[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=18700&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=18725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=18675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-1076D627-8541-40CC-843E-6F00EC11DD71", "internalArchiveId": "1076D627-8541-40CC-843E-6F00EC11DD71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yasmine Hugonnet, chronologie d'une danse", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Neuch\u00e2tel consacre un v\u00e9ritable festival \u00e0 la danseuse et chor\u00e9graphe Yasmine Hugonnet. L'occasion de d\u00e9couvrir un travail fascinant qui m\u00eale \u00e9troitement danse, musique et ventriloquie. A Neuch\u00e2tel, le Mus\u00e9e d'art et d'histoire pr\u00e9sente \"Se sentir vivant - extraits\" mercredi  15 mai 2019, et l'atelier \" Le Temps - Le Vivant \" lundi 20 mai 2019. A la Chaux-de-Fonds, le Temple Allemand accueille \" Le R\u00e9cital des postures \" mercredi 22 mai 2019 alors que le TPR programme sa derni\u00e8re cr\u00e9ation \" Chro no lo gi cal \" mardi 28 mai 2019. \r\nAu micro de Thierry Sartoretti, Yasmine Hugonnet parle danse, voix, corps, philosophie latine et rituels.", "durationSec": 1540, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10407340", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["danse (art chor\u00e9graphique)", "chor\u00e9graphie"], "alternativeTitle": ["Yasmine Hugonnet, chronologie d\u02b9une danse / NTR_2019-05-06T12:06:00_yasmine-hugonnet-chronologie-d-une-danse", "Nectar du 06.05.2019"], "alternativeSummary": ["Le canton de Neuch\u00e2tel consacre un v\u00e9ritable festival \u00e0 la danseuse et chor\u00e9graphe Yasmine Hugonnet. L\u02b9occasion de d\u00e9couvrir un travail fascinant qui m\u00eale \u00e9troitement danse, musique et ventriloquie. A Neuch\u00e2tel, le Mus\u00e9e d\u02b9art et d\u02b9histoire pr\u00e9sente \"Se sentir vivant - extraits\" mercredi  15 mai 2019, et l\u02b9atelier \" Le Temps - Le Vivant \" lundi 20 mai 2019. A la Chaux-de-Fonds, le Temple Allemand accueille \" Le R\u00e9cital des postures \" mercredi 22 mai 2019 alors que le TPR programme sa derni\u00e8re cr\u00e9ation \" Chro no lo gi cal \" mardi 28 mai 2019. \n\nAu micro de Thierry Sartoretti, Yasmine Hugonnet parle danse, voix, corps, philosophie latine et rituels."], "variantIds": ["ece-10407340"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T13:43:34Z", "speechToTexts": ["13.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl elle a fait sensation en 2017 avec un spectacle tr\u00e8s singulier, le r\u00e9cital des postures nu sur le plateau, la danseuse Yasmine Hugonnet redonne \u00e0 voir le corps et l'essence m\u00eame du geste depuis la chor\u00e9graphe audoise m\u00e8ne une carri\u00e8re internationale, avec des cr\u00e9ations qui trouvent leur public, du c\u00f4t\u00e9 de la danse du mime et des manifestations d'arts plastiques, ces prochains jours, le canton de Neuch\u00e2tel lui consacre un vrai petit festival avec 4 propositions dans 3 lieux diff\u00e9rents, d\u00e8s le 15 mai Thierry Sartori, si vous avez d\u00e9couvert la derni\u00e8re cr\u00e9ation de Yasmine Hugonnet au Th\u00e9\u00e2tre Vidy-Lausanne son titre no lo gique au c'est \u00e9crit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nOui, avec des petits tirets entre chaque syllabe h\u00e9 bien Nicolas je peux ajouter que, d\u00e9sormais, Yasmine Hugonnet peut tout aussi bien jou\u00e9 dans ce spectacle dans des festivals de musique, en effet, figurez -vous, sur sc\u00e8ne, 3 femmes, 3 danseuses Childs Audrey gazon dont celle Yasmine Hugonnet elles-m\u00eames leur geste tiennent du pendule ont du m\u00e9tronome, c'est selon, il est question du temps \u00e9videmment, on l'a compris, \u00e0 ce titre un chronologique, mais ce qui frappe en 1er ce n'est pas le mouvement, c'est le le\u00e7ons les danseuses parle, chante sans pourtant que leurs l\u00e8vres ne bouge chronologie est un trio de ventriloques dans le public il y a de la fascination, c'\u00e9tait mon cas, on trouve aussi de la g\u00eane quelques rires parfois devant tant d'\u00e9tranget\u00e9 chronologie d\u00e9route avance sur un terrain inexplor\u00e9 in\u00e9dit qui m'a beaucoup s\u00e9duit, je dois vous avouer aussi que j'aime beaucoup la musique contemporaine r\u00e9p\u00e9titive les variations infinies Wertheim sabre par exemple fa\u00e7on Steve Reich Morton Feldman s'est fait am\u00e9ricain, il est question ici de danse et pourtant je vous cite des compositeurs de musique alors ce chronologie quel est -ce que c'est un spectacle de danse sonore ou un concert de musique en mouvement, j'ai rencontr\u00e9 la chor\u00e9graphe \u00e0 la Cantina le foyer de Vidy, Lausanne Yasmine Hugonnet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [86%] :\r\nJe ne JCall, un sous- titre qui est en concert Correo graphique ou musical, donc c'\u00e9tait volontairement cette pi\u00e8ce en travaillant avec la voix avec le corps et avec le le mouvement mais presque dans le sens soit voil\u00e0 graphique du dessin du dessin aussi de des courbes de mouvements et des cours de changement \u00e0 l'origine vraiment les premi\u00e8res questions autour du projet, c'\u00e9tait comment on articule notre perception du changement, c'est-\u00e0-dire pourquoi est -ce que si \u00e7a monte, j'ai aussi envie de m'aide peut-\u00eatre plus de volume mais j'ai l'impression grimper, j'ai peut-\u00eatre l'impression. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [85%] :\r\nPlus de gagner dans les vers le haut, de monter et puis si \u00e7a descend si \u00e7a, \u00e7a s'\u00e9puisent si dispara\u00eet dans a une autre de pertes et il y a peut-\u00eatre pas les m\u00eames sentiments qui sont li\u00e9s \u00e0 \u00e7a pour toucher et aller gratter l\u00e0 autour, on a eu envie vraiment de travailler autour de de ce terme chrono mais comme une possibilit\u00e9 de le de le et de jouer concr\u00e8tement sur ce qu'il raconte chronologie compte donc cette, cette id\u00e9e -l\u00e0 de chronologie, mais en fait, Renault ou ne on Lodgy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [98%] :\r\nYasmine Hugonnet \u00e7a sonnait comme de la po\u00e9sie sonore sur sc\u00e8ne litt\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [92%] :\r\nEt c'est \u00e7a, c'est qu'\u00e0 la fois, j'aime bien aller creuser dans dans dans les mati\u00e8res dans le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [86%] :\r\nSans ces tous etc, mais ce qui m'importe beaucoup plus c'est de cr\u00e9er de la po\u00e9sie, clairement, qu'elles soient sonores ou visuels et donc on a vraiment travaill\u00e9 avec messianique qui nous a aid\u00e9 \u00e0 \u00e0 composer, c'est vrai, c'est que c'est vraiment un sorte de petite oratorio de musique contemporaine, on forme avec les bras, ces esp\u00e8ces de deux-roues qui vont tr\u00e8s simplement du bas \u00e0 roues et donc bah, mais apr\u00e8s, tout est li\u00e9 \u00e0 la voix dans les temporalit\u00e9s de les aller-retour dans ce moule et variations donc s'est vraiment dans le corps et la voix, la mani\u00e8re dont chacune op\u00e8rent des variations dans cet esp\u00e8ce de de mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:21) [69%] :\r\nNon, non, sur la radio dire vraiment, moi, que j'ai fait, voil\u00e0, je crains de victimes non Olivier tu meurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [82%] :\r\nIl y a une technique de chant tr\u00e8s particuli\u00e8re pour cette partie vocale du d\u00e9but du spectacle nos JCall Yasmine Hugonnet c'est le ventriloque isme, on vous voit vous 3 sur sc\u00e8ne, vous \u00eates impassible ou Kouassi, enfin, \u00e0 part les bras qui bouge mais les visages reste impassible et vos voix semble sortir du n\u00e9ant et ce qu'il y avait une volont\u00e9 troubler spectateurs ou c'\u00e9tait surtout cette id\u00e9e de dissocier un son d'un mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [85%] :\r\nAlors les les 2 la ventriloque, donc c'est de mani\u00e8re inattendue, je travaille le R\u00e9cital des postures, il y a quelques ann\u00e9es et je travaillais \u00e0 la fois le le Mouvement et immobilit\u00e9 mais surtout avoir dans le m\u00eame temps, dans le m\u00eame corps un engagement hyper intense, c'est une sorte de passivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:07) [87%] :\r\nEt de volupt\u00e9 d'tas de songe de r\u00eaverie et c'est \u00e7a en fait, donc je savais pas ce que je produisais, mais voil\u00e0, depuis, c'est une pratique qui m'a permis de parler sur sc\u00e8ne pour dire c'est pas rien pour moi, c'est que j'ai premi\u00e8res fois j'ai parl\u00e9 sur sc\u00e8ne, c'est parce que j'\u00e9tais paralys\u00e9e par mon corps ont \u00e9t\u00e9 immobile et ma voix, a pu sortir, c'est comme d'aller chercher danse cet endroit de passer devenir Pierre devenir montagne mais en m\u00eame temps la la voix qui vient des profondeurs peut aller s'adresser \u00e0 l'autre, donc voil\u00e0 c'est n\u00e9 comme \u00e7a et sur ce projet, le nom de tricot, c'est la premi\u00e8re fois que j'ai partag\u00e9 cette technique puisque je l'ai je ne savais m\u00eame pas exactement quels \u00e9taient ses techniques, je la prends au fur et \u00e0 mesure parce qu'elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e de mani\u00e8re autodidacte, c'est pas tout \u00e0 fait les m\u00eames formes de ventriloque qui que du coup, ensuite, si j'ai pu d\u00e9couvrir avec d'autres ventriloque et voil\u00e0 du coup qu'est ce que \u00e7a produit, pour moi, moi, c'est vrai que ce que j'aime, concr\u00e8tement, c'est une forme d'effectivement d'effets de sensations peut-\u00eatre de stup\u00e9faction, quelque chose qui est un peu suspendue et qui peut durer dans le temps, \u00e7a je sens oh \u00e7a c'est du point de vue du spectateur j'aime que \u00e7a une d'esp\u00e8ce de stupeur que \u00e7a puisse \u00e9tendre dans le temps, cette sensation de stupeur, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse pour le spectateur et de l'Int\u00e9rieur, vraiment il y a une organisation corporelle, il y a une une r\u00e9sistance, une une chose, c'est comme si la voie danse \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps pour sortir dehors, m\u00eame si c'est pas visible le fait m\u00eame qu'elle ne elle ne soit pas visible sur les l\u00e8vres, elle doit trouver plein d'autres ancrage dans le corps et voyager dans le corps pour aller vers le dehors, c'est comme un amplificateur vie bah peut-\u00eatre vibratoire ou je, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:45) [66%] :\r\nAh, rap. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [85%] :\r\nLe son, c'est une vibration de Lib\u00e9ration, c'est un mouvement est ce qu'on peut dire que le travail et votre voix telle que vous le faites, Yasmine Hugonnet c'est aussi une forme de danse, finalement, ou en tout cas une forme de mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:04) [86%] :\r\nOui, exactement, c'est une sorte de danse la voix, c'est vraiment \u00e7a qui m'int\u00e9resse dans la contr\u00e9e le parce que justement je, je n'ai pas l\u00e0 c'est la partie dont vous parlez si tu vas chanter, mais il y en a d'autres sur d'autres, d'autres pi\u00e8ces, je ne cherche pas avoir le poids, ils disent trouvera qui serait une pas d'un personnage comme \u00e7a qui resterait toujours l'ann\u00e9e enfin panne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:24) [86%] :\r\nEnfin quelque chose de stable comme normalement les ventriloques le font parce qu'il y a une autre entit\u00e9 marionnette ou une autre entit\u00e9 qui est, qui est un autre sujet, je travaille pas sur un autre sujet, c'est plut\u00f4t que, vraiment, dans, dans, dans ce corps immobile, la voie pour aller sortir pour produire telle ou telle sont -elles vibrations doit vraiment comme voil\u00e0 se d\u00e9placer cr\u00e9er d'autres, espace de r\u00e9sonance dans le corps, donc elle a une autre forme d'instabilit\u00e9 pour sortir, et \u00e7a danse, elle est active dans cet acte, en fait, de communiquer en quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:54) [87%] :\r\nCette technique que vous avez partag\u00e9 avec vos 2 danseuses pour ce spectacle Audrey Guessan dont celle et Ruth Childs \u00e7a consiste en quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:04) [87%] :\r\nIl y a quelques dimensions de techniques, on pourrait dire, et autrement c'est juste, c'est du travail, c'est comme r\u00e9apprendre une langue Montr\u00e9al prendra parler autrement, je dirais que c'est \u00e7a, il faut que je fasse un tutorial pour ce alors la premi\u00e8re chose, enfin en tout cas moi la mani\u00e8re dont j'ai, je le travail, c'est d\u00e9j\u00e0 de vraiment de se mettre devant son propre visage de se regarder et d'\u00e0 partir de l\u00e0, la premi\u00e8re chose travailler si l'immobilit\u00e9, donc ne rien, ne rien ne bouger de tout son corps, \u00eatre compl\u00e8tement et donc par compte les yeux ouverts, donc il y a quand m\u00eame peut-\u00eatre une forme d'autohypnose au d\u00e9part vraiment \u00eatre dans dans cette immobilit\u00e9 et \u00e0 partir de l\u00e0, on peut fonctionner par exemple assez simplement sur un m\u00eame un alphabet o\u00f9 certains sont le show 60 c'est commencer peut-\u00eatre parD.A. : allez, allez, des petits sont mais du coup, de voir de de je dirais de de voir ce qui peut sortir sans arr\u00eat, sans l\u00e2cher un millim\u00e8tre de cet \u00e9tat cet \u00e9tat d'esp\u00e8ces de \u00e9veil endormissement, enfin c'est souhaiterait r\u00e9veiller, on se regarde, mais au bout d'un moment o\u00f9 notre propre image commence \u00e0 changer dans le miroir, donc il y a un \u00e9tat particulier il faut r\u00e9apprendre \u00e0 faire des sons autrement qu'on en ont l'habitude, donc c'est comme je dirais si faute il faut donner une image, c'est reculer la bouche, la bouche et le nez, elle n'est plus qu'au niveau des l\u00e8vres, la bouche, elle est derri\u00e8re, elle est entre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [87%] :\r\nLe larynx la t\u00eate le ventre donc retraverser chaque son, et progressivement on travaille on, on, on trouve comment comment refaire ses sont d'une autre mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [91%] :\r\nSans l'image c'est d\u00e9j\u00e0 m\u00eame tr\u00e8s envo\u00fbtant CFC s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [94%] :\r\nOui, je pr\u00e9cise que c'est jamais tr\u00e8s bien d'o\u00f9 ils viennent, comme c'est justement la bouche ferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [91%] :\r\nEt avec une sorte de spatialisation plus puisque le le son est l\u00e9g\u00e8rement amplifi\u00e9 sur sc\u00e8ne, on a entendu \u00e0 votre micro et la danseuse et chor\u00e9graphe Yasmine Hugonnet d\u00e8s le 15 mai le canton de Neuch\u00e2tel lui consacrent un Zoom quasi un festival, r\u00e9partis en 3 lieux et 4 propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [89%] :\r\nPar exemple, au mus\u00e9e d'art et d'histoire de Neuch\u00e2tel, elle y animera un atelier le 20 mai et par ailleurs, le 15 \u00e0 Lyon, on y accueille le spectacle se sentir vivant, un spectacle qui moi m'avait hant\u00e9 pendant des semaines, je vous l'avoue, la souvent le matin au r\u00e9veil j'effectue encore parfois avec maladresse, certains mouvements tir\u00e9s ou inspir\u00e9s de ce spectacle, c'est vous dire si m'avait marqu\u00e9, enfin la Chaux-de-Fonds re\u00e7oit le R\u00e9cital des postures au Temple allemand le 22 mai et dans cette m\u00eame ville, le TPR accueille le 28 mai cette derni\u00e8re crise cr\u00e9ation pardon, chronologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [96%] :\r\nUn spectacle o\u00f9 il est beaucoup question de paroles de chansons et on cite notamment Lucr\u00e8ce en latin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [88%] :\r\nOui, en latin et pas du latin de cuisine cet extrait, en particulier de son grand oeuvre le d\u00e9roulement d'un tour hein, la nature des choses, cela semble ailleurs presque \u00e9crit pour une danseuse, je vous le site ne vois -tu pas aussi que, malgr\u00e9 son grand poids notre corps est soutenu par la force si t\u00e9nue de l'\u00e2me, parce qu'ils sont joints et attach\u00e9 pour ne faire qu'un, enfin, d'un sol l\u00e9ger soulev\u00e9 notre corps, qui en a le pouvoir, sinon la force de l'\u00e2me, qui gouverne le corps on retrouve Yasmine Hugonnet dans le foyer du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy, Lausanne, elle s'explique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:29) [92%] :\r\nOn ne va pas en faire le tour comme \u00e7a dans quelques instants, mais oui, alors pour moi, c'est des rencontres je dirais vraiment de coeur et de de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s sensible comme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:39) [88%] :\r\nPour se sentir vivant il y avait cette cette ouverture de c'est la premi\u00e8re fois que que j'ai, j'avais utilis\u00e9 des des textes finalement existants et des textes peu majeur mais c'\u00e9tait pas c'est vraiment une rencontre sensible, c'est que je suis touch\u00e9 par quelque chose et le latin m'int\u00e9ressait comme id\u00e9e de langue qu'on appelle une langue morte, donc d'user d'une langue morte, qu'est ce que \u00e7a fait toujours de s'approprier une langue morte, donc \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:01) [87%] :\r\nIl y avait \u00e7a et un de mes collaborateurs, Mathieu Bouvier, MAM n'a parl\u00e9 de Lucr\u00e8ce et ce qui est g\u00e9nial avec Lucr\u00e8ce compl\u00e8tement passionnant, c'est qu'effectivement il parle d\u00e9j\u00e0 des atomes par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:13) [87%] :\r\nPour lui, c'est un esp\u00e8ce de mat\u00e9rialisme de concret tude pour citer un autre apr\u00e8s, je reviens sur votre citation, mais un autre moment on dit dans le spectacle, si c'est \u00e7a vient de lui, c'est m\u00eame pour la voix, la voix minuscules tourne tout et m\u00eame ce qui est invisible et des voeux vraies petites particules et certaines tombes dans ton, d'autres sont pendant l'Erdre et m\u00eame par rapport au corps et \u00e0 la aux mati\u00e8res premi\u00e8res, des choses fortes pluies tr\u00e8s innovant et au-del\u00e0 de sa vie dans ce passage l\u00e0 alors pour le r\u00e9citer au d\u00e9part c'est un tout petit, c'est un petit passage mais qui s'appelle l'\u00e9quilibre de la Terre et il se pose cette question que beaucoup de personnes se sont pos\u00e9s dans l'entit\u00e9 qui et comment la terre tient toute seule, suspendu dans l'univers le coup on a longtemps pens\u00e9 qu'elle \u00e9tait sur quelque chose pouvait pas tenir toute seule et en m\u00eame temps, \u00e0 l'\u00e9poque on pense lui pense quand m\u00eame qu'il y a une nature sup\u00e9rieurs et inf\u00e9rieurs, mais quand m\u00eame, tout ce texte est bas\u00e9e, il fait une comparaison finalement j'ai l'impression entre la Terre et l'humain, c'est-\u00e0-dire que la Terre, elle a besoin la besoin du ciel et l'ailier ciel est li\u00e9e \u00e0 ces parties sup\u00e9rieures \u00e0 l'air comme \u00e0 son corps, elle a besoin des 2, il dit aussi, donc elle n'est pas n'est pas une \u00e9trang\u00e8re, les \u00e9l\u00e9ments sont li\u00e9s, c'est compl\u00e8tement li\u00e9 donc il fait cette comparaison, la terre et toutes les parties sup\u00e9rieures tout l'air, elle n'est pas une \u00e9trange brusquement importer dans un air \u00e9trangers, elle est comme lui li\u00e9 d\u00e8s l'origine du monde, enfin qui a tout que c'est que s'est constitu\u00e9 et dans tout, et il compare \u00e7a effectivement au corps qui n'est pas juste une mati\u00e8re qui est aussi anim\u00e9 par L\u00e2\u00e2m, apr\u00e8s ce qui pourtant tr\u00e8s Raymond tr\u00e8s surprenant, c'est que Lucr\u00e8ce, il n'est pas religieux, il parle de \u00e7a, mais, mais, mais, l\u00e0, mais c'est un moteur, mais il met en cause l'id\u00e9e de Dieu dans ce qu'il \u00e9crit \u00e0 son \u00e9poque, c'est l'id\u00e9e vraiment de de l'esprit de la non, oui, comme une peut-\u00eatre une spiritualit\u00e9 mais par contre il ne il ne parle pas d'un Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:08) [89%] :\r\nEst ce que ce ce texte, vous parlez aussi particuli\u00e8rement comme danseuse, apr\u00e8s tout, votre m\u00e9tier Yasmine Hugonnet c'est aussi une esp\u00e8ce de lutte permanente compte la gravit\u00e9 par exemple est un questionnement permanent sur la raison pour laquelle vous soulevez tellement beau, tellement bon vous appuyez subitement tels mouvements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:26) [88%] :\r\nOui la la la la gravit\u00e9 c'est c'est fou, d'ailleurs c'est \u00e7a ce que j'aime, je, je, je pense que j'aime beaucoup l'ont dit, l'immobilit\u00e9 mobilit\u00e9, elle n'existe pas, en fait, quand on est immobile, on laisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:37) [95%] :\r\nUn espace pour donner \u00e0 voir ce qui est en train de bouger ce qui est en train de nous faire bouger, c'est la gravit\u00e9, c'est peut-\u00eatre le mouvement de la terre, mais concr\u00e8tement quand on on se tient immobile, on sent aussi soi -m\u00eame que doucement le poids se fait plus dense se place dans le corps, donc \u00e7a c'est c'est ce que fait la gravit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:56) [89%] :\r\nVous dites que vous aimez montrer vous int\u00e9resser \u00e0 ce qui se passe, juste avant le mouvement quand le mouvement n'est pas encore visible mais qu'il y a d\u00e9j\u00e0 quelque chose qui le pr\u00e9c\u00e8de, \u00e7a ressemble un peu de Saint-Augustin qui se demandait avant le temps, qu'est ce qu'il y avait, h\u00e9 bien l\u00e0, en l'occurrence, chez vous, c'est avant le mouvement, qu'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:15) [85%] :\r\nOui, alors l\u00e0, on pourrait aussi li\u00e9 \u00e0 Lucr\u00e8ce, mais en fait il y a une quelque chose d'assez concret l\u00e0- dedans aussi, c'est que pour Fathi un intervalle on, on pense \u00e0 bouger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:23) [89%] :\r\nDonc il y a un afflux nerveux qui va envoyer un signal et on bouge il y a un petit temps c'est-\u00e0-dire qu'avant m\u00eame, je peux commencer \u00e0 suscite pas penser ce qui va \u00e0 animer c'est comme j'aime bien cet espace entre anim\u00e9 des parties de mon corps et elles peuvent bouger mais c'est comme le germe ou le le moment o\u00f9 \u00e7a vraiment, \u00e7a se voit que \u00e7a a germ\u00e9, et \u00e7a c'est un espace tr\u00e8s cr\u00e9atif en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:45) [89%] :\r\nFin de rester dans cet espace, on peut prendre le temps de mesurer les enjeux de ce qui se joue, quand on a r\u00e9alis\u00e9 le geste il est r\u00e9alis\u00e9 dans cet espace en amont, il y a, il y a un espace de n\u00e9gociation de dialogue dialectique qui ont para\u00eet tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est \u00e7a aussi, c'est que, \u00e0 part quand on dehors et, en m\u00eame temps quand on dort, il y a quand m\u00eame plein d'chose qui nous anime, mais on nos fibres sont sont mus par des choses, de toute fa\u00e7on, par des tensions, donc \u00e7a reste pas vraiment int\u00e9ressant d'\u00eatre avant l'acte parce que l\u00e0 on est en train d'observer ce ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:22) [83%] :\r\nL'esp\u00e8ce de g\u00e9ographie, g\u00e9othermie, enfin voil\u00e0 un endroit de ce qui se joue, m\u00eame avant, avant l'tout ce qui se joue plut\u00f4t dans de se tenir, \u00eatre la fin c'est c'est pas des zones neutres, ces choses -l\u00e0 et c'est vrai que c'est, c'est des endroits qui m'int\u00e9resse beaucoup, m\u00eame se tenir debout se tenir l\u00e0, qu'est ce que c'est de quoi habit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:40) [67%] :\r\nCin\u00e9 au tour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:46) [94%] :\r\nPour un pr\u00e9c\u00e9dent spectacle, en l'occurrence le r\u00e9cital des postures Yasmine Hugonnet vous disiez que vous aviez souhait\u00e9 interroger la posture revisiter le corps pour le donner \u00e0 lire, \u00e0 lire donc par le spectateur par la spectatrice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:00) [91%] :\r\nEffectivement dans l'R\u00e9cital des postures, une image que j'aime bien, c'est qu'il y a plein plein d'endroits o\u00f9 j'ai plut\u00f4t travailler presque est ce qu'on peut chuter autant vers le haut que vers le bas, enfin il y a des postures aussi Luc je travaillais sur avoir un engagement et un abandon tr\u00e8s fort \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:15) [89%] :\r\nPr\u00e8s des endroits aussi contrast\u00e9s qui ont qui ont des petites \u00e9nigmes en elles-m\u00eames, m\u00eame tr\u00e8s simplement mais qu'est -ce qui voil\u00e0 qui qu'est -ce qui anime cet endroit apr\u00e8s, je peux pas revenir sur toute la pi\u00e8ce, mais effectivement le r\u00e9cital \u00e0 par le d\u00e9but, c'est une pi\u00e8ce o\u00f9 j'ai aussi explorer vraiment encore plus sculptural et aussi c'est encore qui du coup appara\u00eet nue sur les les 2 tiers de la pi\u00e8ce, c'\u00e9tait la premi\u00e8re pi\u00e8ce a la nudit\u00e9 je le d\u00e9sirais pas particuli\u00e8rement j'allais chercher plein d'autres choses mais c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait le plus juste pour parler de de ce corps humain qui en fait le voyage dans le temps, parce que depuis qu'on est des Homo sapiens \u00e7a fait pas mal d'ann\u00e9es je en fait notre anatomie notre corps, il a, il n'a pas \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, donc c'est ce corps qui qui a voyag\u00e9 dans dans tr\u00e8s tr\u00e8s longue p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:58) [82%] :\r\nLa nudit\u00e9, c'\u00e9tait assez juste, et c'est ce qui permet, dans le spectacle de pouvoir pour les gens, je pense voyager dans plan de repr\u00e9sentations du corps qu'elles aillent justement de de langues quitter \u00e0 \u00e0 plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:13) [82%] :\r\nDonc, chronologie, vous donnez \u00e0 voir plusieurs \u00e9poques aussi, enfin je l'ai vu comme \u00e7a, Cornu encore habill\u00e9es en robe du 17\u00e8me voire 16\u00e8me si\u00e8cle et puis un accord en habit moderne, mais finalement ce sont 3 m\u00eame personne entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:28) [88%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t comme comme le r\u00e9cital ou ou d'autres, d'autres pi\u00e8ces j'aime plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:34) [91%] :\r\nParler du corps humain qui a une grande continuit\u00e9 dans le temps, enfin sortir de l'\u00e9poque, je dirais que, en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t \u00e7a qui m'int\u00e9resse d'\u00eatre source plut\u00f4t arch\u00e9typal de ce que c'est que d'\u00eatre un humain avec 2 jambes de bons techniciens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:47) [85%] :\r\nVoil\u00e0 effectivement dans chronologie comme c'est une des premi\u00e8res fois j'ai vraiment eu envie d'user de ses robes qui sont s\u00fbrement des robes \u00e0 collerette et Rob Renaissance et surtout du contrat, ce qui avait d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 que j'avais pas encore us\u00e9, mais de ce encore nu et des corps habill\u00e9s et c'est quelque chose qui est encore, mais qu'il y a une incoh\u00e9rence ou c'est comme \u00e7a c'est exclu, et en m\u00eame temps c'est c'est li\u00e9, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9ressait beaucoup comme comme frottements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:15) [89%] :\r\nParce que \u00e7a interroge le regard sur le corps, il s'articule je pense que ce que j'aime beaucoup propos\u00e9 aux spectateurs, c'est aussi des espaces o\u00f9 quelque part approfondir le regard ou m\u00eame peut-\u00eatre, si tout se passe bien, le renouveler un peu, sur comment on regarde le corps \u00e7a r\u00e9v\u00e8le aussi beaucoup d'usage, que \u00e7a soit du regard ou du corps et j'aime bien les d\u00e9border un un, un peu, c'est vrai qu'avec la nudit\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, donc je n'ai pas du tout utilis\u00e9 dans dans toutes les pi\u00e8ces, c'est vraiment le r\u00e9cital est l\u00e0, elle est un peu pr\u00e9sente dans chronologie JCall, moi j'ai une sensation tr\u00e8s personnelle que j'ai envie de pacifier la nudit\u00e9, la nudit\u00e9, c'est notre esp\u00e8ce, on est comme on est fait comme \u00e7a et, tr\u00e8s souvent, le corps, il est utilis\u00e9 pour \u00eatre sexy pour \u00eatre vendeur pour \u00eatre, je sais pas quoi, pour moi c'est juste notre notre nature et souvent j'ai envie juste d'adoucir de pacifier je pense \u00e7a qui s'op\u00e8re avec le r\u00e9cital c'est que des gens qui ont peut-\u00eatre peur au d\u00e9but, souvent viennent me voir apr\u00e8s des spectateurs en disant mais c'\u00e9tait g\u00e9nial, comment ils ont pu, \u00e0 travers ce vaisseau peut-\u00eatre temporel qu'est ce corps qui se d\u00e9place dans des postures, ils ont pu voyager dans l'histoire de de l'humain ou de leur repr\u00e9sentation et c'est pas du tout, on n'est pas dans le personnel ou dans le vulgaire ou dans l'sexuel, c'est pas \u00e7a le c'est pas \u00e7a notre corps, c'est autre chose et on est tous enfin voil\u00e0, donc il y a une dimension par rapport \u00e0 la nudit\u00e9 qui me pla\u00eet \u00e0 pacifier mais de la de la douceur et de la et de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:40) [76%] :\r\nOui s'sont pas j'ai envie d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:44) [84%] :\r\nVoil\u00e0 encore un extrait de ce spectacle couronne note JCall pour illustrer les propos de Yasmine Hugonnet \u00e0 votre micro Thierry Sartori. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:50) [84%] :\r\nOui, ces spectacles ont Nicolas un esp\u00e8ce d'aspect parfois un peu c\u00e9r\u00e9monial comme \u00e7a, ils \u00e9voquent des myst\u00e9rieux rituel et du coup, j'ai demand\u00e9 si, dans sa pratique quotidienne de danseuses, h\u00e9 ben, elle avait aussi des rituels Yasmine Hugonnet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:04) [86%] :\r\nOui, oui, apr\u00e8s on peut se poser la question : quelle est, quelle est la distance entre une pratique m\u00eame corporel, quelqu'un qui fait son yoga qui va courir qui meD. des exercices que j'ai dans le Studio et un rituel si on le fait tous les jours et si on on est amen\u00e9 dans cette rigueur de travail \u00e0 \u00e0 avoir des formes de rituels, mais oui, j'en ai plusieurs jeux et la m\u00e9ditation avec la mes coll\u00e8gues sur ce spectacle, on s'est mis \u00e0 pratiquer une forme ce qu'on appelle un peu le yoga des Chakra serbe, c'est-\u00e0-dire une forme de chant, une sorte de massage de la voir donc on pratique ensemble ce travail de respiration moi plut\u00f4t que des rituels dirais c'est des sortes d'\u00e9veil j'plus on pratique ce genre de choses peut plus, on en a besoin de faire ce travail de voix pour \u00e9veiller certaines parties de moi ou m\u00eame dans le dans le corps, c'est vrai que souvent on voit les danseurs qui s'allonge au sol d'abord compl\u00e8tement l\u00e9thargique pour vraiment accueillir le poids et effectivement par exemple qui, que je pratique, pas forc\u00e9ment des fois je contredis volontairement mais mais souvent, j'ai besoin de refaire \u00e7a se re re \u00e9rig\u00e9e dans la verticalit\u00e9, \u00e7a c'est une autre rituel tr\u00e8s sain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:15) [84%] :\r\nMais pouvoir accueillir totalement le poids, la liturgie et voire de o\u00f9 on commence \u00e0 s'\u00e9veiller, tout \u00e7a pour comme reconstruire une verticalit\u00e9 et \u00e7a par exemple, oui, c'est une forme de de rituels qui, comme cette ne reconstitue ou ou constitue encore en volume et plac\u00e9 aussi dans l'espace, mais il y a des Liens pour moi, il y a des Liens tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9vident, on peut le Pel\u00e9 \u00e0 d'autres pratiques de c'est pas de psychomotricit\u00e9 dans les statut de la banlieue de Li\u00e8ge si Barthez Nieve, qui a fait des s\u00e9ries d'exercices qui retravaille tous les d\u00e9veloppements du b\u00e9b\u00e9 comme aussi une mani\u00e8re qui utilis\u00e9 pour permettre, m\u00eame pour des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:00) [79%] :\r\nProbl\u00e8me psychique de reconstituer la de repasser vraiment marre qu'ce que c'est que de marches \u00e0 Cannes, les oppositions lat\u00e9ral fin de de repasser par des d\u00e9veloppements aussi constitutif de l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:10) [88%] :\r\nDe l'air, mais, mais c'est vrai que le rapport, c'est ce qui est passionnant dans la danse aussi, mais le rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 aux AXA la verticalit\u00e9 au poids, il est jamais \u00e9tablissent Pasqua. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:21) [90%] :\r\nPas parce qu'on a, il faut aller leur et c'est vrai que j'ai, j'ai besoin, m\u00eame pour nous pour les mes interpr\u00e8tes pour moi que que le lieu du spectacle c'est c'est une qu\u00eate, m\u00eame pour les gens qui sont sur sc\u00e8ne, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:33) [86%] :\r\nOn n'a pas un langage qu'on conna\u00eet tr\u00e8s vient juste d\u00e9livr\u00e9, c'est quand m\u00eame une mise en vibration il il y a des partitions il y a des sortes de donc, on pourrait dire de rituels, j'ai besoin, et je lui dis : j'ai envie de d'amener \u00e7a comme \u00e7a, que les interpr\u00e8tes et moi- m\u00eame sur sc\u00e8ne, on traverse une partition mais dans le sens de traverser, on s'ouvre compl\u00e8tement avoir aussi \u00e0 se mettre en r\u00e9sonance de ce que c'est ce rituel, provoque donc on n'est pas juste dans la repr\u00e9sentation, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 je viendrai faire ces gestes pour te raconter que \u00e7a veut dire, \u00e7a non je traverse cette mati\u00e8re ce sont dans une ouverture de de mon \u00eatre pleine pour entrer en vibration et il y a le langage, le spectateur et l'interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:27) [76%] :\r\nQue dit venir venir oui des militants. \r\nLe j'ai il vu \u00e2g\u00e9 qui n'en non je qui Taoufik au pas oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:43) [89%] :\r\nOn cr\u00e2ne un extrait des quoi notre vie comme le dernier spectacle de Yasmine Hugonnet qui parle tr\u00e8s bien aussi de son travail, je trouve, il faut le souligner, danseuse et chor\u00e9graphe, vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 Vidy-Lausanne l'occasion de ce dernier spectacle et puis alors ce mois de mai Thierry Neuch\u00e2tel lui consacrent un Zoom, vous nous rappelez les lieux et les dates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:00) [87%] :\r\nOui au mus\u00e9e d'art et d'histoire de Neuch\u00e2tel le 15 mai, extrait de son spectacle se sentir vivant m\u00eame lieu le 20 mai c'est un atelier public intitul\u00e9 Le Temps, le vivant \u00e0 La Chaux-de-Fonds, \u00e7a se passe le 22 mai avec le r\u00e9cital des postures au Temple allemand tr\u00e8s beau lieu et enfin le 28 mai au TPR toujours \u00e0 la Chaux-de-Fonds avec chronologie, derni\u00e8re cr\u00e9ation de Yasmine Hugonnet dont il est donc question \u00e0 Assembl\u00e9e notre interview je pr\u00e9ciserai que chronologique, elle sera \u00e9galement \u00e0 la rentr\u00e9e \u00e0 l'affiche du th\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge Sierre et de la DC \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:32) [90%] :\r\nPas tr\u00e8s bien ou d'occasion donc de voir ce spectacle qui vous a passionn\u00e9 et qui nous a passionn\u00e9 aussi dans cette \u00e9mission, merci beaucoup Thierry belle journ\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-07T07:39:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hugonnet, Yasmine", "role": "danseuse, chor\u00e9graphe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sartoretti, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CB56A92-2486-4158-BA1B-2BA94B88ECB0", "internalArchiveId": "0CB56A92-2486-4158-BA1B-2BA94B88ECB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Edouard Lalo - Symphonie Espagnole", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Les versions retenues, et le palmar\u00e8s: 1.Tianwa Yang (Violon), Orquesta Sinf\u00f3nica de Barcelona y de Catalu\u00f1a, Darrell Ang - NAXOS. 2.Vadim Repin (Violon), London Symphony Orchestra, Kent Nagano - ERATO. Capu\u00e7on, Renaud (Violon), Orchestre de Paris, J\u00e4rvi, Paavo. Hadelich, Augustin (Violon), London Philharmonic Orchestra, Meier Wellber, Omer. Maxim Vengerov (Violon), Philharmonia Orchestra, Antonio Pappano. Gatto, Lorenzo (Violon), Orchestre Philharmonique Royal, Li\u00e8ge, Kantorow, Jean-Jacques.", "durationSec": 8942, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10402262", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423778.image", "thematicThemes": ["symphonie", "musique classique", "interpr\u00e9tation musicale"], "thematicPersons": ["Lalo, Edouard"], "alternativeTitle": ["Disques en lice du 06.05.2019", "Disques en lice du 06.05.2019", "Edouard Lalo - Symphonie Espagnole / DEL_2019-05-06T20:00:00_disques-en-lice", "Edouard Lalo - Symphonie Espagnole / DEL_2019-05-06T20:00:00_disques-en-lice"], "alternativeSummary": ["Nos invit\u00e9s: Alain P\u00e2ris, Julien Szulman, Pierre-Alain Monot\nLes versions retenues, et le palmar\u00e8s:\n1.Tianwa Yang (Violon), Orquesta Sinf\u00f3nica de Barcelona y de Catalu\u00f1a, Darrell Ang - NAXOS\t\n2.Vadim Repin (Violon), London Symphony Orchestra, Kent Nagano - ERATO\nCapu\u00e7on, Renaud (Violon), Orchestre de Paris, J\u00e4rvi, Paavo\nHadelich, Augustin (Violon), London Philharmonic Orchestra, Meier Wellber, Omer\nMaxim Vengerov (Violon), Philharmonia Orchestra, Antonio Pappano\nGatto, Lorenzo (Violon), Orchestre Philharmonique Royal, Li\u00e8ge, Kantorow, Jean-Jacques", "Nos invit\u00e9s: Alain P\u00e2ris, Julien Szulman, Pierre-Alain Monot\nLes versions retenues, et le palmar\u00e8s:\n1.Tianwa Yang (Violon), Orquesta Sinf\u00f3nica de Barcelona y de Catalu\u00f1a, Darrell Ang - NAXOS\t\n2.Vadim Repin (Violon), London Symphony Orchestra, Kent Nagano - ERATO\nCapu\u00e7on, Renaud (Violon), Orchestre de Paris, J\u00e4rvi, Paavo\nHadelich, Augustin (Violon), London Philharmonic Orchestra, Meier Wellber, Omer\nMaxim Vengerov (Violon), Philharmonia Orchestra, Antonio Pappano\nGatto, Lorenzo (Violon), Orchestre Philharmonique Royal, Li\u00e8ge, Kantorow, Jean-Jacques"], "variantIds": ["ece-10402263", "ece-10402262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T09:53:54Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [91%] :\r\nDisques en lice Jean-Luc Ridet oui c'est un vrai plaisir de vous recevoir pour cette nouvelle \u00e9dition des disques lice nous allons tellement votre musique nous allons en parler beaucoup aussi avec nos invit\u00e9s, qui la connaissent comme personne, en r\u00e9alit\u00e9, quand je parle de musique, je veux parler de la Symphonie espagnole d'\u00c9douard Lalo c'est une id\u00e9e que je vous dois, Alain P\u00e2ris bonsoir Alain bonsoir Jean-Luc, c'est un plaisir de vous recevoir ici, il est partag\u00e9 : d'un c\u00f4t\u00e9 vous \u00eates bien s\u00fbr, l'auteur du Dictionnaire des interpr\u00e8tes et de sa nouvelle \u00e9dition, plus de 6 nouvelles mais elle est toujours aussi utile \u00e0 des gens comme moi et peut-\u00eatre comme vous qui \u00e9coutez lys \u00e7a date de quand \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:35) [91%] :\r\nLe dessinateur du si\u00e8cle dernier, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, la premi\u00e8re \u00e9dition, fin de mill\u00e9naire dernier, on pourrait dire 82 82. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:43) [78%] :\r\nOui, le 7 novembre c'est la 6\u00e8me celle -ci se fera, je ne sais plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [81%] :\r\nOn, homme de radio, Alain P\u00e2ris et puis entre temps enfin depuis tr\u00e8s longtemps mais chef d'orchestre enti\u00e8rement libre d\u00e9sormais de la r\u00e9pulsion entre vous vous qu'un \u00e9chelon \u00e7a fait p\u00e9riode glaciaire c'est sur votre match c'\u00e9tait Paul para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [89%] :\r\nEt Pierre Dervaux la mort par balle, il y a Louis Forestier et Paul Paray, j'ai travaill\u00e9 aussi avec George Solti pas mal de gens tr\u00e8s bien, bien, qui m'ont donn\u00e9 des conseils que j'essaye maintenant de de faire passer ou bien g\u00e9n\u00e9ration issue suivante, les affaires sont bonnes \u00e0 Paris sous la direction d'orchestre en ce moment, c'est un monde extr\u00eamement difficile, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer, il faut dire que maintenant c'est c'est devenu un march\u00e9 au sens vraiment commercial et il y a derri\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 vitrine artistique quelque chose qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:35) [88%] :\r\nQui est comme le monde des affaires partout il faut \u00eatre, il faut \u00eatre pr\u00eat dans la dessus, il faut savoir, on ne fait plus le m\u00e9tier, je suis rentr\u00e9 en carri\u00e8re comme je le dis avec plaisir, il y a un demi- si\u00e8cle, maintenant il y a un demi- si\u00e8cle, notion seulement des artistes, maintenant, nous sommes des managers et des musiciens de il faut \u00eatre complet, sans \u00e7a il y a peu, il y a pas de salut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:56) [87%] :\r\nEt \u00e7a enquiquine les gens comme vous, Alain P\u00e2ris de devoir se vendre en m\u00eame temps, organis\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:00) [90%] :\r\nEt puis ce pas le c\u00f4t\u00e9 le plus amusant, donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on fait des rencontres, on fait des rencontres avec des gens qui sont dans le milieu des arts me dire je du management si vous voulez une \u00e9manation et artistique qui ont une autre approche de la musique ou qui ont un autre amour de la musique parce que ce sont des professionnels de la gestion musicale, ce sont pas des preuves et des professionnels de l'action musicale et donc il voit la musique diff\u00e9remment de nous et ces croisements sont souvent tr\u00e8s enrichissant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [75%] :\r\nVous avez dirig\u00e9 cette Symphonie espagnole Alain Paris sont souvent tr\u00e8s bien solide bienvenue ici, alors merci Julien une manne bonjour oui, bonjour, vous \u00eates violoniste h\u00e9 ben oui voil\u00e0 vous l'avez jou\u00e9 700 espagnole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:40) [84%] :\r\nAh bah, vous savez qu'on qu'on \u00e9l\u00e8ve au Conservatoire en plus en France, forc\u00e9ment, je crois que, \u00e0 10 ans j'ai \u00e9t\u00e9 sur le 1er mouvement oui c'est vrai, et oui, oui, donc, forc\u00e9ment, c'est une vieille histoire, voil\u00e0, \u00e7a en fait et puis apr\u00e8s c'est difficile, je pense que quand on a, c'est tellement \u00e7a fait tellement partie de notre ADN musical et puis d'un ADN d'\u00e9tudes, donc d\u00e9j\u00e0 on a un peu de mal \u00e0 jouer les notes demain apr\u00e8s s'en sont d\u00e9tach\u00e9s pour voir un peu la la la musique qui est derri\u00e8re, donc c'est \u00e7a c'est, \u00e7a va \u00eatre aussi l'enjeu de de l'\u00e9mission pour moi bien s\u00fbr essayer de pas \u00e9couter, de 2 versions pour \u00eatre compl\u00e8tement frais ah c'est vrai, et aussi, j'ai eu le plaisir de le jouer dans l'orchestre l'accompagner Christian cela oui et j'ai eu une aussi, donc c'est noir, ben disons au dynamisme de sa femme oui oui oui, donc, quand vous parlez d'orchestre l'Orchestre des Pays de la leur, \u00e7a c'\u00e9tait le London Symphony alors je sais pas bien \u00e9viter et avec l'orchestre de pays de la Loire, o\u00f9 je vais, c'est mon poste principal voil\u00e0 oui, c'est devenu ici vient ann\u00e9e vous occupez \u00e0 part \u00e7a, de l'Acad\u00e9mie Ozawa, comprenez bien, ici, on se serait ben oui, et puis donc j'invite les auditeurs \u00e0 venir au concert au Victoria Hall le 8 juillet prochain de pr\u00e9sentation de l'Acad\u00e9mie avec Kazuki Yamada, qui dirigera l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [87%] :\r\nPar faire volontiers pour le rendez- vous Pierre-Alain Monot c'\u00e9tait un plaisir de vous recevoir ici, merci, vous \u00eates c'est une fid\u00e8le amiti\u00e9 entre nous depuis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [80%] :\r\nFort longtemps d'Saddam Kobe paroles de Yoko, pardonnez -moi mais vous qui qui \u00e9voque, je parle de moi bien s\u00fbr aider les souvenirs de guerre Pierre-Alain Monot vous \u00eates notamment chef de musiques coll\u00e9giens du coll\u00e8ge et musique, comme Dominique de retour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [84%] :\r\nPas tout \u00e0 fait quand m\u00eame, si, si j'\u00e9tais, je serais content mais je suis membre de leur caisse oui et au sein de leur cage \u00e9tait responsabilit\u00e9 comme disent en une esp\u00e8ce de chefs invit\u00e9s voil\u00e0 c'est \u00e7a j'ai le plaisir que j'ai c'est de pouvoir proposer des programmes souvent non conventionnelles que certains chefs invit\u00e9s disons rechigne \u00e0 \u00e0 proposer, donc en fait je fais ce que je veux et je le fait plaisir ce casque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [84%] :\r\nC'est pas mal, hein oui c'est pas mal comme autre postes on fait ce qu'on veut avec plaisir, je vois gu\u00e8re que la radio : elle serait la plus c'est bien vous avez une affinit\u00e9 particuli\u00e8re avec cette symphonie espagnole Pierre-Louis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [86%] :\r\nMonsieur remarquer en fait que je croyais bien la conna\u00eetre et puis, et puis on a r\u00e9\u00e9coutons je dis finalement \u00e7a doit faire des dizaines d'ann\u00e9es que j'ai pu vraiment \u00e9cout\u00e9 et oui c'est, c'est c'est du neuf, quasiment, de ce fait l\u00e0 j'je d\u00e9couvre aussi que souvent interpr\u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait pr\u00e9paration ne correspondent de loin pas disons l'esprit qu'on pourrait attendre d'une musique pittoresque et le nivellement disons mondiale fait que chacun joue en comme le voisin, on esp\u00e8re 10 ans durant ces ces 2 heures en temps des choses peut-\u00eatre un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:26) [90%] :\r\nPlus personnelle, je ne sais pas, nous verrons, nous verrons ce qu'on fait aujourd'hui et nous verrons un tout petit peu, nous entendrons un tout petit peu, ce qu'on faisait hier ou voire m\u00eame avant hier Julien un peu en votre honneur parce que vous \u00eates vice- pr\u00e9sident, la soci\u00e9t\u00e9 des amis de Christian faire inscrire association AO, l'association un un peu symboliquement hein, \u00e7a vous prend pas tout votre temps, vous, par ailleurs, vous faites un gros travail sur Enescu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [86%] :\r\nOui, oui, bah, c'\u00e9tait un peu en en continuation ou je fais moi mon 1er professeur de violon c'est un \u00e9l\u00e8ve de de Christian Fellrath son qui M\u00e2con transmis son son amour de ce ce violoniste et donc moi j'ai fait quelques recherches, j'ai rencontr\u00e9 Thierry Choudin ce qui a \u00e9crit le livre et donc on a fond\u00e9 une association plus pour sauvegarder la la m\u00e9moire on on conserve en fait d\u00e8s des partitions, des documents qui appartenait \u00e0 Christian Ferrasse et puis on essaye de quand il y a des enregistrements de les faire sortir, comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec un disque chez Deutsche Grammophon fort b\u00e9tonne Ferrat, c'est quand m\u00eame pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:18) [86%] :\r\nOn salue, dit Thierry, de choses dans ce qui est un de disques dans bien s\u00fbr et donc c'est un petit peu comme \u00e7a, on salue en hommage que j'ai d\u00e9cid\u00e9 hors concours en version inaugural ben de vous faire \u00e9couter la version que donne Christian Ferrasse avec le Philharmonia de Londres dirig\u00e9 le 26 juillet 1958 par Valter S\u00fcskind et 7 \u00e0 catalogue EMI qui fera l'objet donc au gr\u00e9 de ce rondeau de ce dernier mouvement qui fera l'objet de notre version qu'on dit 6 0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:30) [69%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:37) [87%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:04) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les mouvements Laurendeau de la Symphonie espagnole pour violon et orchestre d'\u00c9douard Lalo l'interpr\u00e9t\u00e9 par Christian Ferrasse, accompagn\u00e9s par le Philharmonia en 1958 le 26 juillet 1958 le Philharmonia leur caisse Philharmonia de Londres et dirig\u00e9e par Valter S\u00fcskind, et c'est un disque qui est au catalogue et EMI, une musique extraordinairement compliqu\u00e9s, je laisse de m\u00eame pour un violoniste c'est un c'est une symphonie avec violon, c'est un concerto qu'est, est-ce que c'est on je pense. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:32) [83%] :\r\nOn peut dire que c'est quand m\u00eame un concerto Lalo l'appeler comme \u00e7a pour pas qu'on nomme le 2\u00e8me concerto puisqu'il avait \u00e9crit son Concerto en fa l'ann\u00e9e d'avant, donc, apr\u00e8s, oui, sur le sur une symphonie bon ce qu'il y a pas un rapport plus important avec leur casque un concerto de bras Madame ou le concerto de Beethoven, m\u00eame moins je dirais donc, finalement, mais \u00e9videmment c'est c'est rester puis comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s identifiable, c'est le seul symphonique, c'est la symphonie du manioc, quoi, voil\u00e0 \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s identifiable, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e ce nom oui : une musique tr\u00e8s exigeante extraordinairement ici ben c'est tr\u00e8s virtuose, oui, on voit que que la loi avait quand m\u00eame \u00e9tudier le le violon, il savait donc \u00e0 la fois c'est quand m\u00eame bien \u00e9crit pour l'instrument mais oui, c'est quand m\u00eame \u00e7a exige un niveau technique assez \u00e9lev\u00e9, l'interpr\u00e9tation de savoir ce que vous connaissez bien s\u00fbr Julien oui oui, ben oui, en plus, \u00e7a c'est quand m\u00eame le le disque tr\u00e8s simple, \u00e7a ferait c\u00e9l\u00e8bres, il y a beaucoup de Live aussi qui sont int\u00e9ressantes c\u00f4toient pas pas de faim pas le souvenir que j'en avais vous en tout cas non, bah, apr\u00e8s c'est pour moi c'est vraiment la la qualit\u00e9 du du son, le le charme et un jeu jamais forc\u00e9 et tr\u00e8s sensuelle est quand m\u00eame assez pudique, je trouve, il y a une version avec leur Christophe suisse romande, je crois qu'elle est sortie en disant tout cas on l'a, oui, je pense qu'on peut la trouve Alain ici en Live qui encore c'est \u00e7a r\u00e9cente, je crois, dans la ville de faire ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante avec Ansermet \u00e0 la baguette voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:48) [70%] :\r\nAlain, Paris, cette version de faire \u00e0 \u00e7a et de S\u00fcskind. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:50) [83%] :\r\nC'est, c'\u00e9tait, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, et moi je, je, j'admire l'orchestre aussi parce que c'est il y a une finesse de le Philharmonia de cette \u00e9poque -l\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un rial alors qu'est -ce qui j'allais dire qui sont fran\u00e7ais, cocorico, un peu, mais c'est vrai, et, et tous les tous les bois le sol le son des bois est encore \u00e0 la mani\u00e8re de la vieille \u00e9cole fran\u00e7aise sans en avoir les d\u00e9fauts, c'est-\u00e0-dire on n'a pas, c'est, c'est c'est ici vibrato qui masque les les probl\u00e8mes de l'intonation ou autre et c'est l\u00e9ger, c'est c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis parce qu'il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:20) [86%] :\r\nLe moindre accent le moins forte et qui arrive subitement, s'il est trop gros, \u00e7a veut dire que vous n'entendez plus le violoniste pendant au moins les 3 ou 4 autres suivantes, donc il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s incisif, tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licat, tr\u00e8s pr\u00e9cis et il y a aussi, bon, pas mal, pas mal de pi\u00e8ges pour les, les, les instrumentistes qui sont ma\u00eetris\u00e9s, moi je dirais on a l'impression que tout aussi la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:41) [81%] :\r\nApr\u00e8s elle fait pas oui, c'est vrai, c'est vrai, c'est le naturel, l'\u00e9l\u00e9gance Pierre-Alain Monot \u00e7a vous nourrit aujourd'hui encore une interpr\u00e9tation comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:48) [82%] :\r\nOui, et je dire le c'est vrai que le r\u00f4le de l'Orchestre ici de scandale dans dans le est relativement modeste, la l'\u00e9criture est archi accompagnement voici classiques accompagnement disons disons ornement, Yvan et les sites citoyens tr\u00e8s tr\u00e8s classique, donc \u00e7a veut dire aussi qu'elle a expos\u00e9 il y a pas d'artifices possibles donc et suivre un soliste avec la distance, il faut, il faut une connivence, il faut, il faut que le soliste respecte l'orchestre dans dans le sens qu'il le prenne avec lui, bah suit la chef d'orchestre, mais quand on est \u00e0 15 m\u00e8tres de distance parfois of faut pas trop faire confiance \u00e0 ses oreilles, c'est c'est d'autres d'autres composantes qui qui entrent en jeu, bien s\u00fbr, donc ici effectivement l\u00e0 on a une tr\u00e8s tr\u00e8s belle version convaincant s\u00e9lection Christian fait un sport pour moi, c'est mon seul comme comme comme jeune gar\u00e7on c'est le 1er soliste que j'ai entendu sur disque c'\u00e9tait belles trouve donc disons c'est : c'est 1er soliste violoniste soliste que que que qui qui qui mais qui, qui qui que que j'ai rencontr\u00e9s par par le dit ce qui assez amusant, alors c'est dr\u00f4le oui parce qu'on sent pas dire et c'est pass\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a laisse des traces, c'est vrai que le concerto de Beethoven, l\u00e0, je veux dire c'est lui, et puis, et puis les autres, \u00e7a reste comme \u00e7a, c'est cette fixation sur la premi\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:05) [86%] :\r\nOuvert bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, on a tous notre premi\u00e8re fois en mati\u00e8re discographiques notamment et je vous propose, puisque \u00e7a fait quand m\u00eame 60 ans que cet enregistrement il r\u00e9alis\u00e9 qu'on d\u00e9couvre d'autres enjeux, bien s\u00fbr, et messieurs Pierre-Alain Monot, Alain P\u00e2ris et Julien Suleman, on va en fait reprendre cette \u00e7a finit espagnole depuis le d\u00e9but, on va \u00e9couter le d\u00e9but du 1er mouvement avec tout et les promesses de cette hein, l'interpr\u00e9tation de cette symphonie, puis apr\u00e8s, on verra qui tient ses promesses qu'il ne d\u00e9tient pas, qui provoque une trace son propre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:34) [86%] :\r\nFranchement, vous vous plaignez tout \u00e0 l'heure d'embl\u00e9e Pierre-Alain Monot qu'aujourd'hui, le propos est d'uniformiser un peu vers le haut, probablement soucis oui oui que parce que nous, nous nous verrons Potter que vous allez d\u00e9couvrir que nous allons d\u00e9couvrir \u00e7a ensemble ou bien d\u00e9couvrir des personnalit\u00e9s ou les voir les entendre fleurir aujourd'hui au gr\u00e9 d'un de ces mouvements, il y a 5 mouvements. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:56) [92%] :\r\nDans cette Symphonie espagnole, nous avons choisi ensemble mais frais de Fr\u00e9d\u00e9rik Bernard sous le coude les autres mouvements nous avons choisi d'\u00e9couter les 1er 3\u00e8me 5\u00e8me mouvement le d\u00e9but en tout cas ce sont des mouvements de grande ampleur, donc nous allons \u00e9couter le d\u00e9but de cette Symphonie espagnole dans les 2 premi\u00e8res versions, \u00e0 la suite, vous me direz ce que vous en pensez, puis je vous donnerai si vous ne l'avez pas d\u00e9couvert le nom des propri\u00e9taires d'version voici la version num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:10) [91%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on pourrait sortir avec votre permission, celui de votre b\u00e9n\u00e9diction de ce 1er, mouvement de la symphonie espagnole d'\u00c9douard Lalo dans notre version num\u00e9ro 1 vous avez compris les enjeux de cette interpr\u00e9tation, on va les comparer ces enjeux \u00e0 ce contenu dans la version num\u00e9ro 2 que je vous pr\u00e9sente maintenant. \r\nC'est dur de sortir de cette, de ce 1er mouvement la Symphonie espagnole pas particuli\u00e8rement de cette interpr\u00e9tation, peut-\u00eatre que vous \u00eates qui, peut-\u00eatre que vous \u00eates s\u00e9duit parce qu'elle aime dire ce que vous pensez de ces 2 premi\u00e8res mani\u00e8res d'envisager le 1er, mouvement de la Symphonie espagnole de Lalo vous Pierre-Alain Monot Julien Alain Parisse alors que pensez -vous cette version. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:51) [84%] :\r\nLa 2\u00e8me et pleine d'id\u00e9es parfois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:55) [84%] :\r\nUn tout petit peu trop d'id\u00e9es et par rapport au texte, mais moi j'aime bien les gens qui savent vous proposer quelque chose et vous convaincre qu'ils ont raison, m\u00eame si vous n'\u00eates pas compl\u00e8tement d'accord, a priori, oui \u00e7a la la, c'est le cas, et lui, \u00e7a, \u00e7a avance, marche, alors \u00e9videmment l'enregistrement, la prise de son, je disais \u00e0 micro ferm\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pris dans une cath\u00e9drale, c'est tr\u00e8s g\u00eanant pour la lisibilit\u00e9 et il y a trop de r\u00e9verb\u00e9ration et retrouvera beaucoup trop de r\u00e9verb\u00e9ration, la premi\u00e8re version, l'orchestre, alors l\u00e0 c'est c'est le contraire, on a l'impression que le l'ing\u00e9nieur du son, \u00e7a fait plaisir, il remonte les les r\u00e9pliques d'or qu'est -ce qui sont c'est cens\u00e9 \u00eatre jou\u00e9 triple piano pendant que le sol est sous forte et ce qui fait que vous entendez \u00e0 peu pr\u00e8s les 2 1 au m\u00eame niveau, ce qui est compl\u00e8tement aberrant parce que \u00e7a ce n'est pas \u00e9crit comme cela, en plus, l'orchestre fait c'est tr\u00e8s tr\u00e8s raide, \u00e7a n'avance pas c'est un bon type hein, moi je, je, la je la trouve comment dirais -je protocolaire, c'\u00e9tait c'est pas beaucoup, cette premi\u00e8re version c'est et c'est leur prix comme qualificatifs le bon ce 1er mouvement si vous voulez pour moi, il y a des choses g\u00e9niales et puis de temps en temps, il y a des mini- tunnel et il faut arriver le il faut arriver \u00e0 n\u00e9gocier ces mini- tunnel vraie lumi\u00e8re au bout du tunnel, quoi, oui, oui, tout, tout de suite et si on a l'impression, dress\u00e9e dans le tunnel, c'est fichu et l\u00e0 on a l'impression, Paul violence si elle peut parler des violonistes Le violon et s'agit violon et mais pareil un peu, un peu raide, pour moi, manque d'id\u00e9es d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:22) [88%] :\r\nBien Julien Gilman, que pensez -vous de ces 2 versions, vous \u00eates conquis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:26) [83%] :\r\nNon, d\u00e9j\u00e0 je trouve que les 2 violonistes, enfin tout est quand m\u00eame magnifiquement r\u00e9alis\u00e9 donc Rabat m\u00eame \u00e0 signaler sa vraie raison, c'est toujours le cas, voil\u00e0 ce qu'on qu'on joue, parce que c'est pas \u00e9vident, donc voil\u00e0 non alors apr\u00e8s entre les 2 versions, moi, je dois dire je sais pas si c'est le n'entende l'une apr\u00e8s l'autre, pour moi, la 2\u00e8me, en fait, rien que l'orchestre avec autant de cuivre, \u00e9tain bah alors je sais pas si il y a une volont\u00e9 du chef, ou la prise de son, je trouve \u00e7a fait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s imposant et moi j'ai eu un manque de de simplicit\u00e9 dans cette version, voil\u00e0 qui m'a pas vraiment s\u00e9duit la premi\u00e8re le trouver tr\u00e8s \u00e9nergique, l'orchestre aussi est un peu opulent et et apr\u00e8s j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait tr\u00e8s fluide et vraiment tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9, donc c'est une pour moi je pr\u00e9f\u00e9rais le preuve le 1er, apr\u00e8s j'ai pas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement emball\u00e9 ou \u00e9merveill\u00e9, mais c'est quand m\u00eame de soul\u00e8ve remontant de la grande geste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:20) [88%] :\r\nP\u00e8re toujours \u00e0 ce il voulait de cette \u00e9mission qui est en est encore \u00e0 son d\u00e9but, on est \u00e0 une demi- heure, cogner, que vous allez \u00eatre \u00e9merveill\u00e9 un moment \u00e0 un autre, je ne sais pas, nous verrons, nous verrons, mais c'est vrai que j'ai remarqu\u00e9 que les et les invit\u00e9s ici ont plus de difficult\u00e9s \u00e0 \u00eatre \u00e9merveill\u00e9 que dans leurs souvenirs dans Les versions soi-disant de r\u00e9f\u00e9rence qu'ils ont, ici on a une \u00e9coute tr\u00e8s exigeante, on a aussi des tr\u00e8s bonnes conditions d'\u00e9coute donc on entend tout, hein, et c'est parfois difficile de vous emballer, on verra peut-\u00eatre, je vais y arriver enfin quand je dis je vais plut\u00f4t Fr\u00e9d\u00e9ric Bernard notre r\u00e9alisateur et puis quand m\u00eame, ici ou l\u00e0 et les interpr\u00e8tes de ces versions Pierre-Alain Monot, que pensez -vous de ces 2 premi\u00e8res versions emball\u00e9 d\u00e9j\u00e0 heureux Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:58) [85%] :\r\nParfois, oui, comme il y a l\u00e0, il a dit \u00e0 des moments qui vous voulez, s\u00e9duit et tout d'un coup s'en prend une autre, une autre voie ce qui ce qui est ce qui me frappe, c'est comme une composante importante \u00e0 cette attaque alternance des passages solistes et des passages qu'on appelle Tutti il s'est, soit il se tait et l'Orchestra \u00e0 son son r\u00f4le alors parfois c'est pour donner un petit peu d'air au aux solistes si c'est d'instruments avant c'est toujours bienvenu, mais \u00e7a doit \u00e7a doit rester int\u00e9ressant je des revenus une corr\u00e9lation entre les 2, les 2 \u00e9v\u00e9nements c'est pas simplement un trou, bon maintenant le soliste revient \u00e0 c'est \u00e7a alors, et c'est c'est je pense quelque chose qui, qui qui \u00e9chappe disons au intervenant de ces 2 versions, bien que dans la la 1\u00e8re tout est tellement lyc\u00e9e que que tu fasses, on sait, on peut, on peut, on peut pas un faire intervenir ce ce ce crit\u00e8re dans un 1er versions, il a tout de m\u00eame ces ces passages po\u00e9tiques, les passages un peu plus lent, o\u00f9 tout d'un coup le le ou la solide, je ne sais pas propose quelque chose de, un autre monde, alors qu'on est vraiment dans le dans la lourdeur, la lourdeur au-del\u00e0 du l'introduction tous ces ces passages ces ces mouvements binaire, ternaire qui s'alternent nos emmerdes m\u00eame mesures sont tellement lourdes et et alors tout d'un coup, on est dans l'autre monde, parce que c'est voulu, est ce que c'est le d'affinit\u00e9 par rapport au \u00e0 telle ou telle passage dans la version 2, effectivement, je pense que il faudrait commencer au producteur de recommencer parce que avec une acoustique convenable, je pense que on aurait mati\u00e8re \u00e0 une version assez assez joli, c'est le tableau et pittoresque, la musique, il doit \u00e9voquer des images quand m\u00eame, c'est pas juste fumer son cigare ou sa pipe 22 dans, dans, dans, dans son salon, on l'\u00e9coute, douceur de voyager avec cette musique, c'\u00e9tait fait pour \u00e7a et c'est, je trouve que c'est le cas au d\u00e9but on est on est transport\u00e9, et puis le effectivement le le ou la Sodie, je ne sais pas, fait des choses tout \u00e0 fait plaisante et \u00e0 ses personnels parce semble -t-il si j'irais pas jusque -l\u00e0, \u00e7a reste vous craint un petit, un petit peu sage aussi, c'est vrai, je pense qu'on pourrait avec mais en prenant le temps, c'est toujours la m\u00eame chose si on veut faire des choses un peu personnelle, \u00e7a prend du temps, il faut expliquer, il faut travailler et puis est les conditions engins de, de, de, de, de travail, c'est, c'est c'est vite un service vite apprend vite, vite, ou parfois m\u00eame on enregistre directement, c'est dire que on travaille un peu, un passage en le registre on passe au suivant, \u00e7a se passe souvent comme \u00e7a se concentre, oui, pardon, je me dis non mais simplement le le le moment musical n'a pas le temps se d\u00e9velopper chacun vient avec son id\u00e9e, on essaye de confronter ne c'est que \u00e7a marche, c'est comme un gars un puzzle o\u00f9 les les pi\u00e8ces seraient pas tout \u00e0 fait bien bien d\u00e9coup\u00e9, on force un peu, et puis voil\u00e0 le produit fini le la, la, l'industrie, la saisie de la session est termin\u00e9e, c'est \u00e7a qui un petit peu dommage c'est \u00e7a qui qui emp\u00eache finalement la la vraie la la vraie spontan\u00e9it\u00e9 et la la la, le plaisir de cr\u00e9er quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:03) [85%] :\r\nEst ce qu'on sent Pierre-Alain Alain et Julien, vous avez tous \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s aux enregistrements et bien s\u00fbr au concert, est ce qu'on s'en compte la chose vous \u00e9chappe compte il manque, il manque du temps pour parfaire les diff\u00e9rentes options ou quand vraiment on y est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:20) [86%] :\r\nPas l'esprit n'est pas l\u00e0 est -ce que \u00e7a sent sur le moment forc\u00e9ment ou parfois, on est surpris, apr\u00e8s une fois que tout est r\u00e9alis\u00e9 Pierre-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:29) [88%] :\r\nDisons quand quand je suis je dirige en g\u00e9n\u00e9ral, j'arrive \u00e0 \u00e0 ma\u00eetriser sa c'est j'impose, c'est ce que je peux pas laisser justement le quelqu'un d'autre d\u00e9cider \u00e0 la place des intervenants qui sont sur sc\u00e8ne dire les conseils du du preneur de son, c'est c'est primordial, c'est important, mais le le probl\u00e8me son doit pas prendre les les commandes de la direction artistique, c'est ce qui se passe assez souvent, je vais, j'ai d\u00e9j\u00e0 vu des solistes des chefs simplement. \r\nLaissez tomber, sans remettre en regardant l'assistance de la personne qui est, qui est au au commandes finalement c\u00e9d\u00e9 et puis c'est \u00e7a je crois que personne n'est heureux apr\u00e8s oui c'est \u00e7a Alain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:09) [92%] :\r\nJe crois quand on va en cabine, imm\u00e9diatement apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 apr\u00e8s avoir jou\u00e9, on entend par la r\u00e9alit\u00e9, on entend encore un petit peu ce qu'on a fait, on laisse une oreille au Studio et une oreille \u00e0 cabine et il faut lui recule, il faut avoir confiance dans les gens qui sont, qui sont en cabine alors si cette confiance existe, si on a pu faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:34) [88%] :\r\nPasser un petit peu ses id\u00e9es Lim les les mots ne sont pas n\u00e9cessaires, mais souvent les preneurs de son, va, va venir voir le travail qu'on fait comme on s'y prend, et puis il a essay\u00e9 de reconstituer vraiment si c'est quelqu'un qui, qui veut mener sa barque tout seul, c'est je rejoins, c'est mauvais signe, Alain c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:54) [92%] :\r\n\u00e0 n\u00e9gocier, mais on leur quand m\u00eame la chance g\u00e9n\u00e9ralement d'avoir affaire \u00e0 des professionnels de haute vol\u00e9e qui qui qui s'occupe, qui s'occupe vraiment bien les choses et qui essaye de restituer au maximum ce que vous voulez faire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:06) [90%] :\r\nOui, mais c'est \u00e9tonnant Julien Dumaine je me vont tr\u00e8s vite mais pour cette version 2 par exemple, le preneur de son qui met autant de revers pour dire les choses tr\u00e8s de mani\u00e8re tr\u00e8s primaire hein mais enfin ici qui ne convient \u00e0 personne au autour de la table ce preneur de son, sur le moment et les gens qui l'entendent, on se rend compte de tout \u00e7a, lui, croit vraiment l'affaire, il croit vraiment que c'est, c'est tr\u00e8s bien, par exemple, est une mise en valeur des enjeux musicaux, Julien, vous avez v\u00e9cu \u00e7a, parfois m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:32) [90%] :\r\nNon, non, apr\u00e8s moi, ce que je voulais dire c'est que quand il y a un orchestre, c'est quand m\u00eame une grosse machine je oui, l\u00e0, \u00e7a veut dire des contraintes horaires qui sont tr\u00e8s importantes, et, et, ensuite, en fait c'est une aussi une hi\u00e9rarchie de la part du chef ou du preneur de son affaire, et que malheureusement si il y a un endroit qui est pas ensemble dans un disque, c'est quand m\u00eame \u00e7a qui va polariser les critiques, on ignore que, finalement, donc en fait c'est une, c'est vraiment une d\u00e9cision \u00e0 prendre est -ce qu'on focalise toute l'attention justement \u00e0 faire 120 points de montage pour 3 minutes ou est -ce qu'on laisse un flux musical et quelque chose au d\u00e9triment donc c'est c'est aussi cette probl\u00e9matique -l\u00e0 et comme le temps est tellement court et que s\u00fbrement et derri\u00e8re on n'entend pas la m\u00eame chose dans des situations de stress et puis souvent les chefs vont \u00e9couter au milieu, lors d'une pause, o\u00f9 ils ont quand m\u00eame beaucoup de choses \u00e0 g\u00e9rer, c'est difficile, hein, d'avoir une oreille fra\u00eeche abaisse donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:19) [80%] :\r\nComplexe, oui c'est vrai, vous disiez la qu'on la confiance dans le preneur de son, est ce que vous avez reconnu c'est violoniste ou ses chefs ou ces Orchestra ces preneurs de son chemin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:26) [84%] :\r\nCe oui, c'est le 2\u00e8me, version je le connais celui -l\u00e0 non, les orchestres ou les chefs Les alors le 1er la premi\u00e8re version, on la doit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:37) [83%] :\r\n\u00e0 Vadim r\u00e9pit n'est le violoniste, accompagn\u00e9s par leur Christophe Nick de Londres sous la direction de Kent Nagano pour ce disque, qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en menottes 9 qui est paru en 2000 pour l'affirmer, Erato donc Nagano et Vadim r\u00e9pugnent qui sont quand m\u00eame des gens, des musiciens d'exception, on va dire, alors que sa femme de Londres qui nous a pas non plus dans cette prestation l\u00e0 la version num\u00e9ro 2 ce qu'il quand je crois que vous connaissez bien, je les Ullman pour comme chef, vous l'avez connu plut\u00f4t comme violoniste, d'ailleurs c'est Jean-Jacques quant Rauf ah oui, \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre philharmonique royal de Li\u00e8ge et il dirige l'aile, le jeune virtuose belge Lorenzo Gatto, qui a eu le 2\u00e8me prix du Concours Reine \u00c9lisabeth de 2009 \u00e0 alors corps \u00e9pine, lui avait 1er prix \u00e0 17 en 1989 donc exactement 20 ans auparavant quand quand Deroff qui a enregistr\u00e9 7 \u00e7a finit espagnol je crois m\u00eame \u00e0 2 reprises comme violoniste et puis il a le chef de son ensemble philharmonique Laurent leur casse philharmonique royal de Li\u00e8ge pour ce disque Alpha disque voil\u00e0 qui rassemble les Oeuvres concertante de \u00c9douard Lalo avec des gens qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s, notamment au concours Reine \u00c9lisabeth on Lorenzo Gatto que vous connaissez par ailleurs Alain Julien ou Pierre-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:49) [83%] :\r\nDonc, ben, il a \u00e9t\u00e9, il est venu \u00e0 l'Acad\u00e9mie Ozawa justement tr\u00e8s bien Lorenzo Gatto oui moi j'allais rencontrer un peu voil\u00e0 et c'est : c'est tr\u00e8s bien ce qu'on fait en ce moment, donc le concours Reine-\u00c9lisabeth a lieu \u00e0 Bruxelles, donc je vois comme \u00e7a c'est tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9 ont encens\u00e9 le voil\u00e0 c'est \u00e7a, Wade et c'est \u00e7a Jean-Jacques author of a \u00e9t\u00e9 votre oui j'ai \u00e9tudi\u00e9 un an avec lui au concert de Paris, voil\u00e0 l'affaire bon souvenir : oh oui, oui, tr\u00e8s bien, ben c'est un c'est un grand musicien et puis les renvoyer disions globale \u00e0 la fois sur le violon et sur sur leurs caisses \u00e0 munitions complaire oui oui, puis il est venu diriger m\u00eame, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able, voil\u00e0 l'OLP, elle ne s'leur caisse nationale des Pays de la Loire, dont vous \u00eates le supersonique, ce que \u00e7a veut dire super ces listes, moi je, je vois le gars qui est, qui joue en CAP oui oui c'est \u00e7a et quand et surtout \u00e7a vous dire oui, c'est \u00e7a, oui, Zulma d'ailleurs dans une base disons que s'il y a, et c'est un, c'est un m\u00e9tier assez d\u00e9j\u00e0 il faut jouer les les solos qui sont \u00e9crits, donc l'envie de h\u00e9ros Sh\u00e9h\u00e9razade pareil les grandes parties solistes, donc on doit aller jouer apr\u00e8s c'est aussi une relation avec le chef avec les musiciens avec les gens, son pupitre d\u00e9cider des coups d'archet, c'est ce qu'on appelle chez nous 1er violon solo ou alors voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est le leader. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:55) [90%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0, pour ces 2 versions des surprises, mauvaises bonnes ont une d\u00e9ception Alain par rapport non, voil\u00e0, on \u00e9coute la suite, on va bien voir la version num\u00e9ro 3 du d\u00e9but de cette Symphonie espagnole d'\u00c9douard Lalo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:50) [83%] :\r\nPour cette 3\u00e8me interpr\u00e9tation qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, faire l'affaire Pierre-Alain Monot, pourquoi vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:55) [88%] :\r\n\u00e7a vous a fait parce que je pensais \u00e0 ce que Julien disent tout \u00e0 l'heure, il y a un passage qui \u00e9tait, qui \u00e9tait assez les gens petit peu \u00e9parpill\u00e9s comme \u00e7a moi \u00e7a me d\u00e9range pas, je trouve aussi c'est amusant parce que \u00e7a \u00e7a tombe exactement \u00e0 un moment o\u00f9 \u00e7a devait arriver, je ne vous le soleil prend un petit peu de libert\u00e9 et puis promu le chef \u00e0 part pas tout \u00e0 fait bien capt\u00e9 et puis voil\u00e0, \u00e7a se passe mais mais mais c'est pour moi, c'est pas plus grave que \u00e7a, d'accord, d'accord, s'ils restaient convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:20) [89%] :\r\nC'\u00e9tait juste pour savoir pourquoi vous sauriez je vous demanderai apr\u00e8s plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:24) [92%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, ce que vous pensez de cette 3\u00e8me, version j'aimerais que nous la comparaison \u00e0 la version 4 voici maintenant. \r\nC'est cette 4\u00e8me version je, moi, j'aimerais vous signaliez vous qui \u00e9coutez disque sur disque Pierre-Alain Monot, Alain, Paris c'est g\u00e9nial Zalman vraiment co\u00fbte extraordinairement concentr\u00e9 dans ses interpr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:43) [83%] :\r\nSi on a un vraiment je vous sent compl\u00e8tement dans cette partition et dans cette musique Pierre-Alain Monot alors outre agite, pardonnez -moi pourquoi rien non, non, pas du tout hein, non non non la l\u00e0 j'avais pr\u00e9dit remous sauriez assez cordiale mourir je parle c'est c'est c'est vrai non, non, outre la petite r\u00e9serve que vous aimez, tiens, \u00e0 propos de de l'ensemble de la 3\u00e8me version que 10 : que pensez -vous des versions num\u00e9ro 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:04) [83%] :\r\nQuatre, c'est que cette version 3 et elle m'a emball\u00e9e tout de suite, je pense, je pense que \u00e7a peut-\u00eatre pas faire l'unanimit\u00e9 sur les ondes, mais et il y a un parti pris du du rythme de la la solidit\u00e9 rythmique presque un peu de raideur mais mais cette fiert\u00e9 qu'on qu'on qu'on sent dans cette musique souvent du terroir et je trouve que, que l\u00e0 on on est dans la cons\u00e9quence on on va, on va au bout de l'id\u00e9e il y a aussi un respect des effets qui sont \u00e9crits qui sont gomm\u00e9s je de la plupart des des versions qu'on a entendu jusqu'\u00e0 maintenant, c'est, c'est des choses, c'est tout b\u00eate, a dit -elle les trombones, \u00e0 certains moments, on commence \u00e0 fortissimo Is\u00e8re crescendo, ils ont eu triple d'encaisser comme une action de la part d'un registre aussi solide que \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8tes dans jusqu'\u00e0 maintenant \u00e0 ces c'\u00e9tait c'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 la gomme, donc tout ce qui pouvait \u00eatre un petit peu pointu \u00e9t\u00e9 \u00e9dulcor\u00e9, je trouvais dommage et ici on a quelque chose qui vont qui qui qui a du caract\u00e8re, une lecture qui est d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9e, il y a, il y a Tempo qui est aussi \u00e0 Londres, la, la, la volont\u00e9 de, de, d'aller au plus proche du de la il Metronomy du compositeur et en m\u00eame temps il y a des libert\u00e9s que que la le soliste prend selon se donne pas de corset, c'est vraiment une une version qui me qui me pla\u00eet beaucoup, celle de la version 3 3 oui 3 et la version cas de pirates, on retombe \u00e9videmment dans le dans le le po\u00e8me molto c'est un bon ah oui c'est, c'est c'est pose moi, mais c'est aussi, c'est aussi un parti pris, je veux dire c'est pas, c'est pas une critique en soi, c'est simplement une constatation, si, si on le fait de mani\u00e8re manifeste et engag\u00e9 et c'est, c'est c'est bien durant la c'est pas le hasard, et alors c'est qu'on a ici un une soliste qui qui est plut\u00f4t dans le genre violence si j'ose, c'est-\u00e0-dire avec beaucoup de beaucoup de \u00e7a veut dire je, non, \u00e7a veut dire beaucoup d'effet sur la Corse va juge pas prononcer au-dessus, pas du tout violoniste et et on un sp\u00e9cialiste Freud quand m\u00eame et c'est, c'est un peu le le le mot qui me vient \u00e0 l'esprit et alors dans un Orchestra, on a, on a dit, comme une des belles sonorit\u00e9s individuel, c'est : c'est la premi\u00e8re fois que qu'il y a une clarinette Quichotte des des fluides qui, qui, avec ces, ces petits interventions sont, on entend la belle le beau sont \u00e0 la recherche du son sein c'est un d'or qu'est ce qui a, qui a une certaine de Kultur je ne sais pas ce que quelle nationalit\u00e9 sort mais c'est un terme que Kim vient aussi \u00e0 l'esprit, comme \u00e7a spontan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:44) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, je ne vois je n'entends pas, je vois ce que vous dire violent Tsiganes, hein, mais vous craignez au d\u00e9part, Pierre-Alain de ne pas rencontrer beaucoup de caract\u00e8re, ici ou l\u00e0, l\u00e0, on peut dire que ce violoniste l\u00e0 du caract\u00e8re soudain c'est c'est c'est pas mais \u00e7a d\u00e9borde un peu selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:00) [82%] :\r\nJe le dis pas avec un esprit critique sur justement je lance ici quand on constate \u00e0 seulement avec un esprit critique, alors c'est bien s'\u00e9toffer une constatation en feu gratter l'accord voil\u00e0 on va on fait souffrir un peu l'instrument mais bon c'est c'est pas mon terrain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:14) [83%] :\r\nNon, non, je vois bien, mais \u00e7a, \u00e7a donne un une interpr\u00e9tation assez spectaculaire, \u00e7a c'est personnel, tout \u00e0 fait Julien Suleman, comment vous sentez ces 2 violonistes et puis de prestation d'ensemble de ces 2 enregistre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:24) [85%] :\r\nOui, mais se dire : moi aussi j'ai j'ai beaucoup aim\u00e9 version 3 oui, alors j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait celle pour l'instant o\u00f9 le violon \u00e9tait le le plus int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'orchestre, enfin \u00e0 mon avis le on sent que le g\u00e9nie, c'est le chef, ont quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chis et ceux qui voulaient faire ensemble ce qu'il y a beaucoup de choses qui sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s ensemble et c'est agr\u00e9able alors qu'est ce que je trouve qui est, qui est formidable aussi, c'est que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s phras\u00e9 en fait dans l'introduction, Lalo et Marc juste fortissimo un peu tout le temps, avec en plus sur le pom pom pom 3 tirer donc c'est bas, on fait, c'est pour aller les novices Larchet, il y a un c\u00f4t\u00e9 qui est un peu plus lourd, qui est le talon et la pointe qui est plus faible, c'est le bout de l'Archet et donc \u00e7a c'est pousser, donc on en met trois tirer, c'est qu'on veut vraiment un peu plus, voil\u00e0 et donc forc\u00e9ment, si on prend tout au pied de la lettre ont fait ces trois plus tous les fortissimo, l\u00e0 on est compl\u00e8tement dans le pompeux et l\u00e0 c'est vraiment et l\u00e0 ils ont fait le le choix quand m\u00eame de phras\u00e9, c'est-\u00e0-dire que bien s\u00fbr c'est fortissimo mais quand m\u00eame \u00e7a, il continue \u00e0 avoir des vagues dynamique et ce qui est, enfin, moi qui me qui me autrefois, je trouve \u00e7a ne plus int\u00e9ressant que justement quelque chose de tr\u00e8s lourd pendant parce que le le tout, il est quand m\u00eame assez long et donc si j'ai trouv\u00e9 \u00e7a le tr\u00e8s tr\u00e8s personnelle aussi de la part du violoniste et du chef apr\u00e8s peut-\u00eatre que le son peut peut manquer un peu de rondeurs par rapport \u00e0 bas l'Imp\u00e9rial r\u00e9pit qu'on avait eu forc\u00e9ment oui, donc, mais en tout cas cette version 3, celle qui m'a le plus convaincu dans le c\u00f4t\u00e9 musical et global de de l'oeuvre d'accord, la version num\u00e9ro 4 oui alors pour c'est vrai qu'il y a, il y a vraiment un choix qui est fait de la part du violoniste de jouer assez agressif limite dur mais je pense que vu qu'il arrive \u00e0 trouver des couleurs tr\u00e8s douce dans le piano, je pensais vraiment un choix compl\u00e8tement assum\u00e9e, quelqu'un qui a des moyens, ils viennent ici, assez, assez, assez fort et mais apr\u00e8s pour moi s'il y a vraiment une t\u00eate, une volont\u00e9 d'en faire un peu trop et, finalement, est -ce que la simplicit\u00e9, la danse serait pas le enfin, moi je ne sont plus \u00e7a comme \u00e7a, pour la presse, peut-\u00eatre aussi, j'ai jou\u00e9 pr\u00e8s mouvement j'avais 10 ans donc dans mon c'est c'est quand m\u00eame les versions sont tr\u00e8s fig\u00e9 dans nos oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:30) [82%] :\r\nAh ben tr\u00e8s forc\u00e9ment oui c'est pas laquelle est peu que vous aviez 10 ans environ, je vois bien \u00e0 peu pr\u00e8s, mais disons, je sais pas \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:58:38) [82%] :\r\nApr\u00e8s, en m\u00eame temps que de quel enregistrement, vous avez 10 je les gardez \u00e7a pour vous, Alain P\u00e2ris, que pensez -vous de cette version 3 ou 4. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:58:47) [89%] :\r\nSuis d'accord avec Julien, la 4\u00e8me, il est il ou elle en ce qui concerne le solo est excessif et avec des id\u00e9es \u00e9pisode toute tout d'un coup on tombe, on tombe dans le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:01) [84%] :\r\nDonc tout match comment dirais voter avant le Brexit caricaturale, caricaturale, c'est si c'est pas vraiment le terme c'\u00e9tait \u00e0 partir du moment o\u00f9 on rentre dans cette voie -l\u00e0, on est, on est \u00e0 avaler par par le le le fil de ce genre d'interpr\u00e9tation et on veut toujours en rajouter \u00e7a \u00e7a trop laid s'explique tout d'un notamment \u00e0 un certain moment on se demande comment il arrivera et comment il arrive \u00e0 les tenir Spectator appelez -moi, ben, c'est une forme de staccato mais avec l'Arche qui rebondit quoi voil\u00e0, d'accord, c'est quand \u00e7a va vite, c'est c'est les violonistes vous vous expliqueront mieux que moi comment, comment \u00e7a marche, orchestre \u00e9norme, c'est beaucoup trop, vous savez, il y a, ah oui, c'est beaucoup trop, mais oui, ah, ah, \u00e9coutez, \u00e7a, j'ai pris conscience de de choses il y a les d\u00e9sirs 2 erreurs qui font tomber le tempo et donc le fil la continuit\u00e9 du discours, c'est prendre trop de temps sur les Triolet c'est dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:56) [78%] :\r\nPom pom pom pom pimpante pomme au lieu pas pas un homme Pam Pam Pam Pam. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:00:03) [88%] :\r\nBeethoven 5\u00e8me Symphonie et avancer et la 2\u00e8me chose c'est de rester trop longtemps sur les valeurs longue Tin Tin petit non TNT in Tintin Tintin il faut il faut avancer et \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous aurez le r\u00e9sultat qu'on a la version 3, d'accord, c'est-\u00e0-dire une continuit\u00e9, une transparence, une pr\u00e9cision alors peut-\u00eatre le micro a \u00e9t\u00e9 mis un peu trop pr\u00e8s sur les trombone, les traits sont les trombones de Lalo c'est un calvaire pour les chefs d'orchestre, parce qu'ils sont tout le temps en train de couvrir tout le monde les nuances sont entre 2 2 et avait 3 mais il faut savoir que les instruments pour lesquels \u00e9crivait Lalo n'ont strictement rien \u00e0 voir avec les instruments sur lesquels Joon-ho tromboniste aujourd'hui 1800 74 ans, mais oui, c'\u00e9tait la la perc\u00e9e des beaucoup plus \u00e9troites et c'\u00e9tait des instruments presque de musique de chambre, aujourd'hui ce sont des instruments qui sont faits pour se faire entendre, les salles de 4000 personnes, donc \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, il faut, il faut toujours toujours Les les ramener les profs tromboniste et quand on joue du Lalo, ils ont l'impression que le chef Laurent veut parce qu'ils m'ont toujours au moins 2 niveaux de nuances en dessous de ce qui est \u00e9crit, mais bon c'est amusant parce que, comme disait Pierre-Alain tout \u00e0 l'heure, on entend quelque chose que l'on entend pas ou qui est noy\u00e9 dans la masse, par ailleurs, non, moi j'aime bien de temps en temps, de temps en temps, on se dit tiens, il ou elle est partie vraiment dans une continuit\u00e9 tels que \u00e7a manque un peu d'id\u00e9es et puis \u00e7a revient, mais cette continuit\u00e9, cette transparence, moi \u00e7a me fait penser tout \u00e0 fait \u00e0 mon cher ma\u00eetre, vous citiez Paul para\u00eet tout \u00e0 l'heure, cette fa\u00e7on de voir la musique comme un fil qui se d\u00e9roulent et on ne s'arr\u00eate pas toutes les 2 mesures pour raconter quelque chose ou ajouter une note de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:01:38) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, Paul para\u00eet qu'il avait enregistr\u00e9 se serait Saint-Pierre \u00e0 Montr\u00e9al avec Permira exactement on n'\u00e9coutera pas, h\u00e9 bien figurez -vous que cette version 3 \u00e7a fait une heure de on ensemble, j'ai d\u00e9cid\u00e9, il y a une heure et quart que je la mettais Getty h\u00e9sit\u00e9 jusqu'au bout, en me demandant si vraiment \u00e7a allait suscite de l'int\u00e9r\u00eat chez vous et puis je me rends compte que c'est la version qui vous pla\u00eet le plus, je ne suis m\u00eame pas s\u00fbr que vous connaissiez tous les participants \u00e0 cette \u00e0 ce disque Naxos, paru en 2016 puisque la violoniste, l\u00e0 je ne violoniste chinoise Chanois il Yang tiens noyant qui dont on me dit qu'elle a enregistr\u00e9 les 24 Caprices va gagner \u00e0 13 ans maire c'est la moindre des choses contraires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:18) [85%] :\r\nOui de C\u00e9lia cantonn\u00e9s divertir d'chinoise, c'est presque trop tard je dirais voil\u00e0 mais enfin l\u00e0 elle montre toute l'\u00e9tendue de sa musicalit\u00e9 quand m\u00eame et puis le chef de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:02:28) [82%] :\r\nQuelle serait quelqu'un qui a gagn\u00e9 en 2007, le 50\u00e8me concours des chefs de Besan\u00e7on que vous connaissez bien, \u00e0 Paris, ce pour le concours, donc, hein c'est Darrell hein, le chef de Singapour, oui, qui est d\u00e9sormais le seul leur que le directeur musical de leur cas symphonique de Bretagne et l\u00e0, il dirige lorsqu'elle symphonique de Barcelone et de Catalogne et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:48) [84%] :\r\nEt puis enfin il en Bretagne, les pleurs au dernier puis un petit moment qu'on a pass\u00e9 il faudrait le dire \u00e0 la personne qui g\u00e8re son site, lui qui fait lien il est plus en Bretagne donc, donc vous connaissez Darrell et l\u00e0 vous regrettez de l'avoir trouv\u00e9e si bon chez les humains, donc pour qu'on ne veut pas du je vous pose la question comme \u00e7a, parce que c'est juste revenir quand j'ai fait un jury \u00e0 l'Orchestre de Bretagne justement pas, voil\u00e0, il \u00e9tait charmant non pas donc \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:03:17) [87%] :\r\nP\u00e2ris aujourd'hui gagner un concours de chefs apr\u00e8s c'est difficile hein \u00e9videmment de se faire une place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:03:23) [88%] :\r\nC'est elle aussi dit se faire une place, c'est tout, c'est toujours difficile, je crois que gagner un concours de chefs, aujourd'hui il y a une telle kyrielle de de r\u00e9compense et de portes qui s'ouvrent \u00e0 vous devant vous que ce qui est difficile, finalement c'est de savoir sauter dans le train et de pas \u00eatre \u00e9ject\u00e9 dans les 2 heures qui vont suivre, c'est \u00e7a, c'est : on attend de vous tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:03:46) [85%] :\r\nC'est d'\u00eatre le meilleur ben oui, on vous invite une premi\u00e8re fois, c'est g\u00e9nial, c'est le chef de gagner le concours etc, on vous invite une 2\u00e8me fois, on veut que vous soyez comme un chef qui a, qui a 20 ou 30 ans d'exp\u00e9rience, oui c'est \u00e7a, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:03:57) [81%] :\r\nDonc la mesure on le r\u00e9sultat que vous \u00eates jug\u00e9s excellent de cet orchestre symphonique de Barcelone Catalogne dirig\u00e9 par Darrell Ang avec tient il y a Ang y a NG la violoniste chinoise pour ce disque Naxos, puis la version num\u00e9ro 4 mois le top, on pose au pont Posy Simmonds, c'est la version de Maxime Wenger of ah bah oui \u00e7a fait mal avec l'Orchestre Philharmonia de Londres, dirig\u00e9e par Antonio papa no grosse machinerie donc pour EMI Classics et c'est un disque qui est apparu en 2004, \u00e7a vous \u00e9tonne Alain Julien Pierre-Alain pour retrouver Maxime Wenger officier avec des qualit\u00e9s et, bien s\u00fbr, vous disiez les possibilit\u00e9s violoniste \u00e9norme Julien bien s\u00fbr et puis apr\u00e8s au service d'une, j'ai une grosse machine de \u00e7a apr\u00e8s s\u00e9isme, c'est quand m\u00eame, comme c'est une oeuvre assez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:04:48) [90%] :\r\nPour le violoniste assez traditionnelle, soit on d\u00e9cide de prendre de de faire \u00e7a, un peu de, de loin, ou alors on cherche des choses c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:04:58) [82%] :\r\nOn en viendrait les propos de Julien le il ne lui il est -ce qu'on un imitateur vous avez dit il essaye de de faire comme et puis je pense c'est pas, c'est pas tellement cher, l\u00e0 on a un autre son de Wenger, au fond, est dans un autre Style fin et l'\u00e2ge d'un peu ce qu'il a essay\u00e9 de faire quelque chose, l\u00e0 oui \u00e7a va s\u00e9lectionner comme une imitation aux essais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:05:19) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre que Snake, le 1er mouvement mais restera -t-il avec nous, vous savez c'est comme pour les concours du passant cher ensuite d'10 quand les Saint-Louis quelle ann\u00e9e dites -vous 2003, il a fait \u00e7a pose Andr\u00e9 entre 2009 et 2011 o\u00f9 il s'\u00e9tait bien apr\u00e8s, ou des hommes, il y a eu une esp\u00e8ce de ras-le-bol, puis il est revenu au violon, apr\u00e8s, il voulait \u00eatre chef o\u00f9 elle c'est \u00e7a, puis les programmes et c'est \u00e7a l'articulation, voil\u00e0 o\u00f9 nous en sommes, il nous reste 2 versions seront -elles vous s\u00e9duire, j'esp\u00e8re vraiment la version num\u00e9ro 5, la voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:10:34) [90%] :\r\nVoil\u00e0, nous sortons de cette version num\u00e9ro 5 aura -t-elle votre \u00e9lection je ne sais pas comparer, comparons -l\u00e0 \u00e0 la derni\u00e8re Jaba ma derni\u00e8re carte la version num\u00e9ro 6 du 1er mouvement de cette Symphonie espagnole de \u00c9douard Lalo, tandis qu'en lice. \r\nNous avons donn\u00e9 notre 6\u00e8me coup de sonde dans cette symphonie espagnole d'\u00c9douard Lalo de derni\u00e8re version que nous allons comparer ensemble Pierre-Alain Monot, Alain P\u00e2ris Julia une manne Julien, que pensez -vous de veau coll\u00e8gues violoniste version 5 6 c'est plus des r\u00e9sultats de ces enregistrements. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:15:46) [87%] :\r\nOn va nous essaie encore de tr\u00e8s beaux violoniste oui donc, non, non, je trouve la version donc num\u00e9ro 5, pour moi, il y a une tr\u00e8s belle qualit\u00e9 de de son enfin, en ce cas, un souci particulier \u00e0 la \u00e0 la rondeur du sont m\u00eame chez chez l'orchestre rouge parce la prise de Sion, le lieu, mais en tout cas en terme de de son nez dans la dans la beaut\u00e9, la la richesse, donc c'est apr\u00e8s assez traditionnel par rapport aux versions qu'on a pu \u00e9couter mais je dirais que \u00e7a fait une tr\u00e8s belle version peut-\u00eatre de de base, mais en tout cas et classique classique mais tr\u00e8s pour moi je trouve que c'\u00e9tait beau, \u00e7a sonne bien, voil\u00e0, sans exc\u00e8s, qu'est ce qu'on voudrait plus en m\u00eame temps, donc voil\u00e0, \u00e7a m'a jamais psaumes plut\u00f4t plus et et alors l\u00e0, la version 6 juillet le le vieux Nice, j'aime beaucoup et quelque chose de tr\u00e8s personnel et et sinc\u00e8re, alors c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 aller pourquoi je le ressens \u00e7a sinc\u00e8re par rapport \u00e0 nous tu pourrais pas vous dire dans ce cas, c'est quelque chose qui me touche et j'adh\u00e8re \u00e0 son discours, surtout apr\u00e8s les, les diff\u00e9rentes versions qu'on a, on a eu leur que je trouve plut\u00f4t plut\u00f4t les gangs qui veille \u00e0 ce que moi, qui me qui m'a bien qui m'a plu \u00e9galement apr\u00e8s l'les comparer entre elles, je trouve, c'est vraiment honteux de monde dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:16:54) [90%] :\r\nT\u00e9h\u00e9ran oui c'est \u00e7a, oui, oui, oui, puis la sinc\u00e9rit\u00e9, c'est quelque chose qui parfois ne sonne le la peine r\u00e9siste \u00e0 l'analyse et pourtant c'est quelque chose qu'on qu'on ressent \u00e0 l'\u00e9vidence, par rapport \u00e0 certaines personnes, il faut hautement reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:07) [89%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a c'est une tr\u00e8s belle valeur je trouve Alain Parisse ces 2 versions 5 et 6. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:12) [83%] :\r\nSi je suis d'un avis presque diam\u00e9tralement oppos\u00e9es, dites -moi, celui de Julien c'\u00e9tait usant d'embl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:17:18) [80%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 parce vous voyez on parle par leur gr\u00e8ve trains qui \u00e9tait \u00e0 la toute, l\u00e0 c'\u00e9tait bon Poujoulat c'\u00e9tait mart\u00e8le Atos c'est bon et \u00e7a reste et le \u00e7a rester avec en plus une balance qui est tout de m\u00eame assez artificiel, l\u00e0 encore, on entend des choses qui et qu'qui doit extr\u00eamement discr\u00e8te et qui prennent le qui prennent le 1er plan alors que ce n'est pas \u00e9crit comme \u00e7a, c'est c'est dommage quoi bon ceci dit, c'est bien jou\u00e9 un c'est bien jou\u00e9, mais pour moi c'est bon quant aux solistes, donc je, moi j'ai j'ai pas accroch\u00e9 du toit, vous voyez, j'ai pas accroch\u00e9 du tout, il trouve que la Les ainsi le tr\u00e8s beau violon mais que tous les effets, me semblait un petit peu convenu c'est bon alors qu'au contraire, la version 5 L, j'\u00e9tais emball\u00e9, mais vraiment emball\u00e9 keystone bien alors c'est transparent le Tempo rebondissent marche un chou\u00efa plus vite et le soliste c'est sobre, c'est \u00e9l\u00e9gant et surtout la j'ai eu l'impression qu'on me raconter une histoire, j'\u00e9tais j'\u00e9tais emmen\u00e9 quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:18:16) [88%] :\r\nEh bien, au violon comme radio, c'est un peu l'essentiel de raconter l'histoire, me semble -t-il, donc je prends note avec satisfaction, il faut que je dise \u00e0 ce moment de nos d\u00e9bats et avant m\u00eame de vous donner la parole, Pierre-Alain que la version num\u00e9ro 6 c'est une rage un enregistrement Live comme on dit en fran\u00e7ais, c'est \u00e0 dire pendant une prise de concert, donc l\u00e0, pas de 30 points de montage, hein, d'o\u00f9 peut-\u00eatre ce sentiment de sinc\u00e9rit\u00e9 mais aussi peut-\u00eatre de cet agacement dans certaines formules Alain P\u00e2ris, un violoniste qui, ma foi, confront\u00e9 \u00e0 son public et pas des micros Pierre-Alain Monot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:18:45) [81%] :\r\nCe qui est bien, esp\u00e8ce de s\u00e9quences bat pas que et d'un autre avis, c'est bien, non, je veux dire c'est : on prend les choses si c'\u00e9tait d'ailleurs errance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:54) [81%] :\r\nEt c'est, c'est moi, les noms d'oiseaux, \u00e7a me donne pas \u00e7a, c'est de faire, vous savez, il s'en est dit 2 3 fois ici, oui, c'est \u00e0 la fin, il ne faut pas du Messiaen quand m\u00eame non c'est c'est presque c'est c'est jamais avec lui, alors non, c'est vrai, vous avez pas Best of et non non, je peux vous donner des noms, mais c'est vrai qu'il y a des gens qui sont partis avec f\u00e2ch\u00e9 enfin au oui, il faut qu'\u00e0 la fin, chacun et conscience qu'il repart avec son honneur donc c'est c'est un peu, c'est un peu la limite, je dois faire en sorte que le nom reste \u00e0 table, mais un parce qu'il y a eu parfois des compliments peu appuyer, on va dire oui Alain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:19:25) [84%] :\r\nJuste pour pour souligner encore une fois le la pertinence d'une d'une telle \u00e9mission parce que, parce que c'est vrai qu'au concert, parfois on nous impose des solistes qui appartiennent \u00e0 racheter l'agence qui est qui qui qui font la qui font le tour de la Suisse au g\u00e9n\u00e9ral, on voit en en 2 semaines, ils ont, ils ont visit\u00e9 tous les orchestres de dans dans qui cette cette diversit\u00e9 dispara\u00eet souvent c'est c'est un petit peu dommage et c'est vrai que le public a vraiment le droit, je dirais maintenant le devoir de le m\u00e9lomane qui qui qui qui vont au concert, a le devoir d'\u00eatre inform\u00e9s des d\u00e9tails critiquer \u00e9norm\u00e9ment, je veux dire c'est : c'est un beau moment qu'on sauve c'est s\u00fbr on va au concert, on s'assied, on peut \u00eatre co\u00fbt\u00e9 chaudes de beaux participer \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement, mais \u00e7a, \u00e7a n'emp\u00eache pas que que l'esprit critique doit quand m\u00eame domin\u00e9, enfin, \u00eatre moins pr\u00e9sent vis-\u00e0-vis de telle ou telle apr\u00e8s interpr\u00e9tation alors voil\u00e0 c'\u00e9tait oui oui, sa peau un propos de parenth\u00e8se oui alors vous version 5, je dirais que, par rapport ses partitions parler l'orchestration tout \u00e0 l'heure qui est, qui est, qui est, comme on dit en fran\u00e7ais d'une qui qui est mince et et archi- classique, donc il faut quand m\u00eame la traiter avec avec un tout petit peu de, de, de, d'affection, si j'ose dire et si on si on met des notes en paquet, les fl\u00fbtes et au m\u00eame niveau que l'exil Clarin, mettant fin au grand fondu de tout \u00e7a, \u00e7a devient vite hein, il est int\u00e9ressant, surtout que, alors, au moment du tout il alors l\u00e0 on se l\u00e2che un peu et puis \u00e7a devient de nouveau encours puisse pas tous encore plus sans sans forme, c'est ce qui, malheureusement, c'est ce qui m'a frapp\u00e9 dans la version 5 ans au malheureusement du tout, oui, mais, mais c'est \u00e7a, quand chacun je sais c'est qu'on va passer, c'est, c'est c'est bien \u00e7a, il y a bien, \u00e7a c'est fantastique et et cette voix solistes, il qui effectivement tr\u00e8s propres, pour moi elle ressemble un peu, un peu quoi un babillage on on perd, moi j'ai perdu le fil, le point au bout d'un moment j'plus \u00e9tait tellement int\u00e9ress\u00e9s alors que Tokyo avec son 6 Mahamat \u00e0 nouveau captiver, avec une voix solistes qui qui sonne tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e se trouve ma\u00eetris\u00e9 dans dans le dans le sens o\u00f9 la personne qui qui joue tient son sujet : tiens, l'orchestre tient interpr\u00e9tation l'impression que que ces personnes ne donnant un fondement \u00e0 ce \u00e0 ce moment, et alors vous dites que c'\u00e9tait en concert le tant mieux parce que, encore plus d'un cran oui plus, peut-\u00eatre \u00e0 cause de \u00e7a \u00e0 cause de \u00e7a et je trouve alors pas compte, l'\u00e9quilibre entre sonore entrent solistes et orchestre, pour une fois bien r\u00e9ussi parce qu'on entend de l'orchestre, ce qu'on qu'on est en droit d'entendre et encore plus au concert ou ou finalement n'a pas les artifices de 2 enregistrements Studio, alors \u00e7a va plut\u00f4t qu'on va. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:22:13) [85%] :\r\nAh ben tant mieux, je suis bien content, la version 5, on la doit \u00e0 quelqu'un que vous connaissez tous, vous connaissez tous bien c'est Renaud Capu\u00e7on violoniste l\u00e0, accompagn\u00e9s par l'orchestre de Paris dirig\u00e9 par Paavo hier vit et c'est un disque Erato qui est sorti en 2016 pourquoi vous r\u00e9sume basses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:22:32) [87%] :\r\nQue parce que parce que Monsieur avis g\u00e9n\u00e9ral c'est \u00e0 peu pr\u00e8s r\u00e9current chaque fois que je vous ne l'aimez pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:22:38) [85%] :\r\nMais non, mais c'est traire, ils r\u00e9agissent, il y a seulement le fils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:22:42) [81%] :\r\nNon, surtout le fils il traite leur cas il traite mal l'orchestre, il traite mal les individus en tant que musicien, \u00e7a va, s'il n'y a pas, il les fouette pas merci s\u00fbr il, je pense qu'il arrive pas \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les bonnes intentions, je peux venir dans l'orchestre et d'aller, il les \u00e9crase d'abord puis ensuite on voit ce qui vient \u00e7a va alors, je suis persuad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:23:05) [89%] :\r\nDans les chef tyrannique, c'est un des derniers survivants, disons, un des derniers l\u00e9gataire de de cette longue tradition du chef tyrannique, \u00e7a se fait de moins en moins \u00e7a marche plus tellement Alain P\u00e2ris, mais aujourd'hui, mieux vaut \u00eatre psychologue iront donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:23:21) [86%] :\r\nJe, je, je pense pas que pour avoir beaucoup vu mais Paavo hier il travaillait oui, du moins \u00e0 Paris, oui, je sais pas comment \u00e7a se passe ailleurs, mais l'affirmer que c'est c'est pas, c'est pas exactement comme \u00e7a que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:23:32) [93%] :\r\nNon, c'est vrai, \u00e7a se passe bien et pas tyrannie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:23:34) [85%] :\r\nHumainement, je veux dire c'est c'est mais \u00e7a, bon, c'est des gens qui qui doivent absolument fa\u00e7onn\u00e9e d'apr\u00e8s leur leur c'est ce qu'il veut, c'est tout, on veut oui mais alors qu'c'est quand une entit\u00e9 vivante et je veux dire c'est un \u00e9change, il y a, \u00e0 la fin il y a comme un \u00e9change de vues et d'\u00e9change de, de, de, de principes et l\u00e0 et ce qui va ressortir, c'est, c'est c'est quand m\u00eame le travail de de personnes vivantes et non pas d'Intelligence artificielle sur la violence en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:24:01) [83%] :\r\nPas s\u00fbr que ceux de Paris, ils se sont quitt\u00e9s les miliciens auraient bien aim\u00e9 le le garder il y a eu la sagesse mon puis l'eau d'autres raisons, il y a eu la sagesse de partir avant d'\u00eatre d\u00e8s qu'il y y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de saturation, mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:24:15) [85%] :\r\nJe crois en tout cas on peut en discuter, non, non, en tout cas c'est int\u00e9ressant que vos divergences, on va dire sur le personnage qui qui ont r\u00e9alis\u00e9, qui en r\u00e9alit\u00e9 ne me regarde pas, quand j'entends ce disque, hein, mais ces divergences, cela se refl\u00e8te dans la l'appr\u00e9ciation que pouvait avoir du r\u00e9sultat musical avant de savoir que c'\u00e9tait pas vous l', l', mais l'autre pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:24:36) [89%] :\r\nEt Renaud Capu\u00e7on qui est l\u00e0 pour ce disque Erato et puis la 6\u00e8me version au concert, donc le 17 avril 2015 c'\u00e9tait le violoniste il \u00e0 Augustin \u00e0 j'\u00e9tais l\u00e0 avec l'Orchestre Philharmonia de Londres dirig\u00e9 par le chef isra\u00e9lien Omer meilleur Weber et c'est donc une prise Live comme on dit, de la firme London Philharmonic Orchestra, le London Philharmonic Orchestra dirig\u00e9 c'est \u00e7a propre \u00e9dition sa propre \u00e9dition merci beaucoup Alain P\u00e2ris oui Augustin Hague \u00e0 listes que vous connaissez peut-\u00eatre pour la petite histoire, pour lui, c'est son histoire tragique, mais pour nous, \u00e9videmment \u00e7a ne touche en rien son art du violon, mais que lorsqu'il \u00e9tait 15 ans le pauvre adolescent conna\u00eetre 15 ans a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement br\u00fbl\u00e9e par l'incendie de sa maison et donc du quoi, et c'est en \u00e7a que \u00e7a peut nous int\u00e9resser, a d\u00fb arr\u00eater la pratique du violon pendant de tr\u00e8s longs mois, voire m\u00eame plus d'une ann\u00e9e, je crois, et donc a repris tout de 0, mais l\u00e0 \u00e9videmment que c'est parce qu'on \u00e9coute dans ce disque, simplement \u00e7a fait partie, dont la Chair de Christian de lichette probablement que \u00e7a fa\u00e7onne aussi sa personnalit\u00e9 Ullman c'est un violoniste que vous aimez pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:25:55) [88%] :\r\nMoi, c'est un que j'aime beaucoup qu'en effet, l'\u00e9mission se con\u00e7oit toute Dutilleux, d'ailleurs on avait reconnu son interpr\u00e9tation \u00e9galement, je me suis dit non c'est moi je trouve que c'est un des jeunes violonistes qui a vraiment un jeu \u00e0 part, on dit souvent qu'il y a une sorte d'uniformisation, voyez des Jeux pour le coup, moi, lui, que de que \u00e7a m'avait plus sans savoir qui c'est, voil\u00e0 ce que comme \u00e7a, \u00e7a a confort\u00e9 ce que je pensais, ce qui est toujours agr\u00e9able absolument. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:26:18) [83%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s bien, donc nous avons pour les solistes Halliche Capu\u00e7on Wenger enfin et un g\u00e2teau et l'\u00e9pine, il me semble que nous ne pouvons nous ne pourrons pas nous passer d'un d\u00e9lit j'ni de Capu\u00e7on si je comptais petites \u00e9toiles, m\u00eame si \u00e7a n'a pas plu \u00e0 tout le monde, ni l'un ni l'autre, ni de Tian Yann, en revanche, je me pose beaucoup de questions pour Vadim rapines pour Lorenzo Gatto, je vous rappelle, Vadim rapide avec Kent Nagano et leur Christophe Nick de Londres Lorenzo Gatto avec quand refait leur philharmonique royal de Li\u00e8ge et Maxime Vennegoor of avec Antonio pas panneaux et le Philharmonia de Londres, nous allons dans le vide de Detroit qui voudriez -vous enlever dans ces 3 personnages Pierre-Alain Monot entrerait Pim g\u00e2teau il une grande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:27:07) [81%] :\r\nComme je suis d'un naturel curieuse, je dois dire \u00e7a \u00e9gal parce que j'ai tous tous les 3 juges volontiers plus tard donc, vous savez, \u00e7a, \u00e7a m'arrange ai j'ai pas de nos accords que faire Alain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:27:18) [89%] :\r\nQui ne qui pourriez -vous sans qui pourriez -vous vivre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:27:22) [83%] :\r\nJe vais pas les choses comme \u00e7a, je dirais, prime \u00e0 la jeunesse pour garder g\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:27:26) [80%] :\r\nD'accord, alors voyons g\u00e2teaux et puis vous \u00eates plut\u00f4t pour \u00e9liminer r\u00e9pit n'avait une grave \u00e7a correspond assez bien \u00e0 ce que vous pensiez \u00e0 \u00e0 l'\u00e9coute, Julien moi j'aurais plut\u00f4t gard\u00e8rent \u00e9pineux, mais bon, non, en tout cas nous enlevons Wenger off papa No\u00ebl le Philharmonia de Londres un disque 2003, il est mari\u00e9 maintenant entre gratos, Wenger a fait quant Rohff et qu'est ce que je raconte, entre g\u00e2teau Cantor fait leurs classes philharmonique de Li\u00e8ge, d'un c\u00f4t\u00e9 et r\u00e9pit Nagano, de l'autre, voil\u00e0, il faut que j'ob\u00e9issent \u00e0 ou \u00e0 Julien violon, bon, vous venez de toute fa\u00e7on c'est dit tr\u00e8s belle vers 13 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:28:05) [77%] :\r\nSi on moi c'\u00e9tait juste le je trouvais le\u00e7on de c'\u00e9tait le son de la cath\u00e9drale, la cath\u00e9drale engloutie la oui bon allez on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:28:13) [86%] :\r\nOn salue sur le d\u00e9part, Jean-Jacques entend Rohff leur caisse philharmonique royal de Li\u00e8ge et on fait un petit signe d'amiti\u00e9 respectueuse mais un petit peu f\u00e2ch\u00e9s \u00e0 son preneur de son et puis on loue surtout la personnalit\u00e9 du violoniste belge Lorenzo Gatto pour ce disque Alpha, paru en 2015 nous reste les 4 personnages suivant Vadim r\u00e9pit ne tient il y a un qui avons -nous dit bien s\u00fbr, Renaud Capu\u00e7on et Augustin avec et nous sentons pieds joint par dessus le 2\u00e8me mouvement n'\u00e9tait ce quart dans le dos pour arriver directement au 3\u00e8me set Intermezzo que nous allons tendre dans son entier, n'ont peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait, enfin \u00e7a pas diversion, certaines vont beaucoup plus vite que d'autres, en tout cas on va en entendre 4 versions toujours 2 \u00e0 2 dans un ordre bien s\u00fbr diff\u00e9rente que nous avons attendu donc, attention aux pi\u00e8ges ici ou l\u00e0, voici la version num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:34:49) [90%] :\r\nPremi\u00e8res versions de ce 3\u00e8me, mouvement de l'Intermezzo de la Symphonie espagnole pour violon et orchestre aide d'\u00c9douard Lalo une 3\u00e8me, une premi\u00e8re version que je vous propose de comparer avec la version num\u00e9ro 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:41:29) [85%] :\r\nLa 2\u00e8me version de ce m\u00eame Intermezzo \u00e7a finit espagnol d'\u00c9douard Lalo 2 versions, \u00e0 comparer aux disons enfin en analyse, en tout cas les enjeux les plus intimes, Alain P\u00e2ris, que pensez -vous de cette version. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:41:41) [92%] :\r\nJ'aime beaucoup la seconde oui tr\u00e8s souffl\u00e9es beaucoup de sobri\u00e9t\u00e9 parfois les contrastes qui sont \u00e9crits sont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:41:53) [87%] :\r\nTrop raisonnable, ce qui fait qu'\u00e0 force de se r\u00e9p\u00e9ter, \u00e7a manque un peu d'imagination, mais tr\u00e8s momentan\u00e9 le milieu la partie central et presque trop contr\u00f4l\u00e9 par rapport \u00e0 la premi\u00e8re version qui \u00e9tait \u00e9tait un festival apr\u00e8s une improvisation absolument extraordinaire, quand vous dites, improvisation et la mani\u00e8re de jouer, oui, la mani\u00e8re de jouer, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait compl\u00e8tement fantastique, un moment d'un moment de gr\u00e2ce dans ses premi\u00e8res versions, qui est, c'est la c'est vraiment la la la s\u00e9quence m\u00e9diane pour en finir avec la 2\u00e8me oui, je trouve qu'\u00e0 la fin de la s\u00e9quence m\u00e9diane, au moment o\u00f9 vous avez tous ses traits et qui remonte hier, avons ramen\u00e9 le motif initial motif initial, il y a une mont\u00e9e en tension qui est absolument formidable, formidable, vraiment l\u00e0 il y a, il y a quelque chose de, et quand vous revenez l\u00e0- dessus tout \u00e0 coup tout s'\u00e9claire, c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau la premi\u00e8re je trouve leur que c'est tr\u00e8s dur quand on entre tout de suite, je trouve l'orchestre, moi j'ai l'impression est agress\u00e9 d'embl\u00e9e alors le soliste arrive avec beaucoup d'aisance beaucoup de beaucoup, dit, d'id\u00e9es, beaucoup d'imagination, mais il y a aussi encore ce qu'on a reproch\u00e9 dans certaines versions, dans le 1er mouvement un d\u00e9s\u00e9quilibre d\u00fb \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la prise de son, donc voil\u00e0 c'\u00e9tait : finalement il faudrait avoir la 2\u00e8me version pour les 2 partis extr\u00eames et la premi\u00e8re pour la partie, la partie interm\u00e9diaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:43:08) [74%] :\r\nVous voulez de disques chez soi et passer de l'un l'autre, Pierre Le Monot, que pensez -vous de ces d\u00e9versements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:43:15) [82%] :\r\nC'est vrai que le le Tempo des 2 et quasiment pareil \u00e0 tous qu'au d\u00e9but, je trouve, je trouve \u00e7a un petit peu London si on si on se r\u00e9f\u00e8re aux rythmes populaires comme ce Robert Yoda intime mais il a dit, et puis on a toujours ce ce motif plat affreux et c'est dommage, mais non, mais j'ai, c'est comme \u00e7a, \u00e7a fait pas envie parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque mais non mais je veux dire \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quand m\u00eame une mani\u00e8re de voyager g\u00e9rant ont ramen\u00e9 des impressions, l'impression d'Italie Impressions ib\u00e9riques, enfin etc, et puis l'amener \u00e7a comme \u00e7a dans les salles de concert au travers de 2 pi\u00e8ces pittoresques \u00e2ge Debussy aussi pratiquer mais \u00e9norm\u00e9ment mais \u00e7a doit quand m\u00eame correspondre \u00e0 quelque chose, on sait, on doit pas le le liqu\u00e9fier comme \u00e7a la la la sauce locale va pour tation c'est petit peu dommage mais tout de m\u00eame dans cette version, en ce qui me manque, et surtout, c'est cette c'est cette distance, j'ai cette m\u00e9lancolie qui doit s'installer et je l'ai pas senti, on est, on est dans on reste un petit peu dans le concret, on a. \r\nOn n'a pas cette envie de, de, de d\u00e9crocher, mais, mais je veux dire, o\u00f9 o\u00f9 l'esprit par ailleurs mais de l\u00e0, de cette mani\u00e8re je sur laquelle \u00e0 la musique et fait finalement et tant la version 2, par contre, effectivement j'ai j'ai eu un petit peu peur au d\u00e9but, parce que \u00e7a \u00e7a partait dans le m\u00eame mode est tr\u00e8s tr\u00e8s sage ces fl\u00fbtes, on aurait vraiment dit de 2 adolescentes qui qui qui qui qui marche encore bien selon les pr\u00e9ceptes de papa- maman peut-\u00eatre que de Paris, du coup, en France par son vous ou \u00e0 ses parents, je vous respecte, c'\u00e9tait vraiment tellement tellement sages que \u00e7a, j'ai eu peur alors heureusement \u00e7a s'est \u00e7a s'est bien am\u00e9lior\u00e9e, je trouve que la la voix s'holistique dessine extr\u00eamement bien sa ligne de nouveau, on a une conduite une il y a pas de doute, on sait o\u00f9 on va et c'est une ligne qu'on peut, qui cr\u00e9e un espace et c'est c'est un dessin, on peut, on peut, on peut suivre et on peut se laisser porter et c'est \u00e7a qui qui m'a qui m'a beaucoup s\u00e9duit dans cette version de il y aussi, c'est cette \u00e9nergie qui est tr\u00e8s dynamisant et voil\u00e0 tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:45:37) [85%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, Julien une main ces 2 versions. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:45:40) [86%] :\r\nOui, moi je suis plut\u00f4t d'accord, moi pour moi la la version 1 ce qui m'a manqu\u00e9, c'\u00e9tait un peu le manque de sensualit\u00e9 en fait du du violoniste qu'on est dans un rythme de Habanera oui je crois que Carmen de Bizet, ces 3 semaines apr\u00e8s la cr\u00e9ation, enfin 75 et l\u00e0 pour le coup, alors on ne sait, bon c'est le scrutin fait le choix d'un jeu tr\u00e8s tr\u00e8s intense avec un sont peut-\u00eatre qu'il est un peu dur et donc tous le c\u00f4t\u00e9 un peu po\u00e9tique sensualit\u00e9 donc chaleureux \u00e0 la nonchalance est compl\u00e8tement absent et c'est un peu l\u00e0 pour le coup c'est un peu dommage et \u00e0 la toute fin, avec au bois qui qui partent soit je trouvais que \u00e7a manquait dans un peu de po\u00e9sie finalement que \u00e7a passer un peu vite et sinon la la 2\u00e8me version bon, on est encore dans la la beaut\u00e9 du son, le charme est l\u00e0 pour le coup une je dirais pas une longueur mais en tout cas moi je pense qu'on est moins dans l'intensit\u00e9 et la fin et c'est au bois me semblait nettement mieux r\u00e9ussi donc j'ai pris pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:46:39) [81%] :\r\nCette version d'accord tr\u00e8s bien \u00e0 qui \u00e9pargne, c'est partir telle ces versions ou c'\u00e9tait une petite cit\u00e9 sans prendre trop de risques moins prenant comme un peu un et 2, c'est l\u00e0 que les regards. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:46:51) [75%] :\r\nJean fui le mien et que lui et que les Gorce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:46:57) [86%] :\r\nTh\u00e8se h\u00e9 bien je vais vous le dire, si vous \u00eates si vous voulez, la premi\u00e8re, on la doit Augustin d\u00e9niche alors qu'-ce Philharmonic de Londres, dirig\u00e9e par Omer mais Herv\u00e9 Albert et c'\u00e9tait cette prise de concert du 17 avril 2015 et pour la firme London Philharmonic Orchestra et puis la 2\u00e8me version c'\u00e9tait celle de Renaud Capu\u00e7on, accompagn\u00e9 par l'orchestre de Paris dirig\u00e9 par Paavo hier vie pour ce disque r\u00e9alis\u00e9 en 2016 pour Erato, dont je suis bien tant qu'il vous plaise et la 3\u00e8me version mort et vous ne me demandez pas \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:53:22) [80%] :\r\nCette 3\u00e8me version de l'Intermezzo de la Saft ni d'\u00c9douard Lalo ne peut appartenir qu'avait qui me r\u00e9pugne, ou alors \u00e0 cannois Yang Alain les 2 l\u00e0 l'autre propri\u00e9t\u00e9 de de versions, h\u00e9 bien c'est la version num\u00e9ro 4 que voici. \r\nJe pensez -vous de cette 3\u00e8me et 4\u00e8me, version de site Intermezzo de la Symphonie espagnole Pierre-Alain Monot, Alain P\u00e2ris et vous Julien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:59:38) [88%] :\r\nAlors moi c'est ces 2 versions que j'ai, j'ai beaucoup aim\u00e9 qui finalement sont dans la m\u00eame la m\u00eame urgence dans le discours par rapport \u00e0 la version 2 qui \u00e9tait assez assise en terme de tempos, l\u00e0 on est quand m\u00eame un th\u00e8me plus allant avec une et moi j'ai beaucoup aim\u00e9 la version 3 je crois que le le soliste avaient une libert\u00e9 incroyable tr\u00e8s d\u00e9sinvolte sur l'instrument Ob\u00e9lix, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour Sarasate qui \u00e9tait quand m\u00eame une facilit\u00e9 des sons d\u00e9concertante et on sent que lui c'est vraiment laid il a aucun probl\u00e8me de technique et qu'il le fait vraiment sentir dans la musique, moi j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e7a, oui, la 4\u00e8me version du truc et vend beaucoup de qualit\u00e9 aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s grande aisance juste peut-\u00eatre je trouv\u00e9 \u00e7a un peu moins naturel, peut-\u00eatre un peu plus mani\u00e9r\u00e9 dans dans le dans le phras\u00e9 que la version 3 voil\u00e0 mais c'est vraiment des tr\u00e8s belles, ce sont de tr\u00e8s belles choses s\u00fbret\u00e9 de violon quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:00:37) [79%] :\r\nPierre au j'abonde : j'\u00e9cris pour la son 3 G c'est splendide, mais je peux justifier un vers vivant et argument\u00e9 dans ces classes on est ici dans leur banni\u00e8re et c'est bien clair oui, et ces, ces couleurs du du du violon, c'est, c'est c'est tellement charmeur joueur il y a un parti pris et \u00c9va, il y a aussi un dialogue de leur caisse qui est qui, et si c'est permis, on sent, il y a tout d'un coup une connivence et la la le la sauce prend bien, enfin c'est c'est quelque chose, et c'est ce ces ai Triolet et con j'tellement statique et ce poum poum poum poum ici \u00e7a \u00e7a avancer il y a, il y a, il y a de l'efficacit\u00e9 dans dans dans la musique, la saison Vidal effectivement de la coque, ensuite on retombe dans dans quelque chose de beaucoup plus sage, la version IV il oui mais qui est bien fait, hein, \u00e7a pour moi, elles p\u00e2tissent un point d'arriv\u00e9e apr\u00e8s juste faire alors voil\u00e0 c'est c'est tout Alain Parisse votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:01:35) [84%] :\r\nJe suis encore une fois fait \u00e0 contre- courant, mais je vois bien une A4, je suis certain qu'on peut aimer la carte, j'ai beaucoup aim\u00e9 la la la fluidit\u00e9 du tempo, les 2 sont en montant ont un bon tempo et ne nous permettent vraiment de trouver ce rythme de Habanera d'une mani\u00e8re naturelle, puis je trouve que la 4C c'est c'est plus souple et la 3 m'a paru plus appuy\u00e9, alors peut-\u00eatre est -ce le fait que, on l'a entendu apr\u00e8s la 2 qui \u00e9tait h\u00e9 oui, mais vous me Ferez alors qu'il \u00e9tait dans un tempo plus lent et donc tout d'un coup l\u00e0 la rupture fausse un petit peu l'\u00e9coute c'est possible mais j'ai dans l'ensemble \u00e0 3 je trouve que les effets sont un peu appuy\u00e9 et alors que la la carte et puis surtout le le la partie soliste de la CAT, c'est plein d'id\u00e9es, il y a une richesse de la palette sonore extraordinaire, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9duit moins. \r\n\r\nLocuteur MS10 (02:02:21) [87%] :\r\nReste plus qu'\u00e0 savoir \u00e0 qui appartenait, c'\u00e9tait version je vais vous sentir aussi peu s\u00fbr de vous que auparavant peut-\u00eatre est -ce que c'est r\u00e9pit n'est Yang ou est -ce que c'est Yang et Ablynx 3 4 c'est bien emb\u00eatant, moi je sais donc je peux vous dire si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:02:37) [82%] :\r\n\u00e7a s'appelle Chirac tellement de oui que moi je, moi je dirais plut\u00f4t r\u00e9p\u00e9t\u00e9 il y a oui c'est \u00e7a, vous, aujourd'hui, il para\u00eet d'accord, au fond, Alain P\u00e2ris, vous avez raison et, au plus, \u00e7a correspond \u00e0 ce que vous pensez de depuis d\u00e9but hein, la num\u00e9ro 3 Vadim. \r\n\r\nLocuteur MS10 (02:02:53) [86%] :\r\nIl n'est, Kent Nagano, \u00e0 la t\u00eate de leur quel symphonique de Londres et puis la version num\u00e9ro 4 c'est la version tr\u00e8s \u00e9tonnante \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je trouve de Diana il y a un homme et de l'orchestre symphonique de Barcelone de Catalogne, dirig\u00e9 par Darrell Anne alors apr\u00e8s \u00e9videmment que les musiciens viennent un petit peu de partout, mais c'est vrai que c'est pas d'Espagne et c'est \u00e7a, si on parlait d'Habanera et que c'est cet orchestre Safdie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:03:15) [81%] :\r\nSi c'est parce que, oui, oui, bien s\u00fbr, j'ai jamais dit que c'\u00e9tait l'orchestre espagnol g\u00e9nie de Barcelone et de id\u00e9e Catalunya mais pour ce qui est triste europ\u00e9ens ce pour voil\u00e0 et pour ce qu'il y a quatre am\u00e9ricains non mais c'est vrai, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:03:31) [80%] :\r\nOui, il faut il fois je parler quand un coll\u00e8gue, il a \u00e9t\u00e9 joue \u00e0 La Corogne archives pis et oui vous laisse par l'espagnol avait un petit peu potass\u00e9 et puis on dit \u00e9coutez, vous pouvez parler anglais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:03:42) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, oui, de spiraux ou en tout cas la j'allais faire le petit la\u00efus sur le fait que pour sentir ce rythme l\u00e0 Madeira, pourquoi pas, par exemple, mais \u00e9videmment peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:03:53) [82%] :\r\nEn Am\u00e9rique on danse aussi, la voil\u00e0 je ne sais pas, non, mais vous ne dites pas que cet orchestre si est constitu\u00e9 d'espagnol, bien s\u00fbr, vous avez dit des horreurs dans cette \u00e9mission, elle va balaiera la mani\u00e8re ainsi cubain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:04:03) [87%] :\r\nOui, en plus, vous avez raison, oui, compl\u00e8tement, donc \u00e7a ceci tendrait \u00e0 prouver cela, il a, outre les b\u00eatises que je viens dire il faudrait que je j'arrive \u00e0 enlever 2 des 4 version qui nous occupe, pour aborder le dernier mouvement j'ai bien peur qu'au nombre d'\u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:04:21) [78%] :\r\nApr\u00e8s, vous pouvez vous \u00e9lever violemment comme c'est pratique, mais j'ai bien peur qu'Augustin \u00e0 Delhi chez leur caisse Philharmonique de l'ombre de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:04:29) [82%] :\r\nPardon, oui oui avez que vous avez besoin non non attendez -vous Monsieur c'est la f\u00eate, c'est un m\u00e9tier facile que \u00e7a, dirig\u00e9e par un maire beurre, j'ai bien peur donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:04:39) [85%] :\r\nQue cette version ne nous quitte ici et puis il nous reste 3 versions, celle de Capu\u00e7on celle de r\u00e9pit n'est celle de Tian il Yang les 2 derni\u00e8res ont de telles d\u00e9fenseurs que j'ai presque envie de me passer de Renaud Capu\u00e7on et de saluer tout ce qu'il fait pour le violon et notamment ici en Suisse romande \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne puis pour sa carri\u00e8re si formidable Renaud Capu\u00e7on pas voyez hier et lors de ses ann\u00e9es, Orchestre de Paris, d\u00e9sormais c'est Daniel Harding donc pour ce disque Erato, enregistr\u00e9 en 2015, est paru en 2016 nous resterait donc Vadim r\u00e9pit n'est Kent Nagano et tient il y a Ang et Darrell Ang on pourrait du coup presque ce fr\u00e8re le luxe \u00e9coutez -les 2 int\u00e9grale du dernier mouvement vous sauriez des partants, Alain P\u00e2ris Julien Gilman Pierre-Alain Monot, vous \u00eates l\u00e0 pour \u00e9couter la musique, apr\u00e8s tout, les voil\u00e0 alors enfin si ce dernier mouvement notez Rondo allegro et dans 2 versions, voici la version num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur FS13 (02:12:58) [99%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:13:25) [91%] :\r\nVoil\u00e0 comment on termine cette Symphonie espagnole de \u00c9douard Lalo enfin voil\u00e0 comment on peut terminer Alain P\u00e2ris le chef. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:13:32) [85%] :\r\nVous \u00eates avaient tendance \u00e0 montrer qu'au d\u00e9but du mouvement, un chef, \u00e7a compte sur ses doigts pour \u00eatre s\u00fbr de pas l'oublier une dans ses r\u00e9p\u00e9titions dans la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:13:40) [80%] :\r\nC'\u00e9tait il il faut on a tous des des moyens mn\u00e9motechniques \u00e0 ces s\u00e9quences tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif de pas se tromper, parce qu'il s'agit pas bien s\u00fbr le sol ici va d\u00e9marrer, l\u00e0 o\u00f9 il faut ni imaginez un chef qui se trompe l'qui donne un geste, un petit peu incisif au soliste une avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:13:56) [86%] :\r\n2 heures avant la possible, on peut pas prendre ce risque pas mais non mais en alors que, selon des l\u00e0 aussi on est d'accord, bien s\u00fbr, mais on oublie l\u00e0 pour aider oui n'est pas l\u00e0 pour g\u00eaner bien s\u00fbr tr\u00e8s bien, il faut savoir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (02:14:06) [85%] :\r\nQue quand j'ai habitu\u00e9 \u00e0 jouer avec la la r\u00e9duction de piano oui comme forc\u00e9ment au piano, il y a un peu moins d'amplitude pour le crescendo decrescendo il y a moins de mesures compter oui si on s'est habitu\u00e9 \u00e0 jouer, il faut oui c'est vrai se remette les choses au piano, d'ailleurs il y a 2 il y a forc\u00e9ment le m\u00f4me ne mesure bien le pianiste du continent noir, mais dans la r\u00e9duction caf\u00e9 Lalo aura au moins de oui, raconte : vous savez -vous vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:14:27) [85%] :\r\nAh oui, donc l\u00e0 il faut \u00eatre attentif, \u00e9videmment, et puis \u00e2tre attentif suffit pas, apr\u00e8s il faut d\u00e9velopper travaillent tout un talent d'une virtuosit\u00e9 tr\u00e8s acrobatique et tr\u00e8s impressionnante pour nous autres auditeurs, \u00e7a, c'\u00e9tait une premi\u00e8re mani\u00e8res d'envisager 5\u00e8me mouvement la seconde mani\u00e8re, la voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:22:31) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, vous allez me dire Pierre-Alain Monot, Alain P\u00e2ris et Julien Zulma nickel, laquelle 2 versions : vous pr\u00e9f\u00e9rez vous allez me dire pourquoi, n'emp\u00eache que c'est mon \u00e2me d'enfant qui, quand il entend cette musique se dit : mais comment 6 musiciens font -ils pour produire tant de beaut\u00e9 et de mani\u00e8re si \u00e9poustouflante franchement dit c'est quand m\u00eame une admiration pur qui est la mienne \u00e0 entendre que des violonistes et des musiciens puisse interpr\u00e9ter comme \u00e7a, cette fin de Symphonie espagnole d'Edward Lalo, de mani\u00e8re que vous go\u00fbtez je les r\u00e9sume un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (02:23:02) [86%] :\r\nAh oui, dans la, moi je suis quand m\u00eame tr\u00e8s admirative, aussi bien que violoniste d\u00e9passant ma vie \u00e0 faire \u00e7a, oui, c'est quand m\u00eame assez un incroyable, on voit, y a une telle facilit\u00e9 d'ex\u00e9cution, c'est quand m\u00eame absolument \u00e9blouissant et je voudrais tirer mon chapeau \u00e0 donc Madame Yang oui c'est \u00e7a, je ne connaissais pas celle qui tient la comparaison sans probl\u00e8me et cr\u00e9pitent, je pourrais m\u00eame pas dire qui est qui, oui, donc ce qui est montr\u00e9, c'est quand m\u00eame fou tous ces interpr\u00e8tes qui ont la capacit\u00e9, finalement, de faire des \u00e9carts hier aussi au niveau qu'on on conna\u00eet m\u00eame pas le nom voil\u00e0 exact remercier cette \u00e9mission oui oui c'est \u00e7a, alors vous avez lumi\u00e8re l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:23:37) [93%] :\r\nC'est tr\u00e8s impressionnant, on disait aussi pour les gens qui gagnent des concours, parfois elle gagne des concours et on ne les conna\u00eet pas parce que quelque temps apr\u00e8s, ils sont hein, ils sont, ils ont disparu, ils sont, ils sont happ\u00e9s par le milieu et puis l\u00e0, effectivement, des solistes qui, comme cette dame, a enregistr\u00e9 ses 24 Caprices de Paganini comme tout le monde \u00e0 13 ans je dis comme tous les gens qui viennent de Chine et qui sont de tr\u00e8s haut niveau et puis qui apr\u00e8s arrive \u00e0 avoir une musicalit\u00e9 aussi un incroyable parce que c'est pas du mim\u00e9tisme, c'est vraiment une existence profonde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (02:24:05) [80%] :\r\nQu'on doit avoir, c'est pas physique, hein, \u00e7a fait une sensibilit\u00e9 sur la si vraiment en ad\u00e9quation avec le Style de faim mais oui, c'est formidable, Alain P\u00e2ris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:24:13) [77%] :\r\nM\u00fbrisse et r\u00e9fl\u00e9chi, c'est il y a beaucoup de ce moi j'ai ma petite id\u00e9e, je pense que c'est Yang qu'on a entendu en 1er et puis de Gaulle-Anthonioz pensez juste juste c'est s'est \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:24:22) [89%] :\r\nLes 2, les 2 ont imp\u00f4t qui est excellent, mais qui est contr\u00f4l\u00e9 simplement dans la version j'ai l'impression que, comme elle, elle contraste moins les les variations de tempos du milieu, elle repart plus vite, il y a une petite course \u00e0 l'ab\u00eeme \u00e0 la fin qu'il y a pas chez chez \u00e9pine et \u00e7a c'\u00e9tait bon, toutes les diff\u00e9rences, je pr\u00e9f\u00e8re, je pr\u00e9f\u00e8re nettement l'orchestre de de Catalogne, celui de celui de Londres, mais peut-\u00eatre aussi pour la la question de la prise de sang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:24:48) [85%] :\r\nAh oui c'est vrai depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission et des grands Pierre-Alain Monot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:24:52) [90%] :\r\nMais qu'on puisse avoir 2 versions aussi aussi splendide, mais les 2 camps \u00e0 caract\u00e8re compl\u00e8tement, enfin presque \u00e0 l'oppos\u00e9 au au au fil des des les mouvements qu'on a entendu, donc on se r\u00e9jouit d'acheter 2 disques et d'entendre les mouvements qu'on n'a pas entendu aux oeufs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:25:09) [83%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a souvenez -vous vous inscrire 2 heures et demie plus jeune Pierre-Alain Monot et vous aviez peur de devoir vous dire \u00e0 la fin de l'\u00e9mission ben tout se ressemble l\u00e0 et \u00e7a ne se ressemblent suis content h\u00e9 ben voil\u00e0, aussi en r\u00e9alit\u00e9 que les invit\u00e9s sont contents, je le suis aussi et je gage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:25:22) [87%] :\r\nQue ce contentement l\u00e0 est contagieux pour nos auditeurs, si tant est qu'ils ils prennent de l'int\u00e9r\u00eat donc la 1\u00e8re des 2 versions, c'\u00e9tait celle de la violoniste chinoise tient noix Yann accompagn\u00e9e par l'orchestre symphonique de Barcelone de Catalogne, dirig\u00e9 par Darrell hargne et c'est vrai que les oreilles menton de retrouver ce disque Naxos ici en toute fin d'\u00e9mission avec vous dans Discovery, puis la seconde version, c'\u00e9tait un petit peu plus pr\u00e9vu c'\u00e9tait Vadim, accompagn\u00e9e par l'orchestre \u00e7a de Londres et dirig\u00e9 par Kent Nagano, c'\u00e9tait en 1998 et donc presque 20 ans avant quand m\u00eame pour la firme Erato et c'est ainsi qu'on peut conclure cette \u00e9mission qu'on vous doit un Paris sans grand merci de cette id\u00e9e de cette Symphonie espagnole Julien une manne, \u00e7a me fait plaisir d'avoir de vos nouvelles r\u00e9guli\u00e8rement et des nouvelles de votre violon, un grand merci \u00e0 vous faire, vous, de Alain Julien Julien le trajet depuis Paris jusqu'ici pour votre retour Pierre-Alain Monot, vous venez de Winterthour retourner prudemment s'il vous pla\u00eet, hein, sans probl\u00e8me, et soyons fid\u00e8les l'un et l'autre dans cette \u00e9mission et j'esp\u00e8re bien vous y retrouver le plus vite possible et le plus r\u00e9guli\u00e8rement possible merci ensemble nous remercions c'est pas de la politesse et de l'amiti\u00e9, Fred Bernard pour sa r\u00e9alisation et puis bien s\u00fbr Isabelle Watson pour son assistance, c'est ainsi que Jean-Marc Jiang et Fran\u00e7oise Dunand Cirio pour toute l'aide qu'ils me fournissent et puis nous nous allons nous quitter avec quelques extraits d\u00e9j\u00e0 auquel Connaught seulement pour vous permettent de sortir de ce Studio de ce mouvement que nous n'avons pas entendu le 4\u00e8me mouvement qui d'ailleurs un temps n'\u00e9tait pas tellement pr\u00e9sent\u00e9 au concert dans les ann\u00e9es 50 ou 60 on ne jouait pas le 4\u00e8me mouvement de cette Symphonie espagnole l'entente et que je vous propose ici dans la version ben de la jeune Cannois Yang accompagn\u00e9e par l'orchestre Afrique de Barcelone Catalogne sous la baguette de Darrell. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:28:48) [87%] :\r\nC'est avec la tr\u00e8s grande beaut\u00e9 de cette musique d'\u00c9douard Lalo l\u00e0 dans la version de Tian il y a un homme que j'aimerais adoucir votre peine auditeurs des disques en lice parce que oui, cette \u00e9mission est termin\u00e9e, projet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T20:55:00Z", "program": {"href": "/programs/723E4332-59D1-4126-A1F0-E91EC7619B11", "id": "723E4332-59D1-4126-A1F0-E91EC7619B11", "name": "Disques en lice"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "P\u00e2ris, Alain", "role": "chef d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Szulman, Julien", "role": "violoncelliste", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Monot, Pierre-Alain", "role": "chef d'orchestre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-984CB27A-50DC-45D7-96A4-798E7274A002", "internalArchiveId": "984CB27A-50DC-45D7-96A4-798E7274A002", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "The Prestige Recordings of Coltrane '58", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9\u00e9dition en coffret des enregistrements de John Coltrane en 1958, par le label Prestige Recordings.", "durationSec": 2821, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10402304", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["jazz"], "alternativeTitle": ["The Prestige Recordings of Coltrane \u02b958", "The Prestige Recordings of Coltrane \u02b958 / VSS_2019-05-06T10:03:44_versus-ecouter", "The Prestige Recordings of Coltrane \u02b958 / VSS_2019-05-06T10:03:44_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["R\u00e9\u00e9dition en coffret des enregistrements de John Coltrane en 1958, par le label Prestige Recordings.\nPar Yvan Ischer", "R\u00e9\u00e9dition en coffret des enregistrements de John Coltrane en 1958, par le label Prestige Recordings.\nPar Yvan Ischer", "R\u00e9\u00e9dition en coffret des enregistrements de John Coltrane en 1958, par le label Prestige Recordings.\nPar Yvan Ischer"], "variantIds": ["ece-10402305", "ece-10402304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T07:29:38Z", "speechToTexts": ["13.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [97%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [91%] :\r\nIl est n\u00e9 en 1926 les morts 41 ans plus tard, John Coltrane, est de retour, gr\u00e2ce \u00e0 vous notamment aujourd'hui sur cette antenne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [89%] :\r\nAlors, sur cette antenne r\u00e9alis\u00e9 franchement il a pas besoin de moi pour \u00eatre de retour parce que c'est quelqu'un qui est en permanence dans le discours dans la mani\u00e8re de jouer de tous les saxophonistes contemporain, c'est quelqu'un sans qu'il n'est plus facile et le plus possible de faire, tout \u00e0 coup, vous avez des esp\u00e8ces de force Pivotal qui arrive et puis qui balance tout sur leur passage, qui r\u00e9volutionne tout \u00e0 John Coltrane fait partie de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que partir \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 50 c'est quelqu'un qui va r\u00e9volutionner un langage musical qui va ouvrir les territoires aussi de longues heures de dur\u00e9e, l\u00e0, on est encore en 1958 avec le coffret dont on va parler, donc l\u00e0, on est encore demand\u00e9 je dirais dans des barri\u00e8res possibles plus tard ce sera invraisemblable, ce sera des solos de 25 \u00e0 ou \u00e0 40 minutes sur sc\u00e8ne avec des forces mais qui ont l'air tellurique, enfin, il est persuad\u00e9, il est travers\u00e9 par la passion, la religiosit\u00e9 la puissance etc, \u00e7a va devenir un truc tout \u00e0 fait \u00e9sot\u00e9rique, mais l\u00e0, on est encore dans des malice normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [88%] :\r\nAlors, parlez -nous de ce coffret qui est r\u00e9\u00e9dit\u00e9, donc par les Prestige Recordings. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [86%] :\r\nAlors je le montre \u00e0 la cam\u00e9ra de la il y a 5 volumes, c'est absolument magnifique, c'est un bel objet qui est, tout est superbe, donc c'est un disque qui r\u00e9unissent toute une s\u00e9rie de s\u00e9ances d'enregistrement pour Prestige en 1958 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, on enregistre chez un gaillard qui habite chez ses parents, c'est Roudy Van Gelder, qui est un preneur de son qui lui aussi va r\u00e9volutionner l'histoire du son en musique et qui, aujourd'hui encore, dans son Studio on va enregistrer, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 maintenant, mais dans des \u00e9clairant repris \u00e7a et c'\u00e9tait une mani\u00e8re \u00e0 la fois d'\u00eatre extr\u00eamement proche de la musique d'\u00eatre proche des instruments, c'est-\u00e0-dire qu'on a une v\u00e9rit\u00e9 qui est imm\u00e9diate et puis surtout un \u00e9quilibre qui est un peu celui de la sc\u00e8ne, ce qui n'est pas forc\u00e9ment ce que l'on faisait jusque -l\u00e0, Rudy Van Gelder et d'Ankara quand Zac dans Dandou jazzy, ses parents, une maison qui est formidable qu'un immense salon un plafond tr\u00e8s haut et un choix car il va comme avec ses parents, leur dire : je pense qu'on pourrait peut-\u00eatre faire des enregistrements, ici on essaye et finalement, les parents de se construire une autre maison, c'est lui qui est parti et \u00e0 reconstruire une autre c'\u00e9tait -elle possible bref mais on en Musique, un petit coup d'abord oui il y a comme \u00e7a, alors surtout que \u00e7a s'appelle Mother alors le quintette de monsieur tra\u00eene avec une rythmique olympique et Donald Byrd \u00e0 la trompette, vous allez voir le Tempo, c'est pas vraiment solide, une balade alors quand on a des m\u00e9lodies comme \u00e7a qui sont trompeuses : c'est comme chez requis, on s'appuie sur des mines longues notes sur des blanches, etc, mais lorsque le Tempo d\u00e9roule apr\u00e8s pour improviser, c'est une autre paire de marge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:30) [89%] :\r\nLover, Lover et John donc au saxo, racontez -nous un petit peu Yvan Richard comment \u00e7a se passe puisque vous voulez d'un c'est de la pure improvisation donc le rythme, le rythme est donn\u00e9 par le batteur l\u00e0 en l'occurrence brillantissime Louis Yseult et la John Coltrane se lance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [84%] :\r\nNon, c'est pas qu'il se lance alors qu'il y a un th\u00e8me au d\u00e9part, le th\u00e8me c'est Lovers, c'est un th\u00e8me Richard Rogers \u00e0 Laurence Hart, ce n'est pas de com\u00e9dies musicales, c'est d'un film de 1933 qui a \u00e9t\u00e9 un grand, grand succ\u00e8s mais le jazz, c'est \u00e7a, on part sur un une th\u00e9matique m\u00e9lodique qui est soutenu par des harmonies par des accords et apr\u00e8s on tourne dessus, c'est-\u00e0-dire que si \u00e0 la 32\u00e8me seconde, vous \u00eates au sur le 3\u00e8me, temps de la partie \u00e0 de la partie 2\u00e8me a par exemple le le nombre de fois 32 secondes que vous reportez etc, vous serez toujours au m\u00eame endroit, d'accord, c'\u00e9tait on tourne sur une grille harmonique qui sert de base \u00e0 l'improvisation avec quelques petits relents du timbre, en l'occurrence, n'est pas une chanson absolument extraordinaire, donc rapidement il joue plus sur les harmoniques sur la m\u00e9lodie et 7 de ses ces th\u00e8mes un peu trompeur qui ont l'air d'aller lentement au d\u00e9part oui les les facile seulement quand cet imp\u00f4t derri\u00e8re cette avec Dax quand on improvise apr\u00e8s on doit improviser \u00e0 cet imp\u00f4t -l\u00e0 et on entend bien que pour John Coltrane, c'est absolument ahurissante facilit\u00e9 quelqu'un qui a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 et puis qui en a la facilit\u00e9 pour le trompettiste, c'est encore une autre affaire sa trompette est un instrument qui est extr\u00eamement difficile, mais il s'en sort pas mal et Pirette Garland, l\u00e0 il est aux limites, les limites techniques de sa virtuosit\u00e9 \u00e0 lui donc son solo h\u00e9 bien, mais enfin, d'autres auraient fait mieux \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que cette extr\u00eamement exigeant et qu'il faut avoir envie techniques inimaginable pour arriver \u00e0 \u00eatre pertinent \u00e0 cet pour la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:07) [83%] :\r\nComment est -ce qu'il est arriv\u00e9 \u00e0 cette ma\u00eetrise la John Coltrane, pouvez nous retracer un petit vous allez rire en parcours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:13) [88%] :\r\n\u00e7a alors c'est quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 un parcours shakespearien puisqu'il est n\u00e9 \u00e0 Hamlet en Caroline du Nord, donc je trouve que c'\u00e9tait juste pour la blague et qui va tr\u00e8s rapidement se familiariser aurait Orizet Man Blues et \u00e0 ce qui sort \u00e0 ce moment -l\u00e0, 7 heures qu'il adore les musiciens de blues, il va jouer avec des organistes il va se faire les dents et puis il va entrer dans l'orchestre d'un saxophoniste qui a pendant g\u00e9niaux Jess g\u00e9niaux Jess \u00e0 ce moment -l\u00e0 et juste pendant une courte p\u00e9riode, sortie de l'orchestre de Dieu, Clinton, c'est quelqu'un qui est entr\u00e9 dans l'orchestre de Duke Ellington, du c\u00f4t\u00e9 de 25 26 et qui est mort en 1970 mais entre 51 et 55 il a un orchestre qui est assez, j'ai envie de dire terre c'est cette mani\u00e8re pour les saxophonistes de de crier le blues, etc, et il avait besoin d'un saxophoniste t\u00e9nor qui est une grosse sonorit\u00e9, il a pris Coltrane inqui\u00e8te en en faisant, on sait l'\u00eatre en \u00e9tat de fabrication, si je puis dire et il s'inspire \u00e9norm\u00e9ment de ce genre de musiciens \u00e0 l'arr\u00eat de mani\u00e8re marrant d'ailleurs en interview, il va souvent dire qu'il aimerait int\u00e9grer plus des mani\u00e8res de racines c'est Deschamps qui l'ont impressionn\u00e9 et il se dit parfois j'ai j'ai grandi trop vite et de temps \u00e0 autre, j'aime bien retourner, \u00e9couter des musiciens qui ont \u00e9t\u00e9 porteurs pour moi quand j'ai commenc\u00e9 et je trouve que c'est assez bien mais donc il va travailler \u00e9norm\u00e9ment, un peu comme Charlie Parker, c'est un malade de techniques en rappelant qu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, quand on est musicien et puis qu'on a un petit talent h\u00e9 ben \u00e7a vaut mieux que passablement d'autre chose, parce que la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine de l'\u00e9poque, notez que l'\u00e9poque bien meilleure aujourd'hui, sinon pire, mais l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment un calvaire pour les musiciens noirs, c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, Coltrane va d'ailleurs pay\u00e9 un tribut tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s lourd \u00e0 cette difficult\u00e9 d'adaptation \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 puisque, comme on le sait, ce sera il y va passer par l'alcool par la drogue etc et puis que son corps ne r\u00e9sistera pas trop au-del\u00e0 de 40 ans meurt \u00e0 41 ans, et quand bien m\u00eame il a essay\u00e9 apr\u00e8s racheter une mani\u00e8re de vivre etc, mais c'est tr\u00e8s difficile, les ravages sont compliqu\u00e9es et puis on se rend compte apr\u00e8s coup de l'importance de quelqu'un, je suis pas s\u00fbr que lui se rendaient compte de l'importance sid\u00e9rante qu'il avait, il a fait vivre nombre de personnes sur sa carri\u00e8re sur son art sur ses compositions par la suite, de mani\u00e8re absolument ahurissante, puis l\u00e0 un fiston et qui s'appelle Ravi Coltrane, qui l'a pratiquement pas connu parce qu'il est, sauf erreur, ni en 65 et que Coltrane est mort en 66 7 donc c'est \u00e9videmment compliqu\u00e9 mais il cette filiation, et c'est dans les g\u00e8nes, on s'\u00e9coute, juste la voix Coltrane oui, juste comme \u00e7a, Nancy il dit d'ailleurs de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9mouvante qu'il y a suffisamment de force vilaine dans le monde, et lui il aimerait \u00eatre une force pour faire du bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:03) [79%] :\r\nOn ne savait mais vous fait oui, moi ce que c'\u00e9tait un mec peuvent. \r\nCe Manneken cr\u00e9er un un au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:19) [93%] :\r\nIl y a des moments dans la vie, ou bien s\u00fbr c'est difficile, mais ce qu'il faut essayer de faire, c'est tenir le cap s'est choisie, essayer d'\u00eatre justement cette force vive pour apporter du bien, il y a d\u00e9j\u00e0 bien assez de probl\u00e8mes dans la soci\u00e9t\u00e9, donc moi, mon truc \u00e0 moi mon credo c'est d'apporter du bien dans cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:34) [63%] :\r\nOui, un arr\u00eat\u00e9 pour cause les uns disent \u00e7a \u00e0 ont le cours de ce second l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:42) [83%] :\r\nFort ni donc avec John Coltrane au saxophone Red Garland au piano, Paul Chan Berezin l\u00e0- bas c'est \u00e0 Taylor \u00e0 la batterie, h\u00e9 bien John comme entendra dont on rappelle un Yvan et cher que ressortent bien au Prestige Recordings ces enregistrements de 1950 8 pourquoi vous aviez choisi ce titre- l\u00e0 en particulier se fait il me forniquer, qui est absolument magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:07) [89%] :\r\nMais c'est pas moi qui les choisis, c'est Jean-Philippe Zwahlen acquis jeudi et si tu faisais un petit programme non, c'est pas mal, a fait savoir, mais il a choisi \u00e7a, c'est une m\u00e9lodie qui est extr\u00eamement belle composition de Fred ici et c'est un th\u00e8me affreux parce que depuis cette version l\u00e0 quand on le joue, c'est tr\u00e8s difficile de sortir de ces traces, il l'a tellement marqu\u00e9 de son empreinte que quand on est saxophoniste, puis qu'on joue \u00e7a je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre trompettiste par l\u00e0, c'est toujours il y a des petits coins qui sont absolument incroyable et puis je trouve que l\u00e0 tout le lyrisme de Coltrane, qui est pour moi la plus belle chose parce que, dit -il, souvent il va se lancer apr\u00e8s dans les cavalcades qui sont absolument infernal qui sont d'une virtuosit\u00e9 terribles mais ce qui est beau, c'est quand que la France s'arr\u00eate c'est cancres d\u00e9bit tout \u00e0 coup s'interrompt sur une note qu'il a fait ployer un peu comme c'est quelqu'un qui utilise et qui n'utilisent que tr\u00e8s peu de vibrato contrairement au saxophoniste qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, \u00e9tait ce qu'on appelait les saxophonistes velu, qui nous faisaient des belles balades avec des queues de son contexte, on utilisait \u00e0 la fois le vibrato le souffle etc, lui, ne va pas trop l'utiliser et de mani\u00e8re assez marrant d'ailleurs dans certaines compositions quand tout \u00e0 coup, il tombe dans le grave, il est oblig\u00e9 d'y aller, il en roman tr\u00e8s tr\u00e8s vite parce qu'il on sent qu'il n'a pas envie de d'\u00eatre pi\u00e9g\u00e9s par \u00e7a, quand bien m\u00eame cette tradition, il la respecte l'aime beaucoup, pour preuve, voici ce qu'il racontait au micro d'un intervieweur et justement, il parle de cette volont\u00e9 qu'il a de retourner \u00e9coutez cette tradition parce qu'il dit qu'il est parti un petit peu trop et je trouve \u00e7a assez touchant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:31) [65%] :\r\nJohn \u00e0 Wichita un apr\u00e8s, c'\u00e9tait \u00e0 5 et enfin un Studio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:36) [71%] :\r\nEt un \u00e9lan en enfin les 16 Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:42) [80%] :\r\nIl aura tous les t\u00e9nors l'ont influenc\u00e9 et il parle de Sonny Rollins, ce que je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s chaud parce que ce n'est, Rollins \u00e0 4 ans de moins que lui, et que r\u00e9alisent bien s\u00fbr quand on lui demande ses influences et il dit tiens le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:52) [81%] :\r\nJe veux am\u00e9liorer \u00e7a se \u00e7a et c'est ce que oui on ne forme de deuil oublieuse gogo ce texte donne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:03) [90%] :\r\nEt bien s\u00fbr, ils citent d'extraordinaire, qui est quelqu'un qui l'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9paisseur de la largeur du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:10) [70%] :\r\nMais dans le night humains Christian Light, c'est un peu malheureux, c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:17) [89%] :\r\nEt ce que ne veut bien faire maintenant c'est densifier mes racines, arriv\u00e9e \u00e0 retourner du c\u00f4t\u00e9 de ses saxophoniste qui m'ont marqu\u00e9, au tout d\u00e9but de ma carri\u00e8re et j'ai l'impression parfois que j'ai rat\u00e9 un \u00e9tage alors je vais travailler tr\u00e8s prochainement int\u00e9grer le jeu de ces musiciens l\u00e0 dans mon joueur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:33) [70%] :\r\nUn \u00e0 un \u00e0 un, voil\u00e0 de au point de guerre, hein, un plein d'un coup de main, le tireur et l\u00e0 encore, les autres de journ\u00e9e \u00e0 am\u00e8ne oui c'est mais de la antis\u00e8che, Massa a revu un peu \u00e0 la fois un dingue, avait menac\u00e9 de \u00e7a, on a une dose voil\u00e0 des grands de ce brouhaha connaissent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:07) [83%] :\r\nEt bornes pourquoi diable si jeunes et j'en sais rien, \u00e7a ce je vous laisse, on va peut-\u00eatre pas par le truc priv\u00e9 essayer mais en tout cas c'est le c'est le titre de ce de ce morceau hein John Coltrane au saxophone, moi j'aurais bien imaginer aussi, m\u00eame si vous l'avez dit, un, le lyrisme de John Coltrane est assez puissant pour prend \u00e9videmment toute la place, mais j'aurais bien imaginer une voix quand m\u00eame sur sur ce titre- l\u00e0 est -ce que c'est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:31) [90%] :\r\nAlors c'est arriv\u00e9 mais tr\u00e8s rarement, mais il y a un album qui est superbe, qui est celui qui l'a fait Johnny Hartman, en 1962 pour impulser c'est une m\u00e9lodie et des chansons qu'on entend dans le film de d'Eastwood sur la route de Madison et puis choses extr\u00eamement \u00e9tonnantes : il y a pratiquement jamais une chanteuse avec lui, mais en 1963 il va demander \u00e0 une chanteuse qui a pour nom maire Edith d'Ambrosio, qui est une sorte d'aquarelliste extraordinaire qui a enregistr\u00e9 toutes ces ann\u00e9es, enfin depuis une trentaine d'ann\u00e9es sur la marque Sunny Side qui est une personne qui aime bien les m\u00e9lodies qui parle et qui aime bien aussi apporter sa propre histoire sur des m\u00e9lodies, donc elle utilise un peu \u00e0 la mani\u00e8re des beau-p\u00e8re une th\u00e8me et elle va construire ses propres paroles sur la m\u00eame trame harmonique, elle va faire \u00e7a tr\u00e8s souvent, mais en respectant, c'est-\u00e0-dire d'abord elle chante la chanson originale et, ensuite, sont v\u00e9cus par rapport \u00e0 cette chanson l\u00e0 et cette chanteuse qui est tr\u00e8s je dirais dans le dans les clous, c'est tr\u00e8s vilain mais qui est tr\u00e8s \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'harmonie qui est tr\u00e8s \u00e0 l'int\u00e9rieur des chansons etc, va se voir effectivement faire une proposition de la part de Coltrane 63 alors qu'il doit partir au Japon \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il joue avec ma cote Heiner Jimmy Garrison et Elvin Jones et qu'on est d\u00e9j\u00e0 en train de partir dans les \u00e9toiles, c'est extr\u00eamement \u00e9tonnant de la part de Coltrane, d'avoir fait cette demande -l\u00e0 et je me demande ce qu'auraient \u00e9t\u00e9 ces 2 univers si elle avait accept\u00e9, elle a refus\u00e9, non pas pour des raisons artistiques mais parce qu'elle venait d'avoir une petite fille et qu'elle sentait bien que sa lettre \u00e0 Strasbourg elle si elle acceptait donc elle n'a jamais chant\u00e9 avec John Coltrane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:55) [80%] :\r\nOn essaiera de trouver sa voie, quand m\u00eame, hein, d'accord Dominique Taddei enfin va nous ben nous trouver \u00e7a n'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:00) [89%] :\r\nOui, puisqu'on va peut-\u00eatre trouver aussi mais c'est c'est Johnny Hartman parce que Johnny Hartman et Coltrane, alors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s facile \u00e0 trouver, mais surtout c'est absolument magnifique avec de belles m\u00e9lodies et c'est joli de voir ce qu'il fait derri\u00e8re Hartmann, on s'\u00e9coute, juste un tout petit bout de voix encore oui parce qu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il est en train de construire un discours et c'est vrai qu'il a une mani\u00e8re d'embarquer le son il a une mani\u00e8re d'attaquer la note qui est imp\u00e9rieuse c'est du p\u00e9remptoire, on y a jamais discussion sur les histoires rythmique lorsqu'il joue une m\u00e9lodie c'est d'une pr\u00e9cision absolument chirurgicale et puis c'est tout, et pos\u00e9, jamais, jamais de malaise rythmique avec Jean Cocteau et \u00e7a, \u00e7a n'existe pas et, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, les gens commencent \u00e0 dire mais c'est bizarre quand je les gens c'est certains critiques commencent \u00e0 dire vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9 etc alors \u00e9videmment l'intervieweur du moment, dit -elle, on vous demande si vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9 ce que vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9 une jeune papa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:45) [64%] :\r\n\u00e0 Star grimpe de d'un un tournant Rizlane employ\u00e9 somalien sont men\u00e9es sans mais oui \u00e7a un go\u00fbt et gr\u00e2ce \u00e0 un train de sommet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:56) [90%] :\r\nJ'ai dit ce matin d'ailleurs \u00e0 quelqu'un si je sonne de mani\u00e8re f\u00e2ch\u00e9, comme \u00e7a, c'est parce que j'essaye tellement choses \u00e0 la fois j'essaye diff\u00e9rents plans musicaux et, surtout, j'essaye \u00e0 la fois d'int\u00e9grer des nouvelles choses que j'entends, mais avec lesquels je suis pas encore compl\u00e8tement convaincu moi- m\u00eame ou surtout des champs harmoniques qui sont des ouvertures et je ne les ma\u00eetrise pas absolument tous mais je sens que \u00e7a vient et quand je superpose tout ceci comme de v\u00e9ritables couches de sons, h\u00e9 bien cela peut appara\u00eetre de mani\u00e8re f\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:24) [56%] :\r\nMaurer Montoye un art la MAAF, mais autrement tu techno One de rappeler appel\u00e9 en et la chose de 1 comme \u00e9maill\u00e9 son qualifi\u00e9 \u00e9lan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:54) [83%] :\r\nExtraordinaire version de original d'ailleurs de se frayer craignent, qui est un petit blues Tommy Fernand le pianiste de la s\u00e9ance, et c'est bien s\u00fbr un jeu de mots avec train de marchandises frites puisque c'est une c'est la moiti\u00e9 du nom d'Coltrane, hein, \u00e7a s'\u00e9crit bien pour ce train de marchandises, l\u00e0, le train de marchandises Coltrane Kenny Burrell Tom il soit un magasin de Paul Chamberlain Jimmy Cobb, \u00e9tonnamment, il reste 2 musiciens, tout comme tout \u00e0 l'heure, il restait et \u00e7a y est parti de batterie ph\u00e9nom\u00e9nal d'ailleurs parano dans le titre, on \u00e9coutait en lever de rideau, h\u00e9 bien ici Kenny Burrell vit toujours joue toujours, ils sont d\u00e9sormais aussi, mais il joue toujours de la guitare et Jimmy Cobb, le batteur qui est une l\u00e9gende vivante extrait de candeur Blue, bien s\u00fbr, et qui est toujours en activit\u00e9, tout comme \u00e0 une faille \u00e0 quelques-uns de ses musiciens qui sont pass\u00e9s au travers des mailles du filet de la grande faucheuse si je puis dire et qui sont l\u00e0, la ce qui \u00e9tait extraordinaire, c'\u00e9tait la qualit\u00e9 de ce que je Coltrane, qui est ce plan dit mais la partie de piano de Tommy afghanes et d'une lisibilit\u00e9 d'une clart\u00e9 d'une Intelligence absolument incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:49) [84%] :\r\nTout cela Yvan cher et tirer donc de ce ce serait enregistrements alors face \u00e0 Sergio Cofferati une r\u00e9\u00e9dition voil\u00e0 de de cet enregistrements de 1958 quelle place tient cet enregistrement tiennent ces enregistrements dans la carri\u00e8re de John Coltrane et peut-\u00eatre m\u00eame dans l'histoire du jazz plus largement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:05) [88%] :\r\nAlors elle est tr\u00e8s tr\u00e8s importante parce que Coltrane a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9, tr\u00e8s peu de temps auparavant par un Miles Davis, il montre qu'il est son propre leader lorsqu'il est en Studio, les s\u00e9ances Prestige ont ceci de particulier par rapport aux s\u00e9ances Blue Note qu'elle ne comprenait jamais de r\u00e9mun\u00e9ration pour des r\u00e9p\u00e9titions, donc les types arriv\u00e9 en Studio et ils enregistraient Poum Tagada de son adjoint Beam et c'est un peu plus compliqu\u00e9, cela demande \u00e0 la fois d'\u00eatre pr\u00e9par\u00e9e dans sa t\u00eate, c'est la demande d'avoir des accompagnateurs qui savent exactement ce que l'on veut de il y a tr\u00e8s peu de mani\u00e8re de reprise, il n'y avait pas de seconde prise ou etc aussi une \u00e9tait mauvaise, on l'effacer imm\u00e9diatement parce qu'il y avait relativement peu d'argent de la part de Bob Weinstock qui dirigeait Prestige, donc c'est du Master Take parti et par cons\u00e9quent pour Coltrane, cela montre qu'il est un excellent leader il sait exactement ce qu'ils savent et il sait aussi ce qu'il peut exiger de du personnel et des musiciens qui sont avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:58) [91%] :\r\nOn \u00e9coute un dernier morceau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:59) [88%] :\r\nOn \u00e9coute un dernier morceau qui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par Dominique en r\u00e9gie, c'est lamentable, mais c'est comme \u00e7a, d\u00e9sormais vous savez Atmea tous Atmea elle et \u00e7a s'appelle Bahia composition d'Ary Barroso et c'est assez joli d'avoir un th\u00e8me br\u00e9silien comme \u00e7a et vous allez voir qu'ils se d\u00e9brouillent pas mal l'\u00e9quipe de Coltrane and Co. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:24) [79%] :\r\nEnfin qui nous \u00e9claire de briguer, mais nous aussi on est content Monsieur Coltrane, d'\u00eatre un maquis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:31) [67%] :\r\nUn Kurde jaune quand le Champ N5 en est cher fond\u00e9 ce choix avant de round de John Coltrane d'Prestige Recordings New Recordings non pas ignorer coordonnons non ancien chef. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:41) [85%] :\r\nR\u00e9\u00e9dition magnifique, je vous recommande bien c'est c'est pas tout \u00e0 fait No\u00ebl mais faites -vous un petit No\u00ebl avoue, c'est un coffret de 5 CD extr\u00eamement bien illustr\u00e9 il y a m\u00eame dit : photos des fac-simil\u00e9s des notes de s\u00e9ances de Rudy Van Gaal derri\u00e8re la reproduction des cartons d\u00e8s vente d'origine, c'est un petit chef-d'Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:56) [83%] :\r\nOui, un petit bijou, un bel objet merci beaucoup Simon Richard \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T09:02:54Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28779B12-E696-4937-87F8-F3A0BA2EEE1F", "internalArchiveId": "28779B12-E696-4937-87F8-F3A0BA2EEE1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grande Bouffe : Desproges: Encore des nouilles", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 306, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395698", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882411.image", "thematicThemes": ["gastronomie"], "alternativeTitle": ["Desproges: Encore des nouilles", "Desproges: Encore des nouilles / CALM_2019-05-06T16:42:25_la-grande-bouffe", "Desproges: Encore des nouilles / CALM_2019-05-06T16:42:25_la-grande-bouffe"], "variantIds": ["ece-10395703", "ece-10395698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T12:08:42Z", "speechToTexts": ["13.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nOn garde tout, oui, la grande mais pas moi non plus j'ai pour voir probl\u00e8me une excuse : dans quel monde moi je garde manger Martine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [87%] :\r\nC'est la grande bouffe avec Pierre \u00c9tienne \u00e0 l'actualit\u00e9 gourmande dans nos assiettes, en 2 coups de cuill\u00e8re \u00e0 pot ou en 2 temps 3 mouvements, la cuisine, des petites mains et celle des grands hommes aujourd'hui tu nous propose les r\u00e9flexions et les conseils culinaires par Pierre Desproges : \u00e9tonnant non Peugeot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [86%] :\r\nNon, Pierre Desproges, qui aurait eu 95 ans, ce jeudi 9 mai alors f\u00eatons le dignement et qui va voir qu'en mati\u00e8re de cuisine, il a des il y a des bonnes choses \u00e0 dire \u00e0 toutes ses pens\u00e9es, ses chroniques et conseils culinaires sont compil\u00e9es dans un recueil intitul\u00e9, encore des nouilles \u00e0 tu notera la contrep\u00e8terie Tulear oui je crois \u00e0 la radio, hein, encore des nouilles, des textes que Desproges a livr\u00e9 au milieu des ann\u00e9es 80 pour la la tr\u00e8s hupp\u00e9e renomm\u00e9e revue Cuisine et vins de France, il dit sa passion de la bonne ch\u00e8re des ports j'ai l\u00e0- bas alors tout un po\u00e8me, gustatif et gouleyant de la cuisine italienne au Qu\u00e9bec de la misogynie au restaurant des recettes absurde des exemples plut\u00f4t mon neveu tient sa recette de cigales Melba, \u00e7a commence comme \u00e7a comptait une dizaine de cigales, celle de La Havane, ce sont les meilleurs la suite avec Ma\u00eetre Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [82%] :\r\nVous les enfoncez vivant dans un teckel que vous aurez pr\u00e9alablement pour \u00e9viter les morsures \u00e9videmment vous jetez le teckel dans un fait avec 2 litres d'eau sal\u00e9e quand l'eau fr\u00e9mit le teckel aussi si ce soir on va vous faites revenir avec un menions \u00e0 l'aide d'une \u00e9cumoire, vous chassez le naturel, attention, s'il revient au galop, c'est pas un teckel c'est un cheval en fin de cuisson, vous passez au chinois, je ne peux \u00eatre chinois, vous passez et puis vous savez assez vite, vous m'attendez pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [82%] :\r\nEt ces rubriques d\u00e9cal\u00e9es, ses tartines gourmande en de lettres, elles sont encore fra\u00eeches, 35 ans plus tard, comme l'ensemble de ces textes, d'ailleurs, mais \u00e7a a fait jaser \u00e0 l'\u00e9poque, ah, c'est \u00e7a qui est dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [85%] :\r\nAlors, Desproges aurait -il mis si j'ose dire, les pieds dans le plat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [81%] :\r\n\u00e9videmment, avec un malin plaisir est situ\u00e9 en doutent encore, il a tout fait pour en pleine conscience et avec une ironie aiguis\u00e9 caustique et surtout joyeuse d\u00e8s les premi\u00e8res lignes, il donne le la, c'est avec l'humilit\u00e9 d'un gastronome approximatif, doubl\u00e9 d'un buveur anarchique j'ose aujourd'hui, chers Lecteurs de Cuisine et vins de France ternir d'une plume profane votre officielle la il avait donc avertit ses Lecteurs \u00e0 des reprises aussi du professeur Corbis New comme la mani\u00e8re du cuir, des carottes sans eau, sans feu sans casseroles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [82%] :\r\nComptez 9 nous avons dans notre coeur, maintenant nous autant une gare ou qu'est -ce qui se passe, les carottes sont cuites, vous Jacques maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [79%] :\r\nBon conseil du professeur Choron b\u00e9nir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [85%] :\r\nC'est lui, un autre cycle paient d'imp\u00f4ts \u00e0 revenir \u00e0 lui, l'essentiel et Cuisine et vins de France certains ou certaines, et qu'on dira de la haute soci\u00e9t\u00e9 n'ont pas go\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'exercice du fantasque gourmand du Desproges \u00e0 la louche, \u00e7a n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de l'importe quelle cuiller en argent ainsi certaines ou certains ont aval\u00e9 de travers, des mots qui ne leur sont m\u00eame pas rester au travers de la gorge, la responsable du magazine a m\u00eame gliss\u00e9 qu'une abonn\u00e9e lui avait \u00e9crit pour dire : arracher la page de Desproges arrondir sa revanche, \u00e7a donne encore plus envie de lire oui c'est succulent alors Desproges et la bouffe, c'est aussi lors de la p\u00e9riode du Petit rapporteur, ici avec son comp\u00e8re pr\u00e9vaut des march\u00e9s, \u00e0 ce moment -l\u00e0 pour une pub. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [73%] :\r\nPour faire de bonnes pratiques, il faut du sel de l'c'est elle qui va laisser passer mon truc oui non mais d'accord mais sur les mettant oui \u00e7a peut faire de m\u00eame par d\u00e9faut de l'homme d'emballage de Lady Di, le doit dire v\u00e9rit\u00e9 c'est pas facile facile pour faire le Batman voil\u00e0 je vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [79%] :\r\nMais la marque un oui je marche dans les clous de girofle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [85%] :\r\nEt \u00e0 propos, que ce qu'il pensait des Restos du Coeur de Coluche cr\u00e9e \u00e0 la main, mais pas que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [75%] :\r\nMais oui, mais c'est bien de donner \u00e0 bouffer des pas, des gens comme \u00e7a serait mieux de leur apprendre il y a un proverbe chinois, ce qui dit tu lui apprendre \u00e0 p\u00eacher aux gens que de leur donner du poisson, je vais pas vous dire que je suis vraiment contre les restaurants du coeur, mais j'avais une id\u00e9e le c'\u00e9tait d'aller par Louis Canac des copains cambriol\u00e9 les restaurants du coeur pour faire de r\u00e9serve puis pouvoir mais l\u00e0, je ne ferai pas pass\u00e9 comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [74%] :\r\nJe veux parler du cassoulet ah il y a peu, Desproges aussi y \u00eatre all\u00e9e de la graine un cassoulet sans vin rouge c'est aussi consternant et incongru quand m\u00eame Kurys en latin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [77%] :\r\nEn ce moment le mien mijote avec la couenne et de viande, le lard la Toulouse l'\u00e9chine du canard, le mouton Elaill\u00e9 limog\u00e9 et le bouquet garni par le bouquet garni, andouilles, maintenant, va falloir que je mette le confie \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 1800 parce que si vous mettez en d\u00e9but de puissants connard, il va \u00eatre compl\u00e8tement brouill\u00e9, alors que l\u00e0 quoi ne encore raide comme le pneu de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [92%] :\r\nEt alors qu'on lui demandait quel \u00e9tait son r\u00eave le plus effroyable lisez, il m'arrive de r\u00eaver que ma femme qui est tout pour moi, me trompe sauvagement avec mon meilleur ami, alors que la t\u00eate de veau attache dans le fait tout ce r\u00eave est effroyable, car j'adore la t\u00eate de France voil\u00e0 Desproges est mort il y a plus de 30 ans, mais la revue Cuisine et vins de France existe toujours, personnellement, j'aurais bien aim\u00e9 que ce soit le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [82%] :\r\nEn tout cas fait ont dignement ses 91 ans, merci beaucoup et Peugeot et \u00e0 la semaine prochaine, volontiers. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T14:52:00Z", "program": {"href": "/programs/A1221E74-BAB0-4C29-9AFF-2A99AF5903DE", "id": "A1221E74-BAB0-4C29-9AFF-2A99AF5903DE", "name": "Grande bouffe (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8739705D-C70D-40B3-B0A3-4961BDFF7610", "internalArchiveId": "8739705D-C70D-40B3-B0A3-4961BDFF7610", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Les orthodoxes bulgares tiennent la drag\u00e9e haute au pape Fran\u00e7ois", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Les orthodoxes bulgares tiennent la drag\u00e9e haute au pape Fran\u00e7ois (RTS RELIGION 06.05 ORTHODOXES BULGARES/PAPE FRANCOIS) 6H21 RTS RELIGION\r\nChronique de RTSreligion Les orthodoxes bulgares tiennent la drag\u00e9e haute au pape Fran\u00e7ois\r\n*** RTS religion et son heure habituelle : 6H21. Ce matin, on s'int\u00e9resse au voyage que le Pape Fran\u00e7ois fait actuellement en Bulgarie. Un voyage plut\u00f4t compliqu\u00e9 Fabien H\u00fcnenberger... puisque les orthodoxes bulgares ont snob\u00e9 les rencontres publiques que le pape souhaitait faire avec eux. \r\n  0'34''\r\n((Effectivement. l'espoir affich\u00e9 par le Vatican que ce d\u00e9placement bulgare. hier et aujourd'hui. serve \u00e0 r\u00e9chauffer les relations avec l'orthodoxie bulgare a \u00e9t\u00e9 douch\u00e9. Hier le pape voulait prier c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te avec les responsables orthodoxes. dans leur cath\u00e9drale\u00a0\u00e0 Sofia. devant le tombeau des saints \u00e9vang\u00e9lisateurs du peuple slave Cyrille et M\u00e9thode. Eh bien il s'est retrouv\u00e9 tout seul\u00a0: pr\u00eatres et \u00e9v\u00eaques orthodoxes ont re\u00e7u interdiction d'y participer. Rebelotte aujourd'hui\u00a0: le pape a convi\u00e9 les responsables des diff\u00e9rentes religions \u00e0 une pri\u00e8re pour la paix. Les orthodoxes ne viendront pas.))\r\n*** Pourquoi des relations aussi tendues ?\r\n  0'29''\r\n((C'est d'abord une question de polarisation. Le Patriarcat bulgare a choisi de s'aligner sur celui de Moscou. qui a opt\u00e9 pour une posture tr\u00e8s intransigeante vis-\u00e0-vis de tout ce qui n'est pas orthodoxe. Moscou et Sofia ne participent pas aux discussions th\u00e9ologiques avec l'Eglise catholique en vue de r\u00e9sorber la fracture cr\u00e9\u00e9e par le schisme du 11e si\u00e8cle. Et m\u00eame vis-\u00e0-vis des autres Eglises orthodoxes. elles sont m\u00e9fiantes\u00a0: en 2016. ces Eglises avaient refus\u00e9 de participer au Concile de tous les orthodoxes.))\r\n*** Conclusion, Fabien : c'est un \u00e9chec pour le pape Fran\u00e7ois.\r\n  0'26''\r\n((Oui. mais partiel. A d\u00e9faut de pouvoir prier avec le Patriarche bulgare. le pape a au moins pu le rencontrer et l'ambiance a paru cordiale. Le pape Fran\u00e7ois sait d'ailleurs fort bien que. comme en Russie. l'Eglise bulgare s'est d\u00e9chir\u00e9e apr\u00e8s la chute du communisme et qu'elle est travaill\u00e9e aujourd'hui par des forces conservatrices et nationalistes. Certaines jouent sur l'identit\u00e9 religieuse de la nation bulgare et cela limite la marge de manoeuvre des responsables orthodoxes.))\r\n*** Et l'Eglise orthodoxe, elle joue encore un grand r\u00f4le dans la soci\u00e9t\u00e9 bulgare\u00a0?\r\n  0'36''\r\n((Clairement\u00a0puisque 2/3 des habitants se disent orthodoxes. Mais il faut quand m\u00eame ajouter que le pape ne venait pas seulement en Bulgarie pour faire de la \u00ab\u00a0diplomatie d'Eglise\u00a0\u00bb. pour voir les chefs. Il est d'abord venu d\u00e9livrer un message. Un double message. en fait. Un message de solidarit\u00e9\u00a0\u00e0 eux qui sont la p\u00e9riph\u00e9rie de l'Europe. le plus pauvre de l'Union europ\u00e9enne. un pays dont la population diminue. Mais aussi un message d'encouragement \u00e0 plus de solidarit\u00e9 avec les migrants. Et pour souligner cette dimension de son message. le pape se rendra ce matin dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Sofia.))\r\nEXTRO : Fabien H\u00fcnenberger et la chronique RTS Religion.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395433", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Les orthodoxes bulgares tiennent la drag\u00e9e haute au pape Fran\u00e7ois", "RTSreligion - Les orthodoxes bulgares tiennent la drag\u00e9e haute au pape Fran\u00e7ois / LMA_2019-05-06T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Les orthodoxes bulgares tiennent la drag\u00e9e haute au pape Fran\u00e7ois / LMA_2019-05-06T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10395442", "ece-10395433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:10Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCe matin, on s'int\u00e9resse au voyage que le pape Fran\u00e7ois fait actuellement en Bulgarie, un voyage plut\u00f4t compliqu\u00e9, Fabien H\u00fcnenberger, puisque les heurte les heures autre orthodoxes pardon bulgares ont snob\u00e9 les rencontres publiques que le pape souhaitait faire avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nEffectivement l'espoir affich\u00e9 par le Vatican que ce d\u00e9placement bulgares, hier et aujourd'hui, serve \u00e0 r\u00e9chauffer les relations avec l'orthodoxie bulgares a \u00e9t\u00e9 douch\u00e9 hier le pape voulait prier c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te avec les responsables orthodoxes dans leur cath\u00e9drale \u00e0 Sofia devant les tombeaux des saints \u00e9vang\u00e9lisateur du peuple slave Cyrille et m\u00e9thode, h\u00e9 bien il s'est retrouv\u00e9 tout seul pr\u00eatre s'et \u00e9v\u00eaques orthodoxes ont re\u00e7u l'interdiction d'y participer, rebelote aujourd'hui puisque le pape a invit\u00e9 les responsables de diff\u00e9rentes religions \u00e0 une pri\u00e8re pour la paix, bah voil\u00e0 les orthodoxes ne viendront pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [95%] :\r\nEt pourquoi des relations aussi tendues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nAlors, c'est avant tout une question de polarisation le patriarcat bulgares, a choisi de s'aligner sur Moscou qui optent pour une posture tr\u00e8s intransigeante vis-\u00e0-vis de tout ce qui n'est pas orthodoxes Moscou et Sofia participant par exemple aux discussions th\u00e9ologiques avec l'\u00e9glise catholique pour essayer de r\u00e9sorber la fracture cr\u00e9\u00e9e par le schisme du XIe si\u00e8cle et m\u00eame vis-\u00e0-vis d'autres \u00c9glises orthodoxes Moscou et Sofia sont m\u00e9fiantes en 2016 ces \u00e9glises avaient refus\u00e9 de participer au concile de tous les orthodoxes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [94%] :\r\nEn conclusion, Fabien, c'est un \u00e9chec pour le pape Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [87%] :\r\nOui mais partielle, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir prier avec le patriarche bulgare, le pape a quand m\u00eame pu le rencontrer ambiance apparu cordiale, le pape Fran\u00e7ois s'est d'ailleurs fort bien que, comme en Russie, h\u00e9 bien l'\u00e9glise bulgares et s'est d\u00e9chir\u00e9 apr\u00e8s la chute du communisme qu'est travailler aujourd'hui par des forces conservatrices, nationalistes et que certains jouent sur l'identit\u00e9 religieuse de la nation, bulgares et que cela limite la marge de manoeuvre des responsables orthodoxes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [95%] :\r\nEt l'\u00c9glise orthodoxe, elle joue encore un grand r\u00f4le dans la soci\u00e9t\u00e9 bulgares. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\nOui, Clermont, puisque 2 tiers des habitants se disent actuellement orthodoxes, mais il faut quand m\u00eame ajouter que le pape ne venait pas seulement en Bulgarie pour faire de la diplomatie d'\u00e9glise pour voir les chefs, il est d'abord venu d\u00e9livrer un message spirituel, un double message : en fait, message de solidarit\u00e9 aux bulgares qui sont \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de l'Europe, le pays le plus pauvre de l'Union, pays dont la population diminue, notamment du fait de l'immigration, mais aussi un message d'encouragement \u00e0 plus de solidarit\u00e9 avec les migrants et pour souligner cette dimension de solidarit\u00e9 de son message, le pape se rendra ce matin dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Sofia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [93%] :\r\nFabien H\u00fcnenberger et la chronique RTS Religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T04:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3230C82-8F67-4A10-BE50-B4C2655B3E0F", "internalArchiveId": "D3230C82-8F67-4A10-BE50-B4C2655B3E0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour en Inde (1/5)", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Retour en Inde\r\nLe pass\u00e9 et la suite\r\nLa question du pouvoir\r\n\r\nCette semaine, Histoire Vivante revient sur l'histoire contemporaine de l'Inde au travers de deux reportages de notre correspondant S\u00e9bastien Farcis et d'entretiens avec trois sp\u00e9cialistes de ce pays.\r\n\r\nDimanche prochain sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \" Modi, le leader digital \" un documentaire de Adrien V. Eagle (France, 2016)\r\nNarendra Modi est Premier ministre de l'Inde depuis mai 2015. Cet orateur habile, fin connaisseur des m\u00e9dias et affichant une image rassurante du pouvoir, a su bouleverser la politique de son pays. Il a pour ambition de faire de l'Inde la troisi\u00e8me puissance mondiale en appliquant une politique nationaliste, conservatrice et ultralib\u00e9rale, qui lui vaut le soutien des classes moyennes, des commer\u00e7ants et des paysans.   \r\n \r\n\r\n\r\nEntretien avec Jean-Joseph Boillot \u00e9conomiste et sp\u00e9cialiste de l'Asie. Apr\u00e8s de multiples s\u00e9jours en Inde et en Chine il \u00e9crit une th\u00e8se sur le mod\u00e8le Indien de D\u00e9veloppement compar\u00e9 \u00e0 la Chine avant d'\u00e9largir ses recherches \u00e0 l'ensemble du monde \u00e9mergent, et notamment \u00e0 l'Afrique. Conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale (CEPII), il est l'auteur \"L'Inde pour les Nuls\". Il \u00e9voque pour nous sa d\u00e9couverte de l'Inde, la g\u00e9ographie et l'\u00e9conomie de ce pays.\r\nLien : <http://atasi.over-blog.com/2014/04/l-inde-pour-les-nuls-de-jean-joseph-boillot.html>", "durationSec": 1850, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Inde"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-12T09:14:10Z", "speechToTexts": ["08.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [95%] :\r\nPuis je demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:04) [89%] :\r\nOui, Jean-Joseph Boillot, professeur d'\u00e9conomie, sp\u00e9cialiste de l'Inde, je dis souvent globe-trotter de l'Asie, Inde, Chine depuis une quarantaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [84%] :\r\nFaut bien \u00e7a pour s'aventurer \u00e0 \u00e9crire un ouvrage, il appartient \u00e0 une collection donc lundi pour les nuls, on pourrait faire mieux au point de vue titre mais en tout cas son plan bien compris, franchement, on sent qu'il y a de la mati\u00e8re alors est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre dans un 1er temps Jean-Joseph Boillot nous dire un peu ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la la proposition qui vous a \u00e9t\u00e9 faite ailleurs, une proposition qui vous a \u00e9t\u00e9 fait tout et vous vers l'\u00e9diteur pour leur proposer un ouvrage de synth\u00e8se, l'\u00e9diteur \u00e9tant First \u00c9ditions, un ouvrage de synth\u00e8se, c'est environ 300 pages une 300\u00e8me de pages tr\u00e8s tr\u00e8s compl\u00e8te sur sur l'Inde, sur un plan tout \u00e0 la fois symbolique, politique, \u00e9conomie, qui \u00e7a va des grands nombres, les petits nombres d'ailleurs odieux, enfin voil\u00e0, on a une visite \u00e0 la fois \u00e9clair mais en m\u00eame temps extr\u00eamement pr\u00e9cises, alors comment s'est fait, cette naissance de votre ouvrage sur la Monsieur Joseph quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [89%] :\r\nEt puis l\u00e0, ce livre est n\u00e9 de ce que j'ai fait ma th\u00e8se sur l'Inde en 1990 et j'\u00e9tais tout de suite, happ\u00e9 par une vis dans la diplomatie \u00e9conomique qui m'a emp\u00each\u00e9 d'\u00e9crire tout le bien que je pensais avoir \u00e9crit dans cette th\u00e8se et puis de fil en aiguille, j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur des sujets qui \u00e9taient jamais autour du mod\u00e8le indien, qui est le th\u00e8me que j'aime le mod\u00e8le indien ont avec cette id\u00e9e que aucun mod\u00e8le n'est comparable, vous allez le mod\u00e8le chinois le mod\u00e8le europ\u00e9en, etc, et puis j'ai con\u00e7u un plan pour cette collection, dont le titre me g\u00eaner, par rapport \u00e0 un intellectuel mais qui venait de ce qu'un ami, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, m'avait dit du bien de tout le bien qu'il avait pens\u00e9 de cet exercice qui consiste \u00e0 expliquer de fa\u00e7on simple, mais en m\u00eame temps, rigoureuse, ce que l'on a soi -m\u00eame exp\u00e9riment\u00e9 et donc il s'agissait pour moi de mettre l\u00e0 une trentaine d'ann\u00e9es de connaissances pluridisciplinaire quand on me dit souvent \u00e9conomiste mais je suis en r\u00e9alit\u00e9 aussi g\u00e9ographes, historiens, sociologues, ce qu'on appelle un professeur de sciences sociales et donc mettre \u00e0 la port\u00e9e d'un public non Nadia liste cette d\u00e9couverte d'un monde que je trouve fascinant et 2 ans apr\u00e8s, parce qu'il a fallu il y a eu un silence de 2 ans, je leur avais propos\u00e9 pendant 2 ans je n'ai pas eu de r\u00e9ponse et puis probablement suite au succ\u00e8s important d'un livre \u00e9crit chez Odile Jacob qui s'appelle Shinji Afrique et puis a une autre succ\u00e8s juste apr\u00e8s qui s'appelle l'innovation Jougla, voyez, on est toujours autour de Lindela, h\u00e9 bien les \u00e9ditions First m'ont rappel\u00e9 en me disant \u00e9coutez, \u00e7a nous int\u00e9resse voil\u00e0 mais c'est mon plan qui n'\u00e9tait pas n\u00e9gociable que j'ai impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [87%] :\r\nAlors vous avez prononc\u00e9 le mot, le noyau central Jean-Joseph Boillot de mod\u00e8les indien, on peut peut-\u00eatre partir de cela pour commencer \u00e0 faire de l'\u00e9pluchage quand \u00e7a se pr\u00e9sente comment \u00e7a se nomme commence interpr\u00e8te le MoDem indien en sachant qu'il y aura un mot permanent, je dirais m\u00eame un mot un adjectif qualificatif le mot c'est le mille- feuilles, et disons l'adjectif qualificatif paradoxal, est ce que le ce mod\u00e8le indien est un mythe millefeuille paradoxal en soi et si oui, peut -on peut-\u00eatre commencer \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [89%] :\r\nQuelques couches millefeuille c'est une vision verticale et donc il y a une verticalit\u00e9 en Inde, vous avez vu je Marie souvent ce mot avec eux, un concept qui est plus horizontales qui est le mandat mandala, c'est-\u00e0-dire l'espace, l'Inde, de ce point de vue -l\u00e0 donc constitue un monde qui est en relief avec un espace vertical et un espace horizontales millefeuille parce que il y a dans la soci\u00e9t\u00e9 indienne cette strate de 6 \u00e0 7000 ce que les gens appellent des castes qui en r\u00e9alit\u00e9 sont des communaut\u00e9s Jack et au-del\u00e0 des Djaatit puisqu'il y a aussi l'aspect religieux qui l'emporte et que c'est hier, oui, c'est un fait, et les Fran\u00e7ais sont toujours tr\u00e8s g\u00ean\u00e9e par cette vision des choses, car ils sont choqu\u00e9s par la hi\u00e9rarchie et l'Inde est par d\u00e9finition l'univers de la hi\u00e9rarchie, mais en m\u00eame temps il y a cette dimension horizontales qui est ce que j'appelle donc le mandala, c'est-\u00e0-dire l'Inde, c'est un espace ne serait -ce que g\u00e9ographique, et j'ai commenc\u00e9 ce livre par la g\u00e9ographie, c'\u00e9tait plus difficile \u00e0 faire accepter par l'auteur, fallait Dieter qui pr\u00e9f\u00e8re toujours commencer par l'histoire, je dis que l'histoire de l'Inde, ces cris d'abord dans son espace \u00e0 la fois l'espace et le rep\u00e8re Rohi hi\u00e9rarchique le mille- feuilles ne sont pas de l'ordre de l'analytique et c'est pour \u00e7a que vous retrouvez le mot paradoxal, c'est parce que, en permanence, on peut tout dire et son contraire, de la fa\u00e7on dont ils s'organisent \u00e0 la fois l'espace et le MILF. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [79%] :\r\nLes arguments vous avancez pour commencer et faire admettre que \u00e7a commencerait par la g\u00e9ographie, nous avons fait du coup c'est peut-\u00eatre un peu loin le bouchon vis-\u00e0-vis de l'\u00e9diteur, qui a laiss\u00e9 d'\u00e9diteurs am\u00e9ricains une fermi\u00e8re \u00e0 int\u00e9ressant, h\u00e9 oui, parce que non, le groupe de presse est un groupe de presse en fait espagnole \u00e9ditrice elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [89%] :\r\nTr\u00e8s grand groupe de presse et je voulais \u00e9crire un livre qui soit d'embl\u00e9e pour des Lecteurs Ohka coins de la plan\u00e8te et donc il y a pas \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9diteurs qui ont aujourd'hui cette capacit\u00e9 -l\u00e0 deuxi\u00e8mement du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on a quand m\u00eame une une histoire de la g\u00e9ographie dans l'analyse des grands peuples qui est acquise donc la g\u00e9ographie en France, j'aurais pu gagner l\u00e0- dessus, par contre, du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain une fa\u00e7on, aussi surprenant que cela paraisse, pour eux, tout doit commencer par une fresque historique, alors c'est peut-\u00eatre li\u00e9 \u00e0 l'histoire am\u00e9ricaine qui, effectivement, d'une certaine fa\u00e7on, a \u00e9t\u00e9 la conqu\u00eate du Far-West du Nouveau Monde, et donc c'est moins d'espace qui a compt\u00e9 que les les \u00e9tapes dans la conqu\u00eate de cet espace, et si vous voyez comment sont \u00e9crit les livres sur les \u00c9tats-Unis pour les Am\u00e9ricains eux- m\u00eames, c'est tr\u00e8s clairement cette histoire d'une conqu\u00eate l\u00e0 ce que j'ai essay\u00e9 de montrer, parce que j'en suis convaincu, c'est que ce sont les contraintes g\u00e9ographiques de l'espace indiens qui sont \u00e0 l'origine tr\u00e8s largement de la compr\u00e9hension de son histoire, alors c'est assez \u00e7a parce que j'ai retrouv\u00e9 dans cette d\u00e9marche, tout simplement ce qu'a \u00e9crit Leroy Beaulieu, par exemple pour l'empire des tsars, on ne peut pas comprendre la Russie si on essaye d'\u00e9crire une histoire, ind\u00e9pendamment de son espace, pourquoi, dans le cas de l'Inde, c'est quelque chose d'essentiel alors pour les convaincre, j'ai tout simplement pris une carte de la g\u00e9ographie physique de l'Inde et je leur ai montr\u00e9 comment ces montagnes ses fleuves ses vall\u00e9es etc avaient \u00e9t\u00e9 autant d'espaces naturels de fronti\u00e8re naturelle dans lequel s'\u00e9tait inscrite l'histoire de l'Inde. \r\nEt je dois reconna\u00eetre qu'ils ont \u00e9t\u00e9 gentil comme tout et qu'ils ont effectivement accepter cela, par exemple, un merveilleux exemple c'est l'histoire des fleuves, les fleuves, les indiens qui sont au coeur de la mythologie hindoue d'aujourd'hui ce n'est pas la mythologie hindoue qui a cr\u00e9\u00e9 ces fleuves c'est des fleuves qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9- existants \u00e0 cette mythologie hindoue sa race -t-il le Gange etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:03) [76%] :\r\nC'est la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que je viens \u00e0 Calcutta hante ordinaire je reste je 6 maires, ce n'est pas parce que j'ai particip\u00e9, j'\u00e9tais. \r\nVraiment, j'ai trouv\u00e9 la crasse, la mis\u00e8re sous toutes ses formes. \r\nMessina fortement comment est -ce possible, comment et comment aussi que \u00e7a puisse exister et surtout comme Esposito qu'on puisse lui ignorer Calcutta, c'est une ville de la plus sale du monde, c'est toute la mis\u00e8re du monde qui se trouve ici m\u00eame quelqu'un qui vient en aide, qui s'arr\u00eate \u00e0 Delhi et qui qui fait d'autres villes, mais sans passer par quelques Thomas rien du de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:55) [88%] :\r\nCalcutta le jour o\u00f9 l'on a su que m\u00e8re Teresa, allez recevoir le prix Nobel de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:05) [80%] :\r\nLe gouvernement est venu l'annoncer avec Teresa, puis apr\u00e8s, on a vu d\u00e9filer de journalistes, tous les gens se br\u00fbler pour les pour les les petites gens comme les gens tr\u00e8s importants sont venus avec des bouquets de fleurs, de leur jardin ou des grandes gerbes achet\u00e9s dans les magasins, suivant leurs moyens, c'est vraiment tr\u00e8s proche, le gouverneur est venu et le 1er ministre de l'\u00c9tat aussi qui qui est parti communiste un de pratique communiste est venu des choses remarquables, il y avait ma 13 heures au moins entre politiciens, on n'est pas toujours d'accord, mais si un point, c'est qu'on est d'accord, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:42) [89%] :\r\nLoin d'ici, de nos petits soucis et de nos grandes querelles loin de nos f\u00eates et de nos guirlandes si loin de notre entendement, tr\u00e8s loin de tout ce que l'on peut imaginer \u00e0 des distances inconcevables \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres d'indiff\u00e9rence \u00e0 Calcutta, plus loin encore en enfer, c'est ceux qui n'ont rien ni bo\u00eete aux lettres, ni carte d'identit\u00e9 rien que leur sang et leur souffrance et une somme femmes pour leur sourire avant de fermer les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:36) [91%] :\r\nSuite de l'entretien avec Jean-Joseph Boillot auteur de l'Inde pour les nuls paru position First Jean-Joseph Boillot est agr\u00e9g\u00e9 de sciences \u00e9conomiques et sociales et Docteur en \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:49) [85%] :\r\nDans le cas de l'Inde, je d\u00e9barque en 81 de fa\u00e7on pas vraiment volontaire cette mon \u00e9pouse, ma charmante \u00e9pouse qui, pour f\u00eater succ\u00e8s \u00e0 l'agr\u00e9gation de sciences sociales, prendre des billets pour aller en Inde et nous partons sans moi, je dois reconna\u00eetre rien avoir pr\u00e9par\u00e9 et nous faisons l'Inde du Sud, donc peu \u00e0 de du S\u00e9nat I can comme marin etc et nous passons 2 mois montage des professeurs fran\u00e7ais ce qu'ils ont 2 mois d'\u00e9t\u00e9, des vacances qui leur permettent de changer compl\u00e8tement de monde et je suis l\u00e0, saisi par une chose, c'est que cette lecture humaniste plus activement mis\u00e9rabiliste, excusez -moi de l'Inde que j'avais en t\u00eate, ne tient plus du tout par rapport \u00e0 ce que nous voyons bien s\u00fbr qu'il y a n'aille encore la l\u00e8pre qui est visible sur les grands boulevards, bien s\u00fbr qu'il y a, Capcom aura donc la pointe extr\u00eame de l'Inde, qui donne sur le ce qui a encore des villages de p\u00eacheurs chr\u00e9tien parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 qui \u00e9tait intouchable dans le syst\u00e8me hindou une une une mis\u00e8re qui est importante, mais \u00e0 aucun moment de moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [89%] :\r\nNous avons ressenti ce qui \u00e9tait les images qu'on le veuille ou non, domine sur l'un de ces ces images sur Theresa \u00e0 Calcutta avec des id\u00e9es de gens mis\u00e9reux, etc, nous avons v\u00e9cu un rapport \u00e0 l'Inde qui \u00e9tait celui d'une capacit\u00e9 de r\u00e9volte de r\u00e9bellion de fiert\u00e9 d'\u00e9nergie parce que \u00e7a, d\u00e8s 6 heures du matin jusqu'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [87%] :\r\nAu soir et donc c'est \u00e7a qui va beaucoup marqu\u00e9 et puis \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai voulu tester un peu plus s\u00e9rieux, la chance a \u00e9t\u00e9 que je soumettrai un sujet de recherche un institut qui s'appelle le qui travaille sur les questions internationales et que ils m'ont dit : bon, nous int\u00e9resse pas beaucoup et nous \u00e9tions 80 1 mais si vous trouvez un organisme indien qui veut bien vous accept\u00e9 avec plaisir et donc j'ai trouv\u00e9 un partenaire en Hollande, dans le nord de l'Inde, et nous avons fait un 2\u00e8me long voyage surestime 6 mois dans le nord de l'Inde, et l\u00e0 j'ai senti qu'il avait un autre monde, le monde de ce qu'on appelle arriv\u00e9e des belles dans le le la ceinture du gel dis du Nord qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par ces affrontements qu'il y a eu entre ont alors les gens disent les musulmans ce d\u00e9testable cette expression par c'est ces invasions qui viennent d'Asie centrale et du monde arabo- persan et de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce qui \u00e9tait le coeur du 1er empire indien je rappelle l'Empire Mauriac \u00e9tait bas\u00e9 \u00e0 Patna, donc c'est \u00e7a, le nord de la la, c'est cet affrontement permanent que l'on revoit en 2014 au moment des \u00e9lections nationales avec modifi\u00e9 le leader de du parti nationaliste hindou qui exprime ce sentiment anti- envahisseurs dit musulmans qui, depuis donc quasiment de Milan marque l'Inde et donc \u00e7a, c'est la d\u00e9couverte du Nord, une autre quand m\u00eame quasiment un autre pays et en m\u00eame temps dans un pays tout autant \u00e9loign\u00e9 de cette image d'une Inde dans la mis\u00e8re dont la mousson serait une catastrophe, vous savez comme moi, peut-\u00eatre que la mousson est l'\u00e9l\u00e9ment central positif, au contraire de la richesse agricole de l'ann\u00e9e, qui on a fait pour sa partie de la plaine d'Aubange \u00e9thique le grenier du monde pendant plus de 1000 ans voil\u00e0 et \u00e0 partir de l\u00e0 c'est trouv\u00e9 qu'il avait suffisamment de concordance dans la dissonance entre l'image de l'Inde, de chez nous en Europe, je veux dire, et puis ce que je ce ressentez sur le terrain que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en faire un peu plus un sujet de recherche et puis, et puis d'ann\u00e9e en ann\u00e9e parce qu'on n'a jamais fini de d\u00e9couvrir l'Inde, c'est un immense continent, un 1000000000 et quelques d'habitants c'est un continent humain d'une diversit\u00e9 inou\u00efe d'en faire le lieu \u00e0 partir duquel j'essaie de comprendre le monde contemporain, voyez ai j'ai retourn\u00e9 la perspective l'Inde Mater S comme un lieu qui est pour moi plus objectif que de travailler \u00e0 partir de l'Europe pour travailler sur l'Europe pour travailler sur l'Afrique, pour travailler sur la Chine pour travailler sur les \u00c9tats-Unis et de la haine et ensuite ce concept la Chine dit Afrique, c'est-\u00e0-dire cet ensemble des 3 g\u00e9ants qui vont marquer, \u00e0 mon sens, les 30 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:35) [92%] :\r\nL'acronyme Bric a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en 2001 par l'\u00e9conomiste en chef de Goldman Sachs, Jim O'Neill pour d\u00e9signer les \u00e9conomies \u00e9mergentes du Br\u00e9sil, de la Russie, de l'Inde et de la Chine, le terme est rapidement devenue l'abr\u00e9viation utilis\u00e9e pour d\u00e9signer ces pays \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e9mergente, \u00e0 ce moment -l\u00e0, les pays \u00e9mergents voulait davantage peser sur la gouvernance \u00e9conomique mondiale, ils ont nou\u00e9 un partenariat en 2009, le 1er sommet des d\u00e9bris qui a eu lieu en Russie, en r\u00e9ponse \u00e0 la crise financi\u00e8re, l'Afrique du Sud a rejoint le groupe des briques en 2010 et celui -ci est maintenant connue sous le nom de Politis, c'est davantage en partenariat \u00e9conomique qu'une alliance politique, au total, ces 5 pays regroupe pr\u00e8s de 40 pourcent de de la population mondiale, les Brics cr\u00e9e d\u00e9sormais des institutions pour aider les pays \u00e9mergents, ils ont cr\u00e9\u00e9 leur propre banque, la nouvelle banque de d\u00e9veloppement bas\u00e9e \u00e0 Shanghai, la capitale \u00e9conomique de la Chine, elle est dot\u00e9e d'un capital de 100 milliards de dollars et a pour vocation de financer les grands travaux d'infrastructures et les projets de d\u00e9veloppement des pays qui en font la demande, un projet de fonds de r\u00e9serves mon\u00e9taires d'urgence dot\u00e9 de 100 milliards de dollars, a aussi \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les 5 pays ces 2 institutions contribuent \u00e0 offrir une alternative aux institutions financi\u00e8res mondiales que sont le FMI et la Banque mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:50) [69%] :\r\nIl y avait une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:54) [92%] :\r\nJean-Joseph Boillot, vous \u00eates face, sp\u00e9cialiste de l'Inde depuis plusieurs dizaines d'ann\u00e9es et vous nous disiez dans la partie pr\u00e9c\u00e9dente de l'entretien, avoir \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre surpris de la r\u00e9ponse que vous avez fait un organisme de ses pieds pour ne pas le nommer, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 vous dit Groland oui, bon bah pourquoi pas alors que vous me disiez vous- m\u00eame hors micro que dans les ann\u00e9es 50 l'Inde \u00e9tait l'objet de bien des attraits j'en veux pour preuve notamment l'article que je vous ai indiqu\u00e9 et demand\u00e9 de dire et je vous remercie de l'avoir fait une description. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:32) [79%] :\r\nSion du une Inde de \u00e9conomique en 1946 description que signe donc Henri Achtung, indiquant que l'Inde sera toujours un pays agricole, alors elle est toujours un peu dangereux d'\u00e9crire toujours mais apr\u00e8s tout, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 Paris, le risque est -ce que cette description \u00e9videmment par trop r\u00e9duites en quelques mots, comporte n\u00e9anmoins Jean-Joseph Boillot une profonde r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:00) [88%] :\r\nAh oui, il y a dans cet article scientifique, donc il fait une dizaine de pages, plus un de pages une description m\u00e9thodique de la situation de l'agriculture indienne et \u00e0 l'\u00e9poque, effectivement, l'Inde \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une puissance \u00e9mergente, le mot aujourd'hui donne l'impression d'avoir affaire \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 fait nouvelle mais quand vous lisez cet article de 1946 que vous voyez que, \u00e0 la page 198 de cette revue, on vous fait une description d'une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle Tata \u00e0 Elon indiquer la campagne est pr\u00e9sid\u00e9e par le pr\u00e9sident du parti d'et que vous lisez la description de cette soci\u00e9t\u00e9 de son implantation de ses prouesses, vous vous dites : ceux qui parle aujourd'hui du groupe Tata comme \u00e9tant la preuve que l'Inde est en train de d\u00e9coller, manque de recul dans le temps, le groupe Tata \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 effectivement une sorte de g\u00e9ant industriel dans cette r\u00e9gion de Jean-Michel pour aujourd'hui dans l'Orissa o\u00f9 Jharkhand plus actuellement, mais \u00e0 l'\u00e9poque dans le vaste Bengal, tout \u00e7a pour dire que, compar\u00e9 \u00e0 46, je viens de passer l\u00e0 un mois en Inde et j'ai donc lu votre article \u00e0 la lumi\u00e8re de ce que j'ai vu, je per\u00e7ois \u00e0 quel point l'Inde d'aujourd'hui, a accompli un chemin extraordinaire l'Inde de 1946 c'est une lame de de 300 millions d'Indiens dont le probl\u00e8me principal, fondamentalement, quand m\u00eame, c'est se nourrir questions agricoles et secondairement, c'est une question d'industrialisation, aujourd'hui, j'ai \u00e9t\u00e9 stup\u00e9fait de voir les progr\u00e8s agricole de l'Inde aujourd'hui donc l'un de ces 4 fois plus d'habitants, un 1000000000 200 millions d'Indiens et s'il y a des Indiens qui n'ont pas meurt de faim, car nous ne mourons plus de fin en Inde mais qui vous mange mal et l\u00e0, il y a une grosse malnutrition dans ce pays et notamment des enfants et des femmes, c'est pas \u00e0 cause d'un probl\u00e8me de manque de production, l'Inde est un pays agricole extr\u00eamement riche, je dis bien dans ce dernier ouvrage sur l'Inde, que c'est un g\u00e9ant agricole, c'est le 3\u00e8me, r\u00e9gion agricole du monde et quand vous allez au bout de au Karnataka, comme je viens de le faire \u00e0 sillonner les campagnes, vous voyez cette productivit\u00e9 s\u00e9chant etc, c'est un probl\u00e8me de r\u00e9partition, le probl\u00e8me de la malnutrition, ce n'est pas un probl\u00e8me de production et l'Inde d'aujourd'hui par rapport \u00e0 cette Inde d\u00e9crite en 1946 c'est un gouffre c'est un un \u00e9cart que tr\u00e8s peu d'Occidentaux ont en t\u00eate, parce qu'il continue de ne montrer du doigt que ces probl\u00e8mes de pauvret\u00e9, de mis\u00e8re dans des villages dans des villes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:06) [86%] :\r\nPour revenir \u00e0 la fois \u00e0 la g\u00e9ographie et la r\u00e9alit\u00e9 physique en \u00e9coutant une archive pour pr\u00e9parer cet entretien change Jos\u00e9, je suis tomb\u00e9 sur un entretien entre une guerre et ne sonne pas que des donn\u00e9es, je pense au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 en relevant cette phrase d'unir qui dit le probl\u00e8me majeur de l'Inde, c'est sa dimension, c'est vrai qu'en vous lisant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:34) [86%] :\r\nOn est frapp\u00e9 par la notion des millions les millions de personnes, les millions d'\u00e9lecteurs les millions de les millions de divinit\u00e9s la notion du 1000000, la notion de \u00e0 la fois du gigantesque et de la diversit\u00e9 de la multiplicit\u00e9 est au coeur de l'espoir, de compr\u00e9hension, c'est pour \u00e7a que pas moins de 7 vie certainement avant d'en faire le tour et encore pourquoi en faire le tour est -ce que c'est exactement, on pourrait revenir peut-\u00eatre cette d\u00e9finition d'une navire a grandi, son origine elle \u00e9tait majeure \u00e9teinte Denis humblement sa dimension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:09) [90%] :\r\nOui alors en m\u00eame temps et peut-\u00eatre vu que dans le chapitre g\u00e9ographique j'explique l'un des tr\u00e8s loin, tr\u00e8s loin d'\u00eatre le plus grand pays du monde et je me m\u00e9fie un tout petit peu de cette fa\u00e7on de parler, m\u00eame de la Chine : un, d'une certaine fa\u00e7on, parce que la Chine chinoise elle- m\u00eame est un petit pays voisin en terme de dimension, c'est la dimension de l'Europe, mais ce qui frappe, effectivement, c'est le dans les dimensions, c'est la dimension humaine et la diff\u00e9rence entre la Chine et l'Inde, c'est la dimension humaine, non pas en terme de nombre, l\u00e0 encore, mais en terme de diversit\u00e9 et le probl\u00e8me dire \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je pense, de ne pas avoir compris que lorsqu'on avait parce qu'on faisait face \u00e0 un pays d'une telle dimension au terme de vari\u00e9t\u00e9s de population, on ne pouvait pas diriger ce pays \u00e0 partir de d\u00e9lit en r\u00e9alit\u00e9 ces brahmanes qui avait pris les r\u00eanes du pouvoir en n\u00e9gociation avec les Britanniques, il faut quand m\u00eame le dire pendant tr\u00e8s longtemps cru qu'il pouvait faire je dirais d'une certaine fa\u00e7on du mao\u00efsme \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un cadre qui leur avait \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 qui \u00e9tait de la d\u00e9mocratie et la d\u00e9mocratie ayant \u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame con\u00e7ue comme la seule solution politique \u00e0 la diversit\u00e9 de la diversit\u00e9 en terme donc de de r\u00e9gionalisme, en terme de linguistique, etc, etc, ce n'est qu'\u00e0 la disparition d'une dira Gandhi ou, j'exag\u00e8re peut-\u00eatre \u00e0 son retour au pouvoir en 1981 apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'\u00e9tat d'urgence, donc d'une solution autoritaire pour faire rentrer toutes ces diff\u00e9rences dans la m\u00eame petite bo\u00eete que lundi, s'est d\u00e9velopp\u00e9e sur un nouveau r\u00e9gime politique qui \u00e9tait celui de la d\u00e9centralisation de la reconnaissance de cette diversit\u00e9 et c'est l\u00e0 qu'il y a \u00e9videmment un lien \u00e9troit entre sa dimension non pas physique, je r\u00e9p\u00e8te, ce n'est pas sa dimension physique qui pose probl\u00e8me, mais sa dimension en termes de diff\u00e9rences de vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez dans un \u00e9tat comme l'Uttar-Pradesh, au nord, quand vous allez donc de d\u00e9lits jusqu'\u00e0 B\u00e9nar\u00e8s, ce l\u00e0 vous avez un petit \u00c9tat qu'on appelle l'Uttar-Pradesh exceptait a fait d\u00e9j\u00e0 plus de 200 millions d'habitants que il va vers 400 millions d'habitants, on comprend bien que si on ne d\u00e9centralise pas si on ne me laisse pas les peuples s'organiser \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces espaces d'une fa\u00e7on conforme \u00e0 l'heure alors Lang \u00e0 leur religion \u00e0 leurs traditions, h\u00e9 bien on ne peut conduire l'Inde que vers la catastrophe, ce qu'on appelle l'implosion et on a longtemps eu peur \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 que l'Inde pr\u00e9cis\u00e9ment allait \u00e9clater non il y a eu des efforts en permanence pour s'adapter aux r\u00e9alit\u00e9s du monde indien et \u00e0 l'heure actuelle, \u00e7a conduit vers la r\u00e9gionalisation, la, la, et y compris sur le plan politique, Narendra Modi vient du go\u00fbt de la rat\u00e9, c'est au nom du succ\u00e8s du go\u00fbt qu'il essaye de convaincre le reste de l'un de suivre la voie Quindou qui le propose, mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment des r\u00e9voltes contre cette pr\u00e9tention a dirig\u00e9 l'Inde \u00e0 partir de d\u00e9lire qui conduit les niches Cummard au billard \u00e0 se rebeller contre lui ou Les 7 \u00e0 du sud, ce qu'on appelle l'Inde dravidienne qui ne veut surtout pas de cette domination d'un homme du Nord, c'est cette dimension qui me frappe l'Inde va aller je pense vers une cinquantaine d'\u00c9tats, ce qui pour un pays, donc d'un 1000000000 5 1 1000000000 600 millions d'habitants, conduira \u00e0 des unit\u00e9s de 30 \u00e0 40 millions d'habitants et on voit bien qu'\u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, vous en particulier, en Suisse, vous en avez l'exp\u00e9rience, c'est d\u00e9j\u00e0 une dimension un peu grande c'est c'est de venir de l'un qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 dans ce livre, faire face \u00e0 la dimension ce n'est pas \u00e7a le probl\u00e8me s'en soi, c'est comment construire un espace politique qui permettent de vivre ensemble dans un espace qui est tout aussi diversifi\u00e9e sur le plan horizontales et verticales et \u00e7a, j'ai une confiance dans la d\u00e9mocratie indienne pour y arriver, et de ce point de vue -l\u00e0 pour les Europ\u00e9ens, c'est extraordinairement int\u00e9ressant car nous avons bien s\u00fbr en Europe la m\u00eame difficult\u00e9 : comment avec c'est 35 40 pays en r\u00e9alit\u00e9 en Europe : allons -nous demain r\u00e9ussir \u00e0 travailler un peu plus ensemble dans un monde qui va \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:09) [83%] :\r\nDemain la suite de cet entretien, r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de Jean-Joseph Boillot, diffus\u00e9 en 2014, dans la perspective du prochain documentaire d'histoire vivante maudit leader avoir dimanche prochain sur RTS 2 et d\u00e8s aujourd'hui sur le site du documentaire de la RTS, la mise en ondes, est sign\u00e9e Christian Morel, bon. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:37) [71%] :\r\nPoint s'est fait poignarder. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:53) [59%] :\r\nC'est, vous savez il y. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:05) [60%] :\r\n\u00e0 point, il a beaucoup de points d'et elle pointe il a dit et et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:33) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:33) [79%] :\r\nDominique l'point com et et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boillot, Jean-Joseph", "role": "\u00e9conomiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9BD4B7F-4B46-4F82-B794-337A7EC10741", "internalArchiveId": "D9BD4B7F-4B46-4F82-B794-337A7EC10741", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Noyau, illustrateur \"Le bon go\u00fbt\" ED. Les Cahiers dessin\u00e9s", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nussbaum, Yves (Noyau)\r\nNoyau, de son vrai nom Yves Nussbaum, est n\u00e9 en 1963 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Apr\u00e8s une formation d'illustrateur et de graphiste, il s'est install\u00e9 \u00e0 Zurich o\u00f9 il exerce depuis 1991 le m\u00e9tier de dessinateur, participant \u00e0 divers journaux: Vibrations, Tages Anzeiger, L'Imb\u00e9cile de Paris, Strapazin. Au carrefour de l'expressionnisme et de la bande dessin\u00e9e, de l'acad\u00e9misme et de l'art brut, il cr\u00e9e une ouvre virtuose et d\u00e9routante, aussi dr\u00f4le qu'inqui\u00e9tante. Yves Nussbaum est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Noyau, de son vrai nom Yves Nussbaum, est n\u00e9 en 1963 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Apr\u00e8s une formation d'illustrateur et de graphiste, il s'est install\u00e9 \u00e0 Zurich o\u00f9 il exerce depuis 1991 le m\u00e9tier de dessinateur, participant \u00e0 divers journaux: Vibrations, Tages Anzeiger, L'Imb\u00e9cile de Paris, Strapazin. Au carrefour de l'expressionnisme et de la bande dessin\u00e9e, de l'acad\u00e9misme et de l'art brut, il cr\u00e9e une ouvre virtuose et d\u00e9routante, aussi dr\u00f4le qu'inqui\u00e9tante. Yves Nussbaum est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10407303", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 06.05.2019", "Entre nous soit dit du 06.05.2019", "Noyau, illustrateur \"Le bon go\u00fbt\" ED. Les Cahiers dessin\u00e9s / ENSD_2019-05-06T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Noyau, illustrateur \"Le bon go\u00fbt\" ED. Les Cahiers dessin\u00e9s / ENSD_2019-05-06T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Noyau, de son vrai nom Yves Nussbaum, est n\u00e9 en 1963 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Apr\u00e8s une formation d\u02b9illustrateur et de graphiste, il s\u02b9est install\u00e9 \u00e0 Zurich o\u00f9 il exerce depuis 1991 le m\u00e9tier de dessinateur, participant \u00e0 divers journaux: Vibrations, Tages Anzeiger, L\u02b9Imb\u00e9cile de Paris, Strapazin. Au carrefour de l\u02b9expressionnisme et de la bande dessin\u00e9e, de l\u02b9acad\u00e9misme et de l\u02b9art brut, il cr\u00e9e une \u0153uvre virtuose et d\u00e9routante, aussi dr\u00f4le qu\u02b9inqui\u00e9tante. Yves Nussbaum est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Noyau, de son vrai nom Yves Nussbaum, est n\u00e9 en 1963 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Apr\u00e8s une formation d\u02b9illustrateur et de graphiste, il s\u02b9est install\u00e9 \u00e0 Zurich o\u00f9 il exerce depuis 1991 le m\u00e9tier de dessinateur, participant \u00e0 divers journaux: Vibrations, Tages Anzeiger, L\u02b9Imb\u00e9cile de Paris, Strapazin. Au carrefour de l\u02b9expressionnisme et de la bande dessin\u00e9e, de l\u02b9acad\u00e9misme et de l\u02b9art brut, il cr\u00e9e une \u0153uvre virtuose et d\u00e9routante, aussi dr\u00f4le qu\u02b9inqui\u00e9tante. Yves Nussbaum est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10407304", "ece-10407303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:06Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [89%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, avez -vous bon go\u00fbt, c'est la question \u00e0 200 francs qui suppose d'abord que l'on ait du go\u00fbt, mais bon, mauvais qu'est -ce que \u00e7a veut dire qu'il fixe les crit\u00e8res bon go\u00fbt, cela d\u00e9pend forc\u00e9ment du point de vue on se place, et ce qui para\u00eet vulgaire \u00e0 certains et pour d'autres, le comble du raffinement, alors le bon go\u00fbt c'est quoi mon invit\u00e9 de ce soir, on a certainement une petite id\u00e9e, puisque c'est ainsi qu'il l'a titr\u00e9 son dernier livre, on voit des dessins aussi vari\u00e9 qu'un fauteuil cerveau un bobo en chemise et poussettes 4 affleure un cochon ficel\u00e9 et l'\u00e9cographie de Marie, M\u00e8re de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nMoi, j'ai aucune id\u00e9e de ce que pourrait \u00eatre le bon go\u00fbt, je m'interroge depuis, c'est en fait, je m'interroge, pas du tout \u00e7a, question qui ne m'int\u00e9resse absolument. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [83%] :\r\nBonsoir noyau bonsoir, vous \u00eates dessinateur et c'est un livre absolument d\u00e9licieux que vous publiez aux cahier dessin\u00e9s en gros livre avec en couverture ce fameux cochon ficel\u00e9, mais il est vivant, hein, c'est, c'est comme un r\u00f4ti mais vivant, oui, ils nous regardent d'un oeil tendre oui lumignons et un petit oeil bleu les profils et les tous tous bien ficel\u00e9, d\u00e9j\u00e0 avec une tr\u00e8s jolie pr\u00e9face aussi de de Michel Th\u00e9voz qui parle justement de cette histoire de de go\u00fbt de bon go\u00fbt, il parle des des ph\u00e9nom\u00e8nes de mauvais go\u00fbt du XXIe si\u00e8cle, hein, en mentionnant justement la poussette 4 4 je sais plus exactement, j'ai plus en t\u00eate, mais il ne mentionne je vais rechausser mes lunettes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:47) [93%] :\r\nMais il dit : vous n'avez tout de m\u00eame pas traverser ce d\u00e9but du 3\u00e8me mill\u00e9naire sans avoir vu le d\u00e9cor urbain, le Design, les ronds-points, les fontaines artistique les fers \u00e0 repasser les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, les casques de cyclistes les meubles IKEA \u00e0 l'art contemporain, la coupe de feu, des footballeurs, Emmanuel Macron, traversant la cour du Louvre sans avoir entendu la musique diffus\u00e9e sur France Inter ou dans les grandes surfaces dans les ascenseurs, dans les WC et vous n'avez pas r\u00e9agi, vous avez trouv\u00e9 cela naturel, vous ne saviez pas, vous voyez que finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [78%] :\r\nC'est une liste tr\u00e8s tr\u00e8s exhaustive de vos ce n'est pas issue pas \u00e0 la lettre les dessins gris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:24) [86%] :\r\nPropose c'est pas du tout, non, non, c'est vrai, \u00e7a, c'est, c'est vous, vous proposez autre chose en dessin oui alors il y a cette fameuse bonne il y a un dessin qui m'a fait beaucoup rire mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, je crois, d'ailleurs c'est ce fameux monsieur qui a sa chemise \u00e0 fleurs, son sac en bandouli\u00e8re et sa poussette Fleury aussi avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [81%] :\r\nAh, c'est le le 1er dessin du Lille Therwil 4X4 oui et c'est une esp\u00e8ce de poussettes am\u00e9ricain camouflage Jose il y a une petite fente comme dans un blind\u00e9 pour l'enfant qui a des lunettes de soleil qu'un casque de cycliste une qu'absolument prot\u00e9ger et bon, un petit d\u00e9tail qu'on pas observer, c'est qu'il y a une feuille morte sur le chemin et le p\u00e8re hipster aussi en tenue de combat soul\u00e8ve la roue avant, dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [91%] :\r\nAh oui c'est vrai pousser pour \u00e9viter de glisser sur sur cette feuille qui pourrait \u00eatre dangereux, il est barbu comme il se doit d'ailleurs le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [85%] :\r\nAvec des grosses lunettes de de X, Terry, on passe devant un magasin de de jouer ou si par hasard non plus repr\u00e9senter des tortues d'H\u00e9risson donc les animaux sur la d\u00e9fensive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [86%] :\r\nOn a tout compris l\u00e0 mais ce qui peut-\u00eatre bien harnach\u00e9 le blind\u00e9, le 4 4 et puis attention, feuilles mortes si amusant finalement dans vos dessins noyau c'est que y a pas du tout de mots. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:44) [93%] :\r\nNi les jambes ni titre ni rien et que le dessin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [91%] :\r\nComprend qui veut comprend qui peut puis en m\u00eame temps qu'on prend tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [85%] :\r\nOui et non seulement dans le plus d'efforts, donc si on si ce titre ou si j'\u00e9tais l\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous vous expliquer comme Jeanne le faire chacun de dessin, vous perdriez beaucoup de plaisir \u00e0 affecter se livrent, je crois que le le but est vraiment, on peut se promener avec les yeux dans ces images et de d\u00e9couvrir ce que j'ai pu y mettre tout et \u00e9videment tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 tous les \u00e9l\u00e9ments qui sont l\u00e0 serve un peu \u00e0 soutenir mon propos mais je voulais que \u00e7a se passe de mani\u00e8re absolument visuel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:24) [87%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un certain go\u00fbt de la provoc intitul\u00e9 ce livre le bon go\u00fbt finalement parce qu'on ce qu'on vient d'\u00e9crire, c'est pas forc\u00e9ment un tr\u00e8s bon exemple de de bon go\u00fbt, il y a, il y a des dessins qui sont aussi assez tragique, je pense \u00e0 ce se l\u00e0 que je viens d'ouvrir la page se lit en forme d'oc\u00e9an o\u00f9 le couple se noie finalement dedans, c'est un naufrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [81%] :\r\nC'est le naufrage du coucou et comme comme je qualifie et samedi il y a un petit jeu visuel, c'est-\u00e0-dire que le le lit enfin il se noie dans le lit, c'est bien aussi, tous les \u00e9l\u00e9ments qui sont autour, ces rappelle la marine, en fait, il y a une lampe comme enfin remplissage maritime, une maquette de bateau, ils avaient aid\u00e9 des marini\u00e8res, qui sont des proches, 700 s'enrayer voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:13) [84%] :\r\nEt puis, bien s\u00fbr, de l'humour noir avec cette vitrine et des et des cercueils \u00e0 50 pourcent dans la vitrine, mais qu'un couple de petits vieux qui regardent \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [92%] :\r\nEnfin, la femme n'est -elle pas tout \u00e0 fait son son int\u00e9r\u00eat pour cette occasion unique en fait et le Tir un peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [88%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure du d\u00e9tail dans chaque dessin et l\u00e0 en l'occurrence, on voit un chien par exemple qui renifle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [82%] :\r\nUne feuille, une feuille morte encore oui moi \u00e7a des allusions \u00e0 l'Automne, comme la fin l'Automne la vie et le ch\u00e8que en laisse aussi les tir\u00e9e par un c'est pas un personnage qui est orn\u00e9 l'image mais c'est une action qui ressemble un peu \u00e0 la direction qui rentrent les le coup ce co\u00fbt, la femme qui tire son mari devant cette vitrine morbide et au 1er plan, il y a une jeune femme avec un tatouage peut-\u00eatre mais inutilement sur son tout se tient finalement noyau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [93%] :\r\nDonc vous, vous ne seriez pas d\u00e9finir ce qu'est le bon, le mauvais go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [86%] :\r\nLe mauvais go\u00fbt n'existe pas pour moi, c'est le vous, c'est la vision des gens qui pensent avoir le bon go\u00fbt sur la ressource, ce qui ne satisfait pas, donc pour moi c'est un, c'est un peu bizarre qu'on pouvait souvent cette question sur les dites moi j'ai fait un peu, j'ai cherch\u00e9 longtemps je j'ai pris des notes pendant des ann\u00e9es, en inscrivant des ann\u00e9es \u00e0 faire ce livre, oui, j'ai pass\u00e9 plus de 3 ans \u00e0 le faire, c'est ce sont des dessins assez laborieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:40) [74%] :\r\nBen oui, dessin la gauche comme on conna\u00eet vos un noyau de stress font des dessins assez travaill\u00e9 c'est injuste sort tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [86%] :\r\nJ'ai un peu tout fait aussi fait vous avez \u00e7a tr\u00e8s simple : il y a des animations avec ma vue qui baisse, je peux concentre un peu plus sur les d\u00e9tails et sont des dessins assez acad\u00e9mique dans le fond je me sert surtout de de repr\u00e9senter le plus exactement possible et les personnes \u00e2g\u00e9es, l'environnement et l'atmosph\u00e8re qu'trouver son. \r\nSans d\u00e9velopper un langage tr\u00e8s particulier, \u00e7a c'est anonyme, finalement, ce que je propose, l\u00e0 je mets tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [86%] :\r\nEnfin, je vais citer toute, toute monM. NRJ pour pour souligner le propos. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:29) [91%] :\r\nCe sont des dessins qu'on pouvait voir d'ailleurs en de v\u00e9ritables tableaux, on a vraiment l'impression que ce sont des tableaux presque classique au fond \u00e0 la gouache, on peut les voir jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e je crois c'\u00e9tait expos\u00e9 quelque part ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [80%] :\r\nIl avait une enfin il aimait 5 pi\u00e8ces au mus\u00e9e Y\u00e9niches mais non \u00e7a ressemblent pas du tout \u00e0 des tableaux en fait c'est du coup c'est de la gouache si meurs une mati\u00e8re assez amateurs, si vous voulez, c'est qu'il dans les \u00e9coles et ses du papier, c'est non pas du tout l'\u00e9toile c'est pas sur toi, c'est pas \u00e7a, cette valeur, c'est pas non plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:02) [90%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame un une certaine composition, on est loin du dessin de presse qui est juste un bonhomme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui c'est, j'ai des pr\u00e9occupations qui sont visuel et. \r\nPicturale aussi sont sur l'incidence la lumi\u00e8re sur l'ont port\u00e9 sur les textiles, etc, mais produit du r\u00e9sultat : je veux pas en faire des tableaux \u00e7a pour moi, j'ai qualifie toujours de dessin, m\u00eame s'ils sont r\u00e9alis\u00e9es au pinceau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:31) [90%] :\r\nEt assez travaill\u00e9, \u00e7a vous a pris d'ailleurs du temps pour faire tout \u00e7a, qu'est -ce qui vous a pris le plus de temps, noyau dans dans cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [82%] :\r\nTrouver les id\u00e9es ou r\u00e9aliser les dessins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [78%] :\r\nC'est c'est lent, elle est dans l'autre il laisser j'ai pas vitesse puisque tr\u00e8s pr\u00e8s dans quelques heures, quelques vraiment 4 ou 5 seulement, donc j'avais pas une une pression je ai pas de d\u00e9lai pour les rendre donc j'ai d'abord, mais des id\u00e9es ou d\u00e9samorcer d'id\u00e9es qu'il ce -ce que j'ai repris ce que j'ai retravaill\u00e9 assez longuement mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:17) [83%] :\r\nEn les laissant d\u00e9canter tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait pas tout de suite le dessin telle qu'il est dans les livrent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [84%] :\r\nNon, et ensuite sur la feuille en plus le le dessin \u00e9volue aussi avec un \u00c9tat qui se rajoutent -ils un peu le sens qui peut \u00eatre qui peut changer, en fait, j'ai eu par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:35) [88%] :\r\nQue le bobo avec sa poussette 4 \u00e7a c'est c'est votre vie \u00e0 Zurich puisque vous Olivia Z\u00fcrich qui vous a inspir\u00e9 ce dessin parce qu'il y a beaucoup d'hommes avec des poussins ta Zurich surtout, enfin, \u00e0 Lausanne, o\u00f9 l'on voit aussi, \u00e9videmment, mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [82%] :\r\nOui, ce qui est marrant, c'est qu'il se charge de leur enfant le le vendredi et le samedi, rencontre sur la route, on avait samedi et le dimanche, en coupe, il reste de la semaine, quoi, la 50, donc il est, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, \u00e9videmment oui, bien s\u00fbr, sont tr\u00e8s fiers de la poussette, il ne s'occupe pas du tout, vous fait se moque compl\u00e8tement il se compare les poussettes et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [90%] :\r\nC'est la nouvelle voiture Mustapha, on va parler de vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:14) [88%] :\r\nAujourd'hui noyau et de, de, justement, ces notions de bon go\u00fbt de beaux de lait parce qu'on pourrait dire que le cochon qui, sur la couverture, il est plut\u00f4t assez laid, en fait, ce cochon mais c'est un cochon qui est trop mignon en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [78%] :\r\nOui il voulu entre le cochon associe, c'est pour \u00e7a que c'est un peu un impact un enfin un cochon, un peu plus son prix pourrait ressembler \u00e0 une une saucisse d\u00e9j\u00e0 grill\u00e9 et non mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:41) [82%] :\r\nVous \u00eates vex\u00e9s quand je dis qu'il l'air. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:45) [93%] :\r\nOui, parce que c'est un autoportrait finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [73%] :\r\nOn veut il \u00e0 votre oeil bleu, je sais pas, nous allons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:53) [93%] :\r\nParler de vous, mais d'abord nous allons \u00e9couter une musique qui parle de vous d'ailleurs aussi, puis c'est vous qui ne l'a propos\u00e9 et nous allons voir gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9mission, on peut \u00eatre avec cette \u00e9mission, on le savait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 avant que vous avez tr\u00e8s bon go\u00fbt en mati\u00e8re de musique en tout cas, puisque vous me disiez le bon go\u00fbt n'existe pas mais quand m\u00eame on en mati\u00e8re de musique peut-\u00eatre on va \u00e9couter pour commencer Blick Bassy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:16) [93%] :\r\nAvec je sais pas tr\u00e8s bien comment prononcer ING gaiement je crois que c'est comme \u00e7a que \u00e7a se dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [95%] :\r\nEntre nous soit dit, sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:30) [69%] :\r\nJamais \u00e0 r\u00e2ler quand m\u00eame un climat quoi. \r\nJair radoub EN \u00e9cumaient Mbo. \r\nMassa et ami. \r\nMais \u00e0 Harare un est humaine. \r\nDurant. \r\n\u00e0 raconter qui m\u00e8ne gay. \r\nBonjour. \r\nUne GTM. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [87%] :\r\nBen voil\u00e0, il le dit mieux que moi bassine GIA mais je crois que c'est comme \u00e7a, qui le dit, bref, c'\u00e9tait votre 1er choix musical, il y en aura d'autres apr\u00e8s, vous voulez nous en dire 2 mots ou c'\u00e9tait juste parce que c'\u00e9tait joli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:35) [82%] :\r\nNon, non, c'est un peu le c'est type de musique que j'\u00e9coute en dessinant j'\u00e9coute toujours la musique, \u00e7a m'\u00e9vite de \u00e7a, c'est des phrases perp\u00e9tuellement dans ma t\u00eate, donc font tout, que je me d\u00e9contracte, ce serait quoi les frasques vous ressasser de Rocky oui un mot un truc oui la musique emp\u00eache \u00e7a oui, mais faut pas qu'elle soit trop trop pr\u00e9sente, outre rythme il faut pas que les quelle influence dr\u00f4le le dessin, voil\u00e0, c'est un peu ce type -l\u00e0, bon l\u00e0 c'est du du Cameroun et 180 m\u00eame dialecte du Cameroun que Blick Bassy louche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:11) [90%] :\r\nDonc l\u00e0, c'est difficile de se ressasser tout \u00e0 fait, pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a veut dire on verra qu'apr\u00e8s effectivement sont aussi de pas du pas des chansons francophones en tout cas qui vous accompagne quand vous dessinez noyau et vous dessinez dr\u00f4lement bien, on vous conna\u00eet depuis un bon moment, vous avez lu, vous avez vu, lu, enfin je vous descends dans la presse, la presse al\u00e9manique aussi puisque vous vivez \u00e0 Zurich aujourd'hui, et puis dans les livres, notamment le dernier qui est paru au cahier dessin\u00e9 le bon go\u00fbt c'est le titre avec un bon gros cochon saucissonn\u00e9 sur la couverture, c'est le ton est donn\u00e9 le ton, un tout petit peu provocateur, nous allons revenir dans vos souvenirs plut\u00f4t lointain avec cette voix \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:54) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que d'hommes, n'importe quelle situation il va pas se coucher comme Buster Keaton, Buster Keaton, par exemple les enfants comprennent moins bien parce qu'il passe son temps \u00e0 se coucher \u00e0 ruser alors Charlie Chaplin nuit le toujours quand m\u00eame de garder sa dignit\u00e9 ou je dirais de de la retrouver la recouvrer \u00e0 partir de l\u00e0, les enfants se on un personnage qui les aide du poids par rapport \u00e0 l'heure vous fait qui vont devoir grandir et aussi essayer de garder leur dignit\u00e9 d'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:27) [90%] :\r\nOn parle bien s\u00fbr de Charlie Chaplin, c'\u00e9tait la voix de Vincent \u00e0 date, vous l'avez certainement reconnu, cofondateur avec vous et avec d'autres de la lanterne magique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:36) [80%] :\r\nOui, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un petit moment, hein, bient\u00f4t 30 ans, que vont faire cette monture continue en 1993 la cr\u00e9ation oui environ non demande 3. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:48) [88%] :\r\nQu'est -ce qui racontez -nous cette cr\u00e9ation la parce que c'est devenu quelque chose de tout int\u00e9r\u00eat \u00e9norme, oui, mais au d\u00e9part c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:55) [82%] :\r\nC'est pour les \u00e9coliers de Neuch\u00e2tel, l'\u00e9cole primaire, Neuch\u00e2tel, il leur fallait un programme du cin\u00e9ma oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:03) [92%] :\r\nEt vous vous \u00eates dit avec, il y avait Fr\u00e9d\u00e9ric Maire dans l'histoire, il y avait toute une bande de copains ont finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:09) [87%] :\r\nOui, on \u00e9tait 4, en fait, on dit Francine, elle va falloir date Fr\u00e9d\u00e9ric Maire et moi, et ce sont des sp\u00e9cialistes du cin\u00e9ma par moi, il m'avait demand\u00e9 de collaborer \u00e0 ce projet pour faire des dessins pour faire le programme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:23) [91%] :\r\nOui, on se souvient de ses 200 la lanterne magique qui illustrent chaque fois le film voil\u00e0 mais ce sont pas les affiches du film. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:29) [89%] :\r\nNon, non, non, ne sont pas les photos du film, c'est vraiment un r\u00e9interpr\u00e9ter aussi en fonction du du canton du du Petit Journal que Vincent \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:39) [86%] :\r\nEt on alors \u00e7a tombe bien, qu'on ait \u00e9coutez une archive, devan\u00e7ant \u00e0 qui parle de Chaplin, puisque la toute premi\u00e8re affiche, c'\u00e9tait la ru\u00e9e vers l'or. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:46) [80%] :\r\nEnfin, le 1er journal il y a pas d'affiches par film oui c'\u00e9tait la rivi\u00e8re alors et comme comme Herg\u00e9 Gilles Dard, fait 5 aussi, oui, oui, parce qu'il est toujours un peu adapter mon Style et les textes aussi ont \u00e9t\u00e9 souvent les radars. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:03) [81%] :\r\nAlors vous refaites le essence oui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:07) [90%] :\r\nMais parce qu'est qui correspond pas toujours aux g\u00e9n\u00e9rations qui arrivent quoi c'est. \r\nCes enfants change beaucoup et d'autres r\u00e9f\u00e9rences oui toute r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:23) [92%] :\r\nEt vous adapter, on va revenir encore quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, au moment o\u00f9 la lanterne magique justement n'existait pas pour vous qui grandissait enfant du c\u00f4t\u00e9 de du canton de Neuch\u00e2tel, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 Peseux oui que \u00e0 quoi ressemblait votre enfance, vous aviez pas la t\u00e9l\u00e9, vous allez quand m\u00eame beaucoup au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:41) [86%] :\r\nJ'ai pas beaucoup au cin\u00e9ma, mais bon c'est un appr\u00e9ciable oui mais si c'\u00e9tait une une enfance sans histoire, en fait, peu de. \r\nDes souvenirs marquants fait de mon enfance, donc je dois dire que j'ai jamais fait de psychanalyse, vous verrez pas vraiment creuser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:00) [99%] :\r\nVous \u00eates l\u00e0 pour \u00e7a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:05) [88%] :\r\nIl y a eu quand m\u00eame quelque chose d'important en tout cas le dessin, il me semble, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sent dans votre enfance, vous d\u00e9cidiez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:12) [82%] :\r\nC'\u00e9tait un peu monument maniaque, oui c'est vrai, j'\u00e9tais un enfant s'est raffermi -tu tr\u00e8s agr\u00e9able, pas tr\u00e8s agr\u00e9able parce que je suis vraiment, je passais mon temps \u00e0 dessiner et bon, mes parents m'ont laiss\u00e9 faire, \u00e7a j'en sais, reconnaissant, quoi, ils sont partout avec pourquoi employez non plus il chez psychologue scolaire si grave non \u00e7a si \u00e7a passait pas bruyant et tout, c'est un peu salissant mais pas trop, face \u00e0 vous, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:40) [92%] :\r\n\u00e7a para\u00eet tout \u00e0 fait normal en fait un enfant qui dessine qui est fan de BD oui mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:46) [78%] :\r\nMoi je dire c'\u00e9tait vraiment obsessionnel, je faisais avant d'aller \u00e0 l'\u00e9cole le matin, \u00e0 midi, pendant les 10 minutes de pause et le soir je fait j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9 coupl\u00e9 un peu de l'Iran, je dois dire que j'ai forc\u00e9 mi- camarades en vacances \u00e0 colorier mes trucs que j'avais d\u00e9j\u00e0 un esp\u00e8ce de l'esprit d'entreprise, je me prenais pour n'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:04) [76%] :\r\nEn Studio Herg\u00e9 ou \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:09) [92%] :\r\nAu point qu'\u00e0 6 ans vous gagnez d\u00e9j\u00e0 un concours de dessin quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:13) [83%] :\r\nJ'ai gagn\u00e9 un v\u00e9lo de course, donc \u00e7a m'obligeait \u00e0 faire du sport terribles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:18) [86%] :\r\nMais on ne peut pas dessiner quand on fait du v\u00e9lo en baissant c'\u00e9tait quoi ce dessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:24) [86%] :\r\nC'est un concours de bandes dessin\u00e9es et je crois que si je me souviens bien terrible \u00e9tait dans dans dans le jury et c'\u00e9tait l'association horlog\u00e8re qui avait lanc\u00e9 ce concours et moi je suis tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:38) [78%] :\r\nManipulateur Jaff\u00e9 de l'histoire d'un r\u00e9veil qui s'est fait piquer par une abeille qui se avant le radon donc ICMC massacr\u00e9s par le dormeur, je me souviens bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:48) [77%] :\r\nQuand vous \u00eates manipulateur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:49) [94%] :\r\nParce que j'ai choisi un th\u00e8me qu'allait bien s\u00fbr plaire au jury. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:55) [90%] :\r\n\u00e7a s'appelle \u00eatre intelligent et nous pour manipulateur noyau, enfin et puis bah \u00e9videmment \u00e7a a fonctionn\u00e9, vous avez le prix, vous avez le v\u00e9lo de course qu'est -ce que vous vous souvenez du sentiment du petit noyau qui s'appelait pas encore loyaux \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:11) [81%] :\r\nFace au v\u00e9lo, vous voulez dire \u00e7a, c'est un tout petit v\u00e9lo, il est toujours donc les parents, c'est moi qui l'est minuscule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:18) [88%] :\r\nBah oui, mais \u00e0 l'\u00e9poque, il n'\u00e9tait pas si minuscule non adapt\u00e9 \u00e0 votre taille \u00e0 la taille du petit Yves Nussbaum que vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque mais mais je parlais surtout du sentiment face \u00e0 \u00e0 au fait de gagner un concours de dessin, vous qui \u00e9tiez obs\u00e9d\u00e9 par le dessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:33) [84%] :\r\nJe pensais que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait naturel que je quand m\u00eame ce qu'on j'\u00e9tais d'une pr\u00e9tention c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:40) [88%] :\r\nEt aujourd'hui, \u00e7a va, je me suis un peu calme bah. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:46) [91%] :\r\nFinalement, \u00e7a vous m\u00e8nera quand m\u00eame \u00e0 faire un apprentissage de graphiste, tout \u00e7a, oui, une ann\u00e9e de Mozart \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:54) [92%] :\r\nJ'ai fait le le cours pr\u00e9paratoire avant de faire l'apprentissage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:58) [79%] :\r\nDonc il y a eu d'abord les Beaux-Arts puis, apr\u00e8s, vous avez d\u00e9cid\u00e9, apprentissage, pourquoi, parce que c'\u00e9tait, c'est quoi la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:04) [84%] :\r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds, form\u00e9 par le graphiste \u00e0 l'\u00e9poque et je voulais donc vous voulez graphiste pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:11) [86%] :\r\nOn m'a dit que c'\u00e9tait le ce m\u00e9tier, on pouvait dessiner, c'est un peu je savais pas ce que c'\u00e9tait, en fait, mais \u00e7a ne m'a pas d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, j'ai toujours ma pr\u00eatre s'il y a un peu d\u00e9couvert la typographie et la faim, \u00e7a m'a apport\u00e9 pas mal de choses je crois comme quoi par go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:32) [90%] :\r\nEst ce que \u00e7a marche, d'\u00eatre graphiste parce que c'est quand m\u00eame autre chose que d'\u00eatre juste, artiste quand on fait l'\u00e9cole d'art \u00e0 La Chaux-de-Fonds les Beaux-Arts, c'est pas du tout, on n'apprend pas du tout les m\u00eames choses en tout cas pas tout tout tout, exactement les m\u00eames choses qu'un graphiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:49) [80%] :\r\nOui c'est c'est ce sont des arts appliqu\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que, sans \u00e7a r\u00e9pondait \u00e0 des demandes, \u00e7a demande de contr\u00f4ler un peu d'analyser son travail et de voir les faits qui peut avoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:01) [89%] :\r\nJe pensais pas n\u00e9gligeable oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:03) [93%] :\r\nJe me demandais pendant cette ann\u00e9e pr\u00e9paratoire aux Beaux-Arts de La Chaux-de-Fonds ce que ce que vous y avez appris ce que vous en avez tir\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:10) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai d\u00e9couvert la libert\u00e9 du dessin en fait dans mon contexte familial, il y avait pas tellement de r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:19) [92%] :\r\nPersonne dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:20) [87%] :\r\nPersonne dessin\u00e9e, c'\u00e9tait un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:24) [86%] :\r\nLe feu livr\u00e9e \u00e0 moi- m\u00eame, si vous voulez, et l\u00e0 il y avait tous nos co\u00fbts de structure avec des ouvertures dans tous les sens et d'autres gens, essayer d'autres gens et des interlocuteurs donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:33) [86%] :\r\nC'\u00e9tait pour moi une ann\u00e9e extraordinaire, un excellent souvenir, et aussi le sentiment d'avoir vraiment avancer \u00e0 ce moment -l\u00e0, je l'ai fait, il fait relativement t\u00f4t, j'ai fait \u00e0 16 ans quoi ce cours pr\u00e9paratoire aujourd'hui les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:49) [75%] :\r\nLes gens qui font Beaux-Arts sont d'abord un bac et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:53) [80%] :\r\nJe crois, ils arrivent plus tard vers 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:57) [89%] :\r\nOui vous 16 ans c'\u00e9tait jeune apr\u00e8s ben il y a eu le temps du coup pour faire l'apprentissage de graphiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:01) [88%] :\r\nJe suis all\u00e9 au gymnase comme avant j'ai fait une ann\u00e9e parce que j'ai fait le mon apprentissage et c'est ce j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 22 ans et depuis, je suis plus jamais retrouv\u00e9 combl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:14) [86%] :\r\nVos parents, ils \u00e9taient comment parce qu'on vous avez parl\u00e9 de ses parents tr\u00e8s bienveillant et qui sont, qui s'inqui\u00e9tait pas trop qui vous laisser faire un p\u00e8re repr\u00e9sentant une maman Mercier-. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:24) [86%] :\r\nSi vous deviez nous les d\u00e9crire parce que moi en en voyant \u00e7a, je me disais quand m\u00eame, il y a, il y a beaucoup de visuel quand on imagine une mercerie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:32) [80%] :\r\nC'est tr\u00e8s joli aussi terrible, je d\u00e9testais la mer ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:39) [90%] :\r\nPourquoi vous l'avez \u00e9t\u00e9 s'il y avait plein de tirs avec des boutons, il y avait des clients qui venaient chercher des boutons, \u00e7a prenait des heures et des heures pour trouver le bon bouton de remplacement qui co\u00fbtait 20 centimes, \u00e7a me paraissait compl\u00e8tement incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:53) [74%] :\r\nJe vous para\u00eet assez d\u00e9risoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:56) [79%] :\r\nPas dit feu c'est pas, je trouve \u00e7a va faire mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:02) [85%] :\r\nEt en m\u00eame temps quand on est peintre ou dessinateur ou ce que vous faites -vous, c'est encore pire, je crois, oui, on pense que \u00e7a \u00e0 chercher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:09) [87%] :\r\nBonne couleur c'est, c'est c'est aussi tr\u00e8s m\u00e9ticuleux, oui, finalement, vous avez pas fait un peu la m\u00eame chose malgr\u00e9 tout d'empire peut-\u00eatre je pensais faire l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:21) [89%] :\r\nJe me disais aussi quand vous me d\u00e9crivez ces sc\u00e8nes de mercerie ou imaginez que vous voyez votre p\u00e8re en repr\u00e9sentant et quand on d\u00e9crit les sc\u00e8nes qu'on voit dans le bon go\u00fbt dans vos autres livres en ligne, le don d'observation, \u00e0 quel moment vous l'avez d\u00e9velopp\u00e9 noyau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:37) [89%] :\r\nMais en dessinant j'ai je pense favoriser une partie de mon cerveau au d\u00e9triment de de tous les autres et \u00e0 vrai dire, \u00e0 penser, passe par, par la vision et l'esprit critique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:53) [86%] :\r\nJe pense qu'il faut observer, analyser, mettre mettre un sens un peu sur sur ce qu'on pourrait faire. \r\nSi la Manche provoquant plus des collisions et des id\u00e9es qui sont peut-\u00eatre \u00e7a \u00e7a para\u00eet incongru, mais c'est quand m\u00eame apparent\u00e9e, \u00e7a donne un sens un peu cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:14) [92%] :\r\nQui se vous arrivez \u00e0 appuyer l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, oui, et o\u00f9 nous on voit pas forc\u00e9ment de prime abord, ce qui peut faire mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:23) [86%] :\r\nMais si vous ne voyez pas, c'est pas bon quoi en fait si vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:26) [89%] :\r\nQuand on voit vos dessins oui oui oui oui d'accord, mais dans la sc\u00e8ne qu'on peut voir comme \u00e7a au quotidien, on ne sait pas exactement o\u00f9 va de qui a des choses qui cloche mais mais vous arrivez \u00e0 \u00e0 mettent le doigt exactement l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:38) [85%] :\r\nJ'esp\u00e8re que j'arrive \u00e0 le faire exactement \u00e7a assez laborieux en fait d'arriver \u00e0 ce point l\u00e0, moi je suis comme vous un peu sans qu'il y a des des choses qui, qui sont un peu paradoxal ou contradictoire et \u00e7a me prend pas mal de temps pour le pour le r\u00e9sum\u00e9, enfin, pour en faire pour le d\u00e9cortiquer, oui, et en fait la synth\u00e8se finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:59) [85%] :\r\nEt vous y arrivez, tr\u00e8s bien, on vous descend notamment dans le bon go\u00fbt, qui vient de para\u00eetre aux cahier dessin\u00e9s, vous allez vous remettre \u00e0 dessiner, si je vous mets une feuille devant les yeux et et et des crayons, parce que je vais vous mettre une de vous, musique de dessin encore une autre alors qu'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:14) [90%] :\r\nAbsolument somptueuses, merci de nous faire d\u00e9couvrir \u00e7a c'est Conan mocassins je sais pas si \u00e7a se dit comme \u00e7a, last night sublimes morceaux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:23) [97%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:32) [86%] :\r\nIl y a plein et oui. \r\nEt ces \u00e9l\u00e8ves les gains. \r\n\u00e0 Turin, ou un un lait due au RTT, gagnent Weiss ou un marseillais. \r\nMais oui, tu es l\u00e0 quoi. \r\nVous avez un meilleur. \r\nM\u00eame oui, oui, oui, mais il est 8 E. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:26) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'appelle Last Night, c'est Mockasin vous m'avez dit qu'il les N\u00e9oz\u00e9landais, vous pensez, en tout cas toutes cass\u00e9es tout r\u00e9cent hein, \u00e7a date de 18 2018 tr\u00e8s tr\u00e8s joli production tr\u00e8s tr\u00e8s jolis sont nous allons partir assez loin maintenant dans le temps et dans l'espace, noyau, nous sommes en 1960 Fran\u00e7ois Achille rock, c'est son nom, tient le micro. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:59) [92%] :\r\nQue recherchez -vous dans un paysage urbain, tout d'abord, je pense \u00e0 vos toiles de maisons allant parfois simplement jusqu'\u00e0 une seule face. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:12) [83%] :\r\nOui, mais quand je cherche mais \u00e7a veut dire, mais dit le vin au monument ni le vent n'est -ce pas, comment dirais -je, la couleur de la Pierre de la France et sp\u00e9cialement, \u00e7a m'a -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:25) [80%] :\r\nC'est Game \u00e9tonnante de gris. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:27) [75%] :\r\nOui, ah oui comme Goulin apr\u00e8s de \u00cele-de-France c'est tr\u00e8s sp\u00e9cialement, il vient avec ses couleurs, elle n'essaie pas de se c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:41) [88%] :\r\nD'ailleurs, on pourrait se demander, \u00e0 propos de ces gris et qui est si souvent domine harmonieusement dans votre oeuvre taken Oreo Guy si on ne peut pas y voir un h\u00e9ritage japonais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:55) [85%] :\r\n\u00e7a se peut bien vous savez et dans l'appareil, Thierry japonaise, \u00e9videmment, des fois vous voyez beaucoup de couleurs, mais les Japonais et. \r\nMais suis presque du noir et blanc oui traditionnellement et il para\u00eet -il qu'il y a beaucoup de couleurs, on trouve ce n'est pas distinguer n'pas mais \u00e7a ce n'est pas une et nous lieu vous savez mais comme grisaille de ce n'est pas du tout de la m\u00eame somme m\u00eame dit qu'au Japon, vous savez ce n'est pr\u00e9vu, c'est un bilan qu'au Japon n'est -ce pas mais, comme vous l'INA cr\u00e9\u00e9 d'\u00cele-de-France \u00e7a sp\u00e9cialement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:35) [85%] :\r\nJe ne sais pas ce que c'est que le Green nacr\u00e9 d'\u00cele-de-France, comme il dit, mais il s'appelle Take a nourri au quand entre japonais 1960 donc au micro de Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, si je vous fais \u00e9couter cependant : c'est pas parce que vous le connaissez particuli\u00e8rement noyau qui \u00e9tait pas du tout, c'est pas parce que l'aventure japonaise en revanche vous a tellement int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 que vous \u00eates parti au Japon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:57) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait mon 1er voyage \u00e0 \u00e0 24 ans j'avais gagn\u00e9 un peu d'argent travaille dans une agence de publicit\u00e9, je me suis enfui pour aller apprendre en fait \u00e0 tenir un pinceau, c'est \u00e7a mon but et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:14) [93%] :\r\nC'\u00e9tait pas concluant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:17) [95%] :\r\nNon, enfin j'ai remarqu\u00e9 que j'avais un grand handicap c'est-\u00e0-dire qu'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:25) [87%] :\r\nLa mort en Orient, enfin j'imagine en Chine aussi, et au Japon, \u00e7a va \u00e0 cette soir\u00e9e de de tenir un pinceau et de calligraphie et enfin de d\u00e9crire dans une forme qui est proche du signe fatidique du signe qui est proche du dessin et du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:41) [69%] :\r\nM\u00eame dans la vie, tous les gens au Passo parfois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:44) [81%] :\r\nJe ne sais pas si \u00e9crivait encore au pinceau, ils ont tout \u00e7a une t\u00e9l\u00e9phonie portable dans la main, mais je prends de leur syst\u00e8me scolaire o\u00f9 ils passent par l\u00e0 et bon \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait encore un peu diff\u00e9rent et c'est ce que j'ai voulu apprendre mais sans prendre de cours ce qu'sera sur le vif, a fait, on observe ce qui. \r\nCe qui se passait autour de moi, et effectivement, quand vous vous le dites, \u00e7a s'est mal pass\u00e9 puisque j'ai, je me suis trouv\u00e9 tellement lamentable que j'ai, j'ai fait une r\u00e9gression et je me suis mis \u00e0 un dessin\u00e9s au doigt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:22) [89%] :\r\nCe qui \u00e9tait finalement une progression, en tout cas \u00e7a d\u00e9pend pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:25) [90%] :\r\nQui, oui, mais oui, c'\u00e9tait vraiment de repartir \u00e0 la base parce que le pardon, c'est quand m\u00eame un outil tr\u00e8s simple et tr\u00e8s complexe, aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:35) [84%] :\r\nDans son langage, enfin c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 ma\u00eetriser, comme \u00e0 un cheval qu'il faut qu'il faut dresser et moi je suis partisan trucs compl\u00e8tement \u00e9l\u00e9mentaires, c'est-\u00e0-dire tremper mais doigts dans la salet\u00e9 et tendre cette salet\u00e9 sur sur une feuille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:51) [95%] :\r\nVous avez fait \u00e7a au Japon oui et comment ils ont r\u00e9agi ces ces peintres qui devait vous montrer comment peindre avec un pinceau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:59) [68%] :\r\nIls \u00e9taient choqu\u00e9s, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait 30. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:02) [75%] :\r\nPas tellement que les dehors de la provocation noyau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:05) [85%] :\r\nMais comme ils sont tr\u00e8s polis ont ils ont quand m\u00eame ouvert un dialogue et c'\u00e9tait assez assez int\u00e9ressant quand m\u00eame voir, nous vous trompez Vaudois dans l'eau, oui mais donc c'est pas pratique, mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est encore pour beaucoup \u00e0 la \u00e0 la peau et c'est assez important d'\u00eatre propre au Japon et dont on ne peut plus se lavait les mains, donc j'ai choisi la gouache qui est tr\u00e8s fine qui fait comme du du tofu l\u00e0- bas et qui \u00e9tait tr\u00e8s onctueux \u00e7a super. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:31) [87%] :\r\nAgr\u00e9able en plus afin, il doit, comme les enfants qui peignent avec les doigts, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s sensuel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:36) [86%] :\r\nOui, \u00e7a fait donc je peux vous dire je peux d\u00e9velopper ce cette technique et que j'ai, si j'ai continu\u00e9, faisant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:47) [88%] :\r\nOccasionnellement je reprends, vous \u00eates connu pour \u00e7a, il y a, il y a eu je crois givre suffisamment connus j'ai oui j'de livres ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s avec avec cette vous diriez qu'il y a eu un avant le Japon et un apr\u00e8s le Japon, votre parcours noyau oui je crois que c'est indubitable oui c'est au niveau de la technique uniquement o\u00f9 il y a eu d'autres gens c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:09) [86%] :\r\nC'est vraiment mon 1er voyage, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a m'a permis de, de jeter un regard sur une autre 6 nations depuis la et alors c'\u00e9tait radical, quelle est la diff\u00e9rence, tout est diff\u00e9rent et mais c'\u00e9tait important de de s'apercevoir que, qu'on regarde tout \u00e0 faire infiltrer c'est question si on peut sortir d'un contexte pour se regarder avec une certaine distance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:36) [89%] :\r\nEn quoi \u00e7a a chang\u00e9 justement ce fameux sens critique dont nous parlions tout \u00e0 l'heure, hein, que vous aviez d\u00e9j\u00e0 avant, parce que quand vous parlez de la mercerie votre maman d'autre chose, \u00e7a existait ce sens critique d\u00e9j\u00e0 assez jeune, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:53) [88%] :\r\nOui, c'est de sortir de la bo\u00eete, finalement c'est s\u00fbr c'est un trait de caract\u00e8re en fait c'est vraiment mon sale caract\u00e8re qui fait que je r\u00e2le un peu tout le temps, je critique tout ce que je dois je crois parfois pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:04) [93%] :\r\nPardon pour tous les Genevois dont je fais partie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:09) [90%] :\r\nVous \u00eates rentr\u00e9 du Japon pour faire divers petits boulots, il y a eu gardien de galeries d'art, vous avez aussi travaill\u00e9 dans la pub. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:18) [95%] :\r\nDonc retour \u00e0 vos amours de de graphiste finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:20) [89%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 dans la pub avant qu'une ann\u00e9e en fait dans une agence et \u00e7a, \u00e7a m'a. \r\nC'\u00e9tait pas votre truc, non, j'ai remarqu\u00e9, c'\u00e9tait vraiment pas mon monde quoi, j'y croyais pas du tout cr\u00e8me y croire un minimum croire aux produits qu'on doit vendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:35) [83%] :\r\nOui, ou au langage qu'on utilise pour avant tout, c'\u00e9tait vraiment tellement \u00e9tranger qu'en fait, rien n'a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 de ce que vous proposez de tout ce que j'ai propos\u00e9 pour ann\u00e9e que c'\u00e9tait vraiment une perte totale pour l'agence, qui sont fich\u00e9s, l'argent pour l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:52) [90%] :\r\nCes ann\u00e9es dor\u00e9es de la pub et en m\u00eame temps vous parliez de votre c\u00f4t\u00e9 manipulateur, quand vous avez 6 ans puisque vous avez invent\u00e9 une histoire qui allait plaire au jury, on aurait pu se dire : ben il est parfait, il est fait pour faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:05) [93%] :\r\nNon je crois d\u00e9finitivement pas et donc si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:11) [85%] :\r\nEt j'avais une grande culpabilit\u00e9 avec cet argent gagn\u00e9 pas beaucoup d'argent mais je suis all\u00e9 vite le d\u00e9penser au Japon qui co\u00fbtait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s cher \u00e0 l'\u00e9poque et j'ai tenu 4 mois \u00e0 bas quand m\u00eame et en revenant, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:25) [85%] :\r\nJe me suis un peu sp\u00e9cialis\u00e9s dans notre domaine, dans la repr\u00e9sentation tridimensionnelle donc \u00e0 la main, \u00e0 l'\u00e9poque pour des \u00e9v\u00e9nements. \r\nJ'ai trouv\u00e9 dans un gros bureau graphique mais qui faisait beaucoup de d'installation et de rochers de ce type. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:46) [94%] :\r\nEt puis vous \u00eates vite int\u00e9resse aussi \u00e0 la presse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:49) [91%] :\r\nMais \u00e7a depuis toujours ador\u00e9 lire et la presse oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:54) [76%] :\r\nEt vous avez fait vos d\u00e9buts \u00e0 l'hebdo ou de bien avant aussi, avant le Japon, oui, mais j'ai pas la bonne chronologie \u00e0 22 ans au \u00eates partial Jerry donc tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:05) [78%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a on 23 il a 24 c'est parce qu'au Japon, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:12) [91%] :\r\nTout \u00e7a se passe tout jeune avant \u00e7a il y a l'hebdo, vous \u00eates assistant, dessinateur de presse, c'est l\u00e0 que vous trouvez votre pseudo d'ailleurs gr\u00e2ce \u00e0 Antoine Duplan je crois oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:21) [90%] :\r\nMon 1er dessin l\u00e8ve sortir, j'ai fait des dessins, un peu \u00e0 l'essai pendant quelques semaines et puis tout d'un coup, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de le passer, il fallait le signer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:31) [75%] :\r\nC'\u00e9tait quoi le dessin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:32) [80%] :\r\nAu c'\u00e9tait et je crois qu'il est un dessin sur Couleur 3 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:37) [92%] :\r\nVous voyez, vous \u00eates au bon endroit sur cette radio, c'\u00e9tait quelque chose qui parlait de Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:43) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait l'esprit couleur trop oui, si je me souviens, j'ai fait une vache. \r\nSur une route pleine de trous de d\u00e9go\u00fbt qu'il avait attach\u00e9s et d\u00e9couverte des go\u00fbts assez pour \u00e9viter de tomber dans les dans les pi\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:04) [81%] :\r\nFaudrait qu'on le retrouve oui faut avoir trouv\u00e9 distance amusant donc c'est de \u00e7a, except\u00e9 et Antoine Duplan on vous dit h\u00e9 ben maintenant faut -il signer \u00e0 une heure pour trouver un nom, voil\u00e0 une heure. \r\nEt vous vous appeliez Yves Nussbaum pour nous aurait pu signer Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:19) [86%] :\r\nOui, bon, c'est un peu long, il y a une certaine tradition qui voulait que le dessin de presse, ceci n'est que des pseudonymes et moi, je suis sorti, j'ai faim tour survenue et j'avais mal traduit Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:34) [71%] :\r\nOn noyau quoi c'est un noy\u00e9 en fait un voil\u00e0, comme c'est un art, noix, vous avez dit noyau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:40) [87%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai, j'ai pris le le mot voisin dans le dictionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:44) [84%] :\r\nMal traduit, ou alors peut-\u00eatre que \u00e7a sonnait bien noyau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:47) [81%] :\r\nOui, j'aimais mieux le sens que se noyer pour \u00eatre un verbe aussi je ai pas noyer le poisson, je voulais plut\u00f4t noyaut\u00e9 le journal si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:55) [90%] :\r\nCe que vous avez fait pendant un petit moment et puis d\u00e9part pour Z\u00fcrich et puis presse al\u00e9manique ensuite le Tages-Anzeiger notamment et puis la SonntagsZeitung, vous avez fait des dessins politiques qu'est -ce que qu'est -ce qui vous pla\u00eet dans le dans le fait justement de faire du dessin de presse et du dessin politique c'est quelque chose d'assez particulier, un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:14) [77%] :\r\nOui, j'aime le ces lits d'urgence et l'imm\u00e9diatet\u00e9, c'est \u00e7a, \u00e7a je trouve \u00e7a int\u00e9ressant de voir l'ivresse un dessin bihebdomadaire je partageais ce poste avec Hermann tact tout et il fallait donner des propositions \u00e0 midi le samedi et les livrer \u00e0 16 heures. \r\nOui c'est pour ce faire que dimanche, oui, et donc techniquement \u00e7a \u00e7a implique dessin\u00e9e vite de d\u00e9cider vite et moi j'avais choisi expr\u00e8s technique, c'est l\u00e0 qu'il con\u00e7oit destin\u00e9 \u00e0 la gouache, une technique absolument pas adapt\u00e9e au dessin de presse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:49) [72%] :\r\nQui est un peu l'on dirait oui parce que d'ac\u00e9tone des efforts avec s'est fait par les fen\u00eatre s', oui, et vous, c'est la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:57) [88%] :\r\nBen, je voulais faire un truc diff\u00e9rent quoi \u00e7a peut le c'\u00e9tait un petit concours et tout voulait en fait du Chapatte et moi j'ai fait un peu l'inverse pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:07) [87%] :\r\nComment vous vous \u00eates d\u00e9brouill\u00e9 justement apr\u00e8s pour dessiner vite \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:11) [85%] :\r\nEh ben j'ai, je me suis entra\u00een\u00e9, j'ai appris \u00e0 dessiner en regardant la peinture \u00c9gypte j'ai produit mon mus\u00e9e r\u00e9duit, en fait, c'\u00e9tait un peu pour m'exercer un dessin\u00e9e Beat pas si vous connaissez, qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:24) [80%] :\r\nBonjour le mus\u00e9e r\u00e9duit qui a un projet absolument merveilleux, dites -nous de mots l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:27) [83%] :\r\nOui, j'ai essay\u00e9 de r\u00e9sumer s'entendent de peinture suisse ou en Suisse, en r\u00e9duisant, enfin tous les formats et en r\u00e9digeant technique aussi, j'utilise m\u00eame pas sous les m\u00eames couleurs pour toutes ces Oeuvres qui sont tr\u00e8s vari\u00e9es et contradictoires, donc qui le b\u00fbcheron de de l'air non il est pas, il est tout grand classique sans parler \u00e0 quelques Hodler, le d\u00e9c\u00e8s de sa ma\u00eetresse et mais \u00e7a c'est du Pipilotti Rist c'est-\u00e0-dire avait des pi\u00e8ces vid\u00e9os Iyad et des photographies de. \r\nRomantique nerf par exemple o\u00f9 vous avez du Vallotton et un peu t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:07) [86%] :\r\nEt c'est vous qui les destine \u00e0 chaque fois un petit peu comme on faisait \u00e0 la lanterne magique quand vous dessinez des films au fond c'\u00e9tait toujours oui, enfin m\u00eame auteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:15) [78%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s analogue \u00e0 ce point nul un fait apprendre en regardant mais c'est une m\u00e9thode assez classique en peinture fait de faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:24) [72%] :\r\nEt certaines Harpigny mus\u00e9e sur format \u00e0 peu pr\u00e8s, cartes postales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:28) [81%] :\r\nNon, non \u00e7a Tamir chaque chaque tableau avec \u00e0 peu pr\u00e8s le format d'une carte postale \u00e9tait encadr\u00e9 en carton venu cartons de r\u00e9cup\u00e9ration, mais c'\u00e9tait une expression que je pouvais monter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:39) [96%] :\r\nEn quelques heures sur n'importe quel mur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:42) [90%] :\r\nMinimiser mobile qui tient sur un mur et qui raconte toute l'histoire de l'art de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:45) [89%] :\r\nPas mal, une histoire compl\u00e8tement subjectif et compl\u00e8tement injuste aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:51) [86%] :\r\nC'est \u00e7a qu'est bien No\u00ebl comme toujours dans vos dessins le bon go\u00fbt, sont les derniers dessins qu'on peut voir qu'sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:58) [86%] :\r\nTr\u00e8s injuste et tr\u00e8s provocateur aussi c'est paru au cahier dessin\u00e9 c'est un tr\u00e8s beau livre, avec de tr\u00e8s beaux d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:05) [82%] :\r\n\u00e7a je me rattrape pour le cochon, je l'ai dit -il et tout \u00e0 l'impression que Vecsyl une saison enfin. \r\nC'est aussi l\u00e0 dessus que vous dessinez Gil Scott-Heron d\u00e9cid\u00e9ment on comprend de plus en plus noyau pourquoi vous 200 si bon, c'est parce la musique derri\u00e8re un bonne peut-\u00eatre aussi les si c'\u00e9tait aussi facile que \u00e7a oui, \u00e7a fait pas mal, j'ai une derni\u00e8re vous faire entendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:30) [83%] :\r\nElle date de 2015, pas si vieux mais, en revanche, la personne ne la connaissait depuis bien plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:40) [90%] :\r\nLe rire, c'est un partage, je veux dire on doit partager quelque chose, le rire on peut d\u00e9ranger, mais au bout du compte, vers un partage, s'il y a pas de partage, c'est la violence, et moi je suis pas forc\u00e9ment pour la violence, j'en ai fait du dessin de presse, je connais bien, j'ai dessin\u00e9 pour l'idiot international, j'ai fait et j'ai arr\u00eat\u00e9, j'ai arr\u00eat\u00e9 compl\u00e8tement parce que pour moi est quelque chose de vain dans le dessin de presse et effectivement on ne peut pas rire avec tout le monde, comme je disais, on peut pas rire avec un Nig\u00e9rien et de 18 ans, qui comprend strictement rien \u00e0 notre culture et qui c'est, c'est, voil\u00e0 qui est dans son monde \u00e0 lui qu'un monde magnifique d'ailleurs, hein, parce que faut pas ce qu'il est dr\u00f4le notre humour voil\u00e0, il ne fait pas rire tout le monde, donc il est il est dr\u00f4le, pour nous il faut balayer devant sa porte, c'est-\u00e0-dire que qu'est ce qu'il faut critiquer, dans ce monde il faut critiquer notre monde il faut critiquer les d\u00e9rives de l'm\u00e9dias faut critiquer nos hommes politiques, il faut critiquer notre monde \u00e0 nous, je sais pas nos nos bureaux du ch\u00f4mage, tout ce qui \u00e0 d'horribles de notre monde quoi balayons devant notre porte avant de donner des le\u00e7ons \u00e0 tout le monde, moi j'\u00e9tais totalement oppos\u00e9s \u00e0 la premi\u00e8re guerre d'Irak, mais ce qui s'appelle totalement ou quoi, je travaille \u00e0 l'idiot international et je faisais des dessins contre la guerre d'Irak et nous \u00e9tions quelques en \u00e0 nous opposer \u00e0 cette guerre absurde dont on \u00e9videmment on \u00e9prouve les cons\u00e9quences tous les jours, aujourd'hui il y a pire mais oui il faut abuser de la libert\u00e9 d'expression, de notre libert\u00e9, on a critiqu\u00e9 notre monde je ne suis pas en Arabie Saoudite, j'ai pas de le\u00e7on \u00e0 donner \u00e0 ces gens, bah c'est pas mon histoire, par contre, il y a des choses \u00e0 dire sur notre fa\u00e7on d'\u00eatre sur notre d\u00e9mocratie \u00e0 nous sur notre parodie de d\u00e9mocratie, il y a des choses \u00e0 dire, il y a des choses tr\u00e8s importantes \u00e0 dire et, malheureusement, les 10 plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:24) [87%] :\r\nQue pensez -vous de ce qu'il dit l\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, qui \u00e9tait un vieux complice comp\u00e8re dans les ann\u00e9es, quoi, on est dans les ann\u00e9es 80, fin des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:35) [85%] :\r\nJe pense que j'ai rencontr\u00e9s en 88 par l\u00e0, j'ai \u00e9crit parce que je suivais ses publications et. \r\nJe ne sais pas si j'avais envoy\u00e9 des dessins, il m'a r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:48) [95%] :\r\nC'\u00e9tait 2 ou 3 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:49) [91%] :\r\nOui, quand m\u00eame, Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak et, en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:53) [88%] :\r\nMais depuis, on a toujours collabor\u00e9 oui proche c'est tr\u00e8s proche, parce que si je feuillette le bon go\u00fbt, vous avez aussi, vous balayez devant votre porte, comme dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:01) [82%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re, oui, le regard critique sur sur les choses qui vous entourent, oui, ce qui fera ce qui concerne on parle c'est toujours un peu bobo avec sa poussette 4 offrir c'est c'est un peu moi aussi je sais pas si je suis les enfant mari chauffeur Geoff par hasard le livre sur l'\u00e9chographie de de Marie avec les rois mages autour mais gonfl\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:31) [88%] :\r\nMais avec Fr\u00e9d\u00e9ric c'est une longue collaboration en fait depuis toujours, je travaille avec lui et c'est lui qui publie ses donc c'est lui le directeur de collection, peut-\u00eatre qu'elle d\u00e9cide, c'est pour \u00e7a que Gignac et il m'a toujours laiss\u00e9 faire, il m'a toujours fait confiance et j'ai eu la chance, pouvoir participer \u00e0 la plupart des projets qui avait mis sur pied, parce qu'il est aussi compl\u00e8tement obs\u00e9d\u00e9 par les journaux, il parle quoi et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:58) [81%] :\r\nEt pour vous, le dessin de presse, c'est ce qu'il disait la seule \u00e7a lui para\u00eet 20 maintenant pour vous, c'est comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:06) [97%] :\r\nJe suis l\u00e0, je suis assez d'accord avec lui, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:11) [95%] :\r\nC'est nouveau \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:12) [83%] :\r\nNon, parce que Johnny, j'en ai fait mais bon c'\u00e9tait pas du dessin quotidien force il y a un qui a d\u00e9marr\u00e9, sport, l'exp\u00e9rience \u00e9tait bonne pour moi de devoir m'interroger sur ce qui s'est pass\u00e9 dans la semaine et comment c'est le de la aborder de l'amener \u00e0 un point qui sont int\u00e9ressants pour lecteur mais si jamais fait caricature par exemple prend ses 5 ans j'ai j'ai pas fait portrait, j'ai jamais attaqu\u00e9 la personne m'a toujours paru un peu. \r\nOui, un peu d\u00e9risoire, aussi, j'ai toujours essay\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:46) [91%] :\r\nJ'ai plut\u00f4t chercher l'aspect sociologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:52) [82%] :\r\nSoci\u00e9taire des changements, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse et ce que je vois tr\u00e8s bien mais mourir dans le monde dans le bon go\u00fbt sans soit m\u00eal\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9, j'essaie, comme d'\u00eatre dans un propos qui est, qui est pr\u00e9sent l\u00e0 environ s'y l'influence de metoo je pense, de bien s\u00fbr de balance ton porc etc oui m\u00eame souvent ouverture non \u00e7a c'est \u00e7a va, \u00e7a vient pas de la la couverture des c'\u00e9tait pas mal, le dessin sur le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:21) [95%] :\r\nSur l'agression sexuelle sur les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:23) [81%] :\r\nLes relations hommes- femmes parfum un peu compliqu\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:27) [81%] :\r\nOui, ou sur la violence aussi en g\u00e9n\u00e9ral, il a pas mal de fusil en fait dans villes et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:38) [72%] :\r\nEt \u00e7a donc c'est propose reste aussi de cette \u00e9quipe l\u00e0 bas c'\u00e9tait Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, il avait mis ses remix aussi a exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:44) [89%] :\r\nCompl\u00e8tement dans la dans l'actualit\u00e9 maintenant avec un un grand g\u00e9nie quoi pour analyser la situation et et l\u00e0 elle tourn\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:55) [82%] :\r\nAnna Sommer aussi votre compagne qui \u00e9tait dans dans L'\u00e9quipe, le croit oui et qui vous a expatri\u00e9 \u00e0 Zurich finalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:03) [89%] :\r\nQui m'a pris en otage la barbe oui, enfin si j'y suis all\u00e9 de mon plein gr\u00e9 \u00e0 crever. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:07) [85%] :\r\nSans de Stockholm c'est \u00e7a finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:12) [84%] :\r\nEt et vous y a toujours d'ailleurs \u00e0 Z\u00fcrich avec un d\u00e9shonneur Kiel dessinatrice aussi oui tr\u00e8s diff\u00e9remment de vous d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:20) [80%] :\r\nOn conna\u00eet mieux son travail que le mien, oui, elle le a fait du calcul, donc si au au cahier dessin\u00e9 des des bandes dessin\u00e9es ou, sinon, elle fait des illustrations opaque, il est coup\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:34) [90%] :\r\nLe bon go\u00fbt c'est le titre du livre, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9finir pendant 7 heures, noyau, ce qui \u00e9tait vraiment le bon go\u00fbt mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:40) [85%] :\r\nOubliez \u00e7a c'est pas une question int\u00e9ressante, c'est plus amusant en tout cas et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:45) [88%] :\r\nPlus int\u00e9ressant de feuilleter le livre et de voir vos dessins \u00e0 la gouache noyau, c'est un travail, on le sait assez long puisque vous avez mis quand m\u00eame 3 ans je crois, a accouch\u00e9 de ce livre, m\u00eame plus, c'est plus \u00e0 passer par le cahier dessin\u00e9 c'est un une tr\u00e8s tr\u00e8s jolie qualit\u00e9 avec une jolie pr\u00e9face aussi de de Michel, c'est vous, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous en parler de votre Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:05) [89%] :\r\nVous y renvoyer maintenant retrouver votre preneuse d'otages, vous retrouvez, merci pour l'accueil et bient\u00f4t l'mais moi aussi, au revoir, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:39) [86%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est fini pour aujourd'hui, merci \u00e0 Diane Dufour notre attach\u00e9 de production un Matthias Brenneman qui \u00e9tait en r\u00e9gie, c'est pas si vous connaissez, Liliane Rovere noyau je que mes et non comme \u00e7a, \u00e7a veut dire rien, mais c'est une com\u00e9dienne fran\u00e7aise, vous l'avez peut-\u00eatre vu r\u00e9cemment dans une s\u00e9rie fran\u00e7aise 10 pourcent c'est la jante, vous savez l'agente de d'acteur qui a un peu plus \u00e2g\u00e9, qui a toujours en petit chien avec elle et qui est absolument d\u00e9licieuse viendra nous raconter sa vie, demain, demain \u00e0 20 heures, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, merci, merci \u00e0 vous, noyau, bon retour et merci \u00e0 vous de nous \u00e9couter, tr\u00e8s belle soir\u00e9e, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 21. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T19:16:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D867361-0592-4BB5-8C80-7223575E78ED", "internalArchiveId": "5D867361-0592-4BB5-8C80-7223575E78ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La naissance du \"royal baby\" \u00e9clipse momentan\u00e9ment le Brexit", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395470", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La naissance du \"royal baby\" \u00e9clipse momentan\u00e9ment le Brexit / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-7", "Forum du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:57Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [67%] :\r\nOui, victoire cette renonce pas mais d'un aliment \u00e7a au Fatah et puis pour y aller doucement, a une Jean-Philippe Pons et \u00e0 m\u00eame David bient\u00f4t Beno\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nAlors B Biba et vous l'avez entendu : c'est un gar\u00e7on, le b\u00e9b\u00e9 et la maman vont bien le prince Harry que vous venez d'entendre l'a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi au Royaume-Uni et au monde entier son \u00e9pouse Megan a accouch\u00e9 en milieu d'apr\u00e8s- midi, Catherine \u00e9lites, vous \u00eates notre correspondante en Direct de Londres, o\u00f9 on l'imagine, les fans de la famille royale sont aux anges. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [93%] :\r\nOui, et en fait elle a accouch\u00e9 \u00e0 6 heures 26 ce matin et on l'a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, mais comme vous le disiez, c'est l'euphorie pour les admirateurs du couple princier, il y en a beaucoup, rien que le compte Instagram du TUC et de la duchesse de Sussex compte plusieurs millions d'abonn\u00e9s, mais celui qui a fait surtout sensation aujourd'hui c'est le prince Harry il y irradiait de joie tout \u00e0 l'heure lorsqu'il a parl\u00e9 bri\u00e8vement devant les cam\u00e9ras, il a dit \u00e0 quel point il \u00e9tait fier de sa famille, \u00e0 quel point ce moment \u00e9tait extraordinaire pour lui, il ne parlait pas devant un h\u00f4pital mais devant une \u00e9curie oui car il faut savoir que ce b\u00e9b\u00e9 royal 7\u00e8me dans l'ordre de succession n'est pas n\u00e9 comme ses cousins, les 3 enfants de Kate et William dans l'aile, priv\u00e9e de l'h\u00f4pital Sainte-Marie \u00e0 Londres, mais sans doute \u00e0 domicile \u00e0 l'abri des cam\u00e9ras \u00e0 fragments Cottage qui se trouve dans l'enceinte du ch\u00e2teau de Windsor, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de la capitale, Catherine est -ce que ce b\u00e9b\u00e9 a un pr\u00e9nom non, le couple princier cherche toujours et on ne pourra pas non plus admirer la petite merveille tout de suite la pr\u00e9sentation au public ne devrait pas avoir lieu avant 2 jours il y a vraiment une volont\u00e9 de la part de M\u00e9gane et Harry de pr\u00e9server une certaine intimit\u00e9 malgr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat plan\u00e9taire, c'est pour cette raison aussi, que la presse a eu en fait assez peu de d\u00e9tails \u00e0 l'avance, on ne savait pas quel \u00e9tait le terme de la grossesse de M\u00e9gane qu'\u00e9tait le sexe du b\u00e9b\u00e9 ni o\u00f9 exactement l'avoir lieu la naissance d'o\u00f9 l'effet surprise aujourd'hui qui plus est est un jour f\u00e9ri\u00e9, ici au Royaume-Uni : Catherine en un mois c'est aussi quelques heures de b\u00e9atitude collective dans la vie d'un royaume plut\u00f4t tourment\u00e9e par le Brexit oui, c'est une parenth\u00e8se heureuse bienvenue comme le mariage princier de M\u00e9gane et Harry qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 il y a quasi un an au m\u00eame endroit, les touristes et les habitants de Windsor sont d'ailleurs en mode c\u00e9l\u00e9bration les f\u00e9licitations affluent du monde entier les paris s'affolent sur le possible, le pr\u00e9nom du b\u00e9b\u00e9 et, m\u00eame si tout le monde sait que s'est offert Faury entretenu, il faut le dire, en grande partie par les m\u00e9dias, h\u00e9 bien, m\u00eame si cette all\u00e9gresse ne durera que quelques heures, cela fait du bien \u00e0 la nation qui n'a pas eu beaucoup d'occasions ces derniers temps de projeter une image positive \u00e0 l'\u00e9tranger, Catherine est en Direct de Londres. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-38087A56-5740-4A8E-B9AD-F97E3878F6E8", "internalArchiveId": "38087A56-5740-4A8E-B9AD-F97E3878F6E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jusqu'\u00e0 un million d'esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction \u00e0 cause de l'Homme", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nJusqu'\u00e0 un million d'esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction \u00e0 cause de l'Homme Forum: Dialogue Biodiversit\u00e9 JOYE\r\n***La nature d\u00e9cline \u00e0 un rythme sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire humaine\". \r\nC'est le constat alarmiste dress\u00e9  aujourd'hui par le rapport mondial sur l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 et des \u00e9cosyst\u00e8me.\r\nElabor\u00e9 par 145 experts issus de 50 pays, cette synth\u00e8se finale fait suite \u00e0 une semaine de n\u00e9gociations \u00e0 Paris. \r\nEt s'il ne fallait retenir qu'un chiffre ce serait peut-\u00eatre celui...un million....Au total, pr\u00e8s d'un million d'esp\u00e8ces sont menac\u00e9es d'extinction dans le monde.\r\nLe rapport plaide pour des r\u00e9formes urgentes de nos.... mode de vie, Pierre-Etienne Joye\r\nLes preuves sont accablantes, nous sommes en train d'\u00e9roder les fondements m\u00eames de nos \u00e9conomies, nos moyens de subsistance, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la sant\u00e9 et la qualit\u00e9 de vie dans le monde entier. C'est par cette d\u00e9claration que les auteurs du rapport tirent la sonnette d'alarme, soulignant qu'il n'est pas trop tard pour agir, mais seulement si nous commen\u00e7ons \u00e0 le faire maintenant \u00e0 tous les niveaux, du local au mondial.\r\n***Et les experts mettent d'abord le doigt sur les CAUSES du d\u00e9clin...\r\nOui. les causes directes de la biodiversit\u00e9 \u00e9tant l'utilisation excessive des terres et de la mer, la d\u00e9gradation directe des ressources naturelles comme la chasse et le p\u00eache, le changement climatique, la pollution et les esp\u00e8ces envahissantes. Tout cela mentionn\u00e9 par ordre d'importance. Et quand on parle d'utilisation des terres en exc\u00e8s, c'est l'agriculture intensive et la d\u00e9forestation qui sont vis\u00e9s en premier.\r\n***Et est-ce que le rapport indique des solutions, ou en tout cas des pistes \u00e0 suivre?\r\nIl en esquisse en tout cas, sans toutefois \u00eatre prescriptif. Cela concerne en premier lieu le syst\u00e8me agro-alimentaire qui est \u00e0 revoir de fond en comble, ce qui implique une transformation de la production agricole et des habitudes de consommation. Gaspillage et par l\u00e0 m\u00eame pollution, notamment aux plastiques sont en lignes de mire... avec un coupable principal, qui est aussi celui par qui le salut peut arriver: l'homme.\r\n***Des efforts...Pierre-Etienne....efforts auxquels la Suisse doit participer...\r\nLa Suisse, une bonne \u00e9l\u00e8ve qui s'est r\u00e9veill\u00e9e tard... alors oui. La Suisse doit non seulement garder un oeil sur son propre territoire, mais aussi partager la responsabilit\u00e9 des efforts mondiaux. C'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 l'autur d'un des chapitres du rapport, un chercheur suisse de l'Universit\u00e9 de Berne. Si l'on table aussi sur des efforts individuels, la balle est \u00e9galement dans le camp des politiques et des milieux \u00e9conomiques...", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395464", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Jusqu'\u00e0 un million d'esp\u00e8ces menac\u00e9es d'extinction \u00e0 cause de l'Homme / FOR_2019-05-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:56Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa nature d\u00e9cline \u00e0 un rythme sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire humaine, c'est le constat alarmiste dress\u00e9 aujourd'hui par le rapport mondial sur l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 \u00e0 des \u00e9cosyst\u00e8me \u00e9labor\u00e9 par 145 experts issus de 50 pays cette synth\u00e8se finale fait suite \u00e0 une semaine de n\u00e9gociations \u00e0 Paris et s'il ne fallait retenir qu'un chiffre, ce serait peut-\u00eatre celui -ci en million au total, pr\u00e8s d'un 1000000 d'esp\u00e8ces sont menac\u00e9es d'extinction dans le monde, le rapport plaide pour des r\u00e9formes urgentes de nos modes de vie Pierre-\u00c9tienne Joye oui elle, je le cite d'embl\u00e9e les preuves sont accablantes : nous sommes en train d'\u00e9roder les fondements m\u00eame de nos \u00e9conomies, nos moyens de subsistance, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la sant\u00e9 et la qualit\u00e9 de vie dans le monde entier, c'est par cette d\u00e9claration que les auteurs du rapport, tirent la sonnette d'alarme, soulignant qu'il n'est pas trop tard pour agir, mais seulement si on commence \u00e0 le faire maintenant, \u00e0 tous les niveaux, du local au mondial, les experts mettent d'abord le doigt sur les causes du d\u00e9clin oui les causes directes de la biodiversit\u00e9 \u00e9tant l'utilisation excessive des Terres et de la mer, la d\u00e9gradation directe des ressources naturelles, comme la chasse et la p\u00eache, le changement climatique, la pollution et les esp\u00e8ces envahissantes, tout cela c'est mentionn\u00e9 par ordre d'importance et quand on parle d'utilisation des Terres en exc\u00e8s, c'est l'agriculture intensive et la d\u00e9forestation qui sont vis\u00e9s en 1er alors est -ce que le rapport indique des solutions en tout cas des pistes \u00e0 suivre alors il en esquisse en tout cas, sans toutefois \u00eatre prescrit petit enfin cela concerne en 1er lieu le syst\u00e8me agro- alimentaire qui est \u00e0 revoir de fond en comble ce qui implique une transformation de la production agricole et des habitudes de consommation gaspillage et par l\u00e0 m\u00eame pollution notamment aux plastiques sont en ligne de mire avec un coupable principal, qui est aussi celui par qui le salut peut arriver, l'homme des efforts Pierre-\u00c9tienne efforts auquel la Suisse doit participer la Suisse une bonne \u00e9l\u00e8ve, certes, mais qui s'est r\u00e9veill\u00e9e trop tard alors oui, la Suisse doit non seulement garder un oeil sur son propre territoire mais aussi partager la responsabilit\u00e9 des efforts mondiaux, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 l'auteur donne des chapitres du rapport un chercheur suisse de l'Universit\u00e9 de Berne, si l'on table aussi sur des efforts individuels, la balle est \u00e9galement dans le camp des politiques et des milieux \u00e9conomiques. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E6C2A82-E1C1-48FB-B901-FEFE94CF0623", "internalArchiveId": "4E6C2A82-E1C1-48FB-B901-FEFE94CF0623", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sommes-nous devenus des poissons rouges? Interview de Bruno Patino", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Patino\u00a0directeur \u00e9ditorial d'ARTE France et directeur de l'\u00e9cole de journalisme de Sciences Po;Patino, Bruno\r\nInterview de Bruno Patino, directeur \u00e9ditorial de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Arte France, directeur de l'\u00e9cole de journalisme de Sciences Po et auteur de \"La civilisation du poisson rouge: petit trait\u00e9 sur le march\u00e9 de l'attention\" (Grasset).\r\n\r\nSommes-nous devenus des poissons rouges? Interview de Bruno Patino  SLV Bruno Patino\r\nDIR ST PARIS. Arrivera \u00e0 18h20. Studio averti. \r\nSon portable\u00a0: 0033 HYPERLINK \"tel:06%2**%2**\" 6 22 04 26 33.\r\nIntro\u00a0:\r\nJulien\u00a0: Nous sommes. touss. en train. de devenir. \u00ab\u00a0des poissons rouges\u00bb.\r\nEh oui Julien. ces poissons. qui tournent en rond. dans leur bocal. ont une capacit\u00e9.. d'attention. de 8 secondes.\r\nEh bien. figurez-vous. que la n\u00f4tre. d'attention. . \u00e0 force .d'\u00eatre riv\u00e9s. sur nos t\u00e9l\u00e9phones. sur les pushs. et sur les r\u00e9seaux sociaux. s'approche. d\u00e9sormais. de 9. secondes.\r\n8 secondes. pour les poissons. 9 secondes.pour les hommes. \r\n.L'\u00e8re num\u00e9rique. conditionne. de plus en pluss.nos vies. avec. des cons\u00e9quences. parfois effrayantes.\r\nC'est en tout cas. votre constat.. \r\n\u00ab\u00a0Bruno Patino\u00a0\u00bb. \r\nBonsoir.\r\nVous \u00eates.le directeur \u00e9ditorial. de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision. \u00ab\u00a0Arte France\u00a0\u00bb. \r\nVous dirigez aussi. l'\u00e9cole. de journalisme. de Sciences Po.\r\nEt vous publiez. \u00ab\u00a0La civilisation. du poisson rouge\u00a0: petit trait\u00e9.  sur le march\u00e9. de l'attention\u00a0\u00bb. chez Grasset. \r\nCanevas\u00a0:\r\nBruno Patino. en quoi. l'\u00e8re num\u00e9rique. actuelle. nous transforme-t-elle. en poisson rouge\u00a0? \r\nC'est d'ailleurs. Google. qui a calcul\u00e9. cette capacit\u00e9 d'attention. de 9 secondes. en se basant. sur la g\u00e9n\u00e9ration. des milienals...qui a grandit avec les t\u00e9l\u00e9phones et les tablettes.  A la dixi\u00e8me seconde. on d\u00e9croche.il nous faut. un nouveau stimuluss. Vous. Bruno Patino. vous avez consult\u00e9. combien de fois votre portable . l'ann\u00e9e derni\u00e8re?\u00a0\r\nEt vous n'\u00eates pas le seul. le temps moyen quotidien.pass\u00e9 sur nos t\u00e9l\u00e9phone. a doubl\u00e9 .entre 2012 .et 2016: \u00a0Il est . de 4h48\u00a0..au Br\u00e9sil. de 3h.. en Chine.\u00a02h37.\u00a0aux Etats-Unis.\u00a01h32.\u00a0en France. Et ce temps devrait. encore .doubl\u00e9 d'ici 2020. expliquez-vous. dans votre livre. Or. vous dites. Bruno Patino. que tout cela est calcul\u00e9. et m\u00eame pr\u00f4n\u00e9. par Google. Apple. Facebook. par les GAFAM.\r\n(Pour nous stimuler. sans cesse. des Th\u00e9ories comportementales. sont utilis\u00e9es. par les g\u00e9ants du WEB. comme pour le jeu d'ailleurs.) \r\n\u00c7a s'appelle. \u00ab\u00a0l'Economie de l'attention\u00a0\u00bb. Mais pour vous .Bruno Patino. ce mod\u00e8le \u00e9conomique. est \u00ab\u00a0un mod\u00e8le. de servitude. volontaire\u00a0\u00bb. C'est \u00e0 dire\u00a0?\r\nMais c'est quoi l'objectif\u00a0de ces g\u00e9ant du net? De susciter une \u00e9motion .ou une satisfaction chez l'utilisateur. tout en pla\u00e7ant de la publicit\u00e9?\r\nOn est donc touss . drogu\u00e9s et hypnotis\u00e9s par nos \u00e9crans. \u00e9crivez-vous dans votre livre.\u00a0Pourtant. Bruno Patino. on a le sentiment .d'avoir gagn\u00e9 du temps. gr\u00e2ce au num\u00e9rique. C'est une illusion?\r\nQuel est l'impact .de ce mod\u00e8le \u00e9conomique.sur notre sant\u00e9 mentale. et sur notre vie. Bruno Patino\u00a0?\r\n (Des maladies se d\u00e9veloppent: certains sont pris de peur panique face \u00e0 l'\u00e9loignement de son portable. \u00e7a s'appelle la nomophobie. Le Phnubbing. est le fait de regarder son portable ostensiblement alors qu'on nous parle... et c'est devenu inconscient. La peur d'\u00eatre oubli\u00e9 par ses pairs: athazagoraphobie)\r\nVous pourtant. Bruno Patino. en tant que journaliste.  et directeur. notamment chez France t\u00e9l\u00e9visions. Vous avez pr\u00f4n\u00e9 .le num\u00e9rique. durant des ann\u00e9es. Pour vous c'\u00e9tait .LA voie .\u00e0 suivre. Le chemin qui ouvrait toutes les portes. N'\u00eates vous pas. en train. de retourner votre veste\u00a0?\r\nLes craintes que vous pointez. ne sont pas nouvelles. Elles ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suscit\u00e9e. par de la naissance de la t\u00e9l\u00e9vision par exemple. En quoi est-ce diff\u00e9rent. aujourd'hui.. avec le num\u00e9rique?\r\nDerni\u00e8re question. Bruno Patino. Vous dites dans votre livre. qu'on est encore. au d\u00e9but de cette nouvelle \u00e8re. qui rappelle. la naissance ..du capitalisme industriel. de la fin du 19eme si\u00e8cle. \r\nOr, ce capitalisme-l\u00e0 .a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gul\u00e9. durant le 20eme si\u00e8cle. \u00a0Alors. comment r\u00e9guler. ce nouveau capitalisme. bas\u00e9 sur. l'\u00e9conomie de l'attention\"?\r\nExtro\u00a0: .... Bruno Patino. \u00ab\u00a0La civilisation du poisson rouge\u00a0\u00bb. c'est le titre .de votre trait\u00e9. tr\u00e8s document\u00e9. qui vient .d'\u00eatre publi\u00e9 chez Grasset.\r\nMerci d'\u00eatre venu nous en parler. en direct dans cette \u00e9mission.\r\nOn vous souhaite. une bonne soir\u00e9e \u00e0 Paris.", "durationSec": 497, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395472", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Sommes-nous devenus des poissons rouges? Interview de Bruno Patino / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-9", "Forum du 06.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Bruno Patino, directeur \u00e9ditorial de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Arte France, directeur de l'\u00e9cole de journalisme de Sciences Po et auteur de \"La civilisation du poisson rouge: petit trait\u00e9 sur le march\u00e9 de l\u2019attention\" (Grasset)."], "variantIds": ["ece-10395472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:56Z", "webPublicationDate": "2019-05-06T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-805431B8-4544-460C-9802-D0F63EF4D1CD", "internalArchiveId": "805431B8-4544-460C-9802-D0F63EF4D1CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand l'Arctique devient un enjeu \u00e9conomique et politique mondial: interview de Mikaa Mered", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mikaa Mered, professeur de g\u00e9opolitique des zones arctiques et antactiques \u00e0 l'institut libre d'\u00e9tude des relations internationales \u00e0 Paris\r\nInterview de Mikaa Mered, professeur de g\u00e9opolitique des zones arctiques et antarctiques \u00e0 l'Institut libre d'\u00e9tude des relations internationales (ILERI) \u00e0 Paris.\r\n\r\nQuand l'Arctique devient un enjeu \u00e9conomique et politique mondial: interview de Mikaa Mered Forum: Arctique SLV Mirko Mered\r\nEt \u00e0 18h....on va prendre la direction du grand Nord : comment g\u00e9rer et gouverner et l'espace Arctique?\r\nC'est l'enjeu d'un sommet qui d\u00e9bute aujourd'hui en Finlande.\r\nLes chefs de la diplomatie des huit pays qui ont une partie de leur territoire dans l'Arctique vont se r\u00e9unir...Parmi eux les pays scandinaves, mais aussi, les Etats-Unis, le Canada et la Russie.\r\nUn sommet...sur fond de tensions li\u00e9es au r\u00e9chauffement climatique et \u00e0 l'acc\u00e8s aux ressources.\r\nLa fonte des glaces attise les convoitises des ce pays...et  m\u00eame de voisins comme la Chine...\r\nDes puissances qui lorgnent sur les  r\u00e9serves de p\u00e9trole et de gaz naturel encore inexploit\u00e9es dans l'Arctique.\r\nEt on en parle avec Mi-ko Mered, Bonsoir!\r\n  7'00''\r\n(((Vous \u00eates  professeur de g\u00e9opolitique des zones arctiques et antactiques et \u00e0 l'institut libre d'\u00e9tude des relations internationales \u00e0 Paris.\r\n- Alors...pas de toutes il y des ressources rares...sous la glace de l'Arctique? Mais est-ce qu'on arrive \u00e0 les chiffrer?\r\n- Ce n'est pas le premier sommet de l'arctique....de quoi est-ce qu'on va parler? D'abord de cette fonte des glaces...\u00e7a redistribue les cartes...\u00e7a attise les convoitises?\r\n- Question basique...Miko Mered...mais \u00e0 qui appartient l'Arctique? Et alors quel sont les pays qui affichent le plus d'ambitions dans la r\u00e9gion? \r\n- Les etats-unis et la russie seront pr\u00e9sents \u00e0 ce sommet. On sait qu'ils sont adversaires dans plusieurs r\u00e9gions du monde... quel est l'\u00e9tat de leur relations...pour ce qui est de l'Arctique? \r\n- On parlait en d\u00e9but d'\u00e9mission du changement climatiques, des atteintes tr\u00e8s importantes en cours sur la biodversit\u00e9 mondiale. Si on commence \u00e0 puiser des r\u00e9serves dans l'Arctique, il y aura des cons\u00e9quences importanets en termes \u00e9cologiques...)))", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395471", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quand l'Arctique devient un enjeu \u00e9conomique et politique mondial: interview de Mikaa Mered / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-8", "Forum du 06.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Mikaa Mered, professeur de g\u00e9opolitique des zones arctiques et antarctiques \u00e0 l'Institut libre d'\u00e9tude des relations internationales (ILERI) \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-10395471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:57Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va prendre la direction du grand Nord, comment g\u00e9rer et gouverner l'espace Arctique, c'est l'enjeu d'un sommet qui d\u00e9bute aujourd'hui en Finlande, les chefs de la diplomatie de 8 pays qui ont une partie de leur territoire dans l'Arctique, vont se r\u00e9unir Parmi eux, les pays scandinaves, mais aussi les \u00c9tats-Unis, le Canada et la Russie, un sommet sur fond de tensions li\u00e9es au r\u00e9chauffement climatique et \u00e0 l'acc\u00e8s aux ressources, la fonte des glaces attise les convoitises de ces pays et m\u00eame de certains voisins comme la Chine, des puissances qui lorgnent sur les r\u00e9serves de p\u00e9trole et de gaz naturel encore inexploit\u00e9es dans l'Arctique et on en parle avec mi- ko Mered bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de g\u00e9opolitique des zones arctiques et antarctiques \u00e0 l'institut libre d'\u00e9tude des relations internationales \u00e0 Paris, alors on le sait, il y a des ressources rares sous la glace de l'Arctique mais est -ce qu'on arrive \u00e0 les chiffrer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [91%] :\r\nOui, on arrive \u00e0 des chiffres tout \u00e0 fait les estimations par contre vont du simple au double, c'est-\u00e0-dire que l'estimation qui jusqu'\u00e0 maintenant \u00e0 ses r\u00e9f\u00e9rences c'est une estimation qui a \u00e9t\u00e9 faite par le Service g\u00e9ologique am\u00e9ricain qui date de 2008 et qui dit que, qui estime en tout cas qu'il y aurait 412 milliards de barils \u00e9quivalent p\u00e9trole en mati\u00e8re de ressources hydrocarbures en Arctique, dans l'ensemble de l'espace Arctique, alors \u00e7a peut para\u00eetre un peu abstrait comme chiffre 412 milliards de barils \u00e9quivalent p\u00e9trole, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 2 fois l'Arabie Saoudite en terme, non mais c'est bien pour vous donner un entit\u00e9 mais au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a eu, donc \u00e7a, \u00e7a date de 2008 et donc depuis 10 ans, il y a eu un certain nombre d'\u00e9tudes, des \u00e9tudes, pas forc\u00e9ment sur l'ensemble de la r\u00e9gion de Suisse assez sp\u00e9cialis\u00e9s sur certains territoires, notamment gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles technologies d'exploration ou d'extraction ou de nouvelles techniques, tout simplement, comme par exemple les schistes dont on parle beaucoup, qui ont fait que l'Arctique a pris encore plus d'int\u00e9r\u00eat puisque, pour vous donner juste encore un petit chiffre, sans \u00eatre trop abstrait, si on prend juste la r\u00e9gion des Territoires du Nord-Ouest canadien qui n'est qu'une partie de l'Arctique canadien qui n'est qu'une partie d'une partie de l'Arctique, h\u00e9 bien dans cette r\u00e9gion -l\u00e0 on estime, et c'est une estimation de 2015, qu'il y aurait plus de 200 milliards de barils \u00e9quivalent p\u00e9trole en mati\u00e8re de ressources conventionnelles et non conventionnelles, donc c'est pour vous donner une id\u00e9e de la magnitude des enjeux, et puis si on part sur les Terres rares qui vont \u00eatre n\u00e9cessaires pour la transition \u00e9cologique et la transition digital dans le monde et bien s\u00e9parer l'Arctique, c'est la 2\u00e8me r\u00e9serve mondiale de Terres rares, la premi\u00e8re \u00e9tant la Chine et on peut aller, ainsi de suite, sur des enjeux autour du bois autour de la p\u00eache ou d'autres types de ressources encore min\u00e9ral ou du gaz par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [89%] :\r\nAlors, c'est donc de ces th\u00e8mes -l\u00e0 de ses immenses r\u00e9serves, entre autres, qu'on va parler lors de cette rencontre diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [91%] :\r\nTr\u00e8s oui et non, en fait, le Conseil de l'Arctique ne s'occupe pas directement de ces questions, le Conseil de l'Arctique, dont le sommet minist\u00e9riel a lieu ce lundi et ce mardi \u00e0 Rovaniemi, en Finlande, c'est l'organe de r\u00e9f\u00e9rence orgueil diplomatique de r\u00e9f\u00e9rence de la r\u00e9gion, il rassemble huit \u00c9tats 8 \u00c9tats riverains de la r\u00e9gion, plus 6 organisations autochtones plus 39 organisations ou pays observateurs, dont la Suisse qui est observatrice depuis 2017 et en fait le Conseil de l'Arctique durant ce sommet minist\u00e9riel va surtout parler des enjeux de coop\u00e9ration puisque c'est \u00e0 \u00e7a qu'il sert le Conseil de l'Arctique entre les 8 pays et les peuples autochtones et ces pays aussi en dehors de l'Arctique, donc on va parler \u00e9videmment des ressources on va \u00e9videmment m\u00eame parler d'un certain nombre d'enjeux assez pr\u00e9gnant assez probl\u00e9matique comme des enjeux environnementaux des enjeux de s\u00e9curit\u00e9 mais toujours par la tangente, c'est-\u00e0-dire que le Conseil va surtout s'focalis\u00e9s sur des enjeux de coop\u00e9ration directe, Environnement, Sciences protection mais les enjeux de s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 les enjeux \u00e9conomiques sont g\u00e9r\u00e9s en fait par d'autres instituts d'autres organismes en Arctique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [86%] :\r\nMiko Mered quels sont les pays aujourd'hui 45, ils sont plusieurs \u00e0 \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s et donc concern\u00e9 mais quels sont les pays qui affichent plus d'ambitions sur l'Arctique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:57) [94%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de quoi on parle, si on parle par exemple de la recherche scientifique, on peut dire que la Suisse fait partie des pays les plus int\u00e9ress\u00e9s par la zone, mais si on \u00e9videmment on se focalise plut\u00f4t sur la question des ressources ou du transport maritime, h\u00e9 bien, les grandes puissances sont \u00e9videmment encore une fois au rendez- vous, si on prend tous les pays, \u00e0 la fois les pays membres et les pays observateur du Conseil de l'Arctique, on a en fait un certain nombre de pays qui repr\u00e9sentent \u00e0 eux tous 70 pourcent du PIB mondial, donc il faut bien comprendre que, au Conseil de l'Arctique se Big players des grands joueurs qui sont autour de la table, ou qui sont observateurs et \u00e9videmment donc la Chine, le Japon, la Cor\u00e9e du Sud et les pays europ\u00e9ens dans leur ensemble, les \u00c9tats-Unis, le Canada, la Russie, tous ces pays- l\u00e0 ont vocation donc \u00e0 essayer de faire en sorte que ce conseil de l'Arctique et les institutions qui lui sont li\u00e9s directement ou indirectement, h\u00e9 bien se focalisent au-del\u00e0 des questions environnementales sur \u00e9galement la question du d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [94%] :\r\nMiko Mered le d\u00e9gel de l'Arctique et les ressources en dont vous venez de nous parler, on imagine que \u00e7a aiguise les app\u00e9tits, certains experts craignent m\u00eame de nouveaux conflits \u00e0 venir, certains parlent d'une future guerre froide, vous partagez ce constat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:10) [91%] :\r\nAh oui, c'est quelque chose qu'on entend depuis longtemps si vous voulez, on entend m\u00eame cela depuis les ann\u00e9es 50, donc c'est pas quelque chose de nouveau, par contre, si on va un petit peu dans le d\u00e9tail, ce qui est certain, c'est qu'en effet l'ouverture progressive des routes maritimes d'un c\u00f4t\u00e9, et effectivement le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la r\u00e9gion va faire en sorte qu'il va y avoir une forme non pas forc\u00e9ment de d\u00e9s\u00e9quilibre, mais en tout cas un rebattent HD cartes par rapport aux pays qui sont naturellement pr\u00e9sents dans la zone parce qu'ils ont des territoires terrestre ou maritime, mais aussi des pays qui viennent d'ailleurs, qui ne sont pas Arctique mais qui font partie des investisseurs principaux dans la zone, donc on peut penser \u00e9videmment \u00e0 la Chine ou \u00e0 des filles europ\u00e9en, donc \u00e0 partir de l\u00e0, le cadre est pos\u00e9 et dans ce cadre -l\u00e0, on peut envisager dans certaines zones de l'Arctique, des formes, peut-\u00eatre pas de conflit mais en tout cas des tensions et pour vous donner un exemple, je prends l'exemple de la Russie bien s\u00fbr puisque c'est surtout elle qui est souvent montr\u00e9e du doigt et c'est pas forc\u00e9ment \u00e0 tort, c'est pas forc\u00e9ment raison non plus la Russie par exemple l'\u00e0 300 enjeu militaire particulier en Arctique le 1er c'est de s'assurer, de maintenir un contr\u00f4le, donc c'est de la s\u00fbret\u00e9, un enjeu de s\u00fbret\u00e9 du contr\u00f4le donc sur sa fa\u00e7ade maritime en Arctique et sa zone \u00e9conomique exclusive, le 2\u00e8me enjeu c'est un enjeu l\u00e0 n'ont pas de s\u00fbret\u00e9 mais de s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire permettre le passage des navires de mani\u00e8re fiable et pouvoir assister \u00e0 un ou des navires qui se trouve \u00eatre en difficult\u00e9 et que soit des navires de passagers Nadir croisi\u00e8re cargo \u00e7a n'a pas d'importance, ils d\u00e9cident de d\u00e9velopper cette donc s\u00e9curit\u00e9 donc s\u00fbret\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9, donc l\u00e0 on peut dire que c'est des enjeux plut\u00f4t d\u00e9fensif ou en tout cas des enjeux pour permettent de viabiliser cette zone dans l'Arctique russe mais le 3\u00e8me enjeu c'est un enjeu qui est directement li\u00e9 effectivement avec l'Otan puisque on est sur un enjeu donc de d\u00e9ni d'acc\u00e8s et de d\u00e9ni d'action dans la partie occidentale de l'Arctique russe, c'est-\u00e0-dire la mer de Barents, ce qui est localis\u00e9e au nord de la Norv\u00e8ge et la mer de Norv\u00e8ge jusqu'au Bewkes, c'est-\u00e0-dire cette zone maritime entre le Groenland, l'Islande et le Royaume-Uni, donc vous voyez qu'il y a diff\u00e9rents types d'enjeux et donc diff\u00e9rents types de tensions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [91%] :\r\nMerci, Mirko Mered Miko, mais arr\u00eate de nos avoir donc \u00e9clairer quelque peu sur ce sommet au sujet de l'Arctique, on rappelle que vous \u00eates professeur de g\u00e9opolitique des zones arctiques et antarctiques \u00e0 l'institut libre d'\u00e9tude des relations internationales \u00e0 Paris, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:33) [100%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-522D546C-0FC8-4BBC-8E94-D6D5537484BA", "internalArchiveId": "522D546C-0FC8-4BBC-8E94-D6D5537484BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9partition des dicast\u00e8res cantonaux \u00e0 Zurich sourit au Vert Martin Neukom", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLa r\u00e9partition des dicast\u00e8res cantonaux \u00e0 Zurich sourit au Vert Martin Neukom Forum: Dialogue Zurich AMBRUS \r\n ((AMBRUS DIR SRF Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nC'est une premi\u00e8re dans le canton le plus peupl\u00e9 de Suisse....\r\nA Zurich, le Vert Martin Neukom...prendra la direction d'un d\u00e9partement tr\u00e8s convoit\u00e9..celui des travaux publics.\r\nL'UDC Nathalie Rickli...qui esp\u00e9rait aussi ce dicast\u00e8re...est donc recal\u00e9e...\r\nApr\u00e8s plusieurs jours de sp\u00e9culation....le nouveau gouvernement a annonc\u00e9 ce matin sa nouvelle r\u00e9partition.\r\nMartin Neukom devient le premier \u00e9cologiste en charge des travaux publics....d\u00e9partement cl\u00e9 pour l'environnement dans le canton. \r\nApr\u00e8s son \u00e9lection inattendue .... ce jeune conseiller d'\u00e9tat cr\u00e9e donc une nouvelle surprise. \r\nEt, S\u00e9verine Ambrus, on peut dire qu'elle vient asseoir la \"vague verte\" qu'a connu le canton de Zurich aux derni\u00e8res \u00e9lections...\r\n----DIRECT\r\nCe matin, au parlement zurichois, on a pu entendre des petits cris de joie dans les rangs des d\u00e9put\u00e9s verts.\r\nEt l'int\u00e9ress\u00e9,  n'a pas non plus cach\u00e9 sa satisfaction. \r\nLe d\u00e9partement des travaux publics c'\u00e9tait LE d\u00e9partement que Martin Neukom souhaitait se voir confier. \r\nParce qu'avec des services comme l'am\u00e9nagement du territoire ou encore le traitement des eaux et des d\u00e9chets, on peut dire que c'est l\u00e0 qu'il devrait avoir le plus de marge de manoeuvre au niveau environnemental.\r\nAlors, apr\u00e8s la surprise de la vague verte, au l\u00e9gislatif et \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton que ce jeune ing\u00e9nieur en \u00e9nergies solaires a incarn\u00e9e le 24 mars, c'est un symbole fort. \r\n***Un symbole d'autant plus fort que ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9...\r\nNon, d'abord parce qu'\u00e0 Zurich, la coutume est de donner priorit\u00e9  aux membres les plus anciens du Conseil d'Etat- et les plus \u00e2g\u00e9s-\r\n pour choisir leur d\u00e9partement. Martin Neukom, nouvellement \u00e9lu et \u00e2g\u00e9 d'\u00e0 peine 32 ans, \u00e9tait plut\u00f4t mal parti.\r\nEt puis, les partis bourgeois- traditionnellement majoritaires dans le canton de Zurich et qui ont perdu pas mal de plumes suite aux r\u00e9cents succ\u00e8s des Verts et Verts lib\u00e9raux -\r\n \u00e9taient plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 devoir composer avec d'\u00e9ventuelles nouvelles mesures \u00e9cologistes. \r\nEt on pensait qu'ils allaient tout faire pour barrer la route du Vert aux travaux publics et tenter d'y placer l'UDC Natalie Rickly. \r\nFinalement, donc ce n'est pas du tout ce qui s'est pass\u00e9.\r\n****S\u00e9verine, comment expliquer ce choix que Martin Neukom lui-m\u00eame n'osait trop esp\u00e9rer?\r\nOn peut y voir une forme d'intelligence politique de la part du camp bourgeois, dans le contexte actuel d'inqui\u00e9tude pour la question climatique, \u00e0 Zurich comme ailleurs en Suisse et dans le monde.\r\nC'est une fa\u00e7on de dire aux Zurichois que leur pr\u00e9occupation  pour l'environnement a \u00e9t\u00e9 entendue. \r\nY \u00eatre sourd aurait pu \u00eatre maladroit, a fortiori \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nPour l'heureux \u00e9lu, c'est par contre maintenant que les choses s\u00e9rieuses commencent.\r\n Il va devoir montrer \u00e0 la hauteur des espoirs qu'il a suscit\u00e9s, tout en composant avec ses coll\u00e8gues au sein du gouvernement. \r\nEn clair, montrer que la vague verte peut gouverner ...et \u00eatre durable.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395468", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9partition des dicast\u00e8res cantonaux \u00e0 Zurich sourit au Vert Martin Neukom / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-5", "Forum du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:57Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une premi\u00e8re dans le canton le plus peupl\u00e9 de Suisse \u00e0 Z\u00fcrich, le Vert, Martin Neukom, prendra la direction d'un d\u00e9partement tr\u00e8s convoit\u00e9, celui des travaux publics, l'UDC Natalie Rickli qui esp\u00e9rait aussi s'dicast\u00e8res et donc recal\u00e9e apr\u00e8s plusieurs jours de sp\u00e9culations, le nouveau gouvernement a annonc\u00e9 ce matin sa nouvelle r\u00e9partition Martin Neukom devient le premier \u00e9cologiste en charge des Travaux publics, d\u00e9partement cl\u00e9 pour l'environnement dans le canton, apr\u00e8s son \u00e9lection inattendue ce jeune conseiller d'\u00c9tat cr\u00e9e donc une nouvelle surprise et S\u00e9verine en Bruce, on peut dire qu'elle vient asseoir la vague verte qu'a connu le canton de Z\u00fcrich aux derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [93%] :\r\nOui, ce matin, au parlement z\u00fcrichois, on a pu entendre des petits cris de joie dans les rangs des d\u00e9put\u00e9s verts et Martin Neukom lui- m\u00eame n'a pas non plus un cach\u00e9 sa satisfaction, le d\u00e9partement des Travaux publics, c'\u00e9tait le d\u00e9partement qui souhaitait se voir confier parce qu'avec des services comme l'am\u00e9nagement du territoire ou encore le traitement des eaux et des d\u00e9chets, on peut dire que c'est l\u00e0 qu'il devrait avoir le plus de marge de manoeuvre au niveau environnemental, alors apr\u00e8s la surprise, vous l'avez dit de la vague verte au l\u00e9gislatif et \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton que ce jeune ing\u00e9nieur en \u00e9nergies solaire a incarn\u00e9e, le 24 mars c'est vraiment un symbole fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [97%] :\r\nUn symbole d'autant plus fort que ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [93%] :\r\nNon, d'abord parce qu'\u00e0 Zurich la coutume, c'est de donner priorit\u00e9 aux membres les plus anciens du Conseil d'\u00c9tat et les plus \u00e2g\u00e9s, pour choisir le d\u00e9partement, Martin Neukom, nouvellement \u00e9lu et \u00e2g\u00e9 d'\u00e0 peine 32 ans \u00e9tait donc plut\u00f4t mal parti, et puis les partis bourgeois, traditionnellement majoritaire dans le canton de Z\u00fcrich et qui ont perdu pas mal de plumes, suite aux r\u00e9cents succ\u00e8s des verts et des Verts, lib\u00e9raux, ces partis bourgeois \u00e9taient plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e de devoir composer avec d'\u00e9ventuelles nouvelles mesures \u00e9cologiques alors on pensait qu'ils allaient tout faire pour barrer la route du Vert aux travaux publics et tenter d'y placer plut\u00f4t l'UDC Natalie Rickli finalement, donc ce n'est pas du tout ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [95%] :\r\nAlors comment expliquer ce choix que Martin Neukom semble -t-il lui- m\u00eame n'osait pas trop esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [95%] :\r\nOn peut y voir une forme d'Intelligence strat\u00e9gique, politique de la part du camp bourgeois dans le contexte actuel d'inqui\u00e9tude pour la question climatique \u00e0 Zurich comme ailleurs en Suisse et dans le monde, c'est une fa\u00e7on de dire aux Z\u00fcrichois que leur pr\u00e9occupation pour l'environnement a \u00e9t\u00e9 entendu, il y a \u00eatre sourd, aurait pu \u00eatre maladroit, a fortiori, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour l'heureux \u00e9lu par compte maintenant que les choses s\u00e9rieuses commencent, parce qu'il va devoir se montrer \u00e0 la hauteur des espoirs qu'il a suscit\u00e9s tout en composant avec ses coll\u00e8gues au sein du gouvernement, en clair : montrer que la vague verte peut gouverner et \u00eatre durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [75%] :\r\nMerci, c'est s'en Direct de Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T16:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-061BC938-A2D0-4060-A356-D76005F8BC95", "internalArchiveId": "061BC938-A2D0-4060-A356-D76005F8BC95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne durcit le contr\u00f4le des transports subventionn\u00e9s apr\u00e8s l'affaire CarPostal", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nBerne durcit le contr\u00f4le des transports subventionn\u00e9s apr\u00e8s l'affaire CarPostal Forum: OFT Dialogue: GAUDIANO\r\n***La surveillance des subventions dans les transports publics sera renforc\u00e9e... afin de tirer les le\u00e7ons du scandale CarPostal et des indemnit\u00e9s vers\u00e9es en trop \u00e0 la compagnie BLS.\r\n L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne 5 nouvelles mesures... afin de renforcer les contr\u00f4les. \r\nFabrice Gaudiano, l'OFT ntend v\u00e9rifier en profondeur l'octroi des subventions.... et leur utilisation.\r\n---DIRECT\t\r\nCe nouvel arsenal de contr\u00f4le des subventions f\u00e9d\u00e9rales aux transports publics s'inscrit dans un contexte houleux. \r\nSouvenez-vous... c'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2018... soit il y a un peu plus d'une ann\u00e9e : l'\"affaire CarPostal\" \u00e9clatait... et \u00e9claboussait la Poste et le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Transports. Dans le cadre d'une r\u00e9vision, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports avait d\u00e9couvert le pot aux roses... soit que la filiale de La Poste avait r\u00e9alis\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices dans un domaine subventionn\u00e9.\r\n*** Rapidement... l'\"affaire\" CarPostal devient.... le \"scandale\" CarPostal...\r\nEt le scandale est d'ampleur... puisque de 2007 \u00e0 2015... CarPostal a ind\u00fbment per\u00e7u pour plus de 90 millions de subventions. Les politiques s'en m\u00ealent... et les t\u00eates... dont celle de l'ancienne directrice de la Poste... roulent. Au total... la Poste a d\u00fb rembourser pr\u00e8s de 210 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration... aux cantons... et \u00e0 certaines communes.\r\nQuant \u00e0 la compagnie ferroviaire BLS... sans entrer dans les d\u00e9tails de technique financi\u00e8re... eh bien... l'entreprise a per\u00e7u environ 30 millions de subventions en trop. Bref... le syst\u00e8me de contr\u00f4le des subventions dans les transports publics avait besoin d'une r\u00e9vision.\r\n*** Une r\u00e9forme...et c'est d\u00e9sormais chose faite !\r\nOui... notamment... l'\u00e9quipe de surveillance sera doubl\u00e9e... et elle proc\u00e8dera \u00e0 plus de contr\u00f4les surprise... pour s'assurer que les entreprises subventionn\u00e9es utilisent les deniers publics en qualit\u00e9 comme en quantit\u00e9.\r\nA relever que les mesures annonc\u00e9es peuvent entrer en vigueur imm\u00e9diatement.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395466", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Berne durcit le contr\u00f4le des transports subventionn\u00e9s apr\u00e8s l'affaire CarPostal / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-3", "Forum du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:55Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nLa surveillance des subventions dans les transports publics sera renforc\u00e9e afin de tirer les le\u00e7ons du scandale CarPostal et des indemnit\u00e9s vers\u00e9es en trop \u00e0 la compagnie BLS, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne 5 nouvelles mesures afin de renforcer les contr\u00f4les, Fabrice Gaudiano l'OFT entend v\u00e9rifier en profondeur l'octroi des subventions et leur utilisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nCe nouvel arsenal de contr\u00f4le des subventions f\u00e9d\u00e9rales aux transports publics, s'inscrit dans un contexte houleux, souvenez -vous, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2018, soit il y a un peu plus d'une ann\u00e9e l'affaire CarPostal \u00e9clater et \u00e9clabousser la Poste et le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports dans le cadre d'une r\u00e9vision, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports avait d\u00e9couvert le poteau rose Swat que la filiale de La Poste avait r\u00e9alis\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices dans un domaine subventionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [92%] :\r\nEt on sort souviens justement Fabrice rapidement l'affaire CarPostal devient le scandale CarPostal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nEt le scandale est d'ampleur puisque de 2007 \u00e0 2015 CarPostal a ind\u00fbment per\u00e7u pour plus de 90 millions de francs de subventions, les politiques s'en m\u00ealent et les t\u00eates, dont celles de l'ancienne directrice de la Poste roulent au total, la Poste a d\u00fb rembourser pr\u00e8s de 210 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration aux cantons et \u00e0 certaines communes quant \u00e0 la compagnie ferroviaire BLS sans entrer dans les d\u00e9tails de technique financi\u00e8re, h\u00e9 bien, l'entreprise a per\u00e7u environ 30 millions de subventions en trop, bref, le syst\u00e8me de contr\u00f4le des subventions dans les transports publics, avait besoin d'une mise \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [97%] :\r\n\u00e0 une r\u00e9forme et c'est d\u00e9sormais chose faite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [95%] :\r\nOui, notamment \u00e0 l'\u00e9quipe de surveillance sera doubl\u00e9e et elle proc\u00e9dera \u00e0 plus de contr\u00f4les surprise pour s'assurer que les entreprises subventionn\u00e9es utilisent les deniers publics en qualit\u00e9 comme en quantit\u00e9 \u00e0 relever que les mesures annonc\u00e9es peuvent entrer en vigueur imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [100%] :\r\nMerci Fabrice Gaudiano. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "Journaliste, rubrique Suisse, Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F687A95-09B8-4CB8-A090-31FE7FD8F63B", "internalArchiveId": "2F687A95-09B8-4CB8-A090-31FE7FD8F63B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le 19 mai 2019, les Genevois  ne voteront pas uniquement  sur le volet f\u00e9d\u00e9ral de la loi relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA). Ils devront aussi se prononceront sur le volet cantonal : interviews de Vincent Subilia, directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve et Caroline Marti, membre de la commission fiscale du Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Il se trouve  que les Genevois  ne voteront pas uniquement  sur le volet f\u00e9d\u00e9ral de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\nIls se prononceront aussi sur le volet CANTONAL de cette r\u00e9forme!\r\nLe projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique pour toutes les entreprises que ce soit les multinationales ou les entreprises locales.\r\nDes PME aujourd'hui impos\u00e9es  \u00e0 24%.\r\nLa r\u00e9forme est soutenue par la droite le MCG et les milieux \u00e9conomiques.\r\nMais \u00e0 gauche on d\u00e9nonce un taux trop bas.\r\nAlors.. est-ce  un projet indispensable ou au contraire d\u00e9vastateur pour Gen\u00e8ve? \r\nOn en d\u00e9bat  avec deux invit\u00e9s:\r\n\"Vincent Subilia\" le directeur  \"de la Chambre de commerce d'industrie et des services de Gen\u00e8ve\" et d\u00e9put\u00e9 PLR suppl\u00e9ant au Grand conseil.\r\nBonsoir...\r\net \"Caroline Marti\" d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil et membre de la Commission fiscale.\r\nBonsoir \u00e0 vous.\r\nVincent Subilia:\r\n- \"Vincent Subilia\" ces derniers jours on a vu votre \" Chambre de commerce\" mettre en avant des personnalit\u00e9s de tout bord politique en faveur du oui \u00e0 cette r\u00e9forme oui que vous d\u00e9fendez. On a vu  l'ancien conseiller d'Etat Vert.  David Hiler la conseill\u00e8re administrative socialiste Sandrine Salerno mais aussi des entrepreneurs ou des personnalit\u00e9s culturelles C'est l'artillerie  lourde  que vous mettez en avant. Pourquoi? Vous craignez  une d\u00e9faite  le 19 mai?\r\n-  \u00e0 Gen\u00e8ve... cette r\u00e9forme... de l'imposition des entreprises... n'a jamais rassembl\u00e9... largement ....comme dans le canton de Vaud. Comment vous l'expliquer?\r\n- que se passera-t-il... si les Genevois disent oui ...au paquet f\u00e9d\u00e9rale... et non ...au paquet genevois?\r\n- si c'est NON le 19 mai, les multinationales vont toutes partir pour l'eldorado vaudois?\r\n- la gauche d\u00e9nonce des pertes fiscales tr\u00e8s importantes... qu'est-ce qui garantit au citoyen genevois qu'il n'y aura pas de coupes dans les prestations?\r\n- le citoyen genevois doit-il craindre un hausse de l'imp\u00f4t sur les personnes physiques pour compenser la baisse des recettes fiscales pour les entreprises qu'induira la r\u00e9forme?\r\nCaroline Marti:\r\n- Caroline Marti toutes ces personnalit\u00e9s de gauche David Hiler Sandrine Salerno Charles Beer  encore hier dans cette \u00e9mission qui s'engagent   pour cette r\u00e9forme alors que votre parti le PS et les verts y sont oppos\u00e9s N'est-ce pas le signe que vous faites fausse route en continuant \u00e0 vous opposer   \u00e0 ce taux unique de 13.99 %?\r\nHier votre camarade de Parti Charles Beer disait dans cette \u00e9mission que les socialiste genevois avait... en somme un certains complexe par rapport \u00e0 la gauche de la gauche Votre non \u00e0 cette r\u00e9forme  n'est-ce pas simplement une posture?\r\n- Mais cette r\u00e9forme  va permettre de r\u00e9tablir l'\u00e9quit\u00e9 fiscale entre les multinationales et entreprises locales et aussi pr\u00e9server  des dizaines de miliers d'emplois \u00e0 Gen\u00e8ve, vous n'y \u00eates pas sensible?\r\n- le canton de Vaud a d\u00e9j\u00e0 sa r\u00e9forme fiscale des entreprises,  un taux de 13,79%... est-ce que Gen\u00e8ve peut se permettre de dire NON?\r\n- avec un taux \u00e0 13,99%, le taux a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente proposition RIE 3 (13,49),  peut-on aller au-del\u00e0?\r\n- n'y a-t-il pas un isque qu'au del\u00e0 des multinationales, m\u00eame certaines entreprises locales quittent Gen\u00e8ve pour Vaud en cas de NON?", "durationSec": 768, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395469", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["votation", "fiscalit\u00e9", "industrie"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur le volet genevois de la RFFA entre Vincent Subilia et Caroline Marti / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-6", "Forum du 06.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Vincent Subilia, directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve, et Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS au Grand Conseil genevois, membre de la commission fiscale du Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-10395469"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:56Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [85%] :\r\nEt Gen\u00e8ve \u00e9galement politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt oui, Julien, vaste pench\u00e9 sur les votations du 19 mai il se trouve que les Genevois ne voteront pas uniquement sur le volet f\u00e9d\u00e9ral de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, ils se prononceront aussi sur le volet cantonal de cette r\u00e9forme, le projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique de 13 99 pourcent pour toutes les entreprises, que ce soit donc les multinationales ou les entreprises locales des PME aujourd'hui impos\u00e9es \u00e0 24 pourcent, la r\u00e9forme est soutenue par la droite, le MCG, les milieux \u00e9conomiques mais \u00e0 gauche, on d\u00e9nonce un taux beaucoup trop bas, alors est-ce un projet indispensable ou, au contraire, d\u00e9vastateur pour Gen\u00e8ve on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s, Vincent Subilia, bonsoir, bonsoir cette, directeur de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve et d\u00e9put\u00e9 PLR suppl\u00e9ant au Grand Conseil Caroline Marti bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil et membre de la commission fiscale Vincent Subilia ces derniers jours, on a vu votre Chambre de commerce : mettre en avant des personnalit\u00e9s de tous bords des bords politiques en faveur du oui \u00e0 cette r\u00e9forme, par exemple, il y avait le le conseiller d'\u00c9tat, l'ancien conseiller d'\u00c9tat Vert David Hiller, la conseill\u00e8re administrative socialiste Sandrine Salerno, mais aussi des entrepreneurs ou encore des personnalit\u00e9s culturelles, on peut dire que c'est l'artillerie lourde que vous mettez en avant, pourquoi est -ce que vous craignez une d\u00e9faite le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [93%] :\r\nJe crois que les Mozambicains qui sont d\u00e9velopp\u00e9es sont \u00e0 la hauteur de l'enjeu et on pourrait ajouter \u00e0 la liste de celles et ceux qui, notamment dans l'H\u00e9rault, de la gauche se manifeste en faveur de la r\u00e9forme bien Charles Bert que vous avez dit hier sur votre plateau et qui disait \u00e0 quel point celle -ci \u00e9tait tout \u00e0 fait essentiel, donc je crois qu'il y a l\u00e0 un tr\u00e8s large consensus, une mobilisation qui a pris conscience de l'enjeu qui est essentiel, il s'agit ici de d\u00e9fendre nos emplois et donc \u00e0 ce titre, il est important que chacun en prenne la mesure et se prononce favorablement le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [93%] :\r\nCaroline Marti toutes ces personnalit\u00e9s de gauche David Hiller moi une Salerno Charles Beer, on vient de le dire encore, hier soir, c'\u00e9tait dans cette \u00e9mission qui s'engagent pour cette r\u00e9forme alors que votre parti, le PS et les Verts, ils sont oppos\u00e9s n'est -ce pas le signe que vous \u00eates en train de faire fausse route en continuant \u00e0 vous opposer \u00e0 ce taux unique de13,9 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [91%] :\r\nBon, ils sont libres de prendre la position qu'il le souhaite et leur leur pensiez il leur position non n'engage que effectivement le le Parti socialiste a a m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi cette cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et et et nous avons constat\u00e9 en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s de larges d\u00e9bats que cette r\u00e9forme \u00e9tait, \u00e0 notre sens fortement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 dans la mesure o\u00f9, o\u00f9 le taux pr\u00e9vu de 13 99 pourcent de taux d'imposition unique des entreprises engendrerait la premi\u00e8re ann\u00e9e pas moins de 186 millions d'imp\u00f4ts de pertes fiscales pour les collectivit\u00e9s publiques en moins, et ce uniquement la premi\u00e8re ann\u00e9e, puisqu'il y a un m\u00e9canisme qui ferait qu'on craint, tr\u00e8s fortement une augmentation de ses pertes, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et en ce sens, nous avons un tr\u00e8s fort souci de financement des prestations \u00e0 la population et des services publics, il y a, il y a une r\u00e9elle pr\u00e9occupation de comment pourrons -nous \u00e0 continuer \u00e0 financer des prestations comme l'h\u00f4pital public, comme l'\u00e9cole comme comme le les transports publics, etc et on craint une d\u00e9t\u00e9rioration de des prestations \u00e0 la population et des services. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [88%] :\r\nPublic Karim va soumettre cet argument tout de suite \u00e0 Vincent Subilia mais quand m\u00eame, avant \u00e7a, un mot sur ce que nous disait Charles Beer, hier soir, qui disait que dans le fond les socialiste Genevois avait en quelque sorte un certains complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 par rapport \u00e0 la gauche de la gauche complexe tout court, m\u00eame hein votre nom \u00e0 cette r\u00e9forme est -ce que c'est pas comme une posture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [91%] :\r\nAlors \u00e7a ce ne son interpr\u00e9tation, moi je fais pas du tout la m\u00eame interpr\u00e9tation, je pense que le Parti socialiste a une position qui a varient et disons est aussi entre une position certes gouvernementale qui est \u00e0 la recherche de prendre compromis et je pense que le Parti socialiste l'a montr\u00e9, il a cherch\u00e9 \u00e0 trouver un compromis, mais il a aussi une position qui est un peu plus oppositionnelle et l\u00e0 le calcul a vraiment \u00e9t\u00e9 un calcul sur le fond, un calcul politique est pour nous une r\u00e9forme qui aurait \u00e9t\u00e9 trop d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 comme je disais, et qui aurait mis \u00e0 mal sur le long terme, la p\u00e9rennit\u00e9 des prestations qui sont absolument essentiels d\u00e9j\u00e0 pour notre population, les services publics, mais \u00e9galement pour pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de de notre canton il faut il faut pas oublier que les diff\u00e9rents services publics font partie aussi des conditions cadres qui font la prosp\u00e9rit\u00e9 de nos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [90%] :\r\nQuand on Vincent Subilia ce cas on doit craindre des coupes dans l'administration, les services publics, avec cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, si la r\u00e9forme n'est pas adopt\u00e9e et si l'attractivit\u00e9 de Gen\u00e8ve ne peut pas \u00eatre maintenu je rappelle de cette r\u00e9forme qu'elle contient un volet social tout \u00e0 fait cons\u00e9quents, c'est d'ailleurs la raison pour laquelle, h\u00e9 bien elle est tr\u00e8s largement soutenue par un certain nombres de figures repr\u00e9sentatives de la gauche et je me rappelle, ici aussi, dans un 1er temps par les d\u00e9put\u00e9s de gauche qui ont vot\u00e9 cette r\u00e9forme avant d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9 par une base de leur parti, il y a de tr\u00e8s courte voix qui elle est en d\u00e9corr\u00e9lation totale avec les r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9, je me dire ici aussi que le Parti socialiste est le seul la seule section cantonale qui se soit oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme, alors que 25 autres sections la pl\u00e9biscite, c'est dire \u00e0 quel point, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien malheureusement on est et vous le disiez tout \u00e0 l'heure dans le cas dans le dogme, c'est tout, de 13 99 pourcent, il constitue un taux qui est le seul \u00e0 m\u00eame de conserver sur notre territoire les entreprises multinationales, dont je rappelle ici que leur facture fiscale sera augmenter de fa\u00e7on cons\u00e9quente, lesquels repr\u00e9sentent1,1 milliard de recettes fiscales et pas loin de 61 millions mais 61000 pardon, emploi et donc je consid\u00e8re que c'est faire peu cas de l'emploi qui doit \u00eatre au coeur du message que nous d\u00e9fendons que d'imaginer qu'avec un taux de 13 99 pourcent, h\u00e9 bien on voit qu'avec un taux sup\u00e9rieur \u00e0 13 99 pourcent maintiendrait ses entreprises sur notre territoire, je rappelle aussi que nos amis Vaudois ont \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, avec le soutien des socialistes adopt\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s taux inf\u00e9rieur \u00e0 13 79 pourcent donc encore une fois, on le Parti socialiste Genevois fait preuve ici d'une c\u00e9cit\u00e9 qui est \u00e0 mes yeux coupable mais alors qu'est -ce qu'on doit comprendre vos arguments, Vincent Subilia, \u00e7a veut dire que si c'est non, le 19 mai les multinationales vont toutes partir de Gen\u00e8ve vers l'eldorado Vaudois, ce que l'on doit comprendre, c'est que le r\u00e9sultat qui est atteint qu'un 13 99 pourcent et celui d'un compromis, un consensus historique, il faut saluer avec une r\u00e9forme qui \u00e9tait \u00e9quilibr\u00e9 qui \u00e9quitable et qui est positive, elle est pour les entreprises, elle est \u00e9galement pour les habitants, elle est aussi pour les collectivit\u00e9s publiques, ind\u00e9pendamment de ce que l'on peut entendre, donc oui effectivement, le risque existe, il est tr\u00e8s simple, ne n'pas besoin l\u00e0 d'\u00eatre un savant pour imaginer que si, au 31 d\u00e9cembre au 1er janvier de l'ann\u00e9e 2020 de votre facture fiscale et de 24 pourcent, ce qui serait le cas pour les multinationales avec l'abolition des statuts, alors qu'aujourd'hui elles payent en moyenne11,6 pourcent dont vous doubler l'addition fiscale oh le payer 11 francs 60 vous en payez 24 sur 100 francs et que votre voisin Vaudois offre moiti\u00e9 moins, h\u00e9 bien, de fa\u00e7on tout \u00e0 fait naturel, h\u00e9 bien on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 la possibilit\u00e9 de rapatrier ses activit\u00e9s et puis la Suisse ne fonctionne pas en isolation clinique, on est ici face \u00e0 une concurrence qui est international et donc la tentation pour les entreprises multinationales qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sente, encore une fois dans le tissu \u00e9conomique Genevois et qui nourrissent nos PME un emploi dans une multinationale, c'est1,5 emplois dans une PME, h\u00e9 bien, c'est jouer avec le feu, que d'imaginer qu'en rejetant ce taux et en ne laissant pas la possibilit\u00e9 dans les quelques mois qui nous s\u00e9parent de la fin de l'ann\u00e9e pour imaginer une autre solution : il n'y a pas de plan B, h\u00e9 bien qu'on arrive \u00e0 les maintenir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:39) [88%] :\r\nPas de plan bl\u00e9 Caroline Marti est -ce que vous jouez avec le feu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [92%] :\r\nJe pense qu'il faut quand m\u00eame souligner que, avec un taux d'imposition Laurent 13 99, m\u00eame un toit 14 5 \u00e0 15 ou \u00e0 16 on reste tr\u00e8s comp\u00e9titifs en regard de des taux d'imposition dans les autres pays, notamment autour de nous, de l'Union europ\u00e9enne Brest en Suisse, \u00e0 gauche, comptant son plus bas, on reste largement en dessous des, des, des taux d'imposition en regard international et puis si on fait effectivement la comparaison avec le canton de Vaud, il faut aussi souligner que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avant la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le canton de Vaud avait une un taux d'imposition pour les entreprises multinationales qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inf\u00e9rieur \u00e0 celui qu'on connaissait \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est pas pour autant que l'ensemble des multinationales sont partis dans le canton de Vaud, bien au contraire, ce sont vraiment dans notre canton et donc si on a un taux d'imposition qui est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 celui qu'on peut conna\u00eetre par exemple dans le canton de Vaud, h\u00e9 bien il y a absolument aucune raison objective de penser que ce sera la fuite de l'ensemble des multinationales puisque on restera dans une dans une situation un peu de statu quo par rapport \u00e0 ce que nous Sion pr\u00e9c\u00e9demment Subilia vous hocher la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [92%] :\r\nDe d\u00e9pit de d\u00e9pit, les d\u00e9put\u00e9s socialistes dans l'h\u00e9micycle, Genevois ont pl\u00e9biscit\u00e9 cette cette r\u00e9forme, ils ont compris et int\u00e9gr\u00e9 le fait que l'enjeu \u00e9tait majeur parce qu'au centre de celui -ci, il y a l'emploi et c'est pour celui -ci que nous nous battons et parce que dans le compromis qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ici et que nous n'avons pas le loisir de remettre en cause, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, n'en d\u00e9plaise \u00e0 moi voisine, h\u00e9 bien il y a ce volet social qui est essentiel, tant au plan f\u00e9d\u00e9ral avec une solution de stabilisation de l'AVS que sur le plan cantonal je rappelle ici que gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme, h\u00e9 bien, ce sont 500 places 533 pr\u00e8s de Gap, places de cr\u00e8ches qui seront cr\u00e9\u00e9s, c'est le triplement h\u00e9 bien dire des subsides \u00e0 l'assurance- maladie, dont le cercle des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00eatre sensiblement augment\u00e9s, donc c'est un ensemble de mesures \u00e0 vocation sociale qui sont adopt\u00e9s, pr\u00e9cis\u00e9ment pour soulager la classe moyenne, cette m\u00eame classe moyenne que le Parti socialiste n\u00e9glige aujourd'hui en s'opposant de fa\u00e7on encore une fois dogmatique \u00e0 cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [91%] :\r\nLe mot de la fin pour vous Caroline Marti on vient de l'entendre Vincent Subilia nous dit en gros : on vous dit c'est du donnant-donnant, on a fait pas mal de, de, de, de, d'offre en fait \u00e0 la gauche aussi \u00e0 la classe moyenne que ce que lui r\u00e9pondez le le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [91%] :\r\nPLR et et l'ensemble de la droite et des milieux \u00e9conomiques n'ont pas donn\u00e9 assez et n'ont pas fait suffisamment de concessions pour s'assurer d'un d'un soutien solide du Parti socialiste, Monsieur Soubie a parl\u00e9 d'un consensus, en r\u00e9alit\u00e9, il y en a pas, puisque le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 et l'ensemble de la gauche, a d\u00e9cid\u00e9 de contester cette r\u00e9forme, les d\u00e9put\u00e9s socialistes, d'ailleurs, pour dans l'art leur majorit\u00e9 ont refus\u00e9 de de voter cette cette r\u00e9forme parce que pour nous on peut nous mettre effectivement D D D est revenu et les ressources qui sont bienvenues hein pour les subsides d'assurance- maladie pour les cr\u00e8ches, mais c'est pas parce qu'on nous donne justement cette ce sucre en faveur de de mesures sociales que \u00e7a va emp\u00eacher ce qui ce qui nous semble \u00eatre une une catastrophe pr\u00e9dit, qui est une une diminution drastique des recettes fiscales, on vide les caisses de l'\u00c9tat et ainsi on aura simplement plus suffisamment d'argent \u00e0 l'avenir pour financer les prestations essentielles \u00e0 la population, il faut quand m\u00eame noter que toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a connu des baisses de prestations des coupes lin\u00e9aires dans le personnel de l'\u00c9tat et qu'aujourd'hui il y a des services dans l'administration qui sont ou dans les h\u00f4pitaux \u00e0 l'h\u00f4pital ou \u00e0 l'Institut de maintien \u00e0 domicile qui sont tout simplement compl\u00e8tement surcharg\u00e9s qui n'arrivent plus \u00e0 d\u00e9velopper les prestations qui serait n\u00e9cessaire \u00e0 la population et rajouter encore une perte de, de presque 200 millions par ann\u00e9e de recettes h\u00e9 bien c'est vraiment courir \u00e0 la casse \u00e0 la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:39) [91%] :\r\nCaroline Marti, Vincent Subilia, on aura compris vos arguments, je vous laisse 15 secondes \u00e0 chacun pour r\u00e9pondre \u00e0 une question cruciale : que se passera -t-il le 19 mai si les Genevois votent oui \u00e0 la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale et non \u00e0 la r\u00e9forme, Genevois, vous avez 20 secondes dans son Subilia vous d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:53) [92%] :\r\nEh bien on se en association extr\u00eamement difficile qui est celle de voir Gen\u00e8ve se transformer en un d\u00e9sert \u00e9conomique Charles Beer sur vos ondes hier parlait de province a\u00e9roportuaire du canton de Vaud il a parfaitement r\u00e9sum\u00e9 la situation : nous n'avons pas le luxe aujourd'hui, h\u00e9 bien nous retrouver dans cette situation d'isolement \u00e9conomique et contrairement \u00e0 ce que pense Madame Marti les richesses ne pousse pas sur la plaine de Plainpalais, elles sont cr\u00e9\u00e9es le sont pas nos entreprises votons oui pour l'emploi, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [95%] :\r\n\u00e7a fait 23 secondes \u00e0 vos Caroline Marti, h\u00e9 bien il faudra effectivement remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier le le Parti socialiste n'a jamais contest\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'abolir les statuts fiscaux d'avoir un taux unique d'imposition pour les entreprises, nous avons \u00e9galement d\u00e9montr\u00e9 que nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 discuter, pr\u00eats \u00e0 faire aussi des compromis simplement pas des compromis \u00e0 n'importe quel prix un compromis qui nous permettrait d'assurer le maintien des prestations \u00e0 long terme pour notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:38) [91%] :\r\nCaroline Marti Vincent sous la merci beaucoup d'\u00eatre venus d\u00e9battre dans ce forum en Direct ce soir en Direct de Gen\u00e8ve les Genevois donc voteront le 19 mai, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marti, Caroline", "role": "membre de la commission fiscale du Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Subilia, Vincent", "role": "directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-473A0BAB-9D73-4745-831A-C45DA5A90727", "internalArchiveId": "473A0BAB-9D73-4745-831A-C45DA5A90727", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La biodiversit\u00e9 mondiale menac\u00e9e par l'Homme: interviews d'Antoine Guisan et de Jacques Bourgeois", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans et conseiller national PLR fribourgeois\r\nInterviews d'Antoine Guisan, professeur ordinaire aux facult\u00e9s de Biologie et de m\u00e9decine et de G\u00e9osciences et environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, et de Jacques Bourgeois, conseiller national (PLR/FR), directeur de l'Union suisse des paysans.\r\n\r\nLa biodiversit\u00e9 mondiale menac\u00e9e par l'Homme: interviews d'Antoine Guisan et de Jacques Bourgeois Forum: SLV Jacques Bourgeois\r\nEh bien...justement...  \"Antoine Guisan\"... nous avons... un repr\u00e9sentant... des agriculteurs... avec nous...\r\nC'est vous... \"Jacques Bourgeois\"...\r\nBonsoir...\r\nVous \u00eates... le directeur... \"de l'Union suisse... des paysans\"... \u00e9galement... conseiller national... PLR... fribourgeois.\r\nCanevas:\r\n- Vous venez d'entendre... \"Antoine Guisan\"... La Suisse aussi... doit faire sa part... notamment... les agriculteurs... Jacques Bourgeois... les paysans n'ont font pas assez?\r\n- La production... \"Bio\" .. .est souvent mise en avant... dans ce rapport... La Suisse ne devrait-elle pas... montrer l'exemple... en Europe... et se convertir... enti\u00e8rement ...au bio?\r\nLes prix seraient \u00e9lev\u00e9s... mais peut-\u00eatre que les Suisses sont pr\u00eats aujourd'hui \u00e0 faire cet effort? \r\n- des prix trop \u00e9lev\u00e9s, est-ce que ca n'est pas le signe... qu'on paie... trop peu... pour une alimentation de qualit\u00e9? \r\n-on sait que les persticides de synth\u00e8se sont en partie responsables de la mort des insectes. Ne faut -il pas tout simplement les interdire en Suisse?\r\nON a d\u00e9j\u00e0 bcp r\u00e9duit, parfois on en a besoin\r\n-Est-ce qu'il n'y a pas d'effort suppl\u00e9mentaire \u00e0 faire en mati\u00e8re de traitements phytosanitaires? \r\nes herbicides oui on peut faire un effort \r\n- JULIEN : Si on prend une \u00e9chelle de mesure...les kilos de pesticides utilis\u00e9s par hectare...on voit que l'Autriche en utilise presque deux fois moins que la Suisse....Comment est-ce que vous justifiez une telle diff\u00e9rence?\r\n- JULIEN :  Ce rapport recommande les petites exploitations agricoles...plut\u00f4t qu'une agriculture industralis\u00e9e. Est-ce qu'en Suisse vous estimez qu'on respecte cette recommandation?\r\nl\r\n- est-ce qu'il ne faut durcir les crit\u00e8re pour obtenir les payements directs, avec l'exigence de davantage de compensations \u00e9cologiques que ce qui est pr\u00e9vu actuellement...?\r\naujourd'hui les paysans en font d\u00e9j\u00e0 plus que ce qui est demand\u00e9...\r\n- conc\u00eatement la suisse est un mauvais \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9 alors qu' \u00e0 vous entendre les paysans font tout juste... o\u00d9 est que la Suisse a des progr\u00e8s \u00e0 faire en mati\u00e8re de bio\r\ndiversit\u00e9???? \r\nil y a un programme national qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la suisse- en 2012 pr la biodiversit\u00e9. il faut voir ce qu'il en ressort. \r\nmettre davantage de nature en ville serait certainement bon pour lutter contre la disparition des inscects.", "durationSec": 660, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395465", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La biodiversit\u00e9 mondiale menac\u00e9e par l'Homme: interviews d'Antoine Guisan et de Jacques Bourgeois / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews d'Antoine Guisan, professeur ordinaire aux facult\u00e9s de Biologie et de m\u00e9decine et de G\u00e9osciences et environnement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, et de Jacques Bourgeois, conseiller national (PLR/FR), directeur de l'Union suisse des paysans."], "variantIds": ["ece-10395465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:56Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour parler de ce rapport alarmant re\u00e7oit Antoine Guisan bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur ordinaire aux facult\u00e9s de biologie et de m\u00e9decine de g\u00e9osciences environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, vous \u00eates aussi membre du Forum suisse sur la biodiversit\u00e9, vous avez travaill\u00e9 en amont, \u00e0 l'\u00e9laboration de ce rapport, on entend : pr\u00e8s d'un 1000000 d'esp\u00e8ces menac\u00e9es, \u00e7a repr\u00e9sente une esp\u00e8ce sur 8 sur la plan\u00e8te, est ce que notre civilisation toute enti\u00e8re est aujourd'hui menac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nOui, alors effectivement c'est : c'est une situation pr\u00e9occupante, il faut savoir quand on parle de 8 millions en fait, on a plus ou moins un peu plus de 2 millions qui sont recens\u00e9s, qu'on conna\u00eet bien, le reste c'est des estimations pour des groupes qu'on conna\u00eet beaucoup moins, comme les les champignons, les virus, les bact\u00e9ries beaucoup d'insectes encore \u00e0 d\u00e9couvrir, et donc on perd aussi une biodiversit\u00e9 qu'on ne conna\u00eet pas encore compl\u00e8tement et bien s\u00fbr l'importance de cette perte de biodiversit\u00e9, elle se mesure dans le sens o\u00f9 s'finalement cette biodiversit\u00e9, elle aime, elle nous est n\u00e9cessaire puisque, m\u00eame plus qu'utile, on parle beaucoup maintenant des b\u00e9n\u00e9fices de la nature pour l'homme, on parlait anciennement des services cause islamique est ce vraiment s'tous tous finalement tous les services que la nature nous offre, et qui soutient comme vous, comme il a \u00e9t\u00e9 dit pr\u00e9c\u00e9demment, l\u00e0, l'\u00e9conomie, le d\u00e9veloppement social, les loisirs etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [89%] :\r\nC'est ce rapport est particuli\u00e8rement alarmiste aujourd'hui est -ce que c'est aussi d\u00fb au fait que l'extension des esp\u00e8ces, \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [89%] :\r\nOui, alors quand on parle d'extinction pass\u00e9 parce c'est vrai qu'on parle de la 6\u00e8me extinction les extinctions du pass\u00e9 sont pass\u00e9s sur des p\u00e9riodes beaucoup plus longues, on a la, la, la Terre a mis du temps \u00e0 Harare a finalement \u00e0 ce que la biodiversit\u00e9 aurait augmente au niveau qu'on a aujourd'hui qui, qui n'a cess\u00e9 d'augmenter, et aujourd'hui le le le rythme des extinctions devient tr\u00e8s de plus en plus rapide, je dirais, de Pair avec l'acc\u00e9l\u00e9ration d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que l'homme fait sur la plan\u00e8te, c'est-\u00e0-dire la consommation, la production, l'extraction des ressources etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [94%] :\r\nAlors que faire aujourd'hui Antoine Guisan parce qu'on entend un des politiques dans le concert de lamentations, tr\u00e8s souvent, c'est vrai, on entend, on en parle aussi au niveau du climat quelles doivent \u00eatre les priorit\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [90%] :\r\nAlors effectivement, je pense que c'est, c'est c'est difficile parce que c'est une situation un petit peu n\u00e9gative, les gens n'ont pas envie d'entendre des mauvaises nouvelles, mais le rapport rel\u00e8ve quand m\u00eame que c'est encore le moment de d'agir et les les actions qu'il faut faire c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 tout prix pr\u00e9server les surfaces qui reste naturels qui sont encore pr\u00e9serv\u00e9e, et puis il faut repenser notre mode de fonctionnement pour arr\u00eater, en tout cas, par exemple, la d\u00e9gradation des habitats, la pollution, on est en plein aussi dans la la la la grande discussion sur les plastiques, on sait pas encore tr\u00e8s bien, par exemple le fait qu'auront les plastiques, on accumule maintenant dans l'environnement, sur l'et les \u00e9cosyst\u00e8mes sur la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [90%] :\r\nComment \u00e9crit citoyen aussi, parce que dans le fond, la biodiversit\u00e9, quand on dit comme \u00e7a, tout le monde, on veut un peu mais pas trop et surtout pas trop pr\u00e8s, on est d'accord pour les papillons, les jolis papillons, mais pas pour les moustiques qui pique pour les abeilles qui butinent mais moins pour les gu\u00eapes qui viennent je pas g\u00e2cher le pique- nique, comment convaincre la population de changer sa mani\u00e8re de consommer aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [91%] :\r\nAlors je suis Biologie suis scientifique, donc j'ai contribu\u00e9, finalement on rapport et modestement, hein, vous avez entendu il y a beaucoup de scientifiques qui ont contribu\u00e9, notamment le Forum biodiversit\u00e9 les, les, les solutions, il faut les penser ensemble, je pense, avec tous les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 quand on passe de de repenser la soci\u00e9t\u00e9, il faut le faire avec les scientifiques et tous les acteurs, bien s\u00fbr, il faut commencer \u00e0 \u00e0 changer notre attitude par rapport \u00e0 la nature difficile effectivement de convaincre quelqu'un qui est un moustique peut \u00eatre important, mais c'est vrai que quand on parle de cette \u00e9rosion de la biodiversit\u00e9, elle touche notamment aussi la base de la cha\u00eene alimentaire des, des, des r\u00e9seaux, trafic et les moustiques qui contribuent \u00e9norm\u00e9ment, donc on doit, on doit accepter finalement que pour avoir les bienfaits de la nature, on doit aussi en accepter toutes les dimensions et Antoine Guisan : la Suisse dans tout \u00e7a, elle a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 en comme une mauvaise \u00e9l\u00e8ve, elle a pris des mesures, \u00e9laborer des plans d'action assez tardivement qu'est ce qu'elle peut faire de plus maintenant cette suisse, alors je pense que d\u00e9j\u00e0 c'est vrai qu'on a un plan qui, qui vient d'\u00eatre \u00e9labor\u00e9 assez tardivement, comme vous l'avez dit, apr\u00e8s quasiment 25 ans apr\u00e8s apr\u00e8s Rio cette cette ce ce plan, il contient beaucoup de choses qui sont importantes, il faut aussi reconna\u00eetre qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des acteurs de la conservation, la Turquie, disent que c'est pas assez, donc je pense que c'est l\u00e0 qu'on doit continuer \u00e0 s'asseoir les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 les les praticiens avec les scientifiques pour continuer \u00e0 et je pense que c'est un 1er pas, il faut absolument aller plus loin et il faut que vraiment les, les, les habitudes, par exemple alimentaires changent, on parle souvent de consommation de viande, plus que jamais, je pense que c'est l'occasion d'autres r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 Anne, par exemple, notre mani\u00e8re de nous alimenter notre mani\u00e8re de nous de consommer l'\u00e9nergie etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [89%] :\r\nLes agriculteurs sont particuli\u00e8rement point\u00e9s du doigt dans ce rapport, en Suisse, ils ont aussi un effort \u00e0 femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [91%] :\r\nAlors si vous voulez, hein, les agriculteurs sont point\u00e9s du doigt, surtout quand il s'agit de l'agriculture intensive, l'utilisation de pesticides, de m\u00e9thodes un peu intensif d'agriculture, les agriculteurs qui sont plus qui font plus des, des, des, des m\u00e9thodes 12 je dirais l'agriculture bio et biodynamie etc sont contribue peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 au red\u00e9veloppement pourrait contribuer au red\u00e9veloppement la la biodiversit\u00e9, donc il ne faut pas pointer tous les agriculteurs de la m\u00eame mani\u00e8re, et je pense qu'effectivement, peut-\u00eatre qu'il faut encourager ceux qui les bonnes pratiques, donc l\u00e0, le consommateur peut faire beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [91%] :\r\nOn va l'entendre la la voix d\u00e9c\u00e8s agriculteurs puisque justement d'un de ses repr\u00e9sentants avec nous c'est vous Jacques Bourgeois, bonjour, oui, bonsoir, vous \u00eates le directeur de l'Union suisse des paysans, \u00e9galement conseiller national PLR fribourgeois, vous venez d'entendre Antoine Guisan qui fait la diff\u00e9rence entre l'agriculture de masse et puis ceux qui font du bio en Suisse, tout d'abord parce que on a un chiffre en Suisse, les paysans qui font uniquement du bio, ils sont quel pourcentage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [89%] :\r\nAlors nous avons \u00e0 peu pr\u00e8s sur le march\u00e9 environ 10 12 pourcent de production biologique qui est produit en fonction des demandes du march\u00e9, mais ce que j'aimerais aussi pr\u00e9ciser, peut-\u00eatre par rapport \u00e0 cet enjeu que qu'est la biodiversit\u00e9, l'agriculture ne serait pas ce qu'elle est sans la biodiversit\u00e9, donc nous travaillons avec la nature, nous devons veiller \u00e0 la pr\u00e9server, c'\u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure aussi au niveau du sol je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser aussi, nous devons tenir compte des Terres cultiv\u00e9es de les maintenir le plus haut niveau possible car \u00e0 l'heure actuelle, en un seul qui se d\u00e9robe sous nos pieds aux rideaux m2 par seconde environ 8 heures 27 balles et si on urbanise on b\u00e9tonne superficie s'est \u00e9galement tout ce que l'on aura moins pour le d\u00e9veloppement de de biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [89%] :\r\nOn va rester dans le domaine de l'agriculture, si vous voulez bien la production bio est souvent mise en avant aussi dans le rapport, dont on parle aujourd'hui, est ce que la Suisse ne devrait pas donc faut montrer l'exemple en Europe et se convertir enti\u00e8rement bio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [90%] :\r\nAlors, pour autant qu'il y a, il y a une demande 100 pourcent bio, d'une part, d'autre part \u00e9galement, il faut aussi que les consommateurs soient pr\u00eats \u00e0 en payer le prix, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9lier les cordons de leur bourse leur porte- monnaie pour pouvoir acheter des produits qui sont plus chers sur le march\u00e9 puisqu'il g\u00e9n\u00e8re \u00e9galement des co\u00fbts qui sont plus chers, d'autre part, \u00e9galement il faudrait pas limiter seulement notre pays mais il faudrait aussi l'appliquer au niveau des produits qui sont import\u00e9s et l\u00e0 certainement, on va se heurter \u00e0 des accords bilat\u00e9raux et des accords internationaux comme par exemple au niveau de l'Organisation mondiale du commerce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:35) [90%] :\r\nAntoine Guisan on l'entendait \u00e0 ce que dans le fond les les consommateurs sont pr\u00eats, selon vous, \u00e0 payer plus cher pour pr\u00e9server cette biodiversit\u00e9, on touche au porte- monnaie directement la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [90%] :\r\nAlors je ne connais pas les chiffre par exemple de l'\u00e9volution du bio sur les march\u00e9s, si j'ai l'impression que c'est un march\u00e9 en croissance, donc la premi\u00e8re r\u00e9ponse \u00e0 sa derni\u00e8re qui en tout cas, il semblerait que les consommateurs il y adh\u00e8re, j'imagine que beaucoup encore n'y adh\u00e8re pas pour pour la raison qu'effectivement leur budget ne leur permet pas, alors je pense, c'est pour \u00e7a qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir vraiment avec tous les acteurs, on a aussi tendance \u00e0 surconsommer, on mange trop, on pourrait manger moins et mieux, avec beaucoup de b\u00e9n\u00e9fices pour tout le monde aussi en termes de sant\u00e9, donc je pense que c'est vraiment cette cette c'est vraiment \u00e0 des messages aussi du du rapport c'est de repenser un peu la soci\u00e9t\u00e9 maintenant plus que jamais je, je voulais aussi rajouter que je je n'aimerais pas pointer du doigt les agriculteurs, vous avez entendu qu'il y a beaucoup de causes de d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9, la certains types d'agriculture en sont la cause, mais il y a aussi par exemple la question des des exportations qui a ceux qui ont \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s, il vaut mieux manger local que de l'alimentation, qui vient de loin et tout \u00e7a finalement a aussi un impact sur la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [92%] :\r\nD'autant, Jacques Bourgeois qu'en Suisse, on conna\u00eet pas ces grandes exploitations donc comme on conna\u00eet en Europe, on voit souvent les images en France, en Italie, en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc nous avons 10 ans d'exploitation, la taille de notre pays, c'est-\u00e0-dire de petites structures avec un environnement \u00e9conomique un suisse dans ce contexte l\u00e0, je rejoins ce qui vient d'\u00eatre dit, je crois que c'est important de consommer local de consommer, selon les saisons, des produits, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que la culture apporte sa Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, nous avons 98 pourcent des exploitations qui sont surface de compensations qui doivent r\u00e9pondre \u00e0 des prestations \u00e9cologiques requises et que danser prescription la 7 pour 100 des surfaces doivent \u00eatre en surface, biodiversit\u00e9, d\u00e9veloppement de biodiversit\u00e9 de promotion de biodiversit\u00e9 et nous sommes actuellement \u00e0 peu pr\u00e8s au double \u00e0 13 \u00e0 14 pourcent, en moyenne, donc on voit que nous apportons notre Pierre \u00e0 fils, nous voulons apporter cette Pierre, mais je crois qu'on n'est pas les seuls et, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit je pense que cette un enjeu global, regardons ce que l'on peut faire aussi en zone urbaine, alors je pense aussi au d\u00e9veloppement des jardins au d\u00e9veloppement des surfaces Bert pour justement veiller au d\u00e9veloppement du Universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:04) [93%] :\r\nJacques Bourgeois le le mot de la fin pour vous, vous seriez pr\u00eat vous, en tant que pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans \u00e0 dire maintenant on va travailler davantage avec les biologistes avec les gens qui sont sur le terrain pourtant faire des efforts dans ce sens -l\u00e0, la biodiversit\u00e9, on entend tous les efforts vous mettait d\u00e9j\u00e0 en avant, mais il y a, sont plus \u00e0 faire encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [91%] :\r\nOui, alors nous sommes tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait pr\u00eat je crois qu'on l'a d\u00e9montr\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent que nous sommes pr\u00eats \u00e0 puisque comme mentionn\u00e9, donc pour nous, nous serions parce que nous sommes Marie- Laure actuels sont biodiversit\u00e9, nous avons mis en place aussi des banques fleuries, par exemple pour les abeilles, donc nous sommes pr\u00eats \u00e0 prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires \u00e0 pr\u00e9server cette biodiversit\u00e9 mais comme mentionn\u00e9 dans le rapport, c'est particuli\u00e8rement l'augmentation de la population et la consommation par habitant qui pose aussi probl\u00e8me et l\u00e0, c'est un enjeu global. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:49) [90%] :\r\nJacques Bourgeois merci vous l'avons entendu Antoine Guisan pr\u00e8s \u00e0 vous tendre la main, \u00e9galement, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans ce forum, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:58) [86%] :\r\nMerci, bonsoir, merci pareillement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "CN Fribourg, Directeur, &#x0D;\nCommission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie CN (CEATE-CN) ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06ADB893-789A-4214-A337-B82065325BB3", "internalArchiveId": "06ADB893-789A-4214-A337-B82065325BB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Surveillance accrue des transports subventionn\u00e9s: interviews de Pierre-Andr\u00e9 Meyrat et de David Eray", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Andr\u00e9 Meyrat, vice-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports\r\nInterviews de Pierre-Andr\u00e9 Meyrat, directeur suppl\u00e9ant de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, et de David Eray, ministre jurassien de l'Environnement.\r\n\r\nSurveillance accrue des transports subventionn\u00e9s: interviews de Pierre-Andr\u00e9 Meyrat et de David Eray Et pour parler des nouvelles mesures....on accueille en direct Pierre-Andr\u00e9 Meyrat, vice-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, bonsoir!\r\nVous disiez ce matin en conf\u00e9rence de presse... que ces mesures... vont plus loin... que ce qu'avait pr\u00f4n\u00e9... l'audit de l'an dernier. On doit comprendre... que l'affaire \"CAR postal\" a \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectro-choc pour votre office?\r\n- Le syst\u00e8me de contr\u00f4le est r\u00e9organis\u00e9, mais la philosophie reste inchang\u00e9e: les entreprises de transports subventionn\u00e9es doivent prendre leur responsabilit\u00e9: la balle est dans leur camp... mais bon.... r\u00e9sultats financiers oblige, une entrerprise priv\u00e9e n'est pas forc\u00e9ment orient\u00e9e vers le \"fairplay\"!\r\n- Vous dites que vous allez demander une comptabilit\u00e9 claire et conforme \u00e0 la loi aux entreprises: \u00e7a peut sembler aller de soi....presque un peu na\u00eff...\r\n- Une de vos mesures-phares consiste \u00e0 effectuer des contr\u00f4les surprise: avec quelles fr\u00e9quences?\r\n- Est-ce qu'avec le scandale CarPostal, la relation de confiance entre l'Office et les entreprises de transports priv\u00e9es a \u00e9t\u00e9 rompue... ou endommag\u00e9e?\r\n- Est-ce qu'on peut parler de \"serrage de vis\"?\r\n- Une entreprise subventionn\u00e9e ne doit pas faire de b\u00e9n\u00e9fices: quelles sont les garanties que cette r\u00e8gle soit respct\u00e9e... une entreprise pourrait \u00eatre tent\u00e9e d'\u00e9vacuer l'argent gagn\u00e9 gr\u00e2ce aux subventions vers d'autres unit\u00e9s d\u00e9ficitaires...\r\nId\u00e9es Nadine:\r\nMalgr\u00e9 ce nouveau syst\u00e8me... anti-d\u00e9tournement de fonds publics.... que vous mettez en place...  les entreprises.. qui per\u00e7oivent... des subventions... restent responsable de leurs comptes annuels. Votre office ne les contr\u00f4lera plus. Pourquoi?\r\nDes contr\u00f4les plus pouss\u00e9s sur le terrains, c'est \u00e0 dire?\r\nIl avait fallu un hasard pour d\u00e9couvrir le pot au rose au sein de Car postal... qui durait depuis plusieurs ann\u00e9es. Ces mesures vont-elle permettre de d\u00e9couvrir d'\u00e9ventuelles irr\u00e9gularit\u00e9s plus rapidement?\r\nAvec ces mesures... vous pouvez nous affirmer qu'il n'y aura plus jamais de scandale similaire \u00e0 celui de  Car postal?\r\n.", "durationSec": 419, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395467", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Surveillance accrue des transports subventionn\u00e9s: interviews de Pierre-Andr\u00e9 Meyrat et de David Eray / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-4", "Forum du 06.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews de Pierre-Andr\u00e9 Meyrat, directeur suppl\u00e9ant de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, et de David Eray, ministre jurassien de l'Environnement."], "variantIds": ["ece-10395467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:55Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPour parler de ces nouvelles mesures, on accueille en Direct Pierre Andr\u00e9 Meyrat, vice- directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports bonsoir, bonsoir, vous disiez ce matin en conf\u00e9rence de presse que ces mesures vont plus loin que ce qu'avait pr\u00f4n\u00e9 l'audit de l'an dernier, on doit comprendre que l'affaire CarPostal a \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc pour votre fils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nEn tout cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation pour nous oui \u00e7a \u00e9branl\u00e9 notre confiance dans dans certaines v\u00e9rit\u00e9s qu'on croyait bien \u00e9tablie en tout cas, il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour nous de de travailler pour r\u00e9tablir cette confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [93%] :\r\nAlors certes, le syst\u00e8me de contr\u00f4le est r\u00e9organis\u00e9, mais la philosophie reste inchang\u00e9e : les entreprises de transports subventionn\u00e9es doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s, la balle est dans leur camp, mais bon r\u00e9sultats financiers oblige une entreprise priv\u00e9e, on le sait, n'est pas forc\u00e9ment orient\u00e9e vers le fair-play non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [87%] :\r\nEt quand vous dites, entreprises priv\u00e9es, il faut bien voir l'actionnariat de ces entreprises sond\u00e9es sont des corporations publiques g\u00e9n\u00e9ralement sur les cantons les communes souvent aussi la Conf\u00e9d\u00e9ration donc une entreprise de transport n'est pas orient\u00e9e vers la production de b\u00e9n\u00e9fices, comme peut l'\u00eatre une une entreprise classique de l'entreprise de l'\u00e9conomie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [95%] :\r\nVous dites que vous allez demander une comptabilit\u00e9 claire et conforme \u00e0 la loi aux entreprises, c'est ce qu'on a pu entendre ce matin, \u00e7a peut sembler quand m\u00eame aller de soi, c'est un peu na\u00eff non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'on a \u00e9t\u00e9 na\u00eff avant justement, et c'est ce qu'on essaye devait d'\u00e9viter maintenant, oui, on a, on a clairement mis les on va mettre clairement les entreprises devant leurs responsabilit\u00e9s, c'est \u00e0 elle qu'il incombe la responsabilit\u00e9 de produire des chiffres et des comptes qui sont conformes, non seulement au droit des obligations mais aussi au droit sp\u00e9cial des transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [87%] :\r\nUne de vos mesures phares \u00e9galement, on le disait anti- tout \u00e0 heure, consiste \u00e0 effectuer des contr\u00f4les surprises alors en quoi \u00e7a consiste exactement avec quelles fr\u00e9quences par exemple le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [89%] :\r\nAvec quelle fr\u00e9quence d\u00e9pendra de du risque en fonction des et des diff\u00e9rentes entreprises \u00e7a fonds pourront aussi de la taille des diff\u00e9rentes entreprises, les grandes entreprises peuvent penser qu'on reviendra plus souvent chez elle que les que les petites mais en principe c'est un peu le syst\u00e8me des inspecteurs fiscaux qui descendent dans des dans des dans des commerces soudanaise entreprise pour savoir ce qui s'y passe, on aura des personnes qui vont venir avec leur machine \u00e0 calculer et puis avec leurs r\u00e8gles, et puis qui v\u00e9rifieront que les les qui les frais sont bien correctement \u00e9valu\u00e9 et puis que les recettes le sont \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [86%] :\r\nOn imagine les fonctionnaires avec leurs r\u00e8gles et leur calculette qui vont arriver dans ces diff\u00e9rentes entreprises de transport, il aura fallu quand m\u00eame un un hasard incroyable hein pour red\u00e9couvrir le poteau rose au sein de Car postal qui durait depuis plusieurs ann\u00e9es, 7, 8 ans, est ce que les mesures que vous mettez en place aujourd'hui, vous permet de d\u00e9couvrir d'\u00e9ventuels d'irr\u00e9gularit\u00e9s plus rapidement surtout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [89%] :\r\n\u00e7a n'est pas notre fonction, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports de chasser la fraude, ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'as CarPostal avait un niveau de gravit\u00e9 extr\u00eamement gras a extr\u00eamement rare, on esp\u00e8re qu'il est qu'il est unique, une entreprise c'\u00e9tait national qui plus est, s'\u00e9taient organis\u00e9s pour \u00e0 divertir pour tirer de leur but des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration et \u00e7a c'est, c'est un lieu, un niveau de gravit\u00e9 qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 vu on ne s'organise pas l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour \u00e9viter que cela se produise \u00e0 nouveau mais les fonctionnaires dont je parlais tout \u00e0 l'heure qui descendront avec le r\u00e9glait et leur machine \u00e0 calculer, auront pour mission d'\u00e9viter que ce genre de chose se produise \u00e0, \u00e0 nouveau, nous notre, notre ambition, ce sera de surveiller davantage la qualit\u00e9 et la quantit\u00e9 des prestations fournies par les entreprises, on va s'assurer qu'elles travaillent bien qu'elle travaille efficacement et qu'elles am\u00e8nent les prestations pour lesquelles nous les payons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [92%] :\r\nVous le disiez tout \u00e0 l'heure une entreprise subventionn\u00e9e, ne doit pas faire de b\u00e9n\u00e9fices, quelles sont les garanties que cette r\u00e8gle soit respect\u00e9e une entreprise pourrait tenter, par exemple, d'\u00e9vacuer l'argent gagn\u00e9 gr\u00e2ce aux subventions vers d'autres unit\u00e9s d\u00e9ficitaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [91%] :\r\nDans ce cas -l\u00e0, elle se comporterait de fa\u00e7on elle violerait le droit et dans ce cas -l\u00e0, on pourrait la poursuivre, comme \u00e0 l'heure actuelle, il y a des enqu\u00eates sur CarPostal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [95%] :\r\nBien, merci Pierre-Andr\u00e9 Meyrat, vice- pr\u00e9sident de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour \u00e9voquer les le\u00e7ons tir\u00e9es ou non de cette affaire CarPostal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [93%] :\r\nPour r\u00e9agir \u00e0 ces mesures tr\u00e8s attendues par les cantons, on re\u00e7oit un ministre jurassien David Eray bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:04) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [92%] :\r\nVous \u00eates en charge du d\u00e9partement de l'environnement, on vous a beaucoup entendu l'an dernier sur cette affaire, c'est l'affaire CarPostal, vous \u00e9tiez tr\u00e8s en col\u00e8re, est ce que les mesures prises aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports vous rassure. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:16) [86%] :\r\nAlors effectivement, les mesures prises aujourd'hui annonc\u00e9 aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports rassure \u00e0 mon avis les l'ensemble des commanditaires, que ce soit les les cantons et les communes et m\u00eame la conf\u00e9d\u00e9ration puisque le l'Office f\u00e9d\u00e9ral prend des mesures qui, finalement, tr\u00e8s probable et des et d'entreprises et il \u00e9vite de d'avoir cette cette habitude que nous avions par le pass\u00e9 pour les autres, l'OFT v\u00e9rifier nos comptes, nous sommes blanchies et nous pouvons continuer notre petit petit man\u00e8ge et l\u00e0 je pense que les mesures prises sont \u00e0 saluer et je suis s\u00fbr que l'ORTF avec ses ses ses propositions, c'est ses 5 nouvelles mesures pourra encore une fois c'est faux travail de 2000, d'une meilleure mani\u00e8re et surtout mettre ses responsables, c'est ces entreprises devant leurs responsabilit\u00e9s dans le cas o\u00f9 elle respecterait pas la loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [87%] :\r\nMais si on se souvient de l'affaire CarPostal, on se rappelle aussi que les cantons d'annoncer les offres trop \u00e9lev\u00e9 depuis 5 ans d\u00e9j\u00e0, lorsque l'affaire a \u00e9clat\u00e9 -ce que c'est une nouvelle mesure de pr\u00e9caution prise aujourd'hui n'arrive pas trop tard. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:14) [89%] :\r\nAlors bien \u00e9videmment que plut\u00f4t eut \u00e9t\u00e9 mieux mais je pense que l'OFT a agi par gradation et finalement a ouvert cette enqu\u00eate qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur les scandales de l'ann\u00e9e pass\u00e9e et je pense que s'il y avait un fautif parmi les entreprises, c'\u00e9tait dans l'exemple que nous parlons CarPostal nous devons plut\u00f4t bl\u00e2mer cartes postales que de chercher \u00e0 savoir si l'OFT en tant qu'arbitre a fait son travail correctement, pas l'OFT a finalement d\u00e9f\u00e9r\u00e9 un carton rouge \u00e0 \u00e0 le CarPostal et nous ne pouvons que f\u00e9liciter l'arbitre l'OFT pour son travail et finalement aussi la remercier puisque l'ensemble des cantons et des communes suisses finalement profitent de ce travail comp\u00e9tent de l'Ouest et qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'issue de cette enqu\u00eate, un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [89%] :\r\nOn vient d'entendre, Pierre-Andr\u00e9 Meyrat qui nous disaient qu'il pensait pas qu'un scandale comme CarPostal puisse se reproduire \u00e0 vous \u00eates d'accord avec cet avis l\u00e0 on n'aura pas de scandale similaire \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:08) [86%] :\r\nDirais que le m\u00eame espoir que lui, mais je pense que le la la confiance emp\u00eache pas le contr\u00f4le, et c'est ce qu'a c'est ce qu'a mis en place au FT aujourd'hui avec cette annonce de 5 nouvelles mesures de contr\u00f4le des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [90%] :\r\nOn fait David Eray La Poste \u00e0 l'\u00e9poque, vous avez promis de rembourser les sommes pr\u00e9lev\u00e9es de mani\u00e8re indue au cantons assez rapidement vous dans le Jura, vous avez \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement rembours\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:27) [86%] :\r\nAlors effectivement, tout a \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s conform\u00e9ment \u00e0 \u00e0 aux diff\u00e9rentes analyses qu'a men\u00e9e, notamment l'OFT la conf\u00e9rence intercantonale d\u00e8s des transports publics et je crois que la, la, la Poste a en tout cas CarPostal dans le cas pr\u00e9sent \u00e0 assumer ses paroles et a tenu a tenu parole et a a finalement assumer ses ses erreurs en remboursant les commanditaires, c'est-\u00e0-dire les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9galement certaines communes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [91%] :\r\nDavid Eray, merci beaucoup d'\u00eatre venu r\u00e9agir en Direct dans ce forum, on souhaite une belle journ\u00e9e, dans le Jura, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:58) [95%] :\r\nC'est vraiment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyrat, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Directeur suppl\u00e9ant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8B7FFE1-B50D-4E3C-ACD0-68FD87E419D8", "internalArchiveId": "D8B7FFE1-B50D-4E3C-ACD0-68FD87E419D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: le tremblement de terre en Valais, 1946 (1e partie)", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 198, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10407251", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["catastrophe naturelle", "ann\u00e9es 1940", "s\u00e9isme"], "alternativeTitle": ["Archive: le tremblement de terre en Valais, 1946 (1e partie) / ALA_2019-05-06T15:24:49_archive-le-tremblement-de-terre-en-valai", "A l'abordage du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10407251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:45:31Z", "speechToTexts": ["13.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNotre archive du jour pour une fois, est li\u00e9 avec un \u00e9v\u00e9nement historique pour de vrai, un \u00e9v\u00e9nement qui s'est pass\u00e9 en 1946 le 25 janvier \u00e7a s'est pass\u00e9 en Valais, c'\u00e9tait 18 heures 32 un tremblement de terre d'une magnitude de5,8 et selon les informations du Service sismologique de Suisse, h\u00e9 bien ce genre d'\u00e9v\u00e9nement arrive en Suisse tous les 50 \u00e0 150 ans, chaque ann\u00e9e, on a 1 pourcent de de chance que \u00e7a arrive quand m\u00eame une chance sur 100 chaque ann\u00e9e qu'on un tremblement de terre d'une magnitude de 6 ou plus, et donc la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait pr\u00e8s de Sierre un tremblement de terre qui, quand m\u00eame, avait fait 4 morts et 3500 b\u00e2timents avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s et selon le site du service sismologique suisse en francs d'aujourd'hui, \u00e7a ferait des montants d'une valeur de 26 millions de francs suisses et non top archive du jour une archive, bien s\u00fbr, de 1946 c'\u00e9tait ce sont des t\u00e9moignages de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [85%] :\r\nNous avons en ce moment la police trop monsieur Norbert Rothen chancelier de l'\u00c9tat du Valais vous vous trouviez -vous messieurs au moment de la 1\u00e8re secousse je me trouvais assis dans mon bureau \u00e0 la chancellerie, l'\u00c9tat, j'ai cru \u00e0 un moment donn\u00e9, que j'avais un un \u00e9blouissement un \u00e9tourdissement mais je me suis aper\u00e7u bien vite au bruit que faisait un tableau qui est tomb\u00e9 avec fracas que c'\u00e9tait tout autre chose et que le ph\u00e9nom\u00e8ne avec quelque chose d'objectif, si je comprends bien, vous avez failli \u00eatre atteint par le tableau qui s'est \u00e9croul\u00e9 \u00e0 au pied, oui, c'\u00e9tait un tableau que ce qui \u00e9tait pas mordu derri\u00e8re ma t\u00eate et qui l'a effleur\u00e9, au passage, et vous avez imm\u00e9diatement r\u00e9alis\u00e9 ce qui venait de se passer, j'ai regard\u00e9 par la fen\u00eatre qui donne sur la place historique dans la plante \u00e0 dans la direction de l'Ouest et j'ai vu une grande lueur livide vers pas \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me suis rendu compte qu'il devait s'agir d'un tremblement de terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [71%] :\r\nOui, ce que tu \u00e9tais toi, dis moi \u00e7a dans le tramway Monterrey la t\u00e9l\u00e9 colombienne et ben mais tu \u00e9tais chez toi alors, tu es sorti oui des promesses qui n'a pas eu oui non, car c'est \u00e0 assez dis -moi comment est -ce que t'as pass\u00e9 la nuit de bien dormir, ah oui, ah oui, on n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9 \u00e0 aucun moment un peu et pas maman aussi oui \u00e0 sa fianc\u00e9e mais pas sorti rien qu'est -ce que tu as pens\u00e9 quand on t'a dit qu'il avait eu un tremblement de terre \u00e0 Sion, est ce que tu \u00e9tais \u00e0 ce moment -l\u00e0, un m\u00e9dia la maison une sortie et non pas sorti, j'ai ressenti, n'y a pas, il n'a pas eu peur de continuer, oui, oui, je suis sorti apr\u00e8s avait sorti apr\u00e8s et qu'est -ce que tu as vu, si j'ai tout nu dans les rues, oui, il y avait pas de l'art, c'\u00e9tait quand m\u00eame que de passer la nuit, enfin on \u00e9tait se promener dehors qui \u00e9taient promis toute la nuit avec des parents oui jusqu'au matin et aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 dormir mais oui, mais apr\u00e8s cette ann\u00e9e un an s'est nouveau r\u00e9veill\u00e9e Perrin un honn\u00eate nous secousses qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [92%] :\r\nLa suite de cette archive demain avec demain d'\u00e9pisodes qu'on pourrait surnommer tremblement de terre au bistrot h\u00e9 oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T14:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-993FAAE2-D613-4228-98D6-0EFE717A9CE7", "internalArchiveId": "993FAAE2-D613-4228-98D6-0EFE717A9CE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Max-Olivier Bourcoud, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 86, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395429", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Bourcoud, Max-Olivier"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Max-Olivier Bourcoud, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s / LMA_2019-05-06T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395429"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:58:25Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes pleins pouvoirs, c'est ce que l'on offre \u00e0 nos invit\u00e9s, qui passent la porte de ce Studio, t\u00f4t le matin, clin d'oeil aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre et ribambelle d'id\u00e9es en tous genres, ce matin, place \u00e0 Max, Olivier Bourcoud, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s, c'est notre capsule si j'\u00e9tais \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\n2 investirait massivement sur l'\u00e9ducation parce que, face aux d\u00e9fis environnementaux et aux d\u00e9fis divers d'ailleurs m\u00eame humain enfin aux migrations face \u00e0 l'h\u00e9ritage chose on va avoir besoin de cerveaux et des cerveaux qui reste en Suisse, donc il faut absolument qu'on les on les forme et donc je crois que c'est vital d'investir dans l'\u00e9ducation et \u00e7a c'est aussi bien de la liste de la formation professionnelle jusque jusqu'aux universit\u00e9s, on a besoin de cerveau en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [86%] :\r\nOn ne pas assez encore aujourd'hui assez outill\u00e9s pour pour cette protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [90%] :\r\nPour la protection de l'environnement, si \u00e0 la Suisse, elle est d\u00e9j\u00e0 un pays je dirais mod\u00e8les quand on a, il se passe des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes, mais je n'en a jamais on n'a jamais assez de intervenant la Suisse a quand m\u00eame peu de de ressources naturelles \u00e0 exporter et c'est vraiment depuis toujours, c'est la force de nos cerveaux qui qui sont la meilleure contribution de la Suisse pour l'international. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [94%] :\r\nMax, Olivier Bourcoud, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse d'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s, il \u00e9tait avec nous le 10 avril dernier miser sur notre mati\u00e8re grise pour rayonner, voil\u00e0 son programme politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T04:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourcoud, Max-Olivier", "role": "pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'\u00e9tude et de protection des c\u00e9tac\u00e9s", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1738372", "internalArchiveId": "AA1811738215", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 571", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1478, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10404298", "imageURL": "http://www.rts.ch/10404290.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Yvonne et Willy VS Ren\u00e9e et Ren\u00e9", "C'est ma question"], "variantIds": ["ece-10404298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-21T10:53:24Z", "subTitles": ["10:00:00:01  10:00:01:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:09:19  10:00:13:19\r\n{\\an1}-Le moyen mn\u00e9motechnique\r\npour approfondir sa culture:\r\n\r\n10:00:14:00  10:00:16:21\r\n{\\an1}c'est de jouer \u00e0 \"C'est ma question\".\r\n\r\n10:00:17:02  10:00:19:22\r\n{\\an1}Bonsoir, les champions.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:20:03  10:00:21:18\r\n{\\an1}-Vous venez de Sion.\r\n\r\n10:00:21:23  10:00:24:12\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me participation.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:00:24:17  10:00:29:07\r\n{\\an1}Yvonne et Willy, la premi\u00e8re\r\ns'est sold\u00e9e sur un compte positif:\r\n\r\n10:00:29:11  10:00:30:16\r\n{\\an1}425 frs.\r\n\r\n10:00:30:21  10:00:33:21\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a.\r\n-Bien, mais peut mieux faire.\r\n\r\n10:00:34:02  10:00:35:09\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n10:00:35:13  10:00:40:02\r\n{\\an1}-Bon \u00e9l\u00e8ve, mais peut mieux faire.\r\n-Exactement.\r\n\r\n10:00:40:07  10:00:44:03\r\n{\\an1}-Bonne chance,\r\nface \u00e0 vous, des Vaudois,\r\n\r\n10:00:44:08  10:00:48:05\r\n{\\an1}un couple original,\r\ncar tous les deux se nomment Ren\u00e9(e),\r\n\r\n10:00:48:10  10:00:50:15\r\n{\\an1}pr\u00e9nom commun qui les a attir\u00e9s.\r\n\r\n10:00:50:20  10:00:53:23\r\n{\\an1}Madame est coiffeuse\r\net aime bricoler,\r\n\r\n10:00:54:04  10:00:58:04\r\n{\\an1}Monsieur est enseignant\r\net joueur de basse \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:00:58:09  10:00:59:19\r\n{\\an1}Tous deux aiment\r\n\r\n10:01:00:00  10:01:03:20\r\n{\\an1}la course \u00e0 pied, la randonn\u00e9e\r\net les jeux de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:01:04:01  10:01:05:06\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:01:05:11  10:01:08:11\r\n{\\an1}-Autour de cette histoire,\r\nil a d\u00fb y avoir\r\n\r\n10:01:08:16  10:01:10:10\r\n{\\an1}des surnoms,\r\n\r\n10:01:10:14  10:01:13:13\r\n{\\an1}des fa\u00e7ons de vous appeler, ou non ?\r\n\r\n10:01:13:18  10:01:17:16\r\n{\\an1}-Les gens sont surpris\r\nquand ils ne nous connaissent pas\r\n\r\n10:01:17:21  10:01:20:06\r\n{\\an1}et qu'on se pr\u00e9sente Ren\u00e9, Ren\u00e9e.\r\n\r\n10:01:20:11  10:01:21:23\r\n{\\an1}Ils pensent \u00e0 un gag.\r\n\r\n10:01:22:04  10:01:25:15\r\n{\\an1}-Quand on vous appelle,\r\nles deux se retournent ?\r\n\r\n10:01:25:20  10:01:28:23\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n-Il faut accentuer la prononciation.\r\n\r\n10:01:29:04  10:01:30:20\r\n{\\an1}-Les deux se retournent.\r\n\r\n10:01:31:01  10:01:32:19\r\n{\\an1}-Ca va \u00eatre tr\u00e8s facile.\r\n\r\n10:01:33:00  10:01:35:21\r\n{\\an1}Si je pouvais n'avoir\r\nque des candidats\r\n\r\n10:01:36:02  10:01:39:03\r\n{\\an1}avec le m\u00eame pr\u00e9nom, ce serait top !\r\n\r\n10:01:39:08  10:01:41:08\r\n{\\an1}Voici le premier tour de mur,\r\n\r\n10:01:41:12  10:01:44:06\r\n{\\an1}la premi\u00e8re manche,\r\nle mur des visages.\r\n\r\n10:01:44:11  10:01:49:12\r\n{\\an1}On fait tourner ce mur des visages,\r\npour vous, Yvonne et Willy.\r\n\r\n10:01:49:17  10:01:53:01\r\n{\\an1}Vous l'arr\u00eatez\r\nquand vous le souhaitez.\r\n\r\n10:01:55:14  10:01:59:05\r\n{\\an1}Vous connaissez le principe,\r\nmaintenant.\r\n\r\n10:02:04:03  10:02:05:18\r\n{\\an1}-Jean-Damien ?\r\n\r\n10:02:05:23  10:02:07:12\r\n{\\an1}Jean-Damien.\r\n\r\n10:02:07:17  10:02:13:00\r\n{\\an1}-Vous optez pour Jean-Damien,\r\non l'accueille sur ce plateau.\r\n\r\n10:02:13:05  10:02:18:00\r\n{\\an1}-Je m'appelle Jean-Damien\r\net j'aime la litt\u00e9rature.\r\n\r\n10:02:18:05  10:02:21:04\r\n{\\an1}-Et vous, vous aimez\r\n\r\n10:02:21:09  10:02:23:05\r\n{\\an1}la litt\u00e9rature ?\r\n\r\n10:02:23:10  10:02:25:04\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend.\r\n-C'est vaste.\r\n\r\n10:02:25:09  10:02:28:11\r\n{\\an1}Mais pour 50 frs,\r\n\u00e7a doit \u00eatre des classiques.\r\n\r\n10:02:28:15  10:02:31:08\r\n{\\an1}-Ca devrait, on essaie.\r\n-On essaie.\r\n\r\n10:02:31:12  10:02:33:00\r\n{\\an1}Question litt\u00e9rature.\r\n\r\n10:02:33:05  10:02:39:11\r\n{\\an1}-Quel \u00e9crivain voyageur suisse\r\na r\u00e9dig\u00e9 \"L'Usage du monde\" ?\r\n\r\n10:02:39:15  10:02:40:23\r\n{\\an1}-Ouh l\u00e0...\r\n\r\n10:02:41:04  10:02:44:09\r\n{\\an1}Normalement,\r\nc'est simple, pour 50 frs.\r\n\r\n10:02:55:11  10:02:57:20\r\n{\\an1}Elle soupire\r\n-Que dit-on ?\r\n\r\n10:02:58:01  10:02:59:17\r\n{\\an1}-Dicker ou bien ?\r\n\r\n10:02:59:22  10:03:02:12\r\n{\\an1}Aucune id\u00e9e, qui est suisse, d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n10:03:02:17  10:03:06:09\r\n{\\an1}-Il est pour Jo\u00ebl Dicker,\r\nje suis pour Jacques Chessex.\r\n\r\n10:03:06:13  10:03:08:10\r\n{\\an1}Mais aucune id\u00e9e.\r\n-Chessex.\r\n\r\n10:03:08:14  10:03:11:17\r\n{\\an1}-Alors Chessex.\r\n-Chessex, on valide ?\r\n\r\n10:03:11:22  10:03:16:11\r\n{\\an1}-Au bol.\r\n-C'est la chance ou pas, v\u00e9rifions.\r\n\r\n10:03:16:15  10:03:19:21\r\n{\\an1}-Il s'agit de Nicolas Bouvier.\r\n\r\n10:03:20:02  10:03:21:07\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:03:21:11  10:03:25:22\r\n{\\an1}-Nicolas Bouvier sur son voyage\r\nde la Yougoslavie \u00e0 l'Afghanistan.\r\n\r\n10:03:26:03  10:03:27:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait en 1963.\r\n\r\n10:03:27:20  10:03:29:03\r\n{\\an1}Donc, \u00e7a date.\r\n\r\n10:03:29:08  10:03:31:10\r\n{\\an1}Ca commence mal.\r\n\r\n10:03:31:14  10:03:34:03\r\n{\\an1}-Ca peut que mieux aller.\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:03:34:08  10:03:37:04\r\n{\\an1}Un tour de mur pour nos challengeurs,\r\n\r\n10:03:37:09  10:03:38:18\r\n{\\an1}Ren\u00e9e et Ren\u00e9.\r\n\r\n10:03:38:23  10:03:40:15\r\n{\\an1}Vous aviez la r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:03:40:20  10:03:44:07\r\n{\\an1}Ah ouais, OK,\r\nc'\u00e9tait facile ou difficile ?\r\n\r\n10:03:44:11  10:03:46:05\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t moyen.\r\n-Moyen.\r\n\r\n10:03:48:10  10:03:51:00\r\n{\\an1}Avec qui joue-t-on ?\r\n-Christophe ?\r\n\r\n10:03:51:05  10:03:54:00\r\n{\\an1}La boulangerie.\r\n-Christophe.\r\n\r\n10:03:54:05  10:03:57:01\r\n{\\an1}-Christophe, car c'est app\u00e9tissant\r\n\r\n10:03:57:06  10:03:59:00\r\n{\\an1}ce qu'il y a derri\u00e8re lui.\r\n\r\n10:03:59:05  10:04:01:07\r\n{\\an1}-Je m'appelle Christophe,\r\n\r\n10:04:01:11  10:04:05:00\r\n{\\an1}je suis artisan\r\nboulanger-p\u00e2tissier-chocolatier\r\n\r\n10:04:05:05  10:04:06:10\r\n{\\an1}\u00e0 Grandson.\r\n\r\n10:04:06:14  10:04:08:13\r\n{\\an1}-Ca fait envie.\r\n-On garde.\r\n\r\n10:04:08:18  10:04:10:18\r\n{\\an1}-On garde, il est temps\r\n\r\n10:04:10:23  10:04:13:17\r\n{\\an1}de d\u00e9guster sa question.\r\n\r\n10:04:13:22  10:04:18:22\r\n{\\an1}-Comment appelle-t-on le m\u00e9lange\r\nde base de cr\u00e8me et de chocolat\r\n\r\n10:04:19:03  10:04:21:03\r\n{\\an1}des bonbons en chocolat ?\r\n\r\n10:04:21:08  10:04:22:22\r\n{\\an1}-(C'est la ganache.)\r\n\r\n10:04:23:03  10:04:25:05\r\n{\\an1}-La ganache ?\r\n-La ganache.\r\n\r\n10:04:25:11  10:04:28:06\r\n{\\an1}-Est-ce dans les propositions ?\r\n\r\n10:04:31:08  10:04:32:16\r\n{\\an1}-La ganache.\r\n\r\n10:04:32:21  10:04:37:19\r\n{\\an1}-La ganache, pour 50 frs,\r\nvous avez l'air assez s\u00fbrs de vous.\r\n\r\n10:04:38:00  10:04:39:05\r\n{\\an1}R\u00e9ponse.\r\n\r\n10:04:39:10  10:04:43:02\r\n{\\an1}-On appelle ce m\u00e9lange la ganache.\r\n\r\n10:04:43:07  10:04:46:03\r\n{\\an1}-On peut tremper le doigt\r\net d\u00e9guster.\r\n\r\n10:04:46:08  10:04:47:23\r\n{\\an1}Non, ne faites pas \u00e7a.\r\n\r\n10:04:48:04  10:04:50:18\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9, les 50 frs sont pour vous.\r\n\r\n10:04:50:23  10:04:52:12\r\n{\\an1}A nos champions !\r\n\r\n10:04:52:17  10:04:56:02\r\n{\\an1}Un match Sion-Thierrens, aujourd'hui.\r\n\r\n10:04:56:07  10:05:01:21\r\n{\\an1}Thierrens, dans le canton de Vaud,\r\nYvonne et Willy de Sion.\r\n\r\n10:05:05:11  10:05:07:05\r\n{\\an1}-Heu...\r\n\r\n10:05:07:10  10:05:10:18\r\n{\\an1}C'est une boucherie,\r\nune confiserie au milieu.\r\n\r\n10:05:10:23  10:05:12:21\r\n{\\an1}Tu veux qui ?\r\n-Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:05:13:02  10:05:15:04\r\n{\\an1}-Marisa ?\r\n-Marisa, ouais.\r\n\r\n10:05:15:09  10:05:20:00\r\n{\\an1}-Marisa, comme \u00e7a,\r\nil n'y a rien, c'est neutre.\r\n\r\n10:05:20:05  10:05:25:11\r\n{\\an1}Je ne dis plus rien sur le niveau\r\ndes questions qui vous attendent.\r\n\r\n10:05:25:15  10:05:27:20\r\n{\\an1}-Je m'appelle Marisa,\r\n\r\n10:05:28:01  10:05:32:11\r\n{\\an1}j'habite Fribourg\r\net je suis fan de sport.\r\n\r\n10:05:32:15  10:05:35:00\r\n{\\an1}-Aimez-vous sport ?\r\n-On garde.\r\n\r\n10:05:35:05  10:05:38:06\r\n{\\an1}-On garde,\r\nquestion sport pour 100 frs.\r\n\r\n10:05:38:11  10:05:42:15\r\n{\\an1}-Quelles sont\r\nles \u00e9preuves d'un triathlon ?\r\n\r\n10:05:42:20  10:05:44:01\r\n{\\an1}-C'est bon.\r\n\r\n10:05:44:06  10:05:45:20\r\n{\\an1}-C'est bon ?\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n10:05:46:01  10:05:49:01\r\n{\\an1}-C'est plus facile\r\nque la litt\u00e9rature, \u00e7a.\r\n\r\n10:05:59:01  10:06:02:18\r\n{\\an1}-La derni\u00e8re:\r\nnatation, cyclisme, course \u00e0 pied.\r\n\r\n10:06:02:23  10:06:06:05\r\n{\\an1}-On valide\r\npour 100 frs, est-ce juste ?\r\n\r\n10:06:06:10  10:06:13:02\r\n{\\an1}-Les trois \u00e9preuves sont la natation,\r\nle cyclisme et la course \u00e0 pied.\r\n\r\n10:06:13:07  10:06:16:17\r\n{\\an1}-C'est en 1974\r\nqu'on le voit appara\u00eetre aux USA\r\n\r\n10:06:16:22  10:06:21:09\r\n{\\an1}dans sa forme moderne\r\navant de se d\u00e9velopper dans le monde.\r\n\r\n10:06:21:13  10:06:25:13\r\n{\\an1}Les disciplines \u00e9taient dans l'ordre,\r\nil faut du physique.\r\n\r\n10:06:25:18  10:06:27:21\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9, les 100 frs sont l\u00e0.\r\n\r\n10:06:28:02  10:06:32:01\r\n{\\an1}Les challengeurs vont pouvoir buzzer.\r\n\r\n10:06:32:06  10:06:35:06\r\n{\\an1}Ren\u00e9e et Ren\u00e9 !\r\n\r\n10:06:39:01  10:06:40:14\r\n{\\an1}-Christelle.\r\n\r\n10:06:40:19  10:06:43:01\r\n{\\an1}-Sans h\u00e9sitation, on opte\r\n\r\n10:06:43:06  10:06:45:10\r\n{\\an1}pour la blouse blanche.\r\n\r\n10:06:45:14  10:06:47:13\r\n{\\an1}-Je m'appelle Christelle,\r\n\r\n10:06:47:18  10:06:52:11\r\n{\\an1}je suis \u00e9tudiante en deuxi\u00e8me ann\u00e9e\r\nde m\u00e9decine \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:06:52:15  10:06:55:07\r\n{\\an1}je fais partie d'une association\r\n\r\n10:06:55:11  10:07:01:00\r\n{\\an1}qui donne des lunettes \u00e0 des enfants\r\nde quartiers d\u00e9favoris\u00e9s \u00e0 Rio.\r\n\r\n10:07:01:05  10:07:02:23\r\n{\\an1}-On garde.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:07:03:04  10:07:04:17\r\n{\\an1}-On garde, OK.\r\n\r\n10:07:04:22  10:07:09:11\r\n{\\an1}Gardons et v\u00e9rifions pour 100 frs\r\ns'ils ont la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:07:09:15  10:07:12:23\r\n{\\an1}-La r\u00e9tine contient\r\ndes photor\u00e9cepteurs:\r\n\r\n10:07:13:04  10:07:15:11\r\n{\\an1}les b\u00e2tonnets et les c\u00f4nes.\r\n\r\n10:07:15:15  10:07:18:15\r\n{\\an1}A quoi servent-ils respectivement ?\r\n\r\n10:07:18:20  10:07:21:07\r\n{\\an1}-C'est sympa, \u00e7a.\r\n\r\n10:07:38:01  10:07:40:03\r\n{\\an1}-Je dirais la A.\r\n-Je te suis.\r\n\r\n10:07:40:08  10:07:41:12\r\n{\\an1}-Sans conviction.\r\n\r\n10:07:41:17  10:07:44:01\r\n{\\an1}-L'essentiel est d'\u00eatre d'accord.\r\n\r\n10:07:44:06  10:07:46:00\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-J'y pensais aussi.\r\n\r\n10:07:46:05  10:07:50:17\r\n{\\an1}-Si vous vous trompez,\r\nc'est dommage que l'un ait raison.\r\n\r\n10:07:50:22  10:07:54:05\r\n{\\an1}-Non, on est solidaires.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:07:54:10  10:07:55:22\r\n{\\an1}-Vous \u00eates solidaires.\r\n\r\n10:07:56:03  10:08:00:06\r\n{\\an1}Alors, il y a environ 100 millions\r\nde b\u00e2tonnets dans l'oeil\r\n\r\n10:08:00:11  10:08:02:18\r\n{\\an1}et 6 millions de c\u00f4nes.\r\n\r\n10:08:02:23  10:08:04:21\r\n{\\an1}Ca vous aide ?\r\n\r\n10:08:05:02  10:08:06:07\r\n{\\an1}Non.\r\n\r\n10:08:06:11  10:08:11:05\r\n{\\an1}R\u00e9ponse A: la vision des formes\r\net des couleurs, v\u00e9rifions.\r\n\r\n10:08:11:10  10:08:16:19\r\n{\\an1}-A la vision nocturne\r\net \u00e0 la vision des couleurs.\r\n\r\n10:08:17:00  10:08:18:20\r\n{\\an1}-C'est pas facile.\r\n\r\n10:08:19:01  10:08:24:16\r\n{\\an1}Les 100 frs s'envolent\r\net \u00e7a tourne pour les champions.\r\n\r\n10:08:25:15  10:08:28:14\r\n{\\an1}Vous buzzez, Yvonne et Willy.\r\n\r\n10:08:28:19  10:08:32:17\r\n{\\an1}Ren\u00e9e et Ren\u00e9,\r\nvous allez choisir pour eux.\r\n\r\n10:08:34:21  10:08:39:11\r\n{\\an1}Qui selon vous a une question\r\nqui pourrait leur poser probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:08:39:16  10:08:41:08\r\n{\\an1}-Elias.\r\n\r\n10:08:41:12  10:08:43:10\r\n{\\an1}-Si jamais, la litt\u00e9rature,\r\n\r\n10:08:43:14  10:08:45:03\r\n{\\an1}c'est pas leur truc.\r\n\r\n10:08:45:08  10:08:47:12\r\n{\\an1}Yvonne et Willy, voici Elias,\r\n\r\n10:08:47:17  10:08:52:04\r\n{\\an1}je vous souhaite qu'il n'ait pas\r\nune question litt\u00e9rature.\r\n\r\n10:08:52:09  10:08:53:22\r\n{\\an1}-Je m'appelle Elias,\r\n\r\n10:08:54:03  10:08:59:12\r\n{\\an1}je suis stagiaire \u00e0 l'association\r\nLa Libellule pour entrer \u00e0 l'HEPIA,\r\n\r\n10:08:59:17  10:09:04:08\r\n{\\an1}la Haute \u00e9cole de paysagisme\r\nd'ing\u00e9nierie et d'architecture.\r\n\r\n10:09:04:12  10:09:08:07\r\n{\\an1}Lequel de ces coquillages\r\na envahi le lac L\u00e9man ?\r\n\r\n10:09:17:05  10:09:19:21\r\n{\\an1}Vous avez encore votre joker.\r\n\r\n10:09:20:02  10:09:22:04\r\n{\\an1}-(50/50 ?)\r\n-La moule !\r\n\r\n10:09:22:09  10:09:25:23\r\n{\\an1}-Oui, l\u00e0, je peux vous dire\r\nque vous avez raison.\r\n\r\n10:09:26:04  10:09:29:00\r\n{\\an1}Sans donner d'indices,\r\nvous avez raison.\r\n\r\n10:09:29:05  10:09:30:19\r\n{\\an1}-50/50 ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:09:31:00  10:09:32:19\r\n{\\an1}-On prend le 50/50.\r\n\r\n10:09:33:00  10:09:35:12\r\n{\\an1}-Vous n'avez aucune id\u00e9e ?\r\n-Aucune.\r\n\r\n10:09:35:17  10:09:38:06\r\n{\\an1}-On enl\u00e8ve deux mauvaises r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:09:38:11  10:09:41:04\r\n{\\an1}Il reste la stri\u00e9e ou la z\u00e9br\u00e9e.\r\n\r\n10:09:43:17  10:09:45:18\r\n{\\an1}-La z\u00e9br\u00e9e, \u00e7a fait Afrique.\r\n\r\n10:09:45:23  10:09:48:21\r\n{\\an1}Je ne sais pas, tu prendrais quoi ?\r\n\r\n10:09:51:11  10:09:54:09\r\n{\\an1}-Que fait-on ?\r\n-Allons pour la z\u00e9br\u00e9e.\r\n\r\n10:09:54:13  10:09:55:18\r\n{\\an1}-La z\u00e9br\u00e9e ?\r\n\r\n10:09:55:23  10:09:58:18\r\n{\\an1}OK, elle vient de la mer Caspienne.\r\n\r\n10:09:58:23  10:10:00:04\r\n{\\an1}-OK...\r\n\r\n10:10:00:09  10:10:04:22\r\n{\\an1}-En 62, on l'a d\u00e9couverte,\r\nelle s'est install\u00e9e et \u00e7a pullule.\r\n\r\n10:10:05:03  10:10:08:06\r\n{\\an1}Mer Caspienne, les z\u00e8bres ?\r\n\r\n10:10:08:11  10:10:09:15\r\n{\\an1}-Pas vraiment.\r\n\r\n10:10:09:20  10:10:11:16\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre que c'est juste.\r\n\r\n10:10:11:21  10:10:15:23\r\n{\\an1}-Il s'agit de la moule z\u00e9br\u00e9e,\r\ncomme on peut le voir ici.\r\n\r\n10:10:16:04  10:10:17:09\r\n{\\an1}-C'est juste.\r\n\r\n10:10:17:13  10:10:21:18\r\n{\\an1}Bravo, vous avez bien fait\r\nde prendre le joker.\r\n\r\n10:10:21:23  10:10:23:08\r\n{\\an1}Ca fait 100 frs.\r\n\r\n10:10:23:12  10:10:24:21\r\n{\\an1}A vos adversaires\r\n\r\n10:10:25:02  10:10:28:07\r\n{\\an1}pour la derni\u00e8re question\r\nde cette manche.\r\n\r\n10:10:28:11  10:10:29:17\r\n{\\an1}C'est buzz\u00e9.\r\n\r\n10:10:29:22  10:10:33:06\r\n{\\an1}Yvonne et Willy,\r\nvous choisissez pour eux.\r\n\r\n10:10:36:07  10:10:37:20\r\n{\\an1}-Vas-y, choisis.\r\n\r\n10:10:40:00  10:10:41:19\r\n{\\an1}-Que fait-on ?\r\n\r\n10:10:42:11  10:10:43:16\r\n{\\an1}-(Alexandre ?)\r\n\r\n10:10:43:21  10:10:45:09\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-Alexandre.\r\n\r\n10:10:45:13  10:10:47:08\r\n{\\an1}-On joue avec Alexandre.\r\n\r\n10:10:47:12  10:10:48:18\r\n{\\an1}Ren\u00e9e et Ren\u00e9,\r\n\r\n10:10:48:23  10:10:51:19\r\n{\\an1}voici Alexandre, qui a 200 frs.\r\n\r\n10:10:52:00  10:10:54:00\r\n{\\an1}-Alexandre, j'habite Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:10:54:05  10:10:57:15\r\n{\\an1}je suis passionn\u00e9\r\npar la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n10:10:57:20  10:11:00:22\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'\u00e9tait le Bismarck ?\r\n\r\n10:11:03:21  10:11:06:21\r\n{\\an1}-En face,\r\nvos adversaires sont d\u00e9pit\u00e9s,\r\n\r\n10:11:07:02  10:11:10:09\r\n{\\an1}car je crois\r\nqu'ils ont la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:11:18:00  10:11:20:16\r\n{\\an1}-La D, le premier cuirass\u00e9.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:11:20:21  10:11:22:20\r\n{\\an1}-Pas de joker, donc.\r\n-Non.\r\n\r\n10:11:23:01  10:11:24:07\r\n{\\an1}-On valide ?\r\n\r\n10:11:24:11  10:11:27:06\r\n{\\an1}Le premier cuirass\u00e9 de combat nazi.\r\n\r\n10:11:27:11  10:11:29:18\r\n{\\an1}C'est juste, Yvonne et Willy ?\r\n\r\n10:11:29:23  10:11:33:04\r\n{\\an1}-Non, il me semble\r\nque c'est le sous-marin.\r\n\r\n10:11:33:09  10:11:35:05\r\n{\\an1}-Ah, alors, on va voir.\r\n\r\n10:11:35:10  10:11:38:11\r\n{\\an1}L'avantage,\r\nc'est que si vous vous trompez,\r\n\r\n10:11:38:15  10:11:40:09\r\n{\\an1}\u00e7a n'entre pas en compte.\r\n\r\n10:11:40:13  10:11:43:09\r\n{\\an1}Voyons si vos adversaires ont raison.\r\n\r\n10:11:43:13  10:11:48:12\r\n{\\an1}-La r\u00e9ponse est\r\nle premier m\u00e9ganavire de combat nazi.\r\n\r\n10:11:48:17  10:11:52:02\r\n{\\an1}-Navire, hein ?\r\n-Donc, le premier cuirass\u00e9.\r\n\r\n10:11:52:07  10:11:53:19\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9 !\r\n\r\n10:11:54:00  10:11:57:06\r\n{\\an1}En l'honneur\r\ndu premier chancelier Bismarck.\r\n\r\n10:11:57:11  10:12:00:15\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse,\r\nles 200 frs sont pour vous.\r\n\r\n10:12:00:20  10:12:02:04\r\n{\\an1}Voyons les scores.\r\n\r\n10:12:02:09  10:12:07:10\r\n{\\an1}Nous avons 250 frs\r\npour l'instant pour nos challengeurs\r\n\r\n10:12:07:14  10:12:10:11\r\n{\\an1}contre 200 pour nos champions.\r\n\r\n10:12:10:15  10:12:13:19\r\n{\\an1}Voici la deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:12:17:02  10:12:19:11\r\n{\\an1}Yvonne et Willy, \u00e0 vous de jouer.\r\n\r\n10:12:19:16  10:12:21:12\r\n{\\an1}Premier tour de mur.\r\n\r\n10:12:21:17  10:12:23:10\r\n{\\an1}Heureusement\r\n\r\n10:12:23:14  10:12:27:06\r\n{\\an1}que vous n'avez pas eu\r\nla question sur Bismarck.\r\n\r\n10:12:27:11  10:12:29:04\r\n{\\an1}Soci\u00e9t\u00e9 et traditions.\r\n\r\n10:12:29:09  10:12:33:02\r\n{\\an1}Combien misez-vous\r\n100, 200, 300 ou 400 ?\r\n\r\n10:12:35:14  10:12:38:03\r\n{\\an1}-200.\r\n-200.\r\n\r\n10:12:38:08  10:12:41:01\r\n{\\an1}Ren\u00e9e et Ren\u00e9 ?\r\n-300.\r\n\r\n10:12:41:06  10:12:43:01\r\n{\\an1}-On va essayer 300.\r\n-OK.\r\n\r\n10:12:43:06  10:12:45:20\r\n{\\an1}C'est vous qui choisissez.\r\n\r\n10:12:46:01  10:12:48:13\r\n{\\an1}Yvonne et Willy, vous avez le choix\r\n\r\n10:12:48:18  10:12:50:18\r\n{\\an1}de l'adversaire.\r\n\r\n10:12:54:06  10:12:57:03\r\n{\\an1}-On prend Xavier ?\r\n-Prends ce que tu veux.\r\n\r\n10:12:57:08  10:12:58:12\r\n{\\an1}-Xavier.\r\n\r\n10:12:58:17  10:13:03:00\r\n{\\an1}-Xavier, que l'on accueille\r\npour les deux c\u00f4t\u00e9s du plateau,\r\n\r\n10:13:03:05  10:13:04:10\r\n{\\an1}bonjour.\r\n\r\n10:13:04:14  10:13:08:02\r\n{\\an1}-Xavier,\r\nje suis conseiller administratif\r\n\r\n10:13:08:07  10:13:11:23\r\n{\\an1}sur la commune de Plan-les-Ouates,\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:13:12:04  10:13:15:22\r\n{\\an1}La commune de Plan-les-Ouates\r\nest devenue une ville;\r\n\r\n10:13:16:03  10:13:19:19\r\n{\\an1}combien d'habitants faut-il\r\npour devenir une ville ?\r\n\r\n10:13:20:00  10:13:23:12\r\n{\\an1}-La question, la voici.\r\n\r\n10:13:31:01  10:13:33:20\r\n{\\an1}Vous validez par A, B, C ou D.\r\n\r\n10:13:36:14  10:13:39:21\r\n{\\an1}Ren\u00e9e et Ren\u00e9,\r\nvous m'avez dit 10'000.\r\n\r\n10:13:42:03  10:13:45:00\r\n{\\an1}Ouais ?\r\n-En principe, c'est le nombre.\r\n\r\n10:13:45:05  10:13:48:08\r\n{\\an1}-D'accord,\r\nYvonne et Willy, m\u00eame chose ?\r\n\r\n10:13:48:12  10:13:50:10\r\n{\\an1}-M\u00eame chose.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:13:50:14  10:13:53:03\r\n{\\an1}-On tient compte de la densit\u00e9\r\n\r\n10:13:53:08  10:13:55:13\r\n{\\an1}de la population aujourd'hui.\r\n\r\n10:13:55:18  10:13:57:18\r\n{\\an1}Alors, juste ou pas ?\r\n\r\n10:13:57:23  10:13:59:20\r\n{\\an1}-Entre autres crit\u00e8res,\r\n\r\n10:14:00:01  10:14:05:03\r\n{\\an1}il faut d\u00e9passer les 10'000 habitants\r\npour devenir une ville.\r\n\r\n10:14:05:08  10:14:09:17\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait jusqu'en 2015, maintenant,\r\non tient compte de la densit\u00e9.\r\n\r\n10:14:09:22  10:14:12:22\r\n{\\an1}Des villes\r\nsont consid\u00e9r\u00e9es comme telles\r\n\r\n10:14:13:03  10:14:15:12\r\n{\\an1}avec moins de 10'000 habitants.\r\n\r\n10:14:15:17  10:14:18:11\r\n{\\an1}Tour de mur r\u00e9ussi des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:14:18:16  10:14:21:14\r\n{\\an1}A nous challengeurs, Ren\u00e9e et Ren\u00e9.\r\n\r\n10:14:21:19  10:14:23:17\r\n{\\an1}Ren\u00e9e, vous avez \u00e9t\u00e9...\r\n\r\n10:14:23:22  10:14:27:16\r\n{\\an1}La poigne, on voit\r\nqui commande \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:14:27:21  10:14:32:18\r\n{\\an1}Histoire g\u00e9o, 100, 200 ou 400 ?\r\n-400 ?\r\n\r\n10:14:32:23  10:14:34:07\r\n{\\an1}-400.\r\n-400.\r\n\r\n10:14:34:11  10:14:36:13\r\n{\\an1}-C'est votre dada.\r\n\r\n10:14:36:18  10:14:38:09\r\n{\\an1}Yvonne et Willy,\r\n\r\n10:14:38:13  10:14:41:00\r\n{\\an1}il vous reste 100, 300 ou 400.\r\n\r\n10:14:41:05  10:14:43:07\r\n{\\an1}-400 aussi.\r\n-400 aussi.\r\n\r\n10:14:43:11  10:14:45:14\r\n{\\an1}Manche int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:14:45:19  10:14:47:16\r\n{\\an1}Ren\u00e9e et Ren\u00e9,\r\n\r\n10:14:47:21  10:14:49:09\r\n{\\an1}vous choisissez.\r\n\r\n10:14:49:13  10:14:51:12\r\n{\\an1}-(C'est l'imprimerie.)\r\n\r\n10:14:51:17  10:14:53:13\r\n{\\an1}-Oui, Stefan.\r\n-Stefan.\r\n\r\n10:14:53:18  10:14:56:13\r\n{\\an1}-Stefan car c'est...\r\n-L'imprimerie.\r\n\r\n10:14:56:18  10:14:59:09\r\n{\\an1}-OK, Stefan, le voici pour vous,\r\n\r\n10:14:59:13  10:15:03:01\r\n{\\an1}Yvonne et Willy\r\net pour vous, Ren\u00e9e et Ren\u00e9.\r\n\r\n10:15:03:06  10:15:06:17\r\n{\\an1}-Je m'appelle Stefan,\r\ndirecteur du Mus\u00e9e Gutenberg,\r\n\r\n10:15:06:22  10:15:10:05\r\n{\\an1}mus\u00e9e suisse de l'industrie graphique\r\n\u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:15:10:10  10:15:13:03\r\n{\\an1}Au cours de quel si\u00e8cle\r\na \u00e9t\u00e9 install\u00e9e\r\n\r\n10:15:13:08  10:15:15:19\r\n{\\an1}la premi\u00e8re imprimerie en Suisse ?\r\n\r\n10:15:18:11  10:15:22:17\r\n{\\an1}-Je vois un gros sourire\r\nsur le visage de Ren\u00e9.\r\n\r\n10:15:31:00  10:15:33:20\r\n{\\an1}Ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:15:34:01  10:15:40:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:40:11  10:15:43:02\r\n{\\an1}Vous avez r\u00e9pondu tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:15:43:07  10:15:47:15\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Par hasard ou parce que vous savez ?\r\n\r\n10:15:47:20  10:15:52:09\r\n{\\an1}-Il semblerait que la Suisse\r\nait install\u00e9 sa premi\u00e8re imprimerie\r\n\r\n10:15:52:13  10:15:53:23\r\n{\\an1}peu apr\u00e8s Gutenberg.\r\n\r\n10:15:54:04  10:15:55:13\r\n{\\an1}-Donc cette p\u00e9riode.\r\n\r\n10:15:55:18  10:15:57:05\r\n{\\an1}-Oui, deuxi\u00e8me partie\r\n\r\n10:15:57:10  10:15:58:14\r\n{\\an1}du 15\u00e8me.\r\n\r\n10:15:58:19  10:16:01:08\r\n{\\an1}-Ils sont forts.\r\n-Oui, redoutables.\r\n\r\n10:16:01:12  10:16:04:02\r\n{\\an1}-Vous avez dit 16\u00e8me.\r\n-Oui, au bol.\r\n\r\n10:16:04:07  10:16:06:14\r\n{\\an1}-OK.\r\n-Eh oui...\r\n\r\n10:16:06:19  10:16:09:23\r\n{\\an1}-Comme la litt\u00e9rature.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:16:10:04  10:16:15:06\r\n{\\an1}-Tout ce qui est imprimerie, livres,\r\nc'est pas pour vous, v\u00e9rifions.\r\n\r\n10:16:15:11  10:16:21:09\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait \u00e0 Beromuenster,\r\ndans le canton de Lucerne en 1470.\r\n\r\n10:16:21:13  10:16:23:15\r\n{\\an1}-1470, c'est donc le 15\u00e8me.\r\n\r\n10:16:23:20  10:16:26:09\r\n{\\an1}Bravo, les deux Ren\u00e9, les 400 frs\r\n\r\n10:16:26:13  10:16:28:03\r\n{\\an1}sont pour vous.\r\n\r\n10:16:28:08  10:16:30:10\r\n{\\an1}Allez, on fait le check.\r\n\r\n10:16:30:14  10:16:35:08\r\n{\\an1}C'est chose faite et on fait tourner\r\nle mur pour nos champions,\r\n\r\n10:16:35:12  10:16:37:08\r\n{\\an1}Yvonne et Willy.\r\n\r\n10:16:39:10  10:16:41:01\r\n{\\an1}Sports et loisirs.\r\n\r\n10:16:41:06  10:16:44:13\r\n{\\an1}Vous avez \u00e0 disposition 100 ou 300.\r\n-300.\r\n\r\n10:16:44:18  10:16:46:07\r\n{\\an1}-300.\r\n-100.\r\n\r\n10:16:46:11  10:16:48:09\r\n{\\an1}-En face, Ren\u00e9e et Ren\u00e9,\r\n\r\n10:16:48:13  10:16:51:19\r\n{\\an1}vous avez comme mise 100 ou 200.\r\n\r\n10:16:52:00  10:16:53:11\r\n{\\an1}-100.\r\n-100.\r\n\r\n10:16:53:16  10:16:56:02\r\n{\\an1}Yvonne et Willy, vous choisissez.\r\n\r\n10:16:56:07  10:16:58:06\r\n{\\an1}Choisissez bien.\r\n\r\n10:17:01:00  10:17:02:17\r\n{\\an1}-Choisis, toi.\r\n\r\n10:17:04:07  10:17:06:00\r\n{\\an1}D\u00e9cide.\r\n-Benjamin ?\r\n\r\n10:17:06:05  10:17:08:14\r\n{\\an1}-Si tu veux.\r\n-Benjamin.\r\n\r\n10:17:08:19  10:17:12:17\r\n{\\an1}-Benjamin, dans un vestiaire\r\nde sport, on l'accueille\r\n\r\n10:17:12:22  10:17:14:09\r\n{\\an1}sur ce plateau.\r\n\r\n10:17:14:13  10:17:19:12\r\n{\\an1}-Je suis Ben, du gymnase de Nyon,\r\nj'ai une question sur le sport.\r\n\r\n10:17:19:17  10:17:21:11\r\n{\\an1}En NBA, qui a remport\u00e9\r\n\r\n10:17:21:15  10:17:25:17\r\n{\\an1}le titre de meilleur joueur\r\nindividuel en 2016-2017 ?\r\n\r\n10:17:25:22  10:17:30:15\r\n{\\an1}-Alors, on est\r\ndans la saison 2016-2017.\r\n\r\n10:17:44:09  10:17:49:08\r\n{\\an1}Ren\u00e9e et Ren\u00e9, la sport, la course\r\n\u00e0 pied, oui, mais pas le basket ?\r\n\r\n10:17:49:12  10:17:52:14\r\n{\\an1}Russel Westbrook il joue ?\r\n-Il joue bien.\r\n\r\n10:17:52:19  10:17:54:02\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:17:54:07  10:17:57:11\r\n{\\an1}Yvonne et Willy,\r\nvous m'avez dit LeBron James.\r\n\r\n10:17:57:15  10:18:00:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:18:00:13  10:18:04:19\r\n{\\an1}-Vous aviez m\u00eame la r\u00e9ponse\r\navant les quatre possibilit\u00e9s.\r\n\r\n10:18:05:00  10:18:06:14\r\n{\\an1}-On n'est pas s\u00fbrs.\r\n\r\n10:18:06:19  10:18:09:11\r\n{\\an1}-C'est vrai qu'il est bon.\r\n\r\n10:18:09:15  10:18:12:22\r\n{\\an1}Est-ce que c'\u00e9tait lui en 2016-2017 ?\r\n\r\n10:18:13:03  10:18:17:20\r\n{\\an1}-Il s'agissait de Russell Westbrook.\r\n\r\n10:18:18:01  10:18:22:21\r\n{\\an1}-Le grand James joue\r\naux Lakers de Los Angeles.\r\n\r\n10:18:23:02  10:18:26:04\r\n{\\an1}Celui que nous recherchions\r\njoue \u00e0 Oklahoma.\r\n\r\n10:18:26:09  10:18:28:01\r\n{\\an1}Bravo, Ren\u00e9e et Ren\u00e9.\r\n\r\n10:18:28:06  10:18:29:20\r\n{\\an1}Au bol, hein ?\r\n-Au bol.\r\n\r\n10:18:30:01  10:18:33:13\r\n{\\an1}-Ca a bien march\u00e9,\r\nrien ne peut vous arr\u00eater.\r\n\r\n10:18:33:18  10:18:35:12\r\n{\\an1}Vous buzzez.\r\n\r\n10:18:39:12  10:18:41:20\r\n{\\an1}Arts et divertissements.\r\n\r\n10:18:42:01  10:18:43:22\r\n{\\an1}Vous aimez \u00e7a ?\r\n-Ca va.\r\n\r\n10:18:44:03  10:18:46:16\r\n{\\an1}-On joue pour 200 frs.\r\n\r\n10:18:46:21  10:18:48:04\r\n{\\an1}Yvonne et Willy,\r\n\r\n10:18:48:09  10:18:51:17\r\n{\\an1}on va jouer pour 100 frs.\r\n\r\n10:18:51:22  10:18:53:20\r\n{\\an1}Ren\u00e9e et Ren\u00e9,\r\n\r\n10:18:54:01  10:18:55:21\r\n{\\an1}vous choisissez.\r\n\r\n10:18:57:19  10:19:01:07\r\n{\\an1}-Mayliss ?\r\n-Plut\u00f4t Eric, non ?\r\n\r\n10:19:01:11  10:19:03:23\r\n{\\an1}Alors, vas-y.\r\n\r\n10:19:04:04  10:19:05:09\r\n{\\an1}-Mayliss.\r\n\r\n10:19:05:13  10:19:07:16\r\n{\\an1}-Elle est pas d'accord.\r\n\r\n10:19:07:21  10:19:12:19\r\n{\\an1}On va voir ce que nous propose\r\ncette jeune demoiselle.\r\n\r\n10:19:13:00  10:19:17:18\r\n{\\an1}-Je m'appelle Maylisse,\r\nj'habite \u00e0 Gen\u00e8ve, j'aime les films.\r\n\r\n10:19:17:23  10:19:22:02\r\n{\\an1}En quelle ann\u00e9e est sorti\r\nle premier film \"Star Wars\" ?\r\n\r\n10:19:31:20  10:19:34:13\r\n{\\an1}-Il s'agit donc de l'\u00e9pisode 4.\r\n\r\n10:19:42:06  10:19:45:02\r\n{\\an1}Vous m'avez dit 72.\r\n\r\n10:19:45:07  10:19:48:05\r\n{\\an1}-C'est une bonne ann\u00e9e.\r\n-Ca porte bonheur.\r\n\r\n10:19:48:10  10:19:49:16\r\n{\\an1}-Un grand cru.\r\n\r\n10:19:49:21  10:19:53:17\r\n{\\an1}Je ne dis rien,\r\non ne demande pas l'\u00e2ge d'une dame.\r\n\r\n10:19:53:22  10:19:58:11\r\n{\\an1}Yvonne et Willy, 1975,\r\nbonne ann\u00e9e aussi ?\r\n\r\n10:19:58:16  10:20:00:22\r\n{\\an1}-Pour continuer \u00e0 se vautrer.\r\n\r\n10:20:01:03  10:20:04:04\r\n{\\an1}-Pour continuer \u00e0 se vautrer,\r\nv\u00e9rifions.\r\n\r\n10:20:04:09  10:20:09:14\r\n{\\an1}-Il est sorti en 1977.\r\nDes rires fusent\r\n\r\n10:20:09:19  10:20:12:13\r\n{\\an1}-Ouais... 1977, bonne ann\u00e9e aussi.\r\n\r\n10:20:12:18  10:20:15:03\r\n{\\an1}1977, \u00e7a devait \u00eatre \u00e0 la base\r\n\r\n10:20:15:08  10:20:18:23\r\n{\\an1}une trilogie,\r\n\u00e9pisodes 4-5-6, et finalement,\r\n\r\n10:20:19:04  10:20:21:05\r\n{\\an1}on conna\u00eet la suite.\r\n\r\n10:20:21:10  10:20:23:23\r\n{\\an1}Fin de cette manche, voici le bilan.\r\n\r\n10:20:24:04  10:20:29:15\r\n{\\an1}Nous avons 200 frs pour Yvonne\r\net Willy, 800 pour Ren\u00e9e et Ren\u00e9.\r\n\r\n10:20:29:20  10:20:32:14\r\n{\\an1}On additionne\r\navec la premi\u00e8re manche:\r\n\r\n10:20:32:19  10:20:36:16\r\n{\\an1}1'050 pour nos challengeurs,\r\nqui deviennent champions,\r\n\r\n10:20:36:21  10:20:40:02\r\n{\\an1}contre pas grand-chose\r\npour Yvonne et Willy.\r\n\r\n10:20:40:07  10:20:43:11\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pas notre jour.\r\n-C'\u00e9tait pas... non...\r\n\r\n10:20:43:16  10:20:45:04\r\n{\\an1}On a connu mieux.\r\n\r\n10:20:45:09  10:20:49:20\r\n{\\an1}Le week-end ne vous a pas r\u00e9ussi.\r\n-On est rest\u00e9s sages.\r\n\r\n10:20:50:01  10:20:52:23\r\n{\\an1}-Vous repartez quand m\u00eame\r\n\r\n10:20:53:04  10:20:58:05\r\n{\\an1}avec la somme de 425 frs,\r\nbravo \u00e0 vous et bon retour \u00e0 Sion.\r\n\r\n10:20:58:10  10:20:59:15\r\n{\\an1}-C'est gentil.\r\n\r\n10:20:59:20  10:21:01:05\r\n{\\an1}-A bient\u00f4t.\r\n\r\n10:21:01:10  10:21:04:04\r\n{\\an1}Voici la finale, Ren\u00e9e et Ren\u00e9.\r\n\r\n10:21:09:03  10:21:12:05\r\n{\\an1}On joue donc avec Ren\u00e9e et Ren\u00e9,\r\n\r\n10:21:12:10  10:21:14:11\r\n{\\an1}ensemble dans la vie,\r\n\r\n10:21:14:16  10:21:18:13\r\n{\\an1}qui vont tenter\r\nde gagner une belle somme.\r\n\r\n10:21:18:18  10:21:22:06\r\n{\\an1}Vous avez remport\u00e9\r\njusqu'\u00e0 maintenant 1'050 frs.\r\n\r\n10:21:22:11  10:21:27:04\r\n{\\an1}Si vous r\u00e9pondez correctement\r\n\u00e0 la question suivante,\r\n\r\n10:21:27:09  10:21:30:11\r\n{\\an1}vous gagnez 2'100 frs, sinon, 500...\r\n\r\n10:21:30:15  10:21:31:21\r\n{\\an1}-25.\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:21:32:02  10:21:33:21\r\n{\\an1}Ils sont bons en maths !\r\n\r\n10:21:34:02  10:21:35:21\r\n{\\an1}Vous avez pens\u00e9 \u00e0 tout.\r\n\r\n10:21:36:02  10:21:38:06\r\n{\\an1}Voici le mur des cantons.\r\n\r\n10:21:38:11  10:21:41:10\r\n{\\an1}Une pr\u00e9f\u00e9rence\r\npour le canton de Vaud ?\r\n\r\n10:21:41:14  10:21:44:14\r\n{\\an1}-Oui, Vaud, Fribourg...\r\n\r\n10:21:44:19  10:21:46:14\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel...\r\n\r\n10:21:46:19  10:21:48:00\r\n{\\an1}-Donc, on \u00e9vite\r\n\r\n10:21:48:05  10:21:50:07\r\n{\\an1}Berne, le Valais et le Jura.\r\n\r\n10:21:50:11  10:21:53:07\r\n{\\an1}-Non.\r\n-Non, on prend tout.\r\n\r\n10:21:53:11  10:21:55:11\r\n{\\an1}On fait tourner ce mur.\r\n\r\n10:21:55:15  10:21:58:12\r\n{\\an1}Vous l'arr\u00eatez\r\nquand vous le souhaitez.\r\n\r\n10:21:58:17  10:22:01:21\r\n{\\an1}On joue avec Gen\u00e8ve,\r\nvotre troisi\u00e8me choix.\r\n\r\n10:22:02:02  10:22:03:13\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:22:03:18  10:22:08:22\r\n{\\an1}-Reste \u00e0 choisir le bon Genevois,\r\ncelui qui a 2'100 frs pour vous.\r\n\r\n10:22:11:01  10:22:14:15\r\n{\\an1}Ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:22:14:20  10:22:16:08\r\n{\\an1}-Monique.\r\n\r\n10:22:16:12  10:22:17:23\r\n{\\an1}-Monique ?\r\n-Monique.\r\n\r\n10:22:18:04  10:22:22:01\r\n{\\an1}-C'est vous qui choisissez\r\npour la finale, en fait.\r\n\r\n10:22:22:06  10:22:25:01\r\n{\\an1}Monique, bonsoir, votre pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:22:25:06  10:22:27:00\r\n{\\an1}-Je m'appelle Monique,\r\n\r\n10:22:27:05  10:22:31:08\r\n{\\an1}je vis \u00e0 Gen\u00e8ve\r\net je m'int\u00e9resse \u00e0 la peinture.\r\n\r\n10:22:31:12  10:22:37:10\r\n{\\an1}Parmi ces peintres suisses,\r\nlequel n'a pas sa rue \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:23:00:13  10:23:04:20\r\n{\\an1}-Vous avez une id\u00e9e comme \u00e7a,\r\nou un raisonnement ?\r\n\r\n10:23:05:01  10:23:09:05\r\n{\\an1}-Non, tr\u00e8s peu.\r\n-Lequel n'a pas sa rue \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:23:12:01  10:23:14:06\r\n{\\an1}-Je dirais Hodler.\r\n\r\n10:23:14:11  10:23:16:04\r\n{\\an1}-Je te suis.\r\n-Ouais ?\r\n\r\n10:23:16:09  10:23:19:05\r\n{\\an1}-Ouais, on valide.\r\n\r\n10:23:19:10  10:23:21:23\r\n{\\an1}-On valide Ferdinand Hodler.\r\n\r\n10:23:22:04  10:23:25:03\r\n{\\an1}Si vous r\u00e9ussissez, c'est 2'100 frs.\r\n\r\n10:23:25:08  10:23:27:12\r\n{\\an1}C'est du hasard,\r\n\r\n10:23:27:17  10:23:29:01\r\n{\\an1}de l'intuition ?\r\n\r\n10:23:29:06  10:23:30:11\r\n{\\an1}-De l'intuition.\r\n\r\n10:23:30:16  10:23:34:01\r\n{\\an1}-Normalement,\r\nl'intuition f\u00e9minine est meilleure.\r\n\r\n10:23:34:06  10:23:38:15\r\n{\\an1}-C'est probablement un peintre\r\nqui n'a pas v\u00e9cu \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:23:38:20  10:23:42:11\r\n{\\an1}-OK, on va regarder,\r\non demande la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:23:44:01  10:23:46:19\r\n{\\an1}-Il s'agit de Paul Klee.\r\n\r\n10:23:47:00  10:23:50:15\r\n{\\an1}-Paul Klee\r\nqui est d'origine allemande,\r\n\r\n10:23:50:20  10:23:54:07\r\n{\\an1}mais culturellement, il est suisse.\r\n\r\n10:23:54:11  10:23:59:01\r\n{\\an1}Malheureusement pour vous,\r\nil vous emp\u00eache de marquer 2'100 frs.\r\n\r\n10:23:59:06  10:24:02:04\r\n{\\an1}Vous repartez avec...\r\n-525 frs.\r\n\r\n10:24:02:09  10:24:04:23\r\n{\\an1}-Vous \u00eates comptable ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:24:05:04  10:24:10:14\r\n{\\an1}-525 frs pour cette premi\u00e8re\r\nparticipation avec Ren\u00e9e et Ren\u00e9.\r\n\r\n10:24:10:19  10:24:13:01\r\n{\\an1}On vous retrouve demain.\r\n\r\n10:24:13:06  10:24:15:22\r\n{\\an1}On vous laisse f\u00eater \u00e7a.\r\n-Volontiers.\r\n\r\n10:24:16:03  10:24:19:12\r\n{\\an1}-On se r\u00e9jouit de vous retrouver.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:24:19:17  10:24:21:23\r\n{\\an1}-On esp\u00e8re que vous serez l\u00e0\r\n\r\n10:24:22:04  10:24:25:17\r\n{\\an1}pour la deuxi\u00e8me participation\r\nde nos deux Ren\u00e9.\r\n\r\n10:24:25:22  10:24:27:03\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:24:30:04  10:24:33:04\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:24:07Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762497", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044057", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1811166", "internalArchiveId": "AA1902810829", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "V\u00e9lo XXL", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 1625, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10414880", "imageURL": "http://www.rts.ch/6830838.image", "alternativeTitle": ["V\u00e9lo XXL", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Par ces temps de lutte pour le climat, la tendance est de mettre toute la famille sur un v\u00e9lo. Les v\u00e9los cargo, comme on les appelle, se vendent comme des petits pains. Reportage sur le nouveau march\u00e9 du biporteur et du triporteur.", "V\u00e9lo XXL"], "variantIds": ["ece-10414880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-29T11:47:05Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:07:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:12:10  00:00:14:23\r\n{\\an1}-Les actionnaires\r\ns'engraissent-ils ?\r\n\r\n00:00:15:04  00:00:17:14\r\n{\\an1}Le peuple passe-t-il \u00e0 la caisse ?\r\n\r\n00:00:18:16  00:00:20:20\r\n{\\an1}On se plonge dans l'\u00e9poque\r\n\r\n00:00:21:01  00:00:24:19\r\n{\\an1}o\u00f9 les Suisses \u00e9taient\r\nles rois des faux monnayeurs.\r\n\r\n00:00:25:09  00:00:29:08\r\n{\\an1}La vente de v\u00e9los cargos\r\na quadrupl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:00:46:15  00:00:48:09\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n00:00:48:13  00:00:52:09\r\n{\\an1}En marge de la votation\r\nsur la fiscalit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n00:00:52:13  00:00:56:11\r\n{\\an1}une question revient: cherche-t-on\r\n\u00e0 s\u00e9duire les entreprises\r\n\r\n00:00:56:16  00:00:58:11\r\n{\\an1}avec des baisses d'imp\u00f4ts ?\r\n\r\n00:00:58:16  00:01:00:23\r\n{\\an1}Est-ce que les contribuables\r\n\r\n00:01:01:04  00:01:05:07\r\n{\\an1}doivent passer \u00e0 la caisse\r\npour \u00e9ponger ces pertes ?\r\n\r\n00:01:07:00  00:01:09:15\r\n{\\an1}-Boudry,\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:01:09:20  00:01:13:01\r\n{\\an1}L'usine de d\u00e9colletage Lauener,\r\nfond\u00e9e en 1905.\r\n\r\n00:01:13:06  00:01:18:00\r\n{\\an1}Ici, on fabrique des pi\u00e8ces pour\r\nl'horlogerie et le domaine m\u00e9dical.\r\n\r\n00:01:18:05  00:01:22:14\r\n{\\an1}Emmanuel Raffner a repris la PME,\r\n120 employ\u00e9s, il y a dix ans.\r\n\r\n00:01:22:19  00:01:27:10\r\n{\\an1}Depuis, le chiffre d'affaires et\r\nle personnel ont progress\u00e9 de 50 %.\r\n\r\n00:01:27:14  00:01:31:07\r\n{\\an1}Les imp\u00f4ts, eux,\r\nont pris la direction inverse.\r\n\r\n00:01:33:19  00:01:37:21\r\n{\\an1}-On est pass\u00e9 de 20,6 % \u00e0 15,6 %.\r\n\r\n00:01:38:02  00:01:41:11\r\n{\\an1}Pour notre entreprise, sur cinq ans,\r\n\r\n00:01:41:16  00:01:44:13\r\n{\\an1}\u00e7a repr\u00e9sente 5 % d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:01:44:18  00:01:50:08\r\n{\\an1}Si on prend un b\u00e9n\u00e9fice annuel de\r\nl'ordre de 2 mios, c'est 100'000 frs.\r\n\r\n00:01:50:12  00:01:53:00\r\n{\\an1}Cette r\u00e9forme nous a permis\r\n\r\n00:01:53:05  00:01:58:21\r\n{\\an1}d'investir davantage dans\r\nles \u00e9quipements et dans les hommes.\r\n\r\n00:01:59:02  00:02:06:14\r\n{\\an1}On a remis ces \u00e9conomies fiscales\r\nau service de l'entreprise.\r\n\r\n00:02:07:04  00:02:11:00\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel,\r\nle taux d'imposition des entreprises\r\n\r\n00:02:11:05  00:02:14:09\r\n{\\an1}a commenc\u00e9 \u00e0 chuter il y a dix ans.\r\n\r\n00:02:14:13  00:02:17:03\r\n{\\an1}L'an prochain, il devrait\r\n\r\n00:02:17:08  00:02:20:05\r\n{\\an1}passer au-dessous de 14 %.\r\n\r\n00:02:26:12  00:02:30:01\r\n{\\an1}Nous sommes\r\nall\u00e9s voir un pr\u00e9curseur.\r\n\r\n00:02:31:02  00:02:33:10\r\n{\\an1}C'est vous le pionnier.\r\n\r\n00:02:33:20  00:02:37:16\r\n{\\an1}Jean Studer est l'ancien\r\ndirecteur des finances du canton.\r\n\r\n00:02:37:21  00:02:40:03\r\n{\\an1}Il a lanc\u00e9 la course vers le bas.\r\n\r\n00:02:40:08  00:02:44:10\r\n{\\an1}Pour comprendre, il faut\r\nremonter \u00e0 la crise des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:02:48:13  00:02:53:21\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s les 30 ann\u00e9es qui ont suivi\r\nla fin de la Seconde Guerre mondiale,\r\n\r\n00:02:54:02  00:02:56:14\r\n{\\an1}les difficult\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n00:02:56:19  00:02:59:16\r\n{\\an1}sont apparues, et l'entreprise\r\n\r\n00:02:59:21  00:03:01:11\r\n{\\an1}a chang\u00e9 de visage.\r\n\r\n00:03:01:16  00:03:05:22\r\n{\\an1}Elle est devenue une structure\r\nqui offre des places de travail.\r\n\r\n00:03:06:08  00:03:10:13\r\n{\\an1}-Tous les cantons se lancent alors\r\ndans la promotion \u00e9conomique:\r\n\r\n00:03:10:18  00:03:12:14\r\n{\\an1}d\u00e9marcher les entreprises,\r\n\r\n00:03:12:19  00:03:16:21\r\n{\\an1}et leur offrir des privil\u00e8ges\r\nfiscaux pour amener des emplois.\r\n\r\n00:03:17:02  00:03:19:20\r\n{\\an1}A cela vient s'ajouter\r\nun autre facteur.\r\n\r\n00:03:20:19  00:03:22:13\r\n{\\an1}-C'est la mondialisation,\r\n\r\n00:03:22:18  00:03:26:10\r\n{\\an1}la lib\u00e9ration des services,\r\nla circulation des capitaux.\r\n\r\n00:03:26:14  00:03:29:14\r\n{\\an1}Cela rend les grandes entreprises\r\ntr\u00e8s mobiles,\r\n\r\n00:03:29:19  00:03:33:08\r\n{\\an1}elles peuvent choisir\r\nl'implantation o\u00f9 elles trouvent\r\n\r\n00:03:33:12  00:03:37:14\r\n{\\an1}le plus d'int\u00e9r\u00eats pour leurs\r\naffaires, et sur le plan fiscal.\r\n\r\n00:03:38:00  00:03:40:00\r\n{\\an1}-La Suisse a jou\u00e9 ce jeu \u00e0 fond,\r\n\r\n00:03:40:05  00:03:43:05\r\n{\\an1}attirant beaucoup\r\nde soci\u00e9t\u00e9s internationales.\r\n\r\n00:03:43:10  00:03:45:17\r\n{\\an1}Mais l'\u00e9poque des niches fiscales,\r\n\r\n00:03:45:22  00:03:49:04\r\n{\\an1}des statuts sp\u00e9ciaux \u00e0 taux plancher\r\nest r\u00e9volue.\r\n\r\n00:03:50:05  00:03:53:06\r\n{\\an1}-Les autres pays ont laiss\u00e9 faire\r\n\r\n00:03:53:11  00:03:56:05\r\n{\\an1}tant qu'il y avait de la croissance.\r\n\r\n00:03:56:10  00:03:59:03\r\n{\\an1}Avec la crise,\r\nles pays ont r\u00e9agi et dit:\r\n\r\n00:03:59:08  00:04:02:13\r\n{\\an1}\"Cette base fiscale m'appartenait,\r\nelle est partie,\r\n\r\n00:04:02:18  00:04:05:18\r\n{\\an1}\u00e7a mine ma souverainet\u00e9,\r\nque puis-je faire ?\"\r\n\r\n00:04:06:04  00:04:09:04\r\n{\\an1}-Lui, c'est le sh\u00e9rif\r\nde la fiscalit\u00e9 mondiale.\r\n\r\n00:04:09:09  00:04:12:20\r\n{\\an1}Au sein de l'OCDE,\r\nl'organisation des pays d\u00e9velopp\u00e9s,\r\n\r\n00:04:13:01  00:04:15:04\r\n{\\an1}il est charg\u00e9 de mettre au point\r\n\r\n00:04:15:09  00:04:18:15\r\n{\\an1}et de faire respecter\r\nde nouvelles r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n00:04:19:01  00:04:22:00\r\n{\\an1}-Soit on prend\r\ndes mesures de protectionnisme,\r\n\r\n00:04:22:05  00:04:23:16\r\n{\\an1}bonnes pour personne.\r\n\r\n00:04:23:21  00:04:26:11\r\n{\\an1}Soit on essaie\r\nde trouver des solutions\r\n\r\n00:04:26:16  00:04:28:21\r\n{\\an1}pour r\u00e9guler cette globalisation.\r\n\r\n00:04:29:02  00:04:33:09\r\n{\\an1}C'est ce que le G20 et l'OCDE\r\nont fait ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es:\r\n\r\n00:04:33:13  00:04:36:08\r\n{\\an1}une r\u00e9gulation fiscale\r\nde la globalisation\r\n\r\n00:04:36:12  00:04:38:21\r\n{\\an1}pour que ces souverainet\u00e9s fiscales\r\n\r\n00:04:39:02  00:04:41:17\r\n{\\an1}coop\u00e8rent\r\nau lieu de se faire la guerre.\r\n\r\n00:04:42:03  00:04:44:14\r\n{\\an1}-Cela n'emp\u00eache pas la concurrence.\r\n\r\n00:04:44:19  00:04:46:21\r\n{\\an1}La baisse du taux\r\n\r\n00:04:47:02  00:04:50:04\r\n{\\an1}est continue pour les entreprises.\r\n\r\n00:04:57:17  00:05:02:00\r\n{\\an1}Les contribuables doivent-ils\r\ncompenser un manque \u00e0 gagner ?\r\n\r\n00:05:04:11  00:05:06:16\r\n{\\an1}Reprenons l'exemple de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:05:06:21  00:05:08:17\r\n{\\an1}Sur dix ans, les recettes\r\n\r\n00:05:08:22  00:05:11:23\r\n{\\an1}provenant des entreprises\r\nont d'abord augment\u00e9,\r\n\r\n00:05:12:04  00:05:15:16\r\n{\\an1}puis retrouv\u00e9 leur niveau\r\nd'avant la r\u00e9forme fiscale.\r\n\r\n00:05:16:02  00:05:18:12\r\n{\\an1}-L'entreprise qui voit sa fiscalit\u00e9\r\n\r\n00:05:18:17  00:05:21:11\r\n{\\an1}\u00eatre plus avantageuse peut envisager\r\n\r\n00:05:21:16  00:05:24:08\r\n{\\an1}des d\u00e9veloppements plus cons\u00e9quents,\r\n\r\n00:05:24:12  00:05:26:11\r\n{\\an1}cr\u00e9er des places de travail.\r\n\r\n00:05:26:15  00:05:29:19\r\n{\\an1}Je vois pas\r\nune automaticit\u00e9 directe constante\r\n\r\n00:05:30:00  00:05:33:16\r\n{\\an1}entre une diminution\r\nde la taxation des entreprises\r\n\r\n00:05:33:21  00:05:36:15\r\n{\\an1}et la baisse des recettes de l'Etat.\r\n\r\n00:05:36:20  00:05:39:23\r\n{\\an1}L'effet peut \u00eatre inverse,\r\ncomme \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:05:41:13  00:05:43:22\r\n{\\an1}-Tous ne partagent pas\r\ncette lecture.\r\n\r\n00:05:44:03  00:05:46:10\r\n{\\an1}Direction Le Locle pour rencontrer\r\n\r\n00:05:46:14  00:05:50:08\r\n{\\an1}le vice-pr\u00e9sident de la ville,\r\net conseiller national.\r\n\r\n00:05:50:19  00:05:54:16\r\n{\\an1}-L'imp\u00f4t total vers\u00e9\r\npar les entreprises dans le canton\r\n\r\n00:05:54:21  00:05:57:23\r\n{\\an1}est stable ou l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la hausse,\r\n\r\n00:05:58:04  00:06:01:08\r\n{\\an1}mais les b\u00e9n\u00e9fices sont colossaux.\r\n\r\n00:06:01:12  00:06:05:20\r\n{\\an1}Une partie des entreprises n'am\u00e8nent\r\nplus leur juste contribution\r\n\r\n00:06:06:01  00:06:10:05\r\n{\\an1}\u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique d'une r\u00e9gion,\r\nd'un canton et d'un pays.\r\n\r\n00:06:10:14  00:06:14:21\r\n{\\an1}-Pour lui, des taux inf\u00e9rieurs\r\n\u00e0 14 % comme le pr\u00e9voient Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:06:15:02  00:06:17:22\r\n{\\an1}Vaud, Gen\u00e8ve et Fribourg,\r\nc'est intenable.\r\n\r\n00:06:19:01  00:06:22:15\r\n{\\an1}-Les personnes physiques\r\npaient parfois 22-23-25 %\r\n\r\n00:06:22:20  00:06:27:10\r\n{\\an1}d'imp\u00f4ts sur le revenu\r\npour des revenus assez confortables.\r\n\r\n00:06:27:14  00:06:30:19\r\n{\\an1}On arrive \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9\r\nqui ira dans le mur.\r\n\r\n00:06:31:00  00:06:34:14\r\n{\\an1}Une partie des gens n'accepteront pas\r\n\r\n00:06:34:19  00:06:38:22\r\n{\\an1}de continuer\r\n\u00e0 \u00eatre tax\u00e9s de mani\u00e8re importante.\r\n\r\n00:06:39:03  00:06:42:19\r\n{\\an1}Petit \u00e0 petit,\r\npeut-\u00eatre d'avoir un basculement\r\n\r\n00:06:42:23  00:06:46:01\r\n{\\an1}sur la TVA qui est le pire des imp\u00f4ts\r\n\r\n00:06:46:06  00:06:49:09\r\n{\\an1}pour l'\u00e9quilibre social\r\nd'une collectivit\u00e9.\r\n\r\n00:06:49:13  00:06:53:23\r\n{\\an1}Et en m\u00eame temps, des soci\u00e9t\u00e9s\r\nqui font des b\u00e9n\u00e9fices mirifiques\r\n\r\n00:06:54:04  00:06:58:00\r\n{\\an1}qu'elles redistribuent\r\n\u00e0 leurs actionnaires en partie.\r\n\r\n00:06:58:10  00:07:01:22\r\n{\\an1}-La question du partage du fardeau,\r\ndes in\u00e9galit\u00e9s,\r\n\r\n00:07:02:03  00:07:05:13\r\n{\\an1}se pose dans le monde entier,\r\n\u00e0 l'exemple de l'OCDE,\r\n\r\n00:07:05:18  00:07:08:00\r\n{\\an1}le club des pays d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n00:07:09:07  00:07:12:12\r\n{\\an1}-Il y a eu un transfert de charges\r\n\r\n00:07:12:17  00:07:15:11\r\n{\\an1}des entreprises vers les gens.\r\n\r\n00:07:15:16  00:07:20:01\r\n{\\an1}L'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et sur\r\nles personnes physiques a diminu\u00e9.\r\n\r\n00:07:20:06  00:07:21:16\r\n{\\an1}Et la TVA a augment\u00e9.\r\n\r\n00:07:21:21  00:07:25:07\r\n{\\an1}On taxe un peu moins les riches\r\net les entreprises,\r\n\r\n00:07:25:11  00:07:28:13\r\n{\\an1}et pour compenser\r\non taxe plus la consommation.\r\n\r\n00:07:28:18  00:07:31:06\r\n{\\an1}Qui paie les taxes\r\n\u00e0 la consommation ?\r\n\r\n00:07:31:11  00:07:34:03\r\n{\\an1}C'est l'ensemble\r\ndes personnes physiques.\r\n\r\n00:07:34:08  00:07:38:14\r\n{\\an1}Et ces taxes sont r\u00e9gressives:\r\nje paie plus quand je suis pauvre,\r\n\r\n00:07:38:19  00:07:42:12\r\n{\\an1}et moins quand je suis riche\r\nen proportion du revenu.\r\n\r\n00:07:50:02  00:07:53:20\r\n{\\an1}-Aux USA, l'an pass\u00e9,\r\ndes g\u00e9ants comme Netflix, Amazon\r\n\r\n00:07:54:01  00:07:58:21\r\n{\\an1}ou General Motors n'ont pas pay\u00e9\r\nun seul dollar au fisc am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:08:02:23  00:08:06:19\r\n{\\an1}G.Ugeux, l'ancien vice-pr\u00e9sident\r\nde la Bourse de New York,\r\n\r\n00:08:07:00  00:08:09:16\r\n{\\an1}\u00e9tait r\u00e9cemment\r\nsur le plateau de \"TTC\".\r\n\r\n00:08:09:20  00:08:13:16\r\n{\\an1}Pour lui, il faut envisager\r\nde r\u00e9\u00e9quilibrer la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:18:05\r\n{\\an1}-Les entreprises gagnent beaucoup\r\n\r\n00:08:18:10  00:08:20:17\r\n{\\an1}et ne paient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:08:20:22  00:08:23:10\r\n{\\an1}Une partie de cet argent\r\n\r\n00:08:23:14  00:08:27:16\r\n{\\an1}va aux actionnaires: il enrichit\r\nles gens qui sont d\u00e9j\u00e0 riches.\r\n\r\n00:08:27:21  00:08:30:11\r\n{\\an1}Et il va\r\naux dirigeants des entreprises\r\n\r\n00:08:30:15  00:08:34:16\r\n{\\an1}qui ont des dizaines de millions\r\nde dollars comme r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n00:08:34:21  00:08:36:16\r\n{\\an1}Dans une \u00e9conomie moderne,\r\n\r\n00:08:36:20  00:08:40:17\r\n{\\an1}25 % des recettes de l'Etat\r\ndevrait venir des entreprises.\r\n\r\n00:08:40:22  00:08:45:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, 50 % vient de la TVA\r\net de la consommation: c'est injuste.\r\n\r\n00:08:46:00  00:08:48:16\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Boudry,\r\nl'usine de d\u00e9colletage.\r\n\r\n00:08:48:21  00:08:53:02\r\n{\\an1}L'imp\u00f4t z\u00e9ro, pour le patron ici,\r\nce n'est pas une bonne piste.\r\n\r\n00:08:53:23  00:08:55:17\r\n{\\an1}-On a besoin d'avoir\r\n\r\n00:08:55:22  00:08:58:09\r\n{\\an1}un pouvoir politique fort\r\n\r\n00:08:58:13  00:09:00:19\r\n{\\an1}pouvant assurer autour de nous\r\n\r\n00:09:01:00  00:09:05:02\r\n{\\an1}l'environnement n\u00e9cessaire\r\n\u00e0 la bonne pratique de notre m\u00e9tier.\r\n\r\n00:09:05:07  00:09:07:17\r\n{\\an1}Ca veut dire des assurances sociales,\r\n\r\n00:09:07:22  00:09:10:21\r\n{\\an1}de la m\u00e9decine,\r\ndes infrastructures routi\u00e8res.\r\n\r\n00:09:11:02  00:09:13:23\r\n{\\an1}L'imp\u00f4t z\u00e9ro pour les entreprises,\r\n\u00e0 terme,\r\n\r\n00:09:14:04  00:09:18:05\r\n{\\an1}c'est la fin d'un syst\u00e8me social,\r\nc'est la fin de la capacit\u00e9\r\n\r\n00:09:18:10  00:09:21:16\r\n{\\an1}de former des gens\r\net d'acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences.\r\n\r\n00:09:21:21  00:09:25:00\r\n{\\an1}C'est aussi \u00e0 terme\r\nla fin d'un pays tout entier\r\n\r\n00:09:25:05  00:09:29:10\r\n{\\an1}qui ne pourra plus vivre\r\npar manque de ressources.\r\n\r\n00:09:40:07  00:09:42:05\r\n{\\an1}-Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n00:09:42:10  00:09:47:08\r\n{\\an1}Vous avez rencontr\u00e9 le responsable\r\nde la fiscalit\u00e9 \u00e0 l'OCDE, le sh\u00e9rif.\r\n\r\n00:09:47:12  00:09:52:12\r\n{\\an1}Il met la pression sur la Suisse:\r\nil a eu la peau du secret bancaire ?\r\n\r\n00:09:52:17  00:09:54:21\r\n{\\an1}-Oui, il a particip\u00e9\r\n\r\n00:09:55:02  00:09:57:20\r\n{\\an1}au d\u00e9mant\u00e8lement du secret bancaire\r\n\r\n00:09:58:01  00:10:00:14\r\n{\\an1}pour lutter contre la fraude fiscale.\r\n\r\n00:10:00:19  00:10:06:02\r\n{\\an1}Maintenant, c'est la lutte contre\r\nla concurrence fiscale d\u00e9loyale,\r\n\r\n00:10:06:07  00:10:11:20\r\n{\\an1}tous ces r\u00e9gimes qui aspirent\r\ndes profits r\u00e9alis\u00e9s ailleurs.\r\n\r\n00:10:12:01  00:10:15:08\r\n{\\an1}On votera sur cela le 19 mai.\r\n\r\n00:10:15:12  00:10:17:19\r\n{\\an1}-Et apr\u00e8s le 19 mai ?\r\n\r\n00:10:18:00  00:10:22:14\r\n{\\an1}-Il faudra adapter la fiscalit\u00e9\r\n\u00e0 la num\u00e9risation:\r\n\r\n00:10:22:19  00:10:27:05\r\n{\\an1}toutes ces entreprises\r\nqui ont une activit\u00e9,\r\n\r\n00:10:27:10  00:10:33:13\r\n{\\an1}mais pas de pr\u00e9sence physique dans\r\nun pays, et qui ne sont pas tax\u00e9es.\r\n\r\n00:10:33:18  00:10:36:10\r\n{\\an1}Netflix a des abonn\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n00:10:36:14  00:10:41:02\r\n{\\an1}mais elle n'a pas d'employ\u00e9s,\r\net ne paie pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:10:41:07  00:10:44:21\r\n{\\an1}-Cette r\u00e9forme aurait\r\nquel impact pour la Suisse ?\r\n\r\n00:10:45:02  00:10:48:19\r\n{\\an1}-Ce qui est valable\r\npour la num\u00e9risation\r\n\r\n00:10:49:00  00:10:52:00\r\n{\\an1}sera valable\r\npour des soci\u00e9t\u00e9s de services.\r\n\r\n00:10:52:05  00:10:55:22\r\n{\\an1}Et si on passe du principe\r\ndu pays o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge\r\n\r\n00:10:56:03  00:11:00:22\r\n{\\an1}au principe du pays o\u00f9 est le march\u00e9,\r\nla Suisse qui est un petit march\u00e9,\r\n\r\n00:11:01:03  00:11:07:04\r\n{\\an1}mais qui accueille beaucoup de\r\nsoci\u00e9t\u00e9s, pourrait \u00eatre d\u00e9favoris\u00e9e.\r\n\r\n00:11:07:09  00:11:08:23\r\n{\\an1}-Merci, Pierre.\r\n\r\n00:11:09:04  00:11:13:05\r\n{\\an1}Une interview plus compl\u00e8te\r\nde Pascal Saint-Amans\r\n\r\n00:11:13:10  00:11:16:14\r\n{\\an1}se trouve sur notre page Facebook.\r\n\r\n00:11:22:14  00:11:30:08\r\n{\\an1}On va ouvrir une page d'histoire\r\navec vous, Charles Froidevaux.\r\n\r\n00:11:30:10  00:11:34:23\r\n{\\an1}Vous \u00eates \u00e9conomiste,\r\nvous avez dirig\u00e9 une entreprise,\r\n\r\n00:11:35:01  00:11:43:18\r\n{\\an1}et vous publiez ce livre.\r\n\r\n00:11:43:20  00:11:47:04\r\n{\\an1}Ca sort dans quelques jours.\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:49:22\r\n{\\an1}1'000 pages, une encyclop\u00e9die.\r\n\r\n00:11:50:00  00:11:52:13\r\n{\\an1}Vous avez pris une retraite anticip\u00e9e\r\n\r\n00:11:52:15  00:11:54:15\r\n{\\an1}pour vous consacrer\r\n\u00e0 cette recherche.\r\n\r\n00:11:54:19  00:12:00:15\r\n{\\an1}Pourquoi cette passion ?\r\n\r\n00:12:00:19  00:12:03:15\r\n{\\an1}-Parce que j'ai toujours ador\u00e9 la\r\nrecherche.\r\n\r\n00:12:03:19  00:12:08:10\r\n{\\an1}\u00c0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n00:12:08:13  00:12:14:11\r\n{\\an1}j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d'entrer dans\r\nl'industrie.\r\n\r\n00:12:15:23  00:12:19:13\r\n{\\an1}J'ai toujours dit que je\r\nretournerais dans la recherche.\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:21:23\r\n{\\an1}J'ai pris une retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n00:12:22:03  00:12:24:11\r\n{\\an1}-On d\u00e9couvre en 1700 qu'il existe\r\n\r\n00:12:24:15  00:12:29:13\r\n{\\an1}une industrice du faux monnayage\r\nentre Gen\u00e8ve et B\u00e2le.\r\n\r\n00:12:29:17  00:12:34:03\r\n{\\an1}Sous le r\u00e8gne de Louis XIV,\r\n\r\n00:12:34:07  00:12:37:06\r\n{\\an1}la Suisse s'appelle le Corps\r\nHelv\u00e9tique.\r\n\r\n00:12:37:10  00:12:40:07\r\n{\\an1}Il n'y a que 13 cantons, la monnaie\r\nest le louis d'or.\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:44:17\r\n{\\an1}Les Suisses fabriquent de faux louis\r\nd'or ?\r\n\r\n00:12:44:21  00:12:47:14\r\n{\\an1}-C'est exactement \u00e7a.\r\n\r\n00:12:47:18  00:12:52:08\r\n{\\an1}On pouvait le faire.\r\n\r\n00:12:52:11  00:12:56:02\r\n{\\an1}Les finances fran\u00e7aises \u00e9taient dans\r\nun \u00e9tat catastrophique\r\n\r\n00:12:56:06  00:13:00:02\r\n{\\an1}suite \u00e0 la guerre de succession\r\nd'Espagne.\r\n\r\n00:13:00:06  00:13:06:04\r\n{\\an1}Louis XIV a tent\u00e9 de r\u00e9soudre le\r\nprobl\u00e8me\r\n\r\n00:13:06:10  00:13:11:05\r\n{\\an1}en faisant des r\u00e9formes mon\u00e9taires\r\nconfiscatoires.\r\n\r\n00:13:11:09  00:13:16:08\r\n{\\an1}Les monnaies en circulation \u00e9taient\r\nd\u00e9cri\u00e9es.\r\n\r\n00:13:16:11  00:13:22:10\r\n{\\an1}Elles n'avaient plus le droit de\r\ncirculer.\r\n\r\n00:13:25:06  00:13:30:03\r\n{\\an1}La population devait \u00e9changer ses\r\nlouis d'or d\u00e9cri\u00e9s\r\n\r\n00:13:30:07  00:13:35:12\r\n{\\an1}par de nouveaux louis d'or \u00e0 une\r\nautre effigie.\r\n\r\n00:13:35:16  00:13:38:23\r\n{\\an1}Mais ils en recevaient moins.\r\n\r\n00:13:39:03  00:13:45:01\r\n{\\an1}C'\u00e9taient les m\u00eames que les anciens.\r\n\r\n00:13:45:23  00:13:51:23\r\n{\\an1}-Qui faisait \u00e7a ?\r\n\r\n00:13:54:17  00:14:00:02\r\n{\\an1}-Les Suisses se sont d\u00e9fendus\r\nl\u00e0 contre.\r\n\r\n00:14:00:06  00:14:03:00\r\n{\\an1}Car il y avait des effets de\r\nd\u00e9valuation.\r\n\r\n00:14:03:04  00:14:09:02\r\n{\\an1}C'\u00e9taient des horlogers.\r\n\r\n00:14:10:07  00:14:13:23\r\n{\\an1}Et dans le domaine de la dorure \u00e0\r\nGen\u00e8ve.\r\n\r\n00:14:14:03  00:14:17:11\r\n{\\an1}Dans la principaut\u00e9 de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:14:17:15  00:14:23:13\r\n{\\an1}l'industrie horlog\u00e8re \u00e9tait \u00e0 ses\r\nd\u00e9buts.\r\n\r\n00:14:24:10  00:14:30:10\r\n{\\an1}A B\u00e2le, un horloger g\u00e9nial en a fait\r\n350'000.\r\n\r\n00:14:30:14  00:14:34:18\r\n{\\an1}-Que risquaient les faux\r\nmonnayeurs ?\r\n\r\n00:14:34:22  00:14:40:07\r\n{\\an1}-Ils auraient d\u00fb \u00eatre punis de mort.\r\n\r\n00:14:40:11  00:14:46:07\r\n{\\an1}Mais en fait, ils ont \u00e9t\u00e9\r\nprot\u00e9g\u00e9s...\r\n\r\n00:14:46:11  00:14:50:03\r\n{\\an1}-Vous montrez que tout le monde\r\n\u00e9tait complice.\r\n\r\n00:14:50:07  00:14:54:05\r\n{\\an1}Les notables, les autorit\u00e9s...\r\n\r\n00:14:54:09  00:14:57:13\r\n{\\an1}M\u00eame celui qui \u00e9tait responsable\r\n\r\n00:14:57:17  00:15:01:17\r\n{\\an1}de la lutte contre le faux\r\nmonnayage.\r\n\r\n00:15:01:21  00:15:07:13\r\n{\\an1}-Il en faisait le commerce.\r\n\r\n00:15:07:17  00:15:13:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un homme d'\u00c9tat tr\u00e8s connu.\r\n\r\n00:15:16:02  00:15:20:03\r\n{\\an1}Il y avait un effet de banalisation\r\ndu ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n00:15:20:07  00:15:26:05\r\n{\\an1}qu'on retrouve aujourd'hui dans\r\ncertains secteurs.\r\n\r\n00:15:26:09  00:15:32:05\r\n{\\an1}Comme le secret bancaire, qui a \u00e9t\u00e9\r\nbanalis\u00e9 pendant longtemps.\r\n\r\n00:15:32:09  00:15:38:07\r\n{\\an1}Ensuite, il y a eu une r\u00e9sistance\r\npassive des gouvernements,\r\n\r\n00:15:41:07  00:15:45:21\r\n{\\an1}notamment \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 des expertises\r\njuridiques ont \u00e9t\u00e9 faites.\r\n\r\n00:15:46:01  00:15:51:23\r\n{\\an1}Mais qui pr\u00eatent \u00e0 sourire.\r\n\r\n00:15:56:06  00:16:01:02\r\n{\\an1}Les Fran\u00e7ais ont ferm\u00e9 la fronti\u00e8re\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n00:16:01:06  00:16:05:10\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que \u00e7a nous raconte\r\naujourd'hui ?\r\n\r\n00:16:05:13  00:16:11:11\r\n{\\an1}Quel parall\u00e8le ?\r\n\r\n00:16:12:00  00:16:14:17\r\n{\\an1}-Par exemple, la loi sur les\r\nop\u00e9rations d'initi\u00e9s.\r\n\r\n00:16:14:21  00:16:18:17\r\n{\\an1}Il y a 70 ans,\r\n\r\n00:16:18:21  00:16:24:10\r\n{\\an1}on consid\u00e9rait quelqu'un qui faisait\r\n\r\n00:16:24:13  00:16:27:09\r\n{\\an1}une op\u00e9ration d'initi\u00e9 comme\r\nquelqu'un d'intelligent.\r\n\r\n00:16:27:12  00:16:32:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui c'est un criminel.\r\n\r\n00:16:32:21  00:16:35:11\r\n{\\an1}-Des comportements banals...\r\n\r\n00:16:35:15  00:16:38:17\r\n{\\an1}-La morale change.\r\n\r\n00:16:38:21  00:16:43:08\r\n{\\an1}Et il y a des pressions ext\u00e9rieures.\r\n\r\n00:16:43:08  00:16:46:17\r\n{\\an1}-C.Froidevaux,\r\nmerci d'\u00eatre venu dans \"TTC\".\r\n\r\n00:16:46:22  00:16:50:09\r\n{\\an1}Votre livre sort dans quelque jours.\r\n\r\n00:16:57:11  00:17:01:07\r\n{\\an1}Restons dans le pass\u00e9\r\navec le 500\u00e8me anniversaire\r\n\r\n00:17:01:11  00:17:03:20\r\n{\\an1}de la mort de L\u00e9onard de Vinci.\r\n\r\n00:17:04:01  00:17:10:13\r\n{\\an1}Son tableau le plus cher du monde,\r\nle \"Salvator Mundi\", a disparu.\r\n\r\n00:17:10:18  00:17:13:08\r\n{\\an1}Corinne, vous l'avez retrouv\u00e9 ?\r\n\r\n00:17:14:04  00:17:17:02\r\n{\\an1}-Pas encore, mais il pourrait \u00eatre\r\n\r\n00:17:17:07  00:17:19:19\r\n{\\an1}aux Ports Francs de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:20:00  00:17:22:20\r\n{\\an1}On doute\r\nde l'authenticit\u00e9 de ce tableau.\r\n\r\n00:17:23:01  00:17:25:21\r\n{\\an1}Payer 450 mios de dollars\r\n\r\n00:17:26:02  00:17:32:09\r\n{\\an1}un tableau qui est peut-\u00eatre un faux,\r\nc'est les boules.\r\n\r\n00:17:32:13  00:17:35:14\r\n{\\an1}-Il a toujours \u00e9t\u00e9 aussi cher ?\r\n\r\n00:17:35:19  00:17:41:02\r\n{\\an1}-Non, le \"Salvator Mundi\", c'est\r\nle crapaud qui devient princesse.\r\n\r\n00:17:41:07  00:17:45:03\r\n{\\an1}Pendant plus de 400 ans,\r\npersonne ne s'y int\u00e9resse.\r\n\r\n00:17:45:08  00:17:49:05\r\n{\\an1}En 1958, il vaut 60 dollars.\r\n\r\n00:17:49:10  00:17:53:13\r\n{\\an1}50 ans plus tard,\r\nil est revendu 1'175 dollars.\r\n\r\n00:17:53:18  00:17:58:03\r\n{\\an1}Les acheteurs\r\nle font restaurer et expertiser,\r\n\r\n00:17:58:08  00:18:03:15\r\n{\\an1}et certains affirment\r\nque c'est un L\u00e9onard de Vinci.\r\n\r\n00:18:03:20  00:18:09:16\r\n{\\an1}L'interm\u00e9diaire genevois Y.Bouvier\r\nl'ach\u00e8te 83 mios de dollars en 2013,\r\n\r\n00:18:09:21  00:18:15:05\r\n{\\an1}et le revend 127 mios de dollars\r\n\u00e0 un milliardaire russe.\r\n\r\n00:18:15:10  00:18:19:01\r\n{\\an1}Et lors d'une vente aux ench\u00e8res,\r\n\r\n00:18:19:06  00:18:31:01\r\n{\\an1}un Saoudien\r\nl'ach\u00e8te 450 mios de dollars.\r\n\r\n00:18:31:06  00:18:35:15\r\n{\\an1}-Si \"La Joconde\" devait \u00eatre vendue,\r\non atteindrait quel prix ?\r\n\r\n00:18:35:20  00:18:37:20\r\n{\\an1}-Personne ne sait.\r\n\r\n00:18:38:01  00:18:43:01\r\n{\\an1}Mais \"La Joconde\" n'est pas \u00e0 vendre,\r\nc'est interdit par la loi fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:18:43:06  00:18:45:16\r\n{\\an1}Mais on conna\u00eet le prix\r\n\r\n00:18:45:21  00:18:54:01\r\n{\\an1}qu'a pay\u00e9 Fran\u00e7ois Ier \u00e0 L.de Vinci\r\npour l'acheter: 4'000 \u00e9cus d'or.\r\n\r\n00:18:55:10  00:18:57:03\r\n{\\an1}-Merci, Corinne.\r\n\r\n00:18:57:08  00:19:02:04\r\n{\\an1}Monument historique lui aussi,\r\nMichel Drucker, 76 ans,\r\n\r\n00:19:02:09  00:19:05:12\r\n{\\an1}\u00e9tait ce week-end au Salon du livre.\r\n\r\n00:19:05:17  00:19:08:04\r\n{\\an1}Nous l'avons interview\u00e9.\r\n\r\n00:19:12:06  00:19:16:11\r\n{\\an1}-Je suis partag\u00e9 entre\r\n\u00eatre raisonnable et ne l'\u00eatre pas.\r\n\r\n00:19:16:16  00:19:21:07\r\n{\\an1}Mais j'ai plut\u00f4t la r\u00e9putation\r\nde quelqu'un de g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n00:19:27:15  00:19:35:14\r\n{\\an1}Non, car ceux qui vous offrent leurs\r\nproduits ne roulent pas sur l'or.\r\n\r\n00:19:35:19  00:19:39:23\r\n{\\an1}Je me suis fait souvent rouler,\r\nmais c'est pas grave.\r\n\r\n00:19:45:01  00:19:47:23\r\n{\\an1}Le bl\u00e9, le flouze,\r\nle p\u00e8ze, la fra\u00eeche !\r\n\r\n00:19:48:04  00:19:52:11\r\n{\\an1}La fra\u00eeche,\r\nc'est le langage de la rue.\r\n\r\n00:19:52:16  00:19:55:17\r\n{\\an1}La \"fra\u00eeche\", j'aimais bien.\r\n\r\n00:20:02:04  00:20:05:09\r\n{\\an1}De temps en temps\r\ny a une telle disproportion\r\n\r\n00:20:05:13  00:20:08:12\r\n{\\an1}avec le salaire\r\nde ceux qui nous regardent\r\n\r\n00:20:08:17  00:20:12:00\r\n{\\an1}que par pudeur\r\nc'est mieux de rester discret.\r\n\r\n00:20:16:10  00:20:17:22\r\n{\\an1}Alors l\u00e0, oui.\r\n\r\n00:20:18:03  00:20:22:14\r\n{\\an1}Je d\u00e9pense beaucoup de sous\r\nchez les kin\u00e9s, chez les ost\u00e9os,\r\n\r\n00:20:22:19  00:20:27:15\r\n{\\an1}chez les m\u00e9decins,\r\nles check-up, les pharmacies.\r\n\r\n00:20:27:20  00:20:29:13\r\n{\\an1}Ca, oui.\r\n\r\n00:20:29:18  00:20:32:02\r\n{\\an1}Les labos, oui.\r\n\r\n00:20:32:07  00:20:37:07\r\n{\\an1}L'essentiel de ce que je d\u00e9pense\r\npasse dans la sant\u00e9.\r\n\r\n00:20:39:22  00:20:44:05\r\n{\\an1}Mais ma survie, qu'on le veuille\r\nou non, passe par \u00e7a.\r\n\r\n00:20:44:09  00:20:46:11\r\n{\\an1}\"Je fais vieux ou pas ?\"\r\n\r\n00:20:46:16  00:20:50:18\r\n{\\an1}\"J'ai pris un coup de vieux\r\nou je suis encore dans le coup ?\"\r\n\r\n00:20:51:14  00:20:55:17\r\n{\\an1}-Le premier salon du v\u00e9lo\r\ns'est tenu ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:55:22  00:20:59:03\r\n{\\an1}Le v\u00e9lo existe aussi en version XXL.\r\n\r\n00:20:59:08  00:21:03:06\r\n{\\an1}Les v\u00e9los cargos\r\nconnaissent un succ\u00e8s spectaculaire,\r\n\r\n00:21:03:11  00:21:08:06\r\n{\\an1}et pourraient r\u00e9volutionner\r\nla mobilit\u00e9 dans les villes.\r\n\r\n00:21:12:11  00:21:15:22\r\n{\\an1}-Depuis sept ans,\r\npour ce sommelier genevois,\r\n\r\n00:21:16:03  00:21:20:04\r\n{\\an1}les journ\u00e9es commencent ici,\r\nau petit matin, dans cette cave.\r\n\r\n00:21:20:09  00:21:22:19\r\n{\\an1}Axel r\u00e9unit\r\nles vins pour ses clients,\r\n\r\n00:21:23:00  00:21:25:05\r\n{\\an1}et les pose sur cette machine.\r\n\r\n00:21:27:08  00:21:29:11\r\n{\\an1}-Ca doit \u00eatre bien stable.\r\n\r\n00:21:29:14  00:21:33:06\r\n{\\an1}Faut pas trop que \u00e7a bouge\r\npendant le trajet.\r\n\r\n00:21:33:11  00:21:35:12\r\n{\\an1}-Tu peux en mettre beaucoup ?\r\n\r\n00:21:35:17  00:21:37:07\r\n{\\an1}-Ouais, je...\r\n\r\n00:21:37:11  00:21:40:09\r\n{\\an1}J'arrive au maximum \u00e0 144 bouteilles.\r\n\r\n00:21:40:13  00:21:42:18\r\n{\\an1}-Ca fait combien de kilos ?\r\n\r\n00:21:42:23  00:21:46:10\r\n{\\an1}-Tu es entre 1,2-1,5 kg\r\npar bouteille.\r\n\r\n00:21:46:13  00:21:49:01\r\n{\\an1}Donc \u00e7a fait du poids.\r\n\r\n00:21:52:10  00:21:56:15\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s de 200 kg de vin sur un v\u00e9lo,\r\nmais pas n'importe quel v\u00e9lo.\r\n\r\n00:21:56:20  00:21:59:03\r\n{\\an1}L'engin d'Axel s'appelle un cargo.\r\n\r\n00:21:59:08  00:22:00:22\r\n{\\an1}Construit au Danemark,\r\n\r\n00:22:01:03  00:22:05:18\r\n{\\an1}ce mod\u00e8le est sp\u00e9cialement con\u00e7u\r\npour les livreurs et les coursiers.\r\n\r\n00:22:05:23  00:22:08:10\r\n{\\an1}Avec lui, notre sommelier parcourt\r\n\r\n00:22:08:14  00:22:12:23\r\n{\\an1}une trentaine de kilom\u00e8tres\r\npar tourn\u00e9e \u00e0 la force du mollet.\r\n\r\n00:22:13:04  00:22:17:05\r\n{\\an1}Axel a pay\u00e9 son v\u00e9lo 3'600 frs.\r\n\r\n00:22:20:02  00:22:22:11\r\n{\\an1}-Tu vois, l\u00e0, d\u00e9but de livraison.\r\n\r\n00:22:22:15  00:22:24:20\r\n{\\an1}Il fait beau, tout est bien.\r\n\r\n00:22:25:01  00:22:27:00\r\n{\\an1}On part pour Plainpalais.\r\n\r\n00:22:27:05  00:22:32:02\r\n{\\an1}Le cargo, \u00e0 cette heure-ci,\r\nvers midi, c'est indispensable\r\n\r\n00:22:32:07  00:22:36:10\r\n{\\an1}si tu veux arriver \u00e0 tout faire\r\nen un minimum de temps.\r\n\r\n00:22:36:14  00:22:39:00\r\n{\\an1}Avec le trafic, c'est top.\r\n\r\n00:22:40:15  00:22:42:07\r\n{\\an1}Salut !\r\n\r\n00:22:42:11  00:22:44:22\r\n{\\an1}Je t'apporte ton vin !\r\n\r\n00:22:45:23  00:22:49:11\r\n{\\an1}-Comme Axel, de plus en plus\r\nde petits entrepreneurs\r\n\r\n00:22:49:15  00:22:51:14\r\n{\\an1}font le choix du v\u00e9lo cargo.\r\n\r\n00:22:51:19  00:22:55:23\r\n{\\an1}Electriciens, menuisiers:\r\ntoutes sortes de profils diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:22:56:04  00:22:59:21\r\n{\\an1}Il s'agit d'abord d'un choix\r\n\u00e9conomique: gain de temps,\r\n\r\n00:23:00:02  00:23:03:11\r\n{\\an1}frais d'achat, d'entretien\r\net d'assurance r\u00e9duits.\r\n\r\n00:23:03:15  00:23:06:06\r\n{\\an1}Pour Axel,\r\nle choix va aussi plus loin.\r\n\r\n00:23:07:07  00:23:09:10\r\n{\\an1}-Je travaille uniquement\r\n\r\n00:23:09:13  00:23:11:12\r\n{\\an1}avec des petits vignerons\r\n\r\n00:23:11:17  00:23:16:03\r\n{\\an1}qui font attention \u00e0 l'impact\r\nde leur activit\u00e9 sur l'environnement.\r\n\r\n00:23:16:08  00:23:18:14\r\n{\\an1}Eux font gaffe aux traitements.\r\n\r\n00:23:18:19  00:23:23:21\r\n{\\an1}Si je prends ma voiture aux heures\r\nde pointe \u00e0 Gen\u00e8ve pour aller\r\n\r\n00:23:24:02  00:23:29:01\r\n{\\an1}livrer douze bouteilles \u00e0 l'autre\r\nbout du canton, c'est pas coh\u00e9rent.\r\n\r\n00:23:29:11  00:23:32:03\r\n{\\an1}-L'an dernier,\r\nles ventes de v\u00e9los cargos\r\n\r\n00:23:32:08  00:23:34:11\r\n{\\an1}ont plus que quadrupl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:23:34:15  00:23:38:09\r\n{\\an1}Certaines familles,\r\nprofitant de subventions cantonales,\r\n\r\n00:23:38:13  00:23:42:03\r\n{\\an1}revendent leur voiture\r\npour les joies du v\u00e9lo.\r\n\r\n00:23:45:15  00:23:49:18\r\n{\\an1}Ce magasin a \u00e9t\u00e9 le premier\r\n\u00e0 vendre exclusivement des cargos.\r\n\r\n00:23:51:23  00:23:56:16\r\n{\\an1}Voici les prix,\r\ndu plus simple au cargo \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:24:00:19  00:24:02:18\r\n{\\an1}-Ca permet de faire\r\n\r\n00:24:02:23  00:24:06:14\r\n{\\an1}tous les trajets qu'on fait \u00e0 pied,\r\n\r\n00:24:06:19  00:24:09:09\r\n{\\an1}mais en augmentant le rayon d'action.\r\n\r\n00:24:09:13  00:24:12:01\r\n{\\an1}Les mamans peuvent mettre les sacs,\r\n\r\n00:24:12:06  00:24:15:08\r\n{\\an1}faire des pique-niques,\r\nfaire les courses.\r\n\r\n00:24:15:12  00:24:20:11\r\n{\\an1}On s'arr\u00eate devant le magasin, on\r\nsort du magasin, on met les courses,\r\n\r\n00:24:20:15  00:24:23:19\r\n{\\an1}on arrive devant la maison,\r\non sort les courses.\r\n\r\n00:24:24:00  00:24:26:20\r\n{\\an1}C'est encore plus pratique\r\nqu'une voiture.\r\n\r\n00:24:29:06  00:24:32:08\r\n{\\an1}-Le v\u00e9lo cargo,\r\nc'est une vieille histoire:\r\n\r\n00:24:32:12  00:24:35:20\r\n{\\an1}celle du facteur,\r\ndu laitier ou du glacier\r\n\r\n00:24:36:02  00:24:40:11\r\n{\\an1}qui jusque dans les ann\u00e9es 50\r\nen Europe circulaient en triporteur.\r\n\r\n00:24:40:15  00:24:44:19\r\n{\\an1}L'arriv\u00e9e de la voiture\r\na fait dispara\u00eetre ces silhouettes.\r\n\r\n00:24:45:00  00:24:47:23\r\n{\\an1}Mais en 1980,\r\ndans les pays nordiques,\r\n\r\n00:24:48:04  00:24:51:05\r\n{\\an1}le v\u00e9lo cargo\r\na amorc\u00e9 un lent retour.\r\n\r\n00:25:04:02  00:25:06:04\r\n{\\an1}Des start-ups apparaissent.\r\n\r\n00:25:06:09  00:25:08:17\r\n{\\an1}C'est le cas de ces Lyonnais.\r\n\r\n00:25:12:03  00:25:14:19\r\n{\\an1}-On transforme un v\u00e9lo normal\r\n\r\n00:25:15:00  00:25:17:07\r\n{\\an1}en triporteur.\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:21:14\r\n{\\an1}J'ai retir\u00e9 la roue avant,\r\net je me suis mis sur la fourche.\r\n\r\n00:25:21:19  00:25:24:21\r\n{\\an1}Je mets dessus,\r\net je serre cette mollette.\r\n\r\n00:25:25:02  00:25:28:13\r\n{\\an1}A partir de l\u00e0,\r\nmon v\u00e9lo est fix\u00e9 sur l'AddBike.\r\n\r\n00:25:28:23  00:25:31:13\r\n{\\an1}-Cet accessoire est vendu 1'090 frs.\r\n\r\n00:25:31:18  00:25:35:16\r\n{\\an1}Il int\u00e8gre une poign\u00e9e de frein\r\nqui se fixe aussi facilement.\r\n\r\n00:25:35:21  00:25:39:16\r\n{\\an1}Le projet a vu le jour\r\ngr\u00e2ce au financement participatif.\r\n\r\n00:25:39:21  00:25:43:01\r\n{\\an1}Un des investisseurs\r\nest un financier genevois.\r\n\r\n00:25:44:06  00:25:47:00\r\n{\\an1}-Pour des questions de sant\u00e9\r\n\r\n00:25:47:05  00:25:50:04\r\n{\\an1}et de pollution, on doit trouver\r\n\r\n00:25:50:10  00:25:52:11\r\n{\\an1}des alternatives \u00e0 la voiture.\r\n\r\n00:25:52:15  00:25:56:06\r\n{\\an1}Les solutions de v\u00e9lo cargo\r\nsont dans cette optique-l\u00e0.\r\n\r\n00:25:56:15  00:25:59:18\r\n{\\an1}-Seul obstacle qui demeure:\r\ntrouver la nuit venue\r\n\r\n00:25:59:23  00:26:03:11\r\n{\\an1}un lieu pour parquer\r\nen toute s\u00e9curit\u00e9 ces gros v\u00e9los,\r\n\r\n00:26:03:15  00:26:06:02\r\n{\\an1}et leur faire\r\nune place dans la ville.\r\n\r\n00:26:06:07  00:26:09:23\r\n{\\an1}Nos pistes cyclables\r\nsont souvent trop \u00e9troites.\r\n\r\n00:26:18:20  00:26:22:08\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\non prend de la hauteur.\r\n\r\n00:26:22:12  00:26:26:00\r\n{\\an1}La Suisse vend ses drones.\r\n\r\n00:26:26:05  00:26:30:12\r\n{\\an1}Toute une fili\u00e8re industrielle\r\ns'est d\u00e9velopp\u00e9e,\r\n\r\n00:26:30:17  00:26:34:16\r\n{\\an1}qui repr\u00e9sente plus de 3'000 emplois.\r\n\r\n00:26:34:21  00:26:39:02\r\n{\\an1}Les Suisses rois du drone,\r\nc'est lundi prochain.\r\n\r\n00:26:41:08  00:26:44:06\r\n{\\an1}Bonne nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:26:45:08  00:26:48:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047168\r\nDate de transcription : 08-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:21) [75%] : \r\nOui, oui, merci beaucoup, panne, mettez des cl\u00e9s \u00e0 ce point- l\u00e0, chantage sur le m\u00e9tier, parce que l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 vous \u00eates interviewe oui c'est vrai, mais voil\u00e0, je vous laisse, j'ai mis quelques chaises cas je pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:26 > 0:00:33) [66%] : \r\nPort pop Paul pas pour pas Mao allez on vous qu'un scrutin qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:35 > 0:00:48) [82%] : \r\nPatrick Fischer son il va y avoir Jingle sur le Jingle moi je vous fais rentrer parce que sa position, la cellule 3 fois que je rentre d'\u00e9gout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:48 > 0:00:52) [86%] : \r\nVous faites gaffe, faites gaffe au c\u00e2ble un pas P\u00e2ques, \u00e7a me fait un peu souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:52 > 0:01:27) [82%] : \r\nQue je viens l\u00e0 o\u00f9 on va s'asseoir sur la chaise, l\u00e0- bas, \u00e7a veut dire, c'est que, absolument pas, je l'avais dit courir si si vous \u00eates pas encore assis grave parce que c'est pas grave, Patrick meuble un peu pour la sortie de la m\u00eame casquette dans l'autre sens, faut juste sortir d\u00e8s que Patrick vous remercie Monsieur Froidevaux merci match il va contenus et il va faire le teaser de votre livre, mais certains pendant ce temps, la querelle voil\u00e0 OK, si jamais je viens votre rencontre comme \u00e7a, je veux r\u00e9cup\u00e9rer voil\u00e0 en ce temps une de hockey oui tout va bien, vous pouvez toujours super merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:27 > 0:01:34) [83%] : \r\nDonc pr\u00e9sente le bouquin au d\u00e9part et je et en au monde tout dire au revoir, je repr\u00e9sente encore une fois, je dis elle je vous rappelle le titre du livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:34 > 0:02:10) [80%] : \r\nEt on le verra \u00e0 l'antenne partout, ouais, ouais, et puis le livre, vous voyez, il est l\u00e0 et donc avec la on mettra on le mettra aussi \u00e0 l'antenne, donc apr\u00e8s \u00e7a, votre auditeur va dehors, faire une 2\u00e8me \u00e9dition d'o\u00f9 tu tu tu partiras 800 ajoute 800 c'est beaucoup, hein, il p\u00e8se combien de ce pas, mais il oui c'est parce que \u00e7a cr\u00e9e, Bayonne, ouais, ouais, patron bien pas mais le papier, c'est comme la neige a tout seul \u00e7a en et puis d\u00e8s que \u00e7a s'entasse ce se lourd 27 points, ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:15 > 0:02:21) [81%] : \r\nAh oui, moi je suis l\u00e0 parce que tout l\u00e0- bas, hein, presque par la fin, il cherchait \u00e0 6 mois \u00e0 peu d'autres pleuraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:27 > 0:02:35) [82%] : \r\nMais c'est un claquage j'ai je suis coureur pour choper le bus et et mais vraiment que ce soit le 1er pas \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:03:05) [76%] : \r\nImpression, \u00e7a m'est arriv\u00e9 une fois d\u00e9j\u00e0, il y a 10 ans Jean comme impression un non que tomber dans 3 ou je sais pas, qu'on est arriv\u00e9 au-dessus de 6000 seulement si petites super mal comment apr\u00e8s voix mais le probl\u00e8me c'est qu'il faut au moins 2 mois pour \u00e7a tout, non, l\u00e0 je m\u00e8ne ambitieux accord toubib, mais je peux y aller que jeudi, puis apr\u00e8s, faut faire de la fiction qui sont plus tr\u00e8s qu'on attend d'ici : \u00e9coute, l\u00e0, j'ai mis en pl\u00e9ni\u00e8re Bryant une bande comme \u00e7a aurait-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:06 > 0:03:07) [65%] : \r\nMoi j'ai breuvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:08 > 0:03:21) [74%] : \r\nOui, un truc o\u00f9 l'\u00e9crivain oui, ah si, \u00e7a m'arrange, Pierre alors c'est-\u00e0-dire que mais j'ai peur de bureau, mais un coup de blanc, \u00e7a marche, si on fait, je sors ma bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:23 > 0:03:32) [85%] : \r\nIl faut bien trouver un coupable entre 0 et d'\u00e9nergie et dragons la machin, je pr\u00e9f\u00e8re l'h\u00e9ro\u00efne allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:04 > 0:04:33) [88%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous en marge de la votation sur la fiscalit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s juste clair il y a une question qui revient souvent est-ce qu'on est-ce qu'on cherche \u00e0 s\u00e9duire les entreprises \u00e0 coups de baisses d'imp\u00f4ts, est ce que c'est les personnes physiques, les contribuables comme vous et moi qui doivent face \u00e0 la \u00e0 ce que les comptes \u00e9taient et voil\u00e0 est-ce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:36 > 0:04:45) [90%] : \r\nEst ce que les personnes, est ce que les personnes physiques, les contribuables comme vous et moi, doivent passer \u00e0 la caisse pour \u00e9ponger ses pertes enqu\u00eate Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:46 > 0:04:55) [80%] : \r\nMais le roman de voisins on l\u00e0, on est donc vous avez Gaubert peut-\u00eatre m\u00e9chant, moi je suis pas tr\u00e8s loin, je suis en ville vous savez hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:56 > 0:04:57) [77%] : \r\nVolkswagen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:00 > 0:05:02) [72%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel a pris le pouvoir, voil\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:03 > 0:05:08) [73%] : \r\nOui je pas \u00eatre certain et c'est moi qui passe en Suisse, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:12 > 0:05:16) [86%] : \r\nPour une fois que c'est pas les Valaisans oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:27 > 0:05:32) [91%] : \r\nTu pour l'interview, tu me fais reste 4 3 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:54 > 0:05:55) [90%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:53 > 0:09:02) [90%] : \r\nNous prenons cela au s\u00e9rieux et allons le th\u00e9matiser au conseil d'administration, Axel Weber, pr\u00e9sident d'UBS, apr\u00e8s le refus des actionnaires d'accorder d\u00e9charge \u00e0 ses dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:04 > 0:09:23) [94%] : \r\nLes actionnaires s'engraissent-t-il le peuple passe-t-il \u00e0 la caisse, c'est notre dossier avant la votation du 19 mai une page d'histoire dans TTC on se plonge dans l'\u00e9poque o\u00f9 les Suisses \u00e9taient les rois des faux- monnayeurs, la vente de v\u00e9lo- cargo a quadrupl\u00e9 en Suisse, reportage sur le boom des V\u00e9lo XXL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:39 > 0:09:57) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous en marge de la votation sur la fiscalit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s il y a une question qui revient souvent est ce qu'on cherche \u00e0 s\u00e9duire les entreprises \u00e0 coups de baisses d'imp\u00f4ts, est ce que les personnes physiques, les contribuables comme vous et moi, doivent passer \u00e0 la caisse pour \u00e9ponger ses pertes enqu\u00eate Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:59 > 0:10:09) [91%] : \r\nBoudry dans le canton de Neuch\u00e2tel, l'usine de d\u00e9colletage Lautner, fond\u00e9e en 1905 ici, on fabrique des pi\u00e8ces pour l'horlogerie et le domaine m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:11 > 0:10:23) [92%] : \r\nEmmanuel raffineurs a repris la PME 120 employ\u00e9es il y a 10 ans, depuis le chiffre d'affaires, le personnel ont progress\u00e9 de 50 pourcent les imp\u00f4ts eux ont pris la direction inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:25 > 0:11:00) [91%] : \r\nOn est pass\u00e9 de 20 et quelques pourcent 20,6 \u00e0 15,6 pour une entreprise comme la n\u00f4tre, concr\u00e8tement, sur 5 ans, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tal\u00e9e sur 5 ans, \u00e7a repr\u00e9sente 5 pourcent d'imp\u00f4ts, donc si on prend un b\u00e9n\u00e9fice annuel je vais donner des chiffres transparent de l'ordre de 2 millions ben c'est 100000 francs et le b\u00e9n\u00e9fice pour nous de cette r\u00e9forme c'est : \u00e7a nous a permis, en p\u00e9riode de reprise ben d'investir davantage dans les \u00e9quipements dans dans les hommes aussi ces \u00e9conomies fiscales nous on les a int\u00e9gralement remise au service de l'entreprise et je pense qu'on est pas les seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:01 > 0:11:11) [91%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, le taux d'imposition des entreprises a commenc\u00e9 \u00e0 chuter, il y a 10 ans d\u00e9j\u00e0, il devraient l'ann\u00e9e prochaine, passer au-dessous de 14 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:13 > 0:11:20) [96%] : \r\nAlors, comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0, nous sommes all\u00e9s voir un pr\u00e9curseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:22 > 0:11:25) [73%] : \r\nCes boules le pionnier en fait 9 Manu comme le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:25 > 0:11:35) [98%] : \r\nJean Studer et l'ancien directeur des finances du canton, c'est lui qui a lanc\u00e9 la course vers le bas et pour comprendre, il faut remonter \u00e0 la crise des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:40 > 0:11:52) [91%] : \r\nApr\u00e8s les 30 ann\u00e9es qui ont suivi la fin de la Seconde Guerre mondiale, ce qu'on appelle les trains de curieuses des difficult\u00e9s \u00e9conomiques sont apparus dans le monde occidental et l'entreprise a chang\u00e9 de visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:53 > 0:11:57) [92%] : \r\nOutil de production, elle est devenue aussi et surtout une structure qui offre des places de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:58 > 0:12:10) [96%] : \r\nTous les cantons se lance alors dans la promotion \u00e9conomique des march\u00e9s, les entreprises leur offrir notamment des privil\u00e8ges fiscaux pour amener des emplois \u00e0 cela vient s'ajouter un autre facteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:11 > 0:12:27) [94%] : \r\nC'est la mondialisation, la lib\u00e9ration des services, la circulation des capitaux qui rend les grandes entreprises extr\u00eamement mobile et qui leur permet finalement de choisir l'implantation o\u00f9 elle trouve le plus d'int\u00e9r\u00eat pour pour leurs affaires, en particulier sur le plan fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:28 > 0:12:40) [89%] : \r\nCe jeu, la Suisse, la jouer \u00e0 fond, attirant beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s internationales, mais l'\u00e9poque des niches fiscales des statuts sp\u00e9ciaux \u00e0 taux plancher est aujourd'hui r\u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:41 > 0:12:56) [90%] : \r\nLes autres pays ont laiss\u00e9 faire pendant longtemps, tant qu'il avait de la croissance et avec la crise financi\u00e8re qui s'est transform\u00e9e en crise budg\u00e9taire plus en crise sociale aujourd'hui en crise politique, les pays ont r\u00e9agi en disant : mais cette base fiscale m'appartenait, elle est partie, sa mine ma souverainet\u00e9 et que puis-je faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:56 > 0:13:08) [97%] : \r\nLui, c'est le sh\u00e9rif de la fiscalit\u00e9 mondiale au sein de l'OCDE, l'Organisation des pays d\u00e9velopp\u00e9s, il est charg\u00e9 de mettre au point et de faire respecter de nouvelles r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:09 > 0:13:31) [92%] : \r\nIl y a 2 fa\u00e7ons de r\u00e9agir, la 1\u00e8re c'est de prendre des mesures unilat\u00e9rales de protectionnisme, c'est bon pour personne n'a seconde c'est d'essayer de trouver des solutions concert\u00e9es pour r\u00e9guler cette globalisation et c'est un peu ce que le G20 et l'OCDE ont fait au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une r\u00e9gulation fiscale de la globalisation pour \u00e9viter que ces souverainet\u00e9 fiscale se fassent la guerre, il vaut mieux qu'elle coop\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:33 > 0:13:42) [98%] : \r\nCe qui n'emp\u00eache pas la concurrence pour la moyenne de l'OCDE, la tendance est claire comme en Suisse, une baisse continue du taux pour les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:45 > 0:14:05) [94%] : \r\nCe qui am\u00e8ne la question qui passent \u00e0 la caisse, les contribuables comme vous et moi, doivent-ils compenser un manque \u00e0 gagner de l'\u00c9tat alors reprenons l'exemple de Neuch\u00e2tel sur 10 ans, les recettes provenant des entreprises ont d'abord augmenter puis ont retrouv\u00e9 leur niveau d'avant la r\u00e9forme fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:06 > 0:14:31) [89%] : \r\nL'entreprise qui voit sa fiscalit\u00e9, \u00eatre plus avantageuses peut aussi envisager des d\u00e9veloppements plus cons\u00e9quent, la cr\u00e9ation de places de travail avec ce que cela entra\u00eene comme revenu de personnes physiques suppl\u00e9mentaire pour la collectivit\u00e9 sous laquelle elle est active, donc je, je, je vois pas une automaticit\u00e9 directe et imm\u00e9diate constante entre une diminution de la taxation des entreprises et la baisse des recettes de l'\u00c9tat l'effet peut \u00eatre inverse le canton de Neuch\u00e2tel la d\u00e9montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:32 > 0:14:42) [93%] : \r\nUne lecture que tout le monde ne partage pas, direction Le Locle pour rencontrer Denis de la Russie, vice- pr\u00e9sident de la ville et conseiller national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:42 > 0:15:00) [90%] : \r\nCertes l'imp\u00f4t total vers\u00e9e par les entreprises dans le coton est stable ou l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la hausse, mais par rapport \u00e0 des b\u00e9n\u00e9fices colossaux, et donc \u00e7a veut dire qu'une partie des entreprises ne joue plus le r\u00f4le que devrait jouer, c'est-\u00e0-dire amener leur juste contribution \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique d'une r\u00e9gion de Canton et d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:00 > 0:15:09) [93%] : \r\nPays pour lui des taux inf\u00e9rieurs \u00e0 14 pourcent, comme le pr\u00e9voit non seulement Neuch\u00e2tel mais aussi Vaud Gen\u00e8ve Fribourg, c'est intenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:10 > 0:15:49) [90%] : \r\nLes personnes physiques paye parfois 22 23 25 pour 100 pour des revenus assez confortables d'imp\u00f4t sur le revenu, ben on arrive \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 je dirais qui, qui, pour moi, pour ma part en tout cas, si on continue comme \u00e7a va aller dans le mur parce qu'on veut une partie des gens vont pas accepter de continuer \u00e0 eux \u00eatre tax\u00e9 de mani\u00e8re relativement importante, \u00e7a d\u00e9pend de notre le revenu petit \u00e0 petit peut-\u00eatre d'avoir un basculement sur l'imp\u00f4t Direct sur la TVA, qui est le pire des imp\u00f4ts n'ou serait pour le l'\u00e9quilibre social, une collectivit\u00e9 et en m\u00eame temps des soci\u00e9t\u00e9s qui font des des des b\u00e9n\u00e9fices mirifiques et qui \u00e9videmment les les redistribuer \u00e0 leur actionnaire en partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:50 > 0:15:59) [95%] : \r\nLa question du partage du fardeau des in\u00e9galit\u00e9s, elle se pose dans le monde entier, \u00e0 l'exemple de l'OCDE, le club des pays d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:59 > 0:16:32) [94%] : \r\nOn voit effectivement qu'il y a eu un transfert de charges des entreprises vers les personnes physiques, parce que l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 diminuer l'imp\u00f4t sur les personnes physiques a plut\u00f4t diminu\u00e9 et la TVA a augment\u00e9, donc on taxe un peu moins riches on taxe moins les entreprises et pour compenser, on taxe plus la consommation et qui c'est qui paye les taxes \u00e0 la consommation, mais c'est l'ensemble des personnes physiques et et les taxes sur la consommation, la TVA, elles sont plut\u00f4t r\u00e9gressive, \u00e7a veut dire que je paye plut\u00f4t plus quand je suis pauvre et plut\u00f4t moins quand je suis riche en en proportion du revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:34 > 0:16:40) [95%] : \r\nDerni\u00e8re question en continuant ainsi arrivera-t-on bient\u00f4t \u00e0 0 imp\u00f4t pour les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:42 > 0:16:51) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, l'ann\u00e9e pass\u00e9e des g\u00e9ants comme Netflix, Amazon ou General Motors n'ont pas pay\u00e9 un seul dollar au Fisc am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:17:05) [95%] : \r\nGeorges Ugeux, l'ancien vice- pr\u00e9sident de la Bourse de New York \u00e9tait r\u00e9cemment sur le plateau de TTC, pour lui, il faut envisager de r\u00e9\u00e9quilibrer la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:07 > 0:17:34) [91%] : \r\nLes entreprises gagnent beaucoup d'argent et ne paient pas d'imp\u00f4ts, une partie de cet argent va aux actionnaires, il enrichit donc les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 riches et il va ou dirigeants des entreprises qui se paye des montants de dizaines de millions de dollars comme r\u00e9mun\u00e9ration dans une \u00e9conomie moderne 25 pourcent des recettes de l'\u00c9tat devrait venir des entreprises aujourd'hui 50 pourcent vient de la TVA et de la consommation, c'est totalement injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:36 > 0:17:44) [94%] : \r\nRetour \u00e0 Boudry, l'usine de d\u00e9colletage l'imp\u00f4t 0 pour le patron ici, ce n'est pas une bonne piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:44 > 0:18:18) [96%] : \r\nOn a besoin d'avoir un pouvoir politique fort et un pouvoir politique qui a les moyens d'assurer autour de nous, l'environnement n\u00e9cessaire \u00e0 la bonne pratique de notre m\u00e9tier, \u00e7a, \u00e7a veut dire des assurances sociales, \u00e7a veut dire de la m\u00e9decine, \u00e7a veut dire des infrastructures routi\u00e8res, et donc l'imp\u00f4t 0 pour les entreprises, \u00e0 terme, c'est la fin d'un syst\u00e8me social, c'est la fin de la capacit\u00e9 de former des gens et d'acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences et c'est et c'est aussi probablement \u00e0 terme la fin d'un d'un d'un d'un pays tout entier ou d'un syst\u00e8me qui ne pourra plus vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:20 > 0:18:22) [98%] : \r\nParce que, par manque de ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:32 > 0:18:44) [93%] : \r\nPierre, bonsoir, bonsoir, alors vous avez rencontr\u00e9 Pascal Saint-Amans, le responsable de la fiscalit\u00e9 de l'OCDE, le sh\u00e9rif comme vous l'appelez, celui qui met la pression sur la Suisse, c'est ce qu'on peut dire aussi que c'est lui qui a eu la peau du du secret bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:44 > 0:19:33) [92%] : \r\nOui, on en coulisses \u00e0 l'OCDE, il a particip\u00e9 au d\u00e9mant\u00e8lement du secret bancaire, c'\u00e9tait la phase 1 la lutte contre la fraude fiscale et maintenant on est plut\u00f4t dans la phase 2 c'est la lutte contre la concurrence fiscale jug\u00e9e des d\u00e9loyale c'est le d\u00e9mant\u00e8lement de tous ces r\u00e9gimes qui \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 aspirer les profits r\u00e9alis\u00e9s dans d'autres pays, on est en plein dedans avec l'enjeu du 19 mai et \u00e7a s'arr\u00eatera apr\u00e8s oui a une phase III, alors oui, on est en train d'entrer aussi dans la phase 3 maintenant, c'est l'adaptation de la fiscalit\u00e9 \u00e0 la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie avec toutes ces soci\u00e9t\u00e9s qui ont des activit\u00e9s dans un pays mais qui n'ont pas de pr\u00e9sence physique et donc qui ne sont pas impos\u00e9s exemple Netflix avec des abonn\u00e9s ici en Suisse mais donc des revenus, mais pas d'employer, pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:33 > 0:19:36) [89%] : \r\nMais ce genre de r\u00e9forme pour un pays comme la Suisse, \u00e7a, \u00e7a peut avoir quel impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:36 > 0:19:59) [92%] : \r\nAlors oui, la Suisse pourrait ressentir l'impact peut \u00eatre m\u00eame d\u00e9favoris\u00e9s, parce que si on pense passer d'un syst\u00e8me o\u00f9 le principe, c'est d'imposer une soci\u00e9t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 elle a son si\u00e8ge social \u00e0 un syst\u00e8me o\u00f9 on imposerait des soci\u00e9t\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 elles ont plut\u00f4t leur march\u00e9, h\u00e9 bien la Suisse qui a un petit march\u00e9 mais qui accueille \u00e9norm\u00e9ment de si\u00e8ges sociaux d'entreprises, h\u00e9 bien, elle pourrait \u00eatre perdante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:59 > 0:20:09) [90%] : \r\nMerci Pierre et je signale que vous trouverez une interview compl\u00e8te de, de, de Monsieur de Pascal Saint-Amans sur notre page Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:14 > 0:20:46) [92%] : \r\nEt on va se livrer \u00e0 un exercice inhabituel dans TTC, on ouvre une page d'histoire avec vous Charles Froidevaux, bonsoir, bonsoir, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, vous \u00eates \u00e9conomiste diriger une entreprise aujourd'hui, vous publiez Une histoire \u00e9conomique et mon\u00e9taire de Suisse occidentale entre 15 189 et 1818 \u00e7a va sortir dans quelques jours aux \u00e9ditions Aleph alors 1000 pages ces cas une encyclop\u00e9die, vous avez m\u00eame pris une retraite anticip\u00e9e pour mener cette cette recherche pourquoi \u00e7a vous passionne tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:47 > 0:21:08) [93%] : \r\nMais parce que j'ai toujours ador\u00e9 la recherche et qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, j'\u00e9tais oblig\u00e9 de d'entrer dans l'industrie, mais j'ai toujours dit que je retournerai un jour \u00e0 la recherche, et quand j'ai pris ma retraite, j'ai pris une retraite anticip\u00e9e \u00e0 55 ans pour tr\u00e8s active Abitibi ouais, tr\u00e8s active pour \u00e9tudier les crises mon\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:08 > 0:21:33) [89%] : \r\nAlors ce que vous montrez dans, dans, dans, dans le livre, on d\u00e9couvre que, dans les ann\u00e9es 1700 il existe toute une industrie du faux monnayage qui va de, de Geneva \u00e0 B\u00e2le peut-\u00eatre juste savoir que \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, la France est sous le r\u00e8gne de Louis XIV, bah la Suisse s'appelle le corps helv\u00e9tique, hein, c'est juste, il y a 13 cantons et puis la monnaie c'est le Louis d'or, alors si je comprends bien les Suisses fabriquait des faux Louis d'or, c'est \u00e7a, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:33 > 0:22:23) [87%] : \r\nC'est exactement \u00e7a, alors, pouvait le faire parce que les finances fran\u00e7aises \u00e9taient dans un \u00e9tat catastrophique \u00e0 la suite de d\u00e9penses somptuaires et de la guerre de Succession d'Espagne et Louis XIV \u00e0 essayer de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me en disant r\u00e9forme mon\u00e9taire qu'on peut qualifier de confiscatoire, \u00e7a se passait de la mani\u00e8re suivante : les monnaies en circulation \u00e9tait ce qu'on appelle d\u00e9cri\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, elle n'avait plus le droit de circuler, quelle est la population \u00e9tait oblig\u00e9 d'aller \u00e9changer si c'est lui doit, c'est Louis d'or d\u00e9cri\u00e9e par des nouveaux Louis d'or \u00e0 une autre effigie mais il recevait moins de Louis d'or \u00e0 la nouvelle effort physique, l'ancienne FI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:23 > 0:22:24) [95%] : \r\nOn veut les m\u00eames que les anciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:25 > 0:22:28) [89%] : \r\nC'\u00e9tait les m\u00eames que les anciens, mais une nouvelle physique ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:28 > 0:22:30) [76%] : \r\nEt qui bien qui faisait \u00e7a, concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:31 > 0:23:12) [83%] : \r\n\u00e0 sa t\u00eate de Zawiyah mon\u00e9taire qui faisait le la transformation non mais mais le la fausse monnaie qui faisait la monnaie au suisse ah oui, alors les Suisses, au d\u00e9but, se sont un petit peu d\u00e9fendu la contre- parce qu'il y avait quand m\u00eame aussi des effets de d\u00e9valuation en Suisse les horlogers c'est ce y c'est le feu a c'\u00e9tait des horlogers, c'\u00e9tait \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait beaucoup de de know-how ou dans le domaine de la dorure dans un autre canton de Neuch\u00e2tel, enfin dans la principaut\u00e9 de Neuch\u00e2tel, pardon, \u00e0 l'\u00e9poque le le le l'horlogerie a \u00e9t\u00e9 assise d\u00e9but et \u00e0 B\u00e2le, il y a un horloger g\u00e9nial qui en a fait 350000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:12 > 0:23:16) [83%] : \r\nMais donc \u00e7a se faisait vraiment \u00e0 grande \u00e9chelle, oui, mais qu'est ce qui risque c'est faux monnayeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:16 > 0:23:29) [87%] : \r\nAlors normalement ils auraient d\u00fb \u00eatre il est-ce aurait d\u00fb \u00eatre puni de mort, c'\u00e9tait la peine de mort, c'\u00e9tait la peine de mort, oui, mais en fait, ils ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:30 > 0:23:46) [89%] : \r\nOui, parce que ce que vous a montrer bien ce qui est int\u00e9ressant, c'est que tout le monde \u00e9tait complice, hein, ce qui faisait de la fausse monnaie notable, les autorit\u00e9s oui m\u00eame, on a l'impression de revivre l'affaire Cahuzac, celui qui \u00e9tait responsable de la lutte contre le faux monnayage \u00e9tait un faux monnayeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:46 > 0:23:49) [85%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il faisait le commerce de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:49 > 0:23:53) [77%] : \r\nFamille de Chambry des grandes familles Neuch\u00e2tel oui c'est moi, c'est jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:53 > 0:23:57) [89%] : \r\nC'est \u00e7a, oui, oui, donc c'\u00e9tait un homme d'\u00c9tat tr\u00e8s connu oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:57 > 0:23:59) [96%] : \r\nOui, donc tout le monde avait les mains dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:59 > 0:24:47) [91%] : \r\nPas tout le monde, mais, mais, en tout cas, il y avait, en effet, au d\u00e9but de banalisation du ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on retrouve aussi aujourd'hui dans certains secteurs, comme par exemple en sur le secret bancaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 banalis\u00e9, pendant longtemps, donc il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes de banalisation qui se sont produits et puis ensuite il y a une r\u00e9sistance passive des gouvernements, notamment \u00e0 B\u00e2le ou ou des expertises juridiques ont \u00e9t\u00e9 faites qui qui pr\u00eate \u00e0 sourire et puis \u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a eu une tr\u00e8s forte intervention de de Louis XIV, par l'interm\u00e9diaire du responsable du de la lutte contre le faux monnayage et lit : les Fran\u00e7ais ont ferm\u00e9 la fronti\u00e8re en demandant \u00e0 Berne, alors \u00e7a c'est l'histoire s'est r\u00e9veill\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:47 > 0:24:55) [91%] : \r\n\u00e7a c'est de l'histoire, mais ce qui est int\u00e9ressant toujours c'est de voir que \u00e7a nous raconte aujourd'hui quel parall\u00e8le, vous pouvez tirer avec la situation actuelle ben justement, on parle de fiscalit\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:55 > 0:25:14) [90%] : \r\nVoil\u00e0, bon, il y a, il y a, il y a, il y a d'autres domaines, par exemple, la loi sur les op\u00e9rations d'initi\u00e9s il y a 70 ans, on consid\u00e9rait que le camp qui faisait une op\u00e9ration d'initi\u00e9 comme quelqu'un d'intelligent qui avait des relations qui \u00e9taient, qui \u00e9tait au courant des choses aujourd'hui, c'est un criminel, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:14 > 0:25:21) [80%] : \r\nDonc, la morale, les valeurs challenges \u00e7a voil\u00e0 donc des comportements qui \u00e9tait banal qui \u00e9tait courant oui tout dans quoi elle plus de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:21 > 0:25:29) [86%] : \r\nAh oui, \u00e7a on commence d'abord la morale change et puis ensuite il y a des pressions ext\u00e9rieures et int\u00e9rieures et et puis tout \u00e0 coup il y a de Blois oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:30 > 0:26:04) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, Charles Froidevaux merci en tout cas d'\u00eatre venu nous en donner un tout petit bout de votre \u00e9normes bouquins en Direct ont \u00e9t\u00e9 si je rappelle peut-\u00eatre le le titulaire, livre qui sort dans quelques jours, histoire \u00e9conomique et mon\u00e9taire en Suisse occidentale 1589 1818 aux \u00e9ditions Al et puis tant qu'\u00e0 revisiter le pass\u00e9, h\u00e9 bien on va reculer encore de 2 si\u00e8cles avec le 500\u00e8me anniversaire de la mort de L\u00e9onard de Vinci, son tableau le plus cher du monde, le Salvator Mundi que vous voyez en plein d'exemplaires derri\u00e8re moi, mais en fait il a disparu alors Corinne ces foules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:05 > 0:27:22) [88%] : \r\nNon pas encore, mais certains sugg\u00e8rent qu'il \u00e9tait pas loin d'ici, au port franc de Gen\u00e8ve, bon, ce n'est qu'une rumeur, la vraie question autour de ce tableau, c'est plut\u00f4t son authenticit\u00e9 alors pour revenir au sujet qui pr\u00e9c\u00e8de un des \u00e0 se retrouver avec des foules Widor c'est pas cool mais alors avoir pay\u00e9 450 millions de dollars, un tableau qui est peut-\u00eatre faux, l\u00e0 c'est vraiment les boules, mais il a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cher ce tableau ah ben non, c'est l\u00e0 que l'histoire est savoureuse, le Salvador non- dit, c'est un peu le crapaud qui soudain se transforme en jolie princesse pendant plus de 4 si\u00e8cles n'int\u00e9ressait absolument personne le 1er prix public qu'on lui connaissait en 1958 60 dollars moins de 50 ans plus tard, il est revendu 1175 dollars, mais l\u00e0, les acheteurs ont du flair, ils le font restaur\u00e9 \u00e0 grands frais le fonds expertiser et l\u00e0, l'affaire s'emballe, certains experts estiment que c'est un L\u00e9onard de Vinci, in\u00e9dit, le prix explose en 2013, l'interm\u00e9diaire Genevois Yves Bouvier l'ach\u00e8tent 83 millions $ et le revend dans la foul\u00e9e 127 millions $ au milliardaire russe Dimitri de Bologne, fief, dernier \u00e9pisode en date : la vente aux ench\u00e8res spectaculaires qui voient un riche saoudien se acheter 450 millions $ comme quoi en quelques ann\u00e9es ce qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une cro\u00fbte est devenu le chef-d'oeuvre le plus cher de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:22 > 0:27:26) [84%] : \r\nEt si la Joconde par exemple devait \u00eatre mise aux ench\u00e8res, \u00e7a pourrait monter \u00e0 grand bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:26 > 0:27:46) [89%] : \r\nMarat, personne ne sait, un milliard, 2 milliards 10 milliards 20 milliards en fait la Joconde n'a pas de prix, tout simplement parce qu'elle n'est pas \u00e0 vendre, c'est interdit par la loi fran\u00e7aise, le seul prix en fait qu'on lui conna\u00eet, c'est celui qui a pay\u00e9, Fran\u00e7ois Ier directement \u00e0 L\u00e9onard de Vinci, quand il a achet\u00e9 4000 \u00e9cus d'or et cela, on esp\u00e8re qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s par des faux- monnayeurs suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:47 > 0:27:59) [91%] : \r\nMerci Corinne nage, chef-d'oeuvre en p\u00e9ril aussi Michel Dr\u00fccker 76 ans, vient de publier, il faut du temps pour rester jeune, il \u00e9tait ce week- end au Salon du livre, James M. on a fait une interview cigale ou fourmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:04 > 0:28:13) [89%] : \r\nEntre \u00eatre raisonnables et ne l'\u00eatre pas, mais j'ai plut\u00f4t la r\u00e9putation de quelqu'un de g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:16 > 0:28:17) [96%] : \r\nSavez vous marchandez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:19 > 0:28:31) [85%] : \r\nNon, parce que, parce que g\u00e9n\u00e9ral ce ce qui vous a produits sont des gens qui roulent pas sur l'or, je me suis fait souvent rouler mais c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:34 > 0:28:36) [86%] : \r\nQuels mots pour d\u00e9signer l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:36 > 0:28:47) [80%] : \r\nLe bl\u00e9, le flouze le p\u00e8ze la fra\u00eeche, la fra\u00eeche, \u00e7a c'est le langage des Titi, \u00e7a c'est langage de la rue la j'aimais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:49 > 0:28:51) [97%] : \r\nDites-vous facilement combien vous gagnez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:53 > 0:29:02) [93%] : \r\nMais de temps en temps, il y a une disproportion avec celle de ceux qui ne regardent que que par pudeur je trouve que c'est mieux de rester discret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:05 > 0:29:07) [92%] : \r\nCombien vous d\u00e9pensez pour rester jeune, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:07 > 0:29:41) [86%] : \r\nAlors l\u00e0, alors l\u00e0 oui, alors l\u00e0 j'ai d\u00e9pense beaucoup de sous, chez les kin\u00e9s chez les ost\u00e9opathes chez les m\u00e9decins, les Tch\u00e8ques, les pharmacies \u00e7a oui les les Les les labos et apr\u00e8s \u00e7a, l'essentiel de ce que je d\u00e9pense mon argent de pas, ils passent dans la sant\u00e9, \u00e7a c'est clair, mais ma survie qu'on le veuille ou non, la passe par \u00e7a et ce que je fais vieux copains parce que Dr\u00fccker a pris un coup de vieux ou est-ce qu'il est encore dans le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:43 > 0:30:01) [90%] : \r\nSigne des temps, le 1er Salon du v\u00e9lo s'est tenu ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve, la ville du salon de l'auto, la petite reine existe aussi maintenant en version XXL Les v\u00e9lo- cargo comme on les appelle connaissant succ\u00e8s spectaculaire, il pourrait bien r\u00e9volutionner la mobilit\u00e9 dans les villes, reportage Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:04 > 0:30:10) [90%] : \r\nDepuis 7 ans pour ce sommelier, je vois toutes les journ\u00e9es commencent ici au petit matin dans cette cave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:12 > 0:30:16) [86%] : \r\nAxel r\u00e9unit les 20 pour ses clients et les pose sur cette \u00e9trange machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:18 > 0:30:24) [84%] : \r\nC'est que ce soit bien stable trop que \u00e7a bouge pendant le trajet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:25 > 0:30:28) [78%] : \r\nComme elle, beaucoup ouais ouais ouais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:30 > 0:30:41) [90%] : \r\nJ'arrive au maximum 140 comme vous savez, \u00e7a fait combien de kilos \u00e9coute tu \u00e0 peu pr\u00e8s entre 1 kilo de un kilo 5 par bouteille donc aura fini pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:43 > 0:30:55) [92%] : \r\nPr\u00e8s de 200 kilos de vin sur un v\u00e9lo, mais pas n'importe quel V\u00e9lo l'engin d'Axel s'appelle un cargo construit au Danemark, ce mod\u00e8le est sp\u00e9cialement pour les livreurs et les coursiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:56 > 0:30:58) [72%] : \r\nMais il y a l\u00e0, c'est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:59 > 0:31:10) [90%] : \r\nAvec lui, notre sommelier parcourt une trentaine de kilom\u00e8tres par tourn\u00e9e \u00e0 la force du mollet, il n'est pas \u00e9lectrique, Axel, qui a d\u00e9bours\u00e9 3600 francs ne changerait pour rien au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:13 > 0:31:29) [84%] : \r\nD\u00e9but de livraison, il fait beau, c'\u00e9tait bien, on plein parler Ren\u00e9 le violon cargo l\u00e0 surtout \u00e0 cette heure-ci, l\u00e0 o\u00f9 on s'approche deviner, c'est indispensable, si tu veux arriver \u00e0 tout faire un minimum de temps, c'est avec le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:30 > 0:31:37) [76%] : \r\nC'est top de et que tu \u00e9tais un forfait en mer merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:37 > 0:31:57) [93%] : \r\nComme Axel de plus en plus de petits entrepreneurs font aujourd'hui le choix du v\u00e9lo- cargo \u00e9lectricien, menuisier apiculteur on ne compte plus les profils diff\u00e9rents pour tous, il s'agit d'abord d'un choix \u00e9conomique, gain de temps frais d'achat d'entretien et d'assurance r\u00e9duit pour Axel, le choix va aussi plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:57 > 0:32:20) [89%] : \r\nJ'ai vu \u00e7a en bio je travaille uniquement avec des petits vignerons qui font vraiment attention \u00e0 l'impact de leur activit\u00e9 sur l'environnement et font vachement gaffe \u00e0 au traitement aux allers-retours entre acteurs etc si moi je prends ma voiture aux heures de pointe \u00e0 Gen\u00e8ve pour aller livrer 12 bouteilles \u00e0 l'autre bout du canton sait pas quoi non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:21 > 0:32:34) [88%] : \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, les ventes de v\u00e9lo- cargo ont plus que quadrupl\u00e9 en Suisse, un v\u00e9ritable boom pouss\u00e9 aussi par les familles dont certaines profitant de subventions cantonales revendent leur voiture pour les joies de la petite reine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:37 > 0:32:50) [94%] : \r\nCe magasin a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 vendre exclusivement des cargos au bout du lac, il y a 4 ans, ici les prix d\u00e9butent \u00e0 2000 francs pour les versions sans assistance les plus simples et vont jusqu'\u00e0 7000 pour les cargos \u00e9lectriques les plus \u00e9volu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:51 > 0:33:18) [86%] : \r\n\u00e7a permet de faire tous les trajets qu'on fait \u00e0 pied mais en vraiment en augmentant le rayon de d'action, donc il y a plein de mamans qui disent mais c'est g\u00e9nial parce que du coup, je vais pouvoir m'a tous les sacs, les machins, les trucs et puis on va faire des pique- niques, faire les courses s'arr\u00eate devant le magasin o\u00f9 Ford du avant mais les courses, on arrive devant la maison, on sort la course, donc c'est encore plus pratique d'une voiture en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:22 > 0:33:33) [92%] : \r\nLe v\u00e9lo- cargo ou V\u00e9lo de fret, c'est en fait une vieille histoire, celle du facteur du laitier ou du glacier qui, jusque dans les ann\u00e9es 50 en Europe, circulait en triporteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:35 > 0:33:59) [95%] : \r\nL'arriv\u00e9e de la voiture a fait dispara\u00eetre ces silhouettes mais dans les ann\u00e9es 80 dans les pays nordiques, le v\u00e9lo- cargo a amorc\u00e9 un lent retour aujourd'hui sur les 24 plus gros constructeurs, les Danois, les Hollandais et les Allemands sont en t\u00eate, il n'y a pas de Suisse dans ce classement, en revanche le secteur et si dynamique que l'on voit appara\u00eetre des Start-Up, c'est le cas de ces lyonnais avec leur id\u00e9e toute simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:02 > 0:34:19) [83%] : \r\nDonc Index, un syst\u00e8me qui permet de transformer un v\u00e9lo normal, donc \u00e7a c'est un v\u00e9lo normal en triporteur l\u00e0 par exemple viens juste de retirer la roue avant et je me suis mis sur la fourche, l\u00e0 je vais \u00e9clips\u00e9 dessus je sers cette maladie et \u00e0 partir de l\u00e0, mon v\u00e9lo est fix\u00e9 sur la base et assez avec n'importe quel V\u00e9lo standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:20 > 0:34:33) [90%] : \r\nCet accessoire est vendu 1090 francs, il int\u00e8gre une poign\u00e9e de frein qui se fixe aussi tr\u00e8s facilement le projet a vu le jour gr\u00e2ce au financement participatif, un des gros investisseurs est indiscret financier Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:33 > 0:34:46) [92%] : \r\nJe pense que c'est une tendance de fond et il faut absolument qu'on trouve aujourd'hui pour des questions \u00e0 la fois de sant\u00e9 et pollution des alternatives \u00e0 la voiture individuelle, vous allez aux v\u00e9hicules utilitaires et les solutions de V\u00e9lo cargo sont compl\u00e8tement dans cette optique-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:48 > 0:35:02) [91%] : \r\nSeuls obstacles qui demeurent la nuit venue, un lieu pour parquer en toute s\u00e9curit\u00e9, ces gros nounours s'\u00e0 2 ou 3 roues, leur faire aussi une place dans la ville, en plus d'\u00eatre pas assez nombreuses nos pistes cyclables sont souvent trop \u00e9troits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:11 > 0:35:36) [88%] : \r\nLa semaine prochaine on prend de la hauteur, jusqu'ici, la Suisse exportait s'est montr\u00e9 son chocolat d\u00e9sormais elle vend aussi ses dr\u00f4nes c'est toute une fili\u00e8re industrielle qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e, qui repr\u00e9sente plus de 3000 emplois aujourd'hui, nouveau fleuron de la technologie helv\u00e9tique, les Suisses du drone, c'est lundi prochain en attendant h\u00e9 bien fait au mieux, bonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:35:56 > 0:35:57) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:46:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905831721", "durationSec": 310, "title": "TTC VELOS CARGO 06052019 PAD_RTS000001826624", "excerpt": "Autrefois tr\u00e8s utilis\u00e9s par les livreurs les triporteurs rebaptis\u00e9s v\u00e9los cargo redeviennent \u00e0 la mode. Majoritairement fabriqu\u00e9s dans le nord de l'Europe ces bicyclettes XXL sont \u00e9cologiques et pratiques en ville.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "\u00c9COLOGISME", "TRANSPORT DE MARCHANDISES", "MOYEN DE LOCOMOTION"], "sequenceIds": ["1840111"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831722", "durationSec": 515, "title": "TTC FISCALITE ENTREPRISES 06052019 PAD_RTS000001826934", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel comme les cantons romands baisse progressivement l'imp\u00f4t sur les entreprises. En th\u00e9orie cette baisse devrait permettre de nouveaux investissements et des cr\u00e9ations d'emplois. Mais la baisse d'imp\u00f4ts sur les entreprises est compens\u00e9e par une hausse de la TVA qui impacte les contributeurs physiques les plus pauvres. \nLa loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA)  qui vise une harmonisation \u00e0 la baisse de l'import sur les soci\u00e9t\u00e9s risque d\u00bfaccro\u00eetre les in\u00e9galit\u00e9s.\nDes voix s'\u00e9l\u00e8vent contre un pouvoir politique et un Etat trop faible faute de moyens.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "TAXE \u00c0 LA VALEUR AJOUT\u00c9E", "R\u00c9FORME \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1840102"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831723", "durationSec": 102, "title": "TTC CIGALE OU FOURMI DRUCKER 06052019 PAD_RTS000001826808", "excerpt": "Le pr\u00e9sentateur fran\u00e7ais Michel Drucker, 76 ans, vient de publier \u00ab Il faut du temps pour rester jeune \u00bb il s'estime \u00eatre plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux mais reste tr\u00e8s discret sur ses revenus. Il d\u00e9pense des fortunes pour sa sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicPersons": ["DRUCKER, MICHEL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905839612", "summary": "Ext et int locaux de l'usine de d\u00e9colletage Lauener. Ouvriers sur machines-outils. \nItw Emmanuel Raffner, pdg Lauener SA.\nItw Jean Studer, ex-conseiller d'Etat socialiste de Neuch\u00e2tel. \nItw Pascal Saint-Amans, directeur du centre politique et d'administration fiscale de l'OCDE.\nMairie du Locle. Itw Denis de la Reussille, conseiller national POP et maire du Locle.\nItw Georges Ugeux, fondateur de Galileo Global advisor.", "id": "1840102", "visualThemes": ["IMP\u00d4T", "IMP\u00d4T SUR LE CHIFFRE D'AFFAIRES", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["BOUDRY", "NEUCHATEL"], "visualPersons": ["STUDER, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839617", "summary": "Plateau : Charles Froidevaux, \u00e9conomiste, auteur de \"histoire \u00e9conomique et mon\u00e9taire en Suisse occidentale\".", "id": "1840107"}, {"internalArchiveId": "AA1905839621", "summary": "Cyclistes roulant avec des v\u00e9los XXL en tricycles ou en v\u00e9lo-cargo, avec des marchandises ou des enfants.\nItw Axel Caubet, sommelier livrant ses bouteilles.\nItw Ma\u00eft\u00e9 Sommer, v\u00e9lo cargo.\nItw Renaud Colin, pr\u00e9sident et fondateur de Addbike pr\u00e9sentant son v\u00e9lo transformable en triporteur.\nItw Christophe Defaix, PDG Addbike.", "id": "1840111", "visualThemes": ["BICYCLETTE", "\u00c9COLOGISME", "TRANSPORT DE MARCHANDISES"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "PORTIER, Corinne", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775861", "comment": "niveau sonore l\u00e9g\u00e8rement trop fort", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047168", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1829927", "internalArchiveId": "AA1904829468", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 4202, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10416165", "imageURL": "http://www.rts.ch/10416157.image", "alternativeTitle": ["La Matinale (vid\u00e9o)", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-10416165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T02:30:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048823\r\nDate de transcription : 12-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:33) [87%] : \r\nParce que c'est pas des fois on a envie que \u00e7a passe vite, les Italiens mais c'est comme un apprentissage de texte quand on doit apprendre un truc, c'est toujours un peu r\u00e9barbatif, comme \u00e7a, donc je vais vite comme \u00e7a plus vite, se fait le mieux, c'est quoi ce texte- l\u00e0, en l'occurrence de la truie je Gilles tellement jou\u00e9 que c'est quelque chose que voil\u00e0 je le ma\u00eetrise maintenant \u00e0 partir du moment o\u00f9 le texte est r\u00e9p\u00e9t\u00e9, je peux le faire vite, \u00e7a les intonations, elles viennent en jouant, tout est toujours \u00e9crit avec Marie- Th\u00e9r\u00e8se, o\u00f9 il y a plein de gens qui pensent que j'improvise mais pas du tout, non, non, j'\u00e9cris, on \u00e9crit tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:33 > 0:00:37) [88%] : \r\nTout est \u00e9crit, et \u00e0 ce propos en chemin, Joseph Gorgoni, me raconte une anecdote, un blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:38 > 0:01:21) [86%] : \r\nJuste en train de me demander ou est-ce qu'on va aller si on va la parce que si on va la on retourne de l\u00e0 on vient annoncer on va descendre par la comme dirait Marie- Th\u00e9r\u00e8se on eu de la chance avec le Tour non mais moi j'ai une chance folle de vivre ici vraiment pourtant moi j'\u00e9tais citadins mais alors, oui, non, franchement, si on m'avait dit que que que je m'extasie Rennes un cerisier en fleurs, il y a 10 ans, je pense vraiment, je me serais moqu\u00e9 de moi je deviens vieux, je crois, mais alors si il est moche, pas celui-l\u00e0, il est moche non mais en face de chez moi, il y a un cerisier qui est \u00e9norme, et le soir va se coucher le lendemain est tout blanc glace quand m\u00eame, je vois, je me, je d\u00e9couvre un peu tout \u00e7a parce que moi je suis un vrai stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:21 > 0:01:37) [88%] : \r\nVoil\u00e0 on a rencontr\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvert, Joseph Gorgoni, dans sa campagne genevoise, lui qui est un citadin et qui s'est install\u00e9e dans dans ce petit village de pardonner, je vous parlez d'un blanc tout \u00e0 l'heure effectivement par rapport \u00e0 ces textes, il a dit que tout \u00e9tait \u00e9crit mais par parfois il y a quelques petits probl\u00e8mes surprise et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:01:38 > 0:01:39) [71%] : \r\nN'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:40 > 0:01:44) [89%] : \r\nJuste enfin demander o\u00f9 est-ce qu'on va aller si on va l'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:44 > 0:01:50) [80%] : \r\nBernois c'est aussi, on a m\u00eame technique manifestement c'\u00e9tait pas, ce sont l\u00e0, on va quand m\u00eame savoir qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 avec le jet de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:50 > 0:01:56) [84%] : \r\nVoil\u00e0 2 ans et les spectacles beaucoup et longtemps, il y a forc\u00e9ment des moments o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:58 > 0:02:30) [89%] : \r\nJe me souviens, par exemple, quand j'\u00e9tais \u00e0 Paris il y a 20 ans que j'ai jou\u00e9 350 fois le m\u00eame spectacle, il y a des soirs o\u00f9 je faisais mon texte et je me suis tout d'un coup, on se dit alors attend qu'est-ce que je vais manger apr\u00e8s donc en faisant le texte, hein, et tout d'un coup, on se rend compte qu'il faut arr\u00eater de penser \u00e0 \u00e7a et l\u00e0, on se dit mais ce que j'ai dit \u00e7a \u00e7a \u00e7a serait alors l\u00e0, l\u00e0, tout d'un coup \u00e7a concentre parce que \u00e7a m'arrive pas souvent, heureusement, mais quand \u00e7a arrive, c'est assez d\u00e9sagr\u00e9able parce que tout d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:33 > 0:02:39) [91%] : \r\nIl faut que je me concentre, savoir ce que je dis pas que ce soit automatique parce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:43 > 0:02:56) [89%] : \r\nVoil\u00e0, Joseph Gorgoni, qui \u00e9tait en pleine pr\u00e9paration \u00e9galement d'un autre spectacle Marie- Th\u00e9r\u00e8se fait les vignerons qui sera jou\u00e9e d\u00e8s ce jeudi au Th\u00e9\u00e2tre du le alors vous avez entendu l'\u00e9tat d'esprit, on \u00e9tait plut\u00f4t cool durant cette balade, je vous propose d'\u00e9couter Michael Beuvelet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:57 > 0:03:19) [70%] : \r\nJe me masser You non a appel\u00e9 Rodney oui Youna doit en au-dessus, You know, et de celle d'un Yat-sen New Delhi personne Newman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:27 > 0:03:37) [89%] : \r\nFeeling Good pour d\u00e9marrer la semaine avec Joseph Gorgoni sur les passe aussi en Podcast toutes les infos sur la page de l'\u00e9mission Karin sur RTS Point CH barres obliques sur les pas magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:40 > 0:03:41) [99%] : \r\nInfo trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:41 > 0:04:01) [94%] : \r\nDe forts ralentissements sont signal\u00e9s sur l'autoroute Vevey Lausanne \u00e0 l'approche de la zone de chantier entre j'aimerais Belmont en direction de Lausanne et puis pour les pendulaires qui roule sur la Transjurane entre Courgenay le tunnel de mots du Mont Terri en direction Del\u00e9mont il roule au pas, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:04 > 0:04:30) [91%] : \r\nLe retour d'un soleil g\u00e9n\u00e9reux aujourd'hui avec quand m\u00eame ce matin quelques nuages r\u00e9siduels dans les Pr\u00e9alpes et sur le nord de la Suisse romande du soleil donc mais un thermom\u00e8tre qui ne d\u00e9passera gu\u00e8re les 11 degr\u00e9s sur le Plateau Mont- petit 15 en Valais central la nuit prochaine sera froides avec des gel\u00e9es au sol demain \u00e0 nouveau un temps bien n'ensoleill\u00e9 avec quelques degr\u00e9s en plus 16 sur le plateau 18 en Valais la m\u00e9t\u00e9o avec les sirops Morand les bons sirop Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:04:31 > 0:04:34) [92%] : \r\n\u00e7a me le lundi 6 mai tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine, il est 7 heures sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:37 > 0:05:51) [91%] : \r\nLa une de cette matinale, la situation en Libye, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Maurine Mercier sur place, un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive du mar\u00e9chal Haftar sur Tripoli, le mar\u00e9chal qui pi\u00e9tine aux portes de la ville, o\u00f9 les combats continuent alors vous entendrez la peur des habitants de Tripoli, peur de voir ressurgir une dictature militaire, 8 ans apr\u00e8s la chute de Kadhafi alors qu'est ce qui se joue en Libye, quel est le r\u00f4le des pays occidentaux, on va poser la question \u00e0 Fran\u00e7ois Burgat, sp\u00e9cialiste du monde arabe avec nous apr\u00e8s le journal dans cette Matinale aussi cette question : comment g\u00e9rer sa fin de vie est ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re les soins palliatifs ou alors \u00eatre soign\u00e9 co\u00fbte que co\u00fbte, bien souvent, les personnes \u00e2g\u00e9es ne laisse aucune consigne claire les MS doivent alors demander \u00e0 leur entourage, d'o\u00f9 l'importance d'avoir ces discussions avant nous entendrons les explications de C\u00e9line Fontannaz aux alentours de 7 heures vente et puis l'invit\u00e9 de cette matinale, parle d'un sujet dont on ne parle pas ou alors tr\u00e8s peu, et quand on fait cette avec g\u00eane les r\u00e8gles, les monstres Sion \u00c9lise Thi\u00e9baut, \u00e9crivaine et f\u00e9ministe fran\u00e7aise en a fait un livre, ceci est mon sang alors est-ce que l'in\u00e9galit\u00e9 menstruel comme elle l'appelle, est ce que l'in\u00e9galit\u00e9 menstruel, c'est vraiment un combat, on va lui poser la question dans une demi- heure, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette matinale, place au journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:52 > 0:05:54) [94%] : \r\nOlivier Chardonnet bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:54 > 0:06:16) [93%] : \r\nBonjour, je veux leur infliger une le\u00e7on le mar\u00e9chal Haftar droit dans ces bottes, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 prendre Tripoli dont les habitants se sentent l\u00e2ch\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale, une nouvelle guerre civile on Libye mais un cessez-le-feu au Proche-Orient dans la bande de Gaza, encore faut-il le respecter, \u00e7a sent bon le barrage au pire pour Xamax qui se d\u00e9couvre un nouveau r\u00f4le, celui d'arbitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:19 > 0:06:46) [93%] : \r\nAu moins 500 morts, 2000 bless\u00e9s, il s'agit, selon les Nations unies du dernier bilan de la guerre civile dans laquelle la Libye semblent plong\u00e9es ont vu en tout cas des combats qui ont \u00e9clat\u00e9 il y a un mois autour de la capitale, Tripoli, les libyens esp\u00e9raient organiser des \u00e9lections, b\u00e2tir un \u00e9tat mais l'homme fort de l'est du pays, le mar\u00e9chal Haftar en a d\u00e9cid\u00e9 autrement Maurine Mercier, vous \u00eates \u00e0 Tripoli, dont les habitants ne comprennent pas comment la communaut\u00e9 internationale peut laisser faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:46 > 0:07:17) [94%] : \r\nS'emparer de la capitale pour le mar\u00e9chal Haftar, c'est prendre le contr\u00f4le de l'ensemble du pays, j'ai vu des quartiers de la p\u00e9riph\u00e9rie de Tripoli d\u00e9vast\u00e9e par les combats de plus en plus d'habitants doit fuir les zones les plus touch\u00e9es, il serait 50000 d\u00e9plac\u00e9s, selon l'ONU, pour la plupart des habitants de la capitale, l'enjeu se r\u00e9sume comme \u00e7a after est un dictateur militaire s'il prend Tripoli la Libye retombera dans une dictature, \u00e0 l'image de celle de Kadhafi exactement ce contre quoi le peuple s'est battu en 2011, avec l'aide de la communaut\u00e9 internationale, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:17 > 0:07:20) [94%] : \r\nLes habitants de Tripoli Maurine qui se sentent totalement abandonn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:20 > 0:07:56) [93%] : \r\nIci, personne ne comprend comment la communaut\u00e9 internationale peut laisser faire Haftar alors qu'en 2011 justement, l'Otan est intervenue contre Kadhafi le mar\u00e9chal Haftar c'est pour les habitants de Tripoli une contre- r\u00e9volution, tout simplement, chaque semaine, les habitants se r\u00e9unissent sur la place des Martyrs, les manifestants se r\u00e9unissent ainsi brave leur peur alors qu'ils craignent que Haftar ne les bombardent il tente d'alerter cette communaut\u00e9 internationale qui n'arrive m\u00eame pas \u00e0 imposer un cessez-le-feu, comme cette jeune femme qui en perd sa voix, elle crie en vain parce que pratiquement aucun journaliste \u00e9tranger n'est sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:56 > 0:08:25) [87%] : \r\nOui, Dieu, s'il-vous-pla\u00eet, vous devez nous aider, nous avons des fleurs, nous sommes des \u00eatre pacifique, nous voulons la libert\u00e9 depuis la r\u00e9volution, on a enfin droit de s'exprimer, donnez-nous l'espoir, l'espoir de voir une d\u00e9mocratie after dit que nous sommes envahis par les milices mais je peux m'exprimer, on veut faire passer notre message \u00e0 la France \u00e0 l'Europe \u00e0 la Rabilloud allez dit on ne veut pas de la minuterie pouvoir after criminel de guerre d\u00e9gage la Libye est impay\u00e9 libre \u00e0 l'appui, un SDF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:25 > 0:08:38) [92%] : \r\nPersonne n'a d'empathie pour nous, on nous voit comme des sauvages tout juste capable de se faire la guerre \u00e0 l'arc, on r\u00eave de d\u00e9mocratie et de paix, voil\u00e0 la conclusion partag\u00e9e par bon nombre d'un jeune \u00e9tudiant rencontr\u00e9 durant la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:38 > 0:08:40) [99%] : \r\nMaurine Mercier sur place \u00e0 Tripoli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:40 > 0:08:46) [97%] : \r\nEt on va aller un peu plus loin, juste apr\u00e8s ce journal avec Fran\u00e7ois Burgat, sp\u00e9cialiste du monde arabe et de l'Islam politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:46 > 0:09:04) [94%] : \r\nSa\u00efd Bouteflika, fr\u00e8re et puis son conseiller de l'ex- pr\u00e9sident alg\u00e9rien, Abdelaziz Bouteflika, ainsi que 2 anciens chefs des services de renseignement ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s hier en d\u00e9tention provisoire, la justice militaire alg\u00e9rienne les inculp\u00e9 notamment de complot contre l'autorit\u00e9 de l'\u00e9tat, un Crime passible de 5 \u00e0 10 ans prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:04 > 0:09:12) [98%] : \r\nApr\u00e8s un week- end sanglant qui a fait 4 morts c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien 23 chez les Palestiniens cessez-le-feu est entr\u00e9 en vigueur cette nuit dans la bande de Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:12 > 0:09:26) [86%] : \r\nLes responsables palestiniens mais aussi \u00e9gyptien lundi qu'en tout cas depuis samedi, tirs de roquettes palestiniennes et frappe de repr\u00e9sailles isra\u00e9liennes ont secou\u00e9 les villes isra\u00e9liennes, riveraine de Gaza et l'oncle avait m\u00eame Marie s\u00e8me, vous \u00eates \u00e0 Tel-Aviv ce cessez-le-feu est-il respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:27 > 0:10:32) [93%] : \r\nOui, pour l'instant, il est reste \u00e0 voir comment se d\u00e9roule la journ\u00e9e cet accord aurait \u00e9t\u00e9 conclu gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de l'\u00c9gypte des Nations et du Qatar, pas de confirmation de la part d'Isra\u00ebl mais c'est habituel, l'\u00c9tat h\u00e9breu ne confirme jamais les cessez-le-feu, on conna\u00eet la musique ici puisque c'est le 8\u00e8me en un an, et cette guerre \u00e9clair va peut-\u00eatre repartir aussi vite qu'elle est venue en ayant quand m\u00eame, vous l'avez rappel\u00e9 d\u00e9truit 27 vit au passage ses j'\u00e9change de feu sont en fait une mani\u00e8re pour Isra\u00ebl et Gaza de mesurer leur force de faire pression, l'un sur l'autre, l'objectif pour Gaza, c'est d'obtenir un all\u00e9gement du blocus qui \u00e9touffe l'enclave depuis plus de 10 ans pour am\u00e9liorer les conditions de vie qui sont catastrophiques : un accord en ce sens a \u00e9t\u00e9 conclu avec Isra\u00ebl en mars, mais le Hamas affirme que le pays ne remplit pas sa part du contrat et puis, c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, le but c'est \u00e9videmment que le calme r\u00e8gne pour la comp\u00e9tition de l'Eurovision, elle commence \u00e0 Tel-Aviv, le 14 mai les pr\u00e9paratifs leur plan, ce serait \u00e9videmment catastrophique pour l'\u00c9tat h\u00e9breu, que le pays soit en guerre ouverte, alors que des milliers de touristes sont attendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:32 > 0:11:05) [96%] : \r\nMarisol en Direct de Tel-Aviv, faire passer de 10 \u00e0 25 pourcent les taxes sur 200 milliards de dollars de produits chinois import\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a mis la pression sur P\u00e9kin, hier, \u00e0 quelques jours d'une nouvelle ronde de n\u00e9gociations entre P\u00e9kin et Washington au moins 41 personnes, selon le dernier bilan officiel, ont perdu la vie hier dans l'atterrissage d'urgence d'un avion de la compagnie russe Aeroflot \u00e0 Moscou 37 ont surv\u00e9cu, l'appareil a \u00e9t\u00e9 contraint de se poser quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage, pour une raison encore inconnue mais c'est au milieu d'\u00e9normes flammes qu'il a d\u00fb atterrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:06 > 0:11:13) [95%] : \r\nEn Suisse, Karin Keller-Sutter se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la campagne sur la libre circulation, alors que le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est attendu que pour cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:13 > 0:11:29) [94%] : \r\nLa ministre de justice et police a d\u00e9cid\u00e9 de poser les premiers jalons de son combat contre cette future initiative dite de limitation de l'UDC qui veut sortir de l'accord de libre circulation avec l'Union europ\u00e9enne et pour Karin Keller-Sutter ce ne serait rien d'autre qu'un Brexit suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:29 > 0:12:17) [91%] : \r\nPour la Suisse, de rester dans le cadre de la voie bilat\u00e9rale, \u00e7a me semble crucial pour un pays qui exportait quand m\u00eame beaucoup vers l'Union europ\u00e9enne, il y a des \u00e9changes aussi personnel tous les jours, les voyages etc, il y a d\u00e9saccord qui touche l'agriculture, le trafic a\u00e9rien, le trafic routier, etc et tout \u00e7a pourrait tomber si on d\u00e9nonce la libre circulation parce qu'on sait que si on d\u00e9nonce un trait\u00e9 il y a les autres trait\u00e9s qui tombe aussi, je crois que ce serait vraiment mauvais pour la Suisse, ce serait le Brexit suisse, c'est des mots forts que vous utilisez-l\u00e0, oui, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9, hein, il faut un peu parler de la r\u00e9alit\u00e9, faut pas toujours embellir la situation et dire que rien ne se passe, alors il faut quand m\u00eame donner une appr\u00e9ciation r\u00e9aliste de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:17 > 0:12:19) [92%] : \r\nDes propos recueillis par Camille De Gaulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:19 > 0:12:23) [98%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves Vaudois sont-ils aujourd'hui beaucoup trop mis sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:23 > 0:12:49) [92%] : \r\nPlusieurs parents se posent certainement la question alors que d\u00e9bute aujourd'hui les SR les \u00e9preuves cantonales de r\u00e9f\u00e9rence pour les \u00e9l\u00e8ves de 8\u00e8me agit donc de 12 ans ces examens ont une importance particuli\u00e8re, ils compteront pour un tiers de leur moyenne dans les branches principales et certains s'y pr\u00e9parent des semaines en avance, c'est trop, estime un d\u00e9put\u00e9 et selon vos informations, Tania Barril il va d\u00e9poser un postulat sur le poids de ces examens apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:49 > 0:13:00) [90%] : \r\nCes \u00e9preuves repr\u00e9sente trop de stress pour les \u00e9l\u00e8ves, c'est l'avis de Vassilis V\u00e9niz\u00e9los les ECR doivent servir de comparatif entre \u00e9tablissements, elles sont devenues une course \u00e0 la performance, estime le d\u00e9put\u00e9 Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:00 > 0:13:32) [93%] : \r\nJe me permets de remettre en question le poids et le r\u00f4le qu'elles ont dans dans l'enseignement, on a aujourd'hui des enseignants qui, dans les p\u00e9riodes d'accueil aupr\u00e8s des parents, annonce que l'objectif 1er de l'ann\u00e9e sera le passage des \u00e9preuves cantonales de r\u00e9f\u00e9rence ces \u00e9preuves cantonales de r\u00e9f\u00e9rence g\u00e9n\u00e8re souvent est source d'angoisse, une source de stress importante dans certains cas, on s'\u00e9loigne des objectifs premiers de l'\u00e9cole qui qui doivent \u00eatre l'acquisition de comp\u00e9tences et l'apprentissage plut\u00f4t que l'\u00e9valuation pour l'\u00e9valuation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:32 > 0:14:07) [91%] : \r\nLe d\u00e9put\u00e9 d\u00e9nonce \u00e9galement le Business autour de ces examens, nombreux sont les parents qui sollicite cours priv\u00e9s et r\u00e9p\u00e9titeur pour faire r\u00e9viser leurs enfants l'\u00e9cole vaudoise de cours priv\u00e9s futur plus confirme cette tendance, elle enregistre depuis 2016 une hausse annuelle d'environ 20 pourcent d'\u00e9l\u00e8ves inscrits aux Module CR mais pour le canton, ces critiques sont \u00e0 relativiser dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l'interpellation de Vassilis V\u00e9niz\u00e9los, il rappelle que les haussi\u00e8res serve aussi bel et bien \u00e9valuer les \u00e9l\u00e8ves et que les notes obtenues durant ces tests sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9quivalente aux notes obtenues durant l'ann\u00e9e, elle ne serait donc pas des causes d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:07 > 0:14:26) [90%] : \r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la presse dominicale, un chauffeur d'Hubert a obtenu le statut de salari\u00e9, l'ex- employ\u00e9 de la filiale californienne a obtenu gain de cause jeudi dernier devant le tribunal des prud'hommes de Lausanne, qu'il a reconnus victimes de licenciement abusif, la plateforme qui met en relation conducteur et utilisateurs consid\u00e8rent, en effet, ces chauffeurs comme des ind\u00e9pendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:26 > 0:14:31) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la fiscalit\u00e9 des entreprises mobilise les anciens conseillers d'\u00c9tat de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:31 > 0:14:49) [92%] : \r\nApr\u00e8s le Vert David Hiller il y a quelques jours qu'il a d\u00e9fendu publiquement alors que son parti s'y oppose, l'ancien ministre socialiste Charles Beer, est sorti de sa retraite politique pour apporter son soutien au projet f\u00e9d\u00e9ral et cantonal, d\u00e9plorant au passage hier dans l'\u00e9mission Forum, la position du PS Genevois sur ce dossier, l'analyse de Guillaume bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:50 > 0:15:44) [92%] : \r\n\u00eatre de gauche ne signifie pas forc\u00e9ment dire non \u00e0 cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, voil\u00e0 en substance le message de Charles Beer, l'ancien ministre socialiste \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s discret sur les questions politiques depuis son d\u00e9part du Conseil d'\u00c9tat, s'il est sorti de son silence, donc qu'il tenait \u00e0 se distancier de la position de la section cantonale de son parti, la base du PS Genevois et contre cette r\u00e9forme sur le volet cantonal ce choix s'est fait apr\u00e8s plusieurs rebondissements et un vote serr\u00e9 en assembl\u00e9e, le parti aurait \u00e9t\u00e9 bien avis\u00e9 de privil\u00e9gier le fond \u00e0 la posture de gauche a soulign\u00e9 Charles Bert, selon lui, le PS Genevois tombe, je cite r\u00e9guli\u00e8rement dans le pi\u00e8ge de ne pas vouloir se faire d\u00e9border par l'extr\u00eame gauche un Parti Socialiste Genevois peu frondeur, \u00e0 nouveau, en d\u00e9saccord avec le parti suisse sur ce dossier, Charles Baer l'a d'ailleurs rappel\u00e9 sa prise de position publique montre bien les divergences de vue chez les socialistes, Genevois sur cette question fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:44 > 0:15:51) [95%] : \r\nOn va passer au football avec Neuch\u00e2tel Xamax quasiment qui a quasiment assur\u00e9 sa place de barragiste en Super League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:51 > 0:16:05) [97%] : \r\nVainqueur hier \u00e0 Thoune 2 \u00e0 0 les neuch\u00e2telois peuvent m\u00eame viser plus haut puisqu'il ne poss\u00e8de plus qu'un point de retard sur Z\u00fcrich et sur Sion battu 4 \u00e0 0 \u00e0 domicile par Yang Boys Xamax qui fait aujourd'hui trembler ses adversaires pour le plus grand plaisir de son attaquant Rapha\u00ebl Nuzzolo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:06 > 0:16:40) [88%] : \r\nC'est une fiert\u00e9 parce qu'on sait qu'aujourd'hui, on voulait, on voulait mettent la pression sur les ou des \u00e9quipes, je pense que l\u00e0 il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde, qui voulait qu'on perdra par balles ou ou eBay, qui sont un petit peu tranquille, on avait toute la les comptes nous appeler, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait plaisir parce que je pense que si aujourd'hui je suis assis dans mon canap\u00e9, puis que je suis, je suis je suis supporter bah moi il y a du suspense, \u00e7a me donne envie d'aller voir les les matches au stade et je pense sur les prochains matchs aura des d\u00e9marches tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a rien qui s'est d\u00e9cant\u00e9e et je pense qu'il y a des \u00e9quipes des grosses cylindr\u00e9es qui, \u00e0 qui on fait peur et voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait plaisir parce qu'il y a, il y a quelques mois, \u00e7a c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas vraiment le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:40 > 0:16:42) [99%] : \r\nRapha\u00ebl Nuzzolo avec Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:42 > 0:16:48) [93%] : \r\nLes grands perdants de la journ\u00e9e d'hier, le FC Sion, le FC Sion, qui pourrait se refaire une sant\u00e9 sur des terrains virtuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:48 > 0:17:11) [82%] : \r\nCeux du iSport, le jeu vid\u00e9o comp\u00e9titifs, devenu aujourd'hui un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, des dizaines de joueurs ont pris part \u00e0 des joutes de iSport ce week- end au Basel, un festival d\u00e9di\u00e9 entre autres au monde et des comics et des jeux vid\u00e9o, mais pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral du sport ce n'en est pas un de sports justement ce que contestent, bien s\u00fbr, ses pratiquants fran\u00e7ais ce car Giraud fois suivi un passionn\u00e9 \u00e0 B\u00e2le pour l'\u00e9mission de reportage, 15 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:12 > 0:17:18) [77%] : \r\nBenito on rend illustrant francs mon bouquin mais d'abord par le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:18 > 0:17:33) [87%] : \r\nMerci balles contre Young Boys, on dirait un vrai match, mais c'est la demi- finale suisse du jeu vid\u00e9o FIFA 19 aux manettes, 2 \u00e9quipes de jeunes des font \u00e9voluer les joueurs virtuels sur grand \u00e9cran, mais le commentateur est lui bien r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:33 > 0:17:40) [86%] : \r\nEt donc il est sur place, lui il a l'image comme nous et il commente le match en temps r\u00e9el sur une plateforme de streaming, justement, o\u00f9 les gens peuvent voir leurs match \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:40 > 0:17:52) [88%] : \r\nMichael et membre de la Team du FC Sion plusieurs clubs de foot ont cr\u00e9\u00e9 leur \u00e9quipe de I Sport avec leur coach leurs maillots leur logo pour attirer un nouveau public, un choix que Michael des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:52 > 0:18:13) [84%] : \r\nC'est pas un sport physique quoi qu'il en faut, parce que si on aux mauvaises conditions sera moins concentr\u00e9, on ne va pas se fatiguer, on va pas courir changer le maillot \u00e0 la fin, car on a transpir\u00e9 comme jamais freiner un effort mais mentalement, \u00e7a use aussi donc vraiment travailler le mental vraiment travailler la strat\u00e9gie et si on consid\u00e8re forc\u00e9ment les \u00e9checs comme en sport les sports et tout un sport de la sa mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:14 > 0:18:19) [76%] : \r\nLes sponsors en tout cas, affluent et pour se pr\u00e9parer au tournoi l\u00e9gu\u00e9 maire joue parfois c'est 5 6 heures par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:20 > 0:18:42) [86%] : \r\nEt l\u00e0, pas mal d'argent en jeu, combien d'argent donc aujourd'hui pour le tournoi de Cond\u00e9 il y a 10000 francs gagn\u00e9s pour le vainqueur, c'est quand m\u00eame pas mal, ce qui vaut la peine de se tra\u00eener comme un petit peu parce que le 90 pourcent je pense qu'elle renonce \u00e0 pourcent des joueurs en Suisse ne sont pas professionnels, donc 5000 francs qui peuvent rentrer comme argent de poche sur vote va-t-on dire c'est toujours b\u00e9n\u00e9fice prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:43 > 0:18:44) [84%] : \r\nActuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:49 > 0:18:50) [65%] : \r\nLe vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:50 > 0:19:12) [92%] : \r\nSport un sport comme les autres points d'interrogation c'est le reportage de 15 minutes cette semaine \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12 heures 40 enfin en cyclisme Prix moche Roglic entamera le Tour d'Italie, samedi \u00e0 Bologne dans la peau d'un vainqueur potentiel, la victoire du slov\u00e8ne hier dans le Tour de Romandie, donc il a encore remport\u00e9 le contre- la-montre \u00e0 Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre pour l'ancien sauteur \u00e0 skis un tremplin vers un succ\u00e8s dans le GIR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:12 > 0:19:17) [93%] : \r\nOlivier Schorderet pour le journal \u00e0 7 heures 14 bienvenue si vous m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:17 > 0:19:22) [83%] : \r\nJoignez \u00e0 suivre dans cette Matinale nos chroniqueurs Yann Zitouni allant franco- Yann, on va parler v\u00e9lo dans la chronique musicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:22 > 0:19:29) [91%] : \r\nOui, parce que le Tour de Romandie, vient de s'achever, je j'avais du mal \u00e0 m'en remettre, il me faut un petit peu plus je vous propose des prolongations parle effectivement de v\u00e9lo en musique un petit peu avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:29 > 0:19:33) [95%] : \r\nEt puis une femme \u00e0 la Maison Blanche, on en parlera avec vous Alain Franco oui, si j'ai bien compt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:33 > 0:19:43) [85%] : \r\n21 candidats se bousculent aux portes de l'investiture du Parti d\u00e9mocrate noir et femme la s\u00e9natrice Kamala Harris a marqu\u00e9 des points, la semaine derni\u00e8re, je vous raconte comment, dans notre pays du tout tout heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:47 > 0:19:48) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:48 > 0:20:39) [94%] : \r\nEt je vous le disais, on va s'arr\u00eater un instant sur la situation en Libye, vous avez entendu Maurine Mercier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, dans le journal de 7 heures elle nous raconter les craintes profondes des armes, habitant de de Tripoli, pr\u00e8s de 500 personnes au moins ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le lancement de l'offensive du mar\u00e9chal Haftar sur la capitale libyenne, c'\u00e9tait il y a un mois, Tripoli, si\u00e8ge du gouvernement d'union nationale, reconnu par la communaut\u00e9 internationale alors qu'est ce qui se joue en Libye, quel est le r\u00f4le des pays occidentaux, on va essayer de d\u00e9crypter cette situation avec vous Fran\u00e7ois Burgat bonjour oui bonjour, politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe de l'Islam politique, vous enseignez actuellement \u00e0 l'universit\u00e9 d'Aix- Marseille, alors on l'a entendu dans le dans le journal pour les habitants de Tripoli le mar\u00e9chal Haftar 7 un dictateur militaire et s'il renverse le pouvoir en place alors la Libye va retomber dans une dictature, 8 ans apr\u00e8s la chute de Kadhafi, ils ont raison, sans faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:42 > 0:21:38) [90%] : \r\nIls ont raison de s'en faire, si on va peut-\u00eatre laisser le la Libye int\u00e9rieur le focus sur Tripoli monter \u00e0 l'\u00e9chelon international qu'est ce qui est en train de se passer en Libye il y a 2 camps qui s'affrontent, 2 camps qui est chercheur qui cherche \u00e0 reconstruire le Proche-Orient apr\u00e8s l'onde de choc du printemps et l'un de ses 2 quand vient d'abandonner l'option de la n\u00e9gociation, hein, qui devaient servir \u00e0 reconstruire le tissu politique de la Libye pour passer la vitesse sup\u00e9rieure du de la violence politique, qui sont ces 2 camps, les \u00c9mirats arabes unis, qu'il faut placer en t\u00eate parce qu'ils sont les initiateurs de cette version forte de la contre- r\u00e9volution arabe, l'Arabie Saoudite et l'\u00c9gypte, \u00e7a, ce sont les acteurs arabes et puis sur la sc\u00e8ne internationale, il faut y ajouter de plus en plus explicite en parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le jeu de ces acteurs internationaux occidentaux n'\u00e9tait pas tr\u00e8s clair, il faut mettre la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:39 > 0:21:46) [92%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis, de plus en plus explicitement, et la France, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a un autre camp international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:46 > 0:23:08) [90%] : \r\nQui s'oppose donc au mar\u00e9chal Haftar mais avec des acteurs beaucoup moins engag\u00e9s sur le retrait pour des raisons sp\u00e9cifiques tenant \u00e0 leurs situations nationales respectives, la Turquie, le Qatar jusqu'\u00e0 un certain point, l'Italie, qui cherche \u00e0 jouer une partition diff\u00e9rente de celle de la France dans ce pays, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 une puissance coloniale, voil\u00e0 les 2 camps qui s'affrontent depuis le d\u00e9but du mois d'avril pour essayer l'un d'entre eux, vouloir essayer de mettre leur champion ce mar\u00e9chal Haftar dont il faudra dire un mot au pouvoir par la force en mettant la balle, le gouvernement d'union nationale, qui tient \u00e0 Tripoli, gouvernement d'union nationale, qui n'a d'union nationale que non parce qu'il est d\u00e9pendant d'un certain nombres de milices 4 ou 5 milices qui se disputer entre elles jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et bon, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'il retrouve son nom du non national ces milices ont refait un front sacr\u00e9 contre le mar\u00e9chal Haftar et donc depuis un mois maintenant, les affrontements semble tourner au d\u00e9triment du mar\u00e9chal Haftar parce qu'il se heurte \u00e0 un front uni du camp d'en face, au niveau local fran\u00e7ais bien l'appui international n'est pas aussi Net qu'il devrait l'\u00eatre, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:08 > 0:23:35) [94%] : \r\nEt je vous interromps parce que vous allez tr\u00e8s vite et que, pour que nos auditeurs comprennent bien le mar\u00e9chal Haftar qui est donc actuellement aux portes de Tripoli et qui fait si peur \u00e0 la population libyenne qu'on a entendu dans le dans le dans le journal \u00e0 la population de Tripoli, qui a manifest\u00e9 d'ailleurs \u00e0 plusieurs reprises, dont notamment vendredi, on entendait un t\u00e9moignage dans le journal de 7 heures ce mar\u00e9chal Haftar et selon vous, clairement soutenus par les pays occidentaux, la France, les \u00c9tats-Unis et l'Arabie Saoudite, la Russie, c'est \u00e7a que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:36 > 0:23:42) [91%] : \r\nEt vous avez oubli\u00e9 le principal les \u00c9mirats et les amis, le mar\u00e9chal Haftar redisons en quelques mots le mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:42 > 0:23:45) [84%] : \r\nVoil\u00e0 exactement et quelle est la entr\u00e9e quel est l'int\u00e9r\u00eat de le soutenir voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:46 > 0:25:13) [90%] : \r\nAlors, on va dire pour faire simple, les Occidentaux devance cette d\u00e9gradation du tissu politique libyen sont tent\u00e9s par la voix forte, la reconstruction politique autoritaire, l'homme fort, l'homme salutaire un peu providentiel comme \u00e7a providentiel alors en un mot, le mar\u00e9chal Haftar c'est pas n'importe qui, c'est un monsieur qui \u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e de Kadhafi, il a fait d\u00e9fection en 1987 \u00e0 la bataille de Wadi Doom, o\u00f9 les troupes de Kadhafi ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9faites et il est pass\u00e9 directement il \u00e9tait prisonnier, il est pass\u00e9 directement dans le camp des \u00c9tats-Unis, c'est un homme de la CIA depuis 1987, il leur a promis de faire un coup d'\u00c9tat contre Kadhafi qui n'a jamais eu lieu, mais disons que c'est au client qui, \u00e0 titre individuel est tr\u00e8s connue des Am\u00e9ricains, et il est donc relativement logique qu'ils aient soutenu la tentative des \u00c9mirats et de si, si on n'a pas mentionn\u00e9 si, si, bien s\u00fbr, l'homme le le mar\u00e9chal \u00e9gyptien et les Saoudiens, d'en faire l'homme fort, qu'il allait nettoyer la Libye alors la rh\u00e9torique est employ\u00e9, elle n'est pas tr\u00e8s original, ils disent qu'ils vont lutter contre les islamistes, \u00e7a c'est vraiment l'habillage de leur projet politique ambitieux sachant que le mar\u00e9chal Haftar comme les \u00c9miratis au Y\u00e9men d'ailleurs s'appuie lui aussi sur des milices qui sont tout aussi islamistes que celle du qu'on Dampha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:13 > 0:25:19) [91%] : \r\nDonc, vraiment, l'id\u00e9e c'est de mettre ce qu'on consid\u00e8re comme un homme fort parce que on estime que 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:19 > 0:25:36) [89%] : \r\nPuis 8 ans en Libye, c'est le chaos, je, je, je, je sch\u00e9matise, sans doute, mais oui, c'est un peu comme \u00e7a, on se dit que, depuis la la chute de Kadhafi, c'est le chaos en Libye, on va chercher un homme fort qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 qui, et le g\u00e9n\u00e9ral Haftar et on le soutient de mani\u00e8re plus ou moins avou\u00e9e pour qu'il prenne Tripoli et prendre Tripoli, \u00e7a veut dire prendre le contr\u00f4le de la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:37 > 0:26:33) [92%] : \r\nEt on d\u00e9savoue de fa\u00e7on spectaculaire les tentatives de l'ONU men\u00e9e sous l'\u00e9gide de de son nouveau repr\u00e9sentant Hassan Salam\u00e9 un tout petit \u00e9pisode pour montrer le cynisme de l'attitude des Occidentaux et par exemple de la France qui se plaint du m\u00e9pris par Trump tu un multilat\u00e9ralisme l'offensive arm\u00e9e de Haftar sur Tripoli a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le jour m\u00eame o\u00f9 arrivaient \u00e0 Tripoli, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, donc le danger de cette attitude, c'est que, alors que dans le reste du monde, nous nous montrons, nous disons notre attachement \u00e0 des proc\u00e9dures qui peuvent v\u00e9ritablement reconstruire le tissu politique l\u00e0 nous c\u00e9dons \u00e0 la facilit\u00e9 d'une solution autoritaire dont on sait qu'elle n'aura de solution colonnes ont pendant quelques semaines puisque les conflits le tissu politique n'aura pas \u00e9t\u00e9 reconstruit ce syst\u00e8me ne sera pas inclusif et nous prolongeront les tensions au lieu r\u00e9sorber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:33 > 0:26:59) [92%] : \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Haftar qui dit de lui- m\u00eame d'ailleurs qu'il n'est pas en politique, mais un militaire, derni\u00e8re question d'un petit peu le sentiment de dans tout \u00e7a pour \u00e7a, on a fait tomber Kadhafi on a 8 ans d'une zone de chaos en tout cas de, de, de, de, de situations difficiles pour la population, et maintenant on va chercher quelqu'un de connu pour le mettre \u00e0 la place et qui va g\u00e9rer le pays vraisemblablement d'une demande d'une main ferme, tout \u00e7a pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:00 > 0:27:47) [91%] : \r\nJe vais choquer certains de vos auditeurs parce que tout le monde dit, on n'aurait pas d\u00fb abattre Kadhafi, moi je demande de prendre quand m\u00eame quelques secondes et de comparer la situation de la Libye \u00e0 la situation de la Syrie, la situation de la Syrie, c'est si Kadhafi \u00e9tait rest\u00e9, je pose la question est-ce que c'est bien meilleur, la Libye est dans une position tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, mais je veux dire, elle ne peut pas tomber plus bas et l\u00e0 au moins, franchit un obstacle qui est la lev\u00e9e du pouvoir dictatorial qui en Syrie n'a pas \u00e9t\u00e9 franchi mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, il \u00e9tait tr\u00e8s contradictoire d'imaginer sans solution de secours que la lev\u00e9e de l'option Kadhafi allait imm\u00e9diatement permettre de reconstruire le tissu politique mais l\u00e0 c'est comme si on n'est pas perdu en Libye, moi je reste optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:47 > 0:27:55) [96%] : \r\nUne note optimiste pour terminer Fran\u00e7ois Burgat, sp\u00e9cialiste du monde arabe et de l'Islam politique, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Aix- Marseille, merci pour votre d\u00e9cryptage monsieur, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:56 > 0:27:57) [100%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:00 > 0:28:01) [86%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:01 > 0:28:33) [92%] : \r\n\u00e0 7 heures 23 cette question : comment g\u00e9rer la fin de vie question hautement sensible, on le sait aujourd'hui le Grand Conseil valaisan va se pencher sur le suicide assist\u00e9 dans les GMS les MS qui doivent aussi consulter les patients et leurs proches pour cerner leurs souhaits en mati\u00e8re de soins m\u00e9dicaux alors soins palliatifs ou acharnement th\u00e9rapeutique, bien souvent, les personnes \u00e2g\u00e9es ne laisse aucune consigne claire \u00e0 leur entourage, aucune directive anticip\u00e9e comme on les appelle bonjour C\u00e9line Fontannaz, bonjour Alain C\u00e9line la t\u00e2che est complexe, au point que la fa\u00eeti\u00e8re des SMS, je ne vois vient de publier un guide de bonnes pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:33 > 0:29:02) [89%] : \r\nOui, une t\u00e2che complexe, comme vous l'avez dit, car aujourd'hui en Suisse romande, seuls 10 pourcent de l'ensemble de la population \u00e0 r\u00e9diger ce qu'on appelle les directives anticip\u00e9es aucune statistique pour les SMS mais d'apr\u00e8s les professionnels, interrog\u00e9 le taux des r\u00e9sidents ayant rempli en tels documents h\u00e9 bien inf\u00e9rieure \u00e0 10 pourcent sans compter que les seniors \u00e0 entrent en de plus en plus tard en maison de retraite et sont donc tr\u00e8s souvent atteints de troubles cognitifs et de la m\u00e9moire, ils ne sont donc plus en mesure de r\u00e9diger ni de signer les directives anticip\u00e9es qui constitue un document l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:02 > 0:29:07) [88%] : \r\nEt donc du coup, ce sont les SMS qui doivent interroger leurs patients sur leur pr\u00e9f\u00e9rence, si c'est encore possible, sinon ils se tournent vers leurs familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:07 > 0:29:20) [93%] : \r\nOui, avec l'intention d'\u00e9tablir un document qui d\u00e9taille les souhaits en mati\u00e8re de soins m\u00e9dicaux, c'est ce qu'a v\u00e9cu Pierre-Andr\u00e9 My Fair ce Vaudois a d\u00fb placer sa m\u00e8re, alors \u00e2g\u00e9e de 93 100 en MS \u00e0 la suite d'un AVC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:20 > 0:30:10) [85%] : \r\nLord en fait de la premi\u00e8re r\u00e9union que nous avons eu, moi j'ai pos\u00e9 la question de savoir qu'est-ce qui vient \u00eatre par rapport aux directives anticip\u00e9es et la doctoresse nous a fait comprendre clairement que ma maman n'\u00e9tait plus en \u00e9tat de les signer, elle- m\u00eame, donc c'\u00e9tait en fait la, la, la responsabilit\u00e9 se transf\u00e9rer sur nos \u00e9paules, puis je crois que nos id\u00e9es \u00e9tait heureusement assez clair peut y avoir un peu par accident c'est c'est principalement des chutes pour les personnes de cet \u00e2ge-l\u00e0, qui est les soins qui qui serait n\u00e9cessaire, donc si tu as une fracture ben c'est clair, il y aura hospitalisation, par contre, si c'est une fin de vie normale du purement Allinges alors c'est au maximum possible un accompagnement un et MS, donc des soins palliatifs, sans acharnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:10 > 0:30:21) [90%] : \r\nSans acharnement th\u00e9rapeutique, donc pour Fran\u00e7ois Levet g\u00e9riatrie, auteur du guide \u00e9dit\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration des Hemas Genevois il y a un gain \u00e9vident \u00e0 pr\u00e9cis\u00e9 au mieux la volont\u00e9 ou la volont\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e du patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:21 > 0:30:47) [93%] : \r\nOn peut \u00eatre d\u00e9munis si on n'a pas eu dialogue pr\u00e9alable avec la personne lorsque c'est possible, \u00e9videmment, et avec les proches, s'ils n'ont aucune id\u00e9e de ce que la personne souhaiterait dans cette situation, ils en sont r\u00e9duits \u00e0 faire des hypoth\u00e8ses, donc c'est pour \u00e7a que nous recommandons une communication suffisamment \u00e9labor\u00e9s en prenant du temps sur cette question qui qui peuvent surgir \u00e0 Mandalay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:47 > 0:30:52) [87%] : \r\nEt C\u00e9line comment est-ce qu'on fait pour que les gens abordent ces questions avant d'arriver \u00e0 aller est mince.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:52 > 0:31:06) [91%] : \r\nEh bien plusieurs professionnels, nous on dit regretter que les soins \u00e0 domicile, ainsi que les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ne joue pas davantage leur r\u00f4le d'ambassadeur des directives anticip\u00e9es une critique admet Pierre-Yves rebondit, il est directeur de l'institut de m\u00e9decine, de la famille \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, il avance une explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:06 > 0:31:26) [91%] : \r\nParler de la mort \u00e0 certaines \u00e9tapes de la vie n'est pas toujours ais\u00e9 si quelqu'un va tr\u00e8s bien, ben le le patient peut se dire mais pourquoi tout \u00e0 coup, on parle de la mort, si le patient est un cancer qui commence \u00e0 \u00eatre un peu plus avanc\u00e9 peut donner l'impression qu'au fond le le patient et en fin de vie, donc, donc il y a toute cette probl\u00e9matique de trouver le bon moment pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:26 > 0:31:35) [94%] : \r\nEt le m\u00e9decin d'inviter ses confr\u00e8res \u00e0 ne pas attendent le dernier moment pour en parler, afin que les patients et encore leur capacit\u00e9 de discernement pour pouvoir r\u00e9diger des directives anticip\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:35 > 0:32:06) [89%] : \r\nMerci, C\u00e9line Fontannaz et le 12 30 reviendra sur cette question avec la doctoresse Eve rubis et les m\u00e9decins, associ\u00e9 \u00e0 la chaire de soins palliatifs g\u00e9riatrique du CHUV \u00e0 7 heures 27 pas sa signature, un peu sp\u00e9ciale aujourd'hui pour parler de RFF \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et le financement de l'AVS est l'un des objets de votation, vous le savez, du 19 mai un peu sp\u00e9cial parce que Muriel Bolle Hamon et Vincent Bourquin croisent le fer sur ce sujet, on va commencer avec vous Vincent Vincent pour vous, RFF, c'est la bonne solution pour sauver l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:06 > 0:32:26) [93%] : \r\nOui, nos retraites sont en danger, tout le monde partage ce constat, le d\u00e9saccord et sur la mani\u00e8re de financer l'AVS et l\u00e0 un tr\u00e8s bon compromis \u00e9quilibr\u00e9 comme les Suisses savent le faire et sorti des n\u00e9gociations r\u00e9alis\u00e9es entre plusieurs t\u00e9nors de droite et de gauche, si ce projet est accept\u00e9, il y aura 2 milliards de plus chaque ann\u00e9e pour l'AVS ce que vous en conviendrez, n'est pas rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:26 > 0:32:29) [95%] : \r\nPour vous, Muriel ce financement, ce n'est pas une vraie compensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:30 > 0:33:08) [92%] : \r\nEh bien il se trouve que l'argent de nos retraites est garanti par rien de moins que la Constitution cet argent, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle trouver oblig\u00e9, en revanche, ce qui n'est pas garanti, c'est l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset lui- m\u00eame a d\u00e9j\u00e0 dit que quoi qu'il arrive le 19 mai prochain les femmes devront travailler plus longtemps, 2 milliards dans l'AVS ou pas, ce qui n'est pas garantie non plus, c'est la hauteur de nos rentes alors qu'il y avait 2 milliards en plus \u00e0 disposition pour les retraites, c'est bien mais la taille du g\u00e2teau ne changera pas et puisqu'on est plus nombreux \u00e0 se partager les parts seront in\u00e9vitablement plus petite et c'est \u00e7a qu'on nous vend en guise de compensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:08 > 0:33:10) [95%] : \r\nVincent cette garantie constitutionnelle ne vous rassure pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:10 > 0:33:32) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit trouver cet argent \u00e0 la constitution, comme vous l'avez dit Muriel, c'est en fait une d\u00e9claration d'intention et ce projet permet justement de d\u00e9bloquer des fonds par rapport \u00e0 la \u00e2ge de la retraite, vous avez raison, c'est un sujet extr\u00eamement sensible, d'autant plus en ann\u00e9e f\u00e9ministe mais ah oui \u00e0 RFFA donnerait moins d'arguments \u00e0 ceux qui ne r\u00eavent que d'augmenter justement l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:32 > 0:33:34) [79%] : \r\nBon, il n'y a pas que la s dans ce paquet avant son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:34 > 0:34:15) [93%] : \r\nEffectivement, et concernant le volet fiscal, l\u00e0 aussi il y a de vrais am\u00e9lioration par rapport \u00e0 la r\u00e9forme des entreprises 3 qui avait \u00e9t\u00e9 largement refus\u00e9 par le peuple, la nouvelle mouture met fin aux statuts sp\u00e9ciaux et taxer plus fortement les dividendes, les entreprises suisses seront ainsi toutes soumises au m\u00eame r\u00e9gime et resteront comp\u00e9titifs sur la sc\u00e8ne internationale, sans oublier que les cantons et les communes recevront un milliard de francs rappelons encore que cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 li\u00e9e au financement de l'AVS est une r\u00e9ponse consensuelle un double \u00e9chec qui a marqu\u00e9 cette l\u00e9gislature en 2017, le peuple suisse rejet\u00e9 \u00e0 la fois la r\u00e9forme des entreprises 3 et la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 les critiques entendues \u00e0 l'\u00e9poque ont \u00e9t\u00e9 prises en compte dans l'\u00e9laboration de ce paquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:16 > 0:34:58) [91%] : \r\nMais Vincent, que ce soit oui ou que ce soit, non, le 19 mai la Suisse doit mettre en place une nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises, on y est contraint, vous le savez, donc quitte \u00e0 faire un compromis, alors allons-y franchement en feront une vraie compensation au peuple en \u00e9change de ces pertes fiscales consenties aux entreprises, par exemple, des baisses d'imp\u00f4ts pour les particuliers, et pas seulement pour l'\u00e9conomie, alors une augmentation des allocations familiales, allez, soyons fous, un cong\u00e9 paternit\u00e9 et tant qu'on y est, offrant plus de cadeaux fiscaux aux multinationales, on veut les garder en Suisse alors qu'on s'en donne les moyens, le pays peut se permettre, malgr\u00e9 des pr\u00e9visions pessimistes qui nous arrive, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 une exception pr\u00e8s, fait des b\u00e9n\u00e9fices, qui se chiffrent en milliards depuis plus de 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:58 > 0:35:23) [90%] : \r\nIl Muriel Balaban et Vincent Bourquin pour ce signature crois\u00e9 \u00e0 vous maintenant de vous faire une opinion, je rappelle qu'on vote sur RFFA comme on dit, le 19 mai prochain \u00e0 7 heures et demie j'accueille Ludovic Rocchi bonjour Ludovic bonjour Romaine avec nous jusqu'\u00e0 la fin du mois pour la s\u00e9quence invit\u00e9 et ce matin, pour commencer, Ludovic, vous recevez \u00c9lise Thi\u00e9baut c'est une \u00e9crivaine et f\u00e9ministe fran\u00e7aise et avec quels vous allez aborder un th\u00e8me dont on parle peu, trop peu pour elle en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:23 > 0:35:59) [91%] : \r\nOui, les r\u00e8gles, les menstruations qui accompagne les femmes environ pendant 40 ans de leur vie, alors c'est un peu le tabou ultime, celui que tente de faire tomber les f\u00e9ministes de ce qu'on appelle de la 3\u00e8me vague et Ellis Thi\u00e9baut est une des pionni\u00e8res, une des meneuses de ce mouvement, elle a publi\u00e9 ceci est mon sang on en parle tout de suite avec cette femme disons incisives et ironique dans son combat contre ce qu'elle appelle l'in\u00e9galit\u00e9 menstruel et romaine, on n'oublie pas de se rappeler que dans 22 jours le 28 mai, vous le savez peut-\u00eatre pas, c'est la Journ\u00e9e internationale de l'hygi\u00e8ne menstruel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:59 > 0:36:02) [94%] : \r\nEn effet, je le savais pas, on vous retrouve tout de suite Ludovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:03 > 0:36:13) [88%] : \r\nIl va faire beau aujourd'hui, si ce n'est quelques nuages r\u00e9siduels, ce matin, du soleil, donc, mais un thermom\u00e8tre qui ne d\u00e9passera gu\u00e8re les 11 degr\u00e9s sur le plateau 15 en Valais central.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:16 > 0:36:23) [82%] : \r\nAvec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne magique passe Point CH fait heures 31 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:24 > 0:36:26) [86%] : \r\nLe rappel de l'enfant, c'est avec Benjamin Lewis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:26 > 0:38:26) [93%] : \r\nC'est le feu entre Isra\u00ebl et le Hamas \u00e0 Gaza, apr\u00e8s 2 jours d'affrontements qui laissent un bilan ce matin de 19 morts c\u00f4t\u00e9 palestinien 4 c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien sur Twitter Donald Trump r\u00e9p\u00e8te son soutien total \u00e0 l'\u00c9tat h\u00e9breu et met en garde le Hamas, le m\u00eame Donald Trump, qui sert encore la vice- commercial et maintient la pression sur P\u00e9kin, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 hier que 200 milliards de dollars de produits chinois jusque-l\u00e0 soumis \u00e0 des droits douanes de 10 pourcent \u00e0 leur entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis seraient tax\u00e9s d\u00e9sormais \u00e0 hauteur de 25 pourcent, \u00e0 partir de ce vendredi, les \u00c9tats-Unis, qui envoie un porte- avions et une force de Bombardier au Moyen-Orient, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche John Bolton esp\u00e8re ainsi envoyer un message clair et indubitable \u00e0 l'Iran 41 morts c'est le bilan sanglant de l'incendie d'un avion, hier \u00e0 Moscou, l'appareil de la compagnie Aeroflot \u00e9tait enti\u00e8rement en flammes lors d'un atterrissage d'urgence 78 personnes \u00e9taient \u00e0 bord chez Boeing, certains savaient on l'apprenait cette nuit des ing\u00e9nieurs du constructeur a\u00e9ronautique am\u00e9ricain avait identifi\u00e9 d\u00e8s 2017 des dysfonctionnements dans les syst\u00e8mes d'alerte des pilotes du 737 MAX, soit un an avant l'accident de La\u00e2youne Air qui a fait 189 morts \u00e0 la fin octobre, mais Boeing pr\u00e9cise que la direction n'avait pas \u00e9t\u00e9 mise au courant, la neige a battu des records ce week- end en Suisse 19 centim\u00e8tres \u00e0 Saint-Gall hier matin 3 centim\u00e8tres \u00e0 Berne c'est historique pour cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e en Suisse romande, les flocons ont aussi fait irruption, notamment dans l'Arc jurassien, les temp\u00e9ratures sont largement en dessous des normes saisonni\u00e8res et cela fait des d\u00e9g\u00e2ts, notamment au niveau des for\u00eats ou des futures r\u00e9coltes foot dans la lutte pour le maintien en Super League Neuch\u00e2tel-Xamax a r\u00e9alis\u00e9 un gros coup en s'imposant hier 2 \u00e0 0 \u00e0 Thoune les neuch\u00e2telois sont quasiment assur\u00e9s d'obtenir la place de barragiste cyclisme le slov\u00e8ne Primoz Roglic remporte le Tour de Romandie avec panache, il a \u00e9galement gagn\u00e9 hier le dernier contre- la-montre \u00e0 Gen\u00e8ve, cet ancien sauteur \u00e0 skis s'\u00e9lance d\u00e9sormais vers le Giro, le Tour d'Italie, et puis enfin, les Glaronais pourront d\u00e9sormais danser les jours f\u00e9ri\u00e9s, oui, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, uniquement la langue Mind et a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne pas totalement abandonn\u00e9 cette ancienne loi qui prohibe les d\u00e9hanch\u00e9s et autres pas de bourrer les jours de fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:29 > 0:38:34) [81%] : \r\nC'\u00e9tait le titre de Benjamin Louis 7 heures 34 Ludovic Rocchi, votre invit\u00e9 c'est \u00c9lise Thi\u00e9baut, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:35 > 0:39:01) [90%] : \r\nBonjour, \u00c9lise Thi\u00e9baut bonjour, alors j'ai lu votre livre, hein, ceci est mon sang, petite histoire des r\u00e8gles de celles qui les ont et de ceux qui les font, c'est passionnant, je dois dire fort instructif et puis surtout, sans concession, puisque, pour vous, le tabou des r\u00e8gles seraient un en quelque sorte responsable de tous les malheurs des femmes et je me demande quand m\u00eame si vous exag\u00e9rez pas un peu quand vous parlez de l'injustice hormonal faites aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:02 > 0:40:02) [90%] : \r\nAlors il s'agit plus d'une injustice sociale que d'une injustice hormonal, essayer de vous figurer ce que \u00e7a repr\u00e9sente, que d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9e comme femme, pr\u00e9cis\u00e9ment le jour o\u00f9 on a ses premi\u00e8res elle c'est ce qui m'est arriv\u00e9 quand j'ai eu mes premi\u00e8res r\u00e8gles, mon p\u00e8re a lev\u00e9, un verre de vin en mon honneur en disant : alors, j'ai appris que tu \u00e9tais devenue une femme ce par quoi on est d\u00e9sign\u00e9e femme est ensuite malheureusement l'objet d'une honte de quelque chose qu'on doit cacher de quelque chose qui est consid\u00e9r\u00e9 comme sale comme inconvenant, dont il ne faut jamais parler et moi je me suis dit que c'\u00e9tait peut-\u00eatre effectivement au coeur de cette inf\u00e9riorit\u00e9 ou ce sentiment d'inf\u00e9riorit\u00e9 que ressentez les femmes que d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment pas par quelque chose qui est suppos\u00e9 leur faire honte, c'est presque pas l'estime de soi, ni effectivement l'id\u00e9e que nous pourrions \u00eatre les \u00e9gales des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:02 > 0:40:13) [89%] : \r\nParce que vous allez assez loin hein, pour vous, par exemple, si le droit de vote a tant tard\u00e9 ou ou si les femmes occupent si peu de postes \u00e0 responsabilit\u00e9, h\u00e9 bien c'est aussi \u00e0 cause du du tabou des r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:14 > 0:41:58) [92%] : \r\nLe tabou des r\u00e8gles a effectivement \u00e9t\u00e9 enfin la stigmatisation \u00e7a et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un objet qui a permis de stigmatiser les femmes on leur interdisait d'acc\u00e9der au au Cercle de pouvoir en disant qu'elles \u00e9taient incapables de prendre des d\u00e9cisions rationnelles parce qu'elles \u00e9taient les otages de leurs hormones, ce qui est une, un argument qui est, qui est tr\u00e8s souvent encore invoquer un par exemple dans dans la vie sociale ou dans le milieu du travail quand une femme s'exprime avec un petit peu de vigueur quand elle fait preuve de mauvaise humeur quand elle exprime un d\u00e9saccord, il n'est pas rare qu'on lui dise alors : mais qu'est ce que tu as, tu n'aurais pas Tehrani y des r\u00e8gles, effectivement, c'est quelque chose qui conduit enfin qu'double effet Kiss cool si je puis dire, le 1er c'est que, h\u00e9 bien \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise les femmes, c'est-\u00e0-dire que leur voix, leur parole est consid\u00e9r\u00e9 comme n'ayant pas de valeur parce qu'elles sont victimes encore une fois, de leurs \u00e9motions quand on sait ce que les exc\u00e8s de testost\u00e9rone peuvent appliquer pour les hommes, cette affaire risible en v\u00e9rit\u00e9 mais la 2\u00e8me, le 2\u00e8me effet c'est que \u00e9videmment on associe syst\u00e9matiquement la question des r\u00e8gles \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne n\u00e9gatif et que les femmes vivent 2400 jours de leur vie hein pendant 40 ans environ de 13 ans a 51 ans, on va avoir tous les mois, ces r\u00e8gles et se trouver dans cette situation de malaise ou on est renvoy\u00e9 au fait que on vit quelque chose de n\u00e9gatif, donc il affectif avec des implications pour la vie et pour la sant\u00e9, qui sont \u00e9normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:58 > 0:42:14) [94%] : \r\nIl y a effectivement encore beaucoup \u00e0 faire, on l'entend et vous le savez peut-\u00eatre, le 14 juin ici en Suisse, ce sera le le jour de la gr\u00e8ve des femmes alors, selon vous, est-ce qu'il faut y inclure des revendications en relation avec ce que vous appelez l'in\u00e9galit\u00e9 menstruel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:15 > 0:43:10) [93%] : \r\n\u00e7a me para\u00eet \u00e9vident, parce que il est quand m\u00eame incroyable, alors que \u00e7a concerne la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, j'ai coutume de dire qu'un homme sur 2 a ses r\u00e8gles, puisque un homme sur 2 est une femme et que, par exemple, on ne trouve de distributeurs de protections p\u00e9riodiques nulle part, vous aurez not\u00e9 sans doute qu'\u00e0 proximit\u00e9 des ainsi dans les lieux publics, dans les lyc\u00e9es, dans les coll\u00e8ges, dans les universit\u00e9s, on trouve tr\u00e8s facilement des pr\u00e9servatifs c'est super comme \u00e7a, si on a envie d'avoir des relations sexuelles prot\u00e9g\u00e9es en pleine rue et en pleine nuit, c'est possible, en revanche, si on a ses r\u00e8gles, h\u00e9 bien il est tr\u00e8s difficile d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des protections p\u00e9riodiques et ces p\u00e9riodes et ces protections p\u00e9riodiques sont de surcro\u00eet encore tr\u00e8s cher et un poids \u00e9conomique exclusivement port\u00e9 sur les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:10 > 0:43:30) [91%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un des aspects, et puis on le sent \u00e0 la lecture de votre livre avec votre Style assez incisif, ironique, ce qui vous \u00e9nerve par dessus tout c'est ce minist\u00e8re de la mauvaise humeur de l'hyst\u00e9rie f\u00e9minine qui serait dict\u00e9e par leurs hormones alors l\u00e0 dessus est-ce que est-ce qu'on arrivera un jour au au bout de 2 semi-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:43:33 > 0:44:58) [92%] : \r\nProbablement, quand on en saura davantage sur les hormones, parce que c'est vous avez raison de dire que c'est un mythe parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, les \u00e9tudes scientifiques montrent que, on ne sait pas exactement sur quoi repose la diff\u00e9rence entre une femme qui dit qu'elle a envie de se pendre grosso modo \u00e0 l'approche de ces r\u00e8gles, et une autre qui dit que, elle se sent tr\u00e8s bien si on fait des prises de sang par exemple, ben on ne voit pas de diff\u00e9rence de taux d'hormones, donc il s'agit d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui savent bien \u00e9videmment une dimension physiologique \u00e9vidente : il s'agirait pas de le nier, ce serait un peu ridicule, en revanche, il y a aussi, comme tous les ph\u00e9nom\u00e8nes qui nous arrive, nous sommes des \u00eatre s'humains d'abord dot\u00e9 d'une grande imagination, c'est la fa\u00e7on dont on se repr\u00e9sente les choses qui va changer le le rapport qu'on y a, effectivement, les \u00e9tudes ont montr\u00e9 que plus on est persuad\u00e9 que le syndrome pr\u00e9menstruel existe et plus on est port\u00e9 \u00e0 le ressentir, alors \u00e7a ne veut pas dire qu'il n'y a pas des d\u00e9sagr\u00e9ments li\u00e9s aux menstruations, ces d\u00e9sagr\u00e9ments existent qui peuvent m\u00eame \u00eatre tr\u00e8s grave mais, paradoxalement, la science et la m\u00e9decine s'en occupe tr\u00e8s peu et on ne sait toujours pas soulag\u00e9 aujourd'hui une femme qui souffre grandement de ces r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:58 > 0:45:22) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est, c'est un probl\u00e8me \u00e0 ce que \u00e7a un peu ce que vous appelez le Certa d\u00e9sert m\u00e9dical en termes de, de, de, de possibilit\u00e9s de soulager la la douleur il y a, il y a aussi le probl\u00e8me de l'endom\u00e9triose dont vous avez vous- m\u00eame souffert \u00c9lise Thi\u00e9baut et comment vous expliquez ce ce retard de de la recherche de de la m\u00e9decine dans ces domaines qui qui touchent aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:45:24 > 0:47:23) [90%] : \r\nAh ben le tabou, il a eu un effet tr\u00e8s important sur la sant\u00e9 des femmes, et depuis tr\u00e8s longtemps, depuis H\u00e9rodote ses descriptions quelquefois un peu d\u00e9lirante d'un ut\u00e9rus que qui serait par exemple migrants qui serait capable de se promener dans le corps des femmes on a d\u00e9vider re\u00e7ues et des pr\u00e9jug\u00e9s et de superstitions autour des r\u00e8gles qui sont destin\u00e9es \u00e0 renforcer ce tabou qui persiste et qui ont emp\u00each\u00e9 de la science, de, de prendre en compte r\u00e9ellement Les les questions relatives \u00e0 la sant\u00e9 des femmes aujourd'hui, il y a environ une femme 10 pourcent des femmes qui souffrent de cette maladie qu'est l'endom\u00e9triose, on ne sait toujours pas la soigner alors qu'elle qu'on a des descriptifs qui remonte jusqu'\u00e0 l'\u00c9gypte antique, on a des descriptifs qui \u00e9voque clairement cette maladie dont le principal sympt\u00f4me et des r\u00e8gles tr\u00e8s douloureuse, on a dit et on continue de dire aux jeunes femmes qui souffrent de leurs r\u00e8gles que c'est normal, donc, ce qui aboutit \u00e0 cette \u00e0 9 ans d'errance m\u00e9dicale, le fait qu'on ne s'occupe pas de cette question- l\u00e0 et vraiment li\u00e9 intimement au fait que les r\u00e8gles soient tabou donc des tabous les r\u00e8gles ou parler plus ouvertement de ces questions, \u00e9coutez les femmes qui disent qu'elle souffre et qu'elles ont des difficult\u00e9s, les inclure dans les et dans l'est, dans les recherches qui les concerne, \u00e7a peut changer de fa\u00e7on importante, cette question de sant\u00e9 publique majeur, hein, c'est quand m\u00eame une maladie aujourd'hui incurable, qui est la premi\u00e8re cause d'infertilit\u00e9 f\u00e9minine, donc on a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se pencher dessus, \u00e7a concerne aussi bien les femmes que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:23 > 0:47:57) [88%] : \r\nMais bon, ce ce tabou des des r\u00e8gles est ce que vous diriez pas qu'il est quand m\u00eame presque en train, \u00e0 peu de de tomber parce que bah, votre livre, vous l'avez publi\u00e9 il y a 2 ans, c'est un succ\u00e8s, il est, il vient d'ailleurs d'\u00eatre \u00e9dit\u00e9s en Poche, traduit en 6 langues et puis quand on se penche sur les r\u00e9seaux sociaux sur YouTube dans dans les archives de ce qui para\u00eet depuis 2 3 ans, ce que ce que j'ai fait, c'est ces derniers jours, on s'aper\u00e7oit qu'\u00e0 a comme \u00e7a une effervescence une forme presque de lib\u00e9ration de la parole autour des des r\u00e8gles et est ce qu'il vous vous percevez ce changement et comment vous l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:47:59 > 0:49:56) [93%] : \r\nAlors s'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on a commenc\u00e9 \u00e0 pouvoir parler des r\u00e8gles, effectivement, \u00e7a remonte \u00e0 un peu plus que de 3 ans maintenant, on a eu la possibilit\u00e9 de s'exprimer, particuli\u00e8rement sur les r\u00e9seaux sociaux et c'est un espace assez s\u00e9curitaire pour pour les femmes en particulier mais pour les femmes et pour les hommes aussi et on a pu enfin exprim\u00e9 son ex, ses exp\u00e9riences, les partager, poser des questions sur les protections p\u00e9riodiques sur ce qu'on ressentait faire des vrais r\u00e9seaux, ce qui \u00e9tait impossible \u00e0 faire dans un espace public in Real Life et \u00e7a je pense que \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le extr\u00eamement important : le d\u00e9veloppement des, des r\u00e9seaux sociaux des des smartphones qui font qu'il y a une information \u00e0 jet continu sur sur ces questions- l\u00e0 mais \u00e9galement avec beaucoup de d'id\u00e9es fausses ou erron\u00e9es qui circulent, c'est la raison pour laquelle, apr\u00e8s, par exemple, ceci est mon sang parce que tout le monde me disait ah j'aurais tellement aim\u00e9 savoir \u00e7a, quand j'\u00e9tais ado que j'ai fait un livre destin\u00e9 aux adolescents et aux adolescents qui s'appelle les r\u00e8gles quelles aventures illustr\u00e9es par Myriam mal qui permet de remettre \u00e0 plat toutes les connaissances sur ce sujet, qui sont aujourd'hui encore tr\u00e8s largement inaccessible, on ne sait m\u00eame pas v\u00e9ritablement ce qu'est ce qu'un cycle menstruel, \u00e0 quoi il correspond et conna\u00eetre \u00e7a, \u00e7a change compl\u00e8tement le rapport que une une personne \u00e0 avoir \u00e0 son corps et et \u00e0 ses sensations et elle va pouvoir aussi redonner la dignit\u00e9 \u00e0 ce sujet c'est un sujet tr\u00e8s important et fondamental, les menstruations dans la construction de notre culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:56 > 0:50:04) [87%] : \r\nBen, on aura parl\u00e9 ce matin l'liste et pourquoi on arrive au au bout de cette interview, merci \u00c9lise Thi\u00e9baut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:07 > 0:50:26) [87%] : \r\nLa Matinale, vous avez \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es par le Jingle \u00c9lise Thi\u00e9baut, vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures \u00e0 8 heures moins quart, on va passer \u00e0 cette arriv\u00e9e loin chez vous, Alain Franco ce matin vous nous parlez d'une s\u00e9natrice d\u00e9mocrate qui se verrait bien \u00eatre la premi\u00e8re femme noire entrer \u00e0 la Maison Blanche, en tout cas, elle est dans la course et elle fait un boss incroyable sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:26 > 0:50:40) [90%] : \r\nIncisive pr\u00e9cise pugnace, elle ne laisse rien passer Kamala Harris lorsqu'elle bombarde de questions, le ministre de la justice, lors d'une audition pour tenter de savoir si la minimiser le rapport Mueller, afin de prot\u00e9ger Donald Trump \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:50:40 > 0:50:53) [66%] : \r\nLes gens de place oui on attend alors c'est vrai Wall Street chastet\u00e9 Open m\u00eame vaste question n'avait un \u00e0 ou \u00e0 Bonn bien a fait des priorit\u00e9s concernant la tr\u00e8s cher G\u00e9rard souhaite mouvement du sentent un un freinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:53 > 0:51:39) [89%] : \r\nD\u00e9stabiliser William Barr h\u00e9site, bafouille, on entend depuis mercredi dernier, la vid\u00e9o de l'\u00e9change de 8 minutes fait un carton sur les r\u00e9seaux sociaux : pr\u00e8s de 5 millions de vues, c'est \u00e9norme et c'est tout b\u00e9n\u00e9fice pour la renomm\u00e9e de la s\u00e9natrice car \u00e0 54 ans, cette fille d'un \u00e9conomiste Jama\u00efcain et d'une chercheuse indienne dont le pr\u00e9nom signifie lotus en sanskrit brigue l'investiture d\u00e9mocrate aux prochaines \u00e9lections, elle a choisi de d\u00e9clarer sa candidature le 21 janvier qui est le Martine le Turc King gay Daye dans une campagne le 1er symbole comptent double, avant de se faire \u00e9lire au S\u00e9nat il y a 2 ans, Kamala Harris \u00e9tait procureur de Californie, elle d\u00e9non\u00e7ait alors r\u00e9guli\u00e8rement les d\u00e9rives du syst\u00e8me judiciaire am\u00e9ricain qui touche surtout les minorit\u00e9s noires et latinos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:39 > 0:51:48) [89%] : \r\nBon, Alain et sont beaucoup du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate \u00e0 vouloir briguer cette investiture, qu'est ce qui fait que ce sera elle la candidate choisie pour affronter Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:48 > 0:52:59) [88%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pendra de 2 facteurs : le parti mettra-t-il la balance \u00e0 gauche ou au centre, Kamala Harris affirme : je ne suis pas socialiste ind\u00e9pendante centriste, elle se situe en effet loin de l'aile gauche de son parti, incarn\u00e9e par un Bernie Sanders ou une \u00e0 Alexandria occasion Cort\u00e8s, mais son profil peut contribuer \u00e0 relancer la coalition gagnante de femmes et de minorit\u00e9 qui a port\u00e9 2 fois Barack Obama \u00e0 la Maison Blanche au chapitre financier crit\u00e8res importants aux \u00c9tats-Unis, elle a lev\u00e9 un 1000000 et demi de dollars dans la journ\u00e9e qui a suivi sa candidature, sa prestation face \u00e0 William Barr va relancer la machine \u00e0 cash et puis qui seront ses concurrents actuellement, ils sont une vingtaine, le parti privil\u00e9giera-t-il des m\u00e2les blancs plut\u00f4t exp\u00e9riment\u00e9 donc \u00e2g\u00e9e, comme Sanders by donne ou de nouvelles t\u00eates, au profil plus aiguis\u00e9 comme elle, comme le s\u00e9nateur noir du New Jersey, Cory Booker qui cr\u00e8ve l'\u00e9cran, le texan Beto O'Rourke ou le surdou\u00e9, Peter Butty, Jet au profil atypique, bref les d\u00e9mocrates joueront la carte du candidat de contrastes face \u00e0 un trompe, \u00e2g\u00e9 de 75 ans, Kamala Harris, elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la couleur : je suis tr\u00e8s conscient du combat qui nous attend, soyons honn\u00eates, \u00e7a ne va pas \u00eatre jolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:52:59 > 0:53:19) [91%] : \r\nAlain Franco, c'est arriv\u00e9 loin de chez vous merci beaucoup \u00c9lise Thi\u00e9baut vous tout votre combat pour justement que les r\u00e8gles ne soit plus tabou, est ce que vous pensez que ce serait diff\u00e9rent s'il y avait davantage de femmes ont politique, on le voit, c'est pas forc\u00e9ment en tout cas en Suisse, les femmes qui m\u00e8ne le combat pour enlever les taxes sur tout ce qui est tampons serviettes hygi\u00e9niques, c'est pas forc\u00e9ment port\u00e9 par des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:53:20 > 0:53:29) [88%] : \r\nNon on c'est un c'est un combat humain et c'est au combat pour l'\u00e9galit\u00e9 sociale, de mettre en avant cette question- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:29 > 0:53:38) [92%] : \r\nOn va passer, si vous le voulez bien \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la revue de presse \u00e0 7 heures 49 Val\u00e9rie une presse notamment, roman d'un qui s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 l'Europe ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:38 > 0:53:58) [88%] : \r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes dans 3 semaines, via 2 prismes diff\u00e9rents ce matin dans vos journaux, dont la libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste la co\u00fbte le Journal du Jura Le Quotidien jurassien et le courrier, l'immigration, elle sera l'un des enjeux majeurs expliquent les journaux avec comme fer de lance les partis populistes, ils attaquent le syst\u00e8me Schengen et Dublin jug\u00e9 d\u00e9faillant et puis l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:58 > 0:54:01) [92%] : \r\nAutre angle sur ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, c'est l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:01 > 0:54:34) [91%] : \r\nPour 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve, dans certains pays, ce n'est donc pas la migration le th\u00e8me central de ces \u00e9lections, mais l'environnement, les 2 journaux prennent l'exemple de la Belgique, le climat, il est le seul th\u00e8me mobilisateur pour les citoyens, les citoyens qui sont oblig\u00e9s de voter mais qui ne sont pas d\u00e9vor\u00e9e par la passion de la politique, les partis ne pr\u00e9sente pas de th\u00e8me rassembleur, sauf, justement, le climat et les Verts profitent de ce vide, la Belgique, mais aussi l'Allemagne et les Pays-Bas ont un terreau fertile pour les \u00e9cologistes, souligne l'\u00e9ditorial des journaux et il pourrait bien devenir les faiseurs de roi du nouveau Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:54:34 > 0:54:39) [94%] : \r\nBertrand et puis en Suisse aussi les questions environnement s'invite dans la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:39 > 0:55:57) [92%] : \r\nOui, avec notamment le Parti lib\u00e9ral radical qui veut \u00eatre plus vers sa pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi s'en explique longuement dans la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, elle ne veut laisser la appel ne veut pas laisser la politique climatique \u00e0 la gauche et aux Verts, sinon explique-t-elle les id\u00e9ologies et risquent de se retrouver grav\u00e9 dans les lois, elle ne veut pas d'une politique environnementale, faite d'interdiction et elle explique comment acoquin\u00e9 politique lib\u00e9rale et \u00e9cologiste en misant sur la capacit\u00e9 d'innovation et la cr\u00e9ativit\u00e9 des personnes et des entreprises pour \u00e9viter cette politique d'interdiction, il faut tabler, dit-elle, sur des valeurs fondamentales lib\u00e9rales telles que la responsabilit\u00e9 individuelle, l'innovation et la r\u00e9alit\u00e9 des co\u00fbts et puis les interdictions justement dans ce domaine de l'environnement, c'est encore dans la NZZ une double page sur la flou Shaham la version allemande du Su\u00e9dois via Greta toute Berg Fuchs, comprenez la honte de voler en avion, alors ce concept est arriv\u00e9e en Suisse avec les manifestations pour le climat, mais elle n'a pas encore eu d'effet sur la population, note le journal, puisque les r\u00e9servations de vols augmente d'ann\u00e9e en ann\u00e9e mais maintenant ce sont les politiques qui s'en empare, 2 \u00e9lus Verts lib\u00e9raux de la ville de Z\u00fcrich vol interdire ou drastiquement r\u00e9duire les vols pour les employ\u00e9es de la municipalit\u00e9 ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:55:57 > 0:56:04) [91%] : \r\nLes autorit\u00e9s \u00c9lise Thi\u00e9baut, vous en parlez \u00e9galement les protections menstruel, elles ont un co\u00fbt \u00e9cologique assez \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:56:05 > 0:56:53) [88%] : \r\nMais \u00e7a repr\u00e9sente une tonne et demie par personne dans \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie de en poids et 45 milliards de protections p\u00e9riodiques, chaque ann\u00e9e, donc c'est quelque chose d'\u00e9norme, on a calcul\u00e9 que \u00e7a repr\u00e9sentait si s'\u00e9taient mis Boutabout la distance de la Terre au Soleil, on a, on a effectivement un effet sur l'environnement des protections p\u00e9riodiques qui est \u00e9norme, d'autant que la composition, aujourd'hui elles sont principalement compos\u00e9es pour les protections p\u00e9riodiques jetables de mati\u00e8res plastiques avec des r\u00e9sidus potentiellement toxiques qu'on retrouve dans la totalit\u00e9, quasiment des des protections traditionnelles enfin conventionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:56:53 > 0:57:01) [85%] : \r\nL'autre grand th\u00e8me politique et soci\u00e9tal en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, en Suisse, \u00e0 part l'environnement donc c'est la question f\u00e9minine avec, notamment, la gr\u00e8ve des femmes qui est pr\u00e9vue le 14 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:57:01 > 0:57:54) [94%] : \r\nIl y a eu d\u00e9bat ces derni\u00e8res semaines sur la place des hommes dans les manifestations pr\u00e9vues ce 14 juin la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary \u00e9crit une tribune \u00e0 ce sujet dans le temps, une pol\u00e9mique d\u00e9plac\u00e9e, dit-elle, parce que ce n'est pas comme si la moiti\u00e9 masculine du pays tr\u00e9pigner d'impatience depuis une ann\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de se rendre utile, elle explique aussi que les r\u00e9unions de pr\u00e9paration uniquement entre femmes \u00e9tait fondamental avec des prises de parole non hi\u00e9rarchis\u00e9s ont \u00e9merg\u00e9 des revendications nouvelles comme le respect du corps, par exemple dans la rue, de la m\u00e9decine dans les soins dans la sexualit\u00e9, y aurait-il eu la m\u00eame libert\u00e9 de parole en pr\u00e9sence d'hommes, elle estime que non, ce sont les femmes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer l'id\u00e9e de cette gr\u00e8ve, elles en sont propri\u00e9taires, les hommes sont \u00e9videmment les bienvenus dans les manifestations, mais comme les femmes dans les stades de foot pour soutenir leur \u00e9quipe, conclut-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:57:54 > 0:58:01) [93%] : \r\n\u00c9lise Thi\u00e9baut, \u00e7a c'est un grand d\u00e9bat chez les f\u00e9ministes Faut-il ou non inclure les hommes dans ce genre de manifestation ou m\u00eame de cercles de parole, vous vous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:58:03 > 0:58:46) [92%] : \r\nJe pense que tout est n\u00e9cessaire, il est n\u00e9cessaire d'avoir des moments de non- mixit\u00e9 des moments o\u00f9, effectivement, on va pouvoir, comme vous l'expliquiez tr\u00e8s bien discuter sans risquer d'\u00eatre stigmatis\u00e9s ou jug\u00e9s et pouvoir exprimer des choses qui ne sont pas faciles \u00e0 exprimer, relatives notamment au corps ou aux violences, et puis il y a des moments aussi o\u00f9 l\u00e0 il y a n\u00e9cessaire makes mixit\u00e9 pour d\u00e9battre, pour \u00eatre solidaire et pour faire les choses ensemble, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous sommes une esp\u00e8ce sexu\u00e9e, nous avons besoin de tout le monde, en particulier pour faire face aux enjeux climatiques et environnementaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:47 > 0:58:54) [86%] : \r\nJe suis quand m\u00eame qu'il faut inclure les hommes, la, la preuve c'est que toutes les femmes de la r\u00e9daction, dit assez bien que ce soit un homme qui fasse l'interview sur les menstruations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:58:54 > 0:59:03) [87%] : \r\nOn va terminer cette revue musicale toujours bonne, on va terminer cette r\u00e9duction vu de presse Val\u00e9rie avec un mal, un mal qui nous a tous touch\u00e9 en jour ou l'autre, \u00e7a s'appelle le ver d'oreille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:03 > 0:59:39) [86%] : \r\nOui, ces petite musique dont on ne peut se d\u00e9faire alors, y a le classique fanal Countdown du groupe y aura poids Laurene J des Stones au hasard ou alors la bonne du cur\u00e9 d'Annie Cordy le temps y consacre un article ce matin s\u00e9v\u00e8re alors comment s'en d\u00e9barrasser, premi\u00e8res question bien s\u00fbr qui nous taraude chanter la chanson en entier parce que c'est souvent le refrain qui nous obs\u00e8de, explique le neurologue, Olivier Saxe et puis l'article \u00e9voque aussi l'origine neurologique du ph\u00e9nom\u00e8ne, un processus de r\u00e9verb\u00e9ration, qui rel\u00e8ve de la m\u00e9moire automatis\u00e9 l'article note aussi que le 10 morceaux \u00e9tant fait souvent un rendez- vous avec soit intime et profond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:59:39 > 0:59:50) [92%] : \r\nPas comme \u00e7a, on le saura merci beaucoup Val\u00e9rie, je sais pas si les musiques que vous allez nous proposer, j'ai la bonne du cur\u00e9, vous avez la bonne pourrait magnifique, on va parler Tour de Romandie, avec vous, oui en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:54 > 1:00:23) [90%] : \r\nPour ceux qui en douteraient, je crois que ces quelques notes de musique et ces quelques mots dissipe tout malentendu : la chronique de ce matin se positionnent effectivement trop le tour devant Romandie qui vient de s'achever et le Giro, qui d\u00e9bute samedi si j'ai bien tout compris quand Yves Montand chante \u00e0 bicyclette, c'est sur une musique de Francis Laye une musique qui \u00e0 elle seule, raconte l'histoire qui est en train de se passer la cadence et relativement rapide, mais l'ambiance est d\u00e9tendue, on imagine qu'on est sur un chemin ombrag\u00e9 et surtout le terrain et place \u00e0 \u00e7a entend chez Kraftwerk, aussi, on \u00e9coute la musique et on devine ce qui se passe l\u00e0 par, par exemple, \u00e7a rigole moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:29 > 1:00:47) [94%] : \r\nOn sent la comp\u00e9tition sans l'urgence, on sent aussi la symbiose entre l'homme et la machine qui est d'ailleurs l'un des th\u00e8mes r\u00e9currents dans le travail de Kraftwerk, pour m\u00e9moire, les membres du groupe ont longtemps \u00e9t\u00e9 des cyclistes tout \u00e0 fait respectable et assidu, mais quand on ne s'appelle pas Kraftwerk, pourquoi aurait-on envie de cr\u00e9er une chanson inspir\u00e9e par le v\u00e9lo et bien parce que c'est romantique, un v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:47 > 1:00:55) [71%] : \r\nDonc maintenant la passion gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a sent le faire dorer dor\u00e9e la pour la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:56 > 1:01:11) [86%] : \r\nLe v\u00e9lo, c'est le v\u00e9hicule des fauch\u00e9s, des jeunes, des po\u00e8tes et d\u00e9sargent\u00e9, on ne va pas tr\u00e8s vite, le franchissement des cols n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde, mais \u00e7a reste humain l\u00e9ger propres donc cool, Marc est un musicien am\u00e9ricain qui pourrait s'acheter une maison \u00e0 chaque fois qu'il sort une nouvelle chanson, pourtant, il s'est laiss\u00e9 tenter lui aussi par le th\u00e8me du v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:01:19 > 1:01:58) [93%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre de exsangue et dans la vid\u00e9o, on le voit se balader \u00e0 v\u00e9lo avec des copains, et aussi des copines Yves Montand revisit\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re, pourquoi faire des chansons qui parlent de v\u00e9lo, peut-\u00eatre aussi parce qu'entre le v\u00e9lo et la musique, il y a une longue histoire entre le Tour de France et la musique, plus exactement, dans les ann\u00e9es 1930 l'organisation du Tour d\u00e9cide de rentabiliser on ne disait pas encore mon\u00e9tiser toutes les animations qui ont lieu en marge de la course, y compris les bals populaires qui sont organis\u00e9es dans les villages \u00e9tapes et on d\u00e9signe chaque ann\u00e9e, l'artiste musical officiel du Tour de France qui va se d\u00e9placer avec la caravane donc et dans ce r\u00f4le, figurez-vous que le recordman est une femme Yvette Horner a \u00e9t\u00e9 ainsi la Star de 12 Tour de France \u00e0 partir de 1952.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:58 > 1:01:59) [77%] : \r\nEddy Merckx.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:03 > 1:02:20) [87%] : \r\nEddy Merckx, en effet, les gens belge de la comp\u00e9tition cycliste mais moi je le connais, c'est dire, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par ses compatriotes, le groupe Stella, vous entendez la musique et vous sentez bien l\u00e0 encore que \u00e7a transpire et qui s'appelle vite ce qui inspire les faiseurs de chansons, c'est parfois le v\u00e9lo mais c'est plus souvent, les cyclistes et leur destin hom\u00e9rique, Eddy Merckx et les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:02:32 > 1:02:36) [90%] : \r\nNon, il est temps au Saguenay Holmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:36 > 1:02:54) [93%] : \r\nJean Armstrong comme Lance Armstrong, du nom de ce coureur, qui s'est rendu c\u00e9l\u00e8bre pour les mauvaises raisons mais on entendait \u00e9galement Fred Poulet qui faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'espagnol Miguel Indurain et un hommage rendu \u00e0 Raymond Poulidor par un groupe s'appelle les Poulidor entre les Doors et Poulidor il y a les Poulidor, tout cela est tr\u00e8s masculin depuis tout \u00e0 l'heure, c'est vrai, heureusement, se rattrape dans les derni\u00e8res secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:02:54 > 1:02:57) [62%] : \r\nQuand Chanee donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:04 > 1:03:18) [88%] : \r\nD\u00e9sol\u00e9, ce sera une fois je une fois je ne sais pas s'il y a des vers d'oreille en tout cas un v\u00e9lo \u00e0 Paris, merci beaucoup, Yann Zitouni, merci \u00e0 vous \u00e9galement \u00c9lise Thi\u00e9baut, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, je rappelle votre livre, ceci est mon sang qui vient de sortir en poche, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:03:19 > 1:03:20) [98%] : \r\nMerci vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:03:23 > 1:03:29) [87%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:33 > 1:03:36) [95%] : \r\nPourquoi info trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:03:36 > 1:03:54) [95%] : \r\nC'est la circulation est ralentie sur l'A9 Vevey Lausanne entre ch\u00e8vres et Belmont en direction de Lausanne sur le contournement de Lausanne au passage de l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve et puis sur l'A1 Lausanne- Gen\u00e8ve entre Gland \u00e9cope en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:03:56 > 1:04:19) [89%] : \r\nQuelques nuages r\u00e9siduels par endroits, ce matin, sinon le la journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e mais le thermom\u00e8tre ne d\u00e9passera pas 11 degr\u00e9s sur le plateau 15 on valait la nuit sera froide demain on garde ce temps bien ensoleill\u00e9, les nuages arrivent demain soir, la pluie et les nuages, c'est pour de mercredi jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, la m\u00e9t\u00e9o avec les sirops Morand les bons sirop Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:04:20 > 1:04:22) [77%] : \r\nJe voudrais Guevara frais bonjour romaine, vous \u00eates l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:04:22 > 1:04:43) [86%] : \r\nPour tout un monde de quoi allez- vous parler, parler de bases militaires, puisque P\u00e9kin veut les siennes, comme les \u00c9tats-Unis, comme la France, le Royaume-Uni, la Russie, etc, on se demandera \u00e0 quoi \u00e7a sert \u00e0 une base militaire, comment on choisit : ou les implanter parce que ben on les implante pas non plus, partout on voudrait magnifique, tout \u00e7a c'est dans une dizaine de minutes voil\u00e0 bah, mais si on va dire \u00e7a, merci bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:04:43 > 1:04:46) [96%] : \r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:04:48 > 1:05:17) [91%] : \r\nFoued Boukari les nouveaux gardes suisses pr\u00eateront serment aujourd'hui au Vatican le Tessin, sera l'invit\u00e9 d'honneur cette ann\u00e9e, mais dans 2 ans, vous l'entendrez comptons protestant sera h\u00f4te d'honneur, 10 ans apr\u00e8s les suicides \u00e0 France Telecom, l'entreprise de ses anciens dirigeants sont jug\u00e9s \u00e0 partir d'aujourd'hui pour harc\u00e8lement moral, c'est la 1\u00e8re fois en France qu'une entreprise de cette taille est poursuivi pour de tels faits et puis du football Neuch\u00e2tel-Xamax qui r\u00e9alise une fin de saison canon nouvelle victoire hier \u00e0 l'ext\u00e9rieur, Neuch\u00e2tel qui esp\u00e8rent \u00e0 pr\u00e9sent \u00e9viter les barrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:05:20 > 1:05:40) [93%] : \r\n23 nouveaux gardes suisses pr\u00eateront serment ce lundi dans la cour interne du palais apostolique au Vatican, 5 d'entre eux le font fran\u00e7ais et comme chaque ann\u00e9e, un quand on est invit\u00e9 d'honneur 2019, ce sera donc le Tessin et selon nos informations, le canton de Gen\u00e8ve sera l'h\u00f4te d'honneur en 2021 et c'est tout un symbole : Maurice Doucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:05:40 > 1:06:13) [92%] : \r\nCe qui aura \u00e9t\u00e9 longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme la Rome protestante sera ainsi officiellement repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au sein de l'\u00e9picentre de la catholicisme \u00e9tait jusqu'ici ce quand on n'a jamais \u00e9t\u00e9 l'h\u00f4te d'honneur de cette c\u00e9r\u00e9monie et si Gen\u00e8ve a sollicit\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re une invitation de la Garde suisse, c'est surtout pour renforcer son attachement \u00e0 une tradition partager avec les autres cantons conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s et puis c'est un fait, les catholiques Romains sont bien plus nombreux que les protestants dans ce canton, il repr\u00e9sente le 36 pourcent de la population, alors qu'il y a moins de 10 pour 100 de protestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:06:13 > 1:06:20) [98%] : \r\nEt cette participation \u00e0 la prestation de serment de la Garde suisse pontificale risque-t-elle de tendre les fronts entre protestants et catholiques \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:06:20 > 1:06:44) [93%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat qui est compos\u00e9 d'un protestant d'une juive d'un musulman d'un catholique et de trois AT ne le pense pas, il estime que les derni\u00e8res tensions disparu avec l'abandon de l'id\u00e9e de cr\u00e9ation d'un \u00e9v\u00each\u00e9 sp\u00e9cifique \u00e0 Gen\u00e8ve, le gouvernement cantonal consid\u00e8re en outre que la soci\u00e9t\u00e9 genevoise, c'est de plus en plus s\u00e9cularis\u00e9e et la loi vot\u00e9e en f\u00e9vrier dernier sur la la\u00efcit\u00e9, le prouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:06:44 > 1:06:49) [87%] : \r\nCombien Maurice devrait elle s'\u00e9lever cette participation financi\u00e8re pour le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:06:49 > 1:07:00) [96%] : \r\nLe budget exact est encore inconnu, mais il ne devrait pas reposer que sur des fonds publics, les autres cantons qui se sont livr\u00e9s \u00e0 cet exercice ont tous r\u00e9ussi \u00e0 partager les co\u00fbts avec des sponsors priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:07:00 > 1:07:04) [90%] : \r\nEt pourquoi cette prestation de serment lieu aujourd'hui ainsi mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:07:04 > 1:07:14) [96%] : \r\nOn comm\u00e9more le sacrifice de 147 gardes suisses qui ont lors du sac de Rome en 1527 sauver le pape Cl\u00e9ment VII au prix de leur propre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:07:14 > 1:07:34) [95%] : \r\nLe sujet de Maurice Doucas le proc\u00e8s de France T\u00e9l\u00e9com s'ouvrent aujourd'hui \u00e0 Paris, une affaire devenue symbole de la souffrance au travail et c'est la premi\u00e8re fois qu'une tr\u00e8s grande entreprise fran\u00e7aise est jug\u00e9 pour harc\u00e8lement moral, notamment apr\u00e8s la vague de suicides qui avait touch\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 il y a 10 ans quatre Birden l'\u00e9pisode avait choqu\u00e9 l'opinion publique et mis en lumi\u00e8re des m\u00e9thodes de management.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:07:34 > 1:08:28) [92%] : \r\nContest\u00e9 35 suicides entre 2008 et 2009 parmi les employ\u00e9 de France T\u00e9l\u00e9com, dont certains qui se sont donn\u00e9s la mort sur leur lieu de travail, alors c'est tout un syst\u00e8me qui va \u00eatre jug\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui devant le tribunal correctionnel de Paris, les juges d'instruction, parle d'un harc\u00e8lement moral, organis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle d'une entreprise par ses dirigeants, ils \u00e9voquent de la brutalit\u00e9 des contr\u00f4les X d'excessif ou une marginalisation des salari\u00e9s pour le contexte il y a eu un gros plan de restructuration chez France Telecom, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, les dirigeants voulaient se s\u00e9parer de 22000 employ\u00e9es sur 120000 ce n'est pas le choix strat\u00e9gique de l'entreprise qui est contest\u00e9, ce sont les m\u00e9thodes \u00e0 l'\u00e9poque, l'ancien dirigeant de France T\u00e9l\u00e9com, Didier Lombard avait dit je ferai les d\u00e9parts d'une fa\u00e7on ou d'une autre par la fen\u00eatre ou par la porte, alors si la culpabilit\u00e9 est av\u00e9r\u00e9e, France T\u00e9l\u00e9com risque une amende de 75000 euros plusieurs anciens dirigeants, 7 au total en courte : un an de prison et 15000 euros d'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:08:28 > 1:09:01) [90%] : \r\nLes pr\u00e9cisions d'Agathe Birden en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, cette premi\u00e8re un chauffeur d'Hubert a obtenu le statut de salari\u00e9, la plateforme qui met en relation conducteur et utilisateurs consid\u00e8re ce chauffeurs comme des ind\u00e9pendants, l'ex- employ\u00e9 de la filiale californienne a obtenu gain de cause jeudi dernier devant le tribunal de prud'hommes de Lausanne, l'\u00e9t\u00e9 reconnus victimes de licenciement abusif informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par Le Matin dimanche Hubert pourrait donc \u00e0 terme \u00eatre tenue de payer des cotisations mais pour Alexandre Molla, directeur Hubert pour la Suisse Romande la question du statut des chauffeurs est un faux probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT40 (1:09:01 > 1:09:35) [88%] : \r\nLa grande majorit\u00e9 des chauffeurs qui utilisent l'application qui utilise le 4 formes souhaite ardemment \u00eatre ind\u00e9pendant \u00eatre leur propre patron d\u00e9velopper leur propre activit\u00e9 via la plateforme, mais aussi leurs clients priv\u00e9s ou d'autres plateformes \u00e0 ce stade, il est un peu t\u00f4t pour se prononcer sur un recours ou pas, ce qui est clair c'est que toutes les options restent ouvertes pour promouvoir l'ind\u00e9pendance des chauffeurs qui souhaitent utiliser la plateforme Hubert et que plut\u00f4t que d'essayer de faire entrer le secteur dans d'anciennes a des choses que vous avez, question de comment mieux que pas l'accusation c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:09:35 > 1:10:01) [93%] : \r\nAlexandre Molla, directeur Hubert pour la Suisse Romande interrog\u00e9e par Pauline Rapa et si le jugement fait jurisprudence, des centaines de chauffeurs pourraient faire valoir leur statut d'employ\u00e9 et r\u00e9clamer des indemnit\u00e9s et des charges sociales, la tr\u00eave semble respecter ce matin au Proche-Orient apr\u00e8s un nouveau week- end meurtrier entre Gaza et Isra\u00ebl, les leaders palestiniens ont accept\u00e9 un cessez-le-feu, les tirs de roquettes palestiniens et la riposte de l'\u00c9tat h\u00e9breu ont tu\u00e9 4 personnes, c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, 23 palettes.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:01:55Z", "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ZITOUNI, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BALLAMAN, Muriel", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROCCHI, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "FONTANNAZ, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LUIS, Benjamin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783897", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048823", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1829925", "internalArchiveId": "AA1904829466", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 1824, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10413325", "imageURL": "http://www.rts.ch/10413324.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10413325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T02:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048821\r\nDate de transcription : 12-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:00:00 > 0:00:01) [87%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:31 > 0:00:32) [58%] : \r\n30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:02:34) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, les le\u00e7ons de l'affaire CarPostal, la Conf\u00e9d\u00e9ration annonce ce matin un renforcement de la surveillance s'agissant des subventions au transport public, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a mis en place tout un arsenal d'outils destin\u00e9s \u00e0 contr\u00f4ler les montants vers\u00e9s et leur utilisation apr\u00e8s la catastrophe, les questions au lendemain de la mort de 41 personnes dans l'incendie d'un avion d'Aeroflot \u00e0 l'a\u00e9roport de Moscou, les circonstances du drame restent obscures, certains passagers \u00e9voquent la foudre qui aurait frapp\u00e9 l'appareil peu apr\u00e8s son d\u00e9collage, nous irons \u00e0 Lausanne, o\u00f9 des parents d'\u00e9l\u00e8ves manifestaient leur col\u00e8re ce matin et promettent de le faire chaque mois motif depuis novembre 5 enfants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors d'accidents de la route survenu aux abords des \u00e9coles des quartiers de Montoie et Montelly, nous \u00e9voquerons \u00e9galement la performance \u00e0 la fois sportive et technologique qui a permis \u00e0 un homme parapl\u00e9gique de participer, il y a quelques jours au marathon de Z\u00fcrich gr\u00e2ce \u00e0 un exosquelette fabriqu\u00e9 par une entreprise suisse reportage et nous recevons l'auteur et homme de th\u00e9\u00e2tre, Ren\u00e9 de samedi signe Anacoluthe un texte pour enfants qui raconte les aventures d'un jeune gar\u00e7on au cimeti\u00e8re des mots oubli\u00e9s, la pi\u00e8ce est pr\u00e9sent\u00e9e en ce moment, Petit th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Lausanne, la Conf\u00e9d\u00e9ration tire donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:34 > 0:02:48) [93%] : \r\nLes enseignements de l'affaire CarPostal, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports revoit tout son syst\u00e8me de contr\u00f4le dans l'octroi des subventions, les entreprises de transport seront mieux examin\u00e9es pour \u00e9viter que des aides f\u00e9d\u00e9rales soient per\u00e7ues indument \u00e0 l'avenir, Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:03:11) [93%] : \r\n5 milliards et demi de francs, voil\u00e0 le montant des subventions vers\u00e9es chaque ann\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration aux entreprises de transport et il arrive que cet argent soit mal utilis\u00e9, exemple avec CarPostal qui a touch\u00e9 200 millions de trop ou, plus r\u00e9cemment, les BLS 30 millions vers\u00e9s en trop \u00e0 cause d'un mod\u00e8le erron\u00e9e de calcul des taux d'int\u00e9r\u00eat aujourd'hui, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports tire les le\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:30) [92%] : \r\nS'agit pas tirer la vie s'il s'agit de clarifier les choses, de remettre ils \u00e9l\u00e9ments du syst\u00e8me, chacun \u00e0 leur place pour qu'il n'y ait pas de doute sur la France, sur la fa\u00e7on dont le syst\u00e8me fonctionne, on ne va pas comparer les chiffres entre diff\u00e9rentes entreprises au sein des entreprises \u00e0 travers le temps on \u00e9tablira un syst\u00e8me de chiffres cl\u00e9s \u00e0 travers le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:30 > 0:03:49) [91%] : \r\nDans le d\u00e9tail, un Controlling plus pr\u00e9cis sur les subventions, l'OFT examinera en particulier si l'\u00e9quilibre entre les Budgets et les comptes plausible et les entreprises seront davantage responsabilis\u00e9s, autre constat avec les ann\u00e9es, on a toujours plus viser le profit une \u00e9volution que regrette l'OFT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:49 > 0:04:04) [88%] : \r\nOn a accept\u00e9 qu'on changeait une certaine changement de g\u00e9n\u00e9ration au niveau des managers des entreprises de transport des malades qui s'ici regarde plus sur le rendement aussi du capital qui ont aussi l'impression qu'on attend d'une certaine rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:04 > 0:04:16) [92%] : \r\nLe volume des subventions a largement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais pas les moyens de contr\u00f4le pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, il s'agit maintenant de faire boule \u00e0 Gaza, 15 mois apr\u00e8s l'\u00e9clatement de l'affaire CarPostal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:17 > 0:04:34) [91%] : \r\nEst la foudre qui est \u00e0 l'origine de la catastrophe survenue hier \u00e0 l'a\u00e9roport de Moscou, un avion de la compagnie Aeroflot qui atterrit atterri en urgence, avant de s'embraser, bilan 41 morts : le pilote et des passagers, affirme que l'avion a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un \u00e9clair, le point avec Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:35 > 0:04:57) [95%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'il reste du Soukho\u00ef de la compagnie Aeroflot au lendemain de la trag\u00e9die, la moiti\u00e9 arri\u00e8re de la carlingue est enti\u00e8rement carbonis\u00e9 autour de la carcasse de l'appareil, les enqu\u00eateurs tentent de r\u00e9unir les \u00e9l\u00e9ments pourront expliquer les causes du drame, pr\u00e9sent sur le site du crash, le chef du comit\u00e9 d'enqu\u00eate, l'organisme charg\u00e9 des investigations en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:59 > 0:05:10) [95%] : \r\nIl est 18 heures 30 hier soir lorsque le Sukho\u00ef tente un atterrissage d'urgence une demi- heure apr\u00e8s son d\u00e9collage, il touche une premi\u00e8re fois le tarmac puis rebondit avant de s'enflammer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:11 > 0:05:17) [98%] : \r\nUne fois l'appareil immobilis\u00e9 des passagers sortent par les toboggans et courent se mettre \u00e0 l'abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:20 > 0:05:23) [93%] : \r\nL'un des rescap\u00e9s du vol t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:05:31) [87%] : \r\nLes membres de l'\u00e9quipage vous ont pouss\u00e9 hors de l'appareil, la chaleur \u00e9tait \u00e9pouvantable \u00e0 l'int\u00e9rieur aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:32 > 0:05:35) [95%] : \r\nLe bilan est lourd : 41 personnes ont p\u00e9ri dans le crash.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:36 > 0:05:38) [68%] : \r\nEt si oui, c'\u00e9tait voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:38 > 0:05:42) [93%] : \r\nSur les 78 personnes qui \u00e9taient \u00e0 bord, seuls 37 personnes ont surv\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:43 > 0:05:45) [93%] : \r\n33 passagers et 4 membres d'Aix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:45 > 0:05:47) [62%] : \r\nPage Hitchcock et Ritchie Lionel est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:48 > 0:06:10) [94%] : \r\nLe pilote de l'avion, mettent en cause la m\u00e9t\u00e9o s'exprimant dans un journal russe, il explique que la foudre a frapp\u00e9 l'appareil peu apr\u00e8s son d\u00e9collage, provocante, une panne radio l'avion dont les r\u00e9servoirs \u00e9taient pleins, aurait pris feu suite \u00e0 un atterrissage brutal, aucune explication officielle encore une enqu\u00eate pour violation des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 est ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:12 > 0:06:56) [95%] : \r\n\u00e0 Gaza, apr\u00e8s 2 jours de violence, les Palestiniens ont annonc\u00e9 avoir conclu une tr\u00eave avec Isra\u00ebl un cessez-le-feu non confirm\u00e9e encore par l'\u00c9tat h\u00e9breu depuis samedi, plus de 600 roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es depuis le territoire palestinien, suivie par de nombreux raids de repr\u00e9sailles de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, selon un dernier bilan, 23 Palestiniens et 4 Isra\u00e9liens ont perdu la vie dans ce regain de tension \u00e0 Paris, les experts de l'ONU vont d\u00e9voiler en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, leur rapport sur l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 mondiale cette \u00e9tude sans pr\u00e9c\u00e9dent des \u00e9cosyst\u00e8mes, fruit de 3 ans d'observation d\u00e9montre surtout l'acc\u00e9l\u00e9ration du processus de destruction et le besoin urgent d'un vaste plan pour sauvegarder les tr\u00e8s nombreuses esp\u00e8ces de la plan\u00e8te, menac\u00e9es par les activit\u00e9s humaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:56 > 0:07:06) [92%] : \r\nJe vous propose de retrouver tout de suite sur place adeline perceptible \u00e0 ce chiffre une esp\u00e8ce sur 8 menac\u00e9es sur terre ou dans les oc\u00e9ans, est ce que les causes majeures de cette catastrophe sont identifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:09 > 0:08:10) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait c'est c'est un cri d'alarme cette un cri d'alarme, avec un chiffre tout \u00e0 fait \u00e9difiant car effectivement, sur les 8 millions d'esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales que compte la plan\u00e8te un 1000000 sont menac\u00e9s, on parle de 6\u00e8me extinction de masse et les causes, bien \u00e9videmment, elles sont li\u00e9es \u00e0 l'exploitation humaine d'abord de la Terre alarme principalement sur la d\u00e9forestation, car vous savez 80 pourcent de de la biodiversit\u00e9 terrestre se trouve dans les for\u00eats alarme sur l'agriculture intensive, puisque les 2 tiers des esp\u00e8ces menac\u00e9es, sont en r\u00e9alit\u00e9 des insectes il y a aussi l'exploitation bien \u00e9videmment des m\u00e8res avec notamment la p\u00eache ce rapport indique que 40 pourcent de notre environnement marin et d\u00e9grad\u00e9 de nombreuses esp\u00e8ces de c\u00e9tac\u00e9s de crustac\u00e9s et de poissons sont menac\u00e9s \u00e0 court terme et puis enfin, \u00e9videmment, il y a le changement climatique qui menace la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:10 > 0:08:14) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour le constat mais est-ce que le rapport propose des pistes d'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:16 > 0:09:03) [92%] : \r\nC'est tout \u00e0 fait le sens d'abord c'est un rapport qui veut toucher les opinions publiques, parce qu'en fait, la biodiversit\u00e9 est surtout menac\u00e9 par notre alimentation nos modes de consommation, vous l'avez compris l'agriculture intensive, mais aussi la p\u00eache, il s'agit aussi d'alerter les gouvernements qu'ils prennent enfin des d\u00e9cisions ceci un an, alors on a un an avant la COP 15 qui se d\u00e9roulera en Chine comme 15 sur la biodiversit\u00e9 et il s'agit, pour les experts, d'entrer dans un nouveau mode totalement diff\u00e9rent de consommation et de trouver des accords mondiaux contraignant et tout \u00e0 fait, d\u00e9velopp\u00e9es au regard de ces \u00e9l\u00e9ments ici qui seront d\u00e9velopp\u00e9s en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:03 > 0:09:50) [92%] : \r\nIndigne percepteur, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous nous viendront bien s\u00fbr plus longuement ce soir la R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord a \u00e9lu hier son nouveau pr\u00e9sident, c'est le candidat de la coalition centriste Stevo peine d'Arrow ski qui a remport\u00e9 le scrutin avec 51,7 pourcent des voix, il devance la repr\u00e9sentante de la droite nationaliste, le pr\u00e9sident \u00e9lu souhaite le rapprochement de son pays avec l'Union europ\u00e9enne, la date pour l'ouverture des pourparlers d'adh\u00e9sion devrait \u00eatre connu au mois de juin prochain, on revient en Suisse romande, \u00e0 Lausanne, o\u00f9 des parents \u00e9taient dans la rue ce matin pour dire leur col\u00e8re motif sans qu'\u00e9l\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, 7 6 derniers mois lors d'accidents de la route aux abords des \u00e9coles des quartiers de Montoie et Montelly, apr\u00e8s une premi\u00e8re manifestation d\u00e9but avril, ils reviennent \u00e0 la charge pour r\u00e9clamer des mesures imm\u00e9diates \u00e0 la ville mode riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:50 > 0:10:20) [92%] : \r\nPour faire du bruit, marquer sa pr\u00e9sence, attirer l'attention des automobilistes, une trentaine de parents et d'enfants scolaris\u00e9s \u00e0 montois et environ manifestent tous les premiers lundis du mois devant l'\u00e9cole depuis novembre dernier, le quartier a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de trois accidents impliquant 5 \u00e9l\u00e8ves des \u00e9tablissements, des figuiers de Montoie et du Belv\u00e9d\u00e8re, c'en est trop pour l'association de quartier Montelly vit qui demande des mesures imm\u00e9diates \u00e0 la ville pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 en bordure des \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:21 > 0:10:34) [84%] : \r\nUne de nos demandes depuis longtemps, c'est d'avoir des patrouilleurs de nouveaux feux des des entr\u00e9es d'\u00e9coles diff\u00e9rentes disciplines mon pi\u00e9tons \u00e0 Andorre, des grands axes mais multi- solutions, elles ont toujours \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:35 > 0:10:50) [94%] : \r\nLa ville de son c\u00f4t\u00e9, rappelle que des dos d'\u00e2ne, des feux, ainsi qu'un radar, ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en place une limitation de la vitesse \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure dans le secteur interviendra d\u00e8s 2020 la municipalit\u00e9 se dit toutefois ouverte \u00e0 prendre des mesures plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:50 > 0:11:04) [92%] : \r\nVu les derniers \u00e9v\u00e9nements, vu le l'accident aussi la volont\u00e9 de pouvoir proposer des des mesures transitoires le plus vite possible donc encore pendant cette ann\u00e9e scolaire 2018, 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:04 > 0:11:19) [95%] : \r\nLes propositions de la ville seront expos\u00e9es \u00e0 l'association de quartier d'ici la fin du mois, les parents m\u00e9contents annoncent d\u00e9j\u00e0 vouloir continuer de manifester jusqu'\u00e0 ce que les mesures soient effectives, une p\u00e9tition sera \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Conseil communal au mois de juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:20 > 0:11:38) [90%] : \r\nInscrire dans la loi, le droit au suicide assist\u00e9 dans les et Metz, c'est la question qui divise le Parlement valaisan un Parlement sous pression car le th\u00e8me est \u00e9motionnel en Valais, encore plus qu'ailleurs peut-\u00eatre, les d\u00e9put\u00e9s ont d'ailleurs re\u00e7u du courrier de divers organismes, y compris de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques Erwan Jacques Claudine Gaillard taurin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:39 > 0:11:55) [94%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s valaisans sous pression cette semaine, ils voteront l'introduction du droit au suicide assist\u00e9 dans les SMS, tous ont re\u00e7u plusieurs courriels les priant de refuser cet article m\u00eame la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses s'est invit\u00e9 dans le d\u00e9bat politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:55 > 0:12:11) [93%] : \r\nCela il y a quand m\u00eame un aspect religieux qui rentrent en ligne de compte je pense qu'ensuite il y a une notion mais effectivement de pression de ces associations et \u00e7a c'est le jeu politique qui veut cela, je pense qu'on peut avoir une majorit\u00e9 pour ce type d'article qui garantit une \u00e9galit\u00e9 mais tout en mettant un cadre et qui ne banalise de loin pas l'assistance au suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:12 > 0:12:27) [93%] : \r\nDans son courriel, l'association choisir la vie en appelle aux d\u00e9put\u00e9s qui se disent chr\u00e9tiens et parle carr\u00e9ment de danger de ce damn\u00e9 pour l'\u00e9ternit\u00e9, la pression est particuli\u00e8rement forte sur le PDC du Valais Romand, tr\u00e8s divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:27 > 0:12:39) [90%] : \r\nOn a d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 non ne l\u00e9gif\u00e9rons pas parce que c'est contraire \u00e0 certaines convictions intimes et d'autres \u00e9lus qui acceptent de faire ce pas et qui disent finalement le politique doit r\u00e9pondre \u00e0 cas qui se posent dans la pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:39 > 0:12:49) [94%] : \r\nPour l'instant, seule la moiti\u00e9 des SMS valaisan permettent l'assistance au suicide, le projet de loi sur la sant\u00e9 pr\u00e9voit une \u00e9galit\u00e9 de traitement dans tous les \u00e9tablissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:49 > 0:13:05) [92%] : \r\n\u00e7a me d\u00e9range fondamentalement sachant que sur le terrain de nombreux SMS sont pour l'instant oppos\u00e9, donc, pour moi, on peut trouver d'autres solutions pour pour encadrer finalement le suicide assist\u00e9 au niveau des SMS mais \u00e7a n\u00e9cessite de remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:05 > 0:13:19) [95%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s entreront dans le vif du d\u00e9bat jeudi un d\u00e9bat qui a d\u00e9j\u00e0 franchi les murs du Parlement, la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale valaisanne brandit la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum en cas d'acceptation de cet article dans la nouvelle loi sur la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:19 > 0:13:58) [92%] : \r\nEt c'est \u00e9galement un th\u00e8me \u00e9motionnel sur lequel nous voterons le 19 mai prochain \u00e0 une r\u00e9vision de la loi sur les armes \u00e0 l'origine, une d\u00e9cision de l'Union europ\u00e9enne prise apr\u00e8s les attentats de Paris fin 2015 objectif durcir les conditions d'achat et de possession d'armes semi- automatiques am\u00e9liorer \u00e9galement leur tra\u00e7abilit\u00e9, une d\u00e9cision que la Suisse est cens\u00e9 appliquer en vertu des accords de Schengen Dublin entendre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la mise en oeuvre de ce texte est indispensable, sinon la Suisse risquent d'\u00eatre exclus de l'espace Schengen, mais face aux autorit\u00e9s l'UDC et les lobby pro- armes \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9voque une loi liberticide, ils estiment que 80 pour 100 des dispositifs aujourd'hui d\u00e9tenus par des particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:58 > 0:14:21) [90%] : \r\nSeraient interdits avec nous pour en parler aujourd'hui, Brigitte Crottaz bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste, vous \u00eates donc favorable \u00e0 cette r\u00e9forme, alors je le disais aujourd'hui Les milieux en pro- armes nous disent : l'interdiction de ces, de ces armes aujourd'hui serait liberticide, les incidents li\u00e9s \u00e0 ces armes reste relativement rare dans la situation actuelle qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:22 > 0:15:45) [90%] : \r\nAlors liberticide \u00e0 vrai dire, \u00e7a ne va rien changer pour tout ce qui est actuellement pratique le Tir sportif, les collectionneurs et les soldats qui quittent l'arm\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, une seule mouture helv\u00e9tique qui fait que ces personnes ne ne seront pas du tout oblig\u00e9 de d'aborder, comment dire, des exigences sup\u00e9rieures \u00e0 ce qu'elles ont maintenant, mais alors pourquoi changer alors la loi elle est d\u00e9but\u00e9 son sa transformation en 2013 dans un but effectivement de lutter contre le terrorisme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en 2015 par les attentats de Paris mais elle \u00e0 elle seule, il est \u00e9vident qu'elle ne va pas lutter contre tous les actes terroristes, elle a surtout pour but de cr\u00e9er une norme uniforme sur le territoire europ\u00e9en avec un marquage par exemple de toutes les composants essentiels d'une arme, ce qui permettrait aux polices de tracer plus facilement toutes les armes sur ce territoire europ\u00e9en, donc \u00e7a c'est important pour la lutte que compte le terrorisme m\u00eame si c'est une DES mesures y en aurait d'autres et puis par contre qui est tr\u00e8s important, c'est que si on devait par malheur, sortir de l'espace Schengen, refusant cette loi, on perdrait \u00e0 alors tr\u00e8s de fa\u00e7on tr\u00e8s importante la s\u00e9curit\u00e9 sur le territoire puisqu'on sortirait du service de renseignements Schengen qui est une source d'information indispensables \u00e0 nos polices et gardes fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:45 > 0:15:51) [91%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, est ce que cette menace est r\u00e9elle de la sortie de l'espace Schengen, est ce que l'Europe a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'on sorte de l'espace Schengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:51 > 0:16:01) [95%] : \r\nJe crois que l'Europe, elle a d'autres priorit\u00e9s que de savoir si elle a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'on soit dans l'espace Schengen ou pas, on est un petit pays, non mais \u00e7a m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:01 > 0:16:05) [83%] : \r\nPardonnez-moi, une zone de non- s\u00e9curit\u00e9 au au milieu de l'Europe pour dire il faut \u00e7a peut brutalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:05 > 0:16:20) [91%] : \r\nC'est vrai, c'est vrai, donc peut-\u00eatre que des n\u00e9gociations permettrait quand m\u00eame d'y rester, mais c'est quand m\u00eame prendre un Fisc non n\u00e9gligeable que de compter l\u00e0- dessus, surtout que nos relations avec l'Union europ\u00e9enne sont un peu tendus, citons aussi sur d'autres dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:20 > 0:16:50) [89%] : \r\nMadame Crottaz, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et je pr\u00e9cise que, demain, nous recevons l'une des principales, porte- parole des adversaires de ce texte, Olivia De Weck, vice- pr\u00e9sidente de ProTell, marcher \u00e0 nouveau quand on a perdu l'usage de ses jambes, un r\u00eave longtemps impossible devenu r\u00e9alit\u00e9 gr\u00e2ce aux premiers exosquelette jusqu'ici, ce dispositif \u00e9tait gros, lourd, mais une Start-Up suisse \u00e0 miniaturiser le syst\u00e8me permettant, par exemple, un parapl\u00e9gique de participer au marathon de Z\u00fcrich, reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques comment\u00e9es par Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:52 > 0:17:26) [93%] : \r\nC'est en fauteuil roulant depuis 30 ans, ils ne sont plus vraiment ses bras et ses jambes depuis qu'un accident l'a rendu parapl\u00e9gique incomplet son d\u00e9fi aujourd'hui, c'est de participer au marathon de Z\u00fcrich en temps normal il peut marcher, mais avec des b\u00e9quilles et de fortes douleurs gr\u00e2ce \u00e0 un exosquelette aliment\u00e9 par batterie, il va tenter une partie de la course, un dispositif l\u00e9ger et mobile qui agit comme des muscles \u00e0 l'ext\u00e9rieur du corps, voici le Mios Youth il p\u00e8se moins de 5 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:28 > 0:17:42) [82%] : \r\nLaurence et soutenu par un ami, et ces 2 physioth\u00e9rapeutes son objectif : parcourir 4 kilom\u00e8tres une premi\u00e8re qu'il tente, gr\u00e2ce aux travaux de jeunes chercheurs de l'\u00e9p\u00e9e Abizaid, fondateur de la Start-Up Millau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:43 > 0:17:48) [91%] : \r\nL'id\u00e9e est venue de ce scientifique qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 dans sa th\u00e8se de doctorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:49 > 0:18:00) [83%] : \r\nElle est pas le One dans le cas de Laurence le Mios Youth le soutien d\u00e8s que la jambe et tout seul, le genou est stabilis\u00e9e sur la hanche, une force est introduite qui tire ensuite le poids du corps sur la jambe, Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:01 > 0:18:10) [83%] : \r\nSe s'entra\u00eene depuis 6 mois ces th\u00e9rapeutes l'ont soutenu pendant l'entra\u00eenement, la plus longue distance qui la a parcouru jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et de un kilom\u00e8tre et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:11 > 0:18:17) [86%] : \r\nMichel tristesse, comment \u00e7a va, extrait \u00e7a va extr\u00eamement bien pas au pas apr\u00e8s l'autre et \u00e7a avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:20 > 0:18:27) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 les efforts et m\u00eame la douleur, l'utilisation d'exosquelette apporte de nombreux avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:28 > 0:18:50) [84%] : \r\nRapprocher en activit\u00e9 de ce que vous, c'est-\u00e0-dire l'activit\u00e9 physique est essentielle pour rester en bonne sant\u00e9, l'air oui il para\u00eet que \u00e7a semblable Ali bike permettant aux gens de redevenir actif avec des v\u00e9los le mieux soutenir peut permettre enfin de compte \u00e0 plus de pi\u00e9tons de bouger et d'attendre un rayon plus large qu'un non mais on ne doit accepter ou de sc\u00e9l\u00e9rate et aust\u00e8re, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:50 > 0:18:55) [91%] : \r\nEt de fait, Laurence a franchi les 4 kilom\u00e8tres qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:00 > 0:19:10) [86%] : \r\nA il y a eu s'an\u00e9mie, enfin il faut il y a un an, j'ai dit \u00e0 un de mes amis, malheureusement je ne pourrai plus jamais faire de marathon et, aujourd'hui, j'ai particip\u00e9, c'est totalement faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:12 > 0:19:20) [93%] : \r\nUne victoire pour Laurence, qui va continuer \u00e0 s'entra\u00eener son prochain objectif 10 kilom\u00e8tres sur ses 2 jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:20 > 0:19:21) [87%] : \r\nOn constate en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:21 > 0:19:37) [88%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 journaliste culturel avant de travailler 14 ans, en tant que directeur adjoint du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, il a \u00e9crit une quinzaine de pi\u00e8ces Ren\u00e9 de pr\u00e9sente une nouvelle destin\u00e9e cette fois au jeune public c'est une premi\u00e8re, l'est actuellement jou\u00e9 au Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne et elle s'appelle Anacoluthe, bonjour, Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:37 > 0:19:58) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 heure Anacoluthe un mot qu'on n'a pas l'occasion d'utiliser tous les jours, \u00e0 part si on est le Capitaine Haddock, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le coeur du texte, ces mots qui d\u00e9p\u00e9rissent ces mots qu'on oublie et qui termine au cimeti\u00e8re des mots morts bonjour Ren\u00e9e de femme va bonjour alors cette id\u00e9e de Montmort, elle est tir\u00e9e, si j'ose m'exprimer ainsi, de faits r\u00e9els en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:58 > 0:20:36) [91%] : \r\nOui, absolument, parce que chaque ann\u00e9e, en fait on du dictionnaire un certain nombres de de mots qui sont tr\u00e8s peu utilis\u00e9s pour faire de la place aux nouveaux mots et vous imaginez bien que ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec les nouvelles technologies avec Les tous les, les, les progr\u00e8s qu'a eu la quantit\u00e9 de nouveaux mots a est extraordinaire, donc il faut il faut d\u00e9gager les pages des dictionnaires et vous trouvez sur internet des listes de mots qui sont dans le fond, tomb\u00e9 en d\u00e9su\u00e9tude et qui sont sortis du dictionnaire qui tombe du dictionnaire alors que deviennent-ils ces mots : c'est la question que pose Anacoluthe le le texte que j'ai \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:36 > 0:20:49) [85%] : \r\nAlors, c'est moi, il y a quelques exemples qui sont donn\u00e9s 2 ans dans votre texte Orf\u00e9o ni l'poney ces mots un peu d\u00e9suet comme \u00e7a vous vous les utilisez dans la vie de tous les jours vous \u00eates friand de satellites d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:49 > 0:21:09) [88%] : \r\nNon non non non non non, c'est vraiment des mots, d'ailleurs on les si j'utiliserai plus personne ne serait-ce que ce qui veut dire, donc moi je les utilise pas, m\u00eame si je le suis un grand amoureux de la langue un amoureux des mots, mais c'est vrai qu'il faut, il faut aussi se faire comprendre, une fois que si on est dans un langage compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9, on arrive place comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:09 > 0:21:17) [95%] : \r\nAlors ce qu'il advient de ses mots, vous avez imagin\u00e9 ce cimeti\u00e8re des morts, quelles sont les caract\u00e9ristiques que vous avez voulu donner \u00e0 ce lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:18 > 0:21:53) [87%] : \r\nIl y a 2 personnes qui sont l\u00e0, qui sont les gardiennes du du cimeti\u00e8re des des mots oubli\u00e9s et qui r\u00e9ceptionne ces mots qui tombent de de l'ext\u00e9rieur, qu'il est diagnostic et qui, ensuite, comme elles le disent les fun\u00e9railles, alors il y a une dame qui s'appelle Denis un pataqu\u00e8s qui assez haute en couleur, comme \u00e7a, et une une autre dame qui inventent sans arr\u00eat des, des, des mots qui invente son propre langage presque qui dit torse le le disent, or le le le langage qui s'appelle veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:53 > 0:22:01) [86%] : \r\nOn va les d\u00e9couvrir, je vous propose, voil\u00e0 que Julie va est all\u00e9 voir la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui joue au petit th\u00e9\u00e2tre inqui\u00e8te tir\u00e9 de votre livre, on regarde son reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:01 > 0:22:13) [77%] : \r\n\u00e7a vous croyez que je vais moisir ici, lance 3 rare o\u00f9 j'\u00e9tais chez moi tranquille, pos\u00e9 au donc pour \u00e7a que Tintin fait comment nous, et puis il est tomb\u00e9 dans fictionnel, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:13 > 0:22:22) [92%] : \r\n\u00e0 la base de cette histoire, il y a un d\u00e9sir, celui de Ren\u00e9 de scinder Sophie garde la directrice du petit th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Lausanne, de travailler avec le belge Philippe Sireuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:22 > 0:22:49) [91%] : \r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui, je n'avais jamais fr\u00e9quent\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre pour enfants, en tout cas en tant que metteur en sc\u00e8ne, en tant que p\u00e8re, oui, mais pas en tant que metteur en sc\u00e8ne et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9concert\u00e9s mais j'ai pris \u00e7a comme un un petit bonheur \u00e0 assumer finalement dans le travail, je me suis aper\u00e7u que travailler pour l'enfance ou travailler pour l'adulte, finalement \u00e7a revient au m\u00eame, puisqu'on essaye de travailler pour la sensibilit\u00e9 pour l'Intelligence, rien d'autre et que ni la sensibilit\u00e9 ni l'Intelligence, sondage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:50 > 0:23:05) [87%] : \r\nAnacoluthe c'est l'histoire de Tom, un ado qui lors d'un r\u00eave se retrouve projet\u00e9 dans le cimeti\u00e8re des mots oubli\u00e9s o\u00f9 l\u00e0, il y rencontre de petites souris qui font le tri des vocables du langage et de B\u00e9n\u00e9dicte une h\u00e9ro\u00efne du 19\u00e8me si\u00e8cle, tout droit sorti d'Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:06 > 0:23:13) [84%] : \r\nMais o\u00f9 l\u00e0 dans un cimeti\u00e8re, le cimeti\u00e8re des Blues, ceux qui meurent parce que plus personne ne les utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:13 > 0:23:28) [83%] : \r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui qui fait la part balles belle \u00e0 l'\u00e9cran, aux jeux vid\u00e9o, il me semblait que pour l'enfance pour travailler en direction de l'enfance, il fallait aussi peut-\u00eatre redonner au mot \u00e7a plein de saveur au langage sa pleine saveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:28 > 0:23:39) [95%] : \r\nLa saveur des mots du langage, c'est de \u00e7a dont parle Anacoluthe un texte dr\u00f4le et intelligent qui montre aussi \u00e0 quel point la langue fran\u00e7aise a subi des \u00e9volutions au fil du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:40 > 0:23:55) [76%] : \r\nLorsqu'on prend la parole, le but est tout de m\u00eame de se faire comprendre, 10 autres ne vont pas partout et vous boule au ventre et poubelles pas polyvalent guirlande vite de suite que je parle \u00e0 temps r\u00e9apparaissent \u00e0 Londres il et Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:01 > 0:24:04) [79%] : \r\nIl faut profiter tant en \u00e9tat en connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:05 > 0:24:15) [88%] : \r\nOn entendait le metteur en sc\u00e8ne qui disait que c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'il mettait en sc\u00e8ne un spectacle pour les jeunes, c'est aussi la premi\u00e8re fois que vous \u00e9crivez pour un jeune public et que qu'est ce que ce qu'on veut appr\u00e9hender cet exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:16 > 0:25:13) [89%] : \r\nBon, c'est, c'est effectivement un exercice particulier parce que le public d'enfants est un public tr\u00e8s exigeant qui qui dans le fond est capable de pas respecter les codes de la repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale quand il s'ennuie, il peut exprimer cet ennui de fa\u00e7on bruyante ou physiques etc donc c'est c'est : voil\u00e0, je pense qu'il y a une une concentration particuli\u00e8re \u00e0 avoir l\u00e0- dessus, ensuite c'est formidable sans partage \u00e9videmment cette opinion avec Philippe Sireuil, avec Sophie garde c'est formidable d'imaginer que pour une petite heure des enfants quittent le monde des \u00e9crans Le Monde et r\u00e9seaux sociaux, le monde, que sais-je de des virtualit\u00e9s se retrouve au th\u00e9\u00e2tre, il y a pas de pause publicitaire, il y a, il y a une chose comme \u00e7a qui qui oblige \u00e0 l'attention et \u00e7a, c'est tr\u00e8s beau que \u00e7a existe aujourd'hui dans ce monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:13 > 0:25:20) [86%] : \r\nVous avez confi\u00e9 votre texte au metteur en sc\u00e8ne, vous \u00eates quand on vous avez vu la premi\u00e8re repr\u00e9sentation finalement de ce que vous aviez \u00e9crit quel quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:21 > 0:26:06) [93%] : \r\nEh ben j'\u00e9tais ravi, c'est pas toujours le cas, mais l\u00e0 j'\u00e9tais vraiment ravie parce que bon, d\u00e9j\u00e0, il faut savoir que c'est un un processus de cr\u00e9ation qui s'est \u00e9tendue sur plusieurs mois, donc nous avons fait des lectures nous avons discut\u00e9 avec Philippe Sireuil, discuter avec les acteurs, \u00e7a a fait \u00e9voluer le texte, c'est vraiment une une mati\u00e8re vivante, un texte de th\u00e9\u00e2tre qui peut \u00e9voluer jusqu'au moment de de la repr\u00e9sentation et la campagne, j'ai vu cet univers et l'espace de Vincent Lemaire et le le travail des acteurs et de l'exigence de Philippe, je me suis dit c'est vraiment bien, c'est c'est une une une une option qui est coh\u00e9rente qui est belle qui qui fait autant de textes, donc oui je suis content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:06 > 0:26:22) [89%] : \r\nAlors, Ren\u00e9 de samedi, vous avez aussi d\u00e9velopper une collection d'ouvrages qui est consacr\u00e9 aux auteurs de th\u00e9\u00e2tre vous signez ce livre sur Benno Besson Benno Besson vous avez d'ailleurs ici, dans nos studios de la RTS \u00e9tait en 2001 la TSR \u00e0 l'\u00e9poque, on regarde et on en parle juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:23 > 0:26:31) [88%] : \r\nQu'est-ce que \u00e7a vous dit, quand on entend sur les radios fran\u00e7aises ou bien dans la presse, ah oui les 2 le dernier dinosaure de l'air Brecht tiennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:32 > 0:26:37) [82%] : \r\nMoi je suis pas d'abord le jumeau, je n'en connais pas bien en dinosaures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:37 > 0:27:02) [93%] : \r\nPlaisir exigences et je trouve que c'est des choses qui caract\u00e9rise bien le travail de de Benno Besson et ses spectacles qui sont \u00e0 la fois effectivement un plaisir, une f\u00eate du th\u00e9\u00e2tre avec des \u00e9chos sur le ce qui se passe dans le monde d'aujourd'hui et je trouve que tout \u00e7a est \u00e0 la fois d'une jeunesse et d'une d'une d'une p\u00e9rennit\u00e9 dans cette, ce travail th\u00e9\u00e2tral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:02 > 0:27:05) [86%] : \r\nAlors, Benno Besson, qu'est ce qui repr\u00e9sente pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:05 > 0:27:09) [87%] : \r\nIl repr\u00e9sente le le th\u00e9\u00e2tre telle que je l'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:10 > 0:28:13) [88%] : \r\nPas et pas que lui, uniquement mais mais il y a pire tant metteur en sc\u00e8ne de spectacles que j'aime avec des formes diff\u00e9rentes et des des options diff\u00e9rentes mais Benno Besson fait partie de de mon Panth\u00e9on th\u00e9\u00e2tral il y a quelques spectacle de lui que j'ai vu l'oiseau Vert bien s\u00fbr o\u00f9 le cercle de cr\u00e9er caucasien qui la qui a mont\u00e9 tr\u00e8s tard dans sa trajectoire, qui ont \u00e9t\u00e9, qui sont des, des, des souvenirs vivaces comme \u00e7a de de grand spectacle, en plus, ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 pour pour ce livre, c'est que Benno il a, il a travaill\u00e9 \u00e0 Berlin- Est \u00e0 partir de 1948 et pour une trentaine d'ann\u00e9es et qu'est ce que c'est de faire du th\u00e9\u00e2tre, dans un monde hyper- politis\u00e9, o\u00f9 il y a une pression comme \u00e7a du pouvoir, comment on ruse avec \u00e7a, comment on r\u00e9ussit \u00e0 trouver des formes qui touche le public parce qu'il a fait des cr\u00e9ations extraordinaires comme la paix comme le dragon qui sont des spectacles qui parfois ou atteint 600 repr\u00e9sentations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:13 > 0:28:28) [91%] : \r\nAlors toutes ces d\u00e9tails, voulez vous les d\u00e9crivez dans votre livre, je crois que vous avez fait aussi des entretiens avec lui qui vous ont donn\u00e9 la mati\u00e8re de l'\u00e9crire, je vous remercie beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Ren\u00e9 Sam je rappelle donc Anacoluthe.\r\nVotre livre est aussi une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui a jou\u00e9 au Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne jusqu'au 12 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:29 > 0:28:37) [85%] : \r\nMerci, merci la visite nouvelle semaine nouveau Zapping de TV5 Monde, une s\u00e9lection des journaux francophones sign\u00e9 aujourd'hui, Gr\u00e9gory Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:37 > 0:28:39) [99%] : \r\nLa seule issue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:42 > 0:28:49) [90%] : \r\nC'est des maisons qui sont inhabit\u00e9es depuis plus de 3 ans dans le sens de la commune et c'est ce type de maison qu'on veut voir investie par des foyers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:49 > 0:28:51) [97%] : \r\nEt quand il faut sauver nos campagnes \u00e0 chacun son id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:51 > 0:28:56) [99%] : \r\nPour inciter les familles \u00e0 venir s'y installer, les \u00e9lus ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre la main \u00e0 la poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:56 > 0:29:05) [90%] : \r\nLa moyenne d'une maison, chez nous c'est 80 90000 euros 5000 euros, c'est plus que les frais de notaire, c'est un vrai \u00e9l\u00e9ment qui permet de d\u00e9clencher un achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:05 > 0:29:15) [88%] : \r\nEt 5000 euros, c'est toujours bon \u00e0 prendre, c'est important, 5000 euros pour \u00e9norme sapin, \u00e7a fait une partie de mon \u00e0 expliciter \u00e7a ne repr\u00e9sentent la moiti\u00e9, donc en travaux, \u00e7a, \u00e7a c'est une grande aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:15 > 0:29:40) [86%] : \r\nIl est 1er ministre depuis 24 heures d\u00e9j\u00e0, j'ai, il passe en mode attaque toi of et voil\u00e0 la derni\u00e8re \u00e9tape dans le bras de fer entre l'Alberta et la Colombie- Britannique si la Colombie Britannique continue \u00e0 se poser \u00e0 l'expansion du pipeline trends Mountain, l'Alberta est pr\u00eate \u00e0 tout moment \u00e0 lui couper ses approvisionnements en p\u00e9trole, r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re, une menace qui m'est pr\u00e9cieux, ne pas le 1er ministre John orgueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:40 > 0:29:42) [62%] : \r\nHerv\u00e9 oui, oh je tenais effroyable sous- actions 5 Rolls.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:42 > 0:29:50) [97%] : \r\nLes avocats de son gouvernement sont d\u00e9j\u00e0 en cours pour faire valoir que la loi promulgu\u00e9e par l'Alberta est inconstitutionnelle en attendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:50 > 0:29:55) [77%] : \r\n\u00e7a ne va pas aussi comme Zanuck au Tchad ciel jour la joie avec la avec l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:55 > 0:29:59) [98%] : \r\nCertains automobilistes n'ont d\u00e9j\u00e0 plus les moyens de faire le plein, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:59 > 0:30:05) [94%] : \r\nQuasi un sport national belge est consid\u00e9r\u00e9 comme le roi du coupon de r\u00e9duction et quand on parle de sport, franchement on n'en est pas loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:05 > 0:30:09) [97%] : \r\nEt au fur et \u00e0 mesure des rayons les bons plans se multiplient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:10 > 0:30:14) [84%] : \r\nSur le peintre fait 40 pourcent de r\u00e9duction top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:14 > 0:30:18) [94%] : \r\nTellement top, que l'on ach\u00e8te m\u00eame des choses auxquelles on n'avait pas pens\u00e9, je vais tester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:19 > 0:30:25) [88%] : \r\n\u00e0 priori, j'ach\u00e8te pas \u00e7a en temps normal, mais \u00e7a me pour me sers permettra de faire des lois pour des tacos bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:25 > 0:30:38) [89%] : \r\nTellement bonne id\u00e9e que tout compte fait, selon un groupe marketing en 2015, les familles belges ont \u00e9conomis\u00e9 103 millions d'euros gr\u00e2ce au bons le pape ont des pompiers fait du bruit et m\u00eame pol\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:38 > 0:30:42) [96%] : \r\nEt quand la sir\u00e8ne fait pimpon, le voisin, lui, n'est pas content, pas content du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:42 > 0:30:51) [97%] : \r\nIl se plaint et obtient gain de cause, les pompiers sont pri\u00e9s par leur direction d'\u00e9viter l'avenue Ernest Rubin et l\u00e0 ce sont les pompiers qui voient rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:51 > 0:31:01) [94%] : \r\nC'est par lui que j'en veux, c'est plut\u00f4t notre directeur d\u00e9partemental qui est le garant de l'institution qui devrait faire passer l'int\u00e9r\u00eat collectif de cette institution avant l'int\u00e9r\u00eat individuel d'un simple citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:01 > 0:31:05) [88%] : \r\nMais heureusement, il y a, riverains et riverains oui effectivement je je peux les ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:05 > 0:31:10) [83%] : \r\nTendre mais bon, \u00e7a ne me d\u00e9range pas, bon, je consid\u00e8re que, qui font leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:14 > 0:31:27) [90%] : \r\nCouleurs locales empruntera ce soir \u00e0 l'\u00e9troite route qui m\u00e8ne \u00e0 Derborence ferm\u00e9e depuis novembre, elle, \u00eatre ouverte au trafic depuis ce matin, nous parlerons de ce trac\u00e9 particulier et au bout de ce lieu pr\u00e9serv\u00e9 de l'homme durant 6 mois, tout \u00e7a, c'est donc \u00e0 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:28 > 0:31:35) [94%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:43 > 0:31:46) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:57 > 0:32:11) [80%] : \r\nQuestion non, mais non, c'est, au mieux, c'est de les soutenir quoi et puis c'est super \u00e0 bient\u00f4t, oui, oui, oui, \u00e7a augmente en \u00e9coute ce groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:23 > 0:32:30) [72%] : \r\nMais qu'aucune revient plus leur Romestan on vote en raison bien plus vieux que lui, au motif que plusieurs fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:46 > 0:32:49) [74%] : \r\nAu Royal quoi large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:52 > 0:32:53) [92%] : \r\nAh j'adore un petit Bilal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:32 > 0:35:50) [83%] : \r\nC'est fou de notre gueule ou quoi, c'est une grosse conf\u00e9rence c'est fait : ouais, et que je te Rebra encore intact foutaise tout s\u00e9curis\u00e9 mais oui mais oui, puis d'un coup dudit pardon, l\u00e0 j'avais pas vraiment et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:53 > 0:35:55) [94%] : \r\nAh oui, \u00e7a c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu, mais on va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:30 > 0:39:06) [90%] : \r\nBonjour a bon d\u00e9but de semaine, s'il y a la Bizet et le froid sont toujours au rendez- vous aujourd'hui au moins nous avons r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le soleil, les valeurs sont bien en dessous des normes de saison et sur l'animation satellite ce qu'on voit c'est que le syst\u00e8me d\u00e9pressionnaire qui nous a concern\u00e9s tout ce week- end, est en train, gentiment de se d\u00e9caler en direction de l'Est, mais nous avons encore un un fort gradient qui entra\u00eene la bise, donc de l'air polaire en provenance du nord pour cet apr\u00e8s- midi, on va conserver une n\u00e9bulosit\u00e9 encore importantes sur les r\u00e9gions situ\u00e9es tout au nord et tout \u00e0 l'Est, peut-\u00eatre encore quelques pr\u00e9cipitations plus on ira vers le sud et vers l'ouest et plus le soleil sera pr\u00e9sent dans le courant de la soir\u00e9e de la nuit, \u00e7a va m\u00eame bien se d\u00e9gager et qui dit ciel d\u00e9gag\u00e9 avec le froid qui a ambiant, h\u00e9 bien on va avoir du rayonnement dans le courant de la nuit et un risque de gel, demain, pour l'heure pour cet apr\u00e8s- midi nous serons toujours avec des valeurs en dessous des normes de saison autour de 5 \u00e0 6 degr\u00e9s on devrait au mieux atteindre 11 \u00e0 12 degr\u00e9s sur le plateau 16 en Valais 17 au Tessin 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e0 0 degr\u00e9, culminant \u00e0 1300 m\u00e8tres d'altitude, toujours la pr\u00e9sence de la bise soufflant mod\u00e9r\u00e9ment entre 20 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura 20 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur l'arc et magnifique et en montagne, a donc d\u00e9band\u00e9s Nord-Est souffle entre 20 et 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure maintenant demain matin, et bien c'est du soleil quand m\u00eame qui devrait dominer avec eux quelques cirrus \u00e7a et l\u00e0, surtout sur les les r\u00e9gions du Nord, quelques petits passages nuageux, aussi bien sur l'ouest que le sud, dans le courant de l'apr\u00e8s- midi toujours du beau temps, peut-\u00eatre un tout petit peu plus nuageux sur le sud- est, les premiers mois de l'altitude \u00e0 l'ouest, pr\u00e9curseur de la prochaine perturbation et dans la soir\u00e9e la n\u00e9bulosit\u00e9 augmentera \u00e0 partir de l'Ouest, les pr\u00e9cipitations sont attendues les premi\u00e8res dans le courant de la nuit, maintenant, je vous le disais donc un pr\u00e9ambule, nous avons des temp\u00e9ratures demain qui seront soit proche de 0 degr\u00e9, soit l\u00e9g\u00e8rement en dessous avec un avis de gel au sol marqu\u00e9e pour le Valais le plateau al\u00e9manique immod\u00e9r\u00e9 pour le shabbat et les r\u00e9gions de plaine en g\u00e9n\u00e9ral partout en Suisse maintenant au meilleur de la journ\u00e9e, on grappille quand m\u00eame quelques degr\u00e9s on atteindra 14 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 18 en Valais 16 au Tessin, il fera 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude et le 0 degr\u00e9 se situera vers 2100 m\u00e8tres, le vent devrait pivoter demain, \u00e0 l'ouest, avec donc des valeurs faible sur les cr\u00eates du Jura, un petit peu plus soutenus mod\u00e9r\u00e9 en haute montagne avec l'approche justement de la prochaine perturbation on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride aujourd'hui gagnez encore 3 minutes de lumi\u00e8re bel apr\u00e8s- midi oui tout \u00e7a ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905831556", "durationSec": 123, "title": "FRIGO ANACOLUTHE_RTS000001822382", "excerpt": "Le metteur en sc\u00e8ne belge Philippe Sireuil adapte, au Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne, le texte pour enfants \"Anacoluthe!\", \u00e9crit par le journaliste, \u00e9crivain et dramaturge vaudois Ren\u00e9 Zahnd.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TH\u00c9\u00c2TRE POUR ENFANTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831557", "durationSec": 162, "title": "FRIGO ZAPPING TV5 0605_RTS000001823583", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FONTANA, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905831558", "durationSec": 101, "title": "MI AIDE SUICIDE EMS_RTS000001826815", "excerpt": "Le Parlement valaisan doit se prononcer sur l'introduction d'une loi sur l'assistance au suicide dans tous les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux du canton. Actuellement, seule la moiti\u00e9 des EMS l'autorise. Ce d\u00e9bat suscite des r\u00e9actions, notamment aupr\u00e8s des \u00e9v\u00eaques suisses.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "EUTHANASIE", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831559", "durationSec": 30, "title": "MI CESSEZ LE FEU GAZA_RTS000001826589", "excerpt": "La R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord a \u00e9lu hier son nouveau Pr\u00e9sident. C'est le candidat de la coalition centriste Stevo Pendarovski qui a remport\u00e9 le scrutin avec 51,7% des voix. Il devance la repr\u00e9sentante de la droite nationaliste."}, {"internalArchiveId": "AA1905831560", "durationSec": 99, "title": "MI CRASH AVION RUSSIE_RTS000001826811", "excerpt": "A Paris, les experts de l'ONU vont d\u00e9voiler leur rapport sur l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 mondiale. Cette \u00e9tude sans pr\u00e9c\u00e9dent des \u00e9cosyst\u00e8mes, fruit de trois ans d'observation, d\u00e9montre surtout l'acc\u00e9l\u00e9ration du processus de destruction et le besoin urgent d'un vaste plan pour sauvegarder les tr\u00e8s nombreuses esp\u00e8ces de la plan\u00e8te menac\u00e9es par les activit\u00e9s humaines", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905831561", "durationSec": 40, "title": "MI EXTRAIT FAXCULTURE 2_RTS000001826640", "excerpt": "Parapl\u00e9gique et en fauteuil roulant depuis trente ans, Lorenz Schwaerzler, va participer au marathon de Zurich gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation de myosuit, un exosquelette aliment\u00e9 par batterie. Ce dispositif l\u00e9ger et mobile est d\u00e9velopp\u00e9 par la start-up \"MyoSwiss\", fond\u00e9e par de jeunes chercheurs de l'EPFZ."}, {"internalArchiveId": "AA1905831562", "durationSec": 31, "title": "MI MACEDOINE ELEX_RTS000001826597", "excerpt": "Suite au d\u00e9tournement des subventions publiques d\u00e9couverts chez Car Postal, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports prend des mesures pour \u00e9viter de nouveaux dysfonctionnements dans les entreprises de transports avec un meilleur contr\u00f4le de la gestion financi\u00e8re."}, {"internalArchiveId": "AA1905831563", "durationSec": 35, "title": "MI PC VOTATION ARMES 2_RTS000001826690", "excerpt": "A Lausanne, cinq \u00e9coliers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s depuis novembre 2018 lors d'accidents de la route \u00e0 proximit\u00e9 des \u00e9coles des quartiers de Montoie et Montelly. L'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves \"Montelly vit\" a manifest\u00e9 pour demander \u00e0 la ville de prendre des mesures afin d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9"}, {"internalArchiveId": "AA1905831564", "durationSec": 26, "title": "MI SOMMET BIODIVERSITE_RTS000001826699"}, {"internalArchiveId": "AA1905831565", "durationSec": 151, "title": "MI SRF MYO SWISS_RTS000001826774", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["MARATHON", "PARAPL\u00c9GIE", "SQUELETTE", "START-UP", "RECHERCHE APPLIQU\u00c9E", "PROTH\u00c8SE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831566", "durationSec": 89, "title": "MI SURVEILLANCE TRANSPORT_RTS000001826798", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS", "GESTION FINANCI\u00c8RE", "ENTREPRISE", "SUBVENTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831567", "durationSec": 43, "title": "MI TAPIS BIODIVERSITE V2_RTS000001826770"}, {"internalArchiveId": "AA1905831568", "durationSec": 93, "title": "MI VD SECURITE MANIF PARENTS_RTS000001826757", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["QUARTIER", "PARENT D'\u00c9L\u00c8VE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PAYOT, DAVID"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905831687", "summary": "Duplex Lausanne : \nItw de Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise.", "id": "1832141", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831695", "summary": "Plateau : \nItw de Ren\u00e9 Zahnd, dramaturge.", "id": "1832149", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "PERCEPT, Adeline", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783895", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048821", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1829926", "internalArchiveId": "AA1904829467", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Derborence dans le canton du Valais pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Rafa\u00ebl Poncioni qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour. notamment la r\u00e9ouverture de la route sinueuse qui m\u00e8ne \u00e0 ce lei de nature pr\u00e9serv\u00e9e.", "durationSec": 1618, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10414749", "imageURL": "http://www.rts.ch/10414748.image", "thematicGeographicals": ["DERBORENCE"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10414749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T02:00:13Z", "subTitles": ["00:06:53:14  00:07:02:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:07:02:04  00:07:03:17\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:07:03:19  00:07:06:07\r\n{\\an1}Nous sommes sur cette route sinueuse,\r\n\r\n00:07:06:09  00:07:10:06\r\n{\\an1}qui fait fr\u00e9mir des automobilistes\r\n\r\n00:07:10:08  00:07:12:08\r\n{\\an1}et qui m\u00e8ne \u00e0 Derborence.\r\n\r\n00:07:12:10  00:07:14:02\r\n{\\an1}Ferm\u00e9e depuis novembre,\r\n\r\n00:07:14:04  00:07:18:00\r\n{\\an1}apr\u00e8s plusieurs jours de travaux\r\nde d\u00e9blaiement des roches,\r\n\r\n00:07:18:02  00:07:22:11\r\n{\\an1}elle est rouverte depuis ce matin.\r\n\r\n00:07:22:13  00:07:24:09\r\n{\\an1}Nous parlerons de ce trac\u00e9.\r\n\r\n00:07:24:11  00:07:28:05\r\n{\\an1}Mais avant, voici les autres\r\ntemps forts de l'\u00e9mission.\r\n\r\n00:07:28:07  00:07:30:23\r\n{\\an1}Notre s\u00e9rie de la semaine,\r\nc'est le ciel.\r\n\r\n00:07:31:01  00:07:32:23\r\n{\\an1}Nous d\u00e9couvrirons la passion\r\n\r\n00:07:33:01  00:07:36:09\r\n{\\an1}d'un ado qui scrute le ciel\r\n\u00e0 la recherche de nuages.\r\n\r\n00:07:36:11  00:07:40:05\r\n{\\an1}Ses pr\u00e9visions sont suivies\r\npar 18'000 personnes sur le Net.\r\n\r\n00:07:40:10  00:07:43:03\r\n{\\an1}C'est un symbole dans la for\u00eat\r\n\u00e0 Bienne,\r\n\r\n00:07:43:05  00:07:45:11\r\n{\\an1}un rite de passage quasi mystique,\r\n\r\n00:07:45:13  00:07:48:21\r\n{\\an1}h\u00e9ritage du temps o\u00f9 la glace\r\nrecouvrait tout le pays.\r\n\r\n00:07:49:03  00:07:54:04\r\n{\\an1}Voici une partie de ce menu\r\nm\u00e9lodieux, de la terre au ciel.\r\n\r\n00:07:54:06  00:07:58:05\r\n{\\an1}Voici un r\u00e9sum\u00e9\r\nde l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n00:08:04:15  00:08:07:13\r\n{\\an1}-Ce matin,\r\ndes parents en col\u00e8re ont manifest\u00e9\r\n\r\n00:08:07:15  00:08:10:05\r\n{\\an1}vers l'\u00e9cole de Montoie, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:08:10:07  00:08:14:01\r\n{\\an1}Des accidents de la route impliquant\r\ndes \u00e9coliers du quartier\r\n\r\n00:08:14:03  00:08:15:23\r\n{\\an1}ont eu lieu depuis novembre.\r\n\r\n00:08:16:00  00:08:18:04\r\n{\\an1}Soutenus par une association locale,\r\n\r\n00:08:18:06  00:08:20:18\r\n{\\an1}trente parents exigent des mesures\r\nde la part de la Ville\r\n\r\n00:08:20:20  00:08:23:11\r\n{\\an1}pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9\r\nsur le chemin de l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:08:23:16  00:08:25:11\r\n{\\an1}-Notre demande\r\n\r\n00:08:25:12  00:08:28:03\r\n{\\an1}est d'avoir des patrouilleurs\r\n\r\n00:08:28:05  00:08:32:23\r\n{\\an1}et des cheminements pi\u00e9tons\r\nen dehors des grands axes.\r\n\r\n00:08:33:01  00:08:37:02\r\n{\\an1}Mais ces solutions\r\nont toujours \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es.\r\n\r\n00:08:37:17  00:08:42:04\r\n{\\an1}-La Municipalit\u00e9 rencontrera les\r\nparents m\u00e9contents \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n00:08:42:10  00:08:46:01\r\n{\\an1}-Inscrire le suicide assist\u00e9\r\ndans les EMS comme un droit\r\n\r\n00:08:46:03  00:08:49:17\r\n{\\an1}dans la loi valaisanne,\r\nvoil\u00e0 qui divise le Parlement.\r\n\r\n00:08:49:19  00:08:53:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, seule\r\nla moiti\u00e9 des EMS du canton\r\n\r\n00:08:53:04  00:08:54:20\r\n{\\an1}permet l'assistance au suicide.\r\n\r\n00:08:54:22  00:08:57:09\r\n{\\an1}La Commission de la sant\u00e9\r\nveut mettre tous les r\u00e9sidents\r\n\r\n00:08:57:11  00:08:58:21\r\n{\\an1}sur un pied d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:08:58:23  00:09:00:13\r\n{\\an1}Des d\u00e9put\u00e9s UDC et PDC\r\n\r\n00:09:00:15  00:09:03:20\r\n{\\an1}craignent une banalisation\r\ndu passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n00:09:04:01  00:09:06:17\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat porte surtout\r\n\r\n00:09:06:19  00:09:09:19\r\n{\\an1}sur l'\u00e9galit\u00e9 de traitement\r\n\r\n00:09:09:21  00:09:13:10\r\n{\\an1}avec des conditions\r\nqui restreignent le champ d'action\r\n\r\n00:09:13:11  00:09:16:11\r\n{\\an1}des associations qui proposent\r\nl'assistance au suicide.\r\n\r\n00:09:16:16  00:09:19:11\r\n{\\an1}-L'entr\u00e9e en mati\u00e8re\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 combattue.\r\n\r\n00:09:19:12  00:09:22:21\r\n{\\an1}Quarante amendements\r\nseront trait\u00e9s jeudi.\r\n\r\n00:09:35:11  00:09:37:11\r\n{\\an1}-Dr\u00f4le d'engin de d\u00e9neigement !\r\n\r\n00:09:37:12  00:09:40:17\r\n{\\an1}-Un engin bizarre,\r\nmais pas pour le d\u00e9neigement.\r\n\r\n00:09:40:19  00:09:43:00\r\n{\\an1}On nettoie les bords de route.\r\n\r\n00:09:50:05  00:09:52:11\r\n{\\an1}-Beaucoup de cailloux tombent ?\r\n\r\n00:09:52:15  00:09:56:05\r\n{\\an1}-Pas mal.\r\n\r\n00:09:56:09  00:09:59:08\r\n{\\an1}-La route est ouverte.\r\n\r\n00:09:59:11  00:10:02:04\r\n{\\an1}\u00c7a repr\u00e9sente quoi pour vous ?\r\n\r\n00:10:02:08  00:10:07:19\r\n{\\an1}-On est tr\u00e8s content.\r\n\r\n00:10:07:23  00:10:10:20\r\n{\\an1}Le temps va maintenant permettre\r\nd'arriver.\r\n\r\n00:10:19:13  00:10:23:00\r\n{\\an1}-Il y a combien de m\u00e8tres en\r\ndessous ?\r\n\r\n00:10:23:04  00:10:24:21\r\n{\\an1}-Environ 300 m.\r\n\r\n00:10:27:13  00:10:36:14\r\n{\\an1}Que repr\u00e9sente pour vous\r\ncette route de Derborence ?\r\n\r\n00:10:36:18  00:10:40:07\r\n{\\an1}-C'est l'unique infrastructure\r\npermette dans la desserte du site de\r\n\r\n00:10:40:11  00:10:42:16\r\n{\\an1}Derborence.\r\n\r\n00:10:42:20  00:10:44:23\r\n{\\an1}-\u00c0 partir de novembre, c'est ferm\u00e9.\r\n\r\n00:10:45:03  00:10:47:06\r\n{\\an1}On vient de la rouvrir.\r\n\r\n00:10:47:10  00:10:50:09\r\n{\\an1}Il y a plusieurs tonnes de pierre.\r\n\r\n00:10:50:12  00:10:53:09\r\n{\\an1}-Effectivement,\r\n\r\n00:10:53:12  00:10:57:11\r\n{\\an1}beaucoup de pierres tombent tout\r\nl'hiver.\r\n\r\n00:10:57:14  00:11:01:16\r\n{\\an1}Cela co\u00fbte entre 50 et 100'000\r\nfrancs.\r\n\r\n00:11:01:20  00:11:06:16\r\n{\\an1}-Un co\u00fbt important.\r\n\r\n00:11:06:20  00:11:12:13\r\n{\\an1}Est-ce que cette route risque d'\u00eatre\r\nferm\u00e9e ?\r\n\r\n00:11:12:17  00:11:16:03\r\n{\\an1}-Vu qu'elle dessert un site\r\nd'importance,\r\n\r\n00:11:16:07  00:11:19:08\r\n{\\an1}le tron\u00e7on restera dans le r\u00e9seau\r\ncantonal routier.\r\n\r\n00:11:19:11  00:11:24:21\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:11:25:01  00:11:27:19\r\n{\\an1}-Bonjour, expliquez-nous,\r\n\r\n00:11:27:23  00:11:31:04\r\n{\\an1}cette route est tr\u00e8s sinueuse.\r\n\r\n00:11:31:08  00:11:37:06\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de route comme cela\r\nen Valais ?\r\n\r\n00:11:39:07  00:11:42:07\r\n{\\an1}-Les routes valaisannes\r\nrestent des routes de montagne.\r\n\r\n00:11:42:11  00:11:45:11\r\n{\\an1}Avec toutes les particularit\u00e9s\r\nqui vont avec.\r\n\r\n00:11:45:15  00:11:50:06\r\n{\\an1}-Il a fait froid ce week-end.\r\n\r\n00:11:50:10  00:11:54:16\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'on peut dire\r\nsur l'ouverture prochaine des cols ?\r\n\r\n00:11:54:20  00:12:00:18\r\n{\\an1}-Ce n'est pas ce petit front froid\r\nqui va changer des ouvertures.\r\n\r\n00:12:05:06  00:12:08:11\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re \u00e0 \u00eatre ouverte, c'est\r\ncelle-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:12:08:15  00:12:10:21\r\n{\\an1}-Souvent, oui.\r\n\r\n00:12:13:20  00:12:15:12\r\n{\\an1}-Le ciel, c'est notre s\u00e9rie\r\nde la semaine.\r\n\r\n00:12:15:14  00:12:20:22\r\n{\\an1}Nous rencontrons Robin qui le scrute.\r\n\r\n00:12:21:00  00:12:21:00\r\n{\\an1}-Souvent, oui.\r\n\r\n00:12:21:06  00:12:24:00\r\n{\\an1}-Depuis son enfance,\r\nRobin M\u00e9trailler a le regard\r\n\r\n00:12:24:02  00:12:25:14\r\n{\\an1}tourn\u00e9 vers le ciel.\r\n\r\n00:12:25:16  00:12:30:03\r\n{\\an1}Passionn\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o, il a cr\u00e9\u00e9\r\nsa propre page sp\u00e9cialis\u00e9e en 2017.\r\n\r\n00:12:30:05  00:12:35:05\r\n{\\an1}A 17 ans,\r\nil a plus de 18'000 abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:12:35:16  00:12:38:05\r\n{\\an1}-Quand il fait beau,\r\n\r\n00:12:38:07  00:12:40:23\r\n{\\an1}c'est maximum une heure.\r\n\r\n00:12:41:01  00:12:47:09\r\n{\\an1}Les jours sp\u00e9ciaux,\r\n\u00e7a peut prendre dix heures.\r\n\r\n00:12:47:11  00:12:50:10\r\n{\\an1}C'est beaucoup.\r\n\r\n00:12:50:14  00:12:55:17\r\n{\\an1}-Un travail prenant,\r\nmais passionnant.\r\n\r\n00:12:55:22  00:12:59:23\r\n{\\an1}-C'est une des seules choses\r\nque l'homme ne peut pas contr\u00f4ler.\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:06:23\r\n{\\an1}La nature aura\r\ntoujours le dernier mot.\r\n\r\n00:13:07:04  00:13:13:04\r\n{\\an1}-Sa famille a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin\r\nde cet int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:13:13:09  00:13:16:23\r\n{\\an1}-A 4 ans, il nous parlait de pluie\r\n\r\n00:13:17:01  00:13:19:23\r\n{\\an1}de neige, d'orage...\r\n\r\n00:13:20:01  00:13:24:01\r\n{\\an1}Tout le temps.\r\n\r\n00:13:24:03  00:13:28:03\r\n{\\an1}Robin, c'est la m\u00e9t\u00e9o,\r\nil n'y a rien d'autre.\r\n\r\n00:13:28:08  00:13:31:01\r\n{\\an1}-Quand il ouvre sa page\r\n\"M\u00e9t\u00e9o Robin\",\r\n\r\n00:13:31:03  00:13:34:21\r\n{\\an1}sa famille n'est pas\r\nconvaincue de sa d\u00e9marche.\r\n\r\n00:13:35:02  00:13:37:20\r\n{\\an1}-Je suis fier d'avoir \u00e9t\u00e9\r\njusqu'au bout,\r\n\r\n00:13:37:22  00:13:43:11\r\n{\\an1}de ne pas avoir \u00e9cout\u00e9 les autres\r\net d'avoir r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:13:44:02  00:13:46:19\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non a une journ\u00e9e \u00e0 foehn.\r\n\r\n00:13:46:21  00:13:51:11\r\n{\\an1}On peut faire pas mal\r\nde photos de nuages int\u00e9ressantes.\r\n\r\n00:13:51:12  00:14:02:10\r\n{\\an1}Il y a des nuages typiques de foehn,\r\ndes cumulus,\r\n\r\n00:14:02:11  00:14:08:16\r\n{\\an1}qui indiquent\r\nune future perturbation.\r\n\r\n00:14:08:18  00:14:11:14\r\n{\\an1}C'est le cas cette semaine.\r\n\r\n00:14:11:16  00:14:16:17\r\n{\\an1}Il y a un nuage de foehn,\r\nune lentille de foehn.\r\n\r\n00:14:16:22  00:14:21:14\r\n{\\an1}-A 17 ans, il sait dans quel\r\ndomaine il veut travailler.\r\n\r\n00:14:21:20  00:14:27:10\r\n{\\an1}-Quand on passe ses journ\u00e9es\r\n\u00e0 scruter le ciel,\r\n\r\n00:14:27:11  00:14:32:11\r\n{\\an1}on ne peut pas imaginer\r\nfaire un autre m\u00e9tier.\r\n\r\n00:14:32:15  00:14:37:09\r\n{\\an1}-En m\u00e9t\u00e9o, les pr\u00e9visions ne doivent\r\npas porter sur du trop long terme\r\n\r\n00:14:37:11  00:14:39:05\r\n{\\an1}pour \u00eatre exactes.\r\n\r\n00:14:39:07  00:14:42:04\r\n{\\an1}Robin a fait un bulletin\r\nprofessionnel,\r\n\r\n00:14:42:06  00:14:46:11\r\n{\\an1}qui inclura du ciel,\r\ndes nuages et des images radars.\r\n\r\n00:14:51:11  00:14:54:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:14:54:22  00:14:59:11\r\n{\\an1}-La Neige et les pierres ne nous pas\r\nemp\u00each\u00e9s d'atteindre Derborence\r\n\r\n00:14:59:12  00:15:02:02\r\n{\\an1}et d'y rencontrer Jean-Pierre Penon.\r\n\r\n00:15:02:04  00:15:04:09\r\n{\\an1}Bonjour.\r\n\r\n00:15:04:11  00:15:07:03\r\n{\\an1}-Vous \u00eates l'ancien pr\u00e9sident\r\nde commune de Conthey.\r\n\r\n00:15:07:05  00:15:11:23\r\n{\\an1}Six mois coup\u00e9s du monde,\r\nqu'est-ce que \u00e7a fait ce retour ici ?\r\n\r\n00:15:12:01  00:15:14:13\r\n{\\an1}-C'est un renouveau de pouvoir\r\n\r\n00:15:14:15  00:15:17:04\r\n{\\an1}retrouver cette vall\u00e9e\r\n\r\n00:15:17:06  00:15:18:19\r\n{\\an1}qu'on appr\u00e9cie.\r\n\r\n00:15:18:21  00:15:22:04\r\n{\\an1}Les propri\u00e9taires de chalet\r\ns'empresseront de venir\r\n\r\n00:15:22:07  00:15:26:06\r\n{\\an1}constater si l'hiver\r\nn'a pas caus\u00e9 de d\u00e9g\u00e2t.\r\n\r\n00:15:26:08  00:15:34:00\r\n{\\an1}Ils pr\u00e9pareront leur r\u00e9sidence\r\nsecondaire pour l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:15:34:23  00:15:38:06\r\n{\\an1}-C'est un lieu d'engouement local\r\net national.\r\n\r\n00:15:38:08  00:15:41:04\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n00:15:41:09  00:15:48:11\r\n{\\an1}-C'est un lieu local, car\r\nc'est un lieu h\u00e9rit\u00e9 des anc\u00eatres.\r\n\r\n00:15:48:12  00:15:51:23\r\n{\\an1}C'est un lieu que tous appr\u00e9cient.\r\n\r\n00:15:52:01  00:16:01:02\r\n{\\an1}C'est un lieu qui permet d'alimenter\r\ntrois communes en eau potable.\r\n\r\n00:16:04:21  00:16:08:21\r\n{\\an1}-Que repr\u00e9sente cette route\r\npour vous ?\r\n\r\n00:16:19:03  00:16:21:21\r\n{\\an1}-Pour r\u00e9sumer,\r\n\r\n00:16:22:01  00:16:26:01\r\n{\\an1}je dirais que nos anc\u00eatres\r\nvenaient \u00e0 Derborence\r\n\r\n00:16:26:06  00:16:29:01\r\n{\\an1}\u00e0 travers des chemins vertigineux,\r\n\r\n00:16:29:05  00:16:31:18\r\n{\\an1}\u00e0 travers les rochers.\r\n\r\n00:16:31:22  00:16:40:23\r\n{\\an1}En 1918, le Canton s'est int\u00e9ress\u00e9\r\n\u00e0 cette route\r\n\r\n00:16:41:04  00:16:44:03\r\n{\\an1}et l'a class\u00e9e\r\nen quatri\u00e8me cat\u00e9gorie\r\n\r\n00:16:44:08  00:16:45:19\r\n{\\an1}des chemins cantonaux.\r\n\r\n00:16:46:00  00:16:49:07\r\n{\\an1}Il a ensuite mis un peu d'argent\r\npour l'entretien.\r\n\r\n00:16:49:11  00:16:53:02\r\n{\\an1}-Cela reste un \u00e9crin\r\nde nature pr\u00e9serv\u00e9e.\r\n\r\n00:16:53:07  00:16:57:02\r\n{\\an1}Il y a une discussion aujourd'hui\r\nau sein de la commune\r\n\r\n00:16:57:07  00:17:01:09\r\n{\\an1}pour savoir comment on doit allier\r\nles touristes, les r\u00e9sidents\r\n\r\n00:17:01:13  00:17:02:13\r\n{\\an1}et cette nature.\r\n\r\n00:17:02:18  00:17:05:01\r\n{\\an1}-Il y a une r\u00e9flexion effectivement.\r\n\r\n00:17:05:05  00:17:11:01\r\n{\\an1}Je ne pense pas qu'il y a lieu\r\nd'interdire le tourisme.\r\n\r\n00:17:11:05  00:17:26:00\r\n{\\an1}Cette r\u00e9flexion ne devra pr\u00e9t\u00e9riter\r\nni les r\u00e9sidents\r\n\r\n00:17:26:05  00:17:31:11\r\n{\\an1}ni les touristes\r\npour cr\u00e9er au profit\r\n\r\n00:17:31:15  00:17:37:23\r\n{\\an1}des sp\u00e9cialistes amateurs\r\nde petites fleurs et de petites b\u00eates\r\n\r\n00:17:38:04  00:17:40:14\r\n{\\an1}des laboratoires de r\u00e9flexion.\r\n\r\n00:17:40:19  00:17:44:12\r\n{\\an1}On devra rester tr\u00e8s attentif\r\n\u00e0 ce qui se fait,\r\n\r\n00:17:44:17  00:17:46:11\r\n{\\an1}nous devrons veiller au grain.\r\n\r\n00:17:46:16  00:17:50:19\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que les autorit\u00e9s locales\r\nseront de notre avis et respecteront\r\n\r\n00:17:51:00  00:17:53:12\r\n{\\an1}ce que les r\u00e9sidents\r\nsont en droit d'attendre.\r\n\r\n00:17:53:17  00:17:57:02\r\n{\\an1}-Car il y a une r\u00e9serve naturelle,\r\nil faut jouer entre les 2 ?\r\n\r\n00:17:57:06  00:17:57:14\r\n{\\an1}-Oui,\r\n\r\n00:17:57:19  00:18:01:07\r\n{\\an1}il s'agira de trouver\r\nun terrain d'entente.\r\n\r\n00:18:01:11  00:18:04:11\r\n{\\an1}Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas\r\njusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:18:04:15  00:18:06:13\r\n{\\an1}Nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 d'accord\r\n\r\n00:18:06:18  00:18:09:16\r\n{\\an1}avec les propositions faites\r\njusqu'\u00e0 ce jour.\r\n\r\n00:18:09:21  00:18:15:05\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que des arrangements\r\nseront trouv\u00e9s dans le futur.\r\n\r\n00:18:15:09  00:18:17:12\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:18:18:14  00:18:21:15\r\n{\\an1}-C'est un autre symbole fa\u00e7onn\u00e9\r\npar la p\u00e9riode glaciaire.\r\n\r\n00:18:21:17  00:18:23:13\r\n{\\an1}C'est un symbole\r\ndans les for\u00eats biennoises.\r\n\r\n00:18:23:15  00:18:26:02\r\n{\\an1}C'est notre rubrique \"Nom de lieu\".\r\n\r\n00:18:28:09  00:18:32:15\r\n{\\an1}Musique f\u00e9\u00e9rique\r\n\r\n00:18:32:17  00:18:37:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:18:37:20  00:18:39:23\r\n{\\an1}-Quand j'\u00e9tais enfant,\r\n\r\n00:18:40:01  00:18:42:03\r\n{\\an1}cet endroit me permettait\r\n\r\n00:18:42:05  00:18:44:19\r\n{\\an1}de concilier mes trois passions:\r\n\r\n00:18:44:21  00:18:47:11\r\n{\\an1}le fran\u00e7ais, l'histoire\r\net la g\u00e9ographie.\r\n\r\n00:18:47:12  00:18:50:14\r\n{\\an1}Cet endroit s'appelle\r\nla pierre aux Sarrasins.\r\n\r\n00:18:50:16  00:18:58:15\r\n{\\an1}J'\u00e9tais tr\u00e8s fier quand j'ai appris\r\nla signification du mot \"Sarrasin\".\r\n\r\n00:18:58:17  00:19:03:00\r\n{\\an1}Il fait r\u00e9f\u00e9rence aux Arabes\r\net aux musulmans, c'est-\u00e0-dire moi.\r\n\r\n00:19:03:02  00:19:06:12\r\n{\\an1}Je me suis int\u00e9ress\u00e9\r\n\u00e0 l'histoire de ma r\u00e9gion.\r\n\r\n00:19:06:14  00:19:12:08\r\n{\\an1}Les Sarrasins sont arriv\u00e9s ici\r\n\u00e0 cause des guerres de religion.\r\n\r\n00:19:12:10  00:19:15:12\r\n{\\an1}Il y a eu ensuite\r\ndes blocs erratiques,\r\n\r\n00:19:15:14  00:19:19:09\r\n{\\an1}suite aux p\u00e9riodes de glaciation.\r\n\r\n00:19:19:11  00:19:23:01\r\n{\\an1}Des rochers sont arriv\u00e9s jusqu'ici.\r\n\r\n00:19:26:05  00:19:29:12\r\n{\\an1}Les blocs erratiques\r\nont des l\u00e9gendes pa\u00efennes.\r\n\r\n00:19:29:14  00:19:35:14\r\n{\\an1}Ce sont des lieux o\u00f9 les gens\r\nse racontent des histoires.\r\n\r\n00:19:35:16  00:19:42:13\r\n{\\an1}Il y a une immense fiert\u00e9 lorsqu'on\r\narrive en haut pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:19:42:15  00:19:45:01\r\n{\\an1}C'est l'Everest !\r\n\r\n00:19:45:03  00:19:49:11\r\n{\\an1}Les yeux des enfants\r\n\r\n00:19:49:13  00:19:57:05\r\n{\\an1}s'illuminent comme des phares\r\nquand ils sont sur le sommet.\r\n\r\n00:20:03:18  00:20:07:17\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s cette pierre mystique,\r\n\r\n00:20:07:19  00:20:11:18\r\n{\\an1}nous retrouvons\r\nla voix envo\u00fbtante d'Amandine Rapin,\r\n\r\n00:20:11:20  00:20:15:03\r\n{\\an1}qui avait fait rayonner la Suisse\r\n\r\n00:20:15:05  00:20:18:23\r\n{\\an1}lors de la 5\u00e8me saison\r\nde \"The Voice\".\r\n\r\n00:20:19:01  00:20:21:13\r\n{\\an1}3 ans apr\u00e8s, qu'est-elle devenue ?\r\n\r\n00:20:23:03  00:20:29:06\r\n{\\an1}Elle chante en anglais\r\n\r\n00:20:29:08  00:20:34:19\r\n{\\an1}-Une voix qui a fait tourner la t\u00eate\r\ndes coachs de \"The Voice\" en 2016.\r\n\r\n00:20:34:22  00:20:39:07\r\n{\\an1}Trois ans plus tard, la sc\u00e8ne\r\na chang\u00e9 pour Amandine Rapin.\r\n\r\n00:20:39:09  00:20:46:14\r\n{\\an1}Au coll\u00e8ge de Cully, c'est elle\r\nla coach \u00e0 l'heure de la chorale.\r\n\r\n00:20:46:18  00:20:49:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un an de pause\r\nsuite \u00e0 l'\u00e9mission,\r\n\r\n00:20:49:20  00:20:54:18\r\n{\\an1}elle a repris ses \u00e9tudes \u00e0 la HEP\r\npour \u00eatre professeure de musique.\r\n\r\n00:20:54:23  00:20:58:03\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les concerts\r\n\r\n00:20:58:05  00:21:00:16\r\n{\\an1}pour me consacrer\r\n\r\n00:21:00:18  00:21:05:07\r\n{\\an1}\u00e0 ma carri\u00e8re de s\u00fbret\u00e9,\r\ncelle de prof.\r\n\r\n00:21:07:00  00:21:10:20\r\n{\\an1}J'aime mieux aller chanter,\r\nmais je peux chanter avec eux\r\n\r\n00:21:10:22  00:21:14:21\r\n{\\an1}et voir que je leur transmets\r\nma passion, c'est cool.\r\n\r\n00:21:15:02  00:21:20:00\r\n{\\an1}Les enfants chantent\r\n\r\n00:21:20:05  00:21:32:19\r\n{\\an1}On r\u00e9essaie\r\ndepuis le d\u00e9but du refrain !\r\n\r\n00:21:33:22  00:21:37:12\r\n{\\an1}-Un retour \u00e0 la normale\r\nen apparence, car depuis mars,\r\n\r\n00:21:37:14  00:21:41:21\r\n{\\an1}elle enregistre\r\nde nouvelles chansons \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:21:41:23  00:21:44:11\r\n{\\an1}Amandine chante en anglais\r\n\r\n00:21:44:16  00:21:47:23\r\n{\\an1}-Elle peut compter\r\nsur une cagnotte de 19'000 francs\r\n\r\n00:21:48:01  00:21:50:20\r\n{\\an1}obtenue\r\ngr\u00e2ce au financement participatif.\r\n\r\n00:21:50:21  00:21:55:09\r\n{\\an1}En 2017, elle avait aussi mis\u00e9 sur\r\nle crowdfunding pour son 1er album\r\n\r\n00:21:55:11  00:21:58:05\r\n{\\an1}qui n'a pas eu le succ\u00e8s escompt\u00e9.\r\n\r\n00:21:58:07  00:22:02:10\r\n{\\an1}Pas facile de trouver sa voie,\r\nm\u00eame pour une demi-finaliste.\r\n\r\n00:22:02:14  00:22:05:11\r\n{\\an1}-Je me suis inscrite \u00e0 \"The Voice\"\r\n\r\n00:22:05:12  00:22:08:13\r\n{\\an1}sans r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n00:22:08:15  00:22:12:19\r\n{\\an1}Je n'ai jamais pens\u00e9 \u00eatre prise,\r\nje n'avais rien pr\u00e9vu derri\u00e8re.\r\n\r\n00:22:12:21  00:22:16:11\r\n{\\an1}Je n'avais aucune id\u00e9e\r\nde ce qui allait se passer.\r\n\r\n00:22:16:13  00:22:19:11\r\n{\\an1}Je n'\u00e9tais pas pr\u00eate\r\net je n'avais aucune strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:22:19:12  00:22:24:04\r\n{\\an1}Je pense que l'\u00e9mission doit \u00eatre un\r\ntremplin pour un projet d\u00e9j\u00e0 concret.\r\n\r\n00:22:24:08  00:22:26:02\r\n{\\an1}-Un succ\u00e8s relatif,\r\n\r\n00:22:26:04  00:22:30:07\r\n{\\an1}mais pas de regrets pour autant\r\nquant \u00e0 l'exp\u00e9rience \"The Voice\".\r\n\r\n00:22:30:09  00:22:33:18\r\n{\\an1}-J'avais peur de cette chanson,\r\ncar elle est tr\u00e8s haute.\r\n\r\n00:22:33:20  00:22:36:12\r\n{\\an1}Je crois je j'avais fait\r\nune fausse note.\r\n\r\n00:22:36:14  00:22:40:08\r\n{\\an1}Elle chante en anglais\r\n\r\n00:22:40:17  00:22:45:11\r\n{\\an1}En tant que professeure,\r\nj'ai la musique dans mon quotidien,\r\n\r\n00:22:45:13  00:22:52:11\r\n{\\an1}mais je ne suis pas encore\r\nassez vieille pour abandonner.\r\n\r\n00:22:52:12  00:23:03:09\r\n{\\an1}Ils chantent\r\n\r\n00:23:07:23  00:23:12:00\r\n{\\an1}-C'est la fin de cette \u00e9mission,\r\ndemain nous serons \u00e0 Orbe\r\n\r\n00:23:12:02  00:23:16:04\r\n{\\an1}pour parler de la construction\r\nd'un nouveau quartier durable,\r\n\r\n00:23:16:06  00:23:20:08\r\n{\\an1}qui sera le premier labellis\u00e9\r\n\u00ab One Planet Living \u00bb en Suisse.\r\n\r\n00:23:20:10  00:23:23:23\r\n{\\an1}Un partenariat entre le WWF,\r\nl'entrepreneur Orllati\r\n\r\n00:23:24:01  00:23:26:04\r\n{\\an1}et la ville d'Orbe.\r\n\r\n00:23:26:06  00:23:29:23\r\n{\\an1}Un projet supervis\u00e9 par les hautes\r\n\u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es.\r\n\r\n00:23:30:01  00:23:34:04\r\n{\\an1}Ne ratez pas notre reportage\r\nsur le champion suisse de voltige.\r\n\r\n00:23:37:06  00:23:40:05\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:23:40:07  00:23:44:01\r\n{\\an1}Si vous avez le coeur bien accroch\u00e9,\r\nla route de Derborence est ouverte\r\n\r\n00:23:44:03  00:23:45:21\r\n{\\an1}jusqu'en novembre.\r\n\r\n00:23:45:23  00:23:48:09\r\n{\\an1}L'important lorsque l'on vient ici\r\n\r\n00:23:48:11  00:23:50:14\r\n{\\an1}c'est tout autant le but,\r\nque le chemin.\r\n\r\n00:23:50:16  00:23:52:15\r\n{\\an1}Passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:23:55:08  00:23:58:23\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, C.Sanguinetti, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048822\r\nDate de transcription : 12-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:00 > 0:02:04) [71%] : \r\nDr\u00f4le d'engin, jouant la baisse un engin visant le p\u00f4le de logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:40 > 0:02:43) [80%] : \r\n\u00e7a va arriver le monde \u00e0 la voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:10) [97%] : \r\nSur le Net, c'est un symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:23) [95%] : \r\n18000 personnes sur le Net, c'est un symbole dans la for\u00eat de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:05 > 0:06:10) [88%] : \r\nRecouvrait tout le pays, c'est un endroit qui s'appelle Pierrot Charal, voici donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:20 > 0:06:24) [88%] : \r\nPierrot Charal, voici donc une partie de ce menu menu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:32 > 0:06:35) [88%] : \r\nL'actualit\u00e9 romande pr\u00e9par\u00e9e par nos bureaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:17 > 0:07:50) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 Couleurs locales nous sommes devant cette route sinueuse, \u00e9troite qui fait fr\u00e9mir de nombreux automobilistes et qui m\u00e8ne \u00e0 un \u00e9crin de nature pr\u00e9serv\u00e9e Derborence ferm\u00e9 depuis le mois de novembre, elle a subi de nombreux travaux de r\u00e9flexion et de d\u00e9blaiement des roches, elle est rouverte depuis ce matin de ce trac\u00e9, mais \u00e9galement de ce lieu de nature pr\u00e9serv\u00e9e de l'homme durant 6 mois avant, voici les autres temps forts de cette \u00e9mission de s\u00e9ries de la semaine, c'est le ciel nous d\u00e9couvrirons ce soir la passion d'un ado qui ne cesse de le \u00e0 la recherche des nuages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:50 > 0:08:03) [88%] : \r\nCes pr\u00e9visions sont suivis par 18000 personnes sur le Net, c'est un symbole dans la for\u00eat de billets, un rite de passage de mystique halieutique impressionne h\u00e9ritage du temps o\u00f9 la glace recouvrait tout le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:03 > 0:08:08) [86%] : \r\nC'est un endroit qui s'appelle Pierre au Sahara, voici donc une partie de ce menu m\u00e9lodies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:08 > 0:08:14) [91%] : \r\nDe la terre au ciel avant le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande pr\u00e9par\u00e9e par nos bureaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:18 > 0:08:38) [94%] : \r\nDes parents en col\u00e8re ont manifest\u00e9 ce matin en bordure de l'\u00e9cole de Montois \u00e0 Lausanne, plusieurs accidents de la route impliquant des \u00e9coliers du quartier ont eu lieu depuis le mois de novembre, soutenus par une association locale, une trentaine de parents exigent que des mesures soient prises imm\u00e9diatement par la ville pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 sur les chemins qui m\u00e8nent Tosa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:38 > 0:08:51) [88%] : \r\nIl ne nous demande depuis longtemps, c'est d'avoir des patrouilleurs de nouveaux des des entr\u00e9es d'\u00e9coles diff\u00e9rentes 10 cheminement pi\u00e9ton en dehors des grands axes, mais M\u00e9diSolution elles ont toujours \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:52 > 0:08:56) [99%] : \r\nLa municipalit\u00e9 rencontrera les parents m\u00e9contents \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:58 > 0:09:19) [93%] : \r\nInscrire le suicide assist\u00e9 dans les SMS comme un droit dans la loi valaisanne, voil\u00e0 qui divise le Parlement aujourd'hui, seule la moiti\u00e9 des EMS du canton permet l'assistance au suicide, la commission de la sant\u00e9 veut mettre les r\u00e9sidents de tous les \u00e9tablissements sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, plusieurs d\u00e9put\u00e9s UDC PDC craignent une banalisation du passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:19 > 0:09:30) [91%] : \r\nAujourd'hui le d\u00e9bat il est pas pour compte l'assistance au suicide et c'est vraiment un d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9 de traitement avec des conditions qui restreignent notamment le Champ d'action des associations qui propose l'assistance aux Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:30 > 0:09:38) [93%] : \r\nEn d\u00e9pit des vives discussions, l'entr\u00e9e en mati\u00e8re n'a pas \u00e9t\u00e9 combattu une bonne quarantaine d'amendements sera donc trait\u00e9 jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:50 > 0:10:07) [72%] : \r\nDr\u00f4le d'engin donn\u00e9 jouant la un engin visant le p\u00f4le de logements fait des bords de route, nettoyer le les pi\u00e8ces et les feuilles tout beaucoup beaucoup de cailloux pendant les voyous qui tomberait jamais eu peur vous ou au canton regarder disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:07 > 0:10:10) [92%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a y est, la route est ouverte, \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:10 > 0:10:21) [80%] : \r\nOn est tr\u00e8s content de pouvoir monter dans notre dans notre restaurant, la baisse du Godet et maintenant c'est le temps qui va permettre de Savary, vous le monde \u00e0 la voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:29 > 0:10:41) [86%] : \r\nCombien de m\u00e8tres lanc\u00e9 environ 300 m\u00e8tres son ma\u00eetre bonjour Patrick Sautier bonjour, alors vous \u00eates le chef d'arrondissement, services de mobilit\u00e9 pour le Valais actifs dont d\u00e9pend cette roue de Derborence premi\u00e8res questions qu'on a envie de vous en que repr\u00e9sente pour vous cette route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:41 > 0:10:52) [86%] : \r\nCette route cantonale et M\u00fcnich et l'unique mobilit\u00e9 permettant la desserte du site exceptionnel de Derborence caract\u00e9ris\u00e9e par les \u00e9boulements des Diablerets de 1714740.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:52 > 0:10:59) [84%] : \r\nCe milliard que \u00e0 partir du mois de novembre, c'est ferm\u00e9, on vient de la rouvrir, il y a beaucoup beaucoup de pierres, c'est plusieurs tonnes, \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:59 > 0:11:09) [88%] : \r\nOui, oui, c'est un volume tr\u00e8s important de Pierre qui tombent ici durant tout l'hiver et \u00e7a co\u00fbte combien \u00e0 peu pr\u00e8s pour cet entretien, on parler d'un montant compris entre 50 et 100000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:09 > 0:11:17) [89%] : \r\nUn co\u00fbt relativement quand m\u00eame important finalement dans le plan mobilit\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par l'\u00c9tat du Valais certaines petites routes vont \u00eatre ferm\u00e9es est-ce que c'est l'est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:17 > 0:11:27) [84%] : \r\nSur la route de Derborence, compte tenu qu'elle dessert un lac de retenue ainsi qu'un site d'importance, cantonale ou en national, le tron\u00e7on restera dans le r\u00e9seau cantonal routier existant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:27 > 0:11:30) [87%] : \r\nPatrick Sautier, merci beaucoup, on va \u00e0 la rencontre de votre voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:32 > 0:11:43) [89%] : \r\nEt on compte donc le voyez cette route Sylver Sermier bonjour bonjour alors expliquez-nous un petit peu, ben c'est tr\u00e8s sinueuse, c'est tr\u00e8s particulier, cette route a beaucoup encore comme \u00e7a en valait alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:43 > 0:11:52) [85%] : \r\nAutre temps, sinueuse et particuliers vaut de Derborence non, par contre, les routes valaisannes reste des routes de montagne avec toutes les particularit\u00e9s qui qui vont avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:53 > 0:11:58) [93%] : \r\nAlors on l'a vu, hein, il a fait bien froid ce week- end, il y a eu m\u00eame la neige qui est revenu est-ce qu'on peut dire sur l'ouverture prochaine d'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:58 > 0:12:12) [85%] : \r\nAu vu des quantit\u00e9s de neige durant l'hiver, c'est pas ce petit je dirais front froid qui va, qui va vraiment changer et les ouvertures parce que la premi\u00e8re \u00eatre ouverte : c'est celle souvent oui, car elle est pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:12 > 0:12:29) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, parce que la m\u00e9t\u00e9o c'est important, hein, d'ailleurs nous en secret par des chutes de pierres que le ciel leur tombe sur la t\u00eate, s'int\u00e9resse ce soir, un jeune qui s'appelle Robin il y a 18000 suiveurs sur internet, il fait tous les jours sur propre bulletin m\u00e9t\u00e9o, c'est un reportage qui est sign\u00e9 Florence Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:34 > 0:12:37) [98%] : \r\nDepuis son enfance, Robin M\u00e9trailler a le regard tourn\u00e9 vers le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:40 > 0:12:50) [86%] : \r\nCette passion pour la m\u00e9t\u00e9o, a amen\u00e9 Robin a cr\u00e9\u00e9 sa propre page sp\u00e9cialis\u00e9s, il y a 2 ans, aujourd'hui \u00e0 17 ans, il compte pr\u00e8s de 18000 abonn\u00e9s pour qui il voir quotidiennement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:51 > 0:13:05) [89%] : \r\nDes jours de grand beau c'est maximum une heure et des jours ou tr\u00e8s sp\u00e9ciaux, si j'ose dire, avec beaucoup de rage etc, \u00e7a peut prendre jusqu'\u00e0 une dizaine d'heures quoi sans arr\u00eater, donc ce qui est vraiment beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:05 > 0:13:10) [97%] : \r\nUn travail prenant mais passionnant pour celui qui a toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9s par les ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:10 > 0:13:22) [94%] : \r\nC'est une des seules choses que l'\u00eatre humain ne peut pas contr\u00f4ler, c'est la nature qui aura toujours le dernier mot et puis je sais pas, cette attraction que j'ai avec les \u00e9l\u00e9ments qui se d\u00e9cha\u00eenent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:23 > 0:13:28) [95%] : \r\nCet int\u00e9r\u00eat, les membres de sa famille en ont \u00e9t\u00e9 les t\u00e9moins privil\u00e9gi\u00e9s tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:28 > 0:13:43) [86%] : \r\nL'A4 5 ans et en permanence, nous parle de pluie de neige de nuages de tonnerre d'orage, enfin voil\u00e0, h\u00e9 oui, non mais tout le temps, tout le temps d'a Robin c'est la m\u00e9t\u00e9o et puis il y a rien d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:44 > 0:13:49) [91%] : \r\nQuand Robin ouvre sa page intitul\u00e9e m\u00e9t\u00e9o, Robin, sa famille n'est pas totalement convaincu par sa d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:49 > 0:13:55) [94%] : \r\nJe suis fier d'avoir \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout de ce que je pensais de pas avoir \u00e9cout\u00e9 les autres et puis finalement de d'avoir r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:59 > 0:14:11) [89%] : \r\nCes 3 journ\u00e9es en une journ\u00e9e \u00e0 Fun, donc il a pas mal de photos qu'on peut faire au niveau des nuages, niveau de leur vitesse au niveau des couleurs qui sont parfois int\u00e9ressantes pour illustrer un bulletin que je r\u00e9dige enfin tourn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:15 > 0:14:25) [82%] : \r\nAlors, y a des nuages typique de feu des cumulus des atouts cumulus donc indique une perturbation avenir etc, comme c'est le cas cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:26 > 0:14:31) [89%] : \r\nOn voit bien l\u00e0 qui a typiquement un nuage de feu, qu'on appelle une lentille de Fun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:31 > 0:14:36) [85%] : \r\n\u00e0 17 ans ne c'est pas toujours dans quel domaine, on veut travailler une incertitude que Robin ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:36 > 0:14:47) [91%] : \r\nQuand on s'int\u00e9resse depuis qu'on a l'\u00e2ge de 4 ans \u00e9norm\u00e9ment et qu'on passe ses journ\u00e9es \u00e0 scruter celle etc, on peut pas imaginer passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce m\u00e9tier-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:49 > 0:15:00) [83%] : \r\nEn m\u00e9t\u00e9o, les pr\u00e9visions pour \u00eatre exact, ne doivent pas porter sur du trop long terme mais Robin M\u00e9trailler a lui d\u00e9j\u00e0 fait son bulletin professionnel, il devrait clairement inclure du ciel des nuages et des images radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:10 > 0:15:27) [88%] : \r\nLa neige de ce week- end et les pierres ne nous ont pas emp\u00each\u00e9 d'atteindre Derborence Eddy rencontr\u00e9 Jean-Pierre Penon bonjour, bonjour, vous \u00eates l'ancien pr\u00e9sident de commune de Derborence d\u00e9pend 6 mois coup\u00e9 l'homme qu'est-ce que \u00e7a fait de ce retour aujourd'hui ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:27 > 0:15:49) [92%] : \r\nC'est un renouveau, c'est des r\u00e9jouissances de pouvoir retrouver cette vall\u00e9e qu'on appr\u00e9cie beaucoup les propri\u00e9taires de salles et s'empresseront d\u00e8s aujourd'hui de venir constater si divers, n'a pas caus\u00e9 de d\u00e9g\u00e2ts et puis l\u00e0 ils vont commencer \u00e0 pr\u00e9parer leur r\u00e9sidence secondaire pour passer des semaines de week- end tout au long de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:49 > 0:15:56) [77%] : \r\nAlors, un lieu d'importance \u00e0 locales, cantonales et nationales, et si des noms un petit peu, cet engouement pour ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:56 > 0:16:16) [92%] : \r\nC'est un vieux local pour les r\u00e9sidences d'abord un h\u00e9ritage de leurs anc\u00eatre, c'est un lieu que tout le monde appr\u00e9cie beaucoup pour la commune, c'est un lieu qui permet de d'alimenter les 3 communes d'or dont trop en eau potable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:16 > 0:16:25) [89%] : \r\nEt vous, qui est devenu la depuis 6 mois un quand j'\u00e9tais tout petit et cette route qu'est-ce qu'elle repr\u00e9sente pour vous qu'est-ce qu'elle a de si particulier, ce que vous voulez nous dire un peu plus sur son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:25 > 0:16:57) [85%] : \r\nAlors donner la jeunesse de la ou de Derborence, beaucoup de temps mais pour r\u00e9sumer, je vous dirais que lui nos anc\u00eatre \u00e0 Derborence, \u00e0 travers des fen\u00eatre et vertigineuse \u00e0 travers les rochers et ce n'est qu'en 1818 que le canton s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la route de Derborence et la comme Caterham 4\u00e8me cat\u00e9gorie d\u00e9fendait cantonaux et seulement \u00e0 partir de 1900 maintes Eole, quand on a mis un peu d'argent pour l'entretien, notamment avec le salaire du cordonnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:57 > 0:17:10) [92%] : \r\nCela reste un \u00e9crin de nature pr\u00e9serv\u00e9e, d'ailleurs il y a une discussion aujourd'hui au sein de la commune de savoir bien comment doit allier les touristes, les r\u00e9sidents et cette nature qu'il en est exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:10 > 0:17:55) [91%] : \r\nAlors il y a une r\u00e9flexion effectivement et personnellement je pense que il n'y a pas lieu de d'interdire le tourisme cette r\u00e9flexion devra ne pas pr\u00e9t\u00e9riter, ni les r\u00e9sidents induit les touristes pour cr\u00e9er au profit des sp\u00e9cialistes amateurs de petites fleurs et de petites b\u00eates, des laboratoires de r\u00e9flexion Derborence doit rester ce qu'il est pour les r\u00e9sidents qui ont des droits, d'ailleurs, m\u00eame si on peut imaginer d'apporter des am\u00e9nagements pour mieux r\u00e9gler l'utilisation des yeux mais il faudra qu'on sort tr\u00e8s attentifs \u00e0 ce qui se fait et nous devons veiller au grain et j'esp\u00e8re que nos autorit\u00e9s locales, soit de l'Australie et respecte \u00e9galement que ce que les r\u00e9sidents sont en droit d'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:55 > 0:17:59) [83%] : \r\nParce que c'est une r\u00e9serve naturelle et c'est \u00e7a qu'il faut jouer en fait de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:59 > 0:18:23) [91%] : \r\nIl faut vous les 2 reconna\u00eet que la Conf\u00e9d\u00e9ration assez droit aussi, mais il s'agira de trouver int\u00e9r\u00eat donc tente, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas jusqu'\u00e0 maintenant parce que j'ai eu l'occasion de traiter, c'\u00e9tait aussi en tant que pr\u00e9sident, nous n'avons jamais \u00e9t\u00e9 d'accord avec les propositions faites jusqu'\u00e0 ce jour, j'esp\u00e8re que des arrangements seront retrouv\u00e9s dans les mois ou les ann\u00e9es futures, allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:23 > 0:18:39) [90%] : \r\nFaire cohabiter l'homme et la nature, merci en tout cas, nous on s'int\u00e9resse \u00e0 un autre lieu mythique fa\u00e7onn\u00e9 par la p\u00e9riode glaciaire qui est devenue aujourd'hui un symbole dans les for\u00eats biennois notre rubrique le don de lieu et c'est sign\u00e9 Fabienne pas Bianco car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:53 > 0:19:04) [89%] : \r\nConstruite dans un endroit qui me permettez quand j'\u00e9tais gamin de concilier mes 3 passions, c'\u00e9tait le fran\u00e7ais, l'histoire et la g\u00e9ographie son qui s'appelle Pierre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:07 > 0:19:17) [80%] : \r\nD'abord le mot Sarrasins, j'ai d\u00e9couvert, j'\u00e9tais fiert\u00e9 incroyable de dire que \u00e7a signifie quoi \u00e7a signifiait arabes musulmans, Bouilhou, c'est-\u00e0-dire moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:18 > 0:19:38) [91%] : \r\nApr\u00e8s, je me suis int\u00e9ress\u00e9 justement un peu \u00e0 l'histoire de ma r\u00e9gion, rendant compte qu'effectivement il y a eu une certaine p\u00e9riode de l'histoire des guerres de religions qui ont fait que les Sarrasins sont et puis apr\u00e8s, la g\u00e9ographie, c'est de voir que celle du bloc erratique parce qu'il avait eu une p\u00e9riode de glaciation de d\u00e9glaciation qui font qu'il y a des BDR des rochers qui sont arriv\u00e9s jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:41 > 0:19:51) [82%] : \r\nTous les blogs erratique de la r\u00e9gion ont des l\u00e9gendes, des l\u00e9gendes pa\u00efennes parce que c'est des gens de o\u00f9 les gens viennent un petit peu d'effroi contre des juifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:52 > 0:20:11) [81%] : \r\nIl y a la face sud de la France a plus facile de la face, mais aucune trace extr\u00eamement difficile si elle est vraie, il y a une immense fiert\u00e9 lorsqu'on r\u00e9ussit pour la premi\u00e8re fois mont\u00e9 l\u00e0 si vous avec un gamin de 5 ou 6 ans lorsque et lorsqu'il arrivera en ao\u00fbt aux Sarrasins ses yeux c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:22 > 0:20:35) [87%] : \r\nApr\u00e8s cette Pierre mystique, c'est la voix envo\u00fbtante de la vaudoise Amandine Rapin, qu'on retrouve avait fait rayonner la Suisse \u00e0 travers la 5\u00e8me \u00e9dition de ce Voice qu'est-elle devenue, 3 ans apr\u00e8s, r\u00e9ponse avec un terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:44 > 0:20:49) [87%] : \r\nUne voix qui a fait tourner les t\u00eates des coachs dans l'\u00e9mission de Voice en 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:51 > 0:20:54) [90%] : \r\n3 ans plus tard, la sc\u00e8ne a un peu chang\u00e9, Amandine Rapin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:55 > 0:20:59) [79%] : \r\nBonjour des va normalement commencer \u00e0 prendre de nouvelles chansons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:59 > 0:21:09) [92%] : \r\nAu coll\u00e8ge depuis \u00e0 l'heure de la chorale, c'est elle la coach apr\u00e8s un an de pause suite \u00e0 sa participation \u00e0 l'\u00e9mission, elle a repris ses \u00e9tudes \u00e0 la pour \u00eatre professeur de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:09 > 0:21:16) [84%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 un d'arr\u00eater de faire plein de concerts pour me consacrer plus \u00e0 ma carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:17 > 0:21:30) [87%] : \r\nMa carri\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 num\u00e9ro donc ma carri\u00e8re de preuves, j'aime quand m\u00eame y aller chanter, hein, faut pas se leurrer, hein, mais je peux chanter avec et de voir que j'arrive \u00e0 leur transmettre un minimum de ma passion, je pense que \u00e7a c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:36 > 0:21:38) [83%] : \r\nD\u00e9sol\u00e9, mais l\u00e0 vous \u00eates mou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:38 > 0:21:52) [86%] : \r\nIl raconte son histoire : ah la la je appelle \u00e7a vient, j'ai 20 ans 20 ans est-ce que c'est un \u00e2ge pour mourir non depuis d\u00e9but dur mais un retour \u00e0 la normale en apparence puisqu'elle a d\u00e9but\u00e9 en mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:52 > 0:21:59) [90%] : \r\nL'enregistrement des nouvelles chansons \u00e0 Londres, elle peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:59 > 0:22:16) [91%] : \r\nCompter sur une cagnotte de 19000 francs obtenus gr\u00e2ce au financement participatif en 2017 aussi, elle avait mis\u00e9 sur le crowdfunding, pour son 1er album un 1er repus, ce qui n'a pas eu le succ\u00e8s escompt\u00e9, pas si facile de trouver sa voie, m\u00eame pour une ex- 2000 finalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:16 > 0:22:38) [83%] : \r\nMoi, je me suis inscrit \u00e0 2 Voice honn\u00eatement sans r\u00e9fl\u00e9chir et sans dire une seconde qu'elles allaient \u00eatre prises, donc en fait je ne savais pas g\u00e9rer pr\u00e9vu derri\u00e8re je j'avais aucune id\u00e9e de ce qui allait se passer, donc du coup j'\u00e9tais pas pr\u00eate jamais aucune strat\u00e9gie et semences ce que devrait, \u00e7a doit \u00eatre utilis\u00e9e comme tremplin pour, justement, un projet qui est derri\u00e8re et qui est d\u00e9j\u00e0 entre et concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:39 > 0:22:43) [89%] : \r\nUn succ\u00e8s relatif, mais pas de regret pour autant quant \u00e0 l'exp\u00e9rience de vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:44 > 0:22:50) [81%] : \r\nEst- chansons, j'avais vraiment peur parce qu'elle est ultra, ce que j'ai fait une une fresque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:55 > 0:23:00) [92%] : \r\nUn prof de musique, j'ai quand m\u00eame la musique dans la vie quotidienne, donc c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:02 > 0:23:06) [88%] : \r\nC'est vrai que c'est pas encore assez vieille pour abandonner donc je encore emb\u00eater les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:15 > 0:23:18) [73%] : \r\nC'est parce qu'l\u00e0 va la faire durer 10000 en concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:23 > 0:23:47) [89%] : \r\nNous arrivons au terme de cette \u00e9mission, demain nous serons \u00e0 or pour vous parler de la construction d'un quartier durable de 500 logements sa particularit\u00e9, il sera le 1er labellis\u00e9 de Suisse One Planet Living, une collaboration entre le VVF, le groupe de construction Orllati et la ville dort le tout supervis\u00e9 par les hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es Enora d\u00e9bat notre reportage sur le champion suisse de voltige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:52 > 0:24:06) [95%] : \r\nMerci de nous avoir suivi la route de Derborence est d\u00e9sormais ouverte \u00e0 la circulation et cela jusqu'au mois de novembre, sauf en cas de chute de pierres, vous l'aurez compris l'important ce n'est pas seulement le but \u00e0 atteindre ici mais aussi le chemin, passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:24:22 > 0:25:36) [73%] : \r\nTuant.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:20:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905831679", "durationSec": 154, "title": "FRIGO CL VS SERIE CIEL ROBIN METEO CF_RTS000001816307", "excerpt": "Portrait et rencontre avec Robin M\u00e9trailler. Ce coll\u00e9gien de 17 ans est passionn\u00e9 de m\u00e9t\u00e9orologie depuis l'enfance. Il partage un bulletin quotidien, intitul\u00e9 M\u00e9t\u00e9oRobin, sur sa page Facebook qui est suivi par 18'000 abonn\u00e9s. Il r\u00e9alise lui-m\u00eame les photographies qui illustrent son site.", "remarks": "Contient des extraits Youtube de la 5\u00e8me saison du concours de t\u00e9l\u00e9crochet fran\u00e7ais The Voice et des images d'Amandine Rapin.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "thematicThemes": ["CIEL", "INTERNET", "M\u00c9T\u00c9OROLOGIE", "PORTRAIT", "COLL\u00c9GIEN"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831680", "durationSec": 162, "title": "FRIGO CL VD V2 QSID AMANDINE THE VOICE CF_RTS000001815786", "excerpt": "Rencontre et portrait de la chanteuse vaudoise Amandine Rapin, ancienne candidate du concours de la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise \"The Voice\" en 2016. Depuis, elle enseigne la musique \u00e0 Cully et a d\u00e9but\u00e9 l'enregistrement de nouvelles chansons \u00e0 Londres, apr\u00e8s un premier album sorti en 2017.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CULLY"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHANTEUR", "ENSEIGNEMENT DE LA MUSIQUE", "FEMME", "CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831681", "durationSec": 99, "title": "FRIGO CL JU NLIEU PIERRE AUX SARRASINS CF_RTS000001793294", "excerpt": "Le journaliste et le politicien biennois Mohamed Hamdaoui \u00e9voque l'histoire et les l\u00e9gendes attach\u00e9es \u00e0 la Pierre aux Sarrasins, un bloc erratique de plusieurs tonnes qui se dresse dans la For\u00eat des Tilleuls \u00e0 Bienne.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["ROCHE", "HISTOIRE", "L\u00c9GENDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905832098", "summary": "Sur la route menant \u00e0 Derborence : \nItw d'un cantonnier au volant d'un v\u00e9hicule permettant de d\u00e9blayer et nettoyer les bords des routes et de la propri\u00e9taire de l'Auberge du Godet de Derborence. \nItw de Patrick Sautier, chef d'arrondissement du service de la mobilit\u00e9 pour le Valais.\nItw de Sylver Sermier, voyer de secteur.", "id": "1832562", "visualGeographicals": ["DERBORENCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832101", "summary": "Derborence : \nItw de Jean-Pierre Penon, ex-pr\u00e9sident de commune de Conthey.", "id": "1832565", "visualGeographicals": ["DERBORENCE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783896", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048822", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1829924", "internalArchiveId": "AA1904829465", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 1851, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10414827", "imageURL": "http://www.rts.ch/10414826.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10414827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T02:00:13Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:05  00:00:19:07\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:09  00:00:22:09\r\n{\\an1}Rapport mondial\r\nsur les esp\u00e8ces menac\u00e9es.\r\n\r\n00:00:22:11  00:00:28:03\r\n{\\an1}C'est le cas d'une sur 8.\r\n\r\n00:00:28:05  00:00:31:11\r\n{\\an1}Nous verrons les gestes\r\npour y rem\u00e9dier.\r\n\r\n00:00:31:13  00:00:34:21\r\n{\\an1}R.Arlettaz en donne un exemple.\r\n\r\n00:00:36:17  00:00:39:10\r\n{\\an1}On entendra le conseil du m\u00e9decin\r\n\r\n00:00:39:11  00:00:42:18\r\n{\\an1}sur le vaccin obligatoire\r\ncontre la rougeole\r\n\r\n00:00:42:20  00:00:49:12\r\n{\\an1}et ces maladies\r\nqu'on croyait ma\u00eetris\u00e9es.\r\n\r\n00:00:51:11  00:00:55:23\r\n{\\an1}Le ramadan d\u00e9bute.\r\n\r\n00:00:56:01  00:01:00:01\r\n{\\an1}On reparlera de la pratique\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:01:00:03  00:01:04:19\r\n{\\an1}On comparera \u00e7a\r\nau Car\u00eame et au Kippour.\r\n\r\n00:01:04:21  00:01:09:03\r\n{\\an1}M.Schneuwly Purdy est sociologue,\r\nsp\u00e9cialiste de l'Islam.\r\n\r\n00:01:09:13  00:01:12:04\r\n{\\an1}R.Federer se confie \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:01:12:06  00:01:15:09\r\n{\\an1}C'est son grand retour\r\nsur terre battue.\r\n\r\n00:01:15:11  00:01:18:10\r\n{\\an1}Il explique\r\ncomment il entame son tournoi.\r\n\r\n00:01:20:07  00:01:26:08\r\n{\\an1}Une esp\u00e8ce sur 8 est menac\u00e9e.\r\n\r\n00:01:26:10  00:01:31:05\r\n{\\an1}Ce sont aussi des esp\u00e8ces\r\nproches et famili\u00e8res.\r\n\r\n00:01:31:07  00:01:35:09\r\n{\\an1}Un panorama d'ensemble,\r\nsuivi d'exemples.\r\n\r\n00:01:35:11  00:01:40:18\r\n{\\an1}C'est un rapport mondial,\r\nauquel 50 pays ont particip\u00e9.\r\n\r\n00:01:42:13  00:01:47:06\r\n{\\an1}-Des experts de 130 pays\r\net 3 ans de travail pour ce rapport.\r\n\r\n00:01:47:08  00:01:52:02\r\n{\\an1}La photographie scientifique\r\nde la biodiversit\u00e9 dans le monde.\r\n\r\n00:01:52:22  00:01:54:21\r\n{\\an1}-La plupart des esp\u00e8ces\r\n\r\n00:01:54:23  00:01:57:00\r\n{\\an1}sont davantage menac\u00e9es d'extinction\r\n\r\n00:01:57:02  00:01:59:11\r\n{\\an1}que jamais auparavant\r\ndans l'histoire de l'homme.\r\n\r\n00:01:59:19  00:02:02:05\r\n{\\an1}-Toutes les familles de plantes\r\nsont concern\u00e9es,\r\n\r\n00:02:02:07  00:02:04:14\r\n{\\an1}mais aussi les esp\u00e8ces animales.\r\n\r\n00:02:12:18  00:02:17:11\r\n{\\an1}En cause: l'exploitation humaine\r\nde la Terre.\r\n\r\n00:02:17:13  00:02:22:15\r\n{\\an1}Alerte sur la d\u00e9forestation\r\net les mod\u00e8les agricoles\r\n\r\n00:02:22:17  00:02:25:13\r\n{\\an1}qui mettent en danger\r\nla pollinisation\r\n\r\n00:02:25:15  00:02:28:03\r\n{\\an1}et menacent\r\nde nombreuses esp\u00e8ces d'insectes.\r\n\r\n00:02:28:05  00:02:31:20\r\n{\\an1}En cause aussi: la surexploitation\r\ndes fonds marins,\r\n\r\n00:02:31:22  00:02:34:14\r\n{\\an1}et le changement climatique,\r\nqui a des cons\u00e9quences\r\n\r\n00:02:34:16  00:02:36:16\r\n{\\an1}pour l'ensemble des esp\u00e8ces.\r\n\r\n00:02:36:18  00:02:39:19\r\n{\\an1}Mais selon les scientifiques,\r\ntout n'est pas perdu.\r\n\r\n00:02:40:11  00:02:42:23\r\n{\\an1}-Nous n'avons pas perdu la bataille.\r\n\r\n00:02:43:01  00:02:44:21\r\n{\\an1}Si on lui donne une chance,\r\n\r\n00:02:44:23  00:02:47:12\r\n{\\an1}la nature va reconqu\u00e9rir ses droits.\r\n\r\n00:02:47:14  00:02:52:19\r\n{\\an1}Chacun doit avoir le sentiment\r\nqu'il peut contribuer \u00e0 la solution.\r\n\r\n00:02:53:13  00:02:56:12\r\n{\\an1}-Nous devons traiter les causes\r\n\r\n00:02:56:14  00:02:58:13\r\n{\\an1}\u00e0 la racine,\r\n\r\n00:02:58:15  00:03:04:09\r\n{\\an1}en alignant nos gouvernements,\r\nen responsabilisant notre \u00e9conomie.\r\n\r\n00:03:04:10  00:03:09:09\r\n{\\an1}De la production \u00e0 la consommation.\r\n\r\n00:03:10:18  00:03:14:15\r\n{\\an1}-Ces travaux recommandent\r\ndes mesures concr\u00e8tes,\r\n\r\n00:03:14:17  00:03:16:21\r\n{\\an1}comme l'arr\u00eat\r\nde subventions nocives.\r\n\r\n00:03:16:23  00:03:22:09\r\n{\\an1}Celles accord\u00e9es aux entreprises de\r\np\u00eache, \u00e0 l'exploitation des for\u00eats.\r\n\r\n00:03:24:00  00:03:25:14\r\n{\\an1}-Rapha\u00ebl Arlettaz, bonsoir.\r\n\r\n00:03:32:01  00:03:35:19\r\n{\\an1}-Vous \u00eates biologiste\r\n\r\n00:03:35:23  00:03:38:20\r\n{\\an1}et professeur\r\n\u00e0 l'universit\u00e9 de Berne.\r\n\r\n00:03:39:00  00:03:41:20\r\n{\\an1}Le cas de la Suisse est particulier.\r\n\r\n00:03:41:23  00:03:47:22\r\n{\\an1}Sa densit\u00e9 de population\r\naggrave le probl\u00e8me ?\r\n\r\n00:03:52:18  00:03:55:07\r\n{\\an1}-Oui, car on a\r\nune population dense.\r\n\r\n00:03:55:11  00:03:58:01\r\n{\\an1}On a une utilisation du sol\r\n\r\n00:03:58:05  00:04:02:05\r\n{\\an1}en basse altitude extr\u00eame dans notre\r\npays.\r\n\r\n00:04:02:09  00:04:06:07\r\n{\\an1}-On a parl\u00e9 d'exemples concrets ces\r\nderniers mois.\r\n\r\n00:04:06:11  00:04:10:19\r\n{\\an1}Les moineaux, les alouettes.\r\n\r\n00:04:10:23  00:04:17:05\r\n{\\an1}Il y a des solutions \u00e0 la mode,\r\ncomme v\u00e9g\u00e9taliser son balcon.\r\n\r\n00:04:17:09  00:04:22:03\r\n{\\an1}Cela sert \u00e0 quelque chose ?\r\n\r\n00:04:22:07  00:04:25:06\r\n{\\an1}-Ce sont des petites actions\r\naux niveaux individuels\r\n\r\n00:04:25:11  00:04:27:00\r\n{\\an1}qui vont changer la donne.\r\n\r\n00:04:27:05  00:04:29:10\r\n{\\an1}Comme le fait de manger\r\nmoins de viande.\r\n\r\n00:04:29:14  00:04:30:18\r\n{\\an1}On g\u00e9n\u00e8re moins de CO2.\r\n\r\n00:04:30:22  00:04:34:11\r\n{\\an1}Il y a plein de petits gestes\r\nau quotidien\r\n\r\n00:04:34:15  00:04:37:09\r\n{\\an1}qui peuvent faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:04:37:12  00:04:40:01\r\n{\\an1}-La prairie, c'est quelque chose de\r\nprioritaire.\r\n\r\n00:04:40:05  00:04:44:15\r\n{\\an1}Faire que la part de prairie\r\nsoit la plus grande possible ?\r\n\r\n00:04:44:19  00:04:47:17\r\n{\\an1}-La prairie fleurie,\r\navec une flore indig\u00e8ne et riche,\r\n\r\n00:04:47:21  00:04:50:00\r\n{\\an1}c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel,\r\n\r\n00:04:50:04  00:04:55:00\r\n{\\an1}notamment pour les insectes\r\n\r\n00:04:55:04  00:04:58:03\r\n{\\an1}qui vont polliniser nos cultures.\r\n\r\n00:04:58:07  00:05:02:15\r\n{\\an1}-C'est une bataille qui se livre.\r\n\r\n00:05:02:19  00:05:06:21\r\n{\\an1}Vous \u00eates dans une vigne.\r\n\r\n00:05:07:01  00:05:10:01\r\n{\\an1}Cette vigne est exemplaire,\r\npourquoi ?\r\n\r\n00:05:10:05  00:05:12:13\r\n{\\an1}-Derri\u00e8re moi,\r\n\r\n00:05:12:17  00:05:15:00\r\n{\\an1}vous avez un mur en pierres s\u00e8ches\r\n\r\n00:05:15:04  00:05:17:07\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 maintenu.\r\n\r\n00:05:17:11  00:05:20:19\r\n{\\an1}Beaucoup ont \u00e9t\u00e9 malheureusement\r\n\u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n00:05:20:23  00:05:24:02\r\n{\\an1}Cela offre des niches aux oiseaux,\r\naux reptiles, aux insectes.\r\n\r\n00:05:24:06  00:05:28:05\r\n{\\an1}Et puis on a une haie de buisson\r\n\r\n00:05:28:09  00:05:33:15\r\n{\\an1}avec des essences indig\u00e8nes qui vont\r\nretenir des papillons tr\u00e8s rares.\r\n\r\n00:05:33:19  00:05:36:00\r\n{\\an1}Enfin, on a un couvert v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n00:05:36:04  00:05:39:10\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:05:39:13  00:05:41:17\r\n{\\an1}Avec une flore indig\u00e8ne et\r\ndiversifi\u00e9e.\r\n\r\n00:05:41:21  00:05:47:19\r\n{\\an1}Cela fait toute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:05:51:19  00:05:55:11\r\n{\\an1}On est sur la bonne voie mais il\r\nfaut aller encore plus dans cette\r\n\r\n00:05:55:14  00:05:58:13\r\n{\\an1}direction.\r\n\r\n00:05:58:16  00:06:03:00\r\n{\\an1}-Vous avez pris cette photo d'une\r\nalouette.\r\n\r\n00:06:03:04  00:06:06:20\r\n{\\an1}Elle est menac\u00e9e, elle peut \u00eatre\r\naid\u00e9e ?\r\n\r\n00:06:07:00  00:06:10:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:06:10:04  00:06:12:11\r\n{\\an1}Si vous avez une couverture herbac\u00e9e\r\nau sol\r\n\r\n00:06:12:14  00:06:14:17\r\n{\\an1}dans les vignes,\r\n\r\n00:06:14:21  00:06:17:04\r\n{\\an1}vous allez attirer cette esp\u00e8ce.\r\n\r\n00:06:17:08  00:06:20:09\r\n{\\an1}Cette esp\u00e8ce avait quasiment disparu\r\ndu vignoble valaisan\r\n\r\n00:06:20:12  00:06:24:00\r\n{\\an1}.\r\n\u00c0 partir de\r\n\r\n00:06:24:04  00:06:26:20\r\n{\\an1}des ann\u00e9es 2000, cette esp\u00e8ce a\r\nregagn\u00e9 du terrain.\r\n\r\n00:06:27:00  00:06:33:12\r\n{\\an1}Il y a plein de petites choses\r\ncomme cela.\r\n\r\n00:06:33:16  00:06:36:07\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on manque un peu de\r\nchaleur\r\n\r\n00:06:36:11  00:06:39:08\r\n{\\an1}dans l'amour de la nature ?\r\n\r\n00:06:39:11  00:06:45:10\r\n{\\an1}Je me rappelle des cours \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:06:47:10  00:06:48:14\r\n{\\an1}Apprendre le nom des oiseaux, le NON\r\ndes arbres, la vieille botanique\r\n\r\n00:06:52:16  00:06:56:11\r\n{\\an1}Apprendre le nom des oiseaux, le nom\r\ndes arbres, la vieille botanique\r\n\r\n00:06:56:14  00:06:59:15\r\n{\\an1}il faut y revenir ?\r\n-On a un peu oubli\u00e9.\r\n\r\n00:06:59:19  00:07:02:07\r\n{\\an1}Il faut effectivement avoir\r\nun contact sensitif\r\n\r\n00:07:02:11  00:07:04:13\r\n{\\an1}avec la nature.\r\n\r\n00:07:04:17  00:07:07:20\r\n{\\an1}Cela fera toute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:07:07:20  00:07:10:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:10:04  00:07:13:01\r\n{\\an1}Il y a tant d'oiseaux qu'on peut\r\napprendre \u00e0 mieux conna\u00eetre.\r\n\r\n00:07:13:03  00:07:15:17\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration \"Oiseaux de nos jardins\",\r\nc'\u00e9tait ce week-end.\r\n\r\n00:07:16:17  00:07:20:03\r\n{\\an1}-Dans son jardin,\r\nLudovic est aux premi\u00e8res loges\r\n\r\n00:07:20:05  00:07:22:17\r\n{\\an1}pour observer les oiseaux.\r\n\r\n00:07:23:08  00:07:27:14\r\n{\\an1}-Un couple de rougequeues noirs,\r\net un moineau friquet.\r\n\r\n00:07:28:04  00:07:31:16\r\n{\\an1}-Ludovic est passionn\u00e9 d'oiseaux\r\ndepuis son enfance,\r\n\r\n00:07:31:18  00:07:34:05\r\n{\\an1}d'o\u00f9 un regard expert\r\nsur leur pr\u00e9sence.\r\n\r\n00:07:34:14  00:07:36:19\r\n{\\an1}-Il y a des esp\u00e8ces en d\u00e9clin.\r\n\r\n00:07:36:21  00:07:41:04\r\n{\\an1}L'hirondelle de fen\u00eatre, notamment.\r\n\r\n00:07:41:06  00:07:45:02\r\n{\\an1}Elles ne trouvent plus assez\r\nd'insectes pour se nourrir.\r\n\r\n00:07:45:04  00:07:49:15\r\n{\\an1}Des esp\u00e8ces ont surtout disparu\r\nil y a 20-40 ans.\r\n\r\n00:07:50:05  00:07:54:17\r\n{\\an1}-L'association Birdlife pr\u00e9serve\r\nles esp\u00e8ces encore existantes.\r\n\r\n00:07:54:19  00:07:57:01\r\n{\\an1}Avec l'action\r\n\"Oiseaux de nos jardins\",\r\n\r\n00:07:57:03  00:08:00:08\r\n{\\an1}il s'agit de sensibiliser\r\nla population\r\n\r\n00:08:00:10  00:08:03:23\r\n{\\an1}au r\u00f4le qu'elle peut jouer\r\ndans leur pr\u00e9servation.\r\n\r\n00:08:04:13  00:08:07:04\r\n{\\an1}-On peut rendre son jardin attrayant,\r\n\r\n00:08:07:06  00:08:09:21\r\n{\\an1}en mettant des plantes indig\u00e8nes\r\n\r\n00:08:09:23  00:08:12:19\r\n{\\an1}qui offrent de la nourriture\r\n\r\n00:08:12:21  00:08:15:12\r\n{\\an1}et attirent les insectes.\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:20:17\r\n{\\an1}On peut mettre des nichoirs\r\net des prairies fleuries.\r\n\r\n00:08:21:09  00:08:24:12\r\n{\\an1}-De tels am\u00e9nagements\r\nsont des relais naturels\r\n\r\n00:08:24:14  00:08:26:18\r\n{\\an1}au sein des zones urbanis\u00e9es.\r\n\r\n00:08:26:20  00:08:30:19\r\n{\\an1}Pour B.Posse,\r\n\u00e7a concerne aussi les parcs publics.\r\n\r\n00:08:31:22  00:08:34:09\r\n{\\an1}-Il faut accentuer le mouvement\r\n\r\n00:08:34:11  00:08:37:15\r\n{\\an1}qui s'op\u00e8re dans les municipalit\u00e9s.\r\n\r\n00:08:37:17  00:08:43:20\r\n{\\an1}Il s'agit de ne pas mettre\r\n\r\n00:08:43:22  00:08:46:02\r\n{\\an1}de pesticides et herbicides,\r\n\r\n00:08:46:04  00:08:51:10\r\n{\\an1}mais il faut aussi laisser place\r\n\u00e0 la diversit\u00e9 de la nature.\r\n\r\n00:08:52:06  00:08:56:11\r\n{\\an1}-Depuis 2015, l'action \"Oiseaux\r\nde nos jardins\" fait des \u00e9mules.\r\n\r\n00:08:56:12  00:08:59:05\r\n{\\an1}En 2018,\r\nils sont 1'200 \u00e0 participer.\r\n\r\n00:08:59:07  00:09:03:00\r\n{\\an1}Un record qui serait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9\r\nce week-end.\r\n\r\n00:09:04:19  00:09:08:04\r\n{\\an1}-La pol\u00e9mique autour de la 5G\r\ns'envenime.\r\n\r\n00:09:08:06  00:09:12:04\r\n{\\an1}Les Cantons ne peuvent\r\ns'opposer \u00e0 son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:09:12:06  00:09:15:11\r\n{\\an1}Cela provoque des r\u00e9actions agac\u00e9es.\r\n\r\n00:09:16:23  00:09:20:15\r\n{\\an1}-Les antennes 5G de plus en plus\r\nnombreuses en Suisse.\r\n\r\n00:09:20:17  00:09:24:02\r\n{\\an1}300 en service,\r\ndont 50 en Suisse romande.\r\n\r\n00:09:24:03  00:09:27:11\r\n{\\an1}Les Cantons ne peuvent s'y opposer.\r\n\r\n00:09:27:12  00:09:30:21\r\n{\\an1}Le Jura d\u00e9nonce le double discours\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:09:31:08  00:09:33:02\r\n{\\an1}-Elle devrait r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n00:09:33:04  00:09:35:23\r\n{\\an1}au message envoy\u00e9 aux citoyens.\r\n\r\n00:09:36:01  00:09:39:06\r\n{\\an1}Nous, les Cantons,\r\n\r\n00:09:39:08  00:09:43:23\r\n{\\an1}devons expliquer\r\nque nous autorisons une antenne\r\n\r\n00:09:44:01  00:09:49:19\r\n{\\an1}alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tudie\r\nsi elle est dangereuse pour l'humain.\r\n\r\n00:09:52:03  00:09:54:16\r\n{\\an1}-Les concessions ont \u00e9t\u00e9 vendues,\r\n\r\n00:09:54:18  00:09:58:10\r\n{\\an1}mais Berne dira cet \u00e9t\u00e9\r\nsi la 5G est s\u00fbre pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:09:58:11  00:10:02:11\r\n{\\an1}De quoi f\u00e2cher les Cantons\r\noppos\u00e9s \u00e0 cette technologie.\r\n\r\n00:10:04:03  00:10:07:06\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve \u00e9crira \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:10:07:08  00:10:09:13\r\n{\\an1}Je suis en contact\r\n\r\n00:10:09:15  00:10:12:15\r\n{\\an1}avec d'autres Cantons\r\npour mener une action.\r\n\r\n00:10:12:17  00:10:18:04\r\n{\\an1}Les Cantons ne peuvent pas interdire\r\nd\u00e9finitivement ces antennes.\r\n\r\n00:10:19:06  00:10:23:01\r\n{\\an1}-Le Canton de Vaud soutient la\r\nd\u00e9marche commune vis-\u00e0-vis de Berne,\r\n\r\n00:10:23:03  00:10:25:06\r\n{\\an1}au nom de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n00:10:25:16  00:10:28:08\r\n{\\an1}-Nous voulons nous adresser\r\n\r\n00:10:28:10  00:10:30:22\r\n{\\an1}\u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale S.Sommaruga\r\n\r\n00:10:31:00  00:10:34:09\r\n{\\an1}pour apaiser\r\nles craintes de la population.\r\n\r\n00:10:36:06  00:10:40:05\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel, une autre opposition:\r\nce d\u00e9put\u00e9 esp\u00e8re le d\u00e9p\u00f4t\r\n\r\n00:10:40:07  00:10:44:01\r\n{\\an1}d'une initiative cantonale\r\nsoutenue par plusieurs Cantons.\r\n\r\n00:10:45:08  00:10:48:03\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que les autres Cantons\r\n\r\n00:10:48:05  00:10:50:12\r\n{\\an1}suivront le mouvement,\r\n\r\n00:10:50:14  00:10:56:07\r\n{\\an1}car c'est le bon outil pour\r\nfaire pression sur la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:10:57:08  00:11:00:12\r\n{\\an1}-Si Berne passait en force,\r\nles Verts lanceraient\r\n\r\n00:11:00:14  00:11:04:17\r\n{\\an1}une initiative populaire\r\ncontre la 5G.\r\n\r\n00:11:06:05  00:11:09:10\r\n{\\an1}-10 Suisses sont bloqu\u00e9s\r\nen quarantaine en Mongolie\r\n\r\n00:11:09:11  00:11:11:23\r\n{\\an1}en raison d'un risque\r\nde peste bubonique.\r\n\r\n00:11:12:01  00:11:17:06\r\n{\\an1}Deux Mongols sont morts de la peste,\r\net 158 personnes sont bloqu\u00e9es\r\n\r\n00:11:17:08  00:11:22:10\r\n{\\an1}par pr\u00e9caution sanitaire,\r\net plac\u00e9es sous surveillance.\r\n\r\n00:11:24:12  00:11:28:08\r\n{\\an1}Le risque de rougeole\r\nprovoque un d\u00e9bat en Suisse.\r\n\r\n00:11:28:10  00:11:34:05\r\n{\\an1}Les politiques s'en emparent, pour ou\r\ncontre une vaccination obligatoire.\r\n\r\n00:11:36:12  00:11:39:15\r\n{\\an1}-155 cas de rougeole depuis janvier.\r\n\r\n00:11:39:17  00:11:44:01\r\n{\\an1}Et pour la premi\u00e8re fois\r\ndepuis 2009, \u00e0 nouveau des morts.\r\n\r\n00:11:44:03  00:11:48:21\r\n{\\an1}Cette conseill\u00e8re nationale et\r\nd'autres parlementaires al\u00e9maniques\r\n\r\n00:11:48:23  00:11:54:09\r\n{\\an1}exigent que Berne contraigne\r\nla population \u00e0 se vacciner.\r\n\r\n00:11:55:21  00:11:58:11\r\n{\\an1}-Cela permettrait d'introduire\r\n\r\n00:11:58:12  00:12:00:13\r\n{\\an1}des sanctions.\r\n\r\n00:12:00:15  00:12:04:05\r\n{\\an1}On pourrait punir les parents qui\r\nrefusent de vacciner leurs enfants.\r\n\r\n00:12:04:07  00:12:09:04\r\n{\\an1}Ce n'est pas id\u00e9al, mais il nous faut\r\naugmenter la pression.\r\n\r\n00:12:11:10  00:12:14:01\r\n{\\an1}-Lanc\u00e9e en 2011,\r\nla strat\u00e9gie nationale\r\n\r\n00:12:14:03  00:12:18:23\r\n{\\an1}de lutte contre la rougeole a permis\r\nde relever le taux de vaccination.\r\n\r\n00:12:19:01  00:12:22:06\r\n{\\an1}Mais avec 93 % de personnes\r\nvaccin\u00e9es \u00e0 16 ans,\r\n\r\n00:12:22:08  00:12:25:09\r\n{\\an1}il reste insuffisant.\r\n\r\n00:12:25:11  00:12:28:12\r\n{\\an1}L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9\r\nserait favorable \u00e0 l'obligation\r\n\r\n00:12:28:14  00:12:31:22\r\n{\\an1}de vacciner les enfants,\r\nmais n'y voit pas de rem\u00e8de miracle.\r\n\r\n00:12:32:11  00:12:34:13\r\n{\\an1}-Ca aiderait d'augmenter\r\n\r\n00:12:34:14  00:12:37:03\r\n{\\an1}la couverture vaccinale\r\n\r\n00:12:37:05  00:12:39:11\r\n{\\an1}chez les \u00e9coliers.\r\n\r\n00:12:39:12  00:12:46:21\r\n{\\an1}Pour les jeunes adultes,\r\nil faut continuer \u00e0 travailler\r\n\r\n00:12:46:23  00:12:51:11\r\n{\\an1}avec les m\u00e9decins.\r\n\r\n00:12:52:10  00:12:55:21\r\n{\\an1}-En France et en Italie,\r\nles parents doivent faire vacciner\r\n\r\n00:12:55:23  00:12:58:08\r\n{\\an1}leurs enfants\r\navant l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:12:58:10  00:13:01:05\r\n{\\an1}L'Allemagne suit cette voie.\r\n\r\n00:13:01:07  00:13:04:11\r\n{\\an1}Mais pour le m\u00e9decin cantonal\r\nadjoint du Canton de Vaud,\r\n\r\n00:13:04:12  00:13:07:16\r\n{\\an1}l'obligation n'est pas forc\u00e9ment\r\nune solution.\r\n\r\n00:13:08:04  00:13:10:23\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat change compl\u00e8tement.\r\n\r\n00:13:11:01  00:13:13:03\r\n{\\an1}Obliger la vaccination\r\n\r\n00:13:13:05  00:13:15:22\r\n{\\an1}va crisper les relations.\r\n\r\n00:13:16:00  00:13:19:19\r\n{\\an1}Alors qu'une bonne information\r\ndevrait convaincre\r\n\r\n00:13:19:21  00:13:22:03\r\n{\\an1}ceux qui doivent \u00eatre convaincus.\r\n\r\n00:13:24:03  00:13:27:12\r\n{\\an1}-Jusqu'ici, le Parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\nn'a pas voulu inscrire dans la loi\r\n\r\n00:13:27:14  00:13:29:10\r\n{\\an1}l'obligation de se vacciner.\r\n\r\n00:13:29:11  00:13:32:14\r\n{\\an1}La nouvelle flamb\u00e9e de rougeole\r\npourrait changer la donne.\r\n\r\n00:13:33:19  00:13:35:13\r\n{\\an1}-Laurent Kaiser, bonsoir.\r\n\r\n00:13:41:19  00:13:47:20\r\n{\\an1}Vous \u00eates chef des maladies\r\ninfectieuses aux HUG.\r\n\r\n00:13:48:00  00:13:53:02\r\n{\\an1}C'est un avantage ou non de faire la\r\nvaccination obligatoire ?\r\n\r\n00:13:53:06  00:13:56:04\r\n{\\an1}-Il serait souhaitable de trouver\r\nl'adh\u00e9rence des gens.\r\n\r\n00:13:56:08  00:13:58:11\r\n{\\an1}Comme tout sujet de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n00:13:58:14  00:14:00:17\r\n{\\an1}Pouvoir convaincre, faire\r\ncomprendre.\r\n\r\n00:14:00:21  00:14:03:00\r\n{\\an1}Dans le cas de la rougeole,\r\n\r\n00:14:03:04  00:14:08:03\r\n{\\an1}il y a un point important.\r\n\r\n00:14:08:07  00:14:11:14\r\n{\\an1}C'est le virus le plus contagieux\r\nqu'on connaisse.\r\n\r\n00:14:11:18  00:14:14:03\r\n{\\an1}Quelqu'un peut infecter 10 ou 20\r\npersonnes.\r\n\r\n00:14:14:07  00:14:17:12\r\n{\\an1}Pour pouvoir pr\u00e9venir la\r\ntransmission,\r\n\r\n00:14:17:16  00:14:21:00\r\n{\\an1}il faut un taux de vaccination\r\ntr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans la population.\r\n\r\n00:14:21:04  00:14:24:11\r\n{\\an1}Plus de 95 %.\r\n\r\n00:14:24:15  00:14:27:08\r\n{\\an1}-Ce cas nous rappelle\r\n\r\n00:14:27:11  00:14:32:15\r\n{\\an1}d'autres maladies\r\nqu'on croyait tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es.\r\n\r\n00:14:32:19  00:14:37:14\r\n{\\an1}Elles reviennent.\r\n\r\n00:14:37:18  00:14:40:17\r\n{\\an1}On ne se rappelle plus si on est\r\nvaccin\u00e9.\r\n\r\n00:14:40:21  00:14:46:02\r\n{\\an1}Quels conseils on peut donner aux\r\ngens ?\r\n\r\n00:14:46:06  00:14:49:16\r\n{\\an1}-\u00c0 notre \u00e9poque,\r\n\r\n00:14:49:19  00:14:52:19\r\n{\\an1}on pourrait utiliser une version\r\n\u00e9lectronique du vaccin.\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:55:05\r\n{\\an1}Il existe une plate-forme en Suisse.\r\n\r\n00:14:55:09  00:15:01:07\r\n{\\an1}mesvaccins.ch\r\n\r\n00:15:02:19  00:15:07:01\r\n{\\an1}-On parle de maladies\r\ntr\u00e8s contagieuses.\r\n\r\n00:15:07:05  00:15:10:09\r\n{\\an1}Je vous ai serr\u00e9 la main\r\ntout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:15:10:12  00:15:13:11\r\n{\\an1}Vous m'avez dit que vous aviez vu un\r\ncas de rougeole.\r\n\r\n00:15:13:15  00:15:18:03\r\n{\\an1}Le degr\u00e9 de contagion est tr\u00e8s\r\ngrand ?\r\n\r\n00:15:18:07  00:15:20:11\r\n{\\an1}-Non, car j'imagine que vous \u00eates\r\nvaccin\u00e9.\r\n\r\n00:15:20:15  00:15:22:17\r\n{\\an1}Et moi \u00e9galement.\r\n\r\n00:15:22:21  00:15:25:00\r\n{\\an1}Donc le risque est nul.\r\n\r\n00:15:25:04  00:15:31:02\r\n{\\an1}Dans les h\u00f4pitaux, on se prot\u00e8ge.\r\n\r\n00:15:31:04  00:15:34:17\r\n{\\an1}-On reparle des mineurs\r\nnon accompagn\u00e9s arriv\u00e9s en Suisse\r\n\r\n00:15:34:19  00:15:37:06\r\n{\\an1}et dont la prise en charge\r\nest compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:15:37:08  00:15:40:04\r\n{\\an1}\"Temps Pr\u00e9sent\" avait fait\r\nun reportage saisissant,\r\n\r\n00:15:40:06  00:15:44:19\r\n{\\an1}mais on d\u00e9couvre\r\nque la situation perdure.\r\n\r\n00:15:46:10  00:15:48:19\r\n{\\an1}-C'est bient\u00f4t l'heure du repas,\r\n\r\n00:15:48:21  00:15:53:02\r\n{\\an1}dans les locaux\r\nde l'association Paidos.\r\n\r\n00:15:53:04  00:15:59:05\r\n{\\an1}Ces adolescents sont des MNA,\r\ndes mineurs non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n00:15:59:07  00:16:04:10\r\n{\\an1}Sans parents, sans papiers, ils sont\r\ninvisibles aupr\u00e8s des institutions\r\n\r\n00:16:04:11  00:16:08:11\r\n{\\an1}d'aide aux migrants,\r\ncar pas candidats \u00e0 l'asile.\r\n\r\n00:16:08:12  00:16:12:09\r\n{\\an1}Adil, 16 ans,\r\nest arriv\u00e9 d'Alg\u00e9rie en octobre.\r\n\r\n00:16:41:11  00:16:44:04\r\n{\\an1}-86 MNA ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en 2018\r\n\r\n00:16:44:06  00:16:47:11\r\n{\\an1}par le Service de protection\r\ndes mineurs genevois.\r\n\r\n00:16:47:12  00:16:51:22\r\n{\\an1}Des gar\u00e7ons en majorit\u00e9,\r\nvenus principalement du Maghreb.\r\n\r\n00:16:52:00  00:16:53:19\r\n{\\an1}Mais pour eux, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:16:53:21  00:16:57:06\r\n{\\an1}pas ou presque pas de prise\r\nen charge sociale, sanitaire,\r\n\r\n00:16:57:08  00:17:01:06\r\n{\\an1}et pas d'h\u00e9bergement adapt\u00e9.\r\n\r\n00:17:01:08  00:17:05:04\r\n{\\an1}La plupart sont log\u00e9s par l'Etat\r\ndans cet h\u00f4tel.\r\n\r\n00:17:05:06  00:17:07:11\r\n{\\an1}Un lieu pas ad\u00e9quat\r\n\r\n00:17:07:12  00:17:11:16\r\n{\\an1}pour des adolescents.\r\n\r\n00:17:11:18  00:17:15:16\r\n{\\an1}Des avis sur un site\r\ncomparateur d'h\u00f4tels\r\n\r\n00:17:15:18  00:17:19:01\r\n{\\an1}rel\u00e8vent le mauvais \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral\r\ndu lieu.\r\n\r\n00:17:19:03  00:17:23:03\r\n{\\an1}L'h\u00f4tel aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sinfect\u00e9\r\napr\u00e8s un \u00e9pisode de gale.\r\n\r\n00:17:23:05  00:17:26:11\r\n{\\an1}Ces jeunes log\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel,\r\nc'est une cocotte-minute ?\r\n\r\n00:17:26:12  00:17:29:04\r\n{\\an1}-Oui, et \u00e7a m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:17:29:06  00:17:31:20\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s sont d\u00e9munies.\r\n\r\n00:17:31:22  00:17:36:06\r\n{\\an1}Ces jeunes nous posent\r\nbeaucoup de questions.\r\n\r\n00:17:36:08  00:17:40:03\r\n{\\an1}La plupart ne cherchent pas\r\n\u00e0 s'int\u00e9grer,\r\n\r\n00:17:40:05  00:17:43:09\r\n{\\an1}ne sont l\u00e0 que quelques jours.\r\n\r\n00:17:43:11  00:17:46:11\r\n{\\an1}Ils ont du mal \u00e0 accepter des r\u00e8gles.\r\n\r\n00:17:46:12  00:17:54:16\r\n{\\an1}Pourtant, on doit donner une r\u00e9ponse\r\n\u00e0 ces jeunes en d\u00e9sh\u00e9rence.\r\n\r\n00:17:55:14  00:17:57:22\r\n{\\an1}-Depuis peu, l'Etat\r\nfinance enti\u00e8rement\r\n\r\n00:17:58:00  00:18:01:07\r\n{\\an1}le programme d'accueil des MNA\r\nde l'association Paidos:\r\n\r\n00:18:01:09  00:18:04:04\r\n{\\an1}3 h par jour, 5 jours par semaine.\r\n\r\n00:18:04:06  00:18:08:21\r\n{\\an1}Loin d'\u00eatre suffisant\r\npour ce p\u00e9dopsychiatre.\r\n\r\n00:18:09:12  00:18:11:20\r\n{\\an1}-Nous avons sign\u00e9 les conventions\r\n\r\n00:18:11:22  00:18:14:04\r\n{\\an1}europ\u00e9ennes des droits de l'enfant,\r\n\r\n00:18:14:06  00:18:16:11\r\n{\\an1}qui exige qu'on s'occupe des mineurs.\r\n\r\n00:18:16:12  00:18:18:08\r\n{\\an1}Je ne connais pas de situation\r\n\r\n00:18:18:10  00:18:25:11\r\n{\\an1}d'adolescents qui ont v\u00e9cu\r\nautant de traumatismes qu'eux.\r\n\r\n00:18:25:12  00:18:29:06\r\n{\\an1}Sur le plan psychique,\r\nil faut pouvoir les soigner.\r\n\r\n00:18:29:08  00:18:33:14\r\n{\\an1}Sur le plan \u00e9ducatif,\r\nils ont tout \u00e0 recevoir.\r\n\r\n00:18:33:16  00:18:36:23\r\n{\\an1}Il faut s'investir massivement\r\npour eux.\r\n\r\n00:18:37:15  00:18:40:04\r\n{\\an1}-Le Conseil d'Etat plancherait\r\n\r\n00:18:40:06  00:18:43:00\r\n{\\an1}sur un nouveau lieu d'h\u00e9bergement\r\npour les MNA.\r\n\r\n00:18:43:02  00:18:46:05\r\n{\\an1}Adil r\u00eave de devenir cuisinier.\r\n\r\n00:18:47:11  00:18:50:03\r\n{\\an1}-Le ramadan d\u00e9bute\r\npour les musulmans.\r\n\r\n00:18:50:05  00:18:53:16\r\n{\\an1}L'occasion de faire le point\r\nsur leur pratique religieuse.\r\n\r\n00:18:53:18  00:18:56:23\r\n{\\an1}Le ramadan est observ\u00e9\r\ndans beaucoup de pays\r\n\r\n00:18:57:01  00:18:59:11\r\n{\\an1}et est marqu\u00e9 par l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:19:00:22  00:19:03:12\r\n{\\an1}-Le muezzin\r\nannonce la tomb\u00e9e de la nuit\r\n\r\n00:19:03:14  00:19:06:07\r\n{\\an1}et la fin de ce premier jour\r\nde je\u00fbne.\r\n\r\n00:19:06:09  00:19:09:22\r\n{\\an1}En Nouvelle-Z\u00e9lande, \u00e0 Christchurch,\r\nles premi\u00e8res pri\u00e8res\r\n\r\n00:19:10:00  00:19:13:14\r\n{\\an1}sont pour les familles\r\nendeuill\u00e9es par les attaques.\r\n\r\n00:19:15:09  00:19:18:00\r\n{\\an1}-Ce sera diff\u00e9rent,\r\n\r\n00:19:18:02  00:19:20:12\r\n{\\an1}parce qu'il nous manque d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n00:19:20:14  00:19:23:11\r\n{\\an1}certains de nos membres principaux.\r\n\r\n00:19:23:13  00:19:27:18\r\n{\\an1}Certains de nos fid\u00e8les\r\n\u00e9taient toujours au ramadan.\r\n\r\n00:19:27:20  00:19:31:11\r\n{\\an1}Mais il faut continuer\r\n\u00e0 vivre notre vie.\r\n\r\n00:19:34:23  00:19:38:16\r\n{\\an1}-Dans d'autres r\u00e9gions du monde\r\nen guerre,\r\n\r\n00:19:38:18  00:19:42:05\r\n{\\an1}impossible de rompre le je\u00fbne\r\nen festoyant.\r\n\r\n00:19:42:07  00:19:47:19\r\n{\\an1}Au Y\u00e9men, 80 % de la population\r\nsouffre de famine.\r\n\r\n00:19:47:21  00:19:51:01\r\n{\\an1}A Gaza, apr\u00e8s ce week-end meurtrier,\r\n\r\n00:19:51:03  00:19:53:22\r\n{\\an1}les achats se faisaient\r\nau pas de course,\r\n\r\n00:19:54:00  00:19:57:06\r\n{\\an1}\u00e0 la faveur de la tr\u00eave avec Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:19:57:08  00:20:00:02\r\n{\\an1}Pendant un mois,\r\ndes millions de musulmans\r\n\r\n00:20:00:04  00:20:04:03\r\n{\\an1}respectent cette tradition.\r\n\r\n00:20:04:05  00:20:07:17\r\n{\\an1}Un neuvi\u00e8me mois de l'ann\u00e9e\r\ndans le calendrier musulman\r\n\r\n00:20:07:19  00:20:12:16\r\n{\\an1}lors duquel il est interdit de boire\r\nou de manger pendant la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:20:12:18  00:20:16:11\r\n{\\an1}Un mois fait de privations,\r\nmais aussi de dons.\r\n\r\n00:20:16:13  00:20:22:04\r\n{\\an1}Les entreprises doivent aussi\r\nam\u00e9nager le temps de travail,\r\n\r\n00:20:22:06  00:20:26:09\r\n{\\an1}\u00e0 cause de la chaleur\r\net de la fatigue.\r\n\r\n00:20:26:11  00:20:30:16\r\n{\\an1}Dans certains pays,\r\nla productivit\u00e9 baisse.\r\n\r\n00:20:30:18  00:20:36:04\r\n{\\an1}A contrario, c'est un mois faste sur\r\nles march\u00e9s et dans les p\u00e2tisseries.\r\n\r\n00:20:37:02  00:20:39:01\r\n{\\an1}-La demande en p\u00e2tisseries\r\n\r\n00:20:39:03  00:20:41:05\r\n{\\an1}augmente pendant le ramadan,\r\n\r\n00:20:41:07  00:20:44:21\r\n{\\an1}car les gens consomment\r\nbeaucoup de sucre apr\u00e8s le je\u00fbne.\r\n\r\n00:20:46:06  00:20:49:10\r\n{\\an1}-La moiti\u00e9 de la production\r\nannuelle de dattes\r\n\r\n00:20:49:11  00:20:51:19\r\n{\\an1}sera consomm\u00e9e pendant le ramadan.\r\n\r\n00:20:53:04  00:20:55:07\r\n{\\an1}-Mallory Schneuwly Purdie, bonsoir.\r\n\r\n00:20:59:13  00:21:01:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates sociologue,\r\n\r\n00:21:01:22  00:21:04:02\r\n{\\an1}sp\u00e9cialiste de l'islam.\r\n\r\n00:21:04:06  00:21:07:00\r\n{\\an1}Comment \u00e9volue\r\n\r\n00:21:07:04  00:21:10:12\r\n{\\an1}la pratique des musulmans\r\nde Suisse ?\r\n\r\n00:21:10:16  00:21:15:22\r\n{\\an1}Le ramadan\r\nest-il davantage observ\u00e9 ?\r\n\r\n00:21:16:02  00:21:17:11\r\n{\\an1}-Le ramadan est la pratique\r\n\r\n00:21:17:16  00:21:19:23\r\n{\\an1}la plus observ\u00e9e\r\npar les musulmans de Suisse.\r\n\r\n00:21:20:04  00:21:27:21\r\n{\\an1}Un quart des musulmans de Suisse\r\npratiquent une forme de ramadan.\r\n\r\n00:21:28:01  00:21:33:12\r\n{\\an1}-Il y a une marge entre ce qu'on\r\nobserve...\r\n\r\n00:21:33:16  00:21:39:14\r\n{\\an1}Il y a l'\u00e9quivalent du Kippour\r\nchez les musulmans ?\r\n\r\n00:21:44:13  00:21:48:08\r\n{\\an1}-Entre 10 et 15 pour cent l'observent\r\nde A \u00e0 Z, toute la dur\u00e9e du mois.\r\n\r\n00:21:48:11  00:21:54:03\r\n{\\an1}Une partie aura des am\u00e9nagements\r\nplus ponctuels.\r\n\r\n00:21:54:07  00:21:59:17\r\n{\\an1}Lors des jours les plus importants\r\ndu ramadan par exemple.\r\n\r\n00:21:59:21  00:22:05:19\r\n{\\an1}Ou bien en je\u00fbnant le week-end et\r\npas la semaine \u00e0 cause du travail.\r\n\r\n00:22:06:08  00:22:09:14\r\n{\\an1}-Comment \u00e9volue le regard des autres\r\n\r\n00:22:09:18  00:22:15:15\r\n{\\an1}sur ceux qui observent\r\nstrictement leur religion.\r\n\r\n00:22:20:11  00:22:24:03\r\n{\\an1}Un chr\u00e9tien qui fait car\u00eame, on\r\nrisque de le regarder bizarrement.\r\n\r\n00:22:24:07  00:22:26:13\r\n{\\an1}Les musulmans subissent-ils le m\u00eame\r\nregard ?\r\n\r\n00:22:26:17  00:22:29:02\r\n{\\an1}-Je dirais que non.\r\nC'est une pratique connue\r\n\r\n00:22:29:06  00:22:33:08\r\n{\\an1}et je dirais reconnue\r\npar les entreprises.\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:38:12\r\n{\\an1}On a une fascination tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:22:38:16  00:22:44:14\r\n{\\an1}Pour le jeune.\r\n\r\n00:22:45:23  00:22:57:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les autorit\u00e9s\r\nsavent quand le je\u00fbne commence.\r\n\r\n00:22:57:05  00:23:00:02\r\n{\\an1}On voit une certaine tol\u00e9rance\r\npar rapport \u00e0 cela.\r\n\r\n00:23:00:02  00:23:02:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:23:02:17  00:23:07:06\r\n{\\an1}Bulle choisira le 19 mai si\r\nelle professionnalise son ex\u00e9cutif.\r\n\r\n00:23:07:08  00:23:10:20\r\n{\\an1}Un choix observ\u00e9\r\npar d'autres communes en Suisse.\r\n\r\n00:23:12:11  00:23:16:06\r\n{\\an1}-Perle \u00e9conomique\r\ndu sud fribourgeois,\r\n\r\n00:23:16:08  00:23:20:09\r\n{\\an1}Bulle a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 dorlot\u00e9e\r\net flatt\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:23:20:11  00:23:23:21\r\n{\\an1}Mais ses atouts masquent une gestion\r\nmunicipale moins efficace,\r\n\r\n00:23:23:23  00:23:25:23\r\n{\\an1}selon la gauche bulloise.\r\n\r\n00:23:26:01  00:23:29:13\r\n{\\an1}Le politique s'effacerait\r\nface \u00e0 l'administratif.\r\n\r\n00:23:30:14  00:23:32:04\r\n{\\an1}-La mobilit\u00e9, les notions\r\n\r\n00:23:32:06  00:23:34:04\r\n{\\an1}de changement climatique...\r\n\r\n00:23:34:06  00:23:36:16\r\n{\\an1}La gestion d'une ville du 21\u00e8me s.\r\n\r\n00:23:36:18  00:23:41:01\r\n{\\an1}n'est pas la gestion du pass\u00e9.\r\n\r\n00:23:43:00  00:23:44:16\r\n{\\an1}-Projet de la gauche:\r\n\r\n00:23:44:18  00:23:47:09\r\n{\\an1}de 9 \u00e0 5 conseillers municipaux\r\n\u00e0 temps plein,\r\n\r\n00:23:47:11  00:23:49:15\r\n{\\an1}pour un co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 300'000 frs.\r\n\r\n00:23:49:17  00:23:55:07\r\n{\\an1}Pour le PLR et l'UDC, un risque de\r\nperdre en richesse de personnalit\u00e9s.\r\n\r\n00:23:56:12  00:23:58:20\r\n{\\an1}-On veut conserver des genres,\r\n\r\n00:23:58:22  00:24:00:13\r\n{\\an1}des sexes, des personnes\r\n\r\n00:24:00:15  00:24:03:12\r\n{\\an1}d'horizons diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:24:03:14  00:24:10:02\r\n{\\an1}L'id\u00e9e: offrir aux Bullois\r\nun Conseil communal repr\u00e9sentatif.\r\n\r\n00:24:12:09  00:24:15:11\r\n{\\an1}-A Yverdon, le syndic\r\nest le seul du canton de Vaud,\r\n\r\n00:24:15:12  00:24:17:14\r\n{\\an1}except\u00e9 Lausanne,\r\n\u00e0 \u00eatre \u00e0 100 %.\r\n\r\n00:24:17:16  00:24:21:21\r\n{\\an1}Les conseillers municipaux de\r\nla Commune pourraient bien suivre.\r\n\r\n00:24:22:18  00:24:25:06\r\n{\\an1}-Le travail est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:24:25:08  00:24:28:11\r\n{\\an1}Tout devient plus complexe.\r\n\r\n00:24:28:11  00:24:32:07\r\n{\\an1}Est-ce in\u00e9luctable\r\n\r\n00:24:32:09  00:24:36:09\r\n{\\an1}d'aller vers une professionnalisation\r\ncompl\u00e8te \u00e0 Yverdon ?\r\n\r\n00:24:36:11  00:24:38:09\r\n{\\an1}C'est possible.\r\n\r\n00:24:38:23  00:24:43:13\r\n{\\an1}-Au Locle, la Municipalit\u00e9\r\na \u00e9t\u00e9 professionnelle jusqu'en 1992,\r\n\r\n00:24:43:15  00:24:46:04\r\n{\\an1}puis milicienne jusqu'en 2016\r\n\r\n00:24:46:06  00:24:50:11\r\n{\\an1}o\u00f9 le l\u00e9gislatif a tent\u00e9\r\nde revenir au professionnalisme.\r\n\r\n00:24:50:12  00:24:54:19\r\n{\\an1}La gauche a remport\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum\r\ncontre ce changement.\r\n\r\n00:24:55:23  00:24:57:21\r\n{\\an1}-Faut faire attention\r\n\r\n00:24:57:23  00:25:00:02\r\n{\\an1}aux deniers publics.\r\n\r\n00:25:00:04  00:25:02:00\r\n{\\an1}Le salaire de 6'000 frs\r\n\r\n00:25:02:02  00:25:07:02\r\n{\\an1}est un salaire m\u00e9dian\r\npour les ouvriers du Locle.\r\n\r\n00:25:07:04  00:25:12:04\r\n{\\an1}Le salaire de l'ex\u00e9cutif\r\nne doit pas \u00eatre largement sup\u00e9rieur.\r\n\r\n00:25:12:23  00:25:16:11\r\n{\\an1}-Un d\u00e9bat technique qui transcende\r\nles clivages politiques.\r\n\r\n00:25:16:12  00:25:21:08\r\n{\\an1}Les Bullois s'exprimeront sur\r\nun changement d'\u00e9poque le 19 mai.\r\n\r\n00:25:23:10  00:25:27:14\r\n{\\an1}-R.Federer fait son grand retour\r\nsur terre battue.\r\n\r\n00:25:27:17  00:25:33:16\r\n{\\an1}On va l'entendre \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:25:35:15  00:25:38:11\r\n{\\an1}-R.Federer\r\nfait \u00e0 nouveau le printemps.\r\n\r\n00:25:38:13  00:25:42:20\r\n{\\an1}Absent des saisons de terre battue\r\ndepuis mai 2016,\r\n\r\n00:25:42:22  00:25:46:10\r\n{\\an1}le B\u00e2lois a choisi\r\nle tournoi de Madrid\r\n\r\n00:25:46:11  00:25:49:11\r\n{\\an1}pour reprendre ses marques sur ocre.\r\n\r\n00:25:50:22  00:25:56:04\r\n{\\an1}-Quelquefois, c'est bien de faire\r\nl'impasse pour revenir apr\u00e8s.\r\n\r\n00:25:56:06  00:25:59:07\r\n{\\an1}L'excitation commence \u00e0 monter.\r\n\r\n00:25:59:09  00:26:01:21\r\n{\\an1}Ca augmente la pression\r\n\r\n00:26:01:23  00:26:08:22\r\n{\\an1}de vouloir bien jouer,\r\nde rester plus longtemps ici.\r\n\r\n00:26:09:19  00:26:14:08\r\n{\\an1}-Tout le monde tr\u00e9pigne\r\nde le revoir sur la brique pil\u00e9e.\r\n\r\n00:26:14:10  00:26:17:07\r\n{\\an1}Les autres joueurs s'en r\u00e9jouissent.\r\n\r\n00:26:18:15  00:26:21:15\r\n{\\an1}-C'est g\u00e9nial qu'il rejoue sur terre.\r\n\r\n00:26:21:17  00:26:24:11\r\n{\\an1}C'est bien pour le tennis.\r\n\r\n00:26:24:13  00:26:28:08\r\n{\\an1}S'il est fit,\r\nil sera difficile \u00e0 battre.\r\n\r\n00:26:29:13  00:26:34:14\r\n{\\an1}-En d\u00e9cembre dernier, Federer a\r\nsenti l'envie de rejouer sur terre.\r\n\r\n00:26:34:16  00:26:39:05\r\n{\\an1}Il a adapt\u00e9 sa pr\u00e9paration\r\npour \u00eatre pr\u00eat cette semaine.\r\n\r\n00:26:40:08  00:26:42:07\r\n{\\an1}-Il n'a pas jou\u00e9\r\n\r\n00:26:42:09  00:26:44:13\r\n{\\an1}les deux derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:26:44:15  00:26:46:22\r\n{\\an1}On verra comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n00:26:47:00  00:26:49:08\r\n{\\an1}Il s'est bien entra\u00een\u00e9.\r\n\r\n00:26:49:10  00:26:52:08\r\n{\\an1}Il est tr\u00e8s motiv\u00e9.\r\n\r\n00:26:53:13  00:26:57:08\r\n{\\an1}-Et les conditions\r\nlui conviennent bien.\r\n\r\n00:26:58:23  00:27:02:16\r\n{\\an1}-Ici \u00e0 Madrid, \u00e0 650 m, tu sens\r\n\r\n00:27:02:18  00:27:07:02\r\n{\\an1}que tu peux jouer comme sur dur,\r\n\r\n00:27:07:04  00:27:09:19\r\n{\\an1}avec les possibilit\u00e9s de glisser.\r\n\r\n00:27:09:21  00:27:14:22\r\n{\\an1}C'est un bon d\u00e9but de commencer ici.\r\n\r\n00:27:15:16  00:27:18:11\r\n{\\an1}-Retour sur terre de Federer\r\ndemain soir,\r\n\r\n00:27:18:13  00:27:21:10\r\n{\\an1}contre le vainqueur\r\ndu duel Fokina-Gasquet.\r\n\r\n00:27:22:17  00:27:29:07\r\n{\\an1}-Le GPS permet des parcours\r\n\u00e9tonnants, vous allez le voir.\r\n\r\n00:27:29:09  00:27:32:13\r\n{\\an1}Les joggeurs dessinent des formes\r\ntout en courant\r\n\r\n00:27:32:15  00:27:35:20\r\n{\\an1}et les \u00e9changent\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:27:37:09  00:27:42:14\r\n{\\an1}-A.Lepetit a toute la panoplie\r\nde l'adepte de la course \u00e0 pieds.\r\n\r\n00:27:42:17  00:27:49:09\r\n{\\an1}Et pourtant, elle ne fait pas\r\nson jogging, elle dessine.\r\n\r\n00:27:51:05  00:27:54:16\r\n{\\an1}-Je cours un dessin.\r\n\r\n00:27:54:18  00:27:58:01\r\n{\\an1}Je ne me concentre pas\r\n\r\n00:27:58:03  00:28:00:13\r\n{\\an1}sur mon environnement:\r\n\r\n00:28:00:15  00:28:05:23\r\n{\\an1}je respecte une ligne qui soit belle,\r\npour avoir un beau Running Drawing.\r\n\r\n00:28:07:16  00:28:11:07\r\n{\\an1}-Ils sont de plus en plus\r\n\u00e0 courir apr\u00e8s le dessin\r\n\r\n00:28:11:09  00:28:14:14\r\n{\\an1}qui fera le buzz\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:28:14:16  00:28:18:03\r\n{\\an1}Un policier a couru en hommage\r\n\u00e0 Notre-Dame de Paris\r\n\r\n00:28:18:05  00:28:19:16\r\n{\\an1}pour dessiner...\r\n\r\n00:28:19:18  00:28:21:20\r\n{\\an1}-Le petit Quasimodo, avec son coeur\r\n\r\n00:28:21:22  00:28:23:14\r\n{\\an1}dans la main, qui s'envole.\r\n\r\n00:28:24:02  00:28:27:07\r\n{\\an1}-Des oeuvres qui fleurissent\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9olocalisation\r\n\r\n00:28:27:09  00:28:31:06\r\n{\\an1}des applis de running,\r\net qui s'exposent sur les r\u00e9seaux.\r\n\r\n00:28:31:08  00:28:35:11\r\n{\\an1}A.Lepetit exhibe\r\nses plus beaux dessins sur son site.\r\n\r\n00:28:35:21  00:28:38:01\r\n{\\an1}-\"Love\" m'a saut\u00e9 aux yeux\r\n\r\n00:28:38:03  00:28:41:07\r\n{\\an1}en lisant la carte de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:28:41:09  00:28:44:08\r\n{\\an1}C'est le genre de messages\r\n\r\n00:28:44:10  00:28:48:09\r\n{\\an1}que les gens veulent courir\r\net partager.\r\n\r\n00:28:49:15  00:28:55:13\r\n{\\an1}-Le partage, c'est ce qui motive\r\nces influenceurs de Running Drawing.\r\n\r\n00:28:55:15  00:29:01:07\r\n{\\an1}Marine Leleu a fait 160'000 vues sur\r\nYouTube avec ses 10 heures de marche\r\n\r\n00:29:01:09  00:29:05:02\r\n{\\an1}pour dessiner un requin.\r\n\r\n00:29:07:05  00:29:10:12\r\n{\\an1}Sportif\r\nne veut pas forc\u00e9ment dire artiste.\r\n\r\n00:29:11:13  00:29:14:20\r\n{\\an1}-Je suis en train\r\nde faire de la merde.\r\n\r\n00:29:15:11  00:29:18:11\r\n{\\an1}-Le Running Drawing,\r\nc'est beaucoup de pr\u00e9paration.\r\n\r\n00:29:18:14  00:29:22:11\r\n{\\an1}A.Lepetit garde les cartes\r\nde tous ses parcours.\r\n\r\n00:29:25:17  00:29:31:05\r\n{\\an1}-Cet amour de la ligne,\r\ndu territoire imaginaire.\r\n\r\n00:29:31:07  00:29:36:17\r\n{\\an1}J'aime performer avec un satellite.\r\n\r\n00:29:36:19  00:29:38:22\r\n{\\an1}Je me suis construit\r\n\r\n00:29:39:00  00:29:43:16\r\n{\\an1}un propos artistique,\r\nc'est venu au fur et \u00e0 mesure.\r\n\r\n00:29:44:12  00:29:49:08\r\n{\\an1}-Laisser courir son imagination,\r\nle secret du Running Drawing.\r\n\r\n00:29:50:13  00:29:55:13\r\n{\\an1}-Une image encore de la naissance\r\nroyale britannique, c'est un gar\u00e7on.\r\n\r\n00:29:55:15  00:30:02:17\r\n{\\an1}Meghan, l'\u00e9pouse du prince Harry,\r\na accouch\u00e9 d'un b\u00e9b\u00e9 de 3 kilos 300.\r\n\r\n00:30:05:11  00:30:08:11\r\n{\\an1}L'image du jour,\r\nc'est le rapport sur la biodiversit\u00e9\r\n\r\n00:30:08:13  00:30:11:07\r\n{\\an1}publi\u00e9 par un groupe\r\nd'experts internationaux.\r\n\r\n00:30:11:09  00:30:13:12\r\n{\\an1}Une esp\u00e8ce sur 8\r\npourrait dispara\u00eetre\r\n\r\n00:30:13:14  00:30:16:20\r\n{\\an1}si l'humanit\u00e9\r\nne r\u00e9agit pas rapidement.\r\n\r\n00:30:16:22  00:30:21:06\r\n{\\an1}Cette crise est due\r\n\u00e0 la d\u00e9forestation,\r\n\r\n00:30:21:08  00:30:23:07\r\n{\\an1}la surexploitation des ressources,\r\n\r\n00:30:23:09  00:30:26:00\r\n{\\an1}le r\u00e9chauffement climatique\r\net les pollutions.\r\n\r\n00:30:27:14  00:30:29:13\r\n{\\an1}Ce soir, \"TTC\".\r\n\r\n00:30:29:15  00:30:32:11\r\n{\\an1}L'\u00e9mission \u00e9conomique parlera\r\nde la mode des v\u00e9los \u00e0 nacelle.\r\n\r\n00:30:32:13  00:30:35:01\r\n{\\an1}Ce sera juste apr\u00e8s\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral.\r\n\r\n00:30:35:03  00:30:36:23\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:30:37:01  00:30:41:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, C.Sanguinetti,\r\nB.Beltr\u00e9, J.Cloux, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048820\r\nDate de transcription : 12-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [95%] : \r\nEst ce que c'est important de red\u00e9couvrir un peu la nature sous l'angle vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:05) [92%] : \r\nOui chaleureux quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:07 > 0:00:17) [75%] : \r\nOui, et puis il faut la vivre ouais \u00e9diles Odile rien \u00e7a Raymond l'ex- l'exp\u00e9riment\u00e9 par ses propres sens bonsoir la l'appr\u00e9ciaient les mets l\u00e0 la choy\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:18 > 0:00:19) [85%] : \r\nOui, ces hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:17 > 0:02:17) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, l'actualit\u00e9 de ce lundi, est marqu\u00e9 par le rapport mondial sur les esp\u00e8ces menac\u00e9es, c'est le cas d'une sur 8 sur la plan\u00e8te, les \u00e9l\u00e9phants, les poissons trop p\u00e9ch\u00e9 les oiseaux de nos r\u00e9gions, nous verrons les gestes journalier pour y rem\u00e9dier, Rapha\u00ebl, un : l'\u00c9tat donne un exemple tr\u00e8s pr\u00e9cis dans une vigne, on va aller, faut-il introduire le vaccin obligatoire compte la rougeole, on entendra le conseil du m\u00e9decin sur ces maladies qu'on croyait ma\u00eetris\u00e9, beaucoup d'entre nous ne savent m\u00eame pas o\u00f9 est le carnet de r\u00e9criminations Laurent Kaiser, dirige le service des maladies infectieuses ou juger le ramadan d\u00e9bute beaucoup de musulmans s'abstiennent de boire, de manger et de faire l'amour pendant la journ\u00e9e, on parlera de la pratique en Suisse on comparera avec le car\u00eame, les chr\u00e9tiens qui prouve chez les juifs Mallory Schneuwly Purdy et sociologue, sp\u00e9cialiste de l'Islam enfin Roger Federer se confie \u00e0 Madrid, c'est son grand retour sur la terre battue, il explique comment il entame son tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:20 > 0:02:42) [93%] : \r\nVoici un chiffre pour commencer ce journal qui donne la mesure de ce que nous risquons \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire une esp\u00e8ce sur 8 est menac\u00e9e, ce sont les \u00e9l\u00e9phants, les tigres, ce sont aussi des esp\u00e8ces toute proche et famili\u00e8re, on va voir des exemples dans un instant d'abord ce panorama d'ensemble, c'est un rapport mondial in\u00e9dit rendu public \u00e0 Paris 50 pays ont particip\u00e9 Aline perce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:42 > 0:02:53) [94%] : \r\nDe la des experts de 130 pays et 3 ans de travail pour ce rapport tr\u00e8s attendu : la photographie scientifique de la biodiversit\u00e9 dans le monde et des conclusions sans appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:53 > 0:02:59) [91%] : \r\nMoi, ce que la plupart des esp\u00e8ces sont davantage menac\u00e9s d'extinction que jamais auparavant dans l'histoire de leur lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:59 > 0:03:55) [93%] : \r\nToutes les familles de plantes sont concern\u00e9s mais aussi les esp\u00e8ces d'animal, plus de 41 pourcent des amphibiens sont menac\u00e9s de disparition \u00e0 court terme 33 pourcent des coraux 31 pourcent des requins, plus d'un quart des crustac\u00e9s et des mammif\u00e8res en cause l'exploitation humaine de la Terre, alors que les for\u00eats abritent la plupart des esp\u00e8ces terrestres alerte sur la d\u00e9forestation alerte aussi sur nos mod\u00e8les agricoles qui mettent en danger la pollinisation et menace de nombreuses esp\u00e8ces d'insectes en cause aussi la p\u00eache et la surexploitation des fonds marins enfin bien s\u00fbr le changement climatique, a des cons\u00e9quences pour l'ensemble des esp\u00e8ces, mais les scientifiques le disent, tout n'est pas perdu, nous ne l'avons pas perdu la bataille et si on lui donne une chance \u00e0 la nature va reconqu\u00e9rir ses droits et elle prendra le dessus, oui, oui, nous voulons vraiment que chacun ait le sentiment qu'il peut contribuer et faire partie de la solution, son a\u00een\u00e9 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:56 > 0:04:11) [86%] : \r\nDes routes qu'on devons traiter les causes \u00e0 la racine, en alignant non syst\u00e8me de gouvernance en cherchant \u00e0 responsabiliser notre syst\u00e8me \u00e9conomique et ceci sur toute la cha\u00eene de la production \u00e0 la consommation d'action se consomme, \u00e7a me choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:12 > 0:04:24) [93%] : \r\nCes travaux recommande des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes comme l'arr\u00eat de subventions qualifi\u00e9es de nocives celles accord\u00e9es aux entreprises de p\u00eache \u00e0 l'agriculture intensive \u00e0 l'\u00e9levage ou \u00e0 l'exploitation des for\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:24 > 0:04:26) [83%] : \r\nEnfin Arlettaz bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:27 > 0:04:38) [91%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates biologiste, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, le cas de la Suisse, c'est un cas particulier, le cas mondial mais la Suisse sa densit\u00e9 de population, \u00e7a aggrave encore le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:39 > 0:04:55) [87%] : \r\nS'aggrave le probl\u00e8me parce qu'on est un pays dens\u00e9ment peupl\u00e9es, un second ou un pays avec un relief tr\u00e8s accentu\u00e9, ce qui fait que toutes les activit\u00e9s humaines, \u00e0 fortiori se concentre dans les zones de basse altitude et de donc, on a une une utilisation des sols au niveau des bases altitude qui est extr\u00eame dans n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:55 > 0:05:13) [89%] : \r\nPayer ces derniers mois, on a parl\u00e9 de beaucoup d'exemples tr\u00e8s concrets, les moineaux les Alouettes beaucoup d'esp\u00e8ces d'oiseaux, mais pas seulement, aujourd'hui, quand on parle solutions il y a des solutions, entre guillemets, \u00e0 la mode, tout simplement, monsieur madame tout-le-monde qui son balcon \u00e7a par exemple est-ce que \u00e7a sert \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:15 > 0:05:29) [91%] : \r\nAlors c'est des petites actions qu'on peut faire au niveau individuel qui vont changer la donne, comme par exemple le fait de manger moins de viande, hein, on sait qu'on g\u00e9n\u00e8re moins de CO2 qu'voit moins impact\u00e9 les \u00e9cosyst\u00e8mes, il y a plein de petits gestes qu'on peut faire au quotidien qui vont faire la diff\u00e9rence oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:29 > 0:05:35) [88%] : \r\nLa prairie, c'est quelque chose de prioritaire : faire que la la partie de prairie, la part de prairie, soit le plus grandes possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:37 > 0:05:53) [84%] : \r\nAlors la prairie fleurie, avec une flore qui a vraiment indig\u00e8ne est riche, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel, notamment pour les pollinisateurs tous, c'est \u00e7a, tous ces insectes qui vont polliniser nos cultures et c'est en Marion est-ce vraiment essentiel de nos \u00e9cosyst\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:53 > 0:06:05) [86%] : \r\nC'est une bataille qui se livre, pied \u00e0 pied, j'aimerais que vous donniez l'exemple de de l'endroit o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 choisi pour \u00e7a ou vous \u00eates une vigne culture traditionnelle historique en Valais voil\u00e0 cette Vignola, elle est exemplaire pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:07 > 0:06:48) [89%] : \r\nAlors c'est une vie n'exemplaire, vous voyez derri\u00e8re moi et si vous avez d'abord un mur en pierres s\u00e8ches, qui a \u00e9t\u00e9 maintenu, beaucoup ont \u00e9t\u00e9 malheureusement \u00e9limin\u00e9 \u00e0 offrir plein de niches aux oiseaux amphibiens aux reptiles et aux insectes, et puis on a une et puissants qui a garni Saumur avec des essences indig\u00e8nes qui vont retenir des papillons tr\u00e8s rare qu'on a, on va aller et qui n'existe que dans ce canton \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse par exemple et puis enfin, on a un couvert v\u00e9g\u00e9tal, c'est tr\u00e8s important au niveau du sol vous voyez, on a un couvert v\u00e9g\u00e9tal avec une flore indig\u00e8ne et diversifi\u00e9, \u00e7a, \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence, malheureusement, on a encore en Valais avec \u00e0 peu pr\u00e8s entre 5 et 10 pourcent de la surface qui en sol qui avait jet\u00e9 et il faut qu'on a, il y a un peu plus dans cette direction et on est d\u00e9j\u00e0 sur la bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:48 > 0:06:59) [88%] : \r\nEt \u00e7a peut sauver certaines esp\u00e8ces, on va voir la photo que vous avez prises ou m\u00eame hein l'alouette lulu honneur elle \u00e0 ces ces petites esp\u00e8ces qui font la la beaut\u00e9 de notre Patrimoine et les menac\u00e9e, elle peut \u00eatre aid\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:01 > 0:07:28) [86%] : \r\nAlors elle peut \u00eatre aid\u00e9e par justement l'enterrement de S\u00e9ville, si vous avez une couverture herbac\u00e9es au sol dans les par Chet vigne vous allez attirer cet esp\u00e8ce, c'est cette esp\u00e8ce, elle avait quasiment disparu du vignoble valaisan il y a 30 ou 40 ans, et \u00e0 partir des ann\u00e9es 2000 avec l'en herbe des vignes au niveau du sol, cette esp\u00e8ce \u00e0 la regagner du terrain et maintenant elle est relativement fr\u00e9quente \u00e0 nouveau dans nos villes, donc s'il y a plein de petites choses comme \u00e7a sous source d'espoir que l'on peut faire \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:28 > 0:07:47) [88%] : \r\nRapha\u00ebl atteint un petit mot de conclusion est ce qu'on manque un peu de chaleur dans la d\u00e9couverte, l'amour de la nature, depuis l'\u00e9cole, moi je me rappelle les cours de g\u00e9ographie, c'\u00e9tait tr\u00e8s technique, tr\u00e8s \u00e9conomique peu id\u00e9ologique mais \u00e0 prendre le nom des oiseaux, le nom des armes, enfin tout ce c\u00f4t\u00e9, la vieille botanique en l'impression que c'\u00e9tait presque quelque chose d'un peu vulgaire, on l'a un peu oubli\u00e9, il faut y revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:48 > 0:08:03) [89%] : \r\nOn a un peu oubli\u00e9, et en fait, il est absolument essentiel qu'on a un contact sans effectif avec la biodiversit\u00e9 avec la nature, si on veut vraiment prot\u00e9ger la nature, il faut qu'on la ressentent que nos sens sont en \u00e9veil pour elle et \u00e7a fera toute la diff\u00e9rence, Rapha\u00ebl, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:03 > 0:08:14) [87%] : \r\nOn va en voir justement l'illustration, il y a l'alouette lulu mais il y a tant d'autres oiseaux qu'on peut apprendre \u00e0 mieux conna\u00eetre ces p ce week- end, l'op\u00e9ration oiseau de nos jardins, Manon Germont L\u00e9a G\u00e9mini Florence Justine et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:15 > 0:08:23) [87%] : \r\nAttentif au moindre p\u00e9pin mon pied ou croisement dans son jardin, Ludovic est aux premi\u00e8res loges pour observer les oiseaux et en faire le d\u00e9compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:23 > 0:08:25) [76%] : \r\nEn Coupe de roche que noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:26 > 0:08:28) [76%] : \r\nUn Moineau fric ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:28 > 0:08:33) [92%] : \r\nLudovic et passionn\u00e9 d'oiseaux depuis son enfance, d'o\u00f9 un regard d'expert sur leur pr\u00e9sence \u00e0 travers les ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:33 > 0:08:51) [86%] : \r\nIl y a des espaces clairement voit en d\u00e9clin, l'hirondelle de fen\u00eatre, par exemple, on a beaucoup d'endroits, elle diminue probablement qu'elle trouve plus a suffisamment d'insectes pour se nourrir apr\u00e8s ben les esp\u00e8ces sont surtout disparu il y a peut-\u00eatre 20 30 ans 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:51 > 0:09:04) [94%] : \r\nL'Association Birdlife entend justement, pr\u00e9server les espaces encore existantes avec l'action oiseaux de nos jardins, il ne s'agit pas que de compter les oiseaux pendant une heure, mais bien de sensibiliser la population au r\u00f4le qu'elle peut jouer dans leur pr\u00e9servation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:04 > 0:09:21) [88%] : \r\nOn peut rende son jardin attrayant pour les oiseaux en mettant d'une part Des plantes indig\u00e8nes qui vont offrir de la nourriture directement aux oiseaux par leur B mais aussi attirer les insectes dont les oiseaux ont aussi profit\u00e9, on peut par exemple mais il n'y nichoir on peut mettre une prairie fleurie \u00e0 la place d'un gazon unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:21 > 0:09:32) [92%] : \r\nHomme de tels am\u00e9nagements permettent \u00e0 nombre d'esp\u00e8ces de b\u00e9n\u00e9ficier de voler naturel au sein m\u00eame des zones urbanis\u00e9es pour Bertrand Posse, cela concerne aussi les parcs am\u00e9nag\u00e9s par les collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:32 > 0:09:53) [92%] : \r\nIl y a un mouvement clairement qui s'op\u00e8re dans le dans les municipalit\u00e9s dans pas mal de villes de village et puis il faut encore accentuer cette c'est d'une part dans la fa\u00e7on de ne pas mettre de pesticides d'herbicides, mais c'est aussi dans la dans la fa\u00e7on d'entretenir, de laisser de la place \u00e0 l'inventivit\u00e9, \u00e0 la diversit\u00e9 de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:53 > 0:10:04) [93%] : \r\nMen\u00e9e depuis 2015 l'action oiseaux de nos jardins, c'est de plus en plus d'\u00e9mules en 2018, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 1200 \u00e0 participer un record d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 ce week- end, selon une premi\u00e8re estimation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:06 > 0:10:16) [86%] : \r\nLa pol\u00e9mique ne s'\u00e9tend pas sur la 5 G m\u00eame elle s'envenime hier la Conf\u00e9d\u00e9ration rappeler que selon elle les cantons n'ont pas \u00e0 s'opposer, \u00e7a provoque aujourd'hui quelques r\u00e9actions agac\u00e9es Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:18 > 0:10:32) [90%] : \r\nLes antennes 5 G de plus en plus nombreux, en Suisse et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 300 services, dont une cinquantaine en Suisse romande, les cantons, on vient d'apprendre qu'ils ne peuvent s'opposer \u00e0 ces antennes, le Jura, d\u00e9nonce le double discours de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:32 > 0:10:52) [86%] : \r\nDevraient aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son message que donne au citoyens qui n'est pas du tout coh\u00e9rent et qui qui s\u00e8ment la confusion et c'est nous les cantons qui sont mis au contact des citoyens et comment pouvons-nous expliquer que nous devons autoriser une antenne et que nous donne de l'autre c\u00f4t\u00e9, Noos, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tudie, c'est cette antenne est dangereuse ou pas, pour l'\u00eatre humain c'est inexplicable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:52 > 0:11:03) [88%] : \r\nEn clair, les concessions ont \u00e9t\u00e9 vendus, mais Berne dira que cet \u00e9t\u00e9, si la 5 G assure pour la sant\u00e9, de quoi f\u00e2cher les cantons oppos\u00e9s \u00e0 cette nouvelle technologie, un mouvement qui prend de l'ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:04 > 0:11:19) [87%] : \r\nLe canton de Gen\u00e8ve, le gouvernement, je ne vois pas se positionner pour \u00e9crire \u00e0 Berne et je suis en contact avec mes homologues des autres cantons pour peu \u00e0 peu, mener une action compte on peut freiner quelque part l'abonnement ces nouvelles antennes mais ne pourront pas d\u00e9finitivement les interdire, Solberg Berne ne pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:20 > 0:11:26) [98%] : \r\nLe canton de Vaud soutient la d\u00e9marche commune vis-\u00e0-vis de Berne ici aussi au nom de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:26 > 0:11:35) [85%] : \r\nIls envisagent en avec mon coll\u00e8gue de nous adresser \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga pour nous apporter les r\u00e9ponses qui nous permettent d'a pes\u00e9 les craintes de notre population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:36 > 0:11:45) [90%] : \r\nEnfin, du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel une autre opposition se dessine ce d\u00e9put\u00e9 esp\u00e8re le d\u00e9p\u00f4t d'une initiative cantonale, soutenu par plusieurs cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:45 > 0:11:58) [88%] : \r\nJ'esp\u00e8re que les autres cantons pourront reprend le texte, ou en tout cas, suivent le mouvement d'une initiative cantonale adress\u00e9e \u00e0 laisser \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale puisque c'est sans doute le bon outil pour essayer de faire pression sur la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:58 > 0:12:05) [93%] : \r\nMais si Berne devait passer en force, les Verts \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 le lancement d'une initiative populaire contre la 5 G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:07 > 0:12:23) [86%] : \r\nUne dizaine de Suisse sont bloqu\u00e9s en quarantaine en Mongolie, en raison d'un risque de peste bubonique de Mongols sont morts de la peste, je cite : apr\u00e8s avoir mang\u00e9 des reins de marmottes cru 158 personnes sont bloqu\u00e9es par pr\u00e9caution des feuilles confirme la pr\u00e9sence des Suisses parmi eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:24 > 0:12:36) [86%] : \r\nDans un genre moins surprenant et puant, un lointain, c'est le risque de rougeole qui provoque le d\u00e9bat en Suisse, les politiques s'en empare pour ou contre la vaccination obligatoire Patrick Le Fort ou then goes \u00e7a Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:37 > 0:12:56) [97%] : \r\n155 cas de rougeole depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et pour la premi\u00e8re fois depuis 2009 \u00e0 nouveau des morts \u00e0 cause de cette maladie en Suisse pour cette conseill\u00e8re nationale la preuve qu'il ne suffit plus de recommander la vaccination avec d'autres parlementaires al\u00e9maniques, elle exige que Berne contraignent d\u00e9sormais la population \u00e0 se vacciner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:56 > 0:13:12) [88%] : \r\nM. Storey de leur ce phoque tout \u00e7a, cela permettrait d'introduire des sanctions pourraient ainsi punir les parents qui refusent de vacciner leurs enfants, certes ce n'est pas une mesure id\u00e9ale certains r\u00e9ussiraient \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l'obligation mais il nous faut absolument augmenter la pression avril c'est-\u00e0-dire Lattre ocre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:13 > 0:13:33) [95%] : \r\nLanc\u00e9 en 2011 la strat\u00e9gie nationale de lutte contre la rougeole a certes permis de faire augmenter le taux de vaccination mais avec 93 pourcent de personnes compl\u00e8tement vaccin\u00e9s \u00e0 16 ans, ce taux reste toujours insuffisant, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique seraient favorables \u00e0 l'obligation de vacciner les enfants, m\u00eame si elle n'y voit pas de rem\u00e8de miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:33 > 0:13:52) [84%] : \r\n\u00e7a et est tr\u00e8s certainement de augmenter la couverture vaccinale chez lez Les les \u00e9coliers mais pour les jeunes, adulte, ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 l'\u00e9cole, l\u00e0 o\u00f9 on a des \u00e9cran lacunes Saint-Nozay tr\u00e8s pas l\u00e0, il faut continuer \u00e0 travailler avec les m\u00e9decins avec l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:53 > 0:14:08) [97%] : \r\nEn France, en Italie, les parents doivent d\u00e9j\u00e0 faire vacciner leurs enfants avant l'entr\u00e9e \u00e0 la cr\u00e8che ou \u00e0 l'\u00e9cole, l'Allemagne vient d'annoncer une loi dans le m\u00eame sens, mais pour le m\u00e9decin cantonal adjoint du canton de Vaud l'obligation ne conduit pas forc\u00e9ment \u00e0 de meilleurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:08 > 0:14:23) [91%] : \r\nLe d\u00e9bat change compl\u00e8tement si on n'oblige la vaccination \u00e7a va forc\u00e9ment polariser les discussions crisp\u00e9 les relations alors qu'une bonne promotion bonne information devrait convaincre ceux qui doivent \u00eatre convaincus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:23 > 0:14:34) [95%] : \r\nJusqu'ici le Parlement f\u00e9d\u00e9ral n'a pas voulu inscrire d'obligation de se vacciner dans la loi, mais suite \u00e0 la nouvelle flamb\u00e9e de rougeole les d\u00e9put\u00e9s pourrait bien rouvrir ce dossier d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:35 > 0:14:44) [90%] : \r\nDocteur Kaiser, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef des maladies infectieuses au ou \u00e0 juger sans prendre position forc\u00e9ment mais Avantage ou non de faire la vaccination obligatoire qu'est-ce que ce serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:45 > 0:15:22) [93%] : \r\nBon comme dans tout sujet de sant\u00e9 publique qui serait quand m\u00eame souhaitable de trouver l'adh\u00e9rence des gens, je crois que c'est un principe qui doivent guider la sant\u00e9 publique, trouver l'adh\u00e9rence voire convainc faire comprendre pour le cas particulier de la rougeole et il y a un point important, et c'est la raison pour laquelle on discute ceci, c'est que c'est le virus ou l'agent pathog\u00e8ne le plus contagieux qu'on connaisse pratiquement quelqu'un peut infecter 10 20 personnes donc pour pouvoir pr\u00e9venir la transmission, il faut qu'il y ait un taux de vaccination dans la population qui soit extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, on pense plus de 95 pourcent voire plus pour pouvoir pr\u00e9venir les cas qu'on observe par exemple ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:22 > 0:15:39) [88%] : \r\nCe cas nous rappellent toutes sortes d'autres maladies qu'on croyait tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s, on se rend compte qu'elles reviennent souvent, c'est m\u00eame pas si on a \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 ou non, chacun chez soi, enfin chacun mais beaucoup de gens ont ce vieux carnet de vaccination brun on sait plus tr\u00e8s bien o\u00f9, etc quel conseil on peut donner aux gens tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:39 > 0:15:58) [91%] : \r\nBon, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on est tout \u00e9lectronique, la solution la plus facile, c'est d'utiliser une version \u00e9lectronique du vaccin, il existe une plateforme en Suisse, qui s'appelle mes vaccins Point CH qui est faite pour r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin effectivement car, comme vous, moi- m\u00eame aussi, j'ai de la peine \u00e0 retrouver mon mon vaccin mon carnet de vaccins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:58 > 0:16:08) [89%] : \r\nOn parle vraiment de maladie tr\u00e8s contagieuse, je vous ai serr\u00e9 la main tout \u00e0 l'heure et apr\u00e8s, vous m'avez dit vous avez vu, en cas de rougeole 12 heures s\u00e9rieusement on on la le degr\u00e9 de contagion, il est tr\u00e8s grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:26) [89%] : \r\nNon, puisque j'imagine que vous \u00eates vaccin\u00e9 et je sais pas moi \u00e9galement, j'ai \u00e9t\u00e9 infect\u00e9s, probablement dans la rougeole dans dans mon jeune \u00e2ge, donc le le risque il est, il est nul, et puis dans les h\u00f4pitaux, on se prot\u00e8ge, on essaye de d'\u00e9viter la transmission, donc non, le risque est des nuls en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:26 > 0:16:28) [96%] : \r\nDocteur Kaiser merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:28 > 0:16:46) [91%] : \r\nOn reparle de ces adolescents, arriv\u00e9 en Suisse sans parents et sans papiers, les mineurs non accompagn\u00e9s dans la prise en charge est compliqu\u00e9 temps pr\u00e9sent avait fait un reportage saisissant sur le sujet, on d\u00e9couvre la situation continue, la pol\u00e9mique a lieu cette fois \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le grand format du jour, il est sign\u00e9 Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:47 > 0:17:13) [90%] : \r\nC'est bient\u00f4t l'heure du repas dans les locaux de l'Association Pa\u00efdos, salade et risotto menu parenth\u00e8se de quelques heures dans la vie d'errance de ces adolescents se sont d\u00e8s MNA des mineurs non accompagn\u00e9s, venu \u00e0 Gen\u00e8ve sans parents sans papiers, ils sont compl\u00e8tement invisible aupr\u00e8s des institutions d'aide aux migrants car pas candidats \u00e0 l'asile, Adil 16 ans est arriv\u00e9 d'Alg\u00e9rie en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:13 > 0:17:38) [84%] : \r\nJ'ai dormi dehors, j'ai pass\u00e9 des moments difficiles, j'ai fait les b\u00eatises parce que j'ai pas de solution command\u00e9 tu qu'on est tout seul, tu fais quoi, j'ai des b\u00eatises ont gagn\u00e9 l'argent, j'aime bien prendre dans un apprentissage ici, j'\u00e9tais le College apprendre la langue, je trouve un travail, petit fourmi je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:39 > 0:17:40) [93%] : \r\nJe veux rester ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:18:26) [89%] : \r\nComme Adil, livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames : 80 MNA ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en 2018 par le Service de protection des mineurs Genevois des gar\u00e7ons en grande majorit\u00e9 venus principalement du Maghreb, dans l'espoir d'une vie meilleure, mais pour eux, \u00e0 Gen\u00e8ve, pas d'\u00e9cole, pas, ou presque, de prise en charge sociale, sanitaire et surtout pas d'h\u00e9bergement adapt\u00e9, faute de mieux, ils sont pour la plupart log\u00e9s par l'\u00c9tat dans cet h\u00f4tel du centre- ville, un h\u00f4tel, pas du tout ad\u00e9quat pour des adolescents, selon plusieurs de nos sources, le g\u00e9rant n'est pas form\u00e9s pour encadrer des adolescents, des avis laiss\u00e9s sur un c\u00e9l\u00e8bre site de comparateurs d'h\u00f4tel rel\u00e8ve le mauvais \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9tablissement, par ailleurs, l'h\u00f4tel aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sinfect\u00e9 apr\u00e8s un \u00e9pisode de Galles ces jeunes log\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel, c'est une cocotte minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:26 > 0:18:56) [90%] : \r\nOui, oui et humainement, \u00e7a, \u00e7a m'inqui\u00e8te, je reconnais avec les autorit\u00e9s sont totalement d\u00e9munis, mais en fait, on se trouve face \u00e0 \u00e0 des jeunes qui nous posent beaucoup de questions, parce que ce sont en g\u00e9n\u00e9ral pour la plupart d'entre des jeunes qui cherchent pas du tout \u00e0 s'int\u00e9grer, qui cherche pas rester qui sont l\u00e0 que quelques jours, qui ont beaucoup de mal \u00e0 accepter des des r\u00e8gles et donc au fond tr\u00e8s clairement \u00e7a mais tous les services de l'\u00c9tat en a l'air parce que quelle est la bonne r\u00e9ponse \u00e0 donner sa chance que ces jeunes en d\u00e9sh\u00e9rence, on doit leur donner une r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:56 > 0:19:10) [95%] : \r\nDepuis peu, l'\u00c9tat finance enti\u00e8rement le programme d'accueil des MNA de l'Association Pa\u00efdos \u00e0 raison de 3 heures par jour, 5 jours par semaine en tout d\u00e9but de prise en charge, loin d'\u00eatre suffisant pour se p\u00e9dopsychiatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:10 > 0:19:38) [94%] : \r\nNous avons sign\u00e9 les conventions europ\u00e9ennes des droits de l'enfant qui exige qu'on s'occupe des mineurs, ind\u00e9pendamment de leur statut, je ne connais pas de situation et pourtant je suis p\u00e9dopsychiatre d'enfants et adolescents qui ont v\u00e9cu autant de traumatismes qui ont eu un parcours de vie aussi d\u00e9favorable que donc sur le plan psychique et sont tr\u00e8s endommag\u00e9s, il faut pouvoir les soigner sur le plan \u00e9ducatif, sur le plan scolaire p\u00e9dagogique, ils ont tout \u00e0 recevoir, il faut absolument s'investir pour eux et de fa\u00e7on massive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:38 > 0:19:46) [94%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat plancherait sur un nouveau lieu d'h\u00e9bergement pour les MNA Adil, lui, r\u00eave de faire sa vie en Suisse et de devenir cuisinier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:48 > 0:20:00) [88%] : \r\nLe ramadan d\u00e9bute pour les musulmans en Suisse comme ailleurs, c'est l'occasion de faire le point sur leur pratique religieuse, on va y revenir, mais le ramadan \u00e9tant rituel observ\u00e9 dans un grand nombre de pays et marqu\u00e9 par l'actualit\u00e9, Annabelle non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:02 > 0:20:14) [97%] : \r\nLe son du muezzin annonce la tomb\u00e9e de la nuit et la fin de ce 1er jour de je\u00fbne en Nouvelle-Z\u00e9lande \u00e0 Christchurch les premi\u00e8res pri\u00e8res sont pour les familles endeuill\u00e9es par les attaques terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:14 > 0:20:16) [86%] : \r\nOn a eu, donc nous on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:16 > 0:20:32) [90%] : \r\nUne double d\u00e9funt Ecosse plus ouvert, ce sera diff\u00e9rent parce qu'il nous manque d\u00e9j\u00e0 certains de nos membres principaux nous participons qui venaient ici, certains de nos fid\u00e8les, ils \u00e9taient toujours ramadan, mais il faut juste oublier le pass\u00e9 et continuer \u00e0 vivre notre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:36 > 0:21:38) [92%] : \r\nContinuez et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 impossible dans certaines autres r\u00e9gions du monde, en guerre, de rompre le je\u00fbne en fait citoyen comme au Y\u00e9men, o\u00f9 80 pourcent de la population souffre de famine \u00e0 Gaza apr\u00e8s l'escalade meurtri\u00e8re du week- end, les achats se faisait au pas de course \u00e0 la faveur de la tr\u00eave avec Isra\u00ebl pendant un mois, les millions de musulmans de 49 pays respectent cette tradition, un des 5 piliers de l'Islam, un 9\u00e8me mois de l'ann\u00e9e dans le calendrier musulman pendant lequel il est interdit de boire ou de manger pendant la journ\u00e9e, tout comme avoir des relations sexuelles un moi c'est de privations et de dons les plus riches doivent donner une partie de leurs revenus et plus pour les entreprises doivent aussi am\u00e9nager le temps de travail \u00e0 cause de la chaleur et de la fatigue cons\u00e9quence dans certains pays une baisse importante de la productivit\u00e9, \u00e0 contrario, c'est un mois faste pour les commer\u00e7ants sur les march\u00e9s et dans les p\u00e2tisseries soit charmant dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:38 > 0:21:45) [95%] : \r\nLa demande en p\u00e2tisserie augmente fortement pendant le ramadan, car les gens consomment beaucoup de sucre et de jus de fruits directement apr\u00e8s le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:46 > 0:21:52) [91%] : \r\nDes g\u00e2teaux, mais aussi des fruits sucr\u00e9s, la moiti\u00e9 de la production annuelle de date sera consomm\u00e9 pendant le ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:54 > 0:22:07) [86%] : \r\nMallory Schneuwly Purdy bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sociologue, sp\u00e9cialiste de l'Islam vous observer de pr\u00e8s la soci\u00e9t\u00e9 suisse, les musulmans de Suisse, comment \u00e9volue leur pratique est-ce que le le ramadan et davantage observer qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:08 > 0:22:19) [92%] : \r\nLe ramadan est sans conteste la la pratique qui est le plus observ\u00e9e par les musulmans de Suisse on estime diff\u00e9rentes \u00e9tudes montrent qu'\u00e0 peu pr\u00e8s un quart des musulmans de Suisse pratiquent une forme en tout cas de ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:19 > 0:22:29) [87%] : \r\nEst ce qu'il y a une marge, on ne s'occupe serve vraiment ce pas du tout, on le voit chez les juifs avec qui, pour beaucoup trouvent des arrangements et boivent quand m\u00eame et le petit peu etc, il y a l'\u00e9quivalent chez les musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:29 > 0:23:01) [86%] : \r\nOui, c'est une sorte d'\u00e9quivalent \u00e0 ce qu'on peut retrouver, on pourrait dire environ, o\u00f9 je suis, je pense, entre 10 et 15 pourcent d'observe effectivement de A \u00e0 Z. donc, c'est-\u00e0-dire toute la dur\u00e9e du mois on aurait-on, vraiment, de manger, boire, relations sexuelles et et fumer alors qu'une partie va voir des am\u00e9nagements plus ponctuels par exemple d\u00e9cid\u00e9 de je\u00fbner Lord et des jours les plus importants du ramadan, les premiers jours, la Nuit du destin \u00e0 la fin du ramadan, ou bien de faire d'autres am\u00e9nagements en g\u00eanant le week- end par exemple mais pas la semaine \u00e0 cause du travail ou encore de d\u00e9cider d'arr\u00eater de fumer, mais j'aurais ni pour le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:01 > 0:23:15) [88%] : \r\nComment \u00e9volue le le regard des autres sur ceux qui ont, qui observe strictement le religion aujourd'hui en chr\u00e9tien qui, \u00e0 la cantine de l'entreprise dit je fais car\u00eame, on risque de regarder en disant tiens ce que \u00e7a ne un int\u00e9griste est ce que les musulmans subissent le m\u00eame regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:16 > 0:23:55) [92%] : \r\nJe dirais que non, a priori, c'est une pratique qui c'est qui est connu maintenant, qui a aussi reconnu par par les entreprises par les \u00e9coles aussi, on a aussi une sorte de fascination maintenant pour les jeunes qui sont tr\u00e8s \u00e0 la mode, on voit aussi dans les milieux totalement s\u00e9culier que les, les, les jeunes sont quelque chose qui est maintenant recommand\u00e9 ou que les gens qui veulent vraiment rel\u00e2ch\u00e9 pour faire du jeune donc il y a un certain respect pour cela aussi et puis vraiment une pratique est aujourd'hui connu c'est pas comme \u00e0 l'\u00e9poque, on ne savait pas quand le jeune commen\u00e7ait aujourd'hui les employeurs, les \u00e9coles, les autorit\u00e9s savent que le que le jeune commence et on voit quand m\u00eame une certaine tol\u00e9rance par rapport \u00e0 ceux-ci un certain respect surtout \u00e0 cette \u00e9poque de l'ann\u00e9e o\u00f9 les journ\u00e9es sont longues et parfois chaudes mais pas encore cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:55 > 0:23:57) [90%] : \r\nMallory Schneuwly Purdy merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:59 > 0:24:10) [86%] : \r\nAu chapitre des votations, la commune de Bulle et face \u00e0 un choix observ\u00e9e par d'autres communes en Suisse, ces citoyens d\u00e9cideront de professionnaliser ou non l'ex\u00e9cutif mais que remercions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:11 > 0:24:30) [83%] : \r\nElle a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 dorloter flatter ces derni\u00e8res ann\u00e9es, bulle que l'on dit vigoureuse moderne perles \u00e9conomique florissante du sud fribourgeois mais ses atouts rutilant masquent une gestion municipale de moins en moins efficaces, tout du moins selon la gauche bulloise dossier trop complexes en tr\u00e8s divers, le politique s'effaceraient de plus en plus face \u00e0 l'administratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:30 > 0:24:42) [88%] : \r\nLa mobilit\u00e9 dans les notions de changement climatique avec les questions d'ilotes chaleur la gestion d'une ville du 21i\u00e8me si\u00e8cle n'est pas la gestion du pass\u00e9, il faut vraiment entr\u00e9 dans une gestion moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:43 > 0:24:57) [93%] : \r\nDe 9 \u00e0 5 conseillers municipaux mais \u00e0 temps plein, voil\u00e0 le projet de la gauche, tout \u00e7a pour un co\u00fbt qu'elle estime \u00e0 300000 francs bien trop t\u00f4t pour le PLR et l'UDC qui m\u00e8ne la contre- attaque et surtout un risque de perdre en vari\u00e9t\u00e9s en richesses de personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:57 > 0:25:11) [91%] : \r\nOn veut vraiment imp\u00e9rativement pouvoir conserver des genres des sexes des personnes d'horizons diff\u00e9rents, aussi bien professionnels que culturel, donc l'id\u00e9e, c'est vraiment de pouvoir offrir \u00e0 la population bulloise un conseil communal qui repr\u00e9sentatif et non pas des technocrates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:11 > 0:25:22) [94%] : \r\nDes interrogations qui ont aussi Yverdon dont le syndic est le seul du canton de Vaud except\u00e9 Lausanne \u00e0 \u00eatre \u00e0 100 pourcent et les autres conseillers municipaux de la commune pourrait bien suivre dans l'administration d'une ville \u00e0 \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:22 > 0:25:39) [89%] : \r\nFaut quand m\u00eame reconna\u00eetre qu'elle est le travail est compliqu\u00e9, que tous devient toujours plus complexes et donc est-ce que c'est in\u00e9luctable, d'aller vers une professionnalisation compl\u00e8te d'une municipalit\u00e9 comme celle d'Yverdon c'est peut-\u00eatre possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:39 > 0:25:56) [88%] : \r\nAu Locle, c'est une autre histoire, quoique tout autant mouvement\u00e9e, la municipalit\u00e9 a d'abord \u00e9t\u00e9 professionnel jusqu'en 1992 puis miliciennes jusqu'en 2016 ou le l\u00e9gislatif, a tent\u00e9 de revenir en professionnalisme trop cher et d\u00e9connect\u00e9 du citoyen pour la gauche qui a obtenu et remporter un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:56 > 0:26:13) [87%] : \r\nFaire attention \u00e9videmment au Denier public se dire qu'affectivement avec un salaire de 6000 francs on agirait les salaire m\u00e9dian qui sont ici, je dirais pour les ouvriers et les ouvri\u00e8res de la ville du Locle et qu'il y a pas de raison que l'ex\u00e9cutif soit un salaire tr\u00e8s largement sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:13 > 0:26:23) [95%] : \r\nUn d\u00e9bat technique aux intrication multiple et qui transcende d'ailleurs les habituels clivages politiques mais dans le fond, c'est surtout sur un changement d'\u00e9poque que s'exprimeront les plus loin le 19 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:24 > 0:26:35) [93%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement sportif, c'est \u00e9videmment Roger Federer et son grand retour sur la terre battue, on va l'entendre, il s'est confi\u00e9 sur son choix, \u00e0 ce moment de sa carri\u00e8re \u00e0 Madrid, reportage Ga\u00ebl que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:36 > 0:26:51) [94%] : \r\nRoger Federer, fait \u00e0 nouveau le printemps, grand absent des saison de terre battue depuis mai 2016 quand il avait d\u00fb renoncer \u00e0 Roland Garros en raison d'une blessure persistante au dos, le B\u00e2lois a choisi le tournoi de Madrid pour enfin reprendre ses marques sur ocre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:51 > 0:27:10) [90%] : \r\nQuelquefois c'est bien aussi de de faire l'impasse pour revenir apr\u00e8s et c'est vrai, je sens aussi cette excitation vraiment, elle commence \u00e0 monter, forc\u00e9ment \u00e7a aussi augmente un peu la pression de devoir vouloir bien jou\u00e9 rester plus longtemps \u00e0 ce lieu o\u00f9 il y a l\u00e0 cette cette atmosph\u00e8re maintenant positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:10 > 0:27:18) [92%] : \r\nUne ambiance f\u00e9brile, celle des grands \u00e9v\u00e9nements, tout le monde, tr\u00e9pignent de le revoir \u00e0 l'oeuvre sur la brique pil\u00e9e, m\u00eame les autres joueurs s'en r\u00e9jouissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:19 > 0:27:29) [80%] : \r\nTrouve \u00e7a d\u00e9j\u00e0 g\u00e9nial qui, un jour, qui toujours joue sur terre, je pensais tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour le tennis, pour les femmes pour le tournoi aussi \u00e0 mon avis, si, si, l\u00e0, pas de soucis physiques si les fuites, il va \u00eatre tr\u00e8s difficile \u00e0 battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:30 > 0:27:41) [90%] : \r\nApr\u00e8s 3 ans de sevrage, c'est en d\u00e9cembre dernier que Federer a senti l'envie de rejouer sur terre avec ses entra\u00eeneurs, il a donc rapidement adapt\u00e9 sa pr\u00e9paration pour \u00eatre pr\u00eat, cette semaine, Winnipeg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:41 > 0:27:53) [87%] : \r\nIl n'a pas fait de match, les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors on verra comment \u00e7a se passe, mais je suis assez positif, parce que comme j'ai dit je trouve il a et s'est tr\u00e8s bien entra\u00een\u00e9, il \u00e9tait tr\u00e8s motiv\u00e9, alors c'est c'est d\u00e9j\u00e0 le plus hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:53 > 0:27:59) [95%] : \r\nPourtant, d'autant que pour cette r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale avant Roland Garros, les conditions lui conviennent bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:00 > 0:28:16) [87%] : \r\nEt c'est je trouve vraiment qu'\u00e0 Madrid avec l'altitude connaissait \u00e0 650 m\u00e8tres qui sont quand m\u00eame que tu peux presque jouer comme sur dur mais avec les possibilit\u00e9 de de glisser aussi voil\u00e0 alors c'est \u00e7a l'int\u00e9ressant, un bon d\u00e9but, je pense pour moi de de commencer c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:16 > 0:28:21) [95%] : \r\nRetour sur Terre de Federer demain soir contre le vainqueur du duel Fokina Gasquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:23 > 0:28:36) [85%] : \r\nLe GPS est devenu un objet chaque minute pour beaucoup de gens, il permet certaines fantaisies du jogger dessinent des formes tout en courant, ils \u00e9changent ces formes sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est une mode, reportage Anne Fournier et Fanny molle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:37 > 0:29:36) [92%] : \r\nRue pav\u00e9e en petites foul\u00e9es Anne Lepetit a toute la panoplie de l'adepte de la course \u00e0 pied, basket, tenue de sport et traqueur GPS et pourtant, contrairement aux apparences, elle ne fait pas son jogging, elle dessine l\u00e0 en fait qui est en train de courir ind\u00e9cent et dans ces cas-l\u00e0, en fait, je suis pas vraiment en train de courir ou de me concentrer sur la beaut\u00e9 du parcours du Street art qui m'entourent, j'essaye vraiment de respecter une ligne qui soit belle pour avoir un running growing beau \u00e0 la fin de ce parcours o\u00f9 on vient et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 courir apr\u00e8s le dessin qui fera le boeuf sur les r\u00e9seaux sociaux en hommage \u00e0 Notre-Dame de Paris, un policier fran\u00e7ais a couru 40 kilom\u00e8tres pour dessiner Quasimodo avec son p\u00e8re dans la main, qui sont des Oeuvres plus ou moins sophistiqu\u00e9s qui fleurissent gr\u00e2ce au syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation des applis de running et qui s'exposent sur Instagram Pinterest ou Twitter Anne Lepetit, elle a cr\u00e9\u00e9 un site pour exhiber ses plus beaux dessins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:36 > 0:29:49) [92%] : \r\nLove m'a saut\u00e9 aux yeux lorsque j'ai lu la carte de Gen\u00e8ve et le centre- ville et ensuite c'est ce genre de messages qui sont hyper engageant et que les gens ont envie et de courir et de partage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:50 > 0:30:04) [90%] : \r\nLe partage et les la\u00efcs, c'est ce qui motive les influences soeurs qui se sont lanc\u00e9s dans le running Wing la triathl\u00e8te fran\u00e7aise Marine Le a fait plus de 160000 vues sur YouTube avec ses 10 heures de marche dans Paris pour dessiner un requiert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:06 > 0:30:11) [94%] : \r\nElle a fait des \u00e9mules, un peu partout mais sportif ne veut pas forc\u00e9ment dire artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:11 > 0:30:15) [91%] : \r\nJe vais retourner o\u00f9 j'\u00e9tais parce que je suis en train de faire de la merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:15 > 0:30:24) [86%] : \r\nMais \u00e0 la route car le running growing c'est beaucoup, beaucoup de pr\u00e9paration Anne Lepetit gardent les cartes de tous ces parcours t\u00e9moin de sa qu\u00eate artistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:24 > 0:30:44) [92%] : \r\nEt j'aurais tent\u00e9 de voir si \u00e7a fonctionne ou pas et ensuite je cet amour de la trace de la ligne du d\u00e9roul\u00e9 du territoire du territoire imaginaire, j'aime bien l'id\u00e9e de performer avec l'aide d'un satellite, je me suis construit tout un propos artistique mais finalement tout \u00e7a est venu comme tout processus artistique au fur et \u00e0 mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:44 > 0:30:50) [93%] : \r\nLaiss\u00e9 courir son imagination, c'est peut-\u00eatre \u00e7a le secret du Running de roaming.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:51 > 0:31:01) [93%] : \r\nCette image encore de la naissance royale britannique, c'est un gar\u00e7on Megan, l'\u00e9pouse du prince Harry a accouch\u00e9 d'un b\u00e9b\u00e9 de 3 kilos 300 la publication sur Instagram a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:01 > 0:31:04) [91%] : \r\n750000 like en moins d'une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:06 > 0:31:22) [87%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le rapport sur la biodiversit\u00e9, publi\u00e9 \u00e0 Paris, une esp\u00e8ce sur 8 est menac\u00e9e de disparition pour ce journal, le biologiste, Rapha\u00ebl Arlettaz, a rappel\u00e9 l'importance des petits gestes quotidiens et qui ont pris les graines \u00e0 planter sur son balcon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:23 > 0:31:35) [89%] : \r\nDans un instant, l'\u00e9mission \u00e9conomiques TTC elle parlera notamment de la mode des v\u00e9los \u00e0 nacelle dans nos villes, o\u00f9 on peut transporter des enfants, ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Marie Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:43 > 0:31:46) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:18 > 0:32:24) [84%] : \r\nOn va gentiment ouais, on attend encore 5, apr\u00e8s on va passer au, au Studio vous allez rester un peu nous vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:27 > 0:32:28) [77%] : \r\nPour vous le prenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:29 > 0:33:18) [89%] : \r\nEt puis non, non, mais il y a des endroits o\u00f9 on peut s'installer un peu, il y a pas de il y a pas de si\u00e8ge etc ben voil\u00e0, sera dans le m\u00eame \u00e9tat et puis Tchad a r\u00e9ussi et puis bah sinon ben l'interview, vous allez voir, c'est tr\u00e8s courant, mais c'est affreusement court, je le dis toujours parce qu'on a un pr\u00e9sident du on a 5 minutes, c'est long \u00e0 dire non c'est cours je pr\u00e9senterai livre bondr\u00e9e quand m\u00eame pourquoi \u00e7a vous passionne autant et puis apr\u00e8s on entrent dans le vif du sujet et puis dit : ben voil\u00e0 une des choses qu'on d\u00e9couvre, c'est qu'il y a toute une industrie du faux monnayage entre Gen\u00e8ve et B\u00e2le et puis vous vous allez nous expliquer pourquoi, qui sont les faux- monnayeurs alors qu'est ce qui risque etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:23 > 0:33:26) [85%] : \r\nIl est 7 pr\u00e9disent depuis 10 jours \u00e0 peine soit rappelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:29 > 0:33:36) [72%] : \r\nCe n'est pas l\u00e0 date de TAC TAC laissez-moi donc ce dilemme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:39 > 0:33:44) [83%] : \r\nExcusez-moi alors si j'avais cru voir, c'est pas un sou vous dire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:03 > 0:34:04) [76%] : \r\nParce que, parce que la maintenant ce que vous avez.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905831711", "durationSec": 119, "title": "SO VACCINATION ROUGEOLE_RTS000001827267", "excerpt": "L'augmentation du nombre de cas de rougeole, observ\u00e9e en Suisse depuis 2009, relance la question de la vaccination pour enrayer cette maladie contagieuse. Actuellement, le parlement incite la population et surtout les enfants \u00e0 se faire vacciner, mais elle n'est pas obligatoire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ROUGEOLE", "VACCINATION", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831712", "durationSec": 102, "title": "SO RAPPORT BIODIVERSITE V2_RTS000001827321", "excerpt": "Le sommet international du groupe d'experts sur la biodiversit\u00e9 dans le Monde (IPBES) a rendu public un rapport qui r\u00e9sume 3 ann\u00e9es de travail. Le constat est alarmant avec une esp\u00e8ce sur huit menac\u00e9e d'extinction. En cause, l'exploitation humaine des ressources naturelles et le r\u00e9chauffement climatique.", "remarks": "Images d'illustration libres de droits fournies par l'IPBES.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "SCIENCE BIOLOGIQUE", "BIODIVERSIT\u00c9", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831713", "durationSec": 112, "title": "SO OISEAUX DIVERSITE_RTS000001827127", "excerpt": "L'association suisse BirdLife organise \"Oiseaux de nos jardins\", une action pour sensibiliser la population \u00e0 la pr\u00e9servation des diff\u00e9rentes esp\u00e8ces d'oiseaux. L'objectif est de r\u00e9am\u00e9nager les jardins en mettant de la prairie fleurie ou des nichoirs pour les rendre plus attractifs pour les oiseaux.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRANDSON", "COUVET", "SION"], "thematicThemes": ["OISEAU", "JARDIN", "PROTECTION DES V\u00c9G\u00c9TAUX", "PRAIRIE"], "sequenceIds": ["1832300"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831714", "durationSec": 112, "title": "SO MORATOIRE 5G_RTS000001827234", "excerpt": "La construction d'antennes 5G se poursuit, malgr\u00e9 l'opposition de plusieurs cantons romands qui invoquent le principe de pr\u00e9caution. La Conf\u00e9d\u00e9ration rappelle qu'ils ne peuvent emp\u00eacher l'arriv\u00e9e de cette nouvelle technologie, et ce m\u00eame si le gouvernement n'a pas encore pris de d\u00e9cision quant \u00e0 son impact sur la sant\u00e9. Les cantons vont r\u00e9agir en \u00e9crivant au gouvernement.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)", "TECHNOLOGIE DE POINTE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CANTON", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "INFOGRAPHIE"], "thematicPersons": ["ERAY, DAVID", "HODGERS, ANTONIO", "DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831715", "durationSec": 109, "title": "SO FEDERER TERRE BATTUE_RTS000001827149", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer fait son retour sur le terrain de terre battue lors du tournoi de tennis de Madrid apr\u00e8s 3 ans sans avoir jou\u00e9 sur cette surface. Pour optimiser son retour sur terre battue, il a adapt\u00e9 son entra\u00eenement pour \u00eatre pr\u00eat pour Roland Garros.", "remarks": "Contient de nombreux extraits de vid\u00e9os Youtube.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DECOUVETTE, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1832225"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831716", "durationSec": 114, "title": "SO DEBUT RAMADAN V2_RTS000001827309", "excerpt": "Le Ramadan d\u00e9bute pour les musulmans du monde entier. Cette tradition religieuse, un des 5 piliers de l'Islam, signifie un mois de je\u00fbne et de pri\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["RAMADAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831717", "durationSec": 25, "title": "SO BEBE MEGHAN V2_RTS000001827213", "excerpt": "Les citoyens de la ville de Bulle voteront, le 19.05.2019, sur une professionnalisation de leur Conseil communal, un projet d\u00e9fendu par le parti socialiste et le PDC et contest\u00e9 par les partis de la droite. D'autres communes, comme Yverdon ou la ville du Locle, ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es \u00e0 cette question."}, {"internalArchiveId": "AA1905831718", "durationSec": 133, "title": "FRIGO VOTATIONS BULLE PAD_RTS000001822439", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, la prise en charge des requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s (MNA) arriv\u00e9s en Suisse sans parents et sans papiers, reste tr\u00e8s difficile. A d\u00e9faut d'un lieu d'h\u00e9bergement adapt\u00e9, ils sont log\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel. Depuis peu, les autorit\u00e9s genevoises financent le programme d'accueil de l'Association Pa\u00efdos.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE", "YVERDON-LES-BAINS", "LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "thematicPersons": ["DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831719", "durationSec": 182, "title": "FRIGO MINEURS NON ACCOMPAGNES CAS PAD_RTS000001824826", "excerpt": "Rencontre avec Anne Lepetit, une adepte du \"Running Drawing\", ou GPS Art. \u00c9quip\u00e9 d'une application de running et d'un GPS, les joggeurs dessinent en courant des formes et des trac\u00e9s plus ou moins artistiques qu'il \u00e9changent ensuite sur les r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JUTZELER, Denis", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSOCIATION", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "PROTECTION DE L'ENFANCE", "ADOLESCENT", "H\u00d4TEL"], "sequenceIds": ["1832386"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831720", "durationSec": 135, "title": "FRIGO JOGGING DESSINS_RTS000001823603", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AZPITARTE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["JOGGING", "DESSIN", "GPS", "LOGICIEL", "MODE SOCIALE", "R\u00c9SEAU SOCIAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905831771", "summary": "Roger Federer, joueur de tennis suisse, arrivant \u00e0 un entrainement public et s'entra\u00eenant sur un terrain de terre battue. Itw de Roger Federer. Fans regardant Roger Federer \u00e0 l'entra\u00eenement. Itw de Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse. Itw de Severin Luethi, entra\u00eeneur de Roger Federer.", "id": "1832225", "visualThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS", "LUETHI, SEVERIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831813", "summary": "Duplex Leytron Valais : \nItw de Rapha\u00ebl Arlettaz, biologiste, Universit\u00e9 de Berne.", "id": "1832267", "visualGeographicals": ["LEYTRON"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831846", "summary": "Grandson :\nLudovic Longchamp, passionn\u00e9 d'oiseaux, observant des oiseaux avec une paire de jumelles. Gros plans d'oiseaux sur une branche ou sur un toit. Itw de Ludovic Longchamp. Oiseau install\u00e9 sur la goutti\u00e8re d'une grange. Grand jardin avec de la prairie fleurie. \nCouvet : \nEva Inderwildi, collaboratrice Association BirdLife, assise dans un jardin et comptabilisant les oiseaux en les observant avec une paire de jumelles. Oiseau sur une branche. Eva Inderwildi notant ses observations. Itw d'Eva Inderwildi. Gros plan d'une abeille sur une fleur. Oiseau entrant dans un nichoir. Gros plan sur des fleurs dans un jardin. \nSion :\nSc\u00e8ne de rue. Jardin public dans la ville. Itw de Bertrand Posse, r\u00e9dacteur \"Nos oiseaux\". Gros plan d'oiseaux dans la ville.", "id": "1832300", "visualThemes": ["OISEAU", "JARDIN", "PROTECTION DES V\u00c9G\u00c9TAUX", "PRAIRIE", "VILLE"], "visualGeographicals": ["GRANDSON", "COUVET", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831919", "summary": "Plateau : \nItw de Laurent Kaiser, chef du Service des maladies infectieuses, H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve.", "id": "1832373", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831922", "summary": "Int des locaux de l'Association Pa\u00efdos : \nMineurs non accompagn\u00e9es (MNA), avec le visage flout\u00e9, pr\u00e9parant une salade. MNA partageant un repas. Itw d'Adil (nom d'emprunt). MNA et membres de l'Association Pa\u00efdos faisant la vaisselle dans une cuisine. MNA jouant aux jeu de cartes UNO.\nExt h\u00f4tel dans lequel logent les MNA. Statement. \nItw de Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise.\nExt d'une vitre portant l'inscription \"Association Pa\u00efdos, Observer, Penser et Agir pour l'enfance et l'adolescence\". Itw de Nicolas Liengme, co-fondateur Pa\u00efdos et p\u00e9dopsychiatre.", "id": "1832386", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "PROTECTION DE L'ENFANCE", "ADOLESCENT", "H\u00d4TEL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831941", "summary": "Duplex Fribourg : \nItw de Mallory Schneuwly-Purdie, sociologue et sp\u00e9cialiste de l'Islam.", "id": "1832405", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783894", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048820", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9690DE4D-26F7-4700-8DB4-888BEEBB03F1", "internalArchiveId": "9690DE4D-26F7-4700-8DB4-888BEEBB03F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fen\u00eatre sur cour - Streaming : des comptes d'artistes fictifs viennent fausser les chiffres", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a.", "durationSec": 581, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395650", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Fen\u00eatre sur cour - Streaming : des comptes d'artistes fictifs viennent fausser les chiffres / PNY_2019-05-06T10:29:43_fenetre-sur-cour-streaming-des-comptes-d", "Pony Express du 06.05.2019"], "alternativeSummary": ["\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a."], "variantIds": ["ece-10395650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T08:09:32Z", "speechToTexts": ["13.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [79%] :\r\nOui, mais quand la famille un peu 3, donc voil\u00e0 absolument la parit\u00e9 avec nous, fen\u00eatre sur cour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [82%] :\r\nSalut, Lo\u00efc de on parle de streaming musical sur les plateformes en ligne aujourd'hui avec toi, avec le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration par l'\u00e9coute, on voit se d\u00e9velopper tout un Business frauduleux d'\u00e9coute fictives ou de faux artistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [84%] :\r\nAlors on, on le sait, m\u00eame avec le le retour du vinyle, les ventes de disques physiques ont passablement recul\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, la musique s'\u00e9coute dor\u00e9navant en streaming sur des plateformes, comme Spotify d'un appel musique on quand YouTube on apprenait d'ailleurs la semaine pass\u00e9e que le streaming repr\u00e9sente d\u00e9sormais 75 pourcent des des revenus aux \u00c9tats-Unis, donc les artistes per\u00e7oivent de l'argent \u00e0 chaque fois qu'il \u00e9tait un titre \u00e9coutez escrim\u00e9 mais on le sait aussi, la r\u00e9mun\u00e9ration est tr\u00e8s basse de leur de0,0 0 4 \u00e00,0 0 8 dollars par morceau \u00e9cout\u00e9s sur Spotify, par exemple, \u00e7a veut dire que si vous arrivez \u00e0 1000 \u00e9coutes, ce qui lui a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pas mal, h\u00e9 ben vous d\u00e9gager un revenu de seulement 8 dollars, donc il faut des dizaines voire des centaines de milliers d'\u00e9coute pour vraiment commencer \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer un peu d'argent apr\u00e8s quand on s'appelle \u00eatre cher un et qu'on arrive \u00e0 des chiffres astronomiques des co\u00fbte plus de 3 milliards pourcent il y Teuscher previous ah \u00e7a devient quand m\u00eame int\u00e9ressant alors ce syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 des plateformes de streaming musical commence \u00e0 donner pas mal d'id\u00e9es ou \u00e0 coeur la BBC nous l'apprenait fin janvier des comptes Spotify aurait \u00e9t\u00e9 hack\u00e9 pour \u00e9couter de la musique bidon des artistes fictifs sur Spotify et l'enqu\u00eate a d\u00e9montr\u00e9 qu'il existait des dizaines de filles artistes sur cette plateforme musicale, alors comment \u00e7a fonctionne, alors y coeur rond en 1er lieu : cr\u00e9er des pages de de faux artistes, ils ont des noms comme Bergen o\u00f9 l'eau Five plate n'a \u00e9t\u00e9 Didier Bezace Bruel ou encore d'un oubli Night et ils ont applaudi des chansons tr\u00e8s court, parfois moins d'une minute son parole moi j'ai essay\u00e9 de de retrouver ces artistes, mais ils ont entre- temps disparu des plateformes de streaming, j'ai quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 mettre la main sur un bout de morceau de Didier br\u00fblages dans le sujet de la BBC, on \u00e9coute cet extrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [84%] :\r\nAlors c'est super pourri pour cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [80%] :\r\nDonc voil\u00e0, apr\u00e8s avoir Claude ce genre de morceaux Les hackeurs aurait r\u00e9ussi \u00e0 prendre le contr\u00f4le de nombreux comptes Spotify des comptes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9couter on boucle les morceaux de ces pseudos artistes pr\u00e9cisons que Spotify d\u00e9clare ne pas s'\u00eatre fait probl\u00e8me pourrait venir de de Facebook parce qu'on peut aussi songer tr\u00e8s sur Spotify en utilisant son nom sans doute aussi, en fait, ce qui peut l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [86%] :\r\nEt donc ces pseudo- artistes on peut g\u00e9n\u00e9rer de l'argent avec ces faits excuses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [86%] :\r\nOui, la BBC prend l'exemple de l'artiste fictifs Bergen Five sa page la accumul\u00e9 60000 \u00e9coutes et si on reprend cette r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 environ 16 0 8 0 0 8 dollars par \u00e9coutez, \u00e7a fait environ 500 dollars alors \u00e7a reste de petits montants, mais si vous multipliez \u00e7a avec des dizaines de faux artistes bah \u00e7a peut devenir int\u00e9ressant, donc si vous d\u00e9couvrirez dans l'historique de vos \u00e9coutes que vous avez pass\u00e9 on boucle Bergen ou Five r\u00e9cemment \u00c9va serait peut-\u00eatre sage de changer votre mode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [92%] :\r\nOui effectivement rien avec toi apr\u00e8s un titre pour parler de streaming avec cette fois de vrais artistes qui pourraient \u00eatre tent\u00e9s de payer pour augmenter leur nombre d'\u00e9coute en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [59%] :\r\nC'est pour \u00e7a que, non, oui, oui, on va voir ce qu'il peut dans l'notre vous allez me culpabiliser une corruption les couleurs aussi pas pas de voir \u00e7a et pourquoi Djibril c'est pour autant l'arriv\u00e9e de ceux qui ont tir\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9publique c'est pas h\u00e9 oui, la police, c'est-\u00e0-dire de vous dire merci. \r\nMalaise, j'ai beau dire que il a. \r\nOui, \u00e7a, mais qu'il c'est en partie d'une puissante arm\u00e9e dont il y a il y pas plus fiable quoi en quelque plus quoi, mais qui va \u00e0 ou elle pas o\u00f9 elle se pla\u00eet \u00e0 celle de ses taxes. \r\nJou\u00e9 Marassa peur si en moyenne et puis toujours \u00e0 point de variable donc le pas sur le maillot bleu et peut-\u00eatre beaucoup je voudrais masculines chez nous maintenant les plus redoutables pour le dire, Benito oui la pointe la quand m\u00eame \u00e0 l'aube, qui les laisse \u00e0 la presse. \r\nOui, mais il a pris, c'est s\u00e9rieux, et puis \u00e7a fait danser sur le sexe quoi si \u00e7a peut pas ce qui est de qualit\u00e9, il y a la m\u00eame p\u00e9riode d'ailleurs dans les qui ont permis voiture ce matin il y a dans le match et puis il y a dans les gares dans la prise, on y a laiss\u00e9. \r\nLe d'appeler qu'il d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [75%] :\r\nLondon avec tes m\u00eame pas l\u00e0 sur ce titre Whip on est toujours avec toi apr\u00e8s les faits, que News, voici Les est imparfait exclusive tu parlais tout \u00e0 l'heure \u00e0 15 qui essaye de g\u00e9n\u00e9rer donc de l'argent sur des plateformes, comme Spotify, mais il y a aussi de vrais artistes qui ach\u00e8te, c'est effectuer une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [88%] :\r\nC'est une tendance qui est apparu avec l'explosion du streaming, ces derni\u00e8res ann\u00e9es des artistes d'avoir recours \u00e0 des des prestataires pour augmenter artificiellement le nombre d'\u00e9coutes sur Spotify ou l'YouTube, le but est bien s\u00fbr de de gagner en popularit\u00e9, il faut dire que la concurrence est rude, on trouve plus de 40 millions de chansons sur Spotify 45 millions m\u00eame, du c\u00f4t\u00e9 d'appel musique donc, la tentation est assez grande pour des artistes qui d\u00e9bute de se d\u00e9marquer en faussant le nombre d'\u00e9coutes de leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [84%] :\r\nTitr\u00e9 comment on fait alors pour augmenter des \u00e9coutes Art. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [82%] :\r\nOfficiellement, ben c'est tr\u00e8s simple : on utilise des services existants qui font ce Business ouvertement sans se cacher, l'un des plus connus ces Streaming et son site affiche les tarifs alors pour 5 dollars on peut acqu\u00e9rir 1000 played 1000 \u00e9coutes donc pour 100000 \u00e9coutes, c'est pas un dollar de 100000 \u00e9coutes 200 dollars et puis le max de millions de Playe, l\u00e0 c'est un peu plus cher, c'est de 2250 dollars soit optimiste pas et n'est pas seul sur ce march\u00e9, on a aussi Stream KO lui permet de de boost\u00e9 son audience sur Spotify mais aussi sur IQ ne se Shazam YouTube ou ou encore Instagram et pareil avec des tarifs qui varient de 4 dollars \u00e0 plusieurs milliers de dollars suivant le nombre de plaies ou d'abonn\u00e9s que vous souhaitez avoir c'est l\u00e9gal tout \u00e7a un c\u00e9cit\u00e9 existe depuis quelques ann\u00e9es, et son patron et qui \u00e9tait d'un point de vue juridique eux- m\u00eames qui sont de vrais \u00e9coute pas compte les plateformes musicales n'accepte \u00e9videmment pas que on gonfle artistes artificiellement le nombre d'\u00e9coutes disent lutter activement activement compte ces syst\u00e8mes avec l'aide d'algorithmes algorithme mais aussi de mod\u00e9rateur qui tentent de rep\u00e9rer ces fraudes et les artistes qui trichent peut parfois \u00eatre exclus des depuis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [86%] :\r\nCe sont pas des artistes peu connus qui ont recours face aussi est -ce que c'est que des artistes peu connus pour commencer fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [83%] :\r\nOui, mais le probl\u00e8me c'est que les prestataires de F\u00e9lix, mais aussi les faire ma clique qu'on trouve notamment en Asie, c'est \u00e7a ou des gens cliquent ou \u00e9coutons boucle certains contenus, h\u00e9 bien, ses services ont souvent un temps d'avance il modifie au fur et \u00e0 mesure leurs m\u00e9thodes pour qu'on qu'on puisse pas d\u00e9tect\u00e9 ces d'\u00e9coute, donc c'est toujours difficile de prouver que telle ou telle artiste \u00e0 \u00e0 gonfler artificiellement son audience pas quand il y a pas mal de rumeurs et notamment dans le milieu du Hip-Hop Trankov. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [80%] :\r\nAh, j'aimerais plus de d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [84%] :\r\nC'est l'enqu\u00eate du du journal Lib\u00e9ration qui r\u00e9v\u00e9lait 2017 d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 on accuse surtout et YouTube, il faut dire que certains artistes arrivent \u00e0 du nombre de vues astronomiques qui atteignent parfois 40 millions pour les artistes, on en d\u00e9but de carri\u00e8re et on reproche \u00e0 Google, qui est propri\u00e9taire de YouTube de pas vraiment mette les moyens pour lutter contre ces fausses \u00e9coute notamment parce que Google cherche \u00e0 devenir le principal acteur du streaming musical et puis \u00e0 une autre plateforme qui a pas mal fait parler d'elle r\u00e9cemment pour une histoire de faux c'est c'est A\u00efda alors l'accusait directement la plateforme d'avoir gonfl\u00e9 les chiffres des coups de 2 albums un lit men\u00e9e depuis on sait il n'iPhone tableau de Qu\u00e9bec ouest, or on le rappelle -t-elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par Al-Jezira, il se trouve que Bjorn, c'est sa femme ouest l'un de ses meilleurs potes, donc c'est effectivement un peu louche on parle quand m\u00eame de 320 millions d'\u00e9coute fictive sur Ta\u00efwan pour c'est ces 2 albums, c'est une enqu\u00eate d'un journal norv\u00e9gien qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, d\u00e9but d'ann\u00e9e et les investigations sont toujours en cours, donc voil\u00e0, va falloir peut-\u00eatre commencer \u00e0 se m\u00e9fier un peu de ces chiffres qui concernent les \u00e9coute de musique en streaming. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [84%] :\r\nOui, et je crois m\u00eame qu'un proc\u00e8s qui en cours contre jazzy du c\u00f4t\u00e9 de la Norv\u00e8ge, \u00e0 ce propos, \u00e7a d\u00e9marre il y a quelques mois, j'avais envie d'\u00e7a c'est la News, h\u00e9 bien nous serons attentifs oui merci beaucoup le initiateur d'fen\u00eatre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T08:47:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 18700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 81ZuiJyuruYjtUPGGANzhV6I5Nr5"}]