[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=7500&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=7525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=7475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-1069D360-D016-4BF8-8295-97AEF15C2797", "internalArchiveId": "1069D360-D016-4BF8-8295-97AEF15C2797", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers (SSO) ne demandera pas de financement \u00e9tranger pour la campagne sur les avions de combat", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "La Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, la SSO avait expliqu\u00e9 dans la presse avoir sollicit\u00e9 les quatre fabricants d'avions de combat pour une \u00e9ventuelle participation financi\u00e8re \u00e0 la future campagne de votation sur l'acquisition de ces jets. Tant des officiers que des politiques s'en sont offusqu\u00e9s. ", "durationSec": 126, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677119", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["avion militaire"], "thematicPersons": ["arm\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La SSO fait marche arri\u00e8re et ne demandera pas de financement \u00e9tranger pour la campagne sur les avions de combat / FOR_2019-09-09T18:02:00_developpement-6", "Forum du 09.09.2019"], "variantIds": ["ece-10677119"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-17T14:14:07Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va repartir \u00e0 Berne maintenant avec cette nouvelle que nous vous apprenons ce soir la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, la SSO fait marche arri\u00e8re apr\u00e8s la pol\u00e9mique suscit\u00e9e hier dans la presse, la SSO avait expliqu\u00e9 dans la presse avoir sollicit\u00e9 les quatre, fabricants d'avions de combat pour une \u00e9ventuelle participation financi\u00e8re \u00e0 la future campagne de votation sur l'acquisition de 2 7 Jack militaire tant des officiers que des politiques sont sont offusqu\u00e9s Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Berne et vous Loubna, vous nous l'apprenez ce soir face \u00e0 ce toll\u00e9, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers recule donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [95%] :\r\nOui, vives critiques politiques vives critiques \u00e0 l'interne, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers semble avoir commis une erreur strat\u00e9gique avec cette proposition de financement par les avionneurs \u00e0 cette pol\u00e9mique s'est ajout\u00e9 ce matin un coup de fil de la ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd nous a expliqu\u00e9 son chef de la communication, Renato Kalbermatten du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, on parle de recommandation faite \u00e0 la SSO et pas de remise \u00e0 l'ordre car c'est une association ind\u00e9pendante qui n'est pas li\u00e9 au d\u00e9partement de la D\u00e9fense, quoi qu'il en soit, l'intervention de la ministre aura certainement pes\u00e9 dans la balance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [89%] :M. Marie est ce qu'on peut dire que le DDPS et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a appris en quelque sorte de ces erreurs du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [95%] :\r\nMais on se souvient de la votation sur le Gripen en 2014 l'important lobbying exerc\u00e9 par Saab, le constructeur su\u00e9dois de l'avion choisi qui avait crisp\u00e9 les fronts l'ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re est rarement bien per\u00e7u en Suisse, m\u00eame si \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re fois un que de l'argent \u00e9tranger aurait financ\u00e9 une campagne de votation, \u00e0 l'image de celle sur le revenu inconditionnel ou l'initiative sur l'or de la BNS mais l'achat d'avions en Suisse reste une question tr\u00e8s \u00e9motionnel, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veulent mettre toutes les chances de leur c\u00f4t\u00e9, car ils estiment que l'arm\u00e9e a besoin de revenus de renouveler cette junte militaire alors cela passe par \u00e9viter une pol\u00e9mique sur le financement de la future campagne depuis le d\u00e9but du processus, les autorit\u00e9s se sont montr\u00e9es tr\u00e8s prudentes, elles ont \u00e9chaud\u00e9 par l'\u00e9chec justement votation du Gripen, elles ont d'ailleurs recommand\u00e9 aussi aux 4 constructeurs d'en faire de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [91%] :\r\nVotre enqu\u00eate, Marie- Giovanola merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T17:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-879F1235-B605-44AC-95CF-A57EBC95442D", "internalArchiveId": "879F1235-B605-44AC-95CF-A57EBC95442D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Patrick Mayer, membre du comit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers (SSO), qui s'exprime sur l'erreur strat\u00e9gique d'une demande de financement \u00e9tranger pour la campagne sur les avions de combat", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "La Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers et son erreur strat\u00e9gique: interview de Patrick Mayer   #CATINFO_SEP2019#\r\nEt pour parler de cette affaire, nous recevons Patrick Mayer, membre du comit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, responsable de la politique de s\u00e9curit\u00e9. - La SSO renonce au volet financier de la campagne. pourquoi ? Vous vous \u00eates rendu compte de l'aspect probl\u00e9matique d'un financement par des avionneurs directement concern\u00e9s par l'achat d'un de leurs jets. ?\r\n- Le d\u00e9partement de la d\u00e9fense ne soutient pas votre d\u00e9marche, cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif dans votre prise de d\u00e9cision ?\r\n- N'avez-vous pas manqu\u00e9 de sensibilit\u00e9 ? L'achat d'un avion, c'est \u00e9motionnel, rappelez-vous le Gripen. si ces r\u00e9v\u00e9lations \u00e9taient intervenues en pleine campagne, cela aurait pu \u00eatre d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour votre camp\r\n- Pourquoi avoir besoin de cet argent. ? Pour quoi faire ?", "durationSec": 203, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677120", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["avion militaire", "arm\u00e9e", "financement"], "thematicPersons": ["arm\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers et son erreur strat\u00e9gique: interview de Patrick Mayer / FOR_2019-09-09T18:02:00_developpement-7", "Forum du 09.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Patrick Mayer, membre du comit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, responsable de la politique de s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-10677120"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-17T14:14:30Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt pour parler de cette reculade de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, on re\u00e7oit Patrick Mayer, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates membre du comit\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, responsable de la politique de s\u00e9curit\u00e9 hier dans la presse on, on apprenait que vous aviez entam\u00e9 des d\u00e9marches des d\u00e9marches pour obtenir, pourquoi pas un financement de la part de de ses avionneurs qui construiront le le futur avion de combat aujourd'hui vous vous renoncez, vous vous \u00eates rendu compte en quelque sorte que s'\u00e9taient potentiellement probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [95%] :\r\nNous avons surtout voulu tenir compte de diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s qui se sont exprim\u00e9es \u00e0 ce sujet, tenant compte de ces diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s, nous avons surtout souhait\u00e9 nous concentrer sur ce qui est notre r\u00f4le, notre r\u00f4le dans les balbutiements de cette campagne tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [96%] :\r\nPour l'avenir des forces a\u00e9riennes consiste \u00e0 coordonner les diff\u00e9rentes associations et les diff\u00e9rentes organisations qui peuvent \u00eatre int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 la campagne, nous avons d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e0 faire, sans avoir n\u00e9cessairement \u00e0 entrer dans le vif du sujet que peut-\u00eatre par exemple le financement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [95%] :\r\nPourtant, vous avez cosign\u00e9 cette cette lettre avec notamment le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers qu'on recevait hier soir pour reconnaissait aujourd'hui une erreur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [90%] :\r\nIl ne s'agit pas de reconna\u00eetre quoi que ce soit, il n'y a pas d'erreur, ce que la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers en effet j'ai \u00e9t\u00e9 un des cosignataires de cette lettre- s'est born\u00e9 \u00e0 faire, c'est mener ou commencer \u00e0 mener des entretiens exploratoires quand on parle d'explorer, c'est dire qu'on ne sait pas o\u00f9 on va la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers n'avait pris est de loin pas la moindre d\u00e9cision qui est tr\u00e8s ni d'ailleurs \u00e0 la structure elle- m\u00eame de campagne et en aucun cas \u00e0 son financement, il est correct, que nous ayons eu des entretiens informels afin de v\u00e9rifier ce qui pouvait \u00eatre fait, ce qui ne pouvait pas te refait ce qui est souhaitable louche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [93%] :\r\nRisquer de faire cela, a eu lieu mais pour reculer, selon les termes que vous utilisez encore faut -il que nous ayons r\u00e9ellement avancer ce qui n'\u00e9tait pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [89%] :\r\nEt ce coup de fil ce matin lors de de Viola Amherd il vous a vous a un peu remis \u00e0 l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [95%] :\r\nJe vous prie de m'excuser, je n'ai pas re\u00e7u de coups de fil de madame la concierge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le mot \u00e0 la contacter des membres du du comit\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, elle a peut-\u00eatre compris que cette question du financement par des entreprises \u00e9trang\u00e8res est extr\u00eamement sensible et qu'il s'agissait de ne pas reproduire les erreurs du pass\u00e9, les erreurs du Gripen notamment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [93%] :\r\nIl est absolument ind\u00e9niable que tous les sujets de financement de campagne sur quelque sujet que ce soit, mais a fortiori financement de campagne qui porte sur la d\u00e9fense de notre pays, ce sont des sujets d\u00e9licats, je ne peux que saluer la sensibilit\u00e9 de Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de notre c\u00f4t\u00e9, nous n'avions jamais envisag\u00e9 de faire le moindre mouvement qui aurait \u00e9t\u00e9 qui aurait repr\u00e9sent\u00e9 un risque sans l'assentiment ou en tout cas la caution du d\u00e9partement de la d\u00e9fense que nous aurions aim\u00e9 que nous ne le ferons plus, nous aurions eu le privil\u00e8ge de contact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [94%] :\r\nVos explications Patrick Mayer, membre du comit\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, merci d'\u00eatre venu quelques minutes dans Forum bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [99%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T17:00:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mayer, Patrick", "role": "membre du comit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers (SSO)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E9DFDBD-7ED4-4987-9133-D3CE6C468ACF", "internalArchiveId": "7E9DFDBD-7ED4-4987-9133-D3CE6C468ACF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Zep, auteur suisse de bandes dessin\u00e9es, qui sort sa nouvelle bande dessin\u00e9e \"Happy Sex 2\" (Ed. Delcourt, 2019)", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "Oui, le sexe peut \u00eatre dr\u00f4le. Zep en fait la preuve avec \u00ab Happy sexe 2 \u00bb. C'est en librairie demain. Et c'est r\u00e9serv\u00e9 aux adultes. Ces soixante planches de BD parlent de foufoune et de kekette.  Et de tout ce que les grands Nenfants, qu'on appelle adultes, arrivent \u00e0 faire pour atteindre \u00ab la petite mort \u00bb: C'est-\u00e0-dire l'orgasme. Ce bout d'\u00e9ternit\u00e9 arrach\u00e9 au n\u00e9ant . Ou pas. Parce qu'il est aussi pas mal de question de ratages et de contre-performances.", "durationSec": 623, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677046", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e", "sexualit\u00e9"], "thematicPersons": ["Zep"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Zep, qui sort sa nouvelle bande dessin\u00e9e \"Happy Sex 2\"", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Zep, qui sort sa nouvelle bande dessin\u00e9e \"Happy Sex 2\" / LME_2019-09-09T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Zep, qui sort sa nouvelle bande dessin\u00e9e \"Happy Sex 2\" / LME_2019-09-09T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10677069", "ece-10677046"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-17T14:14:15Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nZEP dessinateur, auteur de bandes dessin\u00e9es, notre invit\u00e9 ce matin, Xavier, c'est \u00e0 vous fran\u00e7ais bonjour, bonjour, on apprend ce matin dans 24 heures on parlera de sexe tout \u00e0 l'heure, mais on va passer par des choses s\u00e9rieuses et les juristes de Moulinsart ont interdit une Exposition autour de Tintin \u00e0 Lausanne, en marge de BD FIL ce que les h\u00e9ritiers d'un grand personnage BD en raison de prot\u00e9ger autant l'image de Tintin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nEn on, on sait que la la la fondation sont particuli\u00e8rement sensibles, et qu'il faut pas faire les malins, l\u00e0 c'\u00e9tait un peu, il fallait \u00eatre un peu na\u00eff, offre une Exposition mais le nom tentant, avec en plus le logo Taft sur une Expo et on sait que va au combat au clash, c'est couru d'avance ou est \u00e9vident, mais moi je trouve qu'on critique beaucoup la Fondation moulante Moulinsart mais si ils font quand m\u00eame un travail int\u00e9ressant parce que \u00e7a fait maintenant 40 ans bient\u00f4t qu'Herg\u00e9 est mort et on continue \u00e0 avoir les albums de Tintin, le personnage vit toujours donc il font un beau travail de pour faire vivre, en fait, ce personnage pour faire le Patrimoine c'est g\u00e9nial d'Herg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [87%] :\r\nC'est ce qu'on peut m\u00eame vous prot\u00e9ger autant l'image de Titeuf, par exemple, qui est votre personnage \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nOui, mais moi c'est diff\u00e9rent parce que je continue \u00e0 l'alimenter, moi- m\u00eame, donc c'est pas comme si on travaillait sur un an, un Patrimoine qui est mort, comme celui de d'Herg\u00e9 Herg\u00e9 produit plus rien, on n'a plus de rien, le droit de dessiner autour de 30 ans depuis c'\u00e9tait aussi son souhait et je trouve qu'il faut respecter \u00e7a, apr\u00e8s on a droit \u00e0 la parodie, mais effectivement on peut pas faire uniquement du du fric en en d\u00e9tournant Tintin et on peut, on peut faire de la parodie de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais c'est un peu na\u00efve, de dire qu'on va utiliser ce personnage comme on veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [91%] :\r\nAlors je vais ruiner encore un peu l'ambiance est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 pris des dispositions pour Titeuf parce que quelqu'un d'autre que Zep pourrait dessiner Titeuf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [90%] :\r\nNon, enfin oui, j'ai pris des mesures tout aussi, on sait que j'ai toujours dit \u00e0 mes enfants et \u00e0 mon entourage que personne d'autre que moi le dessine moi je pense que c'est, c'est c'est un un leurre de croire que si on copie le dessin de quelqu'un, on peut faire vivre son personnage sont 2 choses diff\u00e9rentes, je pense que beaucoup de gens peuvent dessin\u00e9e Tintin \u00e0 la perfection, enfin peut-\u00eatre pas la perfection mais en tout cas tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, mais pour faire vivre les histoires du personnage avec Herg\u00e9 qui pouvaient le faire parce que c'\u00e9tait, c'est une part de lui qui qui fait vivre, on l'a vu avec toutes les reprises qui sont, qui sont faites, c'est que ce qui est tr\u00e8s courant en bande dessin\u00e9e que personnellement je trouve tr\u00e8s dommage on lit ses albums et on dit : c'est bien, mais il manque quelque chose, \u00e9videmment qu'il manque quelque chose pour moi, c'est comme si on vous change un com\u00e9dien dans votre feuilleton pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 sa pipe, il peut jouer, il peut imiter un autre \u00e7a fonctionnera jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [91%] :\r\nBen, on va revenir \u00e0 la promesse initiale Happy Sex de 10 ans apr\u00e8s le 1er tome pourquoi avoir ressenti le besoin d'un d'un nouveau th\u00e8me d'un Happy Sex de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [91%] :\r\nJe trouve qu'il se passait, il se passe beaucoup de choses dans dans dans ce sujet nouvelle alors m\u00e9caniquement fonctionne toujours de la m\u00eame mani\u00e8re mais m\u00eal\u00e9 les les mani\u00e8res de se rencontrer, la mani\u00e8re de le sexe est devenu aussi un objet de consommation beaucoup plus oui beaucoup plus mercantiles qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [94%] :\r\nIl y a une banalisation du sexe ou en tout cas de la pornographie en disant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [89%] :\r\nOui, en tout cas c'est devenu quelque chose de beaucoup plus courant de beaucoup plus assumer chez les femmes aussi, parce que c'est bien ce que \u00e7a mal, \u00e7a je moi je je prends pas le je veux pas juger \u00e7a, mais c'est en tout cas devenu on en parle beaucoup plus librement je je pense pas que c'est plus facile qu'avant, mais en tout cas, il y a un acc\u00e8s beaucoup plus Direct quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [92%] :\r\nOui, l'inspiration vous est venue tr\u00e8s vite ou c'est quelque chose, vous y pensiez depuis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [87%] :\r\nNon, je pense, enfin, oui, je pense toujours pas pour faire des dit vouloir mais je me suis je suis retomb\u00e9 sur des des des chutes du 1er album, \u00e7a m'a fait rigoler je suis que ce serait peut-\u00eatre int\u00e9ressant de voir ce qu'on raconte ce que je pourrais raconter 10 ans apr\u00e8s, aujourd'hui l\u00e0- dessus est ce que ce jour ensuite donn\u00e9 une semaine pour le faire une semaine j'avais fait 40 pages donc le le sujet de toute fa\u00e7on, il y a, il y a toujours beaucoup d'choses \u00e0 raconter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [88%] :\r\nCes chutes, est ce que c'\u00e9tait des dessins que vous n'aviez pas os\u00e9 publier il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [90%] :\r\nNon, ils avaient ils avaient simplement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e parce que je fais toujours beaucoup plus de mat\u00e9riel pour pouvoir apr\u00e8s trier les gars qui sont les les les plus marrants les plus efficaces, il y a pas de censure, de toute fa\u00e7on, pour moi c'est un album, c'est \u00e9crit sur la couverture, en plus, il a, il est bien emball\u00e9, hein, il est r\u00e9serv\u00e9 aux adultes, et le titre est assez cache donc je pense que les gens qui qui vont l'ouvrir \u00e7a \u00e7a quoi s'attendent donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est dans la sexualit\u00e9, et qu'on n'est en train de raconter des histoires entre adultes, pour moi, il y a aucune raison de d'\u00e9carter certaines histoires parce qu'il serait enfin il y a pas de tabou sur ce sujet en tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [91%] :\r\nOui, vous venez de, de, d'y faire allusion, Yann, mis en place un peu particuli\u00e8re de 10 albums dans Les kiosques dans les librairies dans la etc donc c'est quelque part, c'est comme si c'\u00e9tait de la pornographie, c'est un peu curieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [90%] :\r\nOui enfin c'est r\u00e9serv\u00e9 aux adultes, \u00e7a tombe sous la loi de de la pornographie, donc il faut il faut prot\u00e9ger les enfants de de ses livres, ce qui est assez rigolo parce qu'on sait aujourd'hui que les enfants sont tous confront\u00e9s \u00e0 la pornographie sur Internet et l\u00e0, \u00e7a ne fait pas grand chose pour \u00e7a mais bon moment pour moi, c'est OK, enfin, je trouve normal, c'est un livre r\u00e9serv\u00e9 aux adultes, en plus, moi, mon nom est associ\u00e9 beaucoup \u00e0 la jeunesse avec Titeuf, donc voil\u00e0, il faut marquer celui -l\u00e0, je sais que j'aurai beaucoup de plaintes des enfants dans les d\u00e9dicaces qui me diront : mais pourquoi nous on n'a pas le lire ce que monsieur sur le sol, le 1er tome voil\u00e0 et devront attendre un peu quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [83%] :\r\nEn disant : il y a pas mal de changements et notamment le ph\u00e9nom\u00e8ne le mouvement mis tout est ce qu'on dessine les relations hommes- femmes et le sexe de la m\u00eame mani\u00e8re apr\u00e8s cela est -ce qu'on y pense, quand on dessine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a fait partie des des gros changement, je crois qu'il y a une libert\u00e9 de parole plus fort des femmes aussi, libert\u00e9, on peut faire plus d'histoires autour de, enfin, la sexualit\u00e9, c'est plus forc\u00e9ment l'homme et la femme Horse \u00e9videmment c'est c'est aussi l'homosexualit\u00e9 mais moi j'ai surtout concentrer mes histoires autour du d'un couple autour d'un d'un couple h\u00e9t\u00e9rosexuel mais d'ailleurs, si beaucoup plus de, de, on assume beaucoup plus la masturbation, la sexualit\u00e9 solitaire le sex toy, le plaisir, c'est pas forc\u00e9ment un homme, un homme et une femme, et \u00e7a c'est quelque chose qui est beaucoup plus qu'se dit beaucoup plus librement aujourd'hui qu'il a disons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [90%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s sympa avec les femmes, hein, parce que le mauvais r\u00f4le, c'est souvent les hommes l\u00e0- dedans, oh je elles en prennent pas mal aussi, c'est vrai, oui je je suis pas d'accord avec vous avez enfin les milieux conservateurs vous ont pris pour cible, on, \u00e7a on le sait depuis longtemps, avec notamment l'Expo p\u00e9dagogique pour les enfants, le Guide des zizi sexuel, vous \u00eates surpris que les pol\u00e9miques se renforcent avec le temps, alors qu'on pourrait penser qu'elle devrait s'att\u00e9nuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [90%] :\r\nOuais, c'est c'est assez marrant comme ph\u00e9nom\u00e8ne parce qu'en fait il y a de plus en plus de de libert\u00e9 de parole et, paradoxalement, il y a de plus en plus de de mouvements homophobe de mouvement agressif envers les femmes de voil\u00e0 enfin les, les, je pense que c'est aussi d\u00fb aux r\u00e9seaux sociaux, pour finir, on peut \u00eatre \u00e0 avoir les propos les plus atroces, on a une place pour pour les d\u00e9poser et avec un public qui va vous applaudir avant, je pense que je ne suis pas persuad\u00e9 que les gens \u00e9taient meilleurs avant, mais peut-\u00eatre qui qui la ferm\u00e9 plus parce qu'ils assument, moins de dire des horreurs comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [89%] :\r\nEt alors il y a des gens qui disent des horreurs, notamment le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro en 2018, il a pr\u00e9sent\u00e9 le Guide du zizi sexuel comme un Kit gay, un ouvrage dangereux pour les enfants dont est ce que \u00e7a a eu des cons\u00e9quences au Br\u00e9sil pour le livre, est ce qu'il a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 ou est -ce que les ventes ont augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [88%] :\r\nAlain bel \u00e9t\u00e9 r\u00e9imprim\u00e9, \u00e9videmment, il nous a fait une promo incroyable mais mais bon \u00e7a reste un ph\u00e9nom\u00e8ne, la bande dessin\u00e9e au Br\u00e9sil, c'est pas, c'est pas comme la bande dessin\u00e9e ici et puis le Guide du zizi sexuel et pas du tout en d\u00e9c\u00e9l\u00e9rant incroyable au Br\u00e9sil, je sais pas pourquoi il s'est il s'est attaqu\u00e9 \u00e0 ce livre comme \u00e7a mais j'\u00e9tais le 1er surpris de le voir d\u00e9barquer sur le plateau du 20 heures en pleine pr\u00e9sidentielle en brandissant, je ne suis pas Titeuf pour dire que le personnage assez coutumier de, de, de phrases qui est un peu ridicule comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [87%] :\r\nEt ce qu'il y a une g\u00e9ographie particuli\u00e8re pour Happy Sex de on va y revenir \u00e0 ce que c'est distribu\u00e9 partout est -ce que la sensibilit\u00e9 permet la sensibilit\u00e9 de certains p\u00e8res pays permet de distribuer ce ce livre normalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [92%] :\r\nAlors, pour le moment, il sort uniquement en francophonie apr\u00e8s ce sont les \u00e9diteurs \u00e9trangers qui vont d\u00e9cider de le publier chez eux ou non sur le le tome 1 il a et s'il a \u00e9t\u00e9 beaucoup distribu\u00e9 dans les pays plut\u00f4t nordique en Allemagne dans les pays scandinaves, c'est plus difficile chez les Latins, et puis c'est compl\u00e8tement inimaginable au Japon et aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [87%] :\r\nD'accord est -ce qu'il y a une diff\u00e9rence on doit on, on le voit, entre le Nord et le Sud est -ce qu'il y a une diff\u00e9rence entre les hommes et les femmes, \u00e9videmment vous allez me dire, mais \u00e0 la r\u00e9ception de vos dessins, est ce que les les remarques qu'on vous fait sont sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes et vous surprennent parfois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [87%] :\r\nOu elles me surprennent toujours, mais c'est ce qui ce qui m'amuse c'est que souvent les gens me disent \u00e0 mon histoire pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, c'est celle -ci, et c'est une mani\u00e8re de se forc\u00e9ment de se livrer \u00e0 un petit peu parce qu'on ce qui nous fait toujours plus rire, c'est, c'est c'est l'histoire qui qui raisonne par rapport \u00e0 nos exp\u00e9riences personnelles, donc je n'aurais pas dire \u00e7a, parce que personne ne va me dire \u00e7a maintenant d\u00e9dicace mais mais j'aime toujours bien que que de que des gens, enfin, c'est une mani\u00e8re aussi de se raconter, je pense que j'aime bien compte des, des, des gens me disent qu'ils le lisent qu'il offre \u00e0 leurs partenaires ou \u00e7a m'arrive d'avoir des des jeunes qui l'offrent \u00e0 leurs parents par exemple, je trouve \u00e7a assez dr\u00f4le aussi, parce qu'il y viennent, ils me disent : voil\u00e0, moi quand j'\u00e9tais gamin, mes parents me ferait Titeuf, donc je le referais Happy Sex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [82%] :\r\nOui, c'est dr\u00f4le et vous pensez que les Peuls et les enfants lisent Happy Sex on en cachette, on, il n'a s\u00fbrement qu'qui le lisent, c'est quoi l'\u00e2ge l'\u00e2ge conseill\u00e9 pour le lire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [87%] :\r\n\u00e0 ses 18 ans mais mais je pense qu'ils peuvent le lire \u00e0 Paris en fait compte moi me demande o\u00f9 mes enfants quand ils me demandent pourquoi ils ont pas le droit de lire, c'est, c'est, je pense pas qu'il y a mati\u00e8re \u00e0 les traumatiser, hein, c'est c'est moins trash que ceux qui vont voir sur sur internet mais et en plus il y a une histoire avec donc il voit et que m\u00eame s'il y a des choses qui, des images qui peuvent les surprendre, c'est on est dans un sujet plut\u00f4t l\u00e9ger, mais c'est plus dr\u00f4le \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a une vie sexuelle, donc il vaut mieux attendre d'en avoir une pour le lire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [94%] :\r\nMais il faut pouvoir comparer Zep, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zep", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E506B5E-F2B3-4434-937B-FFD92EFC62C5", "internalArchiveId": "8E506B5E-F2B3-4434-937B-FFD92EFC62C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Thomas Wiesel, humoriste suisse, qui pr\u00e9pare son nouveau spectacle \"Ca va\". Comment travaille-t-il? Qu'est ce qui inspire ses vannes? (2/2) ", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "Quand on fait du stand up, on fait feu de tout bois... admettez que l'on vous demande tout le temps comment vous allez... rien d'extraordinaire \u00e0 priori.... et bien lui il en fait un spectacle, un nouveau spectacle intitul\u00e9 \"\u00e7a va\", qu'il teste actuellement, qu'il rode comme on dit... Lui c'est Thomas Wiesel, humoriste suisse romand bien connu qui nous fait le plaisir d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin, malgr\u00e9 l'heure quasiment ind\u00e9cente de notre invitation... Bonjour Thomas Wiesel... \r\n- Question indiscr\u00e8te : vous avez fait quoi cette nuit ? Vous \u00e9tiez devant le tennis pour regarder la finale de l'US Open ? \r\n- Le sport, c'est \r\n- Ca y est c'est reparti, vous recommencez un marathon m\u00e9diatique.... alors qu'on ne vous a que tr\u00e8s peu vu ces derniers mois, alors que vous \u00e9tiez partout ... c'est une impression ou c'est vraiment le cas ?\r\n- Vous avez voulu marquer une pause apr\u00e8s quoi, apr\u00e8s Mauvaise Langue, cette \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9 sur la RTS que vous portiez ?\r\n- Qu'est ce que vous retirez de cette exp\u00e9rience l\u00e0 ? C'\u00e9tait je crois un peu un r\u00eave de ramener, ici, un show d'humour qui se base sur l'actualit\u00e9, comme \u00e7a se fait beaucoup aux Etats Unis... le format \u00e9tait il exportable ici ?\r\n- Et c'est un autre m\u00e9tier non de faire une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9 ? Les rythmes aussi des vannes sont diff\u00e9rents ? Vous avez du apprendre une autre m\u00e9canique ? \r\n- Thomas Wiesel si on parle juste un peu de votre parcours... vous avez fait HEC, les banques au final c'\u00e9tait pas votre truc... masi quand vous \u00e9tiez \u00e9tudiant, vous vous projettiez quand m\u00eame dans une carri\u00e8re autre que celle que vous menez maintenant ? A un moment donn\u00e9 vous y avez vraiment cru ?\r\n- Comment \u00e7a s'est fait ? Est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait un autre m\u00e9tier que celui que vous exercez actuellement ? \r\n- L'humour, les vannes, l'\u00e9criture, c'est quelque chose que vous avez toujours test\u00e9 ? \r\n- Vous travaiallez beaucoup pour des chroniques, des galas aussi... et l\u00e0 vous vous basez beaucoup sur l'actualit\u00e9... Vous la consommez comment l'actu Thomas Wiesel ? \r\n- Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales arrivent... la politique suisse, c'est quand m\u00eame une de vos grandes sources d'inspiration, vous vous en amusez beaucoup... l\u00e0 elles vous inspirent quoi les \u00e9lections \u00e0 venir ? La campagne actuelle ?\r\n- Vous allez int\u00e9grer cet \u00e9l\u00e9ment \u00e0 votre spectacle ? La politique, quand on fait un spectacle de stand up \u00e7a marche, c'est porteur ?\r\n- D'ailleurs, \u00e7a faisait combien de temps Thomas Wiesel que vous n'aviez pas pr\u00e9sent\u00e9 un vrai spectacle, rien qu'\u00e0 vous ?\r\n- Comment \u00e7a marche le processus cr\u00e9atif chez vous ? A quel moment on se dit, ok, je vais faire un nouveau spectacle, et \u00e7a y est je dois \u00e9crire une heure de vannes... c'est abyssal comme sensation ?\r\n- J'ai relu des vieilles interviews de vous, parce que c'est toujours assez marrant de confronter des propos d'il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 qui vous \u00eates aujourd'hui : vous disiez avoir deux craintes, la premi\u00e8re c'\u00e9tait la peur de lasser... \u00e7a j'imagine que \u00e7a n'a pas chang\u00e9 ?\r\n- La seconde c'\u00e9tait de vous lasser, vous m\u00eame, d'en avoir marre de jouer \u00e0 l'humoriste, marre d'\u00e9crire des blagues... visiblement l'envie est toujours l\u00e0 si vous avez remis le couvert ?\r\n- Ceci dit c'est vrai que \u00e7a doit \u00eatre fatiguant de jouer \u00e0 l'humoriste... on attend toujours quelque chose de vous !\r\n- On vous a beaucoup vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, beaucoup \u00e0 la radio, des spectacles notamment pour des \u00e9v\u00e9nements priv\u00e9s... le forum des 100, les gals de divers clubs sportifs, c'est l\u00e0 qu'on fait son beurre ?\r\n- J'ai pu \u00e9couter votre nouveau spectacle, qui est en rodage... vous dites \u00e0 un moment \"c'est pas facile de faire carri\u00e8re dans ce pays\"... pour vous, \u00e7a a l'air de plut\u00f4t bien se passer quand m\u00eame ? Vous avez toujours beaucoup de sollicitations ? \r\n- Il y a un paradoxe...certainement plus d'un d'ailleurs comme chez tout le monde, mais nous personne ne nous invite \u00e0 5h du matin pour nous diss\u00e9quer... mais vous dites que vous d\u00e9testez les foules, que vous ne pouvez aller \u00e0 un concert, \u00e0 un festival comme Pal\u00e9o...mais vous votre but c'est quand m\u00eame de rassembler des foules , faire aussi des grandes salles... la foule \u00e7a va quand elle vous regarde ? \r\n- Vous pourriez, \u00e0 l'instar de Vincent Kucholl et Vincent Veillon vous lancer dans un spectacle \u00e0 Pal\u00e9o par exemple? \r\n- C'est b\u00eate, mais on a plus peur quand il y a plus de monde... ou \u00e7a ne change rien ?\r\n- Ce nouveau spectacle il parle de quoi Thomas Wiesel ? \r\n- La tourn\u00e9e de rodage est j'ai l'impression plus longue que la tourn\u00e9e du spectacle tout court... de nouvelles dates sont amen\u00e9s \u00e0 \u00eatre ajout\u00e9es ? \r\n- Vous n'allez pas le jouer en France ce spectacle...Paris, la France tout \u00e7a c'est fini ? \r\n- Il reste encore des places, allez regarder, mais pas mal de dates sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 sold out... Ca fait du bien, on se dit qu'on ne nous a pas oubli\u00e9s ? \r\n- Votre actu c'est aussi une chronique que vous tenez dans l'Ullustr\u00e9...\u00e7a vous repose d'\u00e9crire des trucs marrants ou pas, sans avoir \u00e0 penser \u00e0 la mise en sc\u00e8ne... ? \r\n***THOMAS WIESEL, votre nouveau spectacle s'appelle \"Ca va\", un spectacle actuellement en rodage... la tourn\u00e9e du spectacle commence le 30 octobre \u00e0 Payerne... toutes les dates et toutes les infos \u00e0 retrouver sur votre site internet thomaswiesel.com", "durationSec": 570, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677083", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["humour"], "thematicPersons": ["Wiesel, Thomas"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Thomas Wiesel, humoriste / LMA_2019-09-09T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.09.2019"], "variantIds": ["ece-10677083"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-17T14:15:00Z", "webPublicationDate": "2019-09-09T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wiesel, Thomas", "role": " humoriste suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A40E8C2E-C045-4796-8DC7-4480C39C1D67", "internalArchiveId": "A40E8C2E-C045-4796-8DC7-4480C39C1D67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Emmanuelle Germond, membre du Parti Pirate et candidate vaudoise au Conseil national", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "Pendant la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, il n'y a pas que des grands partis bien \u00e9tablis. En Suisse romande, vingt petits partis pr\u00e9sentent des listes pour le Conseil National ou le Conseil des Etats comme par exemple les Parti Pirate, Objectif 2030 ou Rassemblement citoyen Valais. Les invit\u00e9s de Camille Degott ont l'occasion de pr\u00e9senter leur programme. Il se d\u00e9gage de leur discours un engagement citoyen, des id\u00e9es radicales et une alternative \u00e0 la politique traditionnelle.", "durationSec": 280, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683985", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033772.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique"], "thematicPersons": ["Germond, Emmanuelle", "Parti Pirate Suisse"], "alternativeTitle": ["Face aux petits partis du 09.09.2019", "Face aux petits partis du 09.09.2019", "Emmanuelle Germond - Parti Pirate / FPP_2019-09-09T19:03:30_face-aux-petits-partis", "Emmanuelle Germond - Parti Pirate / FPP_2019-09-09T19:03:30_face-aux-petits-partis"], "alternativeSummary": ["#Emmanuelle Germond, candidate au conseil national vaud#", "#Emmanuelle Germond, candidate au conseil national vaud#"], "variantIds": ["ece-10683987", "ece-10683985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T08:02:33Z", "speechToTexts": ["19.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates dans face aux petits partis, nous recevons aujourd'hui le Parti pirate qui pr\u00e9sente en Suisse romande, une liste dans le canton de Vaud et une liste dans le canton de Berne Emmanuelle Germond bonjour, bonjour, vous \u00eates candidate au Conseil national dans le canton de Vaud alors fait historiquement les pirates se sont d\u00e8s hors la loi, est ce que le Parti pirate, c'est en partie hors la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [84%] :\r\nMaman non parce qu'elle y para\u00eet peu les Pirate justement, \u00e7a n'a pas commenc\u00e9 comme \u00e9tant de hors la loi, \u00e7a a commenc\u00e9 comme des gens qui vous laisse amplement la libert\u00e9 de commerce et aujourd'hui m'cette envie de libert\u00e9, elle est toujours pr\u00e9sente, elle a pass\u00e9 en Suisse par les rats, les radicaux, il y a fort longtemps, aujourd'hui, elle passe par le Parti pirate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [88%] :\r\nAlors pourquoi le Parti pirate se bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [94%] :\r\nAlors, le Parti pirate se bat pour la protection de l'int\u00e9grit\u00e9 num\u00e9rique de la personne, il se bat en cons\u00e9quence pour les \u00eatres humains pour la reconnaissance des \u00eatre s'humains, \u00e7a passe aussi bien par la reconnaissance des ind\u00e9pendants des circuits courts ou encore de l'acc\u00e8s \u00e0 la technologie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [97%] :\r\nQuelles sont les mesures concr\u00e8tes qui sont importantes pour vous que vous aimeriez prendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [92%] :\r\nEh bien dans les mesures concr\u00e8tes, il y a par exemple une mesure rapide qu'on peut facilement mettre en place les smart Grid c'\u00e9tait gris un \u00e9lectrique intelligente qui vont nous permettre de faire des \u00e9conomies d'\u00e9nergie et de mieux r\u00e9partir l'\u00e9nergie, mais aussi de favoriser la production d'\u00e9nergie pour les immeubles, donc \u00e7a c'est par exemple quelque chose qui peut se faire tr\u00e8s concr\u00e8tement, tr\u00e8s vite, mais c'est quoi le but de tout \u00e7a, le but de tout \u00e7a, c'est d'\u00e9viter de voir le la, la, la r\u00e9volution technologique : la r\u00e9volution num\u00e9rique \u00e9craser les \u00eatres humains, par l'interm\u00e9diaire d'exc\u00e8s \u00e9conomique ou de, de, de volont\u00e9 de Monopoly de monopole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [91%] :\r\nOu est -ce que vous vous situez sur l'\u00e9chiquier politique, plut\u00f4t \u00e0 gauche, plut\u00f4t \u00e0 droite au milieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [84%] :\r\nAlors nous, on nous place au 100 m'entra\u00eener un parti \u00e0 ce niveau -l\u00e0, centriste mais c'est vrai que cet \u00e9chiquier politique aujourd'hui, gauche droite conservateurs progressistes socialiste lib\u00e9rale, c'est plus un \u00e9chiquier politique qui \u00e0 notre sens et pertinent, nous sommes au Centre parce que nous pla\u00e7ons l'\u00eatre humain au centre et que l'\u00eatre humain est l'enjeu nos d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [95%] :\r\nEt vous avez \u00e9voqu\u00e9 deux 3 sujets qui sont importants pour vous mais par exemple sur des th\u00e9matiques comme la sant\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, les retraites, c'est quoi, quelles sont les id\u00e9es que vous d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [92%] :\r\nAlors justement, nous avons une vision \u00e9conomique qui est d'une vision de transition dans un 1er temps, c'est pour \u00e7a que nous avions soutenu le revenu de base inconditionnel, nous aimerions trouver les mots, les outils \u00e9conomiques et les moyens \u00e9conomiques pour prot\u00e9ger, par exemple, les ind\u00e9pendants pour permettre toute la libert\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 qui va peine quand m\u00eame d'affronter les nouveaux d\u00e9fis, c'est un exemple comme un autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [92%] :\r\nLes experts, les pirates sont des experts, des experts dans le monde du num\u00e9rique est ce que vous \u00eates un peu d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [89%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a que \u00e7a a commenc\u00e9 il y a 10 ans maman Parti pirate a f\u00eat\u00e9 ses 10 ans cette ann\u00e9e, aujourd'hui, nous sommes pass\u00e9s \u00e0 un parti qui a ma plus que 25 pourcent d'informaticiens purs et durs l'arr\u00eat ce sont des gens qui viennent de tous les milieux, sur notre liste trouveraient aussi bien des gens du domaine du social et de la lutte contre les addictions que vous trouverez des gens dans la, dans le domaine de la physique, la chimie ou l'et les chances de l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [81%] :\r\nC'est quoi qui caract\u00e9ristiques qui caract\u00e9rise finalement le Parti pirate qu'est ce que vous avez de diff\u00e9rent des autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [84%] :\r\nOn a une esp\u00e8ce d'une cha\u00eene, on a encore les avantages de la jeunesse et le premier Avantage de la jeunesse et 12 c'est d'oser aller parler aux gens, a amen\u00e9 des id\u00e9es et de d'utiliser simplement donc nos valeurs comme grille de d\u00e9cision et de prendre une bonne id\u00e9e, quelle que soit l'on aura d'o\u00f9 elle vient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [93%] :\r\nQuelle que soit l'endroit o\u00f9 elle vient, \u00e7a veut dire que vous pourriez aussi prendre des id\u00e9es qui qui viendrait de l'UDC par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [87%] :\r\nAlors on ne va pas, on n'a m\u00eame pas besoin de nommer un parti on est nous suffit simplement que l'id\u00e9e \u00e7a si l'a\u00een\u00e9 est bonne, on peut toujours la soutenir, on sait les id\u00e9es elles reprennent, elles aussi, nous entrons dans un cadre de valeurs et c'est ce cadre de valeurs qui nous emporte donc oui on va soutenir une bonne id\u00e9e, c'est pour \u00e7a que les autres partis ne font qu'ont d'ailleurs confiance depuis une bonne depuis les 10 heures derni\u00e8res ann\u00e9es et qui travaillent avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [87%] :\r\nAdmettons que vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, quel groupe parlementaire vous d\u00e9ciderez de rejoindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [90%] :\r\nJe pense que je reviendrai le centre avec nous, avec des Verts, lib\u00e9raux, avec qui nous sommes d\u00e9j\u00e0 entendus et nous avons d\u00e9j\u00e0 beaucoup discut\u00e9 et avec qui nous avons un certain nombre de projets en commun, comme par exemple les circuits courts ou les grils en \u00e9lectrique intelligente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [82%] :\r\nEt si vous \u00eates 2, arriv\u00e9 \u00e0 Berne, quel est le 1er objet que vous d\u00e9posez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [94%] :\r\nJe pense que je commencerais par la Smart Grid tellement c'est quelque chose de facile \u00e0 mettre en place de relativement bon march\u00e9 avec des vraies cons\u00e9quences pour la l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie et reprendre cet objectif qui est de traiter l'urgence climatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [91%] :\r\nDonc pour vous, l'urgence climatique ce c'est quelque chose d'important dans votre programme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [82%] :\r\nBah, c'est un fait, c'est, c'est le parti pirate se basent sur des faits sur des id\u00e9es \u00e9videmment la r\u00e9gion ce intrigue, c'est en fait aujourd'hui qui serait assez fou pour le nier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [88%] :\r\nEmmanuelle Germond vous repr\u00e9sentez le Parti pirate, merci, merci \u00e0 vous de m'avoir invit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T09:13:08Z", "program": {"href": "/programs/0E994E13-94D7-42F0-B40C-3B18591D68B0", "id": "0E994E13-94D7-42F0-B40C-3B18591D68B0", "name": "Face aux petits partis"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Germond, Emmanuelle", "role": "membre du Parti Pirate et candidate vaudoise au Conseil national", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DF42090-33DC-4F4A-B07F-7BB06100A8AE", "internalArchiveId": "9DF42090-33DC-4F4A-B07F-7BB06100A8AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Brexit: Boris Johnson, bloqu\u00e9 par la loi visant \u00e0 emp\u00eacher une sortie de l'Union sans accord", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nBrexit: Boris Johnson, bloqu\u00e9 par la loi visant \u00e0 emp\u00eacher une sortie de l'Union sans accord  \r\n*** On part au Royaume Uni, o\u00f9 la situation est toujours tr\u00e8s chaotique. D\u00e9j\u00e0 une semaine d'une crise politique qui oppose Boris Johnson au Parlement britannique sur le Brexit. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, la loi visant \u00e0 emp\u00eacher une sortie de l'Union sans accord a \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e cette apr\u00e8s-midi par la reine. Autrement dit... le Premier ministre Britannique, qui voulait garder l'option du no deal sur la table, est d\u00e9sormais coinc\u00e9.\r\nOui, car cette loi, adopt\u00e9e en urgence la semaine derni\u00e8re, oblige Boris Johnson \u00e0 demander un nouveau report du Brexit s'il ne parvient pas \u00e0 trouver un nouvel accord \u00e0 Bruxelles d'ici le 19 octobre. \r\nLe Premier ministre, on se rappelle, a tent\u00e9 de museler le parlement pour que ce texte ne passe pas. mais a \u00e9chou\u00e9 de fa\u00e7on spectaculaire et a perdu au passage sa majorit\u00e9 .C'est donc d\u00e9sormais le parlement qui dicte le cours des \u00e9v\u00e9nements. \r\n*** Pourtant Catherine Ilic, m\u00eame accul\u00e9, Boris Johnson affirme qu'il n'est pas intimid\u00e9 par le Parlement.\r\nOui il continue de marteler que le Royaume-Uni sortira de l'UE le 31 octobre, quoi qu'il arrive. et qu'en aucun cas il irait qu\u00e9mander un nouveau d\u00e9lai. Cela ne lui laisse que deux options. trouver un accord. mais les signes ne sont pas encourageants. ou d\u00e9roger \u00e0 la loi. ce qui serait incroyable.  mais pas impossible. \r\n*** L'autre possibilit\u00e9 Catherine, ce serait des \u00e9lections anticip\u00e9es. c'est ce que Boris Johnson r\u00e9clame pour sortir de cette impasse. et il va y avoir un nouveau vote ce soir.\r\nOui un vote qui va se tenir dans un parlement un peu secou\u00e9 par l'annonce surprise cette apr\u00e8s-midi de la d\u00e9mission fin octobre du pr\u00e9sident de la Chambre des communes, John Bercow. personnage incontournable de cette saga du Brexit.\r\nBLblba\r\nFIN", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677122", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Brexit: Boris Johnson, bloqu\u00e9 par la loi visant \u00e0 emp\u00eacher une sortie de l\u2019Union sans accord / FOR_2019-09-09T18:02:00_developpement-9", "Forum du 09.09.2019"], "variantIds": ["ece-10677122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:32Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn part au Royaume-Uni, o\u00f9 la situation est toujours tr\u00e8s, tr\u00e8s chaotique d\u00e9j\u00e0 une semaine de crise politique qui oppose Boris Johnson au parlement britannique sur le Brexit, bien s\u00fbr, Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres, alors la loi qui vise \u00e0 emp\u00eacher une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord, a \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e cet apr\u00e8s- midi par la reine, autrement dit le 1er ministre britannique qui qui voulait garder l'option du du no deal sur la table, h\u00e9 bien il est en il est coinc\u00e9 au fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [96%] :\r\nOui, car cette loi oblige Boris Johnson a demand\u00e9 un report du Brexit jusqu'\u00e0 fin janvier s'il ne parvient pas \u00e0 trouver un nouvel accord \u00e0 Bruxelles d'ici le 19 octobre le 1er ministre on se rappelle, a tent\u00e9 de museler le Parlement pour que ce texte ne passe pas, mais a \u00e9chou\u00e9 de fa\u00e7on spectaculaire et a perdu au passage sa majorit\u00e9, c'est donc d\u00e9sormais le parlement qui dicte le cours des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [96%] :\r\nEn m\u00eame temps, Boris Johnson ne l'a pas l'air intimid\u00e9 par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [96%] :\r\nIl continue de marteler que le Royaume-Uni sortira de l'UE le 31 octobre m\u00eame sans accord et qu'en aucun cas, il ira qu\u00e9mander un nouveau d\u00e9lai, il est donc contraint de trouver un accord tr\u00e8s vite mais les signes ne sont pas encourageants o\u00f9 il pourrait aussi ne pas ob\u00e9ir \u00e0 la loi, ce qui est incroyable, mais pas impossible, selon son entourage, cela entra\u00eenerait certainement sa d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [96%] :\r\nAlors l'autre possibilit\u00e9, Catherine, ce serait des \u00e9lections anticip\u00e9es, c'est ce que Boris Johnson r\u00e9clame pour sortir de cette impasse et ce soir il y a un nouveau vote sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [92%] :\r\nOui, et ce sera le dernier vote avant la suspension du parlement ce soir pendant 5 semaines, les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur une motion qui appelle un scrutin le 15 octobre un vote qui va se tenir dans un parlement un peu secou\u00e9 par l'annonce surprise cet apr\u00e8s- midi la d\u00e9mission fin octobre, du pr\u00e9sident de la Chambre des Communes, John Bercow ce personnage incontournable de de cette saga du Brexit, qui \u00e9tait accus\u00e9 parfois par le camp europhobes d'outrepasser le r\u00e8glement mais cette d\u00e9mission n'a pas de cons\u00e9quences imm\u00e9diates et de toute fa\u00e7on le vote de ce soir semble pli\u00e9e puisque les partis d'opposition se sont en effet ligu\u00e9s contre Boris Johnson pour dire non \u00e0 des \u00e9lections mi- octobre, ils ont rejet\u00e9 une premi\u00e8re demande mercredi pass\u00e9 et on a \u00e0 nouveau l'intention de voter contre ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [89%] :\r\nCatherine Ilic \u00e0 Londres, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T17:00:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2133D2CE-9A20-4CFC-A642-71AAB8241D46", "internalArchiveId": "2133D2CE-9A20-4CFC-A642-71AAB8241D46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC vaudois, fatigu\u00e9 par l'omnipr\u00e9sence des stars du parti: interview d'Isabelle Tasset Vacheyrout", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nInterview d'Isabelle Tasset Vacheyrout, co-pr\u00e9sidente du PDC Vaud.\r\n\r\nLe PDC vaudois, fatigu\u00e9 par l'omnipr\u00e9sence des stars du parti: interview d'Isabelle Tasset Vacheyrout  \r\n*** Dans le canton de Vaud, c'est le profil des t\u00eates de liste du PDC qui fait parler de lui... On parle bien s\u00fbr des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. La base du parti affiche un certain ras-le-bol... Elle en a marre que ce soient syst\u00e9matiquement des stars du parti qui si\u00e8gent \u00e0 Berne. Cette ann\u00e9e, c'est le sortant Claude B\u00e9gl\u00e9, qui tire la liste. Mais avant lui, le tr\u00e8s m\u00e9diatique Jacques Neyrinck, \u00e9crivain et professeur.. Bref, \u00e7a fait plus de 20 ans, Martine Clerc, que le petit parti mise sur cette tactique pour conserver son unique si\u00e8ge au Conseil national. \r\nLa tactique du joker, c'est comme \u00e7a qu'on pourrait l'appeler! Et elle n'est pas nouvelle. Car avant Jacques Neirynck, on \u00e9tait all\u00e9 chercher une autre vedette, l'animateur de radio Jean- Charles simon, pour repr\u00e9senter le PDC vaudois au Conseil national.. C'\u00e9tait en 1995. Depuis, on a gard\u00e9 cette strat\u00e9gie qui paie. Puisque l'unique si\u00e8ge des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens vaudois a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui, avec une seule petite interruption...\r\n*** Une tactique qui marche donc. Alors pourquoi est-ce qu'il faudrait changer aujourd'hui? \r\nEt bien il en va de l'avenir du parti vaudois, un parti qui ne p\u00e8se pas lourd dans le canton, entre 3 et 4%. Plusieurs militants, mais aussi des cadres du parti disent leur ras-le-bol. Ils pensent qu'on a n\u00e9glig\u00e9 la rel\u00e8ve en misant tout sur des stars vieillissantes. Ils aspirent \u00e0 devenir un parti \"normal\", je cite, qui envoie \u00e0 Berne des personnes form\u00e9es et qui ont fait leurs armes dans le canton de Vaud. Comme par exemple Axel Marion qui s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e aux \u00e9lections pour le Coinseil d'Etat vaudois. Beaucoup tiennent \u00e0 rester anonyme. David Stauffer, lui, accepte d'\u00eatre cit\u00e9. Il est candidat au National. Et pour lui, \u00absi ce syst\u00e8me des stars a sans doute permis de conserver le si\u00e8ge bernois, il n'a pas aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper la base du parti dans le canton\". \r\n**** Et aujourd'hui, l'affaire du voyage de Claude B\u00e9gl\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord a fait d\u00e9border le vase?... \r\nCa a \u00e9t\u00e9 la goutte d'eau pour beaucoup de militants. Une initiative personnelle de Claude B\u00e9gl\u00e9, on le rappelle, qui a mis tout son parti dans l'embarras avec ses twitts \u00e9logieux sur le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en. Jusqu'ici, on louait le c\u00f4t\u00e9 libre-penseur de Claude B\u00e9gl\u00e9 et de ses pr\u00e9decesseurs.. Aujourd'hui, c'est l'agacement. Pour David Stauffer, \u00ab ce voyage sonne le glas de cette \u00e8re o\u00f9 l'on envoie des \u00e9lectrons libres au Parlement f\u00e9d\u00e9ral\". Quant \u00e0 Claude B\u00e9gl\u00e9, il n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions pour, dit-il, ne pas alimenter la pol\u00e9mique.\r\nCette strat\u00e9gie de l'homme providentil arrange d'ailleurs beaucoup de monde puisque la base du PDC vaudois peine de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 faire \u00e9merger des t\u00eates d'affiche capables de rassembler pour se faire \u00e9lire \u00e0 Berne.", "durationSec": 191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677118", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC vaudois, fatigu\u00e9 par l\u2019omnipr\u00e9sence des stars du parti: interview d\u2019Isabelle Tasset Vacheyrout / FOR_2019-09-09T18:02:00_developpement-5", "Forum du 09.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Isabelle Tasset Vacheyrout, co-pr\u00e9sidente du PDC Vaud."], "variantIds": ["ece-10677118"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:34Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt la pr\u00e9sidente du PDC Vaudois nous a rejoint Isabelle Tasset, Vacheyrout bonsoir, bonsoir, alors vous entendez un critiques de l'int\u00e9rieur de votre parti, est ce que c'est pas le moment pour le PDC de tourner cette page people en quelque sorte oui je je repr\u00e9cise d'abord que je copr\u00e9side le PDC copr\u00e9sident Jacques Cantoni voil\u00e0 selon vous ce que vous vouliez savoir ce qu'il est pas tant de tourner cette page people au PDC Vaudois \u00e9coutez la l\u00e0, on est alors c'est vrai qu'on a eu cette strat\u00e9gie par le pass\u00e9, mais il faut quand m\u00eame voir les choses de mani\u00e8re pragmatique, le canton de Vaud est un grand canton avec plus de 800000 habitants nous p\u00e8se, nous pesons un petit peu plus de 2 4 pourcent de de l'\u00e9lectorat et nous avons tr\u00e8s peu de membres et honn\u00eatement pour \u00e9merger et pour avoir une visibilit\u00e9 suffisante et en l'occurrence pour gagner un si\u00e8ge au Conseil national ou le garder, \u00e7a demande un gros travail typiquement Claude B\u00e9gl\u00e9 ou Jacques Neirynck \u00e0 chaque fois on gard\u00e9 le si\u00e8ge avec en r\u00e9unissant \u00e0 peu pr\u00e8s 12000 \u00e0 \u00e0 15000 voix sur leur nom pour l'instant dans notre parti, nous n'avons personne qui r\u00e9unit autant de voix, donc il faut aussi garder et les garder \u00e7a en t\u00eate, en m\u00eame temps si c'est toujours les Stars qui si\u00e8ge, on a de la peine de pour se montrer quand on, quand on est derri\u00e8re, c'est ces personnalit\u00e9s -l\u00e0 sur une liste, alors je, je dois dire qu'effectivement de \u00e9merger et d'avoir une visite passant c'est un travail de longue haleine, si on parle d'Axel, Marion, \u00e7a fait quand m\u00eame 15 ans qu'il est engag\u00e9, et il a \u00e9t\u00e9, il a fait cette campagne cet hiver, bon si il a obtenu 6000 voix sur son nom, voil\u00e0, on voit que c'est un travail de longue haleine, on voudrait pas non plus que le PDC disparaisse du paysage Vaudois, nous on voudrait plut\u00f4t essayer d'avoir 2 si\u00e8ges l\u00e0 cette fois -ci, on pourrait aussi avoir l'impression quand m\u00eame que cette ann\u00e9e, avec cette pol\u00e9mique autour de, de, de, du voyage de Claude B\u00e9gl\u00e9, en Cor\u00e9e du Nord, que c'est peut-\u00eatre la compagne de trop pour lui et qu'il va plus vous vous causer du tort que que vous faire gagner, alors on a \u00e9t\u00e9 un petit peu mis dans l'embarras par vous avez \u00e9t\u00e9 faire tache parlementaire, j'ai travaill\u00e9 pour Claude jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la fin du mois de juin, et honn\u00eatement, c'\u00e9tait un travail tr\u00e8s int\u00e9ressant et tr\u00e8s tr\u00e8s enrichissant, alors cette affaire de Cor\u00e9e du Nord nous a effectivement mis \u00e0 un petit peu dans dans l'embarras, mais je pense que Claude s'imaginait pas non plus que ces 4 twitts frais \u00e0 quel point le boeuf publi\u00e9 un samedi 20 juillet en plein milieu des vacances, donc il, je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 surpris, y a, vous dites quoi, un militant qui qui voit qui voit 8 qui se dit : mais mince quoi on aurait esp\u00e9r\u00e9 mieux pour pour cette campagne f\u00e9d\u00e9rale, des gens qui ont envie de s'engager qui qui pourquoi pas r\u00eave aussi d'\u00eatre \u00e9lu un jour \u00e9coutez le syst\u00e8me d'\u00e9lection pour le Parlement f\u00e9d\u00e9ral et est quand m\u00eame un syst\u00e8me fabuleux qui permet \u00e0 chaque \u00e9lecteur de composer sa liste comme il le veut, s'il veut mette son voisin sur la liste, il le peut donc je renvoie le chaque \u00e9lecteur \u00e0 sa responsabilit\u00e9 vos explications tr\u00e8s claires : ce soir, Isabelle Tasset, Vacheyrout, copr\u00e9sidente copr\u00e9sident du PDC Vaudois, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T16:56:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C72D9905-58C2-4C1A-AF0C-60FA7DC751FC", "internalArchiveId": "C72D9905-58C2-4C1A-AF0C-60FA7DC751FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat- Des zones vertes pour des voitures vertes?", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale, Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de Vaud Routes et conseiller municipal \u00e0 Pully en charge de l'urbanisme, Fran\u00e7ois Randin, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise Green Motion au Mont-sur-Lausanne et Gr\u00e9goire Gonin, historien ax\u00e9 sur les questions environnementales.\r\n\r\nLe d\u00e9bat- Des zones vertes pour des voitures vertes?     \r\nDes zones vertes pour les voitures vertes ? C'est notre grand d\u00e9bat, Esther Coquoz.\r\nIntro:\r\nNous connaissons d\u00e9j\u00e0 les zones de parking bleues ou blanches. ET si on cr\u00e9ait des zones vertes destin\u00e9es uniquement aux voitures \u00e9lectriques ? \r\nCes zones permettraient aux communes de proposer des aires de stationnement avec des bornes de recharge.\r\nLa proposition est sign\u00e9e par les Verts Lib\u00e9raux. Elle sera d\u00e9battue demain au Conseil des Etats. \r\nMais est-ce le r\u00f4le de l'Etat de favoriser un type de v\u00e9hicule plut\u00f4t que d'autres? \r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec 4 invit\u00e9s:\r\nIsabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale, vous \u00eates candidate aux f\u00e9d\u00e9rales de cet automne\r\nNicolas Leuba, pr\u00e9sident de Vaud Routes et conseiller municipal \u00e0 Pully en charge de l'urbanisme\r\nBonsoir \u00e0 vous\r\nAvec nous \u00e9galement\r\nFran\u00e7ois Randin, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise Green Motion au Mont Sur Lausanne, entreprise leader du march\u00e9 des bornes de recharge en Suisse ( - ** 70)\r\net dans quelques instants nous rejoindra\r\nGr\u00e9goire Gonin, historien ax\u00e9 sur les questions environnementales, - ( ** 78)\r\nIl interviendra en deuxi\u00e8me partie de d\u00e9bat sur la pertinence de tout miser d\u00e9sormais sur les v\u00e9hicules \u00e9lectriques.\r\n-------------------------------------------------------------------------------------\r\nCH1:  Pourquoi favoriser les voitures \u00e9lectriques\r\nLes Verts Lib\u00e9raux ont donc d\u00e9pos\u00e9 cette motion pour cr\u00e9er des zones vertes avec bornes de recharge pour les voiture \u00e9lectrique. Aujourd'hui les zones de parking qui existent d\u00e9j\u00e0, les bleues ou les blanches, ne favorisent pas un type de v\u00e9hicule particulier. \r\n@Isabelle Chevalley\r\nPourquoi l'Etat devrait cr\u00e9er maintenant des zones vertes avec bornes pour les voitures \u00e9lectriques?\r\nIl y a un risque de discrimination. Jusqu'ici les zones de parking ne favorisait pas un type de v\u00e9hicule ou un autre ..pourquoi favoriser l'\u00e9lectrique ?\r\nGreen Motion a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper les bornes de recharge sans l'aide de l'Etat: pourquoi devrait-il intervenir ? Laissons faire le march\u00e9 !!!\r\n@ Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de Vaud Routes\r\nAujourd'hui beaucoup de consommateurs sont tent\u00e9s par l'achat d'une voiture \u00e9lectrique, Ce qui les retient c'est la crainte d'\u00eatre en panne, de ne pas pouvoir recharger \u00e0 temps .. souci que n'ont absolument pas les conducteurs de voitures \u00e0 essence ..\r\nUn tiers des \u00e9missions de C02 en Suisse provient des gazs \u00e0 \u00e9chappement de voiture. Il est temps de favoriser le d\u00e9veloppement de la voiture \u00e9lectrique ?\r\nLe peuple a vot\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, elle demande qu'on limite nos \u00e9missions de Co2 comme l'accord de Paris .. il faut agir ... \r\nA Pully, o\u00f9 vous \u00eates conseiller municipal en charge de l'urbanisme, vous ne voulez pas d\u00e9velopper les zones de stationnement \u00e9lectriques pour les Riverains ?\r\nNicolas Leuba, vous \u00eates aussi pr\u00e9sident de l'UPSA Vaud, l'union des professionnels de l'automobile, vous pr\u00eachez un peu pour leur paroisse .. on sait que les garagistes craignent l'arriv\u00e9e des voitures \u00e9lectriques car elles exigent beaucoup moins ^'heures de maintenance ... \r\n@ Fran\u00e7ois Randin\r\nVotre entreprise est d\u00e9j\u00e0 leader dans le d\u00e9veloppement des bornes de recharge, pas besoin de d\u00e9velopper des zones vertes expr\u00e8s pour cela ??\r\nC'est bon pour votre business ?\r\nIl ne suffit pas de poser des bornes de parking sur des places de parc. Il faut aussi qu'elles soient bien situ\u00e9es, parce qu'il faut du temps pour recharger une voiture \u00e9lectrique ?\r\nChapitres\r\n2) Risque de discrimination ?\r\n3) L'Etat doit-il vraiment s'en m\u00ealer ?\r\n@Isabelle Chevalley / \r\nR\u00e9actions @Fran\u00e7ois Randin (DIR Green Motion) /Nicolas Leuba (Vaud routes)\r\nET puis, vous mettez o\u00f9 les voitures hybrides, qui fonctionnent \u00e0 l'essence et \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, elles pourront rester des heures sur des places sans avoir vraiment besoin de recharger ...\r\nLes statistiques de ventes de voitures neuves pour 2018 montrent que les Suisses continuent d'acheter des voitures tr\u00e8s polluantes, des 4X4 ... le d\u00e9veloppement de zones vertes ne va pas leur enlever cette envie ?\r\n Le risque c'est de favoriser une technologie plut\u00f4t qu'une autre: on sait que beaucoup de constructeurs travaillent d'arrache pied sur les v\u00e9hicules \u00e0 hydrog\u00e8ne .. on va mettre des bornes partout pour finalement se rendre compte que d'autres v\u00e9hicules arrivent sur le march\u00e9 ?\r\nVOITURE ELECTRIQUE: la panac\u00e9e pour r\u00e9duire les \u00e9missions de Co2 ?\r\n-----------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n18h41, vous \u00e9coutez Forum. Nous d\u00e9battons de la cr\u00e9ation de zones vertes pour les voitures \u00e9lectriques, avec bornes de recharge. Le Conseil des Etat discute de cette possibilit\u00e9 demain. Avec pour objectif de favoriser la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique.\r\nET Gr\u00e9goire Gonin nous a rejoint dans ce studio. Bonsoir Monsieur ! Vous \u00eates historien, ax\u00e9 sur les questions environnementales, vous \u00e9crivez de nombreuses opinions \u00e0 ce sujet dans le Journal le Temps, enseignant \u00e0 l'Ecole des M\u00e9tiers de Lausanne ...\r\n@Gr\u00e9goire Gonin, professeur d'histoire, enseignant \u00e0 l'\u00e9cole des M\u00e9tiers\r\nGr\u00e9goire Gonin, selon vous, la Conf\u00e9d\u00e9ration fait fausse route en favorisant les places de parking pour les zones \u00e9lectriques ?\r\nMais il faut bien r\u00e9duire nos \u00e9missions de Co2 ? Un tiers provient des \u00e9missions de nos v\u00e9hicules ?\r\nFinalement le bilan \u00e9nerg\u00e9tique d'une voiture \u00e9lectrique est en g\u00e9n\u00e9ral meilleur que celui des voitures thermiques: entre deux maux, autant choisir le moindre ? La voiture \u00e9lectrique ?\r\n@Isabelle Chevalley\r\nLes batteries des voitures \u00e9lectriques sont souvent montr\u00e9es du doigt. Le lithium, le cobalt. Ce sont des ressources limit\u00e9es. On ne peut pas faire croire que toute la population pourra avoir une voiture individuelle demain, fusse-t-elle \u00e9lectrique ?\r\n@Fran\u00e7ois Randin, directeur de green Motion\r\nil faut changer de mod\u00e8le. La meilleure voiture, c'est le pi\u00e9ton ou le v\u00e9lo  ?\r\nQuand on parle de voiture \u00e9lectrique, il faut vraiment repenser l'ensemble.  la source d'\u00e9lectricit\u00e9, le m\u00e9tal pr\u00e9cieux ... \r\nLithium - cobalt : lithium pas de probl\u00e8me car dans l'eau de mer, cobalt ressources finies comme tout, mais d\u00e9veloppement de nouvelles piles lithium sans cobalt.\r\nET si la mobilit\u00e9 \u00e0 hydrog\u00e8ne se d\u00e9veloppait soudain \u00e0 la vitesse grand V. On sait que les constructeurs japonais (Toyota, Hyundai et Honda) y travaillent d'arrache-pied ... votre business de bornes de recharge deviendrait caduque ?\r\nVous vendez maintenant vos bornes en Chine. Les autres pays ne se posent pas cette question de la d\u00e9croissance ! Ils d\u00e9veloppent la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique !\r\n@Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de Vaud routes\r\nCe discours d\u00e9croissant, \u00e7a ne doit pas plaire \u00e0 Vaud routes, que vous pr\u00e9sidez, ou \u00e0 l'Union des professionnels de l'automobile,  La voiture n'a plus la cote ?\r\nComment vous voyez la conciliation entre voitures \u00e9lectriques et les autres types de mobilit\u00e9 ?  Il y a de la place pour tout le monde ?\r\nFIN:\r\nIsabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale, vous \u00eates candidate aux f\u00e9d\u00e9rales de cet automne\r\nNicolas Leuba, pr\u00e9sident de Vaud Routes (et conseiller municipal \u00e0 Pully en charge de l'urbanisme)\r\nFran\u00e7ois Randin, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise Green Motion au Mont Sur Lausanne, \r\net\r\nGr\u00e9goire Gonin, historien ax\u00e9 sur les questions environnementales,\r\n---------------------------------------------------------------------------", "durationSec": 1136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677126", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Des zones vertes pour des voitures vertes? / FOR_2019-09-09T18:02:00_debat", "Forum du 09.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale, Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de Vaud Routes et conseiller municipal \u00e0 Pully en charge de l'urbanisme, Fran\u00e7ois Randin, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise Green Motion au Mont-sur-Lausanne et Gr\u00e9goire Gonin, historien ax\u00e9 sur les questions environnementales."], "variantIds": ["ece-10677126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:32Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [97%] :\r\nDes zones vertes pour des voitures vertes, c'est notre grand d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire oui, nous connaissons d\u00e9j\u00e0 les zones de Parking bleues ou blanches et si on cr\u00e9ait des zones vertes destin\u00e9es uniquement aux voitures \u00e9lectriques, ces zones permettraient aux communes de proposer des aires de stationnement avec bornes de recharge la proposition est sign\u00e9e par les Verts, lib\u00e9raux, elle sera d\u00e9battue demain au Conseil des \u00c9tats mais est -ce le r\u00f4le de l'\u00c9tat de favoriser un type de v\u00e9hicule plut\u00f4t qu'un autre, on en d\u00e9bat ce soir avec 4 invit\u00e9s, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale, vous \u00eates candidate aux f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, et vous \u00eates en Direct de notre Studio de Berne et Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de Vaud Routes et conseiller municipal, puis en charge de l'urbanisme, bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, avec nous \u00e9galement, Fran\u00e7ois Randin vous \u00eates directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise Green machin au Mont-sur-Lausanne, entreprise leader du march\u00e9 des bornes de recharge en Suisse, vous interviendrez en tant qu'expert du domaine et dans quelques instants nous rejoindra Gr\u00e9goire Gonin, historien, ax\u00e9 sur les questions environnementales, il interviendra en 2\u00e8me partie de d\u00e9bat sur la pertinence de tout miser ou non sur les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, Isabelle Chevalley, on va commencer avec vous, pourquoi l'\u00c9tat devrait cr\u00e9er maintenant des zones vertes avec des bornes pour les voitures \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [84%] :\r\nAlors, c'est \u00e0 l'\u00c9tat en fait de fixer les r\u00e8gles par rapport aux zones bleues aux zones blanches au zones jaunes, de telle mani\u00e8re que si vous vous retrouvez \u00e0 Lausanne Wade Z\u00fcrich, vous ayez les m\u00eames r\u00e8gles de Parking. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [92%] :\r\nMais pourquoi faut -il favoriser les voitures \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [89%] :\r\nAlors les zones vertes pr\u00e8s mais permettrait \u00e0 ces voitures \u00e9lectriques d'avoir une borne de recharge, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la zone verte, on peut d\u00e9j\u00e0 l'observer dans des parkings priv\u00e9s o\u00f9 on voit des places r\u00e9serv\u00e9es aux voitures \u00e9lectriques, pas pour simplement qu'ils aient une place, mais parce qu'il y a une borne de recharge, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et comme c'est bornes co\u00fbte moins cher lorsqu'on prend le temps de les recharger que ces bornes qui ou les stations de recharge qui recharge en 15 minutes h\u00e9 bien voiture toute la journ\u00e9e, souvent parqu\u00e9s, h\u00e9 bien, c'est un bon moyen de pouvoir la recharger facilement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [90%] :\r\nNicolas Leuba vous, vous \u00eates pr\u00e9sident donc de Vaud Routes, vous \u00eates pas tr\u00e8s favorable \u00e0 cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [89%] :\r\nOn n'est pas favorable d\u00e9j\u00e0 au fait de s'approprier le domaine public, \u00eatre favoriser quelques fournisseurs d'\u00e9nergie \u00e9lectrique par rapport \u00e0 d'autres, on pense qu'il ne faut pas favoriser que les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, on a serait tout \u00e0 fait ouvert \u00e0 ce qu'il y ait des zones vertes pour tous types de v\u00e9hicules non polluants dans la motorisation serait d'une technologie moderne largement comparables \u00e0 terme aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Randin donc votre entreprise a d\u00e9j\u00e0 leader dans le d\u00e9veloppement de bornes de recharge est ce qu'\u00e0 votre avis, il y a un besoin, vous avez pas eu besoin de l'\u00c9tat a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais ce qu'\u00e0 votre avis, est ce qu'il y a, il y a un besoin aujourd'hui de d\u00e9velopper, d\u00e9velopper des zones de Parking vertes expr\u00e8s pour les voitures \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [89%] :\r\nBonsoir, merci de m'avoir invit\u00e9 alors effectivement jusqu'\u00e0 maintenant, on n'a pas eu besoin de l'intervention de l'\u00e9tat de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'un canton pour pour pour d\u00e9ployer notre notre r\u00e9seau mais l'horrible vendeur de bornes que je suis ne peut que soutenir toutes toute initiative qui favoriserait le d\u00e9veloppement de la de la mobilit\u00e9 de la mobile \u00e9tait \u00e9lectrique maintenant ce qui est un vrai probl\u00e8me pour les usagers, c'est que nous on a d\u00e9ployer notre r\u00e9seau dans dans les 26 cantons, dont 450 communes et on doit avoir une vingtaine de couleur pour nous bornes autant de de symboles qui repr\u00e9sente des des v\u00e9hicules \u00e9lectriques et puis ben effectivement la politique d'usagers, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s clair et d'avoir une une base l\u00e9gale, comme le propose les Verts lib\u00e9raux seraient faciliterait encore l'adoption de cette nouvelle mobilit\u00e9 individuelle, donc je pense que ce serait assez, assez, assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [90%] :\r\nIsabelle Chevalley pourquoi ce qu'il faut favoriser la voiture \u00e9lectrique, plut\u00f4t que comme disait Nicolas Leuba pourquoi pas faire des zones vertes pour tous les v\u00e9hicules qui polluent un peu moins, on sait qu'il y a des v\u00e9hicules \u00e0 essence qui sont plus \u00e9conomes, peut-\u00eatre car bient\u00f4t d'autres technologies qui se d\u00e9velopperont pourquoi favoriser la voitures \u00e9lectrique aujourd'hui \u00e9mettre des des zones vertes avec des bornes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [88%] :\r\nAlors, la voiture \u00e9lectrique, compar\u00e9 \u00e0 la voiture thermique, la voiture classique, une voiture thermique aujourd'hui, c'est une bonne chaudi\u00e8re, ceux qui ont compris \u00e7a, c'est nos chats parce quand on rentre \u00e0 la maison, ils vont se coucher sur le capot, qui est bien chaud et donc ils ont compris qu'on roule avec des chaudi\u00e8res c'est 8 ans pour cent chaleur une voiture classique et c'est 20 pourcent de rendement moteur alors qu'un v\u00e9hicule \u00e9lectrique, c'est plus de 90 pourcent de rendement moteur c'est hyper efficace donc aujourd'hui m\u00eame une voiture \u00e0 essence qui un petit peu meilleure, elle reste mauvaise par rapport \u00e0 la voiture \u00e9lectrique, maintenant bien s\u00fbr, il existe des plugins qui sont un interm\u00e9diaire et qui sont aussi bonnes et elle plugin, il faudra aussi la recharger, donc \u00e7a serait tr\u00e8s bien qu'elle puisse aussi avoir acc\u00e8s \u00e0 ces zones vertes, c'est aussi un interm\u00e9diaire possible mais la voiture \u00e9lectrique, face \u00e0 la voiture thermique juste parfois tort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [92%] :\r\nNicolas Leuba c'est vrai que ce qui retient beaucoup les Suisses aujourd'hui les les consommateurs d'acheter des voitures \u00e9lectriques, c'est d'\u00eatre en panne de se retrouver tout d'un coup avec la voiture d\u00e9charg\u00e9, puis d'avoir aucun endroit pour la recharger, si on veut favoriser peut-\u00eatre une mobilit\u00e9 moins polluante, qui \u00e9met moins de gaz \u00e0 effet de serre, il faut peut-\u00eatre un peu multiplier les bornes cr\u00e9er ces zones vertes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [90%] :\r\n3 dans l'est tout \u00e0 fait ce en phase avec le fait de d'\u00e9quiper le plus grand nombre possible de place avec des bornes l\u00e0 o\u00f9 il y a la probl\u00e9matique, c'est dans l'exclusivit\u00e9, elle fait de leur r\u00e9server que pour une typologie de v\u00e9hicule, je me permets de vous dire qu'il y a quand m\u00eame d'autres technologies qui sont en marche, l'hydrog\u00e8ne en est une, certainement plus qui sera d\u00e9velopp\u00e9 d'abord probablement pour les camions, les 8 les v\u00e9hicules utilitaires et puis pour les 28, les voitures, ensuite il y a aussi les moteurs \u00e0 compression variable, donc il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de nouvelles technologies qui vont arriver sur le march\u00e9, donc le le la position est claire elle est de dire : on ne doit pas r\u00e9server ses places qu'aux voitures \u00e9lectriques, mais on ne dit pas qu'il ne faut pas \u00e9quip\u00e9s des places de bornes \u00e9lectriques, se laver, faire appuyer, nous, nous avons fait un test appuie pour l'instant ce test certes de place \u00e0 proximit\u00e9 de la place de la gare, les statistiques sont sortis aujourd'hui depuis qu'elles sont install\u00e9es, on compte en moyenne une recharge par jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [82%] :\r\nIsabelle Chevalley, une recherche par jour se d\u00e9placent pas pas brillant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [90%] :\r\nOui, mais c'est la poule la face, il y a pas de place, les gens h\u00e9sitent \u00e0 acheter des voitures \u00e9lectriques, parce qu'ils savent pas comment les recharger, si on fait des places, il faut laisser le temps aux gens d'acheter les voitures, on voit qu'aujourd'hui sur les 300000 nouveaux v\u00e9hicules vendus en Suisse, chaque ann\u00e9e il y a 5 pourcent de voitures \u00e9lectriques, j'aimerais juste Reprendre le papier du PLR sur le climat, hein, qui est, qui est sorti, qui est disponible sur le site internet du PLR et moi, je lis que les parkings publics et les immeubles d'habitation devraient \u00eatre \u00e9quip\u00e9es de bornes de recharge et je lui aussi Parking public, c'est-\u00e0-dire qu'on peut aussi, selon le PLR, utiliser des zones publiques pour pouvoir offrir des bornes de recharge la place de parc \u00e9tant dans le domaine public \u00e9tant une des possibilit\u00e9s, il est \u00e9vident qu'on n'est pas l\u00e0 pour favoriser un \u00e9lectricien, plut\u00f4t qu'un autre, on a des f\u00e9d\u00e9ralistes, nous, on veut juste une base l\u00e9gale f\u00e9d\u00e9rales qui permet apr\u00e8s aux communes, h\u00e9 bien de d\u00e9velopper leur Parking l'hormone verte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Randin finalement le le choix d'un v\u00e9hicule, c'est un choix priv\u00e9, pourquoi est ce qu'il faudrait donc dans le domaine public dans le dans un endroit s\u00fbr sur les routes en finalement pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des maisons o\u00f9 l'on vit ma\u00eetre des bornes o\u00f9 seules les voitures \u00e9lectriques des des places de parc o\u00f9 seules les voitures \u00e9lectriques garer en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [89%] :\r\nAlors tout d'abord, je je rejoins Isabelle Chevalley sur un point : il y a une situation de poule et d'oeuf qui qu'il faut casser, qu'on a d\u00e9j\u00e0 bien bien entam\u00e9e en Suisse depuis une dizaine d'ann\u00e9es, Green Motion c'est l'infrastructure d'abord, c'est vraiment le r\u00f4le des collectivit\u00e9s publiques qui ont, selon un devoir d'exemplarit\u00e9, comme l'a fait, puis avec ses avec ses bornes de tests de montrer combien, combien des bornes pour qu'apr\u00e8s les gens puissent avoir la possibilit\u00e9 de s'\u00e9quiper pour revenir \u00e0 votre question, il y a trois environnement qu'en \u00e9quipe avec Read Moshen et \u00e0 l'environnement, \u00e0 domicile, donc les gens qui sont propri\u00e9taires et j'insiste sur propri\u00e9taires de leur logement, que ce soit une maison ou un appartement PPE peuvent extr\u00eamement facilement contact\u00e9 leur \u00e9lectricien leurs distributeurs d'\u00e9nergie et puis poser une borne m\u00eame pas tr\u00e8s on\u00e9reux, vous avez les grandes entreprises, de plus en plus les petites entreprises qui \u00e9quipent leurs parkings pour leurs visiteurs mais \u00e9galement leurs employ\u00e9es, en leur faisant payer ou non, l'\u00e9nergie et \u00e7a pendant tr\u00e8s longtemps, \u00e7a repr\u00e9sentait le le gros de nos ventes, hein, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s aujourd'hui 5000 bornes qu'on a d\u00e9ploy\u00e9 prend \u00e0 peu pr\u00e8s 500 entreprises ont en Suisse et puis arrive justement la recherche publique et cette recherche publique \u00e0 extr\u00eamement importante, c'est la colonne vert\u00e9brale du de l'infrastructure de recharge en Suisse et principalement en Suisse, o\u00f9 on a le plus faible taux de propri\u00e9taires de l'OCDE, dans ce contexte -l\u00e0, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui ne peuvent pas \u00e0 domicile et donc de voir que c'est un une recharge sur le lieu de travail compl\u00e9t\u00e9, c'est tr\u00e8s important, par la recherche dans le domaine public et de ce point de vue -l\u00e0, c'est extr\u00eamement important, Nicolas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [84%] :\r\nLe bac, c'est vrai, la Suisse est plut\u00f4t un pape de locataires, hein, c'est un peu difficile depuis son immeuble tirer sa prise pour recharger sa voiture \u00e9lectrique, faut un peu faciliter les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [93%] :\r\nAlors on a des demandes r\u00e9currentes au niveau de l'urbanisme, pour reprendre l'exemple de la commune depuis de propri\u00e9taires qui veulent \u00e9quiper leurs immeubles de bornes \u00e9lectriques pour leurs locataires et pas uniquement pour de l'APP, \u00e7a devient un argument de location aussi et comme on sait que le march\u00e9 de l'immobilier va se tendre un peu avec l'offre qui va arriver dans notre r\u00e9gion, h\u00e9 bien ce sera un bon argument que de dire oui, chez nous, vous pouvez faire ce qu'il faut faire, c'est-\u00e0-dire branch\u00e9 votre v\u00e9hicule quand vous \u00eates chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:26) [87%] :\r\nOui, mais ceux qui sont dans une PPE qui sont dans un petit appartement qu'ils veulent lorsqu'il tourne toujours pour trouver un places de parc dans les zones bleues, ben c'est un cousin voitures \u00e9lectriques, une zone une zone verte peuvent recharger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [88%] :\r\nAlors ces j'en l'occurrence, sur la commune depuis peuvent \u00eatre titulaire d'un macaron il y a des zones qui sont r\u00e9serv\u00e9s aux gens qui sont locataires et qui n'ont pas ou propri\u00e9taires mais qui n'ont pas de, de, de, de places de parc \u00e0 leur domicile et ce que l'on sait justement, c'est qu'on \u00e9quipe des bornes, donc on dit pas qu'on ait encore une fois, on est pas contre le fait d'en \u00e9quiper et d'en mettre \u00e0 disposition, on est contre le fait d'faire que pour une typologie devait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:58) [89%] :\r\nIsabelle Chevalley enfer que pour une typologie de v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:02) [91%] :\r\nOui, mais cette typologie de v\u00e9hicule a une particularit\u00e9 : elle peut pas faire le plein \u00e0 une station d'essence comme n'importe quelle voiture \u00e0 essence ou alors il faut une borne tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est ce que je disais avant qui est tr\u00e8s co\u00fbteuse qui peut en effet charg\u00e9s en 15 minutes, mais c'est tr\u00e8s on\u00e9reux et donc on peut faire des recharge sur 5 heures 6 heures ce qui est id\u00e9al sur une place de parc, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut avoir une prise et c'est pour \u00e7a qu'on d'identifiant ces places de parc, h\u00e9 bien on peut, c'est plus facile, puis l'autre point que j'aimerais dire, il s'agit pas de transformer toutes les places de parc en zone verte, il faut pouvoir offrir le nombre de places en fonction de la quantit\u00e9 de v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:38) [96%] :\r\nQuel pourcentage Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:40) [88%] :\r\nBah aujourd'hui on a 5 pourcent des v\u00e9hicules neufs, on pourrait imaginer 10 pourcent de places vertes, ce qui inciterait les gens \u00e0 se dire : mais voil\u00e0 je vois ces places vertes, elles sont \u00e0 disposition : j'ai une borne, h\u00e9 bien je peux acheter un v\u00e9hicule \u00e9lectrique, et je n'aurai pas de probl\u00e8mes de recharge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:54) [94%] :\r\n18 heures 43 vous \u00e9coutez Forum nous d\u00e9battons de la cr\u00e9ation de zones vertes pour les voitures \u00e9lectriques avec bornes de recharge le Conseil des \u00c9tats, on rappelle discute de cette possibilit\u00e9 demain avec pour objectif de favoriser la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique et Gr\u00e9goire Gonin Gonin nous a rejoint dans ce Studio, bonsoir monsieur, bonsoir madame, vous \u00eates historien, ax\u00e9 sur les questions environnementales, vous \u00e9crivez : de nombreuses opinions \u00e0 ce sujet dans le journal Le Temps Gr\u00e9goire Gonin, selon vous, la Conf\u00e9d\u00e9ration elle fait fausse route en favorisant les places de Parking pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:25) [81%] :\r\nOui, je crois qu'on est l\u00e0 \u00e0 l'affaire, on a affaire en la la folle, c'est d\u00e9j\u00e0 la linguistique et historique les les zones vertes, c'est ou pour voitures \u00e9lectriques en gros, on va sur les petites voitures thermiques, il s'agit finalement pas de remplacer un soda par un soda 0 mais il faut il fourre carburer \u00e0 l'eau, hein, je pense qu'il y a toute une histoire des concepts \u00e0 d\u00e9construire au 19\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00e9lectricit\u00e9, on l'appelle \u00e0 o\u00f9 il blanches maintenant par en amalgames m\u00e9diatico- politico- tout est Vert et je crois qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:52) [78%] :\r\nEt \u00e7a monter qu'on avait pris voitures \u00e9lectriques pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:55) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me des voitures \u00e9lectriques et ce qu'elles sont en rien vertes, le seul Avantage, c'est qu'elles r\u00e9duisent les \u00e9missions de CO2, l\u00e0 o\u00f9 elle circule, c'est-\u00e0-dire qu'on exporte en Asie et en Afrique, notre charge environnementale et nous on se targue d'avoir un bilan CO2 absolument neutre le en gros pour faire tr\u00e8s simple, il faut choisir entre fin je pense que l'automobiliste du XXIe si\u00e8cle, c'est le pi\u00e9ton ou le cycliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:24) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Randin quand vous entendez \u00e7a c'est vrai que, finalement, on va peut-\u00eatre un peu du r\u00eave, on dit peut-\u00eatre aux gens : vous vous si vous achetez tous une voiture \u00e9lectrique, on aura r\u00e9gl\u00e9 nos probl\u00e8mes environnementaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:33) [89%] :\r\nAlors c'est c'est c'est quelque chose que j'entends souvent le le vrai probl\u00e8me de tout \u00e7a, ensuite je pense qu'on a, on a le meilleur r\u00e9seau de transport public au monde, mais je pense que le le le le les CFF : le train est dans l'ADN du peuple suisse, on a CarPostal dans toutes les petites communes, c'est formidable, mais on a une part de mobilit\u00e9 individuelle qui est absolument incompressible quand son milieu de montagne au milieu de campagne, m\u00eame en milieu urbain, il y a des gens ben malheureusement qui n'habitent pas sous gare qui ne sont pas pendulaires qui n'arrive pas \u00e0 Gen\u00e8ve et qui ne prennent pas le train pour aller au travail, il y a ces gens -l\u00e0 existe et aujourd'hui c'est4,5 millions de voitures individuelles, on les fera pas dispara\u00eetre et aujourd'hui que des solutions pragmatiques parce que, contrairement \u00e0 bien s\u00fbr l'hydrog\u00e8ne a s\u00e9duit, on peut faire le plein en quelques minutes, donc on reproduit ce qu'on fait depuis son temps avec les les moteurs thermiques, mais aujourd'hui l'Avantage de la voiture \u00e9lectrique, c'est principalement que le r\u00e9seau de distribution, il en place, on a de l'\u00e9lectricit\u00e9 absolument partout en disant en 5000 bornes ensuite \u00e7a n'est jamais arriv\u00e9 qu'on puisse ne pas poser une borne ensuite une fois que c'est \u00e7a la la borne est pos\u00e9e l'Avantage qu'on a, c'est que, comme l'a dit Isabelle Chevalley on est pass\u00e9 en une augmentation des immatriculations de voitures de 100 pourcent de 100 pourcent donc on peut toujours dire : il y en a tr\u00e8s peu, il y en a 60000 \u00e0 65000 mais il n'emp\u00eache qu'on va arriver \u00e0 un taux de conversion de Lourdes de 15 20 pourcent et on va finir avec plusieurs centaines de milliers de v\u00e9hicules et ces v\u00e9hicules, il faut les recharger, on est dans un pays producteur d'hydro- \u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:54) [87%] :\r\nDonc pour vous le le mod\u00e8le, c'est pas le pi\u00e9ton, le v\u00e9lo il faut il faut faire avec la peut-\u00eatre penser \u00e0 faire frais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:58) [90%] :\r\nIl faut \u00eatre pragmatique : si on a mis\u00e9 sur la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, c'est que c'\u00e9tait la seule solution disponible pour les 10 20 prochaines heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:05) [84%] :\r\nFran\u00e7ois Gonin, finalement, si le bilan terre le bilan \u00e9nerg\u00e9tique est meilleur pour la Terre \u00e9lectrique, la voiture thermique, pourquoi pas la soutenir, faut \u00eatre pragmatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:12) [88%] :\r\nIl est meilleur mais il est meilleur de 10 pour 100 seulement, selon le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral environnement suisse, donc il faut arr\u00eater de dire que la la la voiture \u00e9lectrique, c'est la panac\u00e9e, le 50 pourcent des d\u00e9placements urbains, c'est moins de 5 kilom\u00e8tres, on n'a pas besoin d'une voiture \u00e9lectrique 2000 \u00e0 2500 kilos pour d\u00e9passer cette 70 \u00e0 75 kilos, le v\u00e9lo, le peuple et qui soit \u00e9lectriques oui ou non, d'ailleurs, c'est encore autre chose : les les pieds, \u00e7a \u00e7a suffit largement, donc il faut arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0 17 personnes habitent \u00e0 la campagne, \u00e0 ce d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:38) [84%] :\r\nOui, mais 8 ans on parle d'ici 2 classes de ville 8 ans pourcent de la population suisse a habitent dans les villes et puis puisqu'il faut -il alors je prends dessus Randin \u00e0 d\u00e9faut, le but c'est quoi en Suisse 55 pourcent en en taux de motorisation de 55 pourcent on a 4 millions de v\u00e9hicules sur ce mod\u00e8le -l\u00e0, \u00e7a veut dire, si on l'extrapole au monde, d'une part on n'a pas les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques et min\u00e9rales 4 milliards de voiture, c'est \u00e7a votre mot, c'est \u00e7a votre mot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:01) [91%] :\r\nIsabelle Chevalley sera activement, est ce que le soutien politique comme \u00e7a clairement \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique c'est pas finalement une mani\u00e8re de ne pas dire aux citoyens que l'avenir c'est peut-\u00eatre un peu moins de voitures, qu'elle soit \u00e9lectrique ou thermique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:14) [91%] :\r\nNon, parce que chez les Verts, lib\u00e9raux, on a une politique globale de la mobilit\u00e9, on n'a pas une politique uniquement bas\u00e9e sur la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, il est clair qu'on est aussi en faveur des transports publics, mais m\u00eame le, le directeur des CFF ou le futur ancien directeur des CFF dit il ne pourraient pas absorber tous les automobilistes si il venait \u00e0 prendre le train, c'est juste pas possible et, aujourd'hui, il faut accepter qu'il y ait la diversit\u00e9, moi je ne suis pas dans un monde o\u00f9 je vais dicter aux gens comment ils doivent vivre, je, je, j'accepte qu'il y ait des gens qui doivent avoir une voiture qu'ils aient des bonnes ou des mauvaises raisons, par contre, \u00e7a serait bien qu'ils aient des voitures \u00e9lectriques, alors il y a pas seulement le CO2 qui diminu\u00e9, il y a le bruit, bien s\u00fbr, on sait que le bruit est aussi une source de nuisances importantes, il y a les particules fines, parce qu'au service, il y a d'\u00e9normes dans les pots d'\u00e9chappement, mais c'est \u00e9norme, elle nous emp\u00eache pas d'avoir des pollutions le voit \u00e0 l'ozone aux particules fines pendant pendant l'hiver, donc, les v\u00e9hicules \u00e9lectriques ont vraiment de multiples atouts que n'a pas la voiture thermique et je pense que simplement de balayer d'un revers de main la voiture \u00e9lectrique, c'est un petit peu facile et je pense que c'est un petit peu utopique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:20) [90%] :\r\nNicolas Leuba finalement, il faudrait peut-\u00eatre en encourager les gens \u00e0 utiliser d'autres un transport que la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:25) [86%] :\r\nOu alors dans la rubrique qui de la de la poule, on peut aussi dire qui de la poule ou de la fin, je crois que, \u00e0 un moment donn\u00e9, le transfert modal est absolument n\u00e9cessaire et on passage mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, voiture au train de La voiture au train de La voiture au quart du car, de fait, tous tous tous les mouettes, les moyens de transports publics sont absolument n\u00e9cessaires aujourd'hui, il faut une compl\u00e9mentarit\u00e9 des moyens de transport, une compl\u00e9mentarit\u00e9 des motorisations et laisser la possibilit\u00e9 aux transports individuels comme aux transports collectifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:52) [88%] :\r\nFran\u00e7ois l\u00e0 pour \u00e7a, Fran\u00e7ois Randin vous vendez un certain nombre de bornes en Chine hein, notamment, vous avez je crois vendu la licence de de de cha\u00eene pour le d\u00e9ploiement de ces bornes en Chine se pose pas ce genre de questions les Chinois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:06) [89%] :\r\nNon, les Chinois ont, je pense qu'on on a eu un pas l'horizon une comment dirais -je un un gouvernement qui peut \u00eatre un peu plus directif, oui je suis pour une d\u00e9cision mais ils ont surtout un probl\u00e8me qui va au-del\u00e0 d'un probl\u00e8me d'\u00e9cologie, je pense que sans un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique et qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame nettement, nettement plus nettement plus urgent donc effectivement en relatif en terme de d'immatriculation, les Chinois sont 2\u00e8me en 2018 en terme de de p\u00e9n\u00e9tration des voitures \u00e9lectriques et puis dans l'absolu, ben, bien entendu, ils sont, ils sont, ils sont loin devant, devant, devant tout le monde et puis bah les effets vont sur l'environnement vont \u00eatre vont \u00eatre vont \u00eatre importants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:44) [87%] :\r\nVous avez Isabelle Chevalley rapidement, on entend quand m\u00eame souvent \u00e0 cette critique vis-\u00e0-vis de la voiture \u00e9lectrique \u00e0 c\u00e9dera finalement n'utilise des m\u00e9taux pr\u00e9cieux, on utilise potentiellement d'\u00e9lectricit\u00e9 qui n'est pas renouvelable, comment faire que pour ce soutien voitures \u00e9lectriques ne ne ne soit pas une fa\u00e7on de se tirer une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:00) [89%] :\r\nAlors, en terme d'\u00e9nergie renouvelables, on a un potentiel qui est pratiquement infini sur cette plan\u00e8te puisque, en une heure, le soleil nous envoie toute l'\u00e9nergie qu'on consomme en une ann\u00e9e, donc si maintenant on investit l'argent part dans le nucl\u00e9aire et le charbon dans les autres facile mais dans le renouvelable, on n'aura pas de p\u00e9nurie \u00e9nerg\u00e9tique, donc, pour \u00e7a, c'est pas un probl\u00e8me pour ce qui est des m\u00e9taux h\u00e9 bien recyclons et puis ceux qui critiquent les m\u00e9thodes des voitures \u00e9lectriques, mais j'imagine qu'ils ont des des ordinateurs des t\u00e9l\u00e9phones portables donc tout bidule \u00e9lectrique \u00e0 des m\u00e9taux pr\u00e9cieux, donc apr\u00e8s, il faut \u00eatre coh\u00e9rent et renoncer \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tout ce qui est \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:31) [90%] :\r\nIl de si seulement la voiture \u00e9lectrique et de la difficult\u00e9 de rester coh\u00e9rent et de pr\u00e9server l'environnement, c'est un petit peu de cela dont on a aussi d\u00e9battue ce soir, merci \u00e0 vous, Isabelle Chevalley, concert nationale verte lib\u00e9rale candidate aux f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de Vaud Routes Fran\u00e7ois Randin, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise Green Motion et vos Gr\u00e9goire Gonin, historien, ax\u00e9 sur les questions environnementales, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 4. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:54) [73%] :\r\nBonne si c'est en m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T17:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pr\u00e9sidente Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Nicolas", "role": "pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Union professionnelle suisse de l'automobile, pr\u00e9sident de Vaud route, conseiller municipal \u00e0 Pully en charge de l'urbanisme", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gonin, Gr\u00e9goire", "role": "historien d\u00e9croissant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Randin, Fran\u00e7ois", "role": "CEO  Greenmotion", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7806B095-BF77-4359-A0CC-C9EEF9DB469C", "internalArchiveId": "7806B095-BF77-4359-A0CC-C9EEF9DB469C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux centres d'asile f\u00e9d\u00e9raux vont fermer et les renvois seront acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nDeux centres d'asile f\u00e9d\u00e9raux vont fermer et les renvois seront acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s  \r\nOn commence par ce chiffre... 14'000... 14'000 demandes d'asile attendues en Suisse pour cette ann\u00e9e. Un chiffre du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la migration. Cons\u00e9quence: le SEM remanie son plan d'accueil de migrants. Deux centres seront ferm\u00e9s. Marc Menichini, vous \u00eates \u00e0 Berne... cette d\u00e9cision de la ministre Karin Keller Sutter ressemble beaucoup \u00e0 celle prise en son temps par un certain Christoph Blocher, quand il \u00e9tait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de justice et police de 2003 \u00e0 2007... p\u00e9riode durant laquelle, face \u00e0 une baisse des demandes d'asile, il avait proc\u00e9d\u00e9 au d\u00e9mant\u00e8lement de structures d'accueil via des mesures d'\u00e9conomies, des emplois aussi avaient \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s au sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'asile... la gauche et les d\u00e9fenseurs des migrants avaient alors parl\u00e9 de d\u00e9mant\u00e8lement massif.\r\n*** M\u00eame logique chez la ministre PLR Karin Keller Sutter? \r\nDisons que la logique est presque la m\u00eame... disons qu'il y a chez la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR un souci similaire d'optimisation des co\u00fbts... impossible pour elle de rester les bras crois\u00e9s face \u00e0 des centres d'h\u00e9bergement \u00e0 moiti\u00e9 vide et qui co\u00fbtent des millions de francs d'argent public. Il faut donc rationnaliser: fermer temporairement trois sites permettra 30 millions d'\u00e9conomie selon les services de la ministre PLR. Mais vous avez entendu il s'agit bien de fermeture temporaire. Elles \u00e9taient d\u00e9finitives sous le r\u00e8gne de Christophe Blocher. Et donc suivant la fluctuation des demandes d'asile, les structures ferm\u00e9es pourront \u00eatre r\u00e9ouvertes en trois mois maximum.\r\n*** Une remise en exploitation rapide donc: mais comment est-ce possible? \r\nPour \u00e7a, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales de la migration s'en remettent au contrat sign\u00e9 avec ORS, la soci\u00e9t\u00e9 en charge de l'encadrement dans les centres f\u00e9d\u00e9raux. ORS doit \u00eatre en mesure \"d'adapter\" les ressources en personnel en fonction de l'occupation des centres. Une flexibilit\u00e9 qui ne devrait pas \u00eatre synonyme de licenciement, indique-t-on ici \u00e0 Berne. Mais les autorit\u00e9s ne peuvent pas le garantir, comme cela d\u00e9pend d'ORS.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677114", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Deux centres d'asile f\u00e9d\u00e9raux vont fermer et les renvois seront acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s / FOR_2019-09-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.09.2019"], "variantIds": ["ece-10677114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:33Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn commence donc par ce chiffre 14'000 14'000 demandes d'asile attendues en Suisse pour cette ann\u00e9e un chiffre du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la migration cons\u00e9quence le s\u00e8me remanie son plan d'accueil de migrants de centres seront ferm\u00e9s Marc mais qui nie, vous \u00eates \u00e0 Berne, cette d\u00e9cision de la ministre, Karin Keller-Sutter ressemblent quand m\u00eame beaucoup \u00e0 celle prise en son temps par un certain Christoph Blocher quand il \u00e9tait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de justice et police de 2003 \u00e0 2007, p\u00e9riode durant laquelle un face \u00e0 une baisse des demandes d'asile il avait proc\u00e9d\u00e9 en accord avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au d\u00e9mant\u00e8lement de structures d'accueil, via des mesures d'\u00e9conomie des emplois aussi avaient \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s au sein de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, la gauche et les d\u00e9fenseurs des migrants avait alors parl\u00e9 d'un d\u00e9mant\u00e8lement massif m\u00eame logique aujourd'hui chez Karin Keller-Sutter bon, disons que la logique est presque la m\u00eame hein, rappelez -vous, hein, que certains l'ont appel\u00e9e la dame de fer dans le domaine de s\u00e9curit\u00e9 alors disons qu'aujourd'hui il y a chez la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR un souci similaire d'optimisation des co\u00fbts impossible pour elle de rester les bras crois\u00e9s face \u00e0 des centres d'h\u00e9bergement \u00e0 moiti\u00e9 vide et qui co\u00fbtent des millions de francs d'argent public, il faut donc rationaliser fermer temporairement 3 sites un permettra 30 millions d'\u00e9conomie, selon les services de la ministre, mais vous avez entendu, il s'agit bien de fermeture temporaire, en tout cas, ses services ont soulign\u00e9, elles \u00e9taient d\u00e9finitives sous le r\u00e8gne de Christophe Blocher et donc suivant la fluctuation des demandes d'asile les structures ferm\u00e9es aujourd'hui pourront \u00eatre r\u00e9ouvertes en 3 mois maximum mais Marco moi ce qu'on fait pour r\u00e9ouvrir un centre comme \u00e7a en 3 mois, bonjour, \u00e7a les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales de la migration s'en remettent au contrat sign\u00e9 avec ORS, c'est la soci\u00e9t\u00e9 en charge de l'encadrement dans les centres f\u00e9d\u00e9raux ORS doit \u00eatre en mesure d'adapter les ressources en personnel, en fonction de l'occupation des centres une flexibilit\u00e9 qui ne devrait pas \u00eatre synonyme de licenciement, indique -t-on ici \u00e0 Berne, mais les autorit\u00e9s ne peuvent pas le garantir ce soir comme cela d\u00e9pend d'ORS Marc et qu'il n'y a Berne vos explications. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T16:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EC004AC-166F-4696-A55D-653010FE03AF", "internalArchiveId": "0EC004AC-166F-4696-A55D-653010FE03AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e - Delphine Avrial propose un label pour plus d'\u00e9cologie dans les lieux culturels", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Avrial, Delphine\r\nD\u00e9veloppement 11\r\n\r\nL'invit\u00e9e - Delphine Avrial propose un label pour plus d'\u00e9cologie dans les lieux culturels  \r\n*** 18hXX... C'est l'heure de notre Forum des id\u00e9es. Chaque jour un invit\u00e9 qui a imagin\u00e9 une solution, \u00e9labor\u00e9 une r\u00e9flexion, mis sur pied une piste nouvelle pour r\u00e9pondre \u00e0 un d\u00e9fi actuel... Aujourd'hui un label pour plus d'\u00e9cologie dans les lieux culturels... On en parle avec vous Delphine Avrial, bonsoir...\r\nVous \u00eates scientifique de formation, mais vous travaillez depuis plus de 15 ans dans le milieu culturel. Vous avez r\u00e9dig\u00e9 un Master sur l'int\u00e9gration des enjeux environnementaux dans les politiques et organisations culturelles romandes.\r\n- On en parlait ce matin sur notre antenne... plusieurs th\u00e9\u00e2tres romands se sont empar\u00e9s du th\u00e8me de l'\u00e9cologie. Ils le font parce que c'est tendance?\r\n- Il y a deux axes en gros... Plus d'\u00e9cologie dans l'offre culturelle... Mais aussi dans l'op\u00e9rationnel de ces lieux culturels... Parlons d'abord de la programmation... Sensibiliser \u00e0 l'\u00e9cologie avec des spectacles, des performances, des expositions, des concerts... En quoi la culture permet de sensibiliser diff\u00e9remment autour du climat?\r\n- L'autre volet, c'est l'\u00e9cologie dans la gestion des th\u00e9\u00e2tres, des mus\u00e9es... Qu'avez-vous observ\u00e9?\r\n- Des d\u00e9cors \u00e9co-responsables, de l'\u00e9clairage LED, moins d'affiches ou de flyers... On imagine que toutes les institutions ne sont pas pr\u00eates \u00e0 faire le pas...? Ne serait-ce que pour des questions de co\u00fbts...\r\n- Est-ce que les pouvoirs publics font pression sur les milieux de la culture sur cette question-l\u00e0?\r\n- Alors votre id\u00e9e c'est de cr\u00e9er un label pour faire avancer les choses. Il proposerait quoi ce label et il s'appellerait comment?\r\n- Qui pourrait le revendiquer?\r\n- Est-ce que vous pensez que le public serait aussi sensible \u00e0 cela? Il choisirait ses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tres en fonction de ce label? Un argument marketing pour les institutions?\r\n- N'emp\u00eache, qui dit label dit bon et mauvais \u00e9l\u00e8ve...\r\n- Vous le savez bien... des labels il y a en a toujours plus... Des fruits, du lait, des frigos, des voitures, aujourd'hui des th\u00e9\u00e2tres... On frise l'indigestion, non?\r\n- Quelle diff\u00e9rence avec la certification ISO... Qui permet \u00e0 une entreprise de prouver qu'elle a mis sur pied un management environnemental?\r\n- Pour inciter les lieux culturels \u00e0 faire le pas, on pourrait imaginer que les subventions soient vers\u00e9es uniquement aux lieux qui poss\u00e8dent le label?", "durationSec": 413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677124", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9e - Delphine Avrial propose un label pour plus d\u2019\u00e9cologie dans les lieux culturels / FOR_2019-09-09T18:02:00_developpement-11", "Forum du 09.09.2019"], "variantIds": ["ece-10677124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:34Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure de notre Forum des id\u00e9es chaque jour un invit\u00e9 qui a imagin\u00e9 une solution \u00e9labor\u00e9 une r\u00e9flexion mis sur pied une piste nouvelle pour r\u00e9pondre \u00e0 un d\u00e9fi actuel aujourd'hui un Label pour plus d'\u00e9cologie dans les lieux culturels et on en parle avec vous, Delphine Avrial, bonsoir, bonsoir, je vous remercie, vous \u00eates scientifique de formation, mais vous avez travaill\u00e9 pendant pr\u00e8s de 15 ans, je crois, dans les milieux culturels, vous avez de r\u00e9diger un Master sur l'int\u00e9gration des enjeux environnementaux dans les politiques et organisations culturelles romandes on a parl\u00e9 d'ailleurs en ce matin sur notre antenne plusieurs th\u00e9\u00e2tres romands, qui se sont empar\u00e9s du th\u00e8me de l'\u00e9cologie, ils le font, pourquoi, parce que, parce que c'est tendance aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [90%] :\r\nAlors, je pense, effectivement comme des sujets niveau citoyen et au niveau m\u00e9diatique, se sont mis sur la table, forc\u00e9ment, \u00e7a a une r\u00e9percussion dans tous les milieux, mais quand on pourra, on est dans un milieu culturel, mais je pense que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en latence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [92%] :\r\nQuand on parle d'\u00e9cologie dans dans les milieux culturels, c'est quoi, c'est de l'\u00e9cologie dans l'offre dans la proposition artistique dans les programmes ou alors aussi \u00e0 de l'\u00e9cologie dans la dans la gestion, tout simplement, de ces institutions culturelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nDans les 2 de voler, en fait, vous avez 2 axes enfin plusieurs axes, notamment effectivement le volet de la programmation, donc il peut \u00eatre de plus en plus Dieu interdisciplinaire, on peut effectivement \u00e9voquer diff\u00e9rents enjeux soci\u00e9taux, que ce soit la place des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9, que \u00e7a soit l'environnement, la migration mais voil\u00e0 o\u00f9 aujourd'hui effectivement le les questions environnementales prennent le devant de la sc\u00e8ne, donc dans la programmation artistique, on peut vraiment voir cette cette cette \u00e9mulation au niveau aussi des arts plastiques et de tout, de tout l'art contemporain, donc l\u00e0 on a vu que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es que dans le milieu de l'art contemporain, \u00e7a a vraiment pris une place importante et le 2\u00e8me volet et qu'on peut aussi observer, c'est le fonctionnement elles-m\u00eames des structures parce que la culture et les activit\u00e9s culturelles on une r\u00e9percussion sont gourmands en \u00e9nergie, on a des transports de, de, de mat\u00e9riels, on a des transports de d\u00e9cor des transports de personnes qui tous les jours, vont travailler et le fonctionnement simplement aussi des des b\u00e2timents, des b\u00e2timents ou des la mise en place lors des festivals de des structures aussi qui sont peut-\u00eatre plus \u00e9ph\u00e9m\u00e8re mais qui ont aussi un impact assez cons\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [86%] :\r\nEn Su\u00e8de, \u00eatre un mus\u00e9e, un festival peut \u00eatre \u00e9co- responsable, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [90%] :\r\nOui, de plus en plus d'ailleurs, il y a des exemples \u00e0 l'\u00e9tranger de de de charte de Chartres qui existe, qui se sont mis en place, notamment par exemple dans la r\u00e9gion PACA ou des festivals se sont mis en collectif pour justement traiter ces questions en discuter, partager des bonnes pratiques, donc il y a et des chartes aussi en Bretagne, qui ont maintenant une trentaine de de structures culturels et festivals qui se sont affili\u00e9es pour travailler ensemble et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces questions, et effectivement, en Suisse par rapport au syst\u00e8me politique qui est un petit peu aussi diff\u00e9rent de la France, qui a un petit peu moins pyramidale le f\u00e9d\u00e9ralisme induit aussi une grande libert\u00e9, qui est aussi tr\u00e8s importante qui permet beaucoup de choses, et en m\u00eame temps on est peut-\u00eatre un petit peu moins f\u00e9d\u00e9rer voil\u00e0 mon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [87%] :\r\nC'est ce que les pouvoirs publics peuvent faire pour inciter ces institutions culturelles \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00eatre davantage et coresponsable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [89%] :\r\nAlors les pouvoirs publics font d\u00e9j\u00e0 des pas mal de choses ce qui se passe, par exemple, l'unit\u00e9 et du d\u00e9veloppement durable, puisque nous sommes \u00e0 Lausanne au niveau cantonal \u00e0 Alger pr\u00e8s si vous voulez des des des supports, des guides en partenariat justement entre les diff\u00e9rents services, donc il y a des guides qui sont, qui sont mis \u00e0 disposition des structures, je dirais que dans mes recherches, j'ai pu observer que \u00e9norm\u00e9ment de documents et de Doutisson sont propos\u00e9es mais ne sont pas forc\u00e9ment relay\u00e9e au terrain, c'est-\u00e0-dire que des choses existent en Inde et, par exemple, des plateformes num\u00e9riques comme boussole 21 qui existe en revanche c'est quoi par exemple cette plateforme l\u00e0, c'est pourquoi, par exemple, vous pouvez calculer l'\u00e9valuer votre l'impact de vos projets, vous avez d'autres des plateformes qui vous permet aussi de, de, d'observer les exp\u00e9riences qui sont d\u00e9j\u00e0 faites sur le terrain par des organisations qui sont mises en commun, donc j'ai j'ai pu observer que toutes, toutes, c'est structure, c'est ce qui est en train de, de se faire petit \u00e0 petit malheureusement n'aime sont pas forc\u00e9ment accessibles ou tr\u00e8s visibles et je pense que les pouvoirs publics peuvent simplement aussi relay\u00e9, c'est-\u00e0-dire un service culturel pourrait relayer ces informations o\u00f9 se mettre, travailler en transversalit\u00e9 avec le service de l'environnement, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un, mais le service social, donc c'est un peu plus de, de, d'\u00e9changes et de transversalit\u00e9 qui pourrait permettre de faire en sorte que ces outils qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s parviennent plus facilement aux acteurs culturels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [91%] :\r\nEt puis alors, votre id\u00e9e, c'est donc la cr\u00e9ation de ce Label, concr\u00e8tement, c'est quoi, c'est un cahier des charges moins d'\u00e9lectricit\u00e9 pour pour vous spot AXA que \u00e7a ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [89%] :\r\nAlors le Label, il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour \u00eatre \u00eatre appliqu\u00e9e en plusieurs phases, c'est-\u00e0-dire que je suis une structure culturelle, un mus\u00e9e, un th\u00e9\u00e2tre, un festival et j'ai envie de m'impliquer un peu plus dans dans cette direction dans la d\u00e9marche dans une d\u00e9marche plus \u00e9coresponsable le Label en fait, il va vous donner des pistes, des pistes de travail avec des th\u00e9matiques, l\u00e0 je pourrais en citer quelques-unes, il y en a une dizaine par exemple la th\u00e9matique b\u00e2timents infrastructures la th\u00e9matique politique d'achat, le choix des \u00e9quipements oui c'est vrai, reste \u00e0 travail quotidien Philippe la sagesse dans la gestion cr\u00e9er tr\u00e8s concrets des transports d\u00e8s le transport des \u00e9quipes, des d\u00e9cors, les Zoetis tout ce qui est \u00e9thique et aspects sociaux les h\u00e9bergements, on peut imaginer mutualiser aussi des h\u00e9bergements entre les lieux de les lieux et culturels, la ma\u00eetrise de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique, l'eau, le recyclage toutes les questions des d\u00e9chets, donc vous voyez toutes ces th\u00e9matiques, elles sont, elles sont, on propose en fait des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [88%] :\r\nDes outils pour aider ceux d'illusions : est ce qu'on pourrait imaginer que pour inciter ces lieux culturels \u00e0 \u00e0 faire le pas que l'on verse que les pouvoirs publics vers certaines subventions uniquement \u00e0 ceux qui adoptent ce Label. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [89%] :\r\nAlors l'id\u00e9e de la charte de Label, et ce serait plut\u00f4t une un outil qui sera incitatif, l'id\u00e9e c'est pas que \u00e7a soit contraignant l'id\u00e9e, c'est pas de sanctionner les structures, c'est de les soutenir et de les inciter et de et de et de leur permettre de trouver plus facilement d'abord a plus facilement acc\u00e8s aux ressources dans celle dont je parlais tout \u00e0 l'heure, donc on aurait aussi une plateforme qui serait num\u00e9rique qui serait, qui serait en lien avec ce Label et qui permettrait justement de compiler des informations, des guides des check list \u00e0 qui proposerait ces diff\u00e9rents outils mais il y a aussi de la petite et d'un r\u00e9pertoire donc je suis une structure culturelle j'aimerais louer des gobelets bien, je suis dans le canton de Vaud quel ce quelles entreprises peuvent louer des gobelets, on aurait des exemples de projets ou des choses comme \u00e7a, donc effectivement le politique peut soutenir c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [87%] :\r\nSi on le jour de l'initiative, c'est votre id\u00e9e, ce Label pour des institutions culturelles \u00e9co- responsable, Delphine Avrial, merci de d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup de votre invitation. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44649440-FF14-4969-BFE9-261EE4B7E5F7", "internalArchiveId": "44649440-FF14-4969-BFE9-261EE4B7E5F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une partie du PDC vaudois en a assez d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Parlement par ses personnalit\u00e9s les plus m\u00e9diatis\u00e9es", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nUne partie du PDC vaudois en a assez d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Parlement par ses personnalit\u00e9s les plus m\u00e9diatis\u00e9es  \r\n*** Dans le canton de Vaud, c'est le profil des t\u00eates de liste du PDC qui fait parler de lui... On parle bien s\u00fbr des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. La base du parti affiche un certain ras-le-bol... Elle en a marre que ce soient syst\u00e9matiquement des stars du parti qui si\u00e8gent \u00e0 Berne. Cette ann\u00e9e, c'est le sortant Claude B\u00e9gl\u00e9, qui tire la liste. Mais avant lui, le tr\u00e8s m\u00e9diatique Jacques Neyrinck, \u00e9crivain et professeur.. Bref, \u00e7a fait plus de 20 ans, Martine Clerc, que le petit parti mise sur cette tactique pour conserver son unique si\u00e8ge au Conseil national. \r\nLa tactique du joker, c'est comme \u00e7a qu'on pourrait l'appeler! Et elle n'est pas nouvelle. Car avant Jacques Neirynck, on \u00e9tait all\u00e9 chercher une autre vedette, l'animateur de radio Jean- Charles simon, pour repr\u00e9senter le PDC vaudois au Conseil national.. C'\u00e9tait en 1995. Depuis, on a gard\u00e9 cette strat\u00e9gie qui paie. Puisque l'unique si\u00e8ge des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens vaudois a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui, avec une seule petite interruption...\r\n*** Une tactique qui marche donc. Alors pourquoi est-ce qu'il faudrait changer aujourd'hui? \r\nEt bien il en va de l'avenir du parti vaudois, un parti qui ne p\u00e8se pas lourd dans le canton, entre 3 et 4%. Plusieurs militants, mais aussi des cadres du parti disent leur ras-le-bol. Ils pensent qu'on a n\u00e9glig\u00e9 la rel\u00e8ve en misant tout sur des stars vieillissantes. Ils aspirent \u00e0 devenir un parti \"normal\", je cite, qui envoie \u00e0 Berne des personnes form\u00e9es et qui ont fait leurs armes dans le canton de Vaud. Comme par exemple Axel Marion qui s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e aux \u00e9lections pour le Coinseil d'Etat vaudois. Beaucoup tiennent \u00e0 rester anonyme. David Stauffer, lui, accepte d'\u00eatre cit\u00e9. Il est candidat au National. Et pour lui, \u00absi ce syst\u00e8me des stars a sans doute permis de conserver le si\u00e8ge bernois, il n'a pas aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper la base du parti dans le canton\". \r\n**** Et aujourd'hui, l'affaire du voyage de Claude B\u00e9gl\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord a fait d\u00e9border le vase?... \r\nCa a \u00e9t\u00e9 la goutte d'eau pour beaucoup de militants. Une initiative personnelle de Claude B\u00e9gl\u00e9, on le rappelle, qui a mis tout son parti dans l'embarras avec ses twitts \u00e9logieux sur le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en. Jusqu'ici, on louait le c\u00f4t\u00e9 libre-penseur de Claude B\u00e9gl\u00e9 et de ses pr\u00e9decesseurs.. Aujourd'hui, c'est l'agacement. Pour David Stauffer, \u00ab ce voyage sonne le glas de cette \u00e8re o\u00f9 l'on envoie des \u00e9lectrons libres au Parlement f\u00e9d\u00e9ral\". Quant \u00e0 Claude B\u00e9gl\u00e9, il n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions pour, dit-il, ne pas alimenter la pol\u00e9mique.\r\nCette strat\u00e9gie de l'homme providentil arrange d'ailleurs beaucoup de monde puisque la base du PDC vaudois peine de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 faire \u00e9merger des t\u00eates d'affiche capables de rassembler pour se faire \u00e9lire \u00e0 Berne.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677117", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une partie du PDC vaudois en a assez d\u2019\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Parlement par ses personnalit\u00e9s les plus m\u00e9diatis\u00e9es / FOR_2019-09-09T18:02:00_developpement-4", "Forum du 09.09.2019"], "variantIds": ["ece-10677117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:33Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans le canton de Vaud c'est le profil des t\u00eates de liste du PDC qui fait parler de lui, parle bien s\u00fbr des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, la base du parti affiche un certain ras-le-bol, elle en a marre que ce soient syst\u00e9matiquement des Stars du parti qui si\u00e8gent \u00e0 Berne, cette ann\u00e9e c'est le sortant Claude B\u00e9gl\u00e9 qui tire la liste pour les f\u00e9d\u00e9rales mais avant lui, le tr\u00e8s m\u00e9diatique, Jacques Neyrinck, on s'en souvient, \u00e9crivain et professeur Bref, \u00e7a fait plus de 20 ans Martine Clerc en fait que le parti mise sur cette tactique pour conserver son unique si\u00e8ge national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nLa tactique du joker, c'est comme \u00e7a qu'on pourrait l'appeler, elle n'est pas nouvelle, hein, vous l'avez dit, car avant, Jacques Neyrinck, le PDC Vaudois \u00e9tait all\u00e9 chercher une autre vedette, l'animateur de radio, Jean-Charles Simon, c'\u00e9tait en 1995 \u00e7a remonte loin et depuis on a gard\u00e9 cette strat\u00e9gie qui paye puisque l'unique si\u00e8ge des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens Vaudois ou national a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9, avec une seule petite interruption jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [88%] :\r\nMais cette tactique, elle marche, pourquoi la changer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [94%] :\r\nEh bien parce qu'il en va de l'avenir du parti Vaudois, un parti qui ne p\u00e8se pas lourd, on le rappelle dans ce canton, entre 3 et 4 pourcent plusieurs militants mais aussi des cadres du PDC Vaudois disent leur ras-le-bol, il pense qu'on a n\u00e9glig\u00e9 la rel\u00e8ve en misant tout sur des Stars un peu vieillissante, ils aspirent \u00e0 devenir un parti normal, je cite, qui envoie \u00e0 Berne, des personnes qui ont fait leur classe politique, dans le canton, comme par exemple Axel Marion ce nom revient souvent, qui s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e aux \u00e9lections pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, beaucoup de ces critiques veulent rester anonymes, David Stauffer, lui, accepte d'\u00eatre cit\u00e9, il est candidat au Conseil national et pour lui, si ce syst\u00e8me des Stars, a sans doute permis de conserver le si\u00e8ge au conseil national, il n'a pas aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper la base du parti dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [91%] :\r\nEt Martine, aujourd'hui, l'affaire du voyage de Claude B\u00e9gl\u00e9, en Cor\u00e9e du Nord, c'est \u00e7a qui a fait d\u00e9border le vase en plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [93%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la \u00e0 la goutte d'eau pour beaucoup de militants, une initiative personnelle de Claude B\u00e9gl\u00e9, on le rappelle, qui a mis tout son parti dans l'embarras avec ses twitts \u00e9logieux sur le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en jusqu'ici ont salu\u00e9 son c\u00f4t\u00e9 libre- penseur, aujourd'hui il agace et pour David Stauffer, ce voyage sonne la fin selon lui de cette \u00e8re o\u00f9 l'on envoie des \u00e9lectrons libres au Parlement f\u00e9d\u00e9ral quant \u00e0 Claude B\u00e9gl\u00e9 il n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions pour dit -il ne pas alimenter la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [92%] :\r\nVos explications Martine Clerc, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T16:56:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-009D6554-ADA6-45BD-8A53-841BB07F4363", "internalArchiveId": "009D6554-ADA6-45BD-8A53-841BB07F4363", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement est-il trop laxiste avec les lobbys? Interview de Martin Hilti", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "Interview de Martin Hilti, directeur de Transparency International Suisse.\r\n\r\nLe Parlement est-il trop laxiste avec les lobbys? Interview de Martin Hilti Bonsoir, nous sommes le 9 septembre, bienvenue dans Forum...\r\n******************\r\nC'est du jamais vu depuis 2007. Les demandes d'asile sont en forte baisse en Suisse. La Conf\u00e9d\u00e9ration revoit son plan d'accueil \u00e0 la baisse. Mais est-ce bien prudent quand on sait \u00e0 quel point les flux migratoires peuvent \u00eatre volatiles? Deux \u00e9lus en d\u00e9battent.\r\n******************\r\nNous nous int\u00e9resserons aussi au volet fiscal de l'affaire Serge Dal Busco \u00e0 Gen\u00e8ve. Le conseiller d'Etat a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au fisc le don qu'il a re\u00e7u pour sa campagne de la part du groupe Manotel? Notre enqu\u00eate.\r\n******************\r\nAu Parlement, c'est la question de la pr\u00e9sence des lobbyistes qui occupe les \u00e9lus en ce moment au Conseil des Etats. Pour Transparency International, la Suisse doit \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re en la mati\u00e8re. Le directeur de la section suisse de l'organisation nous rejoint.\r\n******************\r\nCr\u00e9er des zones vertes pour des voitures vertes? Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral se prononcera demain. On en d\u00e9bat ce soir Esther Coquoz...\r\nLes automobilistes ont l'habitude des zones de parking blanches ou bleues. \r\nBient\u00f4t, les propri\u00e9taires de voitures \u00e9lectriques pourraient b\u00e9n\u00e9ficier de zones vertes, rien que pour eux. \r\nMais l'Etat doit-il favoriser un type de v\u00e9hicule ? Et la voiture \u00e9lectrique est-elle la panac\u00e9e  pour diminuer les \u00e9missions de C02? On en d\u00e9bat vers 18h30.\r\n******************\r\nL'\u00e9cologie est partout... Sur la route et dans les th\u00e9\u00e2tres aussi. L'invit\u00e9e de notre Forum des id\u00e9es a cr\u00e9\u00e9 un label \u00e9colo pour lieux culturels. Rendez-vous en fin d'\u00e9mission.\r\n******************\r\nForum, en direct jusqu'\u00e0 19h sur La Premi\u00e8re et RTS 2. Bienvenue...", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677121", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement est-il trop laxiste avec les lobbys? Interview de Martin Hilti / FOR_2019-09-09T18:02:00_developpement-8", "Forum du 09.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Martin Hilti, directeur de Transparency International Suisse."], "variantIds": ["ece-10677121"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:35Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt dans notre Studio de Berne, il y a Martin Hilti Bonsoir, messieurs, bonjour, bonsoir, vous dirigez la section suisse de Transparency International, on vous a invit\u00e9 ce soir pour parler de la pr\u00e9sence des lobbyistes sous la Coupole, \u00e0 Berne, parce qu'en ce 1er jour de session, le Conseil des \u00c9tats confirme : il vient d'ailleurs de le d\u00e9cider, il confirme sa volont\u00e9 d'\u00e9tablir un registre des lobbyistes Martin Hilti vous vous \u00eates beaucoup engag\u00e9e sur cette question- l\u00e0 est -ce que \u00e7a veut dire que la Suisse, aujourd'hui elle est trop laxiste en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [83%] :\r\nBon, malheureusement oui en une vraie r\u00e9glementation nous \u00e9chappent pas, c'est un probl\u00e8me, le lobbying, c'est et c'est l\u00e9gitime dans une d\u00e9mocratie, mais \u00e7a devient tranchera si et et les chemins d\u00e9mocratique \u00e7a sont contourn\u00e9es, si c'est pas Transparency si on n'a pas de r\u00e9glementation, voil\u00e0 le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [96%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats vient donc de d\u00e9cider, il tient \u00e0 la cr\u00e9ation de de ce registre mais vraiment ce que \u00e7a peut faire changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nBon, c'est un tout petit pas dans la bonne direction, soyons honn\u00eates, hein, l'acc\u00e8s au Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est une question \u00e0 r\u00e9gler, mais c'est, c'est par l\u00e0, la question la plus importante, on a, on a, on a d'autres questions qui sont beaucoup plus, beaucoup plus importants et m\u00eame sur ce point- l\u00e0, pas tellement important, le Parlement a beaucoup de peine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a va maintenant retourner au Conseil national en comparaison internationale, est ce qu'il y a des mesures dont la Suisse pourrait s'inspirer pour r\u00e9duire l'influence de ces lobbies, lesquelles par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [87%] :\r\nBon, en principe, ce sont, ce sont 3 \u00e9l\u00e9ments qui constitue un marin, un lobbying d\u00e9mocratiquement l\u00e9gitime, c'est la transparence, l'int\u00e9grit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 des chances, \u00e7a me concernant l'acc\u00e8s \u00e0 la politique, je commence par la par la transparence, c'est ce qui nous c'est c'est ce qu'on en aurait besoin, c'est conna\u00eetre l'empreinte l\u00e9gislative, c'est-\u00e0-dire de savoir quel lobbyistes prennent influence chez qui, quand, comment, sur sur un un, un projet de loi et puis deuxi\u00e8mement, sous le titre plus transparence entre frais et conna\u00eetre mieux les Liens d'int\u00e9r\u00eats des lobbyistes et des parlementaires surtout aussi en ce qui concerne les les Mangas accessoires RMT parlementaire tant pas seulement Les ses mandats mais mais aussi Les r\u00e9mun\u00e9rations hein l'argent qu'il re\u00e7oit, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est la transparence et et puis on a, on a, on a aussi on devrait timbre am\u00e9liorer l'\u00e9galit\u00e9 des chances, hein, \u00e7a concerne aussi les les commissions parlementaires parce que par ses ses mandats accessoires Les les parlementaires sont devenus les, les, les, les plus grandes aux pistes eux- m\u00eames entre- temps et tr\u00e8s souvent, on a, on a un int\u00e9r\u00eat qui est sur- repr\u00e9sent\u00e9s dans ces commissions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [88%] :\r\nTr\u00e8s bri\u00e8vement, pour terminer, Martin Hilti je acheteur malheureusement vous couper, mais une petite question quand m\u00eame est ce que vous avez l'impression, on voit des initiatives un peu partout, hein, pour plus de transparence, on est \u00e0 un tournant aujourd'hui vous voyez -vous une \u00e9volution en mati\u00e8re de de transparence en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [89%] :\r\nAlors en ce qui concerne la transparence du lobbying, on a beaucoup de punch et nous, on n'avance gu\u00e8re, et \u00e7a tra\u00eene depuis des ann\u00e9es le le probl\u00e8me principal, c'est que le le Parlement l\u00e0 dans ce temps m\u00eame de frais limiter son propre pouvoir, un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [94%] :\r\nEt on imagine c'est pas facile \u00e0 faire pour des \u00e9lus, effectivement, Martin Hilti, directeur de la section suisse de Transparency in ternational vous \u00e9tiez en Direct de Berne merci beaucoup monsieur, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T17:00:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9431CC72-69BC-498B-88B2-0AE52E5AD51A", "internalArchiveId": "9431CC72-69BC-498B-88B2-0AE52E5AD51A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne revoit ses plans et ferme deux centres d'asiles f\u00e9d\u00e9raux", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Piller Carrard , Val\u00e9rie \r\nD\u00e9bat entre Jean-Luc Addor (UDC/VS) et Val\u00e9rie Piller Carrard (PS/FR).\r\n\r\nBerne revoit ses plans et ferme deux centres d'asiles f\u00e9d\u00e9raux   \r\nVal\u00e9rie Piller Carrard et Jean-Luc Addor sont avec nous pour d\u00e9battre de cette \u00e9volution du syst\u00e8me d'asile...\r\n@Val\u00e9rie Piller Carrard, vous \u00eates socialiste fribourgeoise... On atteindra cette ann\u00e9e des chiffres d'afflux de migrants tr\u00e8s bas. Le plus bas enregistr\u00e9 depuis 2007...c'est donc logique de fermer temporairement ces centres?\r\n@Jean-Luc Addor, vous \u00eates vous UDC valaisan... D\u00e9cider de fermer ces deux centres - m\u00eame temporairement -, ce n'est pas aller un peu vite en besogne?\r\n@Val\u00e9rie Piller Carrard... Karin Keller Sutter commet la m\u00eame erreur que Christoph Blocher? Vous ne pensez pas qu'une mont\u00e9e en puissance du dispositif est possible?\r\n@Jean-Luc Addor... Les chiffres, les demandes d'asile, risquent de fluctuer d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. D\u00e9licat de fermer des centres, non?\r\n@Val\u00e9rie Piller Carrard... Faire fonctionner des centres qui sont en partie vide, c'est pas tr\u00e8s pertinent, non? On parle tout de m\u00eame de l'argent du contribuable...\r\n@Jean-Luc Addor... Le SEM veut aussi acc\u00e9l\u00e9rer le traitement des demandes d'asile pendantes. C'est bien?\r\n@Val\u00e9rie Piller Carrard...\r\n@Jean-Luc Addor... Berne veut aussi intensifier la coop\u00e9ration avec les cantons pour le renvoi des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s. Et mobiliser plus d'agents de liaison dans les pays de provenance - en particulier Afrique de l'Ouest, Corne de l'Afrique et Moyen-Orient - pour faciliter le rapatriement. Satisfait?", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677115", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Berne revoit ses plans et ferme deux centres d\u2019asiles f\u00e9d\u00e9raux / FOR_2019-09-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Jean-Luc Addor (UDC/VS) et Val\u00e9rie Piller Carrard (PS/FR)."], "variantIds": ["ece-10677115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:33Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Val\u00e9rie Pilard Carrard et Jean-Luc Addor, bonsoir, bonsoir, on va d\u00e9battre avec vous de cette \u00e9volution du syst\u00e8me d'asile Val\u00e9rie Pilard car vous \u00eates socialiste fribourgeoise on atteindra, on l'a dit, cette ann\u00e9e, des chiffres d'afflux de migrants tr\u00e8s bas, le plus bas m\u00eame enregistr\u00e9 depuis 2007, \u00e7a para\u00eet logique quand m\u00eame de vouloir du coup r\u00e9organiser le syst\u00e8me d'accueil de migrants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\nAlors c'est vrai qu'au vu de la situation au vu des chiffres qui nous ont \u00e9t\u00e9 fournies aujourd'hui, je peux comprendre tout \u00e0 fait la d\u00e9cision du s\u00e8me de, de, d'optimiser les centres, les Centres f\u00e9d\u00e9raux, par contre, ce qui pour moi est est important, c'est que \u00e7a peut sembler r\u00e9jouissante dans un 1er temps mais ce qu'il faut vraiment savoir c'est c'est pour quelle raison on a aussi ces chiffres qui sont aussi bas, si c'est le fait que les gens ne pas ne partent plus de chez eux, parce que la situation dans leur pays s'est am\u00e9lior\u00e9e, alors je dirais que c'est une, c'est une bonne chose, m\u00eame r\u00e9jouissant, par contre si c'est sur le fait que les gens croupissent dans des camps en Libye, en Turquie et qui vivent dans des, qui ont dit sont d\u00e9plorables, alors l\u00e0, pour moi c'est c'est dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [89%] :\r\nJean-Luc Addor, vous \u00eates UDC valaisan d\u00e9cid\u00e9 de de fermer ses centres alors m\u00eame temporairement est -ce que c'est pas aller un peu vite en besogne, on sait que les flux migratoires peuvent fluctuer tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [92%] :\r\nBon, je dirais que dans un 1er temps que si on constate ce qui le cas actuellement, aucun dispositif celui qui a \u00e9t\u00e9 mis en place et surdimensionn\u00e9, je pense que vis-\u00e0-vis des des contribuables qui doivent le financer, h\u00e9 bien c'est la moindre des choses que de l'adapter par contre \u00e9videmment qu'il faut faire preuve de flexibilit\u00e9, alors on nous dit qu'on sera capable de remonter en puissance, si j'ose dire, en cas de n\u00e9cessit\u00e9, on a, on a dit qu'il y aurait pas de licenciements, bon moi je sais pas comment on va faire, parce que je me mets \u00e0 la place des employ\u00e9es qui a abandonn\u00e9 assez prochainement, vont se retrouver sans travail, voil\u00e0, mais fondamentalement, je pense que cette c'est une bonne chose maintenant, ce qui m'interpelle, c'est que cette annonce intervient \u00e0 un moment fort opportun pleine campagne \u00e9lectorale o\u00f9 d'aucuns pensent avoir int\u00e9r\u00eat \u00e0 essayer de nous montrer que l'asile n'est plus un probl\u00e8me et puis rien que les propos de Madame Pilar Carrard montre que tout le monde sait qu'il y a un probl\u00e8me qui reste parce que, il y a un un probl\u00e8me qui qui d\u00e9passe largement les circonstances actuelles, qui est celui de de l'immigration plan\u00e9taire de mars de masse pardon en quand on regarde les chiffres de la d\u00e9mographie, par exemple en Afrique a des il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont inscrits dans la dans, dans la situation sur sur la dur\u00e9e, donc je pense que ce qui serait Auschwitz trop vite se pr\u00e9pare des des lendemains qui vont qui vont pas beaucoup beaucoup chant\u00e9 @Val\u00e9rie puis les regards se trouve peut-\u00eatre ils chanteront peut-\u00eatre jusqu'au 20 octobre mais apr\u00e8s \u00e7a on verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [91%] :\r\nVal\u00e9rie Pilard car sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [93%] :\r\nBon, je ne crois pas qu'on se r\u00e9jouit trop vite, bien au contraire, je crois qu'on souhaite des mesures qui sera ad\u00e9quate par rapport \u00e0 la situation de la migration \u00e0 l'heure actuelle et et l'on sait qu'on qu'on a besoin notamment de 2 corridors l\u00e9gaux et s\u00e9curis\u00e9s afin de d'\u00e9viter aussi ses travers\u00e9es de la M\u00e9diterran\u00e9e, on sait que l'Europe est devenue un mur \u00e0 fermer toutes ses fronti\u00e8res, donc pour moi, ce qui est important, c'est de pouvoir prendre en charge les personnes qui en ont vraiment besoin et c'est notamment aussi en renfor\u00e7ant certains programmes qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place comme des programmes de r\u00e9installation o\u00f9 on accueille des personnes Givernet arabes qui vivent dans des camps, dans des situations inhumaines et je crois qu'on doit vraiment renforcer aussi cet aspect -l\u00e0 de de la migration et pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [95%] :\r\nKarin Keller-Sutter n'est pas la bonne personne, elle n'a pas une politique suffisamment ouverte en mati\u00e8re d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [91%] :\r\nAlors je pense qu'elle a une politique qui soit ouverte, on le voit avec la d\u00e9cision qu'elle prend aujourd'hui, elle est pas aller aussi loin que me que Monsieur Blocher, elle fait, elle ferme ses centres de fa\u00e7on temporaire, comme l'a indiqu\u00e9 le CSM donc elle laisse une marge de Manor, s'il devait y avoir une une une crise, une augmentation des demandes d'un d'asile dans une d'asile en Suisse et je crois que c'est, c'est une d\u00e9cision qui qui est qui est juste, on peut pas maintenir ces centres ouverts au vu des demandes qui sont \u00e0 l'heure \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [86%] :\r\nSi on ne mange plus qu'Addor Jean-Luc Addor vous aimeriez -vous que que Karin Keller-Sutter aille plus loin et qu'elle ferme davantage de de centres existants en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [93%] :\r\nPour moi, je pense que l'id\u00e9e que que le dispositif qui a \u00e9t\u00e9 mis en place pour pour accueillir ces gens -l\u00e0 soient adapt\u00e9es finalement au nombre de la population qu'on doit prendre en charge, \u00e7a c'est une bonne chose maintenant, avant de se r\u00e9jouir trop vite, puis de dire trop vite merci \u00e0 certaines personnes faut peut-\u00eatre dire merci \u00e0 \u00e0 des gens comme Matteo Salvini et \u00e0 ceux qui ont fait en sorte, par leur politique que moins de de de demandeurs d'asile arrive jusque chez nous et puis si on doit r\u00e9fl\u00e9chir aussi sur la dur\u00e9e, \u00e7a on n'a pas souvent pas beaucoup de points de convergence avec la gauche, mais l'id\u00e9e qu'il faille d\u00e9penser plus d'argent et de et d'efforts \u00e0 essayer d'aider les gens sur place plut\u00f4t que de les encourager, alors c'est ce que fait trop souvent la gauche avec des ONG au aux pratiques douteuses en M\u00e9diterran\u00e9e, plut\u00f4t que de les encourager \u00e0 venir chez nous, avec pour cons\u00e9quence que bien souvent, il reste \u00e0 notre charge, est \u00e0 la charge des contribuables de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [87%] :\r\nOui, vers les Val\u00e9rie Pilard car vous au Parti socialiste, vous allez vous allez retard relativement loin sur la question, vous vous demandez m\u00eame une solidarit\u00e9 envers ses bateaux et ses migrants qui sont, qui sont recueillis en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [91%] :\r\nOui, alors en effet, donc je peux contredire les propos de de Monsieur Addor Genevi\u00e8ve, en tout cas pas dire merci \u00e0 Monsieur Salvini, je crois que vous avez \u00e9t\u00e9 sur les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, notamment en Italie et les d\u00e9cisions qui sont prises, c'est clair que c'est une question globale et et europ\u00e9ennes la gestion de la migration, il doit avoir une r\u00e9partition entre ces diff\u00e9rents pays, et pour moi il est impensable de se dire qu'on va pas aller sauver des personnes qui risquent leur vie, donc c'est vrai qu'on qu'on soutient les eaux Angers qui est qui qui qui entreprennent cette d\u00e9marche de de sauvetage maintenant justement, si on avait aussi des couloirs s\u00e9curis\u00e9s, on \u00e9viterait tous ces toutes ces travers\u00e9es au p\u00e9ril au p\u00e9ril de la vie des gens des beaux p\u00e9ril de la vie de femmes, d'enfants et de et de famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [89%] :\r\nEt Jean-Luc alors qu'est -ce qu'on fait aussi de ces migrants qui sont en Libye, par exemple, qui souffrent dans dans des camps qui sont tortur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [92%] :\r\nAlors je pense que la solution d\u00e9j\u00e0, c'est un probl\u00e8me extr\u00eamement compliqu\u00e9 mais je crois pas une seconde qu'on va r\u00e9soudre ce probl\u00e8me en pr\u00eatant la main aux pratiques douteuses de ces ONG qui sont finalement les les complices de l'invasion migratoire et les complices des passeurs qui vivent de de d'une partie de cette partie de la de la mis\u00e8re du monde, on a, mais je pense encore une fois que alors \u00e7a c'est une diff\u00e9rence fondamentale : 10 secondes entre la le cas chez nous, c'est qu'il y a ceux, comme nous, qui pense qu'il est bon que les gens dans la mesure du possible, puisse continuer \u00e0 vivre chez eux, s'il y a ceux qui croient \u00e7a, c'est la gauche au brassage des populations, et nous pensons que le contr\u00f4le des fronti\u00e8res prot\u00e8ge les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [87%] :\r\nEt on arrive au terme de ce d\u00e9bat, Jean-Luc Addor, Val\u00e9rie Pilard Carrard, merci beaucoup, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci vos soir\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "CN UDC VS, co-pdt comit\u00e9 d'initiative \"Chaque voix compte\" et de l'initiative populaire pour l'interdiction de la burqa", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95E4DF11-C6B2-4546-A3D9-24999C4A087A", "internalArchiveId": "95E4DF11-C6B2-4546-A3D9-24999C4A087A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, conseill\u00e8re nationale verte genevoise;Jason Rezaian, journaliste au Washington Post, prisonnier-otage en Iran;ANDLAUER;Rafael Nadal, tennisman espagnol\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/PF DERNIERE SESSION AVANT LES EF, GDS ENJEUX) Des d\u00e9bats avec une saveur particuli\u00e8re.\r\nEt pour cause: cette session d'automne des chambres f\u00e9d\u00e9rales s'ouvre aujourd'hui en pleine campagne \u00e9lectorale.\r\nL'occasion de se montrer, \u00e0 l'approche du 20 octobre, et les sujets chauds ne manquent pas:\r\nR\u00e9siliation de la libre circulation des personnes. \r\nLutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\nCong\u00e9 paternit\u00e9. \r\nUn menu copieux, St\u00e9phane Deleury, et pour les partis une v\u00e9ritable aubaine\r\n***Les autres partis sont-ils aussi bien servis ?\r\n(lobbies berne) Avec, d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi au conseil des Etats: la transparence des lobbyistes. \r\nFaut-il obliger les habitu\u00e9s des trav\u00e9es du Parlement \u00e0 s'incrire dans un registre public ? \r\nEn juin le Conseil national avait dit non. \r\nMais les Etats pourraient se montrer plus favorables \u00e0 davantage de r\u00e9glementation.\r\n(01/AVIONS - SSO /CONSTRUCTEURS / CAMPAGNE itv MAZZONE) *** Et si la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers demandait aux constructeurs d'avions de combat d'aider \u00e0 financer leur campagne...\r\nLes Suisses se prononceront en principe l'an prochain sur l'acquisition de nouveaux appareils militaires.\r\nEt la SSO n'\u00e9carte pas l'id\u00e9e de solliciter les quatre fabricants \u00e9trangers encore en lice.\r\nCette d\u00e9marche choque la conseill\u00e8re nationale verte genevoise Lisa Mazzone, membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9. \r\nLizas Mazzone avec Val\u00e9rie Eschler.\r\n*** La Genevoise qui souhaite que la ministre de la d\u00e9fense intervienne...\r\nViola Amherd, dit-elle, doit exiger de ces constructeurs des garanties officielles qu'ils ne participeront pas \u00e0 la campagne.\r\nSon d\u00e9partement communiquera officiellement ce matin. Mais par la voix du porte-parole de Viola Amherd, contact\u00e9 hier soir par la RTS, il dit ne pas partager cette initiative. Et parle m\u00eame d'ing\u00e9rence. \r\nCela donne selon lui \u00e0 des entreprises \u00e9trang\u00e8res le pouvoir d'influencer un scrutin \u00e0 venir.\r\n(TF3/RUSSIE ELECTIONS REGIONALES) *** Les Russes ont vot\u00e9 hier, ils attendent maintenant les r\u00e9sultats..\r\nDes \u00e9lections locales dont la campagne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e notamment \u00e0 Moscou par une forte contestation durant l'\u00e9t\u00e9\r\nDans quelle mesure Russie unie, le parti qui soutient Vladimir Poutine, et les candidats pro-Kremlin sont parvenus \u00e0 se maintenir ?\r\nTelle est la question !\r\nNous vous retrouvons \u00e0 Moscou, Jean- Didier Revoin. Comment s'est d\u00e9roul\u00e9 ce scrutin ?\r\nDans le calme. il n'y a pas eu de manifestations de protestation. Mais il faut noter que la contestation de cet \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par l'exclusion du scrutin de nombreux candidats de l'opposition dans tout le pays ont eu des r\u00e9sultats tangibles. Les Russes ne sont pas ru\u00e9s dans les bureaux de vote. La participation est en net recul puisqu'elle n'atteint de 33,75% sur l'ensemble du pays. A Moscou, par exemple, elle \u00e9tait \u00e0 peine sup\u00e9rieure \u00e0 17%.\r\n*** A-t-on constat\u00e9 ds irr\u00e9gularit\u00e9s ?\r\nAlors oui. des bourrages d'urnes ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s, certaines personnes ont reconnu avoir \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es pour voter, mais ces fraudes restent marginales d'apr\u00e8s la pr\u00e9sidente de la commission \u00e9lectorale centrale. Ella Pamfilova a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 qu'il n'y avait, pour l'heure, pas mati\u00e8re \u00e0 invalider une \u00e9lection. Pour rappel, les Russes \u00e9lisaient hier les gouverneurs de 16 r\u00e9gions et 13 parlements locaux. Au total plus de 5000 scrutins se sont d\u00e9roul\u00e9s hier dans l'ensemble du pays.\r\n*** Quelques r\u00e9sultats, peut-\u00eatre, d\u00e9j\u00e0, Jean-Didier ?\r\nOui, on sait par exemple que Russie unie a r\u00e9colt\u00e9 53,3% des voix \u00e0 l'\u00e9lection du Parlement de Crim\u00e9e, la r\u00e9gion d'Ukraine annex\u00e9e par la Russie en 2014, qu'au Tatarstan, le parti du pouvoir s'est impos\u00e9 avec 76,7% des voix. A Volgograd, ce m\u00eame parti s'est impos\u00e9 avec 81% des suffrages. A Saint-P\u00e9tersbourg, l'impopulaire gouverneur Alexander Beglov soutenu par le Kremlin m\u00e8ne avec plus de 64% des voix apr\u00e8s d\u00e9pouillement de plus de 905 des bulletins de vote. Enfin \u00e0 Moscou, les r\u00e9sultats tombent au compte-goutte mais selon certaines sources Russie unie ne disposerait que de 23 des 45 si\u00e8ges que compte le Parlement de la capitale. Des r\u00e9sultats encore provisoires qui doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s avec pr\u00e9caution.\r\nPROMO\r\n(talibans - usa) Nous vous ferons souffrir.\r\nPlus que tout autre !\r\nLes talibans afghans ont menac\u00e9 hier les Etats-Unis,\r\napr\u00e8s la rupture des n\u00e9gociations de paix annonc\u00e9e samedi par Donald Trump.\r\nUne situation tendue \u00e0 deux jours du 18\u00e8me  anniversaire des attentats du 11 septembre 2001.  \r\nA l'origine de l'invasion am\u00e9ricaine de l'Afghanistan.\r\n(07/TEASING TUM ITV ANCIEN OTAGE EN IRAN 7H (soir)) Des traces d'uranium dans des \u00e9chantillons pr\u00e9lev\u00e9s sur un site de T\u00e9h\u00e9ran.\r\nVoil\u00e0 ce qu'ont trouv\u00e9 des inspecteurs de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique.\r\nA en croire le Premier ministre isra\u00e9lien Benjamin Netanyahu.\r\nQui \u00e9voque l'existence d'un entrep\u00f4t nucl\u00e9aire secret\r\n*** Lui, il aura pass\u00e9 544 jours dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9 en Iran.  \r\nJason Rezaian, journaliste au Washington Post et accus\u00e9 d'espionnage. \r\nSa  lib\u00e9ration interviendra en janvier 2016, au terme d'un \u00e9change de prisonniers n\u00e9goci\u00e9 en marge de l'accord nucl\u00e9aire iranien. \r\nSon exp\u00e9rience, le journaliste la raconte dans un livre sorti en d\u00e9but d'ann\u00e9e. \r\nC'est aussi le t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 du travail de l'ombre de la diplomatie suisse, qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran depuis 1980.\r\nUne diplomatie suisse qui a jou\u00e9 le r\u00f4le d'interm\u00e9diaire dans sa lib\u00e9ration. \r\nSon exp\u00e9rience, Jason Rezaian l'a racont\u00e9 \u00e0 Washington \u00e0 notre correspondant Rapha\u00ebl Grand\r\n*** Un entretien que vous pourrez entendre plus longuement dans l'\u00e9mission Tout Un monde \u00e0 8 heures 10, sur la Premi\u00e8re.\r\n(burkina faso) Deus attaques dans le dans le nord du Burkina Faso ont tu\u00e9 hier au moins vingt-neuf personnes.\r\nL'une via un engin explosif, sur lequel a saut\u00e9 un camion de transport. \r\nL'autre lors de l'attaque d'un convoi de vivres. \r\nLe Burkina Faso, emp\u00eatr\u00e9 depuis quatre ans dans une spirale de violences attribu\u00e9es \u00e0 des mouvements jihadistes. \r\nCertains affili\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda et d'autres au groupe Etat islamique.\r\n(algerie) Une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans les plus brefs d\u00e9lais.\r\nVoil\u00e0 ce que demande l'organisme cr\u00e9\u00e9 pour relancer le dialogue en Alg\u00e9rie. \r\nIl a remis hier son rapport final au chef de l'Etat par int\u00e9rim, Abdelkader Bensalah.\r\nLe mouvement de contestation issue de la soci\u00e9t\u00e9 civile s'yoppose.\r\nIl r\u00e9clame, avant tout nouveau scrutin, le d\u00e9mant\u00e8lement de l'appareil politique h\u00e9rit\u00e9 de la pr\u00e9sidence Bouteflika.\r\n(10/SYRIE BILAN PATROUILLE TURCO-US AU NORD EST DE LA SYRIE (soir)) *** Pour la premi\u00e8re fois, Turcs et Am\u00e9ricains ont patrouill\u00e9 ensemble dans le nord-est de la Syrie. \r\nUn secteur cens\u00e9 se transformer \u00e0 terme en une zone de s\u00e9curit\u00e9, en vertu d'un accord entre les deux pays. A Istanbul: Anne Andlauer\r\n((Six blind\u00e9s de l'arm\u00e9e turque, franchissant la fronti\u00e8re syrienne, pour y rejoindre autant de v\u00e9hicules am\u00e9ricains : telles sont les premi\u00e8res images de la mise en place concr\u00e8te d'une zone de s\u00e9curit\u00e9 dans le nord-est de la Syrie. La patrouille a dur\u00e9 pr\u00e8s de trois heures aux alentours de Tel Abyad.\r\nCette r\u00e9gion situ\u00e9e \u00e0 l'est du fleuve Euphrate est principalement contr\u00f4l\u00e9e par les combattants kurdes de la milice YPG, alli\u00e9s de Washington mais qu'Ankara consid\u00e8re comme terroristes. Cet \u00e9t\u00e9, le pr\u00e9sident turc avait menac\u00e9 de les attaquer s'ils maintenaient leur pr\u00e9sence aux fronti\u00e8res de son pays. L'accord avec les Etats-Unis sur une zone de s\u00e9curit\u00e9 a emp\u00each\u00e9 l'intervention, mais la Turquie n'a pas totalement \u00e9cart\u00e9 cette option. \r\nRecep Tayyip Erdogan a ainsi menac\u00e9 une nouvelle fois de lancer une offensive en cas d'\u00e9chec de l'accord d'ici la fin du mois. Un tel \u00e9chec serait aussi un nouveau coup dur pour la relation turco-am\u00e9ricaine, qui s'est fortement d\u00e9grad\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment en raison du soutien de Washington aux forces kurdes de Syrie.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\n(deforestation bresil) La d\u00e9forestation de l'Amazonie au Br\u00e9sil a pratiquement doubl\u00e9 entre janvier et ao\u00fbt et la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier. \r\nElle s'est m\u00eame emball\u00e9 \u00e0 partir de mai, selon des donn\u00e9es officielles provisoires. \r\nCette d\u00e9forestation pourrait s'\u00e9tendre sur 10.000 kilom\u00e8ptres carr\u00e9s. Pour la premi\u00e8re fois depuis 2008.\r\n(nissan) Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nissan va quitter prochainement ses fonctions disent les medias japonais. \r\nHiroto Saikawa \u00e9clabouss\u00e9 par une affaire de prime ind\u00fbment per\u00e7ue.\r\nLe conseil d'administration du groupe automobile japonais doit examiner aujourd'hui les conclusions d'une enqu\u00eate interne.\r\nPour sa d\u00e9fense, Hiroto Saikawa a \u00e9voqu\u00e9 un syst\u00e8me mis en place sous le r\u00e8gne de Carlos Ghosn, dont il aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 malgr\u00e9 lui.\r\nCarlos Ghosn, alors PDG de Renault, pr\u00e9sident de Nissan.\r\nArr\u00eat\u00e9 en novembre dernier puis inculp\u00e9 pour malversations financi\u00e8res. \r\nLib\u00e9r\u00e9 sous caution, il pr\u00e9pare actuellement son proc\u00e8s\r\n(12/FOOT SUISSE - GIBRALTAR QUALIFS EUROFOOT DIR ST LS) *** En football, la Suisse a assur\u00e9 l'essentie face \u00e0 Gibraltar hier \u00e0 Sion.\r\nUne victoire 4 \u00e0 0 dans cette rencontre qualificative pour l'Europ 2020. Mission accomplie, ce qui permet \u00e0 la Suisse, troisi\u00e8me au clasement, de revenir \u00e0 trois longueurs de l'Irlande et \u00e0 deux points du Danemark. la voil\u00e0 avec son destin entre ses mains, Jo\u00ebl Robert\r\nDIRECT\r\n(16/US OPEN FINALE HOMMES ITV) *** En tennis c'est \u00e0 une rencontre d'anthologie qu'ont assist\u00e9 les New-Yorkais...et \u00e0 un sacre espagnol \r\nRafael Nadal aura mis pr\u00e8s de 5 heures pour vaincre le Russe Daniil Medvedev dans une finale de l'US Open \u00e0 couper le souffle.\r\nCinq manches, des rebondissements \u00e0 n'en plus finir. Et un 19\u00e8me Grand Chelem pour Rafael Nadal\r\nAux anges\r\nUne histoire de fou, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa par Daniil Medvedev. Heureux malgr\u00e9 la d\u00e9faite. \r\nLANCER MUSIQUE NOA\r\n(TF6/NOA LETTERS TO BACH A ROLLE) LANCER MUSIQUE\r\n  ((laisser 12'' et fader sous l'intro))\r\nVous reconnaissez peut-\u00eatre cette chanson et cette voix, Romaine...\r\n*** \"I don't know\"...un tube il y a 25 ans, chant\u00e9 par Noa.. \r\nL'Isra\u00e9lo-am\u00e9ricain revient cette ann\u00e9e avec un album intitul\u00e9 \"Letters of Bach\". Elle le pr\u00e9sente ce soir \u00e0 Rolle, Sylvie Lambelet, dans un concert unique en Suisse\r\n((Noa doit son succ\u00e8s \u00e0 sa voix unique..  mais aussi \u00e0 sa musique m\u00e9tiss\u00e9e, comme son parcours de vie: d'origine y\u00e9m\u00e9nite, elle a grandi et \u00e9tudi\u00e9 aux Etats-Unis avant de retourner vivre en Isra\u00ebl. Sa musique peut r\u00e9sonner d'influences orientales. Parfois elle y m\u00eale des chansons des Beatles ou des chants traditionnels napolitains.. Dans son dernier album, 12 pi\u00e8ces de Jean-S\u00e9bastien Bach... sur lesquelles elle chante ses propres textes.. en anglais et h\u00e9breu\r\nMUSIQUE : Letters to Bach\r\nDans ces Lettres \u00e0 Bach, Noa d\u00e9veloppe ses convictions de militante pour la paix et de f\u00e9ministe. Ce soir elle sera accompagn\u00e9e par Gil Dor \u00e0 la guitare,  et par l'orchestre des solistes de la Menuhin Academy))\r\nExtro: Noa en concert au Rosey Concert Hall ((prononcer Ros\u00e8 cont-s\u00e8rte hhh\u00f4l ))ce soir \u00e0 Rolle\r\n((Photos pour le web: copyright Kire Ivanov, libres de droit - 2nde photo Noa et Gil Dor))\r\nNoa ce soir \u00e0 Rolle, au Rosey Concert Hall, Mesdames et Messieurs !\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 855, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677041", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10677051", "ece-10677041"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-15T06:24:12Z", "webPublicationDate": "2019-09-09T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27A63051-FB0C-45E2-9DD8-4EA35EB6C55C", "internalArchiveId": "27A63051-FB0C-45E2-9DD8-4EA35EB6C55C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nTrois g\u00e9ants de l'alimentaire ont fait des dons \u00e0 une association anti-avortement.\r\nIl s'agit de Migros, Coop et Aligro. L'association, c'est \"Choisir la vie\", raconte ce matin le Courrier.\r\nUne internaute a donn\u00e9 l'alerte sur Facebook. Le site internet de l'association affichait les logos des trois marques, comme soutiens.\r\nDepuis, ces logos ont disparu du site.\r\nCes dons datent de 2017, via des filiales valaisannes des chaines. \r\nLes deux g\u00e9ants oranges avancent le m\u00eame type d'explication: les v\u00e9rifications d'usage avant ce type de sponsoring n'ont pas \u00e9t\u00e9 bien faites.\r\nLe dossier de demande, qu'a lu le Courrier, d\u00e9crivait pourtant l'avortement comme \"la grande machine \u00e0 \u00e9teindre la vie\". \r\nL'association \"sant\u00e9 sexuelle suisse\" souligne pour sa part la responsabilit\u00e9 des entreprises envers les citoyens, avec leur \u00e9norme pouvoir d'image. \r\n*** On va parler politique maintenant. Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans 6 semaines. Et le Blick s'est pench\u00e9 sur les promesses de campagne.\r\nC'est leur co\u00fbt, qui int\u00e9resse le quotidien zurichois. Il a fait le tour de toutes les propositions des diff\u00e9rents partis. Il y en a pour 15 milliards de francs !\r\nLe champion: le parti socialiste: 10 millards ! Energie, primes maladie, formation... \r\n2\u00e8me, le PDC: 3 milliards - la r\u00e9forme de l'imposition des couples mari\u00e9s, par exemple.\r\nPour compl\u00e9ter le podium, l'UDC, avec 1 milliard et demi pour compl\u00e9ter le budget des avions de combat. \r\nEt le Blick de rappeler, via son dessin de une: malheureusement, l'argent pour financer toutes ces promesses ne sort par comme par magie de cornes d'abondance.\r\n*** Dans la presse ce matin aussi, l'accord de libre-\u00e9change, Suisse - Etats-Unis.\r\nCa peut para\u00eetre abrupte, comme \u00e7a, avant 8 heures, mais l'histoire est jolie. \r\nL'Aarguer et la Luzerner Zeitung ont d\u00e9couvert qu'un des plus proches conseillers et ami du ministre am\u00e9ricain des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait... n\u00e9 en Suisse. En plus, il parle le suisse-allemand. Il s'agit d'Ulrich Brechb\u00fchl, 55 ans. Il est parti aux Etats-Unis avec sa famille alors qu'il n'avait pas deux ans. Jusqu'\u00e0 17 ans, il passait un \u00e9t\u00e9 sur 2 dans la ferme de sa famille paternelle, dans le Toggenburg. \r\nVa-t-il aider \u00e0 la signature de cet accord de libre-\u00e9change ? se demandent les journaux. Les affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricaines ne sont pas directement impliqu\u00e9es, mais c\u00f4t\u00e9 suisse, on est optimiste: il peut avoir une influence.\r\n*** On reste aux Etats-Unis avec la sortie d'un livre sur l'affaire Weinstein.\r\n\"She said\", \"elle a dit\". C'est le titre de l'ouvrage \u00e0 para\u00eetre aux Etats-Unis demain. Il est sign\u00e9 des deux enqu\u00eatrices du New York Times, \u00e0 l'origine de l'\u00e9closion de l'affaire. \r\nElles y racontent, explique le Temps, les dessous de leurs longs mois d'investigation. Leurs difficult\u00e9s \u00e0 obtenir des t\u00e9moignages qui ne soient pas anonymes. Les pression.  \r\nEt parmi les r\u00e9v\u00e9lations du livre, une lettre adress\u00e9e \u00e0 Harvey Weinstein par son fr\u00e8re, qui \u00e9tait son partenaire en affaire. Il y d\u00e9nonce le comportement d\u00e9viant, manipulateur et agressif d'Harvey, et s'inqui\u00e8te de son suivi th\u00e9rapeutique. \r\n*** Le Tages Anzeiger poursuit ce matin sur les relations entre la Suisse et l'Allemagne. \r\nLa semaine derni\u00e8re, le Tagi expliquait que de plus en plus d'expatri\u00e9s allemands quittaient la Suisse, d\u00e9\u00e7us de son syst\u00e8me scolaire.\r\nInterview ce matin, d'un \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste de la formation, dans ce m\u00eame Tagi. \r\nTout le monde ne fait pas de maturit\u00e9, en Suisse, c'est ce qui d\u00e9rangeait les parents allemands. \r\nL'\u00e9conomiste r\u00e9pond que notre taux de maturit\u00e9s, autour de 20%, est juste. \r\nIl est de 50% en allemagne. Mais au final, il y a davantage de suisses entre 25 et 34 ans qui terminent leur universit\u00e9, ou haute \u00e9cole, que d'allemands. La question est donc de savoir ce que font les gymnasiens allemands de leur matu. \r\n*** Cela vous rappellera peut-\u00eatre des souvenirs de voyage d'\u00e9tude: on parle des trains de nuits, dans la presse.\r\nUne interview ce matin d'un repr\u00e9sentant des champions en la mati\u00e8re: les chemins de fers autrichiens. \r\nDans la plusieurs journaux r\u00e9gionaux, Kurt Bauer, en charge de ces trains, explique que la deuxi\u00e8me de ce transport est en marche, avec la commande de 13 nouveaux trains pour 200 millions d'euros. Ils offriront pluss de sph\u00e8re priv\u00e9e aux voyageurs.\r\nMais il souligne aussi que l'Union Europ\u00e9enne fait trop peu pour \u00e9liminer les distorisions de concurrence dont b\u00e9n\u00e9ficie l'avion. Ce dernier, explique-t-il, est indirectement suventionn\u00e9, puisque le k\u00e9ros\u00e8ne n'est pas tax\u00e9, et que les billets d'avions ne sont, eux, pas soumis \u00e0 la TVA. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, une histoire de coiffeur et de maison hant\u00e9e...\r\nC'est le titre all\u00e9chant qu'on lit dans le Bund. \r\nL'histoire d'un centre commercial, sorte de gros ouf de b\u00e9ton pos\u00e9 dans la r\u00e9gion de Chiasso. Il y a deux ans, tous les commerces ont quitt\u00e9 les lieux. \r\nTous ? non, car un salon, tenu par un irr\u00e9ductible coiffeur r\u00e9siste encore et toujours aux envahisseurs - en l'occurence des ouvriers. \r\nIl bloque ainsi \u00e0 lui tout seul le projet de r\u00e9affectation du lieu. Une histoire, \u00e9crivent les journaux : sur un salon de coiffure, et sur le Tessin dans l'\u00e8re \u00ab post \u00e2ge d'or \u00bb.", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677048", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-09T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-09T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10677073", "ece-10677048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-15T06:24:44Z", "webPublicationDate": "2019-09-09T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFD8255F-2891-4B66-9E9F-DF60B9B45E8F", "internalArchiveId": "AFD8255F-2891-4B66-9E9F-DF60B9B45E8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - La Suisse a domin\u00e9 son quatri\u00e8me match des \u00e9liminatoires de l'Euro 2020", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSport matin - La Suisse a domin\u00e9 son quatri\u00e8me match des \u00e9liminatoires de l'Euro 2020   J.ROBERT  -   DIR ST LS  -  +41 79 **\r\n6h40.. SPORT MATIN\r\nBonjour Jo\u00ebl Robert! \r\nVous avez suivi hier soir au stade de Tourbillon.. la rencontre entre la Suisse et Gibraltar.. \r\nEt donc la victoire de la Suisse.. \r\nScore sans appel... 4 - 0.. \r\ndans son quatri\u00e8me match des \u00e9liminatoires de l'Euro 2020. \r\n****Jo\u00ebl..  le score est tr\u00e8s net.. \r\nA l'image de la partie.. domin\u00e9e par la Suisse.. \r\n*******\u00e7a c'est pour hier soir.. Mais on va dire que le bilan g\u00e9n\u00e9ral des 10 derniers jours est positif Jo\u00ebl.. \r\n****La suite.. ce sera au moins d'octobre.. avec des matchs d\u00e9cisifs au Danemark et contre l'Irlande\r\n****L'ombre de Shaqiri a plan\u00e9 sur les deux derniers matchs.. \r\nPetkovic va devoir ce cas..", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677037", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - La Suisse a domin\u00e9 son quatri\u00e8me match des \u00e9liminatoires de l'Euro 2020", "Sport matin - La Suisse a domin\u00e9 son quatri\u00e8me match des \u00e9liminatoires de l'Euro 2020 / LME_2019-09-09T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - La Suisse a domin\u00e9 son quatri\u00e8me match des \u00e9liminatoires de l'Euro 2020 / LME_2019-09-09T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10677065", "ece-10677037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-15T06:25:02Z", "webPublicationDate": "2019-09-09T05:39:59Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00874B89-4B94-4DB9-ACB5-3ED7325981DD", "internalArchiveId": "00874B89-4B94-4DB9-ACB5-3ED7325981DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Rapha\u00ebl Leroy - Les vertus des affaires Maudet et Dal Busco", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Rapha\u00ebl Leroy - Les vertus des affaires Maudet et Dal Busco (SIGNATURE 09.09 LES VERTUS DES AFFAIRES MAUDET ET DAL BUSCO)    R.LEROY  -  DIR ST GE  -  +41 79 **\r\n7h27.. on est \u00e0 Gen\u00e8ve.. pour Signature ce matin.. avec vous Rapha\u00ebl Leroy... \r\nL'affaire Maudet rythme l'actualit\u00e9 genevoise depuis un an maintenant... \r\nEt si elle nuit \u00e0 l'image du canton, elle rec\u00e8le aussi de v\u00e9ritables vertus.. \r\nC'est votre commentaire.. c'est \u00e0 vous Rapha\u00ebl.. \r\nDes vertus oui, vous avez bien entendu. Alors que chacun se lasse de ses \u00e9pisodes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, le voyage controvers\u00e9 de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi et ses suites financi\u00e8res cachent aussi des bienfaits. Et j'en vois au moins trois.\r\nLe premier concerne les institutions genevoises. Cette affaire aura r\u00e9ussi \u00e0 contrebalancer le poids d'un Ex\u00e9cutif tout-puissant, h\u00e9rit\u00e9 d'un 20e si\u00e8cle d\u00e9pass\u00e9. Plusieurs projets de loi sont en discussion pour permettre la destitution d'un conseiller d'Etat. Il en est de m\u00eame pour la retraite dor\u00e9e des membres du gouvernement: c'en est bient\u00f4t fini des rentes \u00e0 vie. Et cela fait m\u00eame t\u00e2che d'huile en Ville de Gen\u00e8ve.\r\nLa seconde vertu des p\u00e9rip\u00e9ties maudetiennes touche le financement de la vie politique. La Suisse et Gen\u00e8ve font preuve d'un certain laissez-faire. La g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 financi\u00e8re dont ont profit\u00e9 Pierre Maudet et Serge Dal Busco va changer les pratiques. C'est d\u00e9j\u00e0 le cas \u00e0 Gen\u00e8ve au sein de l'Entente PDC-PLR. Au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le peuple devrait bient\u00f4t voter sur davantage de transparence en la mati\u00e8re. Nul doute que cette affaire au retentissement national a fait \u00e9voluer les mentalit\u00e9s.\r\nEnfin, la notion juridique d'acceptation d'un avantage va b\u00e9n\u00e9ficier de ce cas hors du commun. Cette disposition du code p\u00e9nal reste floue car il n'existe pas de jurisprudence relevante la concernant. L'issue judiciaire de Pierre Maudet et de ses acolytes permettra de clarifier cet article m\u00e9connu et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, de pr\u00e9ciser le p\u00e9rim\u00e8tre de la corruption en Suisse.\r\nCes vertus existent, on le voit. Reste \u00e0 savoir si elles permettront d'\u00e9viter que de tels scandales se reproduisent \u00e0 l'avenir.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677045", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Rapha\u00ebl Leroy - Les vertus des affaires Maudet et Dal Busco", "Signature de Rapha\u00ebl Leroy - Les vertus des affaires Maudet et Dal Busco / LME_2019-09-09T07:25:00_signature", "Signature de Rapha\u00ebl Leroy - Les vertus des affaires Maudet et Dal Busco / LME_2019-09-09T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10677059", "ece-10677045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-15T06:51:27Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn est \u00e0 Gen\u00e8ve pour Signature ce matin avec vous, Rapha\u00ebl Leroy l'affaire Maudet rythme l'actualit\u00e9 genevoise depuis un an maintenant, on le sait, et si elle nuit \u00e0 l'image du canton, elle rec\u00e8le aussi de v\u00e9ritables vertus en tout cas votre commentaire Rapha\u00ebl c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [96%] :\r\nOui, des des vertus romaines, vous avez bien entendu alors que chacun se lasse de ses \u00e9pisodes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, le voyage controvers\u00e9 de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi et ses suites financi\u00e8res cachent aussi des bienfaits et j'en vois au moins 3 le 1er concerne les institutions genevoises, cette affaire aura r\u00e9ussi \u00e0 contrebalancer le poids d'un ex\u00e9cutif tout-puissant h\u00e9rit\u00e9 d'un XXe si\u00e8cle d\u00e9pass\u00e9 plusieurs projets de loi sont en discussion pour permettre la destitution d'un conseiller d'\u00c9tat, il en est de m\u00eame pour la retraite dor\u00e9e des membres du gouvernement, c'en est bient\u00f4t fini des rentes \u00e0 vie et cela fait m\u00eame tache d'huile en Ville de Gen\u00e8ve, la seconde vertu des p\u00e9rip\u00e9ties Maudet si touche le financement de la vie politique, la Suisse et Gen\u00e8ve font preuve d'un certain laissez-faire la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 financi\u00e8re dont ont profit\u00e9 Pierre Maudet et Serge Dal Busco va changer les pratiques, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas \u00e0 Gen\u00e8ve au sein de l'Entente PDC PLR au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le peuple devrait bient\u00f4t voter sur davantage de transparence en la mati\u00e8re, nul doute que cette affaire au retentissement national a fait \u00e9voluer les mentalit\u00e9s, enfin la notion juridique d'acceptation d'un Avantage va b\u00e9n\u00e9ficier de ce cas hors du commun, cette disposition du code p\u00e9nal reste floue, car il n'existe pas de jurisprudence, relevant que la concernant l'issue judiciaire de Pierre Maudet et de ses acolytes permettra de clarifier cet article m\u00e9connu et plus g\u00e9n\u00e9ralement de pr\u00e9ciser le p\u00e9rim\u00e8tre de la corruption en Suisse ces vertus existent, on le voit, reste \u00e0 savoir si elles permettront d'\u00e9viter que de tels scandales se reproduisent \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [95%] :\r\nLe commentaire de Rapha\u00ebl Leroy que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter sur notre site internet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4FB5C90-2241-4B25-9613-0B89FF6E7B16", "internalArchiveId": "F4FB5C90-2241-4B25-9613-0B89FF6E7B16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - Le 9 septembre 1976 mourrait Mao Zedong", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'archive du jour - Le 9 septembre 1976 mourrait Mao Zedong -----SOMMAIRE EMISSION\r\n***Bonjour \u00e0 tous,\r\n----TAPIS \r\n***Bienvenue dans cette matinale du lundi 9 septembre, ce matin on se r\u00e9veille avec le chant du coq... une histoire de coq tr\u00e8s symbolique en France... Maurice le coq, on l'entendra dans une quinzaine de minutes...\r\nUne archive \u00e9tonnante, datant de 1976... le 9 septembre 1976, c'\u00e9tait la mort de Mao Ts\u00e9toung et on en parlait \u00e9videmment sur cette antenne...\r\nBeaucoup plus d'actualit\u00e9, c'est notre invit\u00e9 : Thomas Wiesel, humoriste suisse romand bien connu repart en tourn\u00e9e avec son nouveau spectacle intitul\u00e9 *\u00e7a va*... on va voir s'il veut bien nous expliquer comment il fait pour \u00e9crire ses spectacles, comment on se met \u00e0 une tavle en se disant, je dois \u00e9crire une heure de vannes ! Actuellement son spexctacle est en phase de rodage, il le teste... et il nous fait le plaisr d'\u00eatre avec nous ce matin, on retrouve Thomas Wiesel dans ce studio d\u00e8s 5h45...\r\nEt si c'\u00e9tait LE moyen de transport pour d\u00e9sengorger le traffic dans les villes ? Le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique urbain ! On en parle tout el tzemps, \u00e7a reveint souvent mais \u00e7a se concr\u00e9tise rarement ! On parle de t\u00e9l\u00e9hp\u00e9riques urbains toute cette semaine dans Futur ANt\u00e9rieur....\r\nCette \u00e9mission c'est aussi de la musique, choisie par Willy D\u00e9z\u00e9lu aujourd'hui... A la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, Brian Lany...bienvenue !", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677079", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 9 septembre 1976 mourrait Mao Zedong / LMA_2019-09-09T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.09.2019"], "variantIds": ["ece-10677079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-15T06:56:37Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl y a 33 ans jour pour jour, le 9 septembre 1976 c'\u00e9tait la mort de Mao Ts\u00e9-Toung, le dirigeant chinois, fondateur de la R\u00e9publique populaire de Chine qu'il a dirig\u00e9e jusqu'\u00e0 sa mort, l'homme d'\u00c9tat, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans, \u00e0 P\u00e9kin, et on en parlait \u00e9videmment sur cette radio, portrait de Mao Ts\u00e9-Toung, pr\u00e9sident du parti communiste chinois 80 ans de vie, 50 ans de carri\u00e8re, c'\u00e9tait le nom de cette \u00e9mission qui lui avait \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9, le 9 septembre 1976. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [88%] :\r\nMao Ts\u00e9-Toung, on a tout dit d\u00e9cid\u00e9ment de cet homme dans le destin exceptionnel \u00e9tonne plusieurs fois la chronique des ragots l'fait mourir des gens, pr\u00e8s de 16 fois en l'espace de 20 ans, c'est dire, aussi, du coup, la place qu'il a d\u00e9j\u00e0 prise dans l'histoire contemporaine d'ailleurs Andr\u00e9 Malraux s'\u00e9crit, ne vous y trompez pas, cet homme domine notre \u00e9poque bandits rouges pour les un grand timonier et guide pour les autres, Mao Ts\u00e9-Toung a \u00e9t\u00e9 ardemment louer mais aussi violemment combattu au-del\u00e0 des passions contradictoires qu'il a soulev\u00e9 l'homme est complexe, multiple d\u00e9concertant, parfois chez les thurif\u00e9raires comme les d\u00e9tracteurs : On s'est appliqu\u00e9 \u00e0 embellir l'effigie \u00e0 retranch\u00e9 \u00e0 l'avilir parfois dire Mao Ts\u00e9-Toung n'est donc pas chose facile, d'autant, peut-\u00eatre qu'en remettant en cause une soci\u00e9t\u00e9 ancienne rigide et fig\u00e9 dans l'immobilisme du vieil empire chinois, mais on sait tout, n'a cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9difier une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle, et que celle -ci aujourd'hui interpelle des notre soci\u00e9t\u00e9, nos habitudes, notre mode de vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [92%] :\r\nHomme multiple, on l'a dit Mao Ts\u00e9-Toung c'est le h\u00e9ros de la longue marche et il est alors plus militaire que militant mais c'est aussi l'initiateur de la guerre r\u00e9volutionnaire, l'homme de la prise du pouvoir, le calculer la pr\u00e9vision au service de la r\u00e9volution paysanne cette enfin depuis 1949 l'animateur de la vie politique chinoise, le constructeur d'un pays immense, qui s'efforce de s'arracher au sous- d\u00e9veloppement, homme d'\u00c9tat, chercheur de voies nouvelles avec tout ce que cela a pu comporter de t\u00e2tonnements et d'erreurs Mao Ts\u00e9-Toung aura aussi \u00e9t\u00e9 le chef qui, avec la r\u00e9volution culturelle a cherch\u00e9 \u00e0 casser son propre parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [92%] :\r\nC'\u00e9tait un extrait de l'\u00e9mission consacr\u00e9e \u00e0 la mort de Mao Ts\u00e9-Toung, le 9 septembre 1976 pr\u00e9sent\u00e9 alors par Christian Sulser Emmanuel G\u00e9rardin un extrait tout droit sorti de notre banque d'archives. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D681963D-0F81-4C20-85C8-1532C58AAA27", "internalArchiveId": "D681963D-0F81-4C20-85C8-1532C58AAA27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Les orthodoxes russes d'Occident retournent dans le giron de Moscou", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Les orthodoxes russes d'Occident retournent dans le giron de Moscou (RTS RELIGION 09.09 LES ORTHODOXES OCCIDENTAUX RETOURNENT DANS LE GIRON RUSSE) -----RTS RELIGIONS\r\n***RTSreligion... On va se pencher ce matin sur les \u00ab orthodoxes russes d'Europe occidentale \u00bb. ces communaut\u00e9s qui avaient rompu avec Moscou apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir des communistes en 1917. Des \u00ab orthodoxes russes d'Europe occidentale \u00bb qui ont vot\u00e9 ce week-end leur retour dans le giron de Moscou. Fabien H\u00fcnenberger. vous nous donnez quelques cl\u00e9s pour comprendre ce revirement qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 beaucoup de tensions.\r\n  0'22''\r\n((Oui. En rappelant qui sont ces \u00ab orthodoxes russes d'Europe occidentale \u00bb. Le point de d\u00e9part de leur histoire. c'est la r\u00e9volution d'octobre 1917. qui a contraint de nombreux russes oppos\u00e9s au bolch\u00e9visme \u00e0 chercher un refuge \u00e0 l'\u00e9tranger. Pour beaucoup. ce sera la France. Mais certains iront en Espagne. ou en Scandinavie. Une diaspora russe qui a constitu\u00e9 120 paroisses orthodoxes.))\r\nEt apr\u00e8s 1917. il avaient d\u00fb se chercher un nouveau patriarche\r\n  0'27''\r\n((La majorit\u00e9 d'entre eux ont jug\u00e9 que celui de Moscou \u00e9tait tomb\u00e9 sous la tutelle sovi\u00e9tique. Plut\u00f4t que de cr\u00e9er un nouveau patriarcat. ils ont opt\u00e9 pour le rattachement \u00e0 un patriarcat existant. Et en 1931. c'est celui de Constantinople. bas\u00e9 \u00e0 Istanbul. qui les a accept\u00e9s. En leur reconnaissant un statut sp\u00e9cifique d'archev\u00each\u00e9 avec droit c\u00e9l\u00e9bration selon le rite russe. alors que le Patriarcat ocum\u00e9nique. lui. est de tradition grecque. ))\r\nEt maintenant. ces russes d'Occident retournent au Patriarcat de Moscou.\r\n  0'27''\r\n((C'est ce qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 samedi en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale par 60% des voix. Mais n'allez surtout pas croire que c'est une simple fin d'un cycle. le retour au bercail apr\u00e8s les 70 ans de la parenth\u00e8se bolch\u00e9vique. Ce choix de rallier Moscou est d'abord un mariage de raison. voire un dommage collat\u00e9ral de la rupture qui s'est op\u00e9r\u00e9e en 2018 entre Moscou et Constantinople suite \u00e0 la reconnaissance de l'ind\u00e9pendance de l'Eglise orthodoxe ukrainienne par Constantinople.))\r\nComment \u00e7a ?\r\n  0'44''\r\n((On assiste actuellement \u00e0 un terrible bras de fer religieux entre patriarcats. Constantinople et Moscou sont en lutte d'influence et de leadership au sein de l'orthodoxie mondiale. Et cette m\u00e9fiance mutuelle a conduit Constantinople \u00e0 placer les russes en Europe occidentale devant un ultimatum en supprimant leur statut d'autonomie : de deux choses l'une soit vous vous fondez compl\u00e8tement dans notre hi\u00e9rarchie soit vous partez.\r\nLe r\u00e9sultat. on le connait. ce sera le d\u00e9part. Vers un patriarcat de Moscou qui vient de cr\u00e9er un statut canonique pour d'\u00e9ventuelles communaut\u00e9s orthodoxes russes occidentales qui souhaiteraient le rejoindre. Moscou qui promet de respecter l'autonomie de ces paroisses moins traditionnaliste et moi))\r\n***Fabien H\u00fcnenberger, de notre service RTS Religions.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677084", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Les orthodoxes russes d'Occident retournent dans le giron de Moscou", "RTSreligion - Les orthodoxes russes d'Occident retournent dans le giron de Moscou / LMA_2019-09-09T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Les orthodoxes russes d'Occident retournent dans le giron de Moscou / LMA_2019-09-09T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10677092", "ece-10677084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-15T07:01:46Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn passe maintenant \u00e0 notre chronique RTS Religions va se pencher ce matin sur les orthodoxes russes d'Europe occidentale, ces communaut\u00e9s qui avaient rompu avec Moscou apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir des communistes en 1917 des orthodoxes russes d'Europe occidentale qui ont vot\u00e9 ce week- end leur retour dans le giron de Moscou, Fabien H\u00fcnenberger vous nous donnez ce matin quelques cl\u00e9s pour comprendre ce revirement qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 beaucoup de tensions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nOui, en rappelant qu'ils sont ces orthodoxes russes d'Europe occidentale, le point de d\u00e9part de leur histoire, c'est la r\u00e9volution d'octobre 1917 qui a contraint de nombreux Russes oppos\u00e9s au bolch\u00e9visme \u00e0 chercher refuge \u00e0 l'\u00e9tranger pour beaucoup, ce sera la France, mais certains iront aussi en Espagne ou en Scandinavie, une diaspora russe qui a constitu\u00e9, environ 120 paroisses orthodoxes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [99%] :\r\nEt apr\u00e8s 1917 ils avaient d\u00fb se chercher un nouveau patriarche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [91%] :\r\nAlors la majorit\u00e9 d'entre eux a jug\u00e9 que celui de Moscou \u00e9tait tomb\u00e9 sous la tutelle sovi\u00e9tique alors plut\u00f4t que de cr\u00e9er un nouveau patriarche h\u00e9 bien ils ont opt\u00e9 pour le rattachement \u00e0 un patriarcat existants et en 1931 c'est celui de Constantinople bas\u00e9 \u00e0 Istanbul, qui les a accept\u00e9es en le reconnaissant un statut sp\u00e9cifique, celui d'archev\u00each\u00e9 avec un droit de c\u00e9l\u00e9bration selon le rite russes, alors que le patriarcat oecum\u00e9nique, lui il est de tradition grecque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [96%] :\r\nEt maintenant c'est russes d'Occident retournent au Patriarcat de Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [94%] :\r\nAlors, c'est ce qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 samedi en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale par 60 pourcent des voix mais n'allez surtout pas croire que c'est une simple fin de cycle, le retour au bercail apr\u00e8s 70 ans de parenth\u00e8se bolch\u00e9vique ce choix de rallier Moscou et d'abord un mariage de raison voir dommage collat\u00e9ral de la rupture qui s'est op\u00e9r\u00e9 en 2018 entre Moscou et Constantinople, suite \u00e0 la reconnaissance de l'ind\u00e9pendance de l'\u00c9glise orthodoxe ukrainienne par Constantinople comment \u00e7a Fabien et bien on assiste actuellement \u00e0 un terrible bras de fer religieux entre patriarcats, entre Constantinople et Moscou, qui sont en lutte d'influence et de Leadership au sein de l'orthodoxie mondiale et cette m\u00e9fiance mutuelle a conduit Constantinople \u00e0 placer les russes d'Europe occidentale devant un ultimatum en supprimant leur statut d'autonomie alors de 2 choses l'une : soit vous vous fondez compl\u00e8tement dans notre hi\u00e9rarchie, soit vous partez, alors le r\u00e9sultat on le conna\u00eet, ce sera le d\u00e9part vers un patriarcat de Moscou, qui vient de cr\u00e9er un statut canonique pour d'\u00e9ventuelles communaut\u00e9s orthodoxes russes occidentales qui souhaiteraient le rejoindre Moscou qui promet de respecter l'autonomie de ces paroisses moins traditionnaliste et moins cl\u00e9ricale que les paroisses de Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [98%] :\r\nFabien H\u00fcnenberger de notre service RTS Religions. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T05:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFD55546-334B-4286-9EDA-16C2F18E0352", "internalArchiveId": "DFD55546-334B-4286-9EDA-16C2F18E0352", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Quand le th\u00e9\u00e2tre s'empare de l'\u00e9cologie", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : V\u00e9ronique Ferrero Delacoste, directrice du far;Vincent Baudriller, directeur du th\u00e9\u00e2tre de Vidy;Maude Friat, cofondatrice de Materiuum\r\n\r\n\r\nQuand le th\u00e9\u00e2tre s'empare de l'\u00e9cologie  ((Pauline Rappaz, dir ST GE, ** 80))\r\nA 7h22... cette question..  \r\nQuel est le point commun dans la programmation du th\u00e9\u00e2tre du Passage \u00e0 Neuch\u00e2tel, de l'Equilibre \u00e0 Fribourg, de l'Orangerie \u00e0 Gen\u00e8ve ou encore du th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne? \r\nL'\u00e9cologie.. \r\ntous proposent cette ann\u00e9e.. des pi\u00e8ces et des rencontres autour de cette th\u00e9matique... \r\nLes jeunes qui font gr\u00e8ve.. la militante su\u00e9doise Greta Thunberg ou encore l'urgence climatique.. \r\nIls sont en bonne place.. dans leur programmation...  \r\nPauline Rappaz.. les th\u00e9\u00e2tres qui surfent sur la vague.. on peut parler d'un simple coup de com?\r\nL'\u00e9cologie, \u00e7a s\u00e9duit. L'\u00e9dition 2019 du far\u00b0 - le festival des arts vivants \u00e0 Nyon - y \u00e9tait consacr\u00e9e, avec ce titre \u00e9vocateur: \"Organique\". Et elle a attir\u00e9 au mois d'ao\u00fbt presque deux fois plus de public que l'an dernier.\r\nUne autre mani\u00e8re de parler \u00e9cologie. La directrice du far\u00b0, V\u00e9ronique Ferrero Delacoste.\r\n  ((00'42''))\r\n**** Les th\u00e9\u00e2tres, c'est aussi des voyages, et notamment en avion... \r\nLeur activit\u00e9, c'est produire et accueillir des spectacles, organiser des tourn\u00e9es. \r\nLe directeur de Vidy, Vincent Baudriller, favorise le train. \r\nSans tomber dans l'extr\u00eame.\r\n  ((00'38))\r\nEt ouvert \u00e0 la science. Le philosophe de l'environnement Dominique Bourg est l'invit\u00e9 d'honneur de cette nouvelle saison \u00e0 Vidy.\r\nLes collaborateurs ont suivi un s\u00e9minaire sur la gestion des d\u00e9chets et de l'\u00e9nergie.\r\n****En parlant de d\u00e9chets Pauline.. \r\nLes d\u00e9cors, c'est une probl\u00e9matique centrale dans la gestion des d\u00e9chets... \r\nQu'est-ce qu'on en fait? \r\nD\u00e9cor neuf? recycl\u00e9? Et puis, on en fait quoi quand le spectacle est termin\u00e9? Jeter? Stocker?\r\nMais pour \u00e7a, il faut de l'espace et de l'argent. Ecoutez Maude Friat. \r\n  ((00'46))\r\nC'\u00e9tait Maude Friat, cofondatrice de Materiuum.\r\nCette association genevoise collecte et revalorise des mat\u00e9riaux - bois, quincaillerie, tissus -, en provenance de lieux culturels ou d'entreprises. \r\nEt selon elle, le r\u00e9emploi, le souci de l'environnement: c'est beaucoup plus pr\u00e9sent dans le secteur de la construction que dans les milieux culturels. \r\n((Extro possible: Forum prolonge la r\u00e9flexion ce soir, avec Delphine Avrial qui vient de consacrer son travail de Master \u00e0 l'int\u00e9gration de l'\u00e9cologie dans les organisatations culturelles de Suisse romande. Elle veut cr\u00e9er un label en la mati\u00e8re.))", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677043", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Quand le th\u00e9\u00e2tre s\u2019empare de l\u2019\u00e9cologie / LME_2019-09-09T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 09.09.2019"], "variantIds": ["ece-10677043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-15T07:01:48Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCette question \u00e0 7 heures 24 : quel est le point commun dans la programmation du Th\u00e9\u00e2tre du Passage \u00e0 Neuch\u00e2tel, de l'\u00e9quilibre \u00e0 Fribourg de l'Orangerie \u00e0 Gen\u00e8ve ou encore du th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne et bien point comment vous avez pouvez pas me r\u00e9pondre, je vais vous le dire, c'est l'\u00e9cologie tous proposent cette ann\u00e9e des pi\u00e8ces et des rencontres autour de cette th\u00e9matique, les jeunes qui font gr\u00e8ve, la militante su\u00e9doise Greta Bergot ou encore l'urgence climatique, ils sont eux en bonne place dans leur programmation bonjour pour l'Inrap a eu beau jeu romaine, alors on a une impression de de th\u00e9\u00e2tre qui surfent sur la vague est ce qu'on peut parler d'un simple coup de com Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [93%] :\r\nAlors ce qui est s\u00fbr, c'est que l'\u00e9cologie \u00e7a s\u00e9duit l'\u00e9dition 2019 du far\u00b0, le festival des arts vivants \u00e0 Nyon, il \u00e9tait consacr\u00e9e avec ce titre \u00e9vocateur organique, elle a attir\u00e9 au mois d'ao\u00fbt, presque 2 fois plus de public que l'an dernier, l'art, une autre mani\u00e8re de parler \u00e9cologie, la directrice du far\u00b0 V\u00e9ronique Ferrero Delacoste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [90%] :\r\nOn a aussi la chance dans ce milieu -l\u00e0, d'avoir la cr\u00e9ativit\u00e9 qui va permettre de rendre sensibles les gens \u00e0 \u00e7a, pas seulement \u00e0 travers un aspect peut-\u00eatre morale ou de culpabilit\u00e9 par exemple, on a travaill\u00e9 avec Thierry boutonni\u00e8re autour du projet qui s'appelle bio dynamiser le Parking qui en lien avec ce projet important de la ville de Nyon de transformation de ce grand Parking au centre- ville en un Parking souterrain, mais surtout d'un parc et comment un processus peut \u00eatre accompagn\u00e9 par un artiste qui va sensibiliser les gens \u00e0 la qualit\u00e9 d'un sol qu'est -ce que c'est un seul qui a \u00e9t\u00e9 du goudron pendant plusieurs dizaines d'ann\u00e9es, comment lui redonner vie et comment on accompagne un projet comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [88%] :\r\nPauline Rappaz, les th\u00e9\u00e2tres, c'est aussi des voyages et notamment des voyages en avion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [95%] :\r\nEh oui, leur activit\u00e9 principale, c'est produire et accueillir des spectacles, organiser des tourn\u00e9es, le directeur de Vidy Vincent Baudriller favorise le train sans pourtant tomber dans l'extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [94%] :\r\nC'est assez passionnant de r\u00e9fl\u00e9chir comment on peut \u00e0 la fois am\u00e9liorer l'impact \u00e9cologique de cette activit\u00e9 tout en gardant l'ouverture \u00e0 l'autre, que des artistes d'ici puissent rencontrer les spectateurs ailleurs mais surtout que le th\u00e9\u00e2tre de Vidy puisse aussi accueillir des artistes d'ailleurs le dernier rapport du GIEC par si la temp\u00e9rature augmente de 2 degr\u00e9s \u00e7a va provoquer le d\u00e9placement de plus de 200 8 ans 2 millions de personnes dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir, donc forc\u00e9ment la question du rapport \u00e0 l'autre, elle est cruciale, aussi dans la r\u00e9flexion du futur est li\u00e9e aussi \u00e0 la question \u00e9cologique, donc c'est pas un repli sur soi, mais c'est une r\u00e9flexion se mobiliser soi -m\u00eame dans son activit\u00e9 tout en restant ouverts aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [96%] :\r\nEt ouvert \u00e0 la science, le philosophe de l'environnement, Dominique Bourg est l'invit\u00e9 d'honneur de cette nouvelle saison \u00e0 Vidy les collaborateurs ont suivi un s\u00e9minaire sur la gestion des d\u00e9chets et de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [88%] :\r\nEt en parlant de d\u00e9chets, Pauline, les d\u00e9cors, c'est une probl\u00e9matique centrale dans la gestion des d\u00e9chets, qu'est ce qu'on enfin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nD\u00e9cor neuf recycl\u00e9 et puis oui, on en fait quoi quand le spectacle est termin\u00e9 : Jeter Stocker, mais pour \u00e7a il faut de l'espace et de l'argent \u00e9coutez Maude Friat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:55) [91%] :\r\nLa culture a d\u00e9j\u00e0 tellement peu de moyens pour r\u00e9ponde juste au \u00e0 la base de leur programme, que c'est difficile de venir apr\u00e8s avec des notions de d\u00e9veloppement durable et d'ajouter : \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [91%] :\r\nPour des raisons \u00e9conomiques, c'est aussi beaucoup plus avantageux de faire durer comme \u00e7a, plut\u00f4t que d'avoir des d\u00e9cors et de les l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [87%] :\r\nC'est ensuite alors sur les petites structures, oui, mais sur les grandes structures, ils ont des fournisseurs de mat\u00e9riaux de mauvaise qualit\u00e9 qui co\u00fbte vraiment pas grand chose qui leur est fourni dans les dimensions ont, ils ont besoin, parce que le r\u00e9emploi demande un tout petit peu de temps, en plus, en fait, trouver la bonne mati\u00e8re au bon moment et la culture, les th\u00e9\u00e2tres, c'est beaucoup subventionn\u00e9 par la ville ou l'\u00c9tat, du coup, la sensibilisation, elle devrait \u00eatre aussi subventionn\u00e9 par la ville ou l'\u00c9tat et puis c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [94%] :\r\nC'\u00e9tait donc Maude Friat, cofondatrice de Materiuum, cette association genevoise collecte et revalorise des mat\u00e9riaux, bois quincaillerie tissus en provenance de lieux culturels ou d'entreprises et selon Maude Friat le r\u00e9emploi, le souci de l'environnement, c'est beaucoup plus pr\u00e9sent dans le secteur de la construction que dans les milieux culturels, merci beaucoup, Pauline rat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [89%] :\r\nPas pour ce d\u00e9cryptage sur la vague verte qui touche l'\u00e9t\u00e9 \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T06:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2F67823-F8A4-4C2D-8715-73C6CA779190", "internalArchiveId": "D2F67823-F8A4-4C2D-8715-73C6CA779190", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Une nouvelle mobilit\u00e9 urbaine (1/5): les t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Epiney, directeur romand de Garaventa\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - Une nouvelle mobilit\u00e9 urbaine (1/5): les t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques (FA 09.09 TELEPHERIQUE URBAIN EP1)    J . DE PREUX  -  DIR ST LSN  -  +41 79 **\r\nTitre web  : Une nouvelle mobilit\u00e9 urbaine : les t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques !\r\n6h24  On retrouve Jean de Preux pour notre chronique Futur Ant\u00e9rieur.\r\nToute cette semaine on va s'int\u00e9resser, Jean, \u00e0 un moyen de transport qui pourrait, \u00e0 terme, solutionner l'engorgement urbain, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\nVous le pensez r\u00e9server \u00e0 la montagne, principalement comme attraction touristique.. D\u00e9trompez-vous.. Eh oui le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique est en passe de coloniser les villes comme v\u00e9ritable alternative aux bus et aux trams bond\u00e9s.. Aux 4 coins du globe on est pass\u00e9 de l'utopie \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Vincent Epiney, directeur romand de Garaventa, principal acteur du march\u00e9 mondial du transport par c\u00e2ble..\r\n  25\" \"de circulation\"\r\nC'est notamment le choix qu'a fait La Paz... la capitale bolivienne qui avec son Teleferico, vient tout simplement d'achever le plus grand r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9cabines urbaines du monde. Vincent Epiney..\r\n  31\"  \"vie sociale\"\r\n*** De Toulouse \u00e0 Medellin, de Brest \u00e0 Singapour en passant par Portland, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique urbain a trouv\u00e9 sa place... et qu'en est-il de la Suisse, Jean..\r\nNotre pays est le champion toute cat\u00e9gorie des remont\u00e9es m\u00e9caniques avec pas moins de 1800 installations, mais elles sont toutes en montagne. Jusqu'ici la ville r\u00e9siste, serait-ce une question de l\u00e9gislation plus contraignante en zone urbaine. Visiblement pas ..\r\n  15\" \" en ville\"\r\nIl y a tout de m\u00eame quelques imp\u00e9ratifs \u00e0 respecter... Vincent Epiney...\r\n  31\" \"son t\u00e9l\u00e9cabine\"\r\n*** Un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique urbain qui outre les avantages \u00e9voqu\u00e9s jusqu'ici, peut, Jean, faire valoir d'autres atouts..\r\nA commencer par la rapidit\u00e9 de ses travaux d'installations..\r\n  13\" \"plus grande\"\r\nEt puis autre gros avantage, sa faible consommation \u00e9nerg\u00e9tique.. Vincent Epiney...\r\n  28\" \"qui monte\"\r\n*** Un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique \u00e0 concevoir, Jean, comme une alternative \u00e0 la mobilit\u00e9 urbaine..\r\nUne diversification de l'offre, un compl\u00e9ment... pas une substitution. Vincent Epiney...\r\n   12\" \"comme \u00e7a\"\r\nMais pour passer de la parole aux actes.. Vincent Epiney pense qu'il faudra changer l'image qu'on se fait en Suisse du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique et de son implantation...\r\n  18\" \"concret\"\r\nUne premi\u00e8re r\u00e9alisation est en passe d'aboutir, sur les bords du lac de Zurich.. on voit \u00e7a demain matin..", "durationSec": 270, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677085", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Une nouvelle mobilit\u00e9 urbaine (1/5): les t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques", "Futur ant\u00e9rieur - Une nouvelle mobilit\u00e9 urbaine (1/5): les t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques / LMA_2019-09-09T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Une nouvelle mobilit\u00e9 urbaine (1/5): les t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques / LMA_2019-09-09T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10677090", "ece-10677085"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-15T07:06:56Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour, Jean de Preux bonjour vous retrouve pour notre chronique Futur ant\u00e9rieur alors toute cette semaine, on va s'int\u00e9resser, Jean, un moyen de transport qui pourrait \u00e0 terme solutionner l'engorgement urbain, c'est le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nVous le pensez r\u00e9server \u00e0 la montagne, principalement comme attraction touristique, d\u00e9trompez -vous, h\u00e9 oui, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique est en passe de coloniser les villes comme v\u00e9ritable alternative aux bus et aux trams bond\u00e9s aux 4 coins du globe, on est pass\u00e9 de l'utopie \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, Vincent Epiney, directeur Romand de Garaventa, principal acteur du march\u00e9 mondial du transport par c\u00e2ble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [91%] :\r\nEn dehors de l'Europe, ce syst\u00e8me est d\u00e9j\u00e0 passablement utilis\u00e9 et il a des avantages pour l'urbain, ce qui permet d'avoir un site propre, qui est dans l'air qui g\u00eanent personne au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 du transport au niveau technique, on n'a aucun probl\u00e8me de franchir du b\u00e2ti, de franchir une votre chemin de fer, autoroutes, des zones de circulation tr\u00e8s peu d'emprise au sol, donc \u00e7a permet de garder le le b\u00e2ti et de faire un nouveau niveau de circulation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [97%] :\r\nC'est notamment le choix qu'a fait la passe la capitale bolivienne qui avec son t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique vient tout simplement d'achever le plus grand r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9cabines urbaines du monde Vincent Epiney. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [90%] :\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s 20 kilom\u00e8tres de trac\u00e9, c'est 23 stations mise en r\u00e9seau et qui transporte un peu plus de d'un 1000000 de personnes par mois, donc la fr\u00e9quentation, elle est vraiment importante de tr\u00e8s t\u00f4t le matin vers 6 heures le matin jusqu'en milieu de soir\u00e9e avec de grandes disponibilit\u00e9 dans ces villes -l\u00e0, la circulation \u00e9tait totalement engorg\u00e9, si on veut \u00e9largir une voie de circulation, c'est quasi impossible, on va d\u00e9molir des quartiers entiers ou des p\u00e2t\u00e9s de maisons entiers, \u00e7a a permis \u00e0 beaucoup plus de gens de voyager \u00e7a d\u00e9senclaver des quartiers au niveau social, il y a toute une autre r\u00e9partition de la vie sociale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [94%] :\r\nAlors, de Toulouse \u00e0 Medellin de Brest \u00e0 Singapour, en passant par Portland le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique urbain a trouv\u00e9 sa place, mais qu'en est -il en Suisse Jean. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [94%] :\r\nNotre pays est le champion toutes cat\u00e9gories des remont\u00e9es m\u00e9caniques, avec pas moins de 1800 installations mais elles sont toutes en montagne jusqu'ici la ville r\u00e9siste, serait -ce une question de l\u00e9gislation plus contraignante en zone urbaine, visiblement pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [91%] :\r\nOn entend souvent que le transport urbain de d'autres l\u00e9gislations c'est pas du tout le cas, la l\u00e9gislation le permet, il y a eu une intervention au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 clairement r\u00e9pondu que, il y avait rien qui s'opposait, que ce soit techniquement ou juridiquement \u00e0 la construction de remont\u00e9es m\u00e9caniques en ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [96%] :\r\nIl y a tout de m\u00eame quelques imp\u00e9ratifs \u00e0 respecter : Vincent Epiney. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [87%] :\r\nAujourd'hui les contraintes en urbain, c'est principalement l'\u00e9norme incendie en doit garantir qu'en cas d'incendie en puisse il \u00e9vacue l'installation, c'est des choses qu'on ma\u00eetrise assez bien aujourd'hui par des nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9tection puis une 2\u00e8me non contraignante qui comptera ainsi tout le l'autre trafic ainsi les normes de bruit et on a fait de grosses am\u00e9liorations dans la fabrication des installations dans la conception pour arriver \u00e0 rentrer dans les valeurs de qui sont aujourd'hui notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [97%] :\r\nUn t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique urbain qui, outre les avantages \u00e9voqu\u00e9s jusqu'ici peut Jean faire valoir d'autres \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [92%] :\r\n\u00e0 commencer par la rapidit\u00e9 de ses travaux d'installation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [88%] :\r\nLe temps d'intervention, c'est extr\u00eamement rapide, si on prend l'exemple de La Paz, 23 stations construites de 2014 \u00e0 2019 en 5 ans il y a un r\u00e9seau de 20 kilom\u00e8tres qui se d\u00e9velopper si on prend \u00e7a sur un autre syst\u00e8me de transport, je pense que la dur\u00e9e de mise en place, elle est beaucoup plus grande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [95%] :\r\nEt puis, autre gros Avantage : sa faible consommation \u00e9nerg\u00e9tique Vincent Epiney. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [88%] :\r\nLe syst\u00e8me intrins\u00e8quement, il est peu gourmand en \u00e9nergie, puisque une cabine qui monte, elle compense poids de la cabine qui descend, donc on d\u00e9pense de l'\u00e9nergie uniquement pour transporter les personnes, on n'a pas \u00e0 transporter le poids du moteur qui est stationnaire et m\u00eame si on a un trac\u00e9 \u00e0 plat, on a quand m\u00eame des fl\u00e8ches de c\u00e2bles dans une cabine qui manque une cabine qui descend, donc ce rapport d'\u00e9nergie, il est aussi valable sur un trac\u00e9 horizontales, aujourd'hui on est tout \u00e0 fait capable de stocker l'\u00e9nergie du v\u00e9hicule qui descendent sur une journ\u00e9e et les r\u00e9injecter pour les v\u00e9hicules qui m'ont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [94%] :\r\nEn fait, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique est \u00e0 concevoir Jean comme une alternative \u00e0 la mobilit\u00e9 urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [99%] :\r\nUne diversification de l'offre un compl\u00e9ment pas une substitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [88%] :\r\nC'est pas un transport qui en concurrence avec les autres, c'est un compl\u00e9ment pour une certaine application pour certaines distances, c'est bien \u00e7a qu'on s'attache sa soeur il \u00e0 des projets qui existent \u00e0 faire la partie o\u00f9 on est performant notamment sur les franchissements des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [97%] :\r\nMais pour passer de la parole aux actes Vincent Epiney pense qu'il faudra changer l'image qu'on se fait en Suisse du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique et de son implantation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [88%] :\r\nIl faut le faire \u00e0 3 \u00e9tapes, hein, il faut le faire, a fait les gens qui planifie il faut faire chez les gens qui d\u00e9cident et puis apr\u00e8s, je crois qu'il a besoin d'une acceptation de de la population, on doit apprivoiser ce syst\u00e8me et ce niveau transport je pense que dans les 10 prochaines ann\u00e9es, on va avoir des constructions en tout cas, p\u00e9ri- urbaines et je pense m\u00eame urbaine dans les 10 ans, on va avoir des projets r\u00e9ellement concret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [97%] :\r\nUne premi\u00e8re r\u00e9alisation est en passe d'aboutir sur les bords du lac de Z\u00fcrich, on voit \u00e7a demain matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [91%] :\r\nAvec plaisir Jean de Preux futur ant\u00e9rieur, toute cette semaine consacr\u00e9e au t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique urbain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T05:28:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30CC8172-A18B-4782-97B3-D6CC985B2967", "internalArchiveId": "30CC8172-A18B-4782-97B3-D6CC985B2967", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - Le look \u00e9co-responsable", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSans sucre ajout\u00e9 - Le look \u00e9co-responsable  *** Il est 7h55, on vous retrouve Rinny Gremaud. pour Sans sucre ajout\u00e9. Ce matin, Rinny, vous nous racontez votre shopping sur Zalando...\r\n. oui, parce que je ne suis pas \u00e0 une contradiction pr\u00e8s, d'un c\u00f4t\u00e9 je d\u00e9nonce volontiers la soci\u00e9t\u00e9 de consommation \u00e9cocide, et de l'autre, je passe des commandes sur Zalando. Alors que j'ai une conscience aigu\u00eb des probl\u00e8mes de notre \u00e9poque, je reste cette m\u00e8re de famille trop occup\u00e9e pour faire autrement qu'acheter des habits pour les enfants entre 22h et 23h depuis une application sur mon t\u00e9l\u00e9phone portable. Savoir que c'est typiquement ce genre de comportement qui fait fondre les glaciers et monter les eaux, \u00e9videmment, augmente massivement mon sentiment de culpabilit\u00e9, mais je suis, \u00e0 ce titre, exactement comme tout le monde: quand les chaussures des enfants sont devenues trop petites pendant l'\u00e9t\u00e9, la mont\u00e9e des eaux et le sort des villes c\u00f4ti\u00e8res en 2030 devient une esp\u00e8ce d'abstraction, pour ne pas dire, un probl\u00e8me de second ordre.\r\nHeureusement, Zalando pense aux gens comme moi, et m'aide \u00e0 assouplir mes articulations quand je pratique ce genre de grand-\u00e9cart de la conscience. Par exemple en me proposant, directement depuis la page d'accueil du rayon enfants, de consulter le catalogue des looks \u00e9co-responsables.\r\nParce qu'\u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre v\u00e9ritablement \u00e9co-responsable, on peut d\u00e9j\u00e0 commencer par en avoir l'air, c'est toujours \u00e7a de pris sur la mont\u00e9e des eaux.\r\nAlors un look \u00e9co-responsable, qu'est-ce que c'est? Ecoutez bien, surtout si vous \u00eates candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un look \u00e9co-responsable selon Zalando, c'est donc avant tout du coton biologique, des formes amples ou r\u00e9tro-classique, des couleurs modestes, genre beige, vieux rose ou jaune moutarde, et des imprim\u00e9s, avec des plantes ou des animaux dessus. Si \u00e7a peut vous inspirer quelque chose pour le choix de vos cravates. je m'adresse particuli\u00e8rement aux candidats PLR, PDC. une cravate vieux rose en coton biologique avec un oiseau et renard dessin\u00e9 dessus, pensez-y, \u00e7a peut \u00e9ventuellement faire la diff\u00e9rence.\r\nMais plus s\u00e9rieusement - parce que j'ai l'air d'en rire mais en fait, \u00e7a me fait hurler, cette histoire de look \u00e9co-responsable, je me demande s'il ne faudrait pas s'inqui\u00e9ter de ce genre de marketing bidon qui surfe sans complexe sur la culpabilit\u00e9 du consommateur moyen, en lui faisant croire qu'il va sauver la plan\u00e8te parce qu'il ach\u00e8te des t-shirts en coton biologique.\r\nAu risque de rappeler des \u00e9vidences, le coton, ce n'est pas parce qu'il a pouss\u00e9 sans pesticides qu'il a eu moins besoin d'eau. Le probl\u00e8me environnemental du coton, c'est qu'il faut environ 20'000 litres d'eau pour produire 1 kilo de coton. Votre t-shirt qui p\u00e8se 120 grammes a donc n\u00e9cessit\u00e9, outre l'exploitation d'une main-d'oeuvre sous-pay\u00e9s, votre t-shirt a n\u00e9cessit\u00e9 2400 litres d'eau, soit une douzaine de grandes baignoires. Et ce ne serait pas grave en soit, si ce t-shirt avait vocation \u00e0 \u00eatre port\u00e9 toute une vie. Il se trouve juste que vous allez le jeter apr\u00e8s, quoi, deux ans et demi? Alors que le coton, \u00e7a se peut se recycler, se retravailler pour redevenir du fil dont on peut faire d'autres v\u00eatements. Sauf que personne ne le sait, et tout le monde continue de jeter ses t-shirts, ses culottes et ses chaussettes. Et hop, comme \u00e7a, 12, 24, 36 grandes baignoires d'eau \u00e0 la poubelle. directement \u00e0 l'usine d'incin\u00e9ration.\r\nAlors, vous l'aurez compris, je n'ai rien contre le coton biologique, au contraire, il repr\u00e9sente un v\u00e9ritable progr\u00e8s par rapport au coton ordinaire dans la mesure o\u00f9 au moins, il ne nous empoisonne pas. Il faudrait juste que \u00e7a ne devienne pas un argument marketing pour en faire acheter plus \u00e0 tout le monde.\r\nParce que je vois d'ici la prochaine publicit\u00e9 sur Zalando: pour deux t-shirts \u00e9co-responsables achet\u00e9s, vous en recevez un troisi\u00e8me gratis, et la plan\u00e8te vous dira trois fois merci...\r\nBref. C'est l'heure. je vous laisse m\u00e9diter sur le contenu de votre garde-robe. moi, je vais boire un petit caf\u00e9.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677049", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - Le look \u00e9co-responsable", "Sans sucre ajout\u00e9 - Le look \u00e9co-responsable / LME_2019-09-09T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 - Le look \u00e9co-responsable / LME_2019-09-09T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "variantIds": ["ece-10677075", "ece-10677049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-15T06:56:38Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn retrouve comme tous les lundis maintenant Rinny Gremaud pour sans sucre ajout\u00e9 ce matin Rinny vous nous racontez votre shopping sur Zalando oui parce qu'en fait je ne suis pas \u00e0 une contradiction pr\u00e8s, hein, d'un c\u00f4t\u00e9 je d\u00e9nonce volontiers la soci\u00e9t\u00e9 de consommation \u00e9cocide et de l'autre, je passe des commandes sur Zalando j'ai beau avoir une conscience aigu\u00eb des probl\u00e8mes de notre \u00e9poque, je reste cette m\u00e8re de famille trop occup\u00e9e pour faire autrement qu'acheter des habits pour les enfants entre 22 heures et 23 heures depuis une application sur mon t\u00e9l\u00e9phone portable, savoir que c'est typiquement ce genre de comportement qui fait fondre les glaciers et monter les eaux \u00e9videmment augmente massivement mon sentiment de culpabilit\u00e9 mais je suis \u00e0 ce titre, exactement comme tout le monde quand les chaussures des enfants sont devenues trop petites, pendant l'\u00e9t\u00e9, la mont\u00e9e des eaux et le sort des villes c\u00f4ti\u00e8res en 2030 devient une esp\u00e8ce d'abstraction pour ne pas dire un probl\u00e8me de second ordre, heureusement Zalando pense aux gens comme moi et m'aide \u00e0 assouplir mes articulations quand je pratique ce genre de grand \u00e9cart de la conscience, par exemple, en me proposant directement depuis la page d'accueil du rayon enfants de consulter le catalogue des looks \u00e9co- responsable, parce qu'\u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre v\u00e9ritablement \u00e9co- responsable, on peut d\u00e9j\u00e0 commencer par en avoir l'air, c'est toujours \u00e7a de pris en sur la mont\u00e9e des eaux alors un look \u00e9co- responsable, qu'est ce que c'est : \u00e9coutez bien surtout si vous \u00eates candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un look \u00e9co- responsable, selon Zalando, c'est avant tout du coton biologique des formes amples et r\u00e9tro- classique des couleurs modestes modeste pardon pas moderne modestes genre beige, vieux rose ou jaune moutarde et des imprim\u00e9s avec des plantes ou des animaux dessus, alors si \u00e7a peut vous inspirer quelque chose dans le choix de vos cravates, je m'adresse particuli\u00e8rement aux candidats PLR PDC en une cravate, vieux rose en coton biologique avec un renard dessin\u00e9 dessus pensez en \u00e7a peut \u00e9ventuellement faire la diff\u00e9rence, mais plus s\u00e9rieusement, parce que j'ai l'air d'en rire comme \u00e7a mais en fait, \u00e7a me fait hurler en cette histoire de look \u00e9co- responsable, je me demande s'il ne faudrait pas s'inqui\u00e9ter de ce genre de marketing bidon qui surfe sur la culpabilit\u00e9 du consommateur en lui faisant croire qu'il va sauver la plan\u00e8te parce qu'il ach\u00e8te des t-shirts en coton biologique au risque de rappeler des \u00e9vidences sur le coton, ce n'est pas parce qu'il a pouss\u00e9 sans pesticides, qu'il a eu besoin de moins d'eau, le probl\u00e8me environnemental du coton, c'est qu'il faut environ 20000 litres d'eau pour produire un kilo de coton votre t-shirt qui p\u00e8se 120 grammes a donc n\u00e9cessit\u00e9, outre l'exploitation d'une main-d'oeuvre sous- pay\u00e9e 2400 litres d'eau, soit une douzaine de grandes baignoires et ce ne serait pas grave en soi si ce t-shirt avait vocation \u00e0 \u00eatre port\u00e9 toute une vie, il se trouve que vous allez le jeter apr\u00e8s quoi 2 ans et demi alors que le coton, \u00e7a peut se recycler, \u00e7a peut se retravailler pour redevenir du fil dont on pourrait faire d'autres v\u00eatements sauf que personne ne le sait et tout le monde continue de jeter ses t-shirts, ses culottes ses chaussettes et hop comme \u00e7a 12 24 36 grandes baignoires d'eau \u00e0 la poubelle, vous directement \u00e0 l'usine d'incin\u00e9ration, alors vous l'aurez compris, hein, je n'ai rien contre le coton biologique, au contraire, il repr\u00e9sente un v\u00e9ritable progr\u00e8s par rapport au coton ordinaire puisqu'au moins il n'empoisonne pas les vers de terre, il faudrait juste que \u00e7a ne devienne pas un argument marketing pour en faire acheter plus \u00e0 tout le monde, hein, parce que je vois d'ici la prochaine publicit\u00e9 sur Zalando pour 2 t-shirts \u00e9co- responsables achet\u00e9s vous en recevez un troisi\u00e8me gratis et la plan\u00e8te vous dira trois fois merci bref, vous voyez, ce genre de cauchemar et maintenant je vous laisse donc m\u00e9diter sur le contenu de votre garde- robe, moi je vais boire un petit caf\u00e9, merci beaucoup, Rinny Gremaud pour votre billet d'humour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9C5C74D-8E2D-4F6D-A054-DB59AD804A23", "internalArchiveId": "E9C5C74D-8E2D-4F6D-A054-DB59AD804A23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/US OPEN ITV MEDVEDEV) Il s'est battu jusqu'au bout... et a r\u00e9ussi \u00e0 faire durer le suspense\r\nMais Daniil Medvedev devra encore patienter... pour remporter le premier grand chelem de sa carri\u00e8re\r\nLe Russe s'est finalement inclin\u00e9 cette nuit... face \u00e0 Rafael Nadal...apr\u00e8s 5 manches et pr\u00e8s de 5 heures de jeu\r\nHerv\u00e9 Borsier... vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New-York\r\nUne image vous a particuli\u00e8rement marqu\u00e9... \u00e0 l'issue de cette finale\r\nAvec ce 19e titre en grand chelem... Rafael Nadal n'est plus qu'\u00e0 une longueur de Roger Federer...\r\nHerv\u00e9 Borsier... qui a suivi pour nous l'ensemble de cet US Open 2019... depuis Flushing Meadow\r\n(foot) Et puis en football... cette bonne op\u00e9ration pour la Suisse... hier ... dans les qualifications pour l'Euro2020\r\nL'\u00e9quipe nationale s'est logiquement impos\u00e9e contre Gibraltar: 4 \u00e0 0\r\nElle b\u00e9n\u00e9ficie aussi du match nul... entre la G\u00e9orgie et le Danemark... dans le m\u00eame groupe\r\nTroisi\u00e8me du classement pour l'instant, elle n'a plus qu'un point de retard sur les Dannois... qui occupent la deuxi\u00e8me place\r\n(09/RUSSIE ELECTIONS (nuit)) *** Journ\u00e9e de votation hier en Russie\r\nDes \u00e9lections... pour renouveler de nombreux parlements locaaux... et \u00e9lire les gouverneurs de 16 r\u00e9gions\r\nCes scrutins permettent de mesurer le soutien du peuple aux candidats pro-kremlin... et donc au pr\u00e9sident Vladimir Poutine\r\nLa campagne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des manifestations... apr\u00e8s l'exclusion de nombreux candidats de l'opposition\r\nLe d\u00e9pouillement est encore en cours... les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs sont attendus ce matin\r\nMAis le camp du pr\u00e9sident... a d\u00e9j\u00e0 obtenu plus de 80% ... voire plus de 90% des suffrages dans certaines r\u00e9gions\r\nLe premier ministre Dimitri Medvedev s'est adress\u00e9... hier soir... aux repr\u00e9sentants de son parti \" Russie Unie\"\r\nEt pr\u00e9cision encore que la participation est plut\u00f4t faible... pour ces \u00e9lections locales: en moyenne... un \u00e9lecteur sur 3 s'est prononc\u00e9\r\n(Alg\u00e9rie) Une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle: voil\u00e0 ce que l'Alg\u00e9rie doit organiser... dans les plus brefs d\u00e9lais\r\nDixit l'instance nationale de dialogue... form\u00e9e par le pouvoir en juillet dernier...pour tenter de sortir le pays de la crise\r\nElle appelle... entre autres... au d\u00e9part du gouvernement actuel... consid\u00e9r\u00e9 comme \"l'\u00e9manation d'un syst\u00e8me corrompu\"\r\nIl a \u00e9t\u00e9 mis en place apr\u00e8s le d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika... en avril dernier\r\nLe pr\u00e9sident avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission par la rue... apr\u00e8s 20 ans au pouvoir\r\n(04/AFGHANISTAN TENDANCE DE TRUMP A DECREDIBILISE SON ADMIN 6H30 (soir)) **** Les talibans menacent de faire souffrir les \"Etats-Unis\"... apr\u00e8s la rupture des n\u00e9gociations en Afghanistan\r\nCe week-end... Donald Trump a soudainement d\u00e9cid\u00e9 de rompre le dialogue... alors que des rencontres secr\u00e8tes \u00e9taient programm\u00e9es \u00e0 Camp David aux Etats-Unis... avec le pr\u00e9sident afghan... et les dirigeants insurg\u00e9s\r\nUn nouveau revirement de derni\u00e8re minute... typique de la diplomatie trump\r\nMais Raphael Grand... ces m\u00e9thodes bien particuli\u00e8res commencent \u00e0 agacer... de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'atlantique...  \r\n  1'01''\r\n((Donald Trump aime n\u00e9gocier en personne. Que ce soit \u00e0 Camp David avec des Talibans, ou avec son homologue nord-cor\u00e9en Kim Jonbg-UN. Le pr\u00e9sident  am\u00e9ricain, au style impr\u00e9visible, aime aussi  frapper fort. En sortant, par exemple, les Etats-Unis de l'accord nucl\u00e9aire iranien.\r\nSon approche semble pourtant mettre en difficult\u00e9 les diplomates am\u00e9rciains. Et les critiques fusent \u00e0 Washington \u00e0 l'encontre d' un pr\u00e9sident qui ne comprend pas l'art subtile, d\u00e9licat de la diplomatie. Des discussions qui sont men\u00e9s sur le long terme, et non via des coups d'\u00e9clat.\r\nDoanld Trump avait proimis de mette un temre au guerre  san fin. De rapatrier les troupes d'aFghanistant.  S'il avait lui-m\u00eame d\u00e9cider d'entamer le dialogue avec les talibans, il place aujourd'hui son admisnitraiton dans une situiation d\u00e9licae (inconfortable). La confiancve, si pr\u00e9cieuse en diplomatie est peut-\u00eatre rompue.\r\nMike Pomp\u00e9o, le chef de la diplomatie am\u00e9riaine tentait hier de d\u00e9fendre la politique de Donald Trump. Mais force est de constater qu'en Afghanistan, en Cor\u00e9e du Nord ou en Iran, l'approche  diplomatique du 45\u00e8me pr\u00e9sident des Etats-Unis n'a pas encore port\u00e9 ses fruits. RG rtsinfo WH))\r\n(Session enjeux) Le parlement suisse entame aujourd'hui la derni\u00e8re session de la l\u00e9gislature\r\nElle aura un go\u00fbt particulier...Avec au menu... toutes sortes de sujets chauds\r\nLes \u00e9lus d\u00e9battront... entre autres... de l'initiative de l'UDC pour r\u00e9silier la libre circulation des personnes\r\nMais il sera aussi question du d\u00e9r\u00e9glement climatique... avec la nouvelle loi sur le CO2... ainsi que du cong\u00e9 paternit\u00e9\r\nLes derni\u00e8res opportunit\u00e9s de se mettre en avant... pour tous les partis... \u00e0 6 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(03/JU BE PIERRE ANDRE COMTE VIRULENT DANS SON DISCOURS FETE DU PEUPLE (rep. 22h30)) *** La Conf\u00e9d\u00e9ration doit s'attendre \u00e0 de s\u00e9rieux probl\u00e8mes, voire \u00e0 un grave conflit. \r\nLa mise en garde du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien... hier... \u00e0 l'occasion de la 72\u00e8me f\u00eate du peuple jurassien. \r\nUne c\u00e9l\u00e9bration qui intervient un peu plus d'une semaine... apr\u00e8s l'invalidation du OUI... au changement de canton de Moutier\r\nPour Pierre-Andr\u00e9 Comte, si la cit\u00e9 pr\u00e9votoise est toujours bernoise... c'est aussi parce que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales font preuve d'aveuglement\r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud. \r\nLes autonomistes de Moutier d\u00e9cideront jeudi de la suite des op\u00e9rations. \r\nDeux options s'offrent \u00e0 eux: soit ils font recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre la d\u00e9cision de la justice bernoise d'invalider le vote du 18 juin 2017. \r\nSoit ils y renoncent, dans l'espoir de pouvoir revoter au plus vite.\r\n(Benichon) Et puis Romaine... si vous dis: \"Pr\u00e8s de deux tonnes de jambon... 450 kilos de chou... 550 cuchaules et  6000 litres de bi\u00e8re\" vous pensez \u00e0 quoi?\r\n((...repas de b\u00e9nichon))\r\nUn repas servi tout le week-end \u00e0 \u00e9cuvillens... dans le cadre de la Grande B\u00e0\u00e9nichon du pays de Fribourg\r\nEt les chiffres t\u00e9moignent du succ\u00e8s de la manifestation\r\n25 000 personnes y ont particip\u00e9 \r\nC'est presque deux fois plus... que l'an dernier Estavayer-le-lac\r\nLe tout pour un budget de deux millions de francs.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677036", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LME_2019-09-09T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LME_2019-09-09T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10677056", "ece-10677036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-15T07:06:57Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe journal 6 heures et demie et de 19 pour Rafa\u00ebl Nadal l'espagnol remporte un 19\u00e8me Grand Chelems \u00e0 l'US Open, mais le num\u00e9ro 2 mondial a souffert cette nuit face \u00e0 Daniil Medvedev son \u00e9motion \u00e0 la fin du match en disait long, elles ont fait des vagues, tout l'\u00e9t\u00e9, les \u00e9lections r\u00e9gionales en Russie sont d\u00e9sormais jouer les r\u00e9sultats vont tomber dans la matin\u00e9e mais le camp de Vladimir Poutine se d\u00e9clare d\u00e9j\u00e0 vainqueur et puis les autonomistes c\u00e9l\u00e9braient hier la 72\u00e8me F\u00eate du peuple jurassien, l'occasion de revenir sur l'annulation du vote sur le transfert de Moutier et vous l'entendrez la Conf\u00e9d\u00e9ration et dans leur viseur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [94%] :\r\nIl s'est battu jusqu'au bout et a r\u00e9ussi \u00e0 faire durer le suspense mais Daniil Medvedev devra encore patienter pour remporter le 1er Grand Chelems de sa carri\u00e8re, le Russe, s'est finalement inclin\u00e9 cette nuit face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal apr\u00e8s 5 manches et pr\u00e8s de 5 heures de jeu Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, une image vous a particuli\u00e8rement marqu\u00e9 \u00e0 l'issue de cette finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [95%] :\r\nOui, c'est la premi\u00e8re fois que l'on voit Rafa\u00ebl Nadal aussi \u00e9mu qui pleure comme un enfant sur sa chaise, quelques minutes apr\u00e8s son succ\u00e8s dans une finale qui restera dans les annales car le Majorquin a peut-\u00eatre dout\u00e9 \u00e0 un moment de ce match et penser qu'il pouvait perdre cette finale car il faut saluer la bravoure de Medvedev men\u00e9 2 sets \u00e0 0, qui a su trouver les ressources pour revenir dans la partie et il a bien failli r\u00e9ussir une remontada mais c'est sans compter avec Rafa\u00ebl Nadal, qui \u00e0 la fin l'emporter mais pour une fois, en prenant beaucoup sur lui- m\u00eame, Nicolas Escud\u00e9 consultant Eurosport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [85%] :\r\nAvec, quand on voit l'\u00e9tat dans lequel Rafa peut finir voil\u00e0 il c'est c'est la 19\u00e8me, mais, mais \u00e7a l'a AIC, c'est ce qu'il lui doit, il sait comment, du moins tout ce qu'il a d\u00fb mettre en place pour aller \u00e0 chercher, que ce soit avant, mais surtout sur le match, il a fini totalement larmes compte, on a vu les 19 Grand Chelem \u00e0 l'\u00e9cran qu'il a pu remporter, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s dur pour lui au niveau \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [92%] :\r\nOui, avec ce 19 19\u00e8me titre en Grands Chelems Herv\u00e9 Rafa\u00ebl Nadal n'est plus qu'\u00e0 une longueur de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [95%] :\r\nOui, la bataille continue et le fameux Big Three domine toujours le tennis mondial, on retrouve Nicolas Escud\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait un petit moment que que personne n'en doute, je pense, alors oui, au vu de de la saison derni\u00e8re, bon nombre de personnes se sont tourn\u00e9s les yeux \u00e9taient riv\u00e9s sur tout sur sur Novak Djokovic voil\u00e0 Rafa\u00ebl plus tard qu'\u00e0 une longueur de de Roger, j'aurais tendance \u00e0 dire que que Roger il aura aussi \u00e9ventuellement l'opportunit\u00e9 de pouvoir aller en chercher d'autres, c'est s\u00fbr que quand on voit un petit peu le le palmar\u00e8s de ces 3 joueurs la voir au m\u00eame moment de joueurs de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration qui joue au m\u00eame moment, avec pratiquement 20 tournois du grand chelemM. chacun sait moi c'est hallucinant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [98%] :\r\nSuite au prochain num\u00e9ro, c'est-\u00e0-dire l'ann\u00e9e prochaine lors de l'Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [95%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier qui a suivi pour nous, l'ensemble de cet US Open 2019 depuis Flushing Meadows et puis en football cette bonne op\u00e9ration pour la Suisse hier dans les qualifications pour l'Euro-2020, l'\u00e9quipe nationale s'est logiquement impos\u00e9e contre Gibraltar 4 \u00e0 0, elle b\u00e9n\u00e9ficie aussi du match nul entre la G\u00e9orgie et le Danemark dans le m\u00eame groupe 3\u00e8me du classement pour l'instant, elle n'a plus qu'un point de retard sur les Danois, qui occupe la 2\u00e8me place dans la politique \u00e0 l'\u00e9tranger, cette journ\u00e9e de votation hier en Russie des \u00e9lections pour renouveler de nombreux parlements locaux et \u00e9lire les gouverneurs de 16 r\u00e9gions ces scrutins permettent de mesurer le soutien du peuple, candidat pro- Kremlin et donc au pr\u00e9sident Vladimir Poutine, la campagne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des manifestations apr\u00e8s l'exclusion de nombreux candidats de l'opposition, le d\u00e9pouillement est en cours, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs sont attendus ce matin mais le camp du pr\u00e9sident a d\u00e9j\u00e0 obtenu plus de 80 pourcent voire plus de 90 pourcent des suffrages dans certaines r\u00e9gions le 1er ministre Dimitri Medvedev cet acide s'est adress\u00e9 hier soir aux repr\u00e9sentants de son parti Russie unie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [84%] :\r\nSix chiasse CAC Poncelet Lubos voit maintenant et comme apr\u00e8s chaque journ\u00e9e importante pour notre pays qui a lieu chaque ann\u00e9e Stop \u00e0 \u00eatre arrive l'\u00e9tape la plus importante, si mon v\u00e9lo, h\u00e9 bien il est p\u00e9rilleux, les nouveaux \u00e9lus ou les personnes r\u00e9\u00e9lu repr\u00e9sentant notre parti doivent s'atteler \u00e0 la r\u00e9alisation des promesses du programme \u00e9lectoral avec lequel ils se sont pr\u00e9sent\u00e9s devant les \u00e9lecteurs, gagnez vos cr\u00e9dits les Caisses Berra KLM est \u00e0 ce qu'il y a de plus compliqu\u00e9 de plus difficile mais en m\u00eame temps on voit ce qui montre notre caract\u00e8re marche, \u00e7a va aller faire l'acte m'en fin de compte, j'ai le souvenir encore une fois que le parti Russie unie a re\u00e7u le soutien des \u00e9lecteurs pas dire je co- icebergs Bernat-Salles et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [95%] :\r\nEt pr\u00e9cisons encore que la participation est plut\u00f4t faible pour ces \u00e9lections locales en Russie, en moyenne, un \u00e9lecteur sur 3 s'est prononc\u00e9 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, cette fois, voil\u00e0 ce que l'Alg\u00e9rie doit organiser dans les plus brefs d\u00e9lais, dixit l'instance nationale de dialogue form\u00e9e par le pouvoir en juillet dernier pour tenter de sortir le pays de la crise, elle appelle entre autre au d\u00e9part du gouvernement actuel, consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u00e9manation d'un syst\u00e8me corrompu, il a \u00e9t\u00e9 mis en place apr\u00e8s le d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika en avril dernier, l'ancien pr\u00e9sident, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission par la rue, apr\u00e8s 20 ans au pouvoir, les talibans menacent de faire souffrir les \u00c9tats-Unis citation apr\u00e8s la rupture des n\u00e9gociations en Afghanistan ce week- end, Donald Trump a soudainement d\u00e9cid\u00e9 de rompre le dialogue, alors que des rencontres secr\u00e8tes \u00e9taient programm\u00e9es \u00e0 David aux \u00c9tats-Unis avec le pr\u00e9sident afghan et les dirigeants insurg\u00e9s un nouveau revirement de derni\u00e8re minute, typique de la diplomatie de Donald Trump mais Rapha\u00ebl Grand ces m\u00e9thodes bien particuli\u00e8res commencent \u00e0 agacer, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [94%] :\r\nDonald Trump aime n\u00e9gocier en personne, que ce soit \u00e0 David avec des Talibans ou avec son homologue nord- cor\u00e9en, Kim Jong-Un, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain hostile impr\u00e9visible aime aussi frapper fort en sortant par exemple les \u00c9tats-Unis de l'accord nucl\u00e9aire iranien son approche semble pourtant mettre en difficult\u00e9 les diplomates am\u00e9ricains et les critiques fusent \u00e0 Washington \u00e0 l'encontre d'un pr\u00e9sident qui ne comprend pas l'art subtile d\u00e9licat de la diplomatie des discussions qui sont men\u00e9es sur le long terme et non via des coups d'\u00e9clat, Donald Trump avait promis de mettre un terme aux guerres sans fin de rapatrier les troupes d'Afghanistan s'il avait lui- m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'entamer le dialogue avec les talibans, il place aujourd'hui son administration dans une situation d\u00e9licate, la confiance si pr\u00e9cieuse en diplomatie et peut-\u00eatre rompue Pompeo le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine tentait hier de d\u00e9fendre la politique de Donald Trump, mais force est de constater qu'en Afghanistan, en Cor\u00e9e du Nord ou en Iran, l'approche diplomatique du 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis n'a pas encore port\u00e9 ses fruits, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [95%] :\r\nLe parlement suisse entame aujourd'hui la derni\u00e8re session de la l\u00e9gislature, elle aura donc un go\u00fbt particulier, avec au menu toutes sortes de sujets chauds, les \u00e9lus d\u00e9battront entre autres de l'initiative de l'UDC pour r\u00e9silier la libre circulation des personnes, mais il sera aussi question du d\u00e9r\u00e8glement climatique, avec la nouvelle loi sur le CO2, ainsi que du cong\u00e9 paternit\u00e9, les derni\u00e8res opportunit\u00e9s de se mettre en avant pour tous les partis \u00e0 6 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit s'attendre \u00e0 de s\u00e9rieux probl\u00e8mes, voire un grave conflit et \u00e7a, c'est la mise en garde du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien, hier, \u00e0 l'occasion de la 72\u00e8me F\u00eate du Peuple jurassien une c\u00e9l\u00e9bration qui intervient un peu plus d'une semaine apr\u00e8s l'invalidation du oui au changement de canton de Moutier pour Pierre-Andr\u00e9 Comte si la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise toujours bernoise, c'est aussi parce que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales font preuve d'aveuglement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [91%] :\r\nOui, malheureusement, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a jamais \u00e9t\u00e9 en mesure d'influencer sur l'attitude du canton de Berne, malheureusement, elle n'a jamais ouvert les yeux, v\u00e9ritablement sur ce qui se passait dans la question jurassienne, nous l'avons toujours eu objectivement contre nous puisqu'elle \u00e9tait complice un objectivement du canton de Berne et cela nous ne l'admettons plus il faut que la Conf\u00e9d\u00e9ration aujourd'hui et se saisissent de ce dossier v\u00e9ritablement et s\u00e9rieusement au sein de la tripartite que Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale agissent et que, et le bon sens finisse par l'emporter afin que si il n'y a pas recours au tribunal \u00e0 une votation soit rapidement organis\u00e9e et valid\u00e9, on ne peut pas non plus du point de vue de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9tendent vouloir pour surveiller des scrutins \u00e0 l'\u00e9tranger en Afrique, en Asie ou ailleurs, sans pouvoir assurer la conformit\u00e9 au droit d'un scrutin qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gulier \u00e0 Moutier, c'est parfaitement inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud les autonomistes de Moutier d\u00e9cideront jeudi de la suite des op\u00e9rations, 2 options s'offrent \u00e0 eux : soit ils font recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre la d\u00e9cision de la justice bernoise d'invalider le vote du 18 juin 2017, soit ils y renoncent, dans l'espoir de pouvoir revoter au plus vite et puis Romaine, si je vous dis : Pr\u00e8s de 2 tonnes de jambon, 450 kilos de chou 550 Kucholl et 6000 litres de bi\u00e8re, vous pensez \u00e0 quoi \u00e0 quai Charles je pense \u00e0 la B\u00e9nichon, mais c'est surtout quand j'ai vu les yeux Jo\u00ebl Robert, c'est bien de qu'il s'agit \u00e0 repaissent servi tout le week- end et Cuvier 11 dans le cas de cette grande B\u00e9nichon du Pays de Fribourg et les chiffres t\u00e9moignent du succ\u00e8s de la manifestation 7\u00e8me \u00e9dition cette ann\u00e9e 25000 personnes y ont particip\u00e9, c'est presque 2 fois plus que l'an dernier \u00e0 Estavayer-le-Lac, le tout pour un budget de 2 millions de francs merci beaucoup Marielle pour s\u00e9journa elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64B48A37-6C06-4612-864C-F89715A844BB", "internalArchiveId": "64B48A37-6C06-4612-864C-F89715A844BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Le march\u00e9 de la bande dessin\u00e9e, une bulle qui n'\u00e9clate pas", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Le march\u00e9 de la bande dessin\u00e9e, une bulle qui n'\u00e9clate pas  \r\nALTER ECO - 09.09.2019 - LA BANDE-DESSINNEE: UNE BULLE QUI N'ECLATE PAS\r\n7h43 sur La Premi\u00e8re, Alter Eco aussi se met \u00e0 faire des bulles. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous vous penchez ce matin sur un march\u00e9 qui cartonne : la bande-dessin\u00e9e. \r\nOui, comment ne pas parler de l'\u00e9conomie de la bande-dessin\u00e9e le matin o\u00f9 nous recevons sa plus grande locomotive ?\r\nRassurez-vous, Zep, je ne vais pas consacrer les deux prochaines minutes \u00e0 d\u00e9tailler votre succ\u00e8s financier, dont je n'ai pas de toute mani\u00e8re pas les chiffres. Mais regardons de plus pr\u00e8s cette cat\u00e9gorie particuli\u00e8re du monde de l'\u00e9dition, car en effet, la BD conna\u00eet une bulle qui elle, contrairement aux bulles financi\u00e8res, ne semble pas pr\u00e8s d'\u00e9clater. \r\nUn constat d'abord : la sant\u00e9 de la bande-dessin\u00e9e est d'autant plus insolente que le reste du march\u00e9 de l'\u00e9dition, lui, est en stagnation. En France, premier march\u00e9, c'est m\u00eame plus contrast\u00e9 : l'\u00e9dition globalement recule de 4,4% sur les six premiers mois de l'ann\u00e9e, alors que la BD explose : les ventes ont augment\u00e9 de pr\u00e8s de 10% sur un an. Et sur 2018, c'est plus de 6% de croissance : y'en a que \u00e7a ferait r\u00eaver.\r\n***RELANCE : Ce n'est pas une bulle qui va \u00e9clater, dites-vous. Qu'est-ce qui explique le succ\u00e8s de la bande-dessin\u00e9e ? \r\nOn vous r\u00e9pondra en cour, ses auteurs, bien s\u00fbr. Mais il faut tout de m\u00eame aller plus loin. L'offre augmente. Entre 2000 et 2016, le nombre de BD publi\u00e9es dans le monde francophone a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par cinq pour atteindre plus de 5000 titres : c'est rien de parler d'un v\u00e9ritable boom.\r\nDavantage d'auteurs, mais aussi de l'innovation, voil\u00e0 ce qui porte le march\u00e9 de la BD : par exemple, on arrive sur de nouveaux territoires, comme la BD d'actualit\u00e9. Et puis des domaines sont de plus en plus abord\u00e9s, comme la finance avec toujours plus de titres. Et m\u00eame une collaboration atypique entre un responsable fran\u00e7ais du Master de finance d'HEC et les auteurs de Largo Winch.\r\nPrenez l'ann\u00e9e 2018, les chiffres sont tr\u00e8s parlant : 38'000 r\u00e9f\u00e9rences publi\u00e9es par 535 maisons d'\u00e9dition ont \u00e9t\u00e9 vendues. Avec une certaine logique, plus de la moiti\u00e9 des ventes sont r\u00e9alis\u00e9es par des nouveaut\u00e9s sortie dans les douze derniers mois. 2018 est une tr\u00e8s bonne ann\u00e9e, alors m\u00eame que c'\u00e9tait une ann\u00e9e \u00ab sans \u00bb Ast\u00e9rix. C'est important de le pr\u00e9ciser, car Ast\u00e9rix, tout comme ZEP, est un moteur de ventes.\r\nD'ailleurs, parons un instant de votre maison d'\u00e9dition : Gl\u00e9nat, qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 50 ans d'existence. C'est l'une des plus grosses maisons d'\u00e9dition de France et la premi\u00e8re dans le secteur des mangas. Les mangas, Jacques Gl\u00e9nat, le fondateur, y avait cru d\u00e8s le d\u00e9but, l\u00e0 o\u00f9 d'autres se pin\u00e7aient le nez devant un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'ils ne voyaient pas durer. L'histoire donnera raison \u00e0 Gl\u00e9nait. \r\nAujourd'hui, la maison, dirig\u00e9e par la fille de Jacques Gl\u00e9nat, vend 10 millions de bande-dessin\u00e9es par ann\u00e9es pour 80 millions d'euros de chiffres d'affaire.", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677047", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Le march\u00e9 de la bande dessin\u00e9e, une bulle qui n'\u00e9clate pas", "Alter Eco - Le march\u00e9 de la bande dessin\u00e9e, une bulle qui n'\u00e9clate pas / LME_2019-09-09T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Le march\u00e9 de la bande dessin\u00e9e, une bulle qui n'\u00e9clate pas / LME_2019-09-09T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10677054", "ece-10677047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-15T06:56:39Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nOn va continuer de parler de de bande- dessin\u00e9e dans Alter \u00c9co Alter \u00c9co, avec Yul RJ le partenaire pour vos syst\u00e8mes solaires et pompe \u00e0 chaleur You Point CH bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour, vous vous penchez ce matin sur ce march\u00e9 qui cartonne, qui est celui de la bande dessin\u00e9e, oui le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nThoune qui cartonne pour r\u00e9pondre \u00e0 un jeu de mots, d'un ancien coll\u00e8gue, alors oui, comment ne pas parler de l'\u00e9conomie de la bande dessin\u00e9e, le matin o\u00f9 nous recevons sa plus grande locomotive alors rassurez -vous Zep, je ne vais pas consacrer les 2 prochaines minutes \u00e0 d\u00e9tailler votre succ\u00e8s financier parce qu'il me manque quand m\u00eame les chiffres et puis \u00e7a ne me regarde pas, mais regardons de plus pr\u00e8s cette cat\u00e9gorie particuli\u00e8re du monde de l'\u00e9dition, car en effet, la BD conna\u00eet une bulle qui elle contrairement aux bulles financi\u00e8res ne semble pas pr\u00e8s d'\u00e9clater un constat d'abord : la sant\u00e9 de la bande dessin\u00e9e d'autant plus insolente que le reste du march\u00e9 de l'\u00e9dition, lui, est en stagnation en France, premier march\u00e9, c'est m\u00eame plus contrast\u00e9, l'\u00e9dition globalement recule de4,4 pourcent sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, alors que la BD explose les ventes ont augment\u00e9 de pr\u00e8s de 10 pourcent sur un an, et sur 2018 sur toute l'ann\u00e9e 2018, c'est plus de 6 pourcent de croissance et on a \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [88%] :\r\nQue \u00e7a ferait r\u00eaver tr\u00e8s bon r\u00e9sultat et ce n'est pas une bulle qui va \u00e9clater, nous dites -vous Fr\u00e9d\u00e9ric qu'est -ce qui explique ce succ\u00e8s de la bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [94%] :\r\nAlors, on vous r\u00e9pondra en choeur ces auteurs bien s\u00fbr, car ils sont de plus en plus nombreux si vous prenez la p\u00e9riode entre 2000 et 2016 le nombre de BD publi\u00e9es dans le monde francophone a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 5 pour atteindre plus de 5000 titres c'est rien de parler d'un v\u00e9ritable boom davantage d'auteurs, mais aussi de l'innovation, voil\u00e0 ce qui porte le march\u00e9 de la BD, par exemple, on arrive sur de nouveaux territoires comme la BD d'actualit\u00e9 et puis des domaines sont de plus en plus abord\u00e9s, il y a \u00e9videmment la sexualit\u00e9 ou la finance avec une collaboration par exemple l'atypique entre un responsable fran\u00e7ais d'un master de finance et les auteurs de Largo Winch alors revenons \u00e0 l'ann\u00e9e 2018, les chiffres sont tr\u00e8s parlants : 38000 r\u00e9f\u00e9rences publi\u00e9es par 535 maisons d'\u00e9dition ont \u00e9t\u00e9 vendus avec une certaine logique : plus de la moiti\u00e9 des ventes sont r\u00e9alis\u00e9es par des nouveaut\u00e9s sortie donc dans les 12 derniers mois 2018 est une tr\u00e8s bonne ann\u00e9e, alors m\u00eame que c'\u00e9tait une ann\u00e9e sans Ast\u00e9rix et oui, c'est important de le pr\u00e9ciser car Ast\u00e9rix comme Titeuf sont de v\u00e9ritables moteurs de ventes d'ailleurs parlons un instant de votre maison d'\u00e9dition ZEP c'est Gl\u00e9nat, qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 50 ans d'existence, c'est l'une des plus grosses maisons d'\u00e9ditions, de France et la premi\u00e8re dans le secteur des Mangas les Mangas Jacques Gl\u00e9nat, le fondateur, il y avait cru d\u00e8s le d\u00e9but me rappelait Xavier Alonso, l\u00e0 o\u00f9 d'autres se pincer le nez devant un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'il ne voyaient pas durer bien l'histoire donnera \u00e9videmment raison \u00e0 Gl\u00e9nat aujourd'hui la maison dirig\u00e9e par la fille de Jacques Gl\u00e9nat vend 10 millions de bande- dessin\u00e9e par ann\u00e9e pour 80 millions d'euros de chiffre d'affaires, c'est donc bien une bulle qui n'\u00e9clate pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [86%] :\r\nAlter \u00e9co avec Yul RJ le partenaire pour vos syst\u00e8mes solaire et pompe \u00e0 chaleur You RJ Point CH il ZEP quand on regarde les chiffres tr\u00e8s impressionnant en aucun cas donner Fr\u00e9d\u00e9ric l'augmentation incroyable du nombre de de titres ce boom : l'argent que \u00e7a rapporte comment vous le dessinateur de bandes dessin\u00e9es, l'auteur de bandes dessin\u00e9es, vous vous comprenez \u00e7a, parce que honn\u00eatement, tout le monde a pas envie de lire dans des bulles, c'est pas forc\u00e9ment un plaisir pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [88%] :\r\nC'est vrai, non, j'ai l'impression que \u00e7a s'est \u00e7a s'est beaucoup d\u00e9mocratis\u00e9 parce que voil\u00e0, il y a plusieurs g\u00e9n\u00e9rations maintenant qui qui lisent la bande dessin\u00e9e, moi quand j'\u00e9tais enfant, je lisais que de la bande- dessin\u00e9e, et c'\u00e9tait \u00e7a horrifi\u00e9, mais mes professeurs, je crois qu'aujourd'hui un enfant qui, de la bande- dessin\u00e9e, on est d\u00e9j\u00e0 content qu'ils sachent qu'un livre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [78%] :\r\nBah d\u00e9j\u00e0 il a une offre incroyable enfants qui aujourd'hui veut dire la bande dessin\u00e9e, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 sans les bulles, il a l'des choses il y a 9 incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [89%] :\r\nAlors c'est c'est c'est ce qui est un petit peu paradoxal dans ce que vous disiez avant c'est que effectivement le la bande dessin\u00e9e est en progression, mais a multipli\u00e9 ses titres, c'est-\u00e0-dire que c'est un march\u00e9 qui qui est qui est florissant, mais par contre il y a de plus en plus d'auteurs et de plus en plus de titres, donc les auteurs eux vendent moins qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [82%] :\r\nMais \u00e7a veut dire aussi que le niveau baisse, parce qu'on aussi de mousse, poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [86%] :\r\nNon, c'est que \u00e7a les les librairies sont satur\u00e9s de de bouquins quand avant et abaisse son bouquin qui sortait en Automne 1000 donc, le libraire peu plus tout mettre et il y a beaucoup d'auteurs qui ont pass\u00e9 un an ou 2 ans sur un livre qui va rester peut-\u00eatre 12 minutes en librairie, parce qu'il va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e apr\u00e8s on va poser autre chose par- dessus, donc la la vente moyenne des albums a diminu\u00e9, mais par contre comme on a multipli\u00e9 le nombre de titres h\u00e9 ben le le le march\u00e9 de la bande dessin\u00e9e, annonce qu'il va tr\u00e8s bien, mais c'est un jeu, un petit peu dangereux parce que le \u00e7a \u00e9norm\u00e9ment le la profession et ils auteurs gagnent de moins en moins sur le droit d'auteur et on et c'est compliqu\u00e9 d'\u00eatre auteur de bandes dessin\u00e9es le week- end parce que c'est quand m\u00eame c'est un train \u00e7a ne trompe beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FFA2553-D6D4-41CE-AF07-FD7334FFD5CE", "internalArchiveId": "4FFA2553-D6D4-41CE-AF07-FD7334FFD5CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Des appartements connect\u00e9s pour faciliter la vie des seniors", "publicationDate": "2019-09-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Leonardo Angelini, chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - Des appartements connect\u00e9s pour faciliter la vie des seniors   M.DOUCAS  -  DIR ST FRIBOURG  -  +41 79 **\r\n*****Il est 6h48.. \r\nIci la Suisse.. magasine de reportage dans les r\u00e9gions... \r\nNous sommes \u00e0 Fribourg, ce mati.. o\u00f9 on vous retrouve.. \r\nBonjour  Maurice Doucas! \r\nVous nous pr\u00e9sentez aujourd'hui un appartement t\u00e9moin qui est con\u00e7u pour faciliter la vie des s\u00e9niors... \r\nUne quinzaine de technologies sont propos\u00e9es dans ce logement, qui est situ\u00e9 dans un complexe r\u00e9sidentiel, g\u00e9r\u00e9 par Pro Senectute Fribourg. Au cours des trentes prochaines ann\u00e9es, la population de plus de 65 ans va doubler et les forces actives augmenteront de seulement 11%. Cela signifie que les soins pour seniors devront faire face \u00e0 une forte r\u00e9organisation... et l'une des solutions \u00e9voqu\u00e9es est de - justement - passer par les nouvelles technologies... Je vous propose de visiter un de ces appartements en compagnie d'un couple de retrait\u00e9s ag\u00e9s d'une septentaine d'ann\u00e9e Marlyse et Felix Buntschu ... Le guide est Leonardo Angelini, qui est chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg... Tout le monde se retrouve devant la porte de l'appartement t\u00e9moin...\r\n  3'28''\r\n**** .... La s\u00e9curit\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment important Maurice Doucas... \r\nEt l'un des avantages de ces nouvelles technologies.. c'est justement de pr\u00e9venir d'\u00e9ventuels accidents..  qui co\u00fbtent chers \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9... \r\nL'id\u00e9e derri\u00e8re cela est d'offrir la possibilit\u00e9 aux seniors de rester le plus longtemps en bonne sant\u00e9 \u00e0 la maison, parce qu'il ne va pas \u00eatre possible de construire partout en Suisse romande beaucoup plus d'Etablissements m\u00e9dicaux sociaux. Ces technologies ont (selon leurs concepteurs) un r\u00f4le pr\u00e9ventif qui devrait permettre d'\u00e9viter d'autres r\u00e9percussions sur les co\u00fbts de la sant\u00e9... Jacques Morel, qui est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fribourgeoises des retrait\u00e9s, explique que ces nouvelles technologies sont g\u00e9n\u00e9ralement bien accueillies par les s\u00e9niors. Mais, il faut que ces appareils soient facilement utilisables. L'id\u00e9e n'est pas d'\u00eatre dipl\u00f4m\u00e9 de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne pour se pr\u00e9parer un caf\u00e9... \r\n*** Mais, ces nouvelles technologies posent encore beaucoup de questions... Maurice ...\r\nDes questions de soci\u00e9t\u00e9s qui doivent encore \u00eatre d\u00e9battues et tranch\u00e9es... On l'a entendu dans le sujet, Felix Buntschu semblait dubitatif sur la question de la surveillance alors qu'on se trouve au toilette... A partir de quel moment cette surveillance devient-elle intrusive... ???  Il y a encore d'autres applications  possible comme ce chat en peluche qui ronronne en r\u00e9ponse aux caresses... N'est-on pas en train de d\u00e9shumaniser le 3e et le 4e \u00e2ge...??? Voil\u00e0 des questions que l'on va devoir discuter au cours des prochaines ann\u00e9es... Des questions qui nous concerneront tous un jour ou l'autre...", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677039", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Des appartements connect\u00e9s pour faciliter la vie des seniors", "Ici la Suisse - Des appartements connect\u00e9s pour faciliter la vie des seniors / LME_2019-09-09T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Des appartements connect\u00e9s pour faciliter la vie des seniors / LME_2019-09-09T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10677057", "ece-10677039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-15T07:06:55Z", "speechToTexts": ["15.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est ici la Suisse magasine de reportages dans les r\u00e9gions, nous sommes \u00e0 Fribourg, ce matin, on vous retrouve bonjour Maurice Doucas bonjour \u00e0 tous, Maurice, vous nous pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui un appartement t\u00e9moin est con\u00e7u sp\u00e9cialement pour faciliter la vie des seniors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nOui, une quinzaine de technologies sont propos\u00e9es dans ce logement qui est situ\u00e9e dans un complexe r\u00e9sidentiel g\u00e9r\u00e9 par Pro Senectute Fribourg au cours des 30 prochaines ann\u00e9es, la population de plus de 65 ans va doubler quant aux forces vives, elles n'augmenteront que de 11 pourcent cela signifie que les soins pour seniors devront \u00eatre r\u00e9organis\u00e9es et l'une des solutions \u00e9voqu\u00e9es et de justement passer par les nouvelles technologies je vous propose de visiter un de ces appartements en compagnie d'un couple de retrait\u00e9s, \u00e2g\u00e9 d'une septentaine d'ann\u00e9e Marlyse et F\u00e9lix Bonne chaud, le guide est Leonardo Angelini, qui est chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg, tout le monde se retrouve devant la porte de l'appartement t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [93%] :\r\nBonjour messieurs dames, on va rentrer dans cet appartement, on a diff\u00e9rentes technologies pour am\u00e9liorer la vie des seniors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [88%] :\r\nBonjour monsieur Marguerite merci pour l'accueil bon r\u00e9jouit on va rentrer dans cet appartement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [74%] :\r\nMais alors ant\u00e9rieurs, donc on a, dans cet appartement 3 pi\u00e8ces et demie on a diff\u00e9rentes \u00e0 technologies qui s'est install\u00e9e donc pas tout de suite un aller dans les salons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [89%] :\r\nMarlyse et F\u00e9lix chaud, vous \u00eates un couple de retrait\u00e9s et vous avez vendu votre maison pour aller dans un appartement prot\u00e9g\u00e9 pourquoi c'est exact, au fil des ans on a effectivement pris de la rage et notre sant\u00e9 s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e ou en tous les cas, fragilis\u00e9, au point que nous n'\u00e9tions plus en mesure d'assumer l'entretien de la ville, arr\u00eat que nous avions jusqu'\u00e0 maintenant pas alors on va visiter cet appartement, alors on est ici dans le living. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [86%] :\r\nOui, c'est la limite peut-\u00eatre la premi\u00e8re chose peux vous montrer un peu, un peu d'ambiance, l'assistant vocal, allons -y, OK, Google, mais de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [91%] :\r\nJe mets de la musique sur Spotify tr\u00e8s tr\u00e8s chouette comme musique mais cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [85%] :\r\nAutrement, allum\u00e9 par exemple lors du salon OK Google allume la lampe de salon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [86%] :\r\nOK, j'allume les de lumi\u00e8re Marlyse Boutchoue vous \u00eates impressionn\u00e9 tout \u00e0 fait, alors nous allons maintenant nous diriger vers une chambre \u00e0 coucher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [86%] :\r\nIl y a des cam\u00e9ras en fait qui a des textes \u00e0 la silhouette de personnes et qui permettent de d\u00e9clencher des alertes sur les personnels soignants, si la personne \u00e9l\u00e8ve du lit aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [93%] :\r\nChut alors \u00e7a c'\u00e9tait la chambre \u00e0 coucher et puis j'imagine qu'un endroit tr\u00e8s p\u00e9rilleux pour les personnes \u00e2g\u00e9es sont aussi les salles de Bains alors qu'est -ce qu'il y a 2 connect\u00e9s dans cette salle de bain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [81%] :\r\nDonc l\u00e0 on a des capteurs de un mouvement donc peut d\u00e9clencher un de fa\u00e7on \u00e0 automatique, sa lumi\u00e8re donc d\u00e8s elle a personnel Jones falomir PCA \u00e0 s'allumer pour \u00e9viter justement de chute \u00e0 cause de manque de lumi\u00e8re pendant l'ann\u00e9e, l\u00e0 on a aussi qu'technologies et pour les seniors vraiment plus fragilis\u00e9 fin de syst\u00e8me qui permet de nettoyer les dents en disait grande arnaque r\u00e9seau de toute fa\u00e7on il va nettoyer les dents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [88%] :\r\nEt F\u00e9lix Peugeot, je pose la question, si c'est une vid\u00e9o qui observe tout ce qu'on se fait dans cette salle de bain qui sert en m\u00eame temps de WC, \u00e7a m'inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [87%] :\r\nNon, \u00e7a c'est justement seulement un capteur un fer rouge, donc il y a d\u00e9tect\u00e9 actuellement un mouvement et en plus il a aussi un capteur de temp\u00e9rature \u00e0 un niveau de confort de l'habitation, donc rien, pas une cam\u00e9ra qui enregistre des vid\u00e9os. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [90%] :\r\nAlors on va sortir de la salle de bain et puis on retourne dans le living Marlyse Bush ou est -ce que vous \u00eates impressionn\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par cet appartement, j'ai un int\u00e9r\u00eat pour tout ce qui est de nouveaut\u00e9s, mais j'aimerais quand m\u00eame conna\u00eetre un petit peu le prix de toute cette technologie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [79%] :\r\nC'est assistant moquant p\u00e8se acheter et pour environ 100 francs les prix peut-\u00eatre plus cons\u00e9quent, c'est l'installation de la domotique \u00e0 la maison donc Alain il y a des technologies qui permettent de faire des installations sont des co\u00fbts \u00e9normes sont des philo peut faire passer des films en paie simplement installer des plaquettes derri\u00e8re chaque interlocuteur, et \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 environ 50 francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [86%] :\r\nChaque internaute et qui est -ce qui fait l'installation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [73%] :\r\nIl y en a un de ses fils qui vend ses mat\u00e9riels encore n'importe quel \u00e9lectriciens et pourrait en faire l'installation, sinon on est en train, oscillaient \u00e0 la r\u00e8gle ou PS, ils peuvent faire des enfants pour les seniors standardis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [91%] :\r\nEst ce que c'est un appartement dans lequel vous pourriez vivre Madame absolument avec plaisir m\u00eame parce que c'est tr\u00e8s clair, on s'y sent bien, et vous vous sentiriez en s\u00e9curit\u00e9 ici absolument, \u00e7a c'est le je dirais la la chose la plus importante, c'est un autre \u00e2ge, en tous les cas la s\u00e9curit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [96%] :\r\nEn effet, Maurice, la s\u00e9curit\u00e9, c'est un \u00e9l\u00e9ment important, l'un des avantages d'ailleurs de ces nouvelles technologies c'est justement de pr\u00e9venir d'\u00e9ventuels accidents qui co\u00fbtent cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [94%] :\r\nOui, l'id\u00e9e d'offrir la possibilit\u00e9 aux seniors de rester le plus longtemps en bonne sant\u00e9, \u00e0 la maison parce qu'il ne va pas \u00eatre possible de construire en Suisse romande, beaucoup plus d'\u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux, ces technologies ont, selon leurs concepteurs un r\u00f4le pr\u00e9ventif qui devrait permet d'\u00e9viter d'autres r\u00e9percussions sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 qui augmente chaque ann\u00e9e, Jacques Morel qui est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fribourgeoises des retrait\u00e9s explique que ces nouvelles technologies sont g\u00e9n\u00e9ralement bien accueillies par les seniors mais il faut que ces appareils soient facilement utilisables, l'id\u00e9e n'est pas d'\u00eatre dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne pour se pr\u00e9parer un caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [85%] :\r\nOn ne le fait, bon, \u00e7a c'est pour le bon c\u00f4t\u00e9 des nouvelles technologies elle pose quand m\u00eame encore passablement de questions Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [94%] :\r\nOui, des questions de soci\u00e9t\u00e9 qui doivent encore \u00eatre d\u00e9battues et tranch\u00e9es, on l'a entendu dans le sujet, F\u00e9lix ou semblait dubitatif sur la question de la surveillance alors qu'il se trouvait au toilette \u00e0 partir de quel moment cette surveillance devient -elle intrusive, il y a encore d'autres applications possible comme ce chat en peluche qui ronronne au chaos en r\u00e9ponse aux caresses, n'est -on pas en train de d\u00e9shumaniser le 3\u00e8me et le 4\u00e8me \u00e2ge, voil\u00e0 des questions que l'on va devoir discuter au cours des prochaines ann\u00e9es, des questions qui nous concerneront tous un jour ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [95%] :\r\nTr\u00e8s en effet Maurice Doucas dans ici la Suisse, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T05:43:59Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 7500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 3ktpRR3fG2dd8zyxHIFABjczygWq"}]