[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=800&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-CCCE1CBA-44C2-4CDE-B578-25C06D6CC4C7", "internalArchiveId": "CCCE1CBA-44C2-4CDE-B578-25C06D6CC4C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La montagne qui soigne", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "St\u00e9phanie Zwahlen est une femme exceptionnelle. N\u00e9e avec un seul bras, elle se prend de passion pour la montagne, ne renonce jamais, jusqu'\u00e0 l'ascension magnifique en \u00e9t\u00e9 2019 de la Dent-Blanche (4357 m.), pour le compte de l'association 2gether, qu'elle a fond\u00e9 pour venir en aide aux parents s\u00e9par\u00e9s de leurs enfants par les conflits. Des personnes qui souffrent et qu'elle emm\u00e8ne en montagne pour renouer le dialogue et trouver un certain apaisement. Elle est ce dimanche l'invit\u00e9e d'Altitudes.\r\nLe site de l'Association: association2gether.ch/\r\nPhoto: St\u00e9phanie Zwahlen avec son chien Milka quelque part sur un caillou alpin.\r\n\r\n* Infotrafic: 17:58:37-17:59:05 / * St\u00e9phanie Zwahlen est une femme exceptionnelle. N\u00e9e avec un seul bras, elle se prend de passion pour la montagne, ne renonce jamais, jusqu'\u00e0 l'ascension magnifique en \u00e9t\u00e9 2019 de la Dent-Blanche (4357 m.), pour le compte de l'association 2gether, qu'elle a fond\u00e9 pour venir en aide aux parents s\u00e9par\u00e9s de leurs enfants par les conflits. Des personnes qui souffrent et qu'elle emm\u00e8ne en montagne pour renouer le dialogue et trouver un certain apaisement. Elle est ce dimanche l'invit\u00e9e d'Altitudes.\r\nLe site de l'Association: association2gether.ch/\r\nPhoto: St\u00e9phanie Zwahlen avec son chien Milka quelque part sur un caillou alpin.", "durationSec": 3265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817248", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196185.image", "alternativeTitle": ["Altitudes du 10.11.2019", "S\u00e9quence 4 / ALT_2019-11-10T17:05:45_sequence-4", "S\u00e9quence 3 / ALT_2019-11-10T17:05:45_sequence-3", "S\u00e9quence 2 / ALT_2019-11-10T17:05:45_sequence-2", "S\u00e9quence 5 / ALT_2019-11-10T17:05:45_sequence-5", "La chronique de Caroline Christinaz: la chasse aux troph\u00e9es / ALT_2019-11-10T17:05:45_la-chronique-de-caroline-christinaz-la-c", "Altitudes du 10.11.2019", "La montagne qui soigne / ALT_2019-11-10T17:05:45_altitudes", "La montagne qui soigne / ALT_2019-11-10T17:05:45_altitudes"], "alternativeSummary": ["La chasse aux troph\u00e9es en Valais consiste \u00e0 ramener les cornes de vieux bouquetins. Elle co\u00fbte pr\u00e8s de 20'000 francs aux clients adeptes de chasse \"facile\" et rapporte quelque 650'000 francs \u00e0 ce canton. Et cela en toute l\u00e9galit\u00e9. Il faut dire que ces animaux, aussi beaux soient-ils, ont \u00e9t\u00e9 diss\u00e9min\u00e9s dans nos Alpes pendant la Renaissance et ramen\u00e9 dans nos contr\u00e9es gr\u00e2ce d'abord \u00e0 la volont\u00e9 d'un Duc Chasseur puis \u00e0 la t\u00e9m\u00e9rit\u00e9 d'un contrebandier. Le r\u00e9chauffement climatique pourrait leur \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique s'ils ne faisaient pas pousser leurs cornes, objet de convoitise de ces chasseurs de troph\u00e9es. Par ailleurs, dans les Fables, les bouquetins ne sont pas les plus malins. Et dans la r\u00e9alit\u00e9, non plus malheureusement. Caroline Christinaz est all\u00e9e sur le terrain pour le v\u00e9rifier.", "St\u00e9phanie Zwahlen est une femme exceptionnelle. N\u00e9e avec un seul bras, elle se prend de passion pour la montagne, ne renonce jamais, jusqu'\u00e0 l'ascension magnifique en \u00e9t\u00e9 2019 de la Dent-Blanche (4357 m.), pour le compte de l'association 2gether, qu'elle a fond\u00e9 pour venir en aide aux parents s\u00e9par\u00e9s de leurs enfants par les conflits. Des personnes qui souffrent et qu'elle emm\u00e8ne en montagne pour renouer le dialogue et trouver un certain apaisement. Elle est ce dimanche l'invit\u00e9e d'Altitudes.\nLe site de l'Association: association2gether.ch/\nPhoto: St\u00e9phanie Zwahlen avec son chien Milka quelque part sur un caillou alpin.", "St\u00e9phanie Zwahlen est une femme exceptionnelle. N\u00e9e avec un seul bras, elle se prend de passion pour la montagne, ne renonce jamais, jusqu'\u00e0 l'ascension magnifique en \u00e9t\u00e9 2019 de la Dent-Blanche (4357 m.), pour le compte de l'association 2gether, qu'elle a fond\u00e9 pour venir en aide aux parents s\u00e9par\u00e9s de leurs enfants par les conflits. Des personnes qui souffrent et qu'elle emm\u00e8ne en montagne pour renouer le dialogue et trouver un certain apaisement. Elle est ce dimanche l'invit\u00e9e d'Altitudes.\nLe site de l'Association: association2gether.ch/\nPhoto: St\u00e9phanie Zwahlen avec son chien Milka quelque part sur un caillou alpin."], "variantIds": ["ece-10817253", "ece-10817247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T18:17:46Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [79%] :\r\nSi on compte sur le bon c'\u00e9tait motivation partiellement l'on essaie aussi et beaucoup la motivation du pr\u00e9sident Basescu qui vise \u00e0 s'occuper, RSA, qui \u00e9taient des enfants un tr\u00e9pied qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [89%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans altitudes des histoires de montagne, nous vous en racontant chaque dimanche avec souvent des enjeux sportifs, \u00e9conomiques, scientifiques, artistiques ou encore politiques, pourquoi pas, aujourd'hui, rien de tout cela, nous allons d\u00e9couvrir la montagne sous un angle beaucoup plus soci\u00e9tal, voire m\u00eame intime la montagne comme une catharsis comme une renaissance comme un terrain de r\u00e9solution des conflits aussi bonjour St\u00e9phanie Thomas \u00e0 la main, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates th\u00e9rapeute, \u00e9ducatrice sp\u00e9cialis\u00e9e, on vous a entendu l\u00e0 dans un court extrait, vous avez co- cr\u00e9\u00e9 l'association tout gazer qui s'occupent d'aider les personnes prises dans un conflit entre enfants et parents, on verra le lien avec la montagne que vous adorez oui c'est quoi la montagne pour vous en 2 mots, l\u00e0 c'est ma plus belle histoire d'amour bienvenue, vous \u00eates \u00e0 la bonne place cet apr\u00e8s- midi, St\u00e9phanie Salem vous avez r\u00e9alis\u00e9, vous- m\u00eame, cet \u00e9t\u00e9, l'ascension de la Dent blanche pour le compte de l'association tout heures avec une petite particularit\u00e9 de votre c\u00f4t\u00e9, qui nous fait dire que cette ascension fut un v\u00e9ritable exploit qui force le respect, et vous nous en parlerez de cette particularit\u00e9 physique dans un instant avec nous aussi Caroline Cristina bonjour Caroline, bonjour la donc aussi, vous la connaissez, mais vous \u00eates pas l\u00e0 pour nous parler de \u00e7a, mais plut\u00f4t d'une ou d'une affaire de bouquetins c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [85%] :\r\nOui, bon, c'\u00e9tait in\u00e9vitable, hein, donc aujourd'hui je vais revenir sur ces safaris valaisans qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique cette semaine, il y aura du sang, il y aura des morts, la passion et de l'action, bon, on se r\u00e9jouit ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:11) [75%] :\r\nLa Dent blanche monstrueuse coquette l'appeler Guy de Maupassant, bonjour Saddam \u00e0 de nombreux exploits est source de joie inextinguible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [82%] :\r\nDepuis de 300 fois, nous on a toujours le m\u00eame plaisir, parce que chaque ascension diff\u00e9rente, le temps o\u00f9 les clients, les amis, c'est toujours diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:32) [79%] :\r\nVaincu en 1862 par des Britanniques, elle est le th\u00e9\u00e2tre d\u00e8s les ann\u00e9es 20 ce pose exploit de premi\u00e8res difficile et de quelques grammes les montagnards parmi les plus audacieux et les plus chevronn\u00e9s la v\u00e9n\u00e8re dans le Val d'on l'avoue volontiers rivales du cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [69%] :\r\nIls disent que c'est la reine de montagne Monsieur Solana on alors la barbe blanche, c'est une fascination tellement grande, en ayant v\u00e9cu toute ma vie et dehors un s\u00e9rieux Dario affr\u00e8tement atteint \u00e9tant attendu \u00e0 peine petit-d\u00e9jeuner, je la mire et je ne lance pas de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:09) [88%] :\r\nC'est la plus belle archives TSR, on adore les archives pour commencer les les \u00e9missions archives TSR 1992 Liliane Varone, correspondante historique du Valais pour la la t\u00e9l\u00e9vision et la radio, si c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, en 92 le 100 30\u00e8me anniversaire de l'ascension de la Dent blanche petit quiz pour commencer, St\u00e9phanie Zwahlen vous qui l'avez r\u00e9alis\u00e9 cette ascension en CTT vous avez reconnu quelques quelques voix dans ce petit medley. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:33) [71%] :\r\nOui, je pense qu'il y avait Andr\u00e9 Georges juste et puis est -ce qu'avait Camille Bournissen. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:39) [79%] :\r\nNon il est pas Camille Nissan, c'est vrai qu'il a fait aussi par toutes ses faces, Camille Bournissen on ne d\u00e9nombrait donc pas hors d'apparition Maurice Follow ni\u00e9, il y avait largement la septantaine \u00e0 l'\u00e9poque, effectivement Andr\u00e9 Georges et Jean Gaudin qui l'a fait 300 fois un peu press\u00e9 de 7 d'or blanc, \u00e7a vous fait r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:57) [81%] :\r\n300 fois je, je me dis qu'il faut avoir un sacr\u00e9 physique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [89%] :\r\nC'est dans Blanche, vous l'avez gravi \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, alors j'ai dit qu'il y avait une petite particularit\u00e9 de votre c\u00f4t\u00e9, que vous \u00eates n\u00e9 avec un seul bras, c'est \u00e7a, vous avez le bras droit qui fonctionne tr\u00e8s bien, oui, c'est un exploit de gravir la Dent blanche comme \u00e7a, St\u00e9phanie sur la ne vous en rendez compte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:15) [85%] :\r\nOui, on a dit oui, je vous le r\u00e9p\u00e8te, mais c'est c'est toujours ben \u00e7a me touche, et puis, puis, c'est vrai que c'\u00e9tait un gros Challenge aussi pour mon guide \u00e9videmment parce qu'il a pas souvent l'habitude d'emmener une cliente, avec cette particularit\u00e9, mais l\u00e0 il m'a fait confiance et puis, il a aussi \u00e9valuer les risques et puis on s'est entra\u00een\u00e9 et savait que j'\u00e9tais une bosseuse, donc j'jamais pas arriver en touriste sur Sedan et et puis c'est un r\u00eave qui \u00e9tait l\u00e0 depuis longtemps, elle m'a fait un clin d'oeil \u00e0 un jour et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai, j'ai demand\u00e9 \u00e0 un ami guide s'il pensait que j'\u00e9tais capable de le faire et puis et il y a cru, donc \u00e0 partir de la saison, c'\u00e9tait c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [93%] :\r\nOn peut vous donner son nom \u00e0 son ami guide. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:58) [58%] :\r\nOuais, il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [90%] :\r\nEt donc elle vous a fait un clin d'oeil \u00e0 quel moment dans Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:04) [89%] :\r\nIl y a maintenant 4 ans, \u00e7a fait 4 ans qu'un que je j'ai j'ai craqu\u00e9 sur sur cette et puis il y a eu beaucoup de des citations et puis de de travailler et puis ben l\u00e0 on est aussi soumis \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o dans ces dans ces altitudes, donc c'est un projet qui est l\u00e0 depuis en fait 2 ans et il y a eu plusieurs annulations, reports frustration douteux et on a r\u00e9ussi \u00e0 la \u00e0 la Gravi\u00e8re le 16 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [79%] :\r\nD\u00e8s cette ann\u00e9e, plusieurs ne annulation il y in situ sur le terrain m\u00eame vous \u00eates mont\u00e9, puis vous avez descendre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:36) [87%] :\r\nJ'\u00e9tais toujours un peu sur place parce que je me pr\u00e9parais \u00e0 l'avance, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans le la gr\u00e2ce et puis, et puis voil\u00e0, il y avait ce t\u00e9l\u00e9phone avec le guide, la veille, souvent pour dire : \u00e9coute, l\u00e0, je le sens pas, et puis voil\u00e0 on repartait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [93%] :\r\nEt comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ce 16 ao\u00fbt 2019. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:55) [88%] :\r\nC'est c'est il y a tellement d'\u00e9motions et tellement de tellement de choses qui se passent en en 10 heures et 4 minutes mais j'ai comme \u00e7a avec du recul, je dirais que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouvant c'\u00e9tait humainement tr\u00e8s fort au niveau des de ce que j'ai v\u00e9cu, j'ai eu beaucoup d'encouragements dans le milieu alpin certains guides monte abattait sur le casque, pendant que je souffrais et que j'avan\u00e7ais parfois Dean p\u00e9niblement mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 allons coaching, aussi je me suis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:31) [84%] :\r\nPas mal entour\u00e9 d'amis et de et de guides pour faire des cours d'escalade pour pour appr\u00e9hender aussi l\u00e0 le mal des montagnes, l'altitude, j'ai, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais bien accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:43) [71%] :\r\nJ'ai boss\u00e9 en d\u00e9niche une bosseuse, oui j'ai vrai l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:45) [83%] :\r\nDire oui, oui, j'ai travaill\u00e9 dur et je crois que si j'avais pas eu ce surentra\u00eenement j'arr\u00eate pas r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [88%] :\r\nDonc j'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup mieux pr\u00e9par\u00e9e que que n'importe qui qui fait la vendange. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:56) [87%] :\r\nJe sais pas, parce que je pense que quelqu'un qui fait dont Blanche ceux qui veulent faire s\u00e9rieusement et son entra\u00eeneur \u00e0 fond, donc je pense pas que j'ai fait plus au niveau d'or c'est difficile apr\u00e8s de dire combien, combien d'heures, j'ai pass\u00e9 d'entra\u00eenement mais toute fa\u00e7on, c'est quand on est passionn\u00e9 de montagne, m\u00eame si on n'a pas ce type d'objectifs, on est tout le temps, montagne enfin souvent en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [91%] :\r\nY compris dans sa t\u00eate quand on est dans son salon, r\u00e9compense \u00e0 l'ascension. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:19) [89%] :\r\nOuais, surtout qu'on peut plus y aller le corps qui vous dit Stop \u00e0 moment donn\u00e9, puis vous \u00eates oblig\u00e9 de la regarder de l'arriv\u00e9e de la peintres comme un fait Andr\u00e9 Georges, par exemple, moi je l'\u00e9cris, je j'aime beaucoup \u00e9crire autour de de cette passion aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [94%] :\r\nAu retour de la d'une ascension vous \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:35) [89%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9crit depuis, depuis que je j'ai appris \u00e0 \u00e9crire, mais j'ai j'ai effectivement d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 des mots autour de l'exp\u00e9rience dans Blanche elle projet maintenant chez Andr\u00e9 Georges. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:46) [81%] :\r\nAh, donc vous l'avez rencontr\u00e9 oui, j'ai rencontr\u00e9 apr\u00e8s coup, a, mais on peut savoir ce que vous vous \u00eates dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:53) [85%] :\r\nOn a, on a beaucoup parl\u00e9 en une heure, \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va faire court l\u00e0 de vous, de vous dire tout ce qu'on se dit Hadopi on parler du dossier non mais c'est vrai que c'\u00e9tait une rencontre les masques \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9s au bout de 2 minutes, c'est comme si on se connaissait depuis longtemps et on a parl\u00e9 d'ben moi je, je, je, j'\u00e9tais tr\u00e8s curieuse \u00e9tais un peu journaliste pour le coup, a juste demand\u00e9 combien de donc, combien de fois il avait fait \u00e7a dedans et puis il y a tellement ensemble donc je, il, je sais pas, j'ai pas vraiment compter neige peut-\u00eatre 200 fois et puis la face nord, 25 ou 26 fois la piquante, vous voyez la face noire de la Dent vous 19 d\u00e9j\u00e0, comment c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:31) [81%] :\r\nAh oui c'est vrai, je me suis aussi poser la m\u00eame question : la Dent blanche, il faut le dire, c'est, vous l'avez fait par la cabane de la Dent blanche la voie normale, c'est une ar\u00eate, vous m'arr\u00eatez si des b\u00eatises Caroline Christian parce que vous l'avez fait c'est vous, bon, c'est bon, c'est l'escalade, c'est un petit peu de rochers avec des crampons parce qu'elle est pass\u00e9 un peu plus glaciaire mais il y a, il y a des partis est clairement d'escalade ou faux fausses fausse tirer sur les bras, enfin j'imagine que l\u00e0 bon vous, vous avez d\u00fb ressentir peut-\u00eatre une \u00e9motion particuli\u00e8re ou est -ce que c'est pass\u00e9 tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:02) [81%] :\r\nNon, ce n'est pas pass\u00e9 tout seul, surtout le le dernier tron\u00e7on qui une c'est une esp\u00e8ce d'acheminer, o\u00f9 l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 que les premiers alpinistes avaient d\u00e9j\u00e0 fait la Dent alors que nous on on \u00e9tait encore en train de monter donc le Irada Sander et c'est un endroit justement il faut pas \u00eatre \u00e0 cause des risques de chute Pierre L \u00e0, mon guide c'est la 1\u00e8re fois de ma vie que je le vois stress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:26) [55%] :\r\nIl a stress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:27) [88%] :\r\nEt la main, il m'a mis une pression d'enfer, alors il m'a dit : maintenant, il faut tout donner, il faut vraiment et puis c'est un endroit o\u00f9 techniquement, je faisais d\u00e9j\u00e0 ce que je pouvais et que j'ai r\u00e9alis\u00e9 la qu'on pouvait, on pouvait mourir, vraiment, c'est assez rare que j'aie cette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [83%] :\r\nTout d'un coup que soit et face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 et c'est un stress qui vous prend \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie et donc moi je suis arriv\u00e9 \u00e0 la presse \u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il fallait encore marcher, je crois, ouais 100 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 la croix et puis l\u00e0, je suis tout bouge \u00e9tait l\u00e0, je ne pouvais plus \u00e9pic\u00e9, il m'a, il m'a vraiment, qui boostent et je suis ce que ce qui m'arrive rarement mais j'ai d\u00fb aller au plus profond de moi pour aller chercher des ressources que j'avais plus physiquement, l\u00e0 il y a quelque chose, une autre dimension qui s'ouvrent, si on va la chercher, pas cens\u00e9 humainement, l\u00e0, j'\u00e9tais au bout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:14) [78%] :\r\nLa t\u00eate qui prend le relais oui ou le et devant \u00e7a, l'un \u00e9tant \u00eatre connect\u00e9 \u00e0 l'autre, peut-\u00eatre, et l\u00e0 vous arrivez au sommet, vous vous ressentez quoi vous fermez les yeux, l\u00e0 vous \u00eates avait ferm\u00e9 les yeux quand je vous ai pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:27) [87%] :\r\nOui, \u00e7a me souvenir comment j'\u00e9tais, j'ai m\u00eame pas vraiment r\u00e9alis\u00e9 tout de suite j'\u00e9tait dans un \u00e9tat un peu second avec l'altitude aussi et puis l'\u00e9puisement et puis mon guide m'a tout de suite, puis me dit : mais allez essayer de s'ouvrir, j'\u00e9tais tellement boulevers\u00e9, j'ai pleur\u00e9 comme une petite fille et je pense que c'est, c'est un r\u00eave de gosse aussi d'arriver \u00e0 face aux gens d'exploit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:50) [88%] :\r\nPas facile ascension de la Dent blanche Caroline, vous l'avez fait aussi c'est assez technique quand m\u00eame on on la compare au c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:56) [75%] :\r\nOui, alors le j'ai pas faire \u00e0 \u00e0 l'oncle pas comparer oui effectivement ces techniques et d'autant plus chez avec un bras, \u00e7a va \u00eatre encore plus techniques, c'est impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:06) [85%] :\r\nEst -ce que vous savez si d'autres personnes non pas amput\u00e9 d'un bras vous \u00eates n\u00e9e sans bras gauche si d'autres personnes avec un seul mort l'ont d\u00e9j\u00e0 fait, moi, moi j'ai jamais entendu parler de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:15) [84%] :\r\nD'apr\u00e8s un guide qui s'appelle jeunesse avec lui, j'ai aussi parl\u00e9, Nantes sera la 1\u00e8re \u00e0 qui il manque un break qui aurait fait ce don, mais bon, moi j'ai pas de \u00e7a, \u00e7a s'\u00e9crit pas forc\u00e9ment dans le cahier de la cabane, puis je vais pas forc\u00e9ment aller v\u00e9rifier dans le Guinness au jeudi par la pourchasse Caulaincourt non pas vraiment, c'\u00e9tait entre moi et moi, \u00e7a s'est beaucoup jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:38) [89%] :\r\nEntre vous et vous maintenant entre vous et les auditrices et auditeurs qui nous \u00e9coutent, et puis aussi entre vous et cette association que vous avez co- cr\u00e9\u00e9 toutes les heures, dans vos que vous pr\u00e9sidez, vous avez mis au sommet de la Dent blanche un un doudou, je crois, et quelques mots, quelques lettres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:51) [90%] :\r\nOui, j'ai j'ai pos\u00e9 un doudou qui repr\u00e9sentait, d'apr\u00e8s nous, le seul le seul outil que l'enfant est l\u00e0 quand il est dans ces conflits parentaux ces violences intrafamiliales, il est souvent livr\u00e9 \u00e0 lui- m\u00eame, donc le doudou c'est \u00e7a repr\u00e9sentait un petit peu \u00e7a ressource \u00e0 lui et puis c'est un clin d'oeil aussi \u00e0 ces situations, et puis on a mis aussi une bouteille \u00e0 la montagne, c'\u00e9tait beaucoup plus simple sur la langue \u00e0 la mer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:16) [82%] :\r\nOui, c'est une bouteille \u00e0 la montagne, mais elle va, elle, n'a pas boug\u00e9, alors vous l'avez arrim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:20) [84%] :\r\nNon, on a, on est reparti avec parce qu'on voulait pas avoir des maires de la r\u00e9gion sur le dos et puis et que, et que que logiquement on essaie quand m\u00eame d'\u00eatre d'\u00eatre \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:29) [86%] :\r\nSt\u00e9phanie de Salem, pr\u00e9sident de l'association toutes les erreurs, alpiniste, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 18 heures, nous sommes all\u00e9s Caroline Christina aussi on parlera des un peu plus tard, je crois que vous avez aussi un avis sur la chasse, il fallait vous nous raconterez comment vous \u00eates venue \u00e0 la montagne et aussi, que se passe -t-il au sein de cette association, toutes les heures, sera dans un instant juste apr\u00e8s Christophe Mae. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:59) [76%] :\r\nIl y a des gens du voyage, il y a des gens qui voyagent, des Deschamps qui restent des jantes passagers il y a des gens qui ce qui touche le fond des gens qui dorment des gens de son il y a des gens divers, il y avait divergence des gens qui esp\u00e8re et des jantes habituellement, il y a des gens du Nord, des gens du Sud d\u00e9bit douce et des virus il y a d\u00e9j\u00e0 11 heures. \r\nMais les tristes qui dorment dehors, il y a des gens. \r\nEt d'autres qui brassent de l'or, il y a des de r\u00e9inventer a des gens d'Paris il y a des gentils, des gendarmes, P\u00e9kin qui, des gens qui pleurent, des gens et derri\u00e8re il a Carla Bruni, il y a des jambes qui mangent leur peine oui des r\u00e9gions qui font de la peur des gens qui sera mais qui s'assemblent Jean qui nous ressemblent, il y a des gens sur. \r\n\u00e9viteraient ceux qui dorment dehors, il y a des gens sur. \r\nLes tentes qui brasse de. \r\nIl y a des gens de la nuit, il y a des gens du mat\u00e9riel, des gens qui s'ennuient des Argentins, il y a des gens qui souffrent et des gens soulageant des gens qui r\u00eave, la vie des autres gens il y a des chansons Jean et il y a des gens stable des affiches Engoubie \u00e9tait remarquable, des gens de l'institution \u00e0 l'ouest, gens qui l'autre qui reste, il y a des gens heureux. \r\nDes vies tristes qui dorment dehors les. \r\nEt d'autres qui brasse de l'oreille. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:56) [73%] :\r\nIl y a, il y a des heurts, des gens des des Japonais et des commer\u00e7ants, il y a des choses pour le \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance, chanson et dans la rue, il y a des hommes, des dirigeants, des gens qui arrivent dans la vall\u00e9e de voir \u00e7a, il y a des gens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:30) [92%] :\r\nDans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:42) [64%] :\r\nDans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:45) [89%] :\r\nLes gens de Christophe Ma\u00e9 17 heures 21 sur la 1\u00e8re vous \u00eates dans altitudes avec St\u00e9phanie de valeur, pr\u00e9sident de l'association tous gazi\u00e8re qui s'occupe de l'ali\u00e9nation parentale ah vous avouer que je ne connaissais pas ce terme avant c'est quoi, ce sont les conflits entre parents et enfants. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:04) [82%] :\r\nBah, c'est un terme que toute fa\u00e7on contest\u00e9e, m\u00eame dans le milieu professionnel, il y en a qui veulent pas on entend parler parce que le cr\u00e9ateur qui est m\u00eame pas le vrai cr\u00e9ateur qui \u00e9tait Gardner \u00e0 l'\u00e9poque qui qui a mis ce syndrome en place afin, c'\u00e9tait autour de l'ali\u00e9nation par. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:19) [75%] :\r\n\u00e7a scientifiquement reconnus ce terme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:22) [84%] :\r\nSi maintenant, oui, il a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 dans le Manuel de r\u00e9f\u00e9rencement international, donc oui c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une maladie du lien et dans la r\u00e9alit\u00e9, on observe qu'il y a dans les cas de conflits parentaux de violences intrafamiliales lors de s\u00e9paration ou m\u00eame contre le couple est encore unis il y a une demande de tacite ou tr\u00e8s subtil \u00e0 l'enfant de choisir un de ses 2 parents, et puis \u00e7a peut aller dans les cas les plus aig\u00fces, \u00e7a peut \u00eatre des enfants qui vont m\u00eame \u00eatre convaincu que papa a abus\u00e9 sexuellement de lui ou maman la la frapper r\u00e9guli\u00e8rement alors que c'est m\u00eame pas l\u00e0 forc\u00e9ment la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:02) [91%] :\r\nBeaucoup de gens souffrent de \u00e7a oui, en Suisse, allons en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:06) [84%] :\r\nOui, il y a des milliers d'enfants qui sont concern\u00e9s par la question d'ali\u00e9nation parentale L \u00e0 diff\u00e9rents degr\u00e9s apr\u00e8s sinon on, on, on prend, on prend \u00e7a sur un plan global, parce qu'un enfant qui souffre de \u00e7a qu'il soit est dans une situation extr\u00eamement violente ou ou c'est subtil ou moins grave, c'est toujours un enfant qui qui se construit pas de fa\u00e7on ad\u00e9quate et puis \u00e0 l'\u00e2ge adulte, en g\u00e9n\u00e9ral, il \u00e9crivait : il a et a des pertes de rep\u00e8res, de confiance en l'autre et puis \u00e7a donne apr\u00e8s relationnel des choses compliqu\u00e9es, c'est des enfants qui peuvent rentrer dans des addictions, c'est assez grave, en fait, c'est un abus vraiment psychologique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:42) [85%] :\r\nComme enfant, vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 au au probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:45) [87%] :\r\nOui, oui, j'ai eu un j'ai v\u00e9cu un divorce de mes parents qui \u00e9taient extr\u00eamement difficiles et du coup ben ouais, j'ai clairement je choisis un camp et on m'a pas vraiment demand\u00e9 de le faire, mais enfin, on sait aussi qu'il y a un des 2 qui souffrent plus que l'autre et puis il faut prendre soin, en fait, on devient parent de son parent bless\u00e9s et on grandit pas avec une enfance on est on est compl\u00e8tement d\u00e9truit, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:09) [89%] :\r\nC'est cette ali\u00e9nation parentale n'est pas assez reconnu, selon vous, c'est aussi pour \u00e7a que vous vous \u00eates engag\u00e9 dans cette association. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:15) [83%] :\r\nOui, c'est pour eux aussi, en grande partie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon avenir, une de mes forces, d'aller jusqu'\u00e0 7 Dent pour poser de de l'enjeu ouais \u00e7a ne magnifique dont Blanche c'est, c'est aussi parce que il y avait des parents qui \u00e9taient l\u00e0, dans ce projet, qui avait commenc\u00e9 \u00e0 marcher aussi un petit peu avec nous ram\u00e8nent sous bricolait au pied du glacier, on avait fait une journ\u00e9e ensemble et puis c'est des parents qui qui recherchent des ressources aussi qui sont souvent s\u00e9par\u00e9s dans 2 de leurs enfants, suite \u00e0 ces questions de conflit, donc du coup, c'\u00e9tait aussi la la montagne elle permettait de prendre un peu de, de recul et \u00e0 travers ce ces paysages qui sont particuli\u00e8rement somptueux du c\u00f4t\u00e9 de la Dent, c'est une fa\u00e7on aussi d'\u00e0 mon avis de serait Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:57) [85%] :\r\nDonc la montagne comme oui la montagne comme sparadrap la montagne comme r\u00e9paration de l'\u00eatre et comme m\u00e9diateur dans cette ali\u00e9nation oui et je pense qu'm\u00e9diatrice oui mais \u00e7a, \u00e7a se conjugue au f\u00e9minin \u00e0 la montagne comme m\u00e9diatrice. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:09) [87%] :\r\nOui, elle est, je pense qu'elle peut \u00eatre gu\u00e9risseuse et je pense qu'elle peut en tout cas pour moi je l'ai v\u00e9cu int\u00e9rieurement, surtout ces derniers m\u00e8tres j'ai vers un mauvais Kula dans Blanche avec tout le processus de pr\u00e9paration comme une initiation, elle a \u00e9t\u00e9 initiatrice, c'est quelque chose qui m'a compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:27) [93%] :\r\nEt l\u00e0, maintenant, vous arrivez \u00e0 mettre des mots sur ce ce, ce qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, on est quoi au mois de novembre, \u00e7a fait 4 mois, 3 4 mois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:35) [79%] :\r\nOui, ben je pense que j'ai j'ai laiss\u00e9 l'enfant bless\u00e9e que j'\u00e9tais sur le sommet aussi, je suis reparti en, je me suis senti un peu plus femme un peu plus, un peu plus et sais pas comment expliquer un pari. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:52) [85%] :\r\nEt la montagne aussi sert dans les travaux de votre association, vous emmener des gens montagne avec leurs enfants, enfin, vous vous en servez, c'est un terrain aussi de D\u00e9d\u00e9 d'exploration d'exp\u00e9rimentation et peut-\u00eatre de r\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:03) [88%] :\r\nOui, oui, \u00e0 \u00e7a en tout cas comme \u00e7a qu'on propose nos nos randonn\u00e9es au aux parents, c'est vraiment un espace o\u00f9 on peut marcher ensemble mais prendre du recul par rapport \u00e0 des situations, des fois tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, et puis c'est aussi un petit peu pour \u00e7a que j'ai chop\u00e9 Andr\u00e9 Georges, parce que j'avais tr\u00e8s envie, une fois d'aller marcher avec lui et puis quelques parents hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:21) [73%] :\r\n\u00e7a va faire de grands parrains Andr\u00e9 Georges jambes comme \u00e7a, mais en cours apr\u00e8s s'il faut, et donc il est, il est d'accord dans les march\u00e9s, peut-\u00eatre vous emmener. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:29) [86%] :\r\nOui, la valeur partants et puis on va rester en contact. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:32) [92%] :\r\nComment est n\u00e9e votre passion, votre int\u00e9r\u00eat votre go\u00fbt pour la montagne, St\u00e9phanie, Thomas quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:38) [83%] :\r\nJ'avais 17 ans et demi cet homme assassin\u00e9 c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, oui, c'est assez pr\u00e9cis parce que je me souviens bien, c'\u00e9tait le moment o\u00f9 je sortais aussi pas mal avec des potes et puis c'est \u00e7a partait vite en boissons dans les discoth\u00e8ques et puis cette je r\u00e9alisais que j'\u00e9tais pas dans cet univers l\u00e0 et j'ai, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 approcher le le Club alpin en section jeunesse logis et je les ai pu quitter pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:03) [90%] :\r\nMais l\u00e0 aussi il y avait d\u00e9j\u00e0 une envie un peu de se r\u00e9parer de ses ses vir\u00e9es nocturnes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:07) [88%] :\r\nBen oui, c'\u00e9tait un endroit \u00e7a assez vite la nature depuis toute petite, la nature est un endroit o\u00f9 j'aime me trouver 16 pour moi moi extr\u00eamement ressources les animaux, les arbres, les bouquetins, les chamois et puis les les rencontres aussi la montagne, elle est vraiment un endroit tr\u00e8s vivifiant, en tout cas moi \u00e7a m'a, \u00e7a m'a permis de vivre c'est adolescence beaucoup plus facilement qu'que si j'\u00e9tais rest\u00e9 dans ses bo\u00eetes de nuit je pense. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:34) [90%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, effectivement vous vous sentiez cela oui votre handicap nous a jamais emp\u00each\u00e9 de faire du sport, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s active. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:41) [92%] :\r\nOui, j'ai, j'ai des parents qui m'ont mis sur les skis quand j'avais 4 ans comme beaucoup de Suisses en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:47) [77%] :\r\nOn n'est pas le choix, Caroline, \u00e0 quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:50) [80%] :\r\nD'un peu pr\u00e8s pareil, hein, d'accord \u00e7a apr\u00e8s on peut faire plus facilement aller faire de la peau de fac Thomas \u00e7a dans les jambes un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:57) [84%] :\r\nOui, donc les ce qu'il y a 4 ans, ce qu'il y a 4 ans oui et ensuite des randonn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:01) [87%] :\r\nBeaucoup de randonn\u00e9es \u00e0 partir de 17 ans, et puis je me suis pas mal calm\u00e9 juste subvenir maman avec la derni\u00e8re grande j'fait le b\u00e9b\u00e9 a \u00e9t\u00e9 avec son papa et et puis je me suis retrouv\u00e9 avec avec un ami sur une une plaque ou \u00e0 fin de copain me demandait juste de ce qui est, comme si de rien n'\u00e9tait, de ne surtout pas paniquer, il a \u00e9t\u00e9, il m'a vraiment bien pour pas que je fasse une crise de panique \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais effectivement quand j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'on qui sur une plaque avant et puis j'avais un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 la maison, je me suis arr\u00eat\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:38) [76%] :\r\nOui, un jeu, c'\u00e9tait effectivement, vous avez bien fait, oui, j'ai jamais fait pas mal de de sommet des des 3000 et 4000 oui moins dur que la Dent blanche mais les 4000 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:47) [88%] :\r\nOui, je, je, on a aussi fait un trek dans l'Himalaya, donc j'ai pass\u00e9 des des 6 millim\u00e8tres, au fond, on est all\u00e9 assez hol\u00e0 l\u00e0- bas et c'est vrai qu'il y a quelque chose en altitude, m\u00eame si c'est \u00e9prouvant physiquement parce qu'il y a, il y a quand m\u00eame ce mal de montagne qui peut vous tomber dessus, mais il y a, il y a quelque chose dans dans ces dans ces espaces -l\u00e0 que je retrouve nulle part ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:11) [88%] :\r\nEt les les gens que vous emmenez en montagne et au sein de votre association des travaux de votre association comme comment vous en parle -t-il de de cette montagne, ce qu'ils disent que \u00e7a leur fait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:21) [86%] :\r\nOui, oui, oui, souvent c'est d\u00e9j\u00e0 des parents qui sont randonneurs qui qui vont donner avant de, de, de nous rejoindre, et c'est une, 2, une, 2, des zones de ressources qu'ils ont spontan\u00e9ment la marche, elle est l\u00e0, de toute fa\u00e7on quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant au niveau du cerveau et au niveau de physiologiquement, je pense que m\u00eame si on est dans des \u00e9preuves de viser difficile \u00e0 marche peu, je pense, se substituer \u00e0 la clinique psychiatrique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:49) [91%] :\r\nC'est moins cher et c'est d'\u00eatre un peu plus en terme de pharmacologie, c'est bien ce qui est un autocar ah oui pardon c'est c'est un commentaire de ma part, vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 18 heures St\u00e9phanie Zwahlen la montagne comme th\u00e9rapie aussi comme r\u00e9paration des corps et des esprits, nous allons \u00e9couter tout de suite un des amis de c'\u00e9tait mission puisqu'il signe le Jingle et le g\u00e9n\u00e9rique, c'est Patrick Watson. \r\nTout Bill, devons -nous construire une maison, construire un toit Patrick Watson, c'\u00e9tait au sein du cin\u00e9matique Orchestra, c'est l'album qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque nous \u00e9tions en 2006 la je vous vois tr\u00e8s intrigu\u00e9e par cette musique St\u00e9phanie de Salem. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:36) [82%] :\r\nOui je j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s doux, j'aime beaucoup cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:39) [86%] :\r\nEt nous aussi et nous aussi, vous \u00e9coutez la musique quand vous \u00eates en montagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:44) [89%] :\r\nOui, des fois que je m'entra\u00eene, je prends mon mon mes \u00e9couteurs et puis \u00e7a m'arrive de d'\u00e9couter couleur 3 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:52) [82%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0, oui regardez comme si vous vous demandez la permission, c'est vrai, oui, oui, non mais c'est vrai que j'ai le droit de citer toutes les cha\u00eenes de la RTS ici non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:03) [76%] :\r\nEffectivement, j'\u00e9coute, j'ai m\u00eame play-list quand je ferme mes courses \u00e0 pied ou que je vais \u00e0 la montagne, si j'ai du r\u00e9seau j'ai j'ai mes petits passages et puis \u00e7a me pose pas Madame zikweb. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:12) [89%] :\r\nParce que les gens qui disent non au contraire, en montagne, je ne veux surtout pas \u00e9couter notre musique que celle que que j'entends que mes oreilles le bruit d'un Torrent d'un bain glac\u00e9 qui craque, etc, du vent dans les arbres, un peu plus bas oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:24) [80%] :\r\nAlors je suis un petit peu sur ces 2 sur vieux Sachs je je tente, ont besoin d'avoir de la musique pour me me stimule et puis allez un petit peu plus dans un rythme soutenu et puis je suis aussi tr\u00e8s contemplative, j'aime beaucoup la musique du silence qui a l\u00e0- haut et puis oui, il y a souvent des oiseaux, on n'a jamais, c'est vraiment seul en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:45) [94%] :\r\nNon, non, non, certains parlent de pr\u00e9sence aussi vous \u00eates maman, vous avez une fille d'une vingtaine d'ann\u00e9es ce que vous arrivez \u00e0 l'emmener en montagne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:53) [86%] :\r\nOui, va faire la Dent de Lyon, \u00e7a c'est quelque chose qu'elle accepte de faire avec moi pour le reste, j'ai renonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:59) [83%] :\r\nJe me trompe, en nous disant que vous aviez l'air un peu ironique, en disant \u00e7a cause. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:02) [78%] :\r\nJ'ai roul\u00e9 tr\u00e8s ironique, mais elle sait que je veux absolument voyons ceci juste au-dessus de la vall\u00e9e de Joux, oui, mais c'est un petit c'est c'est une petite place de jeux, j'adore et c'est il y a une vue magnifique : non, non \u00e0 la respect pour ce jeu fra\u00eeche Givet r\u00e9guli\u00e8rement tr\u00e8s tr\u00e8s souvent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:16) [84%] :\r\nLe paysage est magnifique, il y a, il est, mais il y a montagne montagne quand m\u00eame oui, donc apr\u00e8s la Dent blanche que quel projet se niche dans votre t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:25) [83%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai une amie qui, arrivant \u00e0 Matra pour le le Mont Blanc et puis l\u00e0, je vois, je suis en train de discuter de \u00e7a avec Yann notre dans le guide, et puis lui il \u00e9tait plut\u00f4t pour AFUB elle ou bien un tron\u00e7on dans les, dans le massif du Mont Rose, on ne sait pas encore tr\u00e8s, tr\u00e8s bien o\u00f9 et comment on va mais on va y retourner tr\u00e8s d\u00e8s que possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:47) [72%] :\r\nLe Mont Blanc, effectivement \u00e7a Caroline, effectivement, vous l'avez fait, vous m'11 ans de ma vie m\u00eame parl\u00e9, vous l'aviez fait dans l'\u00c9tat de Christophe pas profit grand guide chamoniard par une voix historique et celle des des grands mulet qui est la voie qui fait traditionnellement \u00e0 ceux qui vous projetez de le faire \u00e0 ceux qui, ou \u00e0 pied, le Mont Blanc, mais plus pas de faire quoi c'est votre voil\u00e0, alors ce sera peut-\u00eatre par cette loi des des grands mus\u00e9es, il y a moins a priori moindre chez moi l'escalade, on ne devrait plus facilement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:10) [86%] :\r\nOui, je sais pas quand j'entends la le, le timing l\u00e0 moi apr\u00e8s 10 heures 4 jette un petit peu au bout de moi- m\u00eame, quand m\u00eame en classe un petit peu plus long, on verra, je vais m'entra\u00eener et puis je vais, je vais m'\u00e9couter Simon Kore-Eda cor\u00e9dacteur Gilles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:23) [82%] :\r\nMais si votre guide est d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:24) [82%] :\r\nAussi, c'est vrai qu'il conna\u00eet bien maintenant et qui conna\u00eet mes limites aussi, et puis je crois qu'il a aussi envie d'avoir du plaisir, donc tr\u00e8s p\u00e2le deviendra casse- pieds. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:32) [83%] :\r\nOui, le sucre, le le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:35) [89%] :\r\nPlaisir c'est de c'est c'est important, vous en avez ressenti lors de l'ascension de la Dent blanche. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:40) [85%] :\r\nApr\u00e8s coup, \u00e0 la descente, un peu, mais c'est vrai qu'\u00e0 toute cette ascension elle a tellement technique, elle a tellementM. je le trouve \u00e9prouvante, j'\u00e9tais hyper concentr\u00e9 et j'avais je j'\u00e9tais quand m\u00eame on on lutte avec cette attitude qui me qui me tombe un peu dessus, m\u00eame si c'\u00e9tait moins pire que ce que je craignais, donc c'est bon, je m'en sortais plut\u00f4t bien avec plaisir, oui, une fois que vous \u00eates assis, en train d'essayer de manger quelque chose et puis couvre, vous \u00eates face au Servent du coup vous avez ce cirque autour de vous, mais qui est juste exceptionnel et puis lever de soleil, parce qu'on est parti \u00e0 3 heures et demie, donc on a eu la veille du soleil, c'est quand on s'arr\u00eate pour prendre des photos et qu'on r\u00e9alise dans l'ce plan d'dans laquelle on est c'est difficile de ne pas avoir du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:24) [87%] :\r\nOui, le plaisir, c'est souvent \u00e0 la descente effectivement beaucoup, beaucoup de \u00e7a un peu protestant comme nation enfin d'abord faire un petit peu mal avant le droit de se ressentir du du plaisir, vous parlez de Mont- Blanc, nous avions il y a quelques semaines sur cette antenne le le maire de Saint-Gervais, vous avez entendu peut-\u00eatre cette \u00e9mission et toute la pol\u00e9mique naissante depuis plusieurs ann\u00e9es sur le trop plein d'un sens Yoni qui ne respectent pas les r\u00e8gles, etc, les refuges qui sont bond\u00e9es, ce permis d'ascension, mise en place \u00e0 partir de cette ann\u00e9e, qu'est -ce que \u00e7a vous inspire \u00e7a par rapport \u00e0 tout ce que vous nous expliquez sur la beaut\u00e9 de la montagne, le silence de la montagne, la la catharsis se ressentir montagne face au Mont Blanc, sa voix normale sur comment vous voyez les choses. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:04) [87%] :\r\nBen c'est vrai que je suis pas puriste non plus \u00e0 100 pourcent moi moi j'ai trouv\u00e9 que Zaz qui va faire un concert l\u00e0 au moins, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une super id\u00e9e, j'ai j'ai rien contre des gens qui vont mettre un jacuzzi et qui \u00e9tait accessoirement pas nu j'ai conna\u00eet en plus j'ai eu la chance d'aller dans un jacuzzi \u00e0 peau de phoque aussi enfin, apr\u00e8s coup, donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:26) [92%] :\r\nTout \u00e7a, je connais apr\u00e8s je, je trouve que c'est c'est \u00e7a devient effectivement un peu cette autoroute qui ne g\u00eane et j'ai pas du tout envie de vivre la montagne comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:34) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, on n'avait pas pr\u00e9par\u00e9 parce que vous avez en face de vous, Caroline Christina, qui a fait une sorte de coming-out Jacques aux il y a quelques semaines, dans cette antenne Lenglen et lors d'une de ses chroniques en disant qu'elle a failli \u00eatre de la partie exactement vous nourrir vous rebrousser un petit peu le le contexte Caroline par rapport aux Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:52) [79%] :\r\nEh bien, il s'av\u00e8re que c'\u00e9tait ce sont des amis avec lesquels avant 20 je partager ses exp\u00e9riences qui \u00e9tait assez chouette de Jacquou improvis\u00e9 dans les endroits saugrenue et typiquement cette id\u00e9e de Mont- Blanc, mais bien plus, malheureusement, j'avais pas pu y aller, et lorsque je me suis retrouv\u00e9 devant le maire, qui \u00e9tait assis \u00e0 votre place, h\u00e9 bien j'ai pas os\u00e9 dire que j'aurais mieux que je n'aime peut-\u00eatre fait partie de cette \u00e9quipe l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:15) [82%] :\r\nVoil\u00e0, on a parl\u00e9 de cette anecdote de Jacquou si lui \u00e9tait absolument scandalis\u00e9e par le fait qu'on puisse essayer tr\u00e8s virulent, oui, oui, c'\u00e9tait assez virulent mais Caroline le lui dire franchement dans les yeux ce ce que vous auriez h\u00e9sit\u00e9 vous avez attendu une semaine de plus pour pouvoir avouer cette faute que vous n'avez pas commises, bien s\u00fbr, est -ce que vous aimeriez vous installer en montagne St\u00e9phane nous, vous \u00eates dans la r\u00e9gion lausannoise que vous aimeriez je vous dis \u00e7a par rapport \u00e0 ce qui va suivre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:41) [83%] :\r\nOui \u00e0 une part de moi qui aimerait bien en tout cas, finir mes jours j'aimais bien Ella Maillart qui finissait sa vie du c\u00f4t\u00e9 de de tous les jours, marcher un tout petit peu sur son calvaire pour sa soir\u00e9e admirer ces montagnes m\u00e9diter c'est elle est j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s inspirante aussi dans son parcours en tant que femme et sportive, mais c'est vrai que pour l'instant \u00e7a se pr\u00e9sente pas, mais c'est vrai que d\u00e8s que je peux \u00eatre en Valais je j'y vais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:06) [90%] :\r\nOui, vous avez assez travaille avec l'association oui \u00e7a c'est \u00e7a vous prend combien de temps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:10) [87%] :\r\nMais justement, j'ai appris \u00e0 g\u00e9rer mon temps, sinon je serais tout le temps en train de, de, de m'occuper des de ces situations parentale serait tout le temps en train de r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone, oh mais il y a \u00e9norm\u00e9ment de sollicitations depuis depuis maintenant un peu pr\u00e8s un an et puis on commence \u00e0 se faire un peu conna\u00eetre, donc du coup, c'est l\u00e0 qu'on r\u00e9alise aussi l'ampleur de des demandes et de la r\u00e9alit\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:32) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 on est dans une \u00e9mission de montagne, mais si on peut servir \u00e0 faire conna\u00eetre des associations telles que la v\u00f4tre, c'\u00e9tait \u00e9videmment volontiers, vous commencez \u00e0 \u00eatre soutenu aussi il y a quelques politiques qui se sont engag\u00e9s \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on peut dire leur nom, ce public. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:43) [91%] :\r\nAh mais oui, avec plaisir et puis c'est c'est une une femme exceptionnelle : G\u00e9raldine Savary qui est la marraine et puis on a, on a \u00e9galement Pascal Bernheim et puis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:55) [77%] :\r\nNotre Pascal Bernard oui ma\u00eetre Pascal Bernard, mais les derniers massacres la relance des zincs aussi qui qui vraiment magnifique ben dans les salles, il nous \u00e9coute, \u00e9videmment oui je pense oui, non, pas le choix, bon ben on les salue d'autre part un peut-\u00eatre non pas pour l'instant mais en continu, bon peut-\u00eatre apr\u00e8s cette \u00e9mission, certains se manifestant avec les gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:14) [89%] :\r\n17 heures 40 justement, \u00e0 propos d'aller habiter en montagne, h\u00e9 bien c'est une chose qui se passe peut-\u00eatre de plus en plus, il y a les villes et les centres villes qui sont devenus trop chers inhabitable, que ces gens les gens depuis 30 ou 40 ans \u00e9taient partis habiter en p\u00e9riph\u00e9rie, ce qu'on a appel\u00e9 les rurbains rural et urbain et puis maintenant c'est peut-\u00eatre en montagne que \u00e7a se passe en voyant entendent \u00e7a dans un instant. \r\nSi nous allions tous vivre \u00e0 la montagne, beau programme, moi j'en serais pourquoi pas bonjour \u00e0 nos commerces vous pr\u00e9senter d\u00e8s demain sur la 1\u00e8re \u00e0 13 heures dans l'\u00e9mission vacarme une s\u00e9rie de reportages sur la probl\u00e9matique de l'urbanisation de la montagne, intitul\u00e9 justement c'est votre semaine le th\u00e8me si nous allions tous vivre \u00e0 la montagne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:56) [92%] :\r\nMais oui, parce que les questions d\u00e9mographiques sont centrales pour de nombreuses communes de montagne avec des aspects diff\u00e9rents selon l'emplacement et les r\u00e9gions \u00e0 ce sujet, on observe des mouvements variable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:07) [94%] :\r\nDonc du flux et reflux en montagne, c'est int\u00e9ressant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:10) [88%] :\r\nAbsolument, il faut savoir d'abord que la montagne h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne mais ce qu'on peut dire, c'est que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les montagnes ont tendance \u00e0 se d\u00e9peupler, alors certains pour pallier \u00e0 cet effet, vont lancer des initiatives pour lutter contre ce de peuplement surtout \u00e9viter au maximum, que les jeunes partout alors s\u00e9duire de nouveaux habitants et puis il y a le mouvement inverse des montagnes qui se peuple ou alors qui reste stable, celles qui sont proches de centres urbains en moyenne montagne, qui profite de la proximit\u00e9 avec la ville, ou alors les communes qui deviennent un certain pic de l'ann\u00e9e, \u00e0 certains moments bien pr\u00e9cis des villes ou en tout cas, qui ont des infrastructures tr\u00e8s urbaine et ce dernier cas, h\u00e9 bien, celui o\u00f9 la ville 7 ans en montagne, on est dans un autre cas de figure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:51) [94%] :\r\n\u00e7a, c'est pas la station de ski, c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:53) [89%] :\r\nNon, c'est autre chose, par exemple, si on a le projet de reli\u00e9e par t\u00e9l\u00e9cabine sa propre oh my hand l'ours en 9 minutes et permettre ainsi bien le d\u00e9veloppement d'un nouveau quartier \u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude et de faciliter l'acc\u00e8s, on n'est pas dupe depuis la plaine \u00e0 la montagne aux amateurs de ski de VTT et \u00e0 tous les autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:11) [87%] :\r\nDonc si je comprends bien s\u00fbr en gare de Sion sous 4 500 m\u00e8tres d'altitude, commentant t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques, t\u00e9l\u00e9cabines jusqu'\u00e0 1500 m\u00e8tres et ce serait un nouveau quartier de la ville de Sion en altitude, mais pour quel habitant pour quelle Publico. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:23) [90%] :\r\nAlors l'id\u00e9e, c'est surtout de cr\u00e9er de la r\u00e9sidence principale d'\u00e9viter au maximum, la r\u00e9sidence secondaire, \u00e0 la limite de cr\u00e9er un h\u00f4tel, donc ce serait surtout des logements pour des seniors, on forme des gens qui profitent des infrastructures touristiques des couples sans enfant, l'id\u00e9e c'est absolument pas de construire une \u00e9cole, il est pas question de concurrencer celles qui sont d\u00e9j\u00e0 existants dans les villages voisins autre public cible bien ce sont les \u00e9tudiants de les PFL et DHS qui eux seront bien en bas, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare de Sion, dans le quartier du concours 21, je vous propose d'en Direct d'aller sur place, d'aller sur le terrain, on va se retrouver en bas de la piste de l'ours cependant tr\u00e8s raide en surplomb de Sion, tr\u00e8s connu des amateurs de ski, je suis avec Christophe qui va, en charge de l'urbanisme pour la ville de Sion, j'ai demand\u00e9 si ce projet d'abord urbanistique ou avant tout touristique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:08) [85%] :\r\nIl y a plusieurs motivations effectivement comme l'id\u00e9e de dire on est quand m\u00eame sur une porte d'entr\u00e9e des cadres aller les plus grands domaines ceux qui abusent de Suisse avec cette id\u00e9e, alors pas seulement de travailler sur l'hiver mais vraiment jamais ce qu'on peut pas avoir un produit qui est super attractif sur l'\u00e9t\u00e9 puisque si on fait cette liaison toutes les domaines et 4 vall\u00e9es sera reli\u00e9 par le c\u00e2ble du grand peut monter par vers Bir descendent sur Sion ou invers\u00e9ment donc c'est vrai que c'est en terme touristique \u00e7a fait sens, mais tout de suite derri\u00e8re cette id\u00e9e d'imaginer un nouveau quartier r\u00e9sidentiel \u00e0 1500 m\u00e8tres d'attitude parce que, en fait, la communication, suite \u00e0 de fusion, c'est dans un et \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ce terrain avant la ville de Sion, c'\u00e9tait une ville de plaine avec un petit peu trop t\u00f4t mais c'est tout, aujourd'hui on va plus de 1000 m\u00e8tres d'altitude, et on a effectivement ce site ici o\u00f9 il y a 10 hectares qui sont en zone \u00e0 b\u00e2tir des acteurs, \u00e7a veut dire qu'on est dedans le le village d'Evol\u00e8ne, o\u00f9 le flanc alors va pas faire le flanc ici, hein, c'est pas l'objectif \u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude, c'est vraiment d'imaginer ce que on peut voir des gens dans 20 ans qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 habiter \u00e0 la montagne, \u00e0 1500 m\u00e8tres avec un ascenseur, selon vous, qui vous am\u00e8nent en 10 minutes \u00e0 la gare de Sion \u00e0 partir, qui devrait remettre compl\u00e8tement exemplaire, \u00e7a veut dire \u00e7a quartiers sans voiture avec quelques voitures, motos partage avec la possibilit\u00e9, si on en a vraiment besoin de laisser une voiture dans un Parking en ville de Sion et ensuite on prend justement ce cas qui vous ram\u00e8ne chez vous est compl\u00e8tement haute performance \u00e9nerg\u00e9tique chauffage \u00e0 bois avec justement le triage forestier qui \u00e0 proximit\u00e9, donc on a vraiment essay\u00e9 de faire un quartier exemplaire, je pense qu'on doit donner ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9colo aussi, qualit\u00e9 de vie \u00e0 la montagne pour attirer les gens, l'id\u00e9e c'est pas de faire monter les S\u00e9dunois tous, ici, c'est faire venir des gens peut-\u00eatre aujourd'hui qui habite en Suisse romande, voir plus loin et qui se tient o\u00f9 l\u00e0 j'ai vraiment un terrain de jeu extraordinaire, notamment si vous exportez, vous aimez la nature vous sortez et puis vous allez vous balader, faire du v\u00e9lo, vous avez du ce, enfin vous avez vraiment des possibilit\u00e9s qui sont quasiment infinies oui, croyez moi, ce que je trouvais id\u00e9al mais j'ai pas la baguette magique pour le faire, c'est de dire : OK, si on urbanise ici \u00e0 un il y a quand m\u00eame une surface qui est extr\u00eamement important de ma finalement devrait pouvoir \u00e9viter d'urbaniser de nouveau en pleine parce que l\u00e0, qu'on appelle du Rh\u00f4ne qui s'urbanise de mani\u00e8re extr\u00eamement rapide et il a tout le temps des tr\u00e8s bonnes Terres agricoles qui disparaissent, qu'un vrai probl\u00e8me et tout hyper stimulant de r\u00e9fl\u00e9chir jamais ce que il y a nouvelles mani\u00e8res d'habiter en montagne justement, c'est un projet, on sent qu'il partage beaucoup les gens, de ceux qui disent quoi ces juges g\u00e9nial et d'autres qui disent mais si vous \u00eates compl\u00e8tement fou d'imaginer que des gens puissent aller habiter l\u00e0- haut, c'est pour \u00e7a qu'il faut vraiment qu'on fasse un quartier qui soit unique qui se d\u00e9marquent en fait de la lutte justement notre quartier d'une ville et c'est seulement le comme \u00e7a qu'on arrivera \u00e0 convaincre les gens, si \u00e7a fait de vraiment devenir ami. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:31) [89%] :\r\nCelle -ci alors ce projet de t\u00e9l\u00e9cabine entre Sion et les moyens de l'ours a \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour demander une concession de transports publics de cette mani\u00e8re, h\u00e9 bien il serait financ\u00e9 \u00e0 85 pourcent par par la Conf\u00e9d\u00e9ration, on en saura plus d\u00e8s le printemps prochain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:46) [79%] :\r\nVous nous courons un nouveau qui arrive, bon c'est vacarme un d\u00e8s demain 13 heures sur la premi\u00e8re, et si nous allions tous vivre en montagne oh oui. \r\nR\u00e9actions autour de de la table, Caroline Christina St\u00e9phanie Salem ce ce projet est assez novateur alors on on en avait d\u00e9j\u00e0 entendu parler, mais l\u00e0 avec le le sujet un nos commerces, \u00e7a devient de plus en plus concret, pr\u00e9cis, Christophe, qui va de si on nous dit on ne sait pas les mois qu'on va attirer forc\u00e9ment dans ce quartier \u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude sans viser, vous voil\u00e0, \u00e7a vous a op\u00e9r\u00e9, car \u00e0 Caroline. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:18) [74%] :\r\nOui, bonne ou il faut qu'il ait jamais fait son corps, mais enfin, \u00e9videmment, que la ville \u00e0 la montagne, la montagne \u00e0 la ville, hein, c'est particulier je j'ai pour manger un peu du mal je j'ai \u00e9cout\u00e9 la s\u00e9rie de vacarme en entier pour essayer de me faire une id\u00e9e concr\u00e8te, un peu plus concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:33) [96%] :\r\nSt\u00e9phanie Zwahlen. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:34) [86%] :\r\nBah, on a une antenne \u00e0 Martigny, donc si \u00e0 Martigny pr\u00e9voit aussi de faire ce genre de de projet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:40) [76%] :\r\nVous pourriez bien sur L\u00e9o de Sion comme \u00e7a pis aller aller travailler \u00e0 Marseille et Paris, donc tr\u00e8s beau quoi c'est pas \u00e9couter donc dans vacarme d\u00e8s demain sur la 1\u00e8re 17 heures 47 St\u00e9phane Eicher. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:41:56) [85%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:15) [77%] :\r\nTous les naufrages suffit tout l'\u00c9lys\u00e9e en bagarre, tous les regards. \r\nCe jeudi, c'est pas monsieur, je ne sais pas le si\u00e8ge ne fait pas trop. \r\nEt j'\u00e9tais je tourne cette page noire il y a avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:44) [70%] :\r\nC'est encore un qui biologique quand dans ces cages, il a avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:37) [84%] :\r\nMonsieur, je ne sais pas trop extrait devant l'essence, le tout dernier album de notre St\u00e9phane Eicher nationale 17 heures 50 sur la 1\u00e8re c'est la chronique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:52) [70%] :\r\nDe Caroline Christina. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:54) [83%] :\r\nOui, c'est moi qui vous Simon j'imagine que vous avez entendu parler de cette histoire de Safari valaisan non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:00) [88%] :\r\nOui, \u00e0 moins d'avoir v\u00e9cu au au p\u00f4le Nord au sous terre Jean \u00e9videmment entendu parler, c'est donc cette histoire de chasse aux troph\u00e9es de de bouquetin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:08) [90%] :\r\nExactement, donc gr\u00e2ce \u00e0 une enqu\u00eate de la RTS, on a appris cette semaine que cet animal placide suscite les convoitises de certains touristes qui sont pr\u00eats \u00e0 traverser l'Atlantique pour s'approprier les cornes de vieux m\u00e2les ruminants, c'est leur passion, leur violon d'Ingres, \u00e7a leur permet de d\u00e9corer leur int\u00e9rieur donc au-dessus de la chemin\u00e9e, une t\u00eate de buffle dans l'entr\u00e9e, celle d'un sanglier devant les escaliers le grizzly est au-dessus de la table \u00e0 manger les cornes du bouquetin valaisan tuer des b\u00eates, c'est leur fa\u00e7on \u00e0 eux donc je cite la cliente chasseresse am\u00e9ricaine qui t\u00e9moigne dans l'enqu\u00eate de vivre l'aventure de rencontrer des gens, de voir d'autres cultures et aussi d'aimer les animaux ah et elle nous pr\u00e9cise aussi que son loisir de vacances fait partie du cycle de la vie, donc pour participer au cycle de la vie valaisan ces vacanciers paye environ 20000 francs \u00e0 une agence cette somme leur permettra de tuer un vieux mal \u00e0 partir de 11 ans qui portent des cornes de un m\u00e8tre 10 et n'allez pas croire qu'ils sont 2 ou 3 dans le monde, \u00e0 vouloir poss\u00e9der ces troph\u00e9es de non non non, il y a une liste d'attente pour venir dans les montagnes suisses suivre le garde- chasse qui a tout pr\u00e9par\u00e9 en avance, faire 2 pas en dehors de l'AJP pas en tirer sur l'anc\u00eatre encore avec son physique chasse ce effrayant, mais ce qui est rassurant, c'est que les Suisses ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s de d\u00e9couvrir cette pratique de mon c\u00f4t\u00e9, la 1\u00e8re \u00e0 s'indigner a \u00e9t\u00e9 ma m\u00e8re dimanche soir, \u00e0 une heure bien trop tard, bien trop tardive pour San Herv\u00e9 elle hurlait au t\u00e9l\u00e9phone, scandaleux, c'est un massacre et en plus c'est l\u00e9gal, il faut se r\u00e9volter, il y a eu ensuite les internautes, vous, moi, nous tous ceux qui nous sommes offusqu\u00e9s en quelques caract\u00e8res sur le clavier, les amateurs de viande \u00e9tait horrifi\u00e9 par le fait qu'on laisse autant de chercheurs en pleine nature et m\u00eame les chasseurs se sont dits outr\u00e9s face \u00e0 ce qu'ils appellent un tire- pipes et \u00e0 autre grand bonheur, on a ensuite eu droit \u00e0 la th\u00e9orie de la diff\u00e9rence entre un bon et un mauvais chasseur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:02) [95%] :\r\nUn chasseur sachant chasser c'est \u00e7a rapidement, Caroline, une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux pour interdire cette pratique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:09) [93%] :\r\nOui, d'ailleurs ce matin \u00e0 11 heures 46 1000 300 25 signatures avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es, mais d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9but de semaine, la promesse d'interdire la chasse aux troph\u00e9es a \u00e9t\u00e9 faite et vous savez quoi, on a m\u00eame eu la surprise d'entendre que l'\u00c9tat valaisan pr\u00e9voyait en fait d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs mois, d'arr\u00eater ce carnage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:25) [97%] :\r\nParce que cette affaire ne date pas d'hier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:27) [85%] :\r\nEn effet, et vous savez, en 2005 le correspondant valaisan de l'\u00e9poque, au journal Le Temps avaient suivi un client mexicain entre \u00e9motion et Tannay qui a pu s'offrir une descente de lit en bouquetin et un ornement de chemin\u00e9e, issu d'un mal de 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:41) [88%] :\r\nDonc, \u00e7a, c'\u00e9tait en 2005, il a donc 14 ans \u00e0 l'\u00e9poque l'Artic n'avait pas fait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:45) [91%] :\r\nEh bien non, pas vraiment, en fait, peut-\u00eatre que c'est parce que l'article n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du poids des images de l'enqu\u00eate t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:53) [96%] :\r\nMais on dit souvent qu'une image vaut 1000 mots c'est c'est ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui est \u00e0 l'oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:56) [88%] :\r\nPas sans doute ou peut-\u00eatre que la salve d'indignation de cette semaine est due \u00e0 notre \u00e9poque changer r\u00e9volt\u00e9 Vega n'est connect\u00e9 et qui sait peut-\u00eatre que bient\u00f4t on prendra m\u00eame en consid\u00e9ration les questionnements de certains biologistes comme ceux de Rapha\u00ebl Arlettaz, le directeur du d\u00e9partement de biologie de l'universit\u00e9 de Berne en 2007 d\u00e9j\u00e0, il s'\u00e9tait demand\u00e9 si cette chasse aux troph\u00e9es \u00e9tait vraiment durable pour maintenir une population de bouquetins saine en Valais parce que ces vieux mal si bien encorn\u00e9 ne sont pas seulement convoit\u00e9 par les touristes en treillis mais aussi par les femelles, donc les \u00e9teignent ces grandes cornes sont pour les femmes, la preuve que le bouquetin et vigoureuse r\u00e9sistant et donc en bon reproducteur donc selon le biologiste, seuls des recherches approfondies auraient permis de de comprendre l'impact r\u00e9el de la chasse aux troph\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, le projet de recherche qui l'avait propos\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'\u00c9tat du Valais donc pour r\u00e9sumer cela fait plus de 10 ans que la chasse aux troph\u00e9es existe et cela fait plus de 10 ans aussi que des biologistes s'en inqui\u00e8te, mais rien n'a vraiment boug\u00e9 jusqu'\u00e0 la diffusion de l'enqu\u00eate, on ne peut donc qu'esp\u00e9rer que quelque chose change, \u00e0 l'issue de cette indignation collective. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:04) [87%] :\r\nLe pouvoir des m\u00e9dias, bon ben c'est l'avenir qui nous le dira, rien n'est s\u00fbr hein. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:06) [86%] :\r\nExactement, et qui sait, peut-\u00eatre que cela pourrait \u00e9veiller un int\u00e9r\u00eat pour ces animaux sauvages car mieux les conna\u00eetre, permettrait peut-\u00eatre de mieux les respecter, bref, j'ai vu un autre sujet \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ces jours qui m'a fait un effet toute autre que l'enqu\u00eate sur les bloquistes ce documentaire faisait le portrait d'un homme \u00e9galement amoureux de la nature, il \u00e9tait arm\u00e9 aussi, mais d'un appareil de photo et d'une passion d\u00e9vorante et contagieuse, celle qui le pousse \u00e0 cesse observer et ses merveilles et sur le monde naturel qui l'entoure, vous, vous le connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:39) [89%] :\r\nJe suis s\u00fbr que vous parlez du photographe et cin\u00e9aste, Vincent Munier, qui a eu un prix au Festival des Diablerets cet \u00e9t\u00e9, c'est lui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:44) [85%] :\r\nVoil\u00e0, alors ces photos sont sublimes, le film d'ailleurs du Festival des Diablerets aussi, et Vincent Munier \u00e0 \u00e9viter cette passion de son p\u00e8re \u00e0 la fin du documentaire, ce p\u00e8re admiratif nous invite d'ailleurs \u00e0 regarder ces images et \u00e0 nous plonger dans le regard de ses b\u00eates, que ce fils a su capter que son fils assis capt\u00e9, donc lui le veut pas traduit ces regards par ces mots, comme si les animaux nous questionne et qu'il est, comme s'ils nous demandaient homme que fais -tu, ouverture et jusqu'o\u00f9 ira alors je ne sais pas ce que vous en pensez, mais peut-\u00eatre que ces interrogations -l\u00e0 pourrait permettre permettra la chasseresse am\u00e9ricaine de red\u00e9finir ce qu'est vraiment le cycle de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:26) [83%] :\r\nMerci beaucoup, Caroline, St\u00e9phanie, r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 ces questions que nous poserait les b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:31) [86%] :\r\nAlors, en tout cas clairement je pense pas avoir le m\u00eame cycle de la vie que cette chasse chasseresse chasseresse ou chat, ce sera en baisse, j'ai m\u00eame pas envie de ma\u00eetriser ce mot- l\u00e0, parce que c'est, c'est, je trouve tr\u00e8s tr\u00e8s triste, \u00e7a vous choque, ouais, ouais, je, je suis pas encore discut\u00e9 avec un chasseur de r\u00e9gulation dans certains cas mais je pense qu'on on est effectivement maintenant sur une plan\u00e8te o\u00f9 de plus en plus d'esp\u00e8ces tendent \u00e0 dispara\u00eetre, et je pense qu'on on doit vraiment se s\u00e9rieusement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 As la la la terre qu'on laisse \u00e0 nos enfants aussi au niveau \u00e9thique qu'est -ce qu'on commence, qu'on respecte le vivant en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:09) [95%] :\r\nVous, vous avez un comportement \u00e9cologique au jour le jour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:12) [82%] :\r\nPas \u00e0 100 pourcent parce parce que je suis quand m\u00eame venus en voiture. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:15) [74%] :\r\nIl Handrema certes ah oui quand m\u00eame un demi moindre mal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:18) [86%] :\r\nOuais enfin, encore un peu discut\u00e9 sur \u00e7a mais c'est vrai que je prends de temps en temps, l'avion, je suis pas encore Greta Thunder humain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:25) [57%] :\r\nNon mais personne les. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:26) [92%] :\r\nMais j'aimerais bien parce que je trouve que c'est courageux et puis c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:30) [88%] :\r\nAbsolument, mais son message a du mal \u00e0 passer, parfois encore quels sont vos projets avec l'association tous, j'allais dire projet en montagne aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:38) [94%] :\r\nOui, on va continuer \u00e0 aller randonner avec avec les parents, on attend la neige l\u00e0 pour un auteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:43) [65%] :\r\nQui relate sur les sommets jurassien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:45) [82%] :\r\nOuais, tout, tout doucement, pas encore de quoi faire la raquette, on est un petit peu entre 2, donc moi je me repose aussi un petit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:50) [95%] :\r\nPeu avant de reprendre, et puis on va mettre en place au-dessus nos ateliers donc on on avance aussi pour prendre soin d'un des parents et puis petit-\u00e0-petit j'approche aussi les les adolescents et les enfants qui vivent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:01) [91%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a ne va pas \u00eatre facile, on se l'imagine votre montagne \u00e0 vos questions rituelles \u00e9videmment \u00e0 laquelle vous n'\u00e9chappez pas St\u00e9phanie, vous pouvez me r\u00e9pondre, ce que vous voulez la montagne dont on a parl\u00e9 au d\u00e9but d'\u00e9mission, une haute montagne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:13) [72%] :\r\nDonc la montagne qui \u00e9tait le v\u00f4tre montagne avoue, hein, ben je crois que maintenant \u00e7a restera la la dans la Dent blanche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:21) [88%] :\r\nJusqu'\u00e0 la prochaine ascension serein, serions -nous tent\u00e9s de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:24) [88%] :\r\nElle restera toujours dans mon coeur d'une fa\u00e7on d'une autre, apr\u00e8s il y aura d'autres sommets j'esp\u00e8re ou peut-\u00eatre pas, mais c'est elle est importante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:31) [83%] :\r\nMerci \u00e0 infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 d'en parler si bien de de cette montagne de ce qu'elle permet d'op\u00e9rer en chacun de nous, parents, enfants pris dans des conflits qui peut-\u00eatre aussi une une merveilleuse m\u00e9diatrice, vous avez un un site internet c'est tout gazer tout hein, j'ai pas dit, mais c'est un jeu de mots, l\u00e0 c'est le chiffre donn\u00e9 tous des heures Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:50) [93%] :\r\nOui, parce qu'on part du principe que l'id\u00e9al, c'est d'\u00eatre ensemble pour prendre soin d'un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:54) [83%] :\r\nMerci beaucoup, c'est St\u00e9phane merci une tr\u00e8s bon votre combat, mais si on part sur la route. \r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, un accident s'est produit et provoque un bouchon entre Nyon et Cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve une information maintenant qui concerne le service de ferroutage sur la ligne du L\u00f6tschberg, \u00e0 la gare de chargement de Goppenstein il faut toujours patienter une heure environ. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:23) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS hop. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:29) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:31) [89%] :\r\nCette \u00e9dition d'altitudes est maintenant termin\u00e9, merci \u00e0 Caroline Christina, St\u00e9phanie, Thomas, la pr\u00e9sidente de l'association tout gazer d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous un grand merci \u00e0 ma complice quotidienne Nicole Fontaine qui m'aident \u00e0 pr\u00e9parer altitudes \u00e0 Dominique Stalder, du c\u00f4t\u00e9 de la partie technique J\u00e9r\u00f4me Nussbaum sign\u00e9 la r\u00e9alisation de l'\u00e9mission \u00e0 la programmation musicale St\u00e9phanie Jovanovic plaisir de vous retrouver dimanche prochain pour aborder en versant plus comp\u00e9tition on y revient parfois ne parle pas que de \u00e7a, nous serons avec une championne romande et m\u00eame vaudoise de ceux qui alpinisme Jennifer Fiechter. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:10) [70%] :\r\nAltitude avec ses mythes sp\u00e9cialiste montagne et \u00e0 la premi\u00e8re lieu sc\u00e9nique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:18) [90%] :\r\nIl est tr\u00e8s exactement oui 18 vous avez rendez- vous avec forum bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:14:02Z", "program": {"href": "/programs/4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "id": "4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "name": "Altitudes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zwahlen, St\u00e9phanie", "role": "pr\u00e9sidente de l'association 2gether", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6734805E-828F-4A87-9AD3-7E6E4166121F", "internalArchiveId": "6734805E-828F-4A87-9AD3-7E6E4166121F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vos ann\u00e9es 90's", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 3418, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10816876", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196651.image", "alternativeTitle": ["Ping Pong du 10.11.2019", "Vos ann\u00e9es 90's / PING_2019-11-10T18:03:00_ping-pong", "Ping Pong du 10.11.2019", "Vos ann\u00e9es 90's / PING_2019-11-10T18:03:00_ping-pong"], "variantIds": ["ece-10816877", "ece-10816876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T17:31:25Z", "webPublicationDate": "2019-11-10T18:14:00Z", "program": {"href": "/programs/7FB77E8B-BA13-40A7-AB1B-2244CDB21CDE", "id": "7FB77E8B-BA13-40A7-AB1B-2244CDB21CDE", "name": "Ping Pong"}}, {"id": "sound-3FFC1134-1408-4530-A2C7-A5483400A4AA", "internalArchiveId": "3FFC1134-1408-4530-A2C7-A5483400A4AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De la gr\u00e8ve du climat \u00e0 la gr\u00e8ve des b\u00e9b\u00e9s", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9chauffement climatique, surpopulation, du plastique qui envahit les mers:\r\nce cocktail \u00e9cologique explosif pousse de plus en plus de jeunes \u00e0 ne pas vouloir d'enfant, voire \u00e0 se faire st\u00e9riliser. Faut-il s'en inqui\u00e9ter?\r\nGabrielle Desarzens est all\u00e9e \u00e0 leur rencontre et a sollicit\u00e9 l'analyse de Bertrand Kiefer, m\u00e9decin, th\u00e9ologien, \u00e9thicien et r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse.\r\n\r\n* * R\u00e9chauffement climatique, surpopulation, du plastique qui envahit les mers:\r\nce cocktail \u00e9cologique explosif pousse de plus en plus de jeunes \u00e0 ne pas vouloir d'enfant, voire \u00e0 se faire st\u00e9riliser. Faut-il s'en inqui\u00e9ter?\r\nGabrielle Desarzens est all\u00e9e \u00e0 leur rencontre et a sollicit\u00e9 l'analyse de Bertrand Kiefer, m\u00e9decin, th\u00e9ologien, \u00e9thicien et r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse.", "durationSec": 2033, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817236", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["De la gr\u00e8ve du climat \u00e0 la gr\u00e8ve des b\u00e9b\u00e9s / HFR_2019-11-10T19:20:58_de-la-greve-du-climat-a-la-greve-des-beb", "Hautes fr\u00e9quences du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["R\u00e9chauffement climatique, surpopulation, du plastique qui envahit les mers:\nce cocktail \u00e9cologique explosif pousse de plus en plus de jeunes \u00e0 ne pas vouloir d\u02b9enfant, voire \u00e0 se faire st\u00e9riliser. Faut-il s\u02b9en inqui\u00e9ter?\nGabrielle Desarzens est all\u00e9e \u00e0 leur rencontre et a sollicit\u00e9 l\u02b9analyse de Bertrand Kiefer, m\u00e9decin, th\u00e9ologien, \u00e9thicien et r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse."], "variantIds": ["ece-10817236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T19:56:46Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [95%] :\r\nHaute fr\u00e9quence on ouvre au bout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [86%] :\r\nNon, la partie du dossier de ce hautes fr\u00e9quences avec vous, Gabrielle Desarzens, bonsoir, bonsoir, alors on va aborder une th\u00e9matique d\u00e9licate Child fruits, hein, c'est un anglicisme qui caract\u00e9rise donc les personnes qui ne veulent pas d'enfant, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, le mouvement Child No Kid ou encore sans enfants, par choix, en fran\u00e7ais, c'est un mouvement qui est n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 70 et qui est ensuite arriv\u00e9 en Europe, alors les personnes elle fuit le sont parce que tout simplement elle n'\u00e9prouve pas le besoin, ni l'envie d'avoir des enfants, mais il y a aussi des questions \u00e9conomiques, des questions de carri\u00e8re pour les femmes et puis avec la crise climatique ce mouvement conna\u00eet un nouvel essor dans nos pays occidentaux, j'ai ici avec moi un plusieurs articles qui ont paru en France voisine comme celui -ci, en juin dernier, avec ce titre \u00e9loquent pour sauver la plan\u00e8te, il elles ont choisi de ne pas avoir d'enfants, un article qui donne la parole \u00e0 Lucie, par exemple, 31 ans, Mathilde, 27 ans, elles ont pris rendez- vous, m\u00eame avec un gyn\u00e9cologue pour ce faire ligaturer les trompe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [84%] :\r\nDonc, pour se faire st\u00e9riliser Gabrielle, c'est quelque chose que qui se pratique, on en Suisse, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [89%] :\r\nEh bien pour \u00e7a, je suis all\u00e9 rencontrer David Baud, chef au CHUV du service d'obst\u00e9trique, que j'ai vu avec sa coll\u00e8gue, la m\u00e9decin Sarah Ir\u00e8ne on les entendra tout \u00e0 l'heure comme on entendra aussi, Bertrand Kiefer, Bertrand Kiefer, qui est m\u00e9decin, th\u00e9ologien \u00e9thicien r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse et que j'ai sollicit\u00e9 avec ses nombreuses casquettes pour d\u00e9coder le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [83%] :\r\nRien, mais comment s'y prendre pour rentrer en contact avec ces jeunes qui \u00e9voque donc la crise \u00e9cologique comme raison principale \u00e0 leur nom, d\u00e9sir d'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [91%] :\r\nAlors \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s facile, hein, j'ai approch\u00e9 quelques groupes Facebook pour me mettre en relation avec ces personnes qui ont fait ou qui font encore ce choix de ne pas avoir d'enfants plusieurs fran\u00e7aises m'ont r\u00e9pondu assez rapidement, donc Bettina d'Orly qui a \u00e9crit un livre \u00e0 ce sujet en mai dernier et que j'ai pu joindre par t\u00e9l\u00e9phone, on va voir avec elle, tout \u00e0 l'heure, ce qu'elles ont dit sinon ici en Suisse romande, c'est plut\u00f4t le bouche-\u00e0-oreille qui a op\u00e9r\u00e9, je vous propose d'ailleurs d'entendre tout de suite, 2 jeunes femmes que j'ai rencontr\u00e9s entre Morges elle Lausanne, elles m'ont expliqu\u00e9 pourquoi elles \u00e9taient d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 ne pas avoir d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:28) [94%] :\r\nAlors, j'ai 25 ans je suis mari\u00e9 depuis 2 ans, mais \u00e7a fait 7 7 8 ans qu'on est ensemble et puis je travaille dans le domaine social. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:40) [93%] :\r\nEt puis depuis quand est -ce que vous \u00eates s\u00fbr de ne pas vouloir d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:46) [92%] :\r\nJe dirais depuis toujours, mais c'est un peu difficile \u00e0 dire quand j'\u00e9tais plus jeune grand c'\u00e9tait pour des questions un peu b\u00eates, comme j'ai d\u00e9couvert les douleurs de l'accouchement, j'ai su ce que \u00e7a pouvait provoquer, du coup, \u00e7a m'a pas mal refroidi RFI derni\u00e8rement, c'est surtout parce qu'en fait on a le projet de familles d'accueil, et je me dis : ben voil\u00e0 autant acqu\u00e9rir des enfants, combien de parents plut\u00f4t que d'en cr\u00e9er des nouveaux et puis c'est vrai qu'actuellement avec toutes les questions \u00e9cologiques et puis de ce qu'on sait pas trop \u00e0 quoi ressemblera la vie dans 50 ans, c'est vrai que \u00e7a refroidit pas mal aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:18) [86%] :\r\nEst ce qu'il y a eu un d\u00e9clic par rapport \u00e0 ces pr\u00e9occupations \u00e9cologiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:22) [90%] :\r\nOui, ben je pense le rapport du GIEC et puis tous les mouvements toutes les gr\u00e8ves, les marches toutes les manifestations, alias mais bref dans tous les cas, les scientifiques s'alarment au quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:33) [95%] :\r\nJe crois savoir que vous venez d'un milieu chr\u00e9tien pratiquant, est ce que \u00e7a vous met en porte-\u00e0-faux par rapport \u00e0 des valeurs qu'on a pu vous inculquer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [91%] :\r\nNon, c'est difficile \u00e0 dire par rapport au c\u00f4t\u00e9 protestant \u00e9vang\u00e9lique, j'ai pas l'impression, je pense que ce voil\u00e0 c'est un choix personnel, tout comme le c\u00e9libat apr\u00e8s dans milieu catholique, c'est un peu mal vu parce qu'en tant que couple, c'est la suite logique d'avoir un enfant et \u00e7a consolide le couple aussi tout \u00e7a etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [89%] :\r\nEt donc, votre mari catholique et vous- m\u00eame vous \u00eates issu des milieux \u00e9vang\u00e9liques c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [89%] :\r\nAlors lui, il n'est pas catholique mais sa famille oui et puis moi je suis issu d'un milieu \u00e9vang\u00e9lique actuellement nos 2 ans situe plut\u00f4t chez les protestants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [93%] :\r\nEst ce que vous avez peur par rapport \u00e0 l'avenir quand on parle de crise climatique de surpopulation qu'on va dans le mur, est ce que votre d\u00e9cision est aussi issu de la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [92%] :\r\nAlors j'ai pas peur pour ma vie parce que, enfin je crois qu'on est toujours hyper bien plac\u00e9 en Suisse on votre chance et puis actuellement c'est plus les pays en voie d\u00e9veloppement qui sont touch\u00e9s, donc \u00e7a me fait pas peur \u00e0 moi mais c'est clair, \u00e7a me fait peur pour pour les plus jeunes, quoi qu'il en plus d'ann\u00e9es \u00e0 vivre pour la prochaine g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:05) [91%] :\r\nNous sommes dans les rues de Morges 31 ans je suis artiste peintre et puis depuis quelque temps, oui, je me suis repos\u00e9 la question, ce que je voulais avoir des enfants, parce que c'\u00e9tait significatif pour moi et apr\u00e8s tout ce que je vois sur les r\u00e9seaux sociaux, ce que je vois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais en, d'ailleurs j'ai plus rien de tout \u00e7a \u00e0 la maison, tellement \u00e7a me rend malheureuse, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de France m\u00eame pas que j'ai d\u00e9cid\u00e9, \u00e7a veut plut\u00f4t naturellement le fait de ne pas vouloir mettre un enfant sur ses Terres avec tout ce qui se passe autour de nous actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:33) [99%] :\r\nDonc c'est vraiment pour des raisons li\u00e9es \u00e0 la crise climatique que vous avez pris cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:38) [89%] :\r\nOui, on va dire qu'il y a 90 pourcent on va dire : c'est \u00e0 cause de \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:42) [94%] :\r\nEst ce que vous personnellement, vous avez pens\u00e9 \u00e0 prendre une d\u00e9cision irr\u00e9versible, comme par exemple une st\u00e9rilisation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:49) [87%] :\r\nAlors oui, j'y ai pens\u00e9 compte manger simplement \u00e9t\u00e9 me renseigner pour une contraception comme toute femme on arrivera pas, on essaie de faciliter la vie, donc oui, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 un gyn\u00e9cologue de savoir s'il bat plus simplement parlant sur le long terme, pour moi, \u00e7a serait pas plus simple de perception plomb par une st\u00e9rilisation qui s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre extr\u00eamement on\u00e9reuse, tr\u00e8s douloureuse, longue et, apparemment, sur le plan psychologique qu'elle a refus\u00e9 de s'\u00e9taler sur le sujet, indique c'\u00e9tait pas vraiment une chose va auquel on pense quand on a 31 ans, j'allais s\u00fbrement chang\u00e9 d'avis que c'\u00e9tait pas une chose auquel il fallait penser pour le moment et comment est -ce que vous avez r\u00e9agi \u00e0 \u00e7a alors ce moment, j'\u00e9tais un peu confuse parce que j'ai trouv\u00e9 son opinion \u00e9tait tr\u00e8s comment dire g\u00e9n\u00e9ral c'\u00e9tait pas vraiment personnel, enfin la pas vraiment pris en compte mon ressenti Jules c'\u00e9tait ma demande \u00e0 moi, donc elle a r\u00e9pondu un peu pour toutes les femmes du monde ben mais non, sinon apr\u00e8s ma, ma foi, j'ai bien compris que c'\u00e9tait quelque chose qui est extr\u00eamement douloureux, qui avait d'autres mani\u00e8res aussi de traiter le sujet, et puis aussi, je me suis aussi dit mais on ne sait pourquoi ce serait moi femme qui devrait faire l'effort de. \r\nDe devoir penser \u00e0 un genre de choses \u00e0 petits pas, mon futur compagnon en compagnon, on y pense beaucoup d'enfants mais c'est pas quelque chose qu'on retourne forc\u00e9ment sur l'autre Fax. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [90%] :\r\nJ'ai ensuite pu joindre par t\u00e9l\u00e9phone une Fran\u00e7aise Bettina Zouli 27 ans, qui, elle, a publi\u00e9 en mai dernier un livre d'une centaine de pages intitul\u00e9 Child fruit je ne veux pas d'enfants, on y trouve notamment une mini- enqu\u00eate qu'elle a r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de personnes qui, comme elle n'entendent pas mettre de b\u00e9b\u00e9s au monde et les raisons \u00e9cologiques arrivent en 1er dans ses r\u00e9sultats, je lui ai demand\u00e9 si c'est quelque chose qui l'avaient surprise Bettina Orly. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:37) [93%] :\r\nAlors, pas du tout, c'est vrai que, m\u00eame \u00e0 titre personnel d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 2\u00e8me raison qui arrive apr\u00e8s le fait que je ne ressens pas l'envie d'avoir d'enfant et aussi un engagement, on va dire \u00e9cologique, il y a plusieurs dimensions \u00e0 qui vraiment se regroupent dans le mot \u00e9cologie \u00e7a veut dire que voil\u00e0 j'ai vu que les gens prenaient quand m\u00eame de plus en plus conscience de la plan\u00e8te sur laquelle on habite des cons\u00e9quences de nos modes de vie, on va dire occidentaux et moderne et \u00e9tait vrai que voil\u00e0, \u00e7a m'a pas surpris parce que c'est quand m\u00eame quelque chose qui est r\u00e9current, on entend maintenant tous les jours, que ce soit aux informations dans les m\u00e9dias, etc, et de plus en plus pr\u00e9sents et voil\u00e0, pour moi, \u00e7a m'a paru assez logique et c'\u00e9tait vraiment pas surprenant que ce soit la premi\u00e8re, une des premi\u00e8res raisons pour lesquelles les gens ne soient pas faire d'enfant, c'est vrai que dans un monde qui peut \u00eatre vu comme aussi incertain, je comprends qu'on se pose des questions sur l'avenir \u00e0 long terme sur l'avenir qu'on va laisser \u00e0 ses enfants potentiel en fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:30) [89%] :\r\nDonc, avec la crise climatique, le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, etc. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:35) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a en fait c'est vrai que, il y a tout \u00e7a, il y a la multiplication des bagarres, des des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques qui sont quand m\u00eame de plus en plus fort, \u00e7a peut \u00eatre aussi \u00e0 terme la disparition de certaines ressources qu'on utilise de mani\u00e8re quotidienne, aujourd'hui, la baisse du co\u00fbt des flux migratoires de populations qui vont de plus en plus pr\u00e9sent, l\u00e0 aussi, et qui vont, apr\u00e8s, c'est un avis personnel mais je pense que dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, on va subir aussi des esp\u00e8ces de tension civils, en fait, si les ressources viennent \u00e0 manquer et personnellement j'ai pas forc\u00e9ment envie de faire subir \u00e7a un enfant potentiels voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:12) [86%] :\r\nEt dans votre mini- enqu\u00eate les raisons financi\u00e8res arrive en 2\u00e8me position un chez les personnes que vous avez interrog\u00e9 \u00e7a aussi est -ce que \u00e7a vous a surprise. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:22) [87%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est pareil, \u00e7a m'a pas surpris non plus en parce que c'est vrai que, \u00e0 titre personnel, moi je me suis toujours dit, alors j'ai pas une situation \u00e9conomique qui est d\u00e9testable, enjeu libyen mais je vis bien sans lan\u00e7ant ces sectes et je me suis d\u00e9j\u00e0 amus\u00e9 \u00e0 A\u00eft \u00e0 rechercher un peu combien \u00e7a co\u00fbte en non pas ceux qui ont des enfants, le pas dans ce cas, je pense, et que \u00e7a a quand m\u00eame un co\u00fbt certain et c'est vrai que c'est, para\u00eet -il, a laiss\u00e9 de prendre conscience de prendre du recul dans la situation financi\u00e8re et que dire que faire un enfant quand on a, on n'a pas forc\u00e9ment les moyens, je pense que c'est compliqu\u00e9 comme d\u00e9cision \u00e0 prendre, parce qu'il y a beaucoup de gens donc dans ce g\u00e9ant, en ville, dans le livre, qui sont soit au ch\u00f4mage, mais il y en a qui ont un travail, il y en a qui se d\u00e9m\u00e8ne en fait qu'il n'appelle maintenant les travailleurs pauvres etc et c'est vrai que c'\u00e9tait aussi tr\u00e8s responsable de se rendent compte de \u00e7a qu'on a pas tous ses moyens financiers et que faire un enfant sur les moyens et je trouve que c'est horrible en fait, c'\u00e9tait vraiment quelque chose tr\u00e8s irresponsable. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:22) [88%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, vous qui ne voulait pas d'enfant, est ce que vous avez subi une op\u00e9ration une st\u00e9rilisation. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:10:30) [88%] :\r\nAlors, non, pas du tout, moi je ne me suis pas st\u00e9riliser, je ne savais pas vraiment que \u00e7a, que \u00e7a existait en fait, je savais que \u00e7a existait, mais c'est vrai que j'avais jamais r\u00e9fl\u00e9chi m\u00eame \u00e0 \u00e7a pour moi c'est vrai que le fait de grandir en plus dans un milieu tr\u00e8s classique, on vous proposer une contraception etc c'est pas voil\u00e0, c'est pas une pr\u00e9occupation que j'avais, c'est pas une question que je me posais et c'est vrai que, du coup, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir que c'\u00e9tait possible de le faire, il y a 3, 4 ans et c'est mon mari qui a fait 9 avec Tony, en fait, mon conjoint actuel qui a fait ce choix pour nous 2 et aussi pour lui en fait ce qu'il en avait d\u00e9j\u00e0 envie avant qu'on se compte, donc non non moi je ne suis pas st\u00e9rilis\u00e9es mais mon conjoint oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [63%] :\r\nOh oh. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:16) [93%] :\r\nBertrand Kieffer vous \u00eates m\u00e9decin th\u00e9ologien \u00e9thicien r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse comment est -ce que vous r\u00e9agissez \u00e0 ces paroles \u00e0 ce non- d\u00e9sir d'enfant de ces jeunes femmes, par exemple, suite au rapport du GIEC. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:30) [91%] :\r\nEh bien il me touche beaucoup et c'est tr\u00e8s impressionnant, il y a quelque chose l\u00e0 qui est \u00e0 mon avis extr\u00eamement nouveau dans l'histoire de l'humanit\u00e9 qui a jamais du arriver avant peut-\u00eatre que des petites tribus ou des petits syst\u00e8mes de civilisation, un moment, diminuer la quantit\u00e9 d'enfants qu'il faisait pour diff\u00e9rentes raisons, mais les les plus \u00e2g\u00e9s sont peut-\u00eatre tout aussi conscient pour certains mais \u00e7a les prend moins aux tripes mais l\u00e0, ces jeunes, ils sont pris aux tripes en regardant leur avenir et en en le regardant dans son c\u00f4t\u00e9 scientifique qui parle du rapport du GIEC, moi \u00e7a m'impressionne entendent ce mot la science voil\u00e0, on n'est pas dans l'utopie, h\u00e9 bien, si on prend au s\u00e9rieux \u00e7a ce qu'il faut encore faire des enfants, je trouve \u00e7a \u00e9mouvant et je pense qu'on est au d\u00e9but l\u00e0 quelque chose qui, qui est un des sympt\u00f4mes de la gravit\u00e9 de la situation actuelle, mais c'est vraiment \u00e0 la fois une manifestation de libert\u00e9, un sympt\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:17) [92%] :\r\nEst ce que vous vous percevez cette crainte autour de vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:21) [91%] :\r\nOui, alors moi, \u00e7a me frappe \u00e0 propos des jeunes qui m'entourent, je ne donnerai pas de noms puisque c'est tellement aussi intime mais \u00e7a me frappe, \u00e7a me frappe que pratiquement tous, m\u00eame si \u00e0 la fin ils disent vouloir des enfants tout se posent la question tous et tout ce tout cas se demandent davantage que qu'est ce que va \u00eatre leur avenir mais qu'est ce que sera l'avenir de leur enfant et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s nouveau et donc moi en tout cas j'ai un tr\u00e8s profond respect pour cette r\u00e9flexion et pour les d\u00e9cisions qui sont prises, quelle qu'elle soit parce que la, comme je pense m\u00eame que c'est difficile pour nous de se mettre \u00e0 leur place et de le faire avec le s\u00e9rieux suffisant et et l'\u00e9motionnel et est -ce que c'est que d'\u00eatre parent et d'anticiper le fait d'\u00eatre parent que c'est tr\u00e8s concret quoi h\u00e9 oui ou non, je fais des enfants ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:05) [91%] :\r\nMaintenant des jeunes en pleine forme, un qui demandent \u00e0 se faire st\u00e9riliser souvent en 1er lieu pour des raisons \u00e9cologiques, c'est ce qui ressort aussi de plusieurs articles qui sont parus en France voisine, qu'est ce que \u00e7a dit selon vous de notre soci\u00e9t\u00e9 ou de ce qu'on vit l\u00e0 justement maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:22) [89%] :\r\nOui, ben l\u00e0 aussi je trouve que pour nous tous, c'est un \u00e9norme questionnement, mais je pense qu'il faut l'accepter avec beaucoup de respect, alors bon moi je comprends les m\u00e9decins, on ne peut pas obliger un m\u00e9decin \u00e0 st\u00e9riliser une femme ou un homme, c'est beaucoup plus facile st\u00e9riliser un \u00e0 mars \u00e7a a rien \u00e0 voir avec la femme c'est c'est cette injustice est asym\u00e9trique qui a d\u00e9j\u00e0 dans la contraception mais on comprend qu'il faille sonder la personne en est vraiment, est ce que c'est, le d\u00e9sir, parce que c'est pas r\u00e9versible, mais apr\u00e8s, h\u00e9 bien il faut respecter, \u00e7a c'est dur parce que c'est une forme de est -ce que c'est une forme de mutilation, c'est une forme d'atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique, physiques, hein, l'int\u00e9grit\u00e9 de la personne, la personne en tant que pouvant se reproduire pouvons refaire une histoire d'amour, mais en m\u00eame temps on doit ce respect de ce s\u00e9rieux la situation climatique ne va pas s'arranger sur un claquement de doigts, et si on prend \u00e7a au s\u00e9rieux et beaucoup de ces jeunes le font, ont une attitude extr\u00eamement m\u00fbr h\u00e9 ben oui, je suis faut accepter leurs demandes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:22) [87%] :\r\nVous parliez justement de la sph\u00e8re m\u00e9dicale, l'Inde et du geste gyn\u00e9cologique, je vous propose de vous rendre au CHUV maintenant et d'entendre justement de g\u00eaner. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:31) [83%] :\r\nKellog notamment David, beau, qui est donc responsable en gyn\u00e9cologie au CHUV et puis sa coll\u00e8gue Sara Rennes derri\u00e8re. \r\nAujourd'hui, 2 jeunes femmes, mais aussi de jeunes hommes ne veulent pas d'enfant, face \u00e0 la terre qui va mal, quand on est gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricien comme vous comment est -ce qu'on y a r\u00e9agi David beau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:56) [92%] :\r\nPour moi, ce qui est le plus important, c'est le choix du patient et c'est ceci qui doit \u00eatre \u00e9cout\u00e9 par le gyn\u00e9cologue-obst\u00e9tricien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:05) [92%] :\r\nEst ce que vous parlez entre coll\u00e8gues de ce non- d\u00e9sir d'enfant pour des raisons \u00e9cologiques. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:13) [86%] :\r\nJe dirais, c'est quelque chose qui est quand m\u00eame assez r\u00e9cent, comme demande qui est apparu en imm\u00e9diat dans les r\u00e9seaux sociaux, en tout cas en ce qui me concerne, c'est quelque chose que relativement nouveau et oui, et bien s\u00fbr on en parlant de coll\u00e8gues si dans le cas de certaines demandes de couples ou les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:36) [93%] :\r\nConcr\u00e8tement, est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu une demande d'une jeune femme qui veut \u00eatre st\u00e9rilis\u00e9s pour des raisons \u00e9cologiques parce que justement elle voit que la crise climatique s'aggrave et qu'elle a pas envie de mettre un enfant au monde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:53) [90%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre mise sous cette forme et on est plus confront\u00e9 \u00e0 des couples ou des mamans qui ont d\u00e9j\u00e0 un enfant possiblement relativement parfois je n'et qui se disent, pour ces raisons -l\u00e0, je ne vais pas avoir de 2\u00e8me enfant et je demande une st\u00e9rilisation un \u00e2ge encore relativement pr\u00e9coce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:14) [79%] :\r\n\u00e7a ira Rennes terrien. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:15) [90%] :\r\nOui, je pense que c'est toujours multifactoriel, quand on a une demande comme \u00e7a, \u00e7a arrive \u00e0 certains moments de la vie en sait pas tr\u00e8s bien finalement \u00e0 quel \u00e2ge on d\u00e9cide d'avoir \u00f4t\u00e9 d'un pas avoir des enfants, je pense l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 et l\u00e0, des gens qui sont tr\u00e8s m\u00fbr et qui savent absolument, quel est leur parcours personnel pr\u00e9vu peut-\u00eatre \u00e0 18 19 ans, et si on se trouve maintenant dans une situation le, le discours est tr\u00e8s fort autour de l'aspect climatique, \u00e7a peut jouer un r\u00f4le, mais d'autres peut-\u00eatre, c'est \u00e0 25 36 ans qu'elles savent finalement qu'elle souhaite enfin avoir un enfant, alors qu'elles n'ont peut-\u00eatre pas voulu avoir avant ou alors qu'elles ont d\u00e9cid\u00e9, au vu de leur parcours de vie des difficult\u00e9s peut-\u00eatre des fois dans 2 couples comme \u00e7a de pas avoir d'enfant, je pense, comme disait David, c'est quelque chose de tr\u00e8s r\u00e9cent, c'est un tout petit peu, quand m\u00eame, si je peux dire r\u00e9ducteurs, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps d\u00e9j\u00e0 qu'on a rencontr\u00e9 des femmes qui r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 ce qu'elles allaient pouvoir transmettre \u00e0 leurs enfants, dans quel monde va -t-il arriver et c'\u00e9tait pas seulement li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cologie, c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie, \u00e0 la formation, la pression qui a maintenant sur sc\u00e8ne, les enfants en termes de formation, est ce que je vais pouvoir avoir un emploi jusqu'\u00e0 60 ans pour pouvoir finalement offrir aux enfants ce que j'ai envie d'offrir et ce qu'il aura la m\u00eame vie en gros est -ce que \u00e7a vaut la peine, pas pour moi mais pour l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:44) [90%] :\r\nMais est -ce qu'il a quand m\u00eame actuellement aupr\u00e8s des les femmes que que vous rencontrez cette pr\u00e9occupation \u00e9cologique qui revient, qui \u00e9merge de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:57) [90%] :\r\nElle est l\u00e0, oui, \u00e7a c'est clair et puis elle est surtout la parce que des fois, c'est des choses qu'on entend dans la consultation, on a des patientes qui nous ont fait part de cette pr\u00e9occupation et qui ont clairement demand\u00e9 l'interruption de grossesse \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 on n'a pas forc\u00e9ment l'habitude d'entente cette demande mais quand on regarde un peu sur les moteurs de recherche quant \u00e0 voir voir certains articles scientifiques qui s'int\u00e9ressent aussi \u00e7a qui ne sont peut-\u00eatre pas \u00e9crit en Suisse, mais plus \u00e0 l'\u00e9tranger, on est toujours un peu, un petit peu plus tard et on a peut-\u00eatre simplement pas encore un grand mouvement dans ce sens -l\u00e0, et quand on regarde ailleurs, effectivement, il y a des descriptions de femmes qui ont fait des parcours de combattant pour demander st\u00e9rilisation, entre autres, moi je dirais, entre autres, pour cette raison. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:45) [91%] :\r\nOn parle beaucoup de, de, de, de femmes, mais si vous allez sur Internet, les r\u00e9seaux sociaux, il y a \u00e9galement \u00e9norm\u00e9ment d'hommes qui ont fait ce choix -l\u00e0, maintenant quand on parle de \u00e9cologique, on a l'impression que l'enfant qui va na\u00eetre, va \u00eatre futur pollueurs et \u00e7a peut \u00eatre vu comme \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre aussi comme disait ma coll\u00e8gue tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:08) [87%] :\r\nQuel monde je veux offrir \u00e0 mon enfant dans 10 ans, 15 ans, 20 ans est -ce que il y aura pas future gu\u00e8re que le nucl\u00e9aire du futur pollutions majeures auxquelles je ne veux pas exposer l'enfant que je pourrais m\u00eame vous \u00eates sur la premi\u00e8res \u00e0 l'\u00e9coute de haute fr\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [85%] :\r\nCe soir, on parle du mouvement Child Free soit de ces jeunes qui aujourd'hui ne souhaite pas d'enfant, notamment pour des raisons \u00e9cologiques de Brel, de sa raison, on \u00e9tait tout \u00e0 l'heure au CHUV avec les gyn\u00e9cologues \u00e7a Ryan parias et David, beau il s'exprimer sur la question, il se demanda s'il ne s'agissait pas d'une d\u00e9cision multifactoriel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:47) [89%] :\r\nOui, en laissant et ils ont \u00e9t\u00e9 en effet tr\u00e8s prudent hein sur cette question, ce qui m'a amen\u00e9 ensuite \u00e0 leur poser la question est -ce que les demandes qui leur ont \u00e9t\u00e9 faites en terme de st\u00e9rilisation, finalement, il les avait bien re\u00e7u David Bowie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:03) [89%] :\r\nOn les a bien \u00e9coutez longuement \u00e9cout\u00e9 ce n'est pas juste une consultation qui va durer une demi- heure, je pense que \u00e7a passe par beaucoup de discussions pour \u00e9couter, je le r\u00e9p\u00e8te, le choix de ne patientes et comme disait ma coll\u00e8gue de savoir pourquoi, qu'est ce qui se cache derri\u00e8re cette demande, parce que les gens y viennent pas en disant : je veux une st\u00e9rilisation \u00e9cologique, j'ai jamais entendu ce terme avant de voir, ils arrivent avec d'autres arguments, il faut pouvoir \u00e9couter ses arguments et qui comprennent bien ce que \u00e7a veut dire une st\u00e9rilisation au niveau m\u00eame technique, leur expliquer comment \u00e7a se fait, le caract\u00e8re irr\u00e9versible d'une st\u00e9rilisation ou pratiquement irr\u00e9versible l'information sur le choix d'autres moyens de contraception tr\u00e8s efficace aussi et dans lequel on n'a pas besoin de se soucier tous les jours comme la pilule, je pense par exemple au st\u00e9rilet et ceci a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 essay\u00e9 est ce que personne ne veut pas essayer ceci avant d'aller vers quelque chose de plus d\u00e9finitif et tout \u00e7a doit \u00eatre abord\u00e9e de mani\u00e8re plus ad\u00e9quat possible en prenant beaucoup de temps et en \u00e9coutant, je crois que la patiente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:12) [94%] :\r\nEt au bout de la discussion si la patiente d\u00e9termin\u00e9 le geste se fait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:20) [89%] :\r\nMoi je pense que si nous on arrive \u00e0 l'intime conviction et c'est les patients intime que \u00e7a de soins de l'h\u00f4pital public parce qu'on ne doit des comptes, pas seulement \u00e0 la patiente mais aussi finalement pas la structure parce que si on fait une st\u00e9rilisation chez une femme extr\u00eamement jeune quelque part en mai un signal et je pense que ce signal fait que \u00e7a d\u00e9passe un tout petit peu le m\u00e9dicale mais personnellement, moi, en tant que m\u00e9decin, comme la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:50) [85%] :\r\nC'est avec pour a d\u00e9j\u00e0 dit, on est l\u00e0 pour \u00eatre et on est l\u00e0 pour \u00e9couter et, si n\u00e9cessaire, aussi faire Pantel geste \u00e7a c'est mon avis. \r\nBertrand Kiefer, on l'a entendu, et j'ai aussi eu plusieurs t\u00e9moignages au train de femmes qui m'ont dit que c'\u00e9tait difficile. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:14) [94%] :\r\nPouvoir \u00eatre st\u00e9rilis\u00e9s dans les f\u00eates, selon vous, est -ce que c'est quelque chose qui va changer au vu de l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 est ce que \u00e7a va finalement \u00eatre un geste qui va se banaliser. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:24) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez, moi, je pense, je pense, je pense profond\u00e9ment que les jeunes en \u00e2ge de procr\u00e9er sont beaucoup moins, s'il y a eu un renversement et sont beaucoup moins utopistes puisque nous, ils sont dans la r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0 et il y a une certaine violence, ils la per\u00e7oivent cette violence de cette r\u00e9alit\u00e9 du climat qui change tr\u00e8s rapidement des ressources qui s'\u00e9puisent et leur envie de ne pas faire d'enfant, leur envie d'\u00eatre st\u00e9riliser, c'est un sympt\u00f4me qui nous appara\u00eet violemment qui vous appara\u00eet comme un scandale d'une certaine fa\u00e7on de voir des jeunes en pleine forme, capable de procr\u00e9er, alors qu'\u00e0 part \u00e7a, on d\u00e9veloppe toutes sortes de moyens pour faire de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, parce qu'un autre probl\u00e8me, c'est que la f\u00e9condit\u00e9 a tendance \u00e0 baisser, mais \u00e7a fait rien, ce paradoxe est bien au coeur de la modernit\u00e9 mais il d\u00e9range, mais c'est peut-\u00eatre un peu, nous les les personnes plus \u00e2g\u00e9es qui sommes dans le d\u00e9ni et plut\u00f4t dans l'utopie, et on a l'utopie que tout va continuer comme avant et qu'au fond ce qui arrive l\u00e0, c'est comme ce qui s'est toujours pass\u00e9 c'est-\u00e0-dire que ben, les maires ont peur de du monde dans lequel va se trouver leur enfant non mais l\u00e0 c'est pas juste une peur, c'est une pr\u00e9diction scientifique quand m\u00eame tr\u00e8s bien \u00e9tablie et \u00e0 tous, donc c'est vraiment du s\u00e9rieux et ces jeunes prennent \u00e7a au s\u00e9rieux, et encore une fois, je crois qu'il y a l\u00e0 un sympt\u00f4me qui nous nous alerte parce que c'est un des tout premiers mais ce trouble pass\u00e9 extr\u00eamement troublant, c'est tellement important l'enfantement \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 tellement important non seulement transmet nos g\u00e8nes et transmettent nous g\u00eane, c'est dans nos g\u00e8nes, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s important dans les religions un croissez et multipliez -vous c'est pas seulement faire une famille mais c'est se reproduire au fond mais tout \u00e7a maintenant changer quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s nouveau, qui appara\u00eet, il va falloir construire de l'humain l\u00e0- dedans et je pense que les jeunes et ils sont en train de s'y atteler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:10) [87%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 le facteur religieux justement Bettina Orly dans son livre, elle \u00e9voque un un changement par rapport \u00e0 la religion, c'est-\u00e0-dire que, pour elle, le mod\u00e8le familial, papa, maman, enfants, c'est un mod\u00e8le qui serait d\u00e9pass\u00e9 en tout cas un mod\u00e8le auquel elle, elle ne croit plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:28) [88%] :\r\nOui, il y a pas mal de mod\u00e8les qui sont en mais effectivement, enfin m\u00eame le le c\u00f4t\u00e9 communautaire, au fond, il faut le repenser je crois que les religions et devrait \u00eatre des ferment de renouveau dans l'humain autour de valeurs autour de regard sur le futur, mais aussi dans un vrai r\u00e9alisme qui consiste \u00e0 regarder ce qui arrive et probablement que notre \u00e9poque, on va devoir repenser au est ce mod\u00e8le -l\u00e0, s'il y a de moins en moins d'enfants, peut-\u00eatre qu'on va un petit peu, voir comment on les \u00e9duque, ensemble, comment on fait pour que ses enfants soient vraiment ceux de la communaut\u00e9, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas dans quantit\u00e9 tribu et dans de tr\u00e8s nombreux moments de l'histoire de l'humanit\u00e9, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque de J\u00e9sus, on appelait les cousins et cousines, les fr\u00e8res et soeurs, au fond, les fratries et les enfants des oncles, tantes, enfin etc faisaient des tout qui vivaient ensemble qui \u00e9taient \u00e9duqu\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s commune, communautaire et probablement d'ailleurs que m\u00eame les enfants enfantement, \u00e7a faisait un peu dans un \u00e9cosyst\u00e8me de de ce type et je pense qu'on va vers des visions plus \u00e9cosyst\u00e9mique peut-\u00eatre moins cellulaire que la famille et mais qu'on peut imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:37) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, des des valeurs religieuses s'attend, je crois, compose de retrouver pour finir Bettina journ\u00e9e Bettina, aujourd'hui vous dites dans votre livre aussi que l'\u00c9tat, elle lui pr\u00f4ne un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 radicalement nouveau, alors quel est -il ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:25:56) [88%] :\r\nAlors il y a toute une partie de personnes qui se disent qui sont China Three juste parce qu'il ne ressentait jamais l'envie de faire un enfant, \u00e7a c'est une chose, mais il y a aussi tout un c\u00f4t\u00e9 on va dire, qui peut \u00eatre politique, hein, c'est-\u00e0-dire que c'est une d\u00e9cision qui est cens\u00e9 \u00eatre du domaine du priv\u00e9 mais quand on commence \u00e0 en parler de mani\u00e8re un peu plus public, on se rend compte que \u00e7a peut \u00eatre une d\u00e9cision politique et c'est vrai que c'est le fait de de r\u00e9fl\u00e9chir en fait sur notre action en tant qu'\u00eatre humain sur terre notre place en fait sur Terre qui est, voil\u00e0 qui est pr\u00e9pond\u00e9rante par rapport aux autres animaux parce qu'on s'est octroy\u00e9 une place, on va dire beaucoup, le roi de la plan\u00e8te en si je puis dire, donc oui, je pense que voil\u00e0, c'est souvent en lien avec d'autres pr\u00e9occupations non, qui sont par exemple le fait de changer de mode d'alimentation par voil\u00e0 moi apr\u00e8s je, je, des par les l\u00e0 encore de Quito dans l'exp\u00e9rience, mais c'est vrai que je sais que le fait de pas vouloir d'enfants est li\u00e9 aussi au fait que je ne souhaite plus manger d'animaux, de viande, etc, \u00e7a peut \u00eatre li\u00e9, c'est que j'ai la r\u00e9duire au maximum on l'impact en fait sur terre et je pense que ces plans de pr\u00e9occupations qui sont du nouvelles qui sont des radicalement en d\u00e9saccord avec les g\u00e9n\u00e9rations pass\u00e9es de tout plastique tout jetable et de d'extension va dire continu et voil\u00e0, je pense que le fait de se rendent compte qu'on a mis en avant un mod\u00e8le de comment dire de croissance illimit\u00e9e dans un monde sur une plan\u00e8te qui est par d\u00e9finition limit\u00e9e avec des ressources limit\u00e9es, ce n'est pas si illogique que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:24) [90%] :\r\nEst ce que \u00eatre Child fruit est -ce que c'est pas avoir une vision quand m\u00eame assez d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de la vie, vous voyez, on va dans le mur avec la question climatique o\u00f9 on se rend compte qu'au niveau financier, c'est difficile que l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme aussi, elle s'affirme pas dans les faits, donc est -ce que ce qu'il y a pas un esp\u00e8ce de d\u00e9sespoir latent dans cette dans ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:27:52) [91%] :\r\nOui, \u00e7a peut, c'est vrai que vu comme \u00e7a, je suis d'accord avec vous apr\u00e8s moi je le vois surtout d'une autre mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que je suis quelqu'un de tr\u00e8s optimiste, donc c'est un jeu. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:28:00) [73%] :\r\nAvec des quotas. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:28:01) [88%] :\r\nVu que je viens de lire un peut para\u00eetre \u00e9trange, mais je suis quelqu'un de tr\u00e8s optimiste ouest de vraiment de ne toujours voir le bon c\u00f4t\u00e9 des choses il y a encore, et, et, pour moi la mani\u00e8re que j'ai, d'agir, de faire des choix de vie, qui peuvent \u00eatre per\u00e7us comme du coin plus radicaux etc donc \u00eatre Vega ne de pas vouloir de etc le voir autrement, c'est-\u00e0-dire que je me dis qu'on est d\u00e9j\u00e0 bien assez nombreux sur Terre et qu'on a beaucoup de choses \u00e0 faire pour sauvegarder le vivant actuel et que du coup, pour moi, c'est r\u00e9ussir \u00e0 modifier notre mode de vie et r\u00e9ussira \u00e0 \u00e0 essayer de faire en sorte que, ben qu'on survit, les convives toujours dans des bonnes conditions comme celles qu'on a pu conna\u00eetre jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est d\u00e9j\u00e0 le un peu un combat qui qu'on devrait tous mener maintenant et qui est hyper important et quand on aura r\u00e9ussi \u00e0 gagner \u00e7a retrouve un \u00e9quilibre, que ce soit climatique m\u00eame que ce soit social \u00e0 essayer de mettre en place des \u00e9galit\u00e9s entre les \u00eatre s'humains que soit femme mais entre tous les \u00eatre demain, l\u00e0 je pense qu'on pourra quand m\u00eame peut-\u00eatre commencer \u00e0 se dire qu'on a des valeurs qui sont positives, \u00eatre transmise, mais \u00e9tant donn\u00e9 que l'\u00eatre humain est quand m\u00eame malheureusement une sorte de beaucoup de probl\u00e8mes que l'on a actuellement, je pense qu'on a beaucoup d'choses \u00e0 r\u00e9gler avant de penser \u00e0 faire encore plus d'\u00eatre humain sur Terre en fait juste, par contre, voil\u00e0, moi j'ai bon espoir en, je vois que tous les jours il y a des nouvelles initiatives qui sont prises \u00e0 pesant que de gens qui prennent conscience en fait que leurs actes individuels \u00e0 grande \u00e9chelle sur nos vies \u00e0 tous et je me dis que voil\u00e0, on est en train de changer en train de de revenir un peu sur le mod\u00e8le qu'on a voulu mettre en place, depuis on va dire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:29:36) [91%] :\r\nEn Europe, et je pense que \u00e7a vaut le coup de se battre un peu l\u00e0- dessus et d'essayer de promouvoir des valeurs qui sont plus respectueux quiconque slovaque comptable plus \u00e9thique et apr\u00e8s \u00e0 partir de la part, je pense qu'il y a pas de souci de faire des enfants, mais, mais on a quand m\u00eame des choses \u00e0 r\u00e9gler avant c'\u00e9tait avant de de s'occuper de \u00e7a, en tout cas pour ma part, mais chacun est libre de ne faire qu'il souhaite \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:03) [81%] :\r\nBertrand Kiefer les \u00c9tat est fruit pour vous, est ce qu'il pr\u00f4ne en effet un nouveau mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:10) [90%] :\r\nOui, moi je pense, ils ont peut-\u00eatre pas un discours construit compl\u00e8tement alors d\u00e9j\u00e0 c'est vrai il d\u00e9range le syst\u00e8me politique et il pose une question politique mais ce n'est pas une question droite- gauche, c'est m\u00eame pas une question simplement du parti \u00e9cologique personne s'est pench\u00e9 sur la question de l'enfantement, mais ils sont l\u00e0 \u00e0 manifester quelque chose qui je crois n'est pas forc\u00e9ment un signe de d\u00e9sespoir ou de pessimisme profond l'optimisme ou le pessimisme, il faut le manifester en \u00e9tant r\u00e9aliste d'abord regarder la r\u00e9alit\u00e9 consid\u00e9rer la r\u00e9alit\u00e9 y compris de celles qui se dessine, qui se pr\u00e9voit pour le futur de fa\u00e7on tr\u00e8s claire et \u00e0 partir de \u00e7a se dire comment est -ce que je crois en quelque chose, je dessine quelque chose, j'organise des vies ma vie futur c'est d\u00e9j\u00e0, je veux dire c'est un geste tr\u00e8s fort, ne pas vouloir d'enfants qui ouvre futur malgr\u00e9 tout, donc \u00e7a n'est pas pour vous une vision d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e non c'est un un sympt\u00f4me de quelque chose de grave de quelque chose qui doit changer, mais c'est aussi un r\u00e9veillon, c'est on ne continue pas \u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien dit, juste avant on continue pas avec cette soci\u00e9t\u00e9 qui s'est emball\u00e9e vers le toujours plus, et qui a d'ailleurs perdu elle- m\u00eame le le sens de vers quoi va -t-on qu'est ce que c'est qu'\u00eatre humain, et c'est pas la peine de se reproduire l\u00e0- dedans, si c'est pour finir comme les chinois qui vont se surveiller de plus en plus ou bien cette soci\u00e9t\u00e9 hyper mercantile et consum\u00e9riste \u00e0 l'am\u00e9ricaine, est ce que \u00e7a vaut la peine, continuer l'aventure humaine dont il y a, il y a l\u00e0 aussi un Stop et et un Stop, pour des raisons climatiques mais vers quoi veut -on aller et comment est -ce qu'on repense autrement notre futur et le peut-\u00eatre l'endroit le plus crucial le plus strat\u00e9gique pour dire Stop, on n'arr\u00eate quelque chose, c'est l'enfantement et je crois vraiment qu'il y a une jeune g\u00e9n\u00e9ration l\u00e0 maintenant qui est dans le refus plut\u00f4t constructif et pas non plus le refus nihiliste Istat il est pas nihiliste leur refus d'ailleurs il est non- violent pour ce qui est d'extinction r\u00e9bellion l\u00e0 l\u00e0 aussi y une non- violence qui s'exprime un peu sous forme de violences, les m\u00e9decins, pour eux, c'est assez long de 2 st\u00e9riliser quelqu'un, une jeune femme en pleine forme, c'est c'est violent de faire \u00e7a, mais quelque chose s'exprime l\u00e0 et qu'il faut entendre et qui a, qui a sabot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:37) [89%] :\r\nC'\u00e9tait de Bertrand Kiefer m\u00e9decin th\u00e9ologien \u00e9thicien r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse qui termine sur cette note douce, Gabriel on a entendu beaucoup de femmes dans ce dossier est -ce qu'\u00eatre Tchad fruit c'est pareil pour un homme que pour une femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:50) [89%] :\r\nAlors non, clairement par Bettina sur Lima d'ailleurs confi\u00e9 \u00e0 ce sujet que son conjoint \u00e9tait beaucoup moins mis en cause, quelle alors que c'est pourtant lui qui s'est fait vasectomie Z\u00e9, une femme qui ne veut pas d'enfant et beaucoup plus stigmatis\u00e9s, qu'un homme, c'est ce qu'elle m'a dit et c'est probablement d\u00fb au fait que c'est elle qui porte l'enfant \u00e0 na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:09) [83%] :\r\nOui, et finalement \u00e0 ce que ce n'est pas un luxe dans nos pays, Occident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:12) [92%] :\r\nOui, c'est une question qu'on peut se poser un luxe je ne sais pas si le mot est appropri\u00e9, mais c'est clairement ici, en Occident, que le mouvement prend de l'ampleur, et je pense que ce luxe, hein, comme vous dites consiste surtout \u00e0 pouvoir prendre du recul \u00e0 pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 pouvoir d\u00e9battre finalement de ce genre de question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:30) [90%] :\r\nEt pour en d\u00e9battre, ou pour \u00e9changer ou pour nous faire part de vos commentaires, un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone le 0 58 236 60 70 c'\u00e9tait Gabrielle de Desarzens qui a sign\u00e9 ce reportage ce dossier sur les Tchadiens Free pour haute fr\u00e9quence merci Gabriel merci \u00e0 vous, un dossier que vous pouvez retrouver sur notre site RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T19:06:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8D749DF-4D45-432E-9817-45A39D296A3D", "internalArchiveId": "B8D749DF-4D45-432E-9817-45A39D296A3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au S\u00e9n\u00e9gal, on encaisse mal l'id\u00e9e d'une femme cheikh", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Dans un pays pourtant habitu\u00e9 \u00e0 voir des femmes occuper de hautes fonctions politique, l'accession d'une femme \u00e0 la t\u00eate d'une des branches de la puissante confr\u00e9rie soufie s\u00e9n\u00e9galaise fait pol\u00e9mique. Sokhna A\u00efda Diallo peut-elle devenir cheikh de la communaut\u00e9 mouride comme le souhaitait son mari d\u00e9funt? \r\nFabien H\u00fcnenberger se penche sur le r\u00f4le religieux des femmes dans ce contexte.\r\n\r\n* * Dans un pays pourtant habitu\u00e9 \u00e0 voir des femmes occuper de hautes fonctions politique, l'accession d'une femme \u00e0 la t\u00eate d'une des branches de la puissante confr\u00e9rie soufie s\u00e9n\u00e9galaise fait pol\u00e9mique. Sokhna A\u00efda Diallo peut-elle devenir cheikh de la communaut\u00e9 mouride comme le souhaitait son mari d\u00e9funt? \r\nFabien H\u00fcnenberger se penche sur le r\u00f4le religieux des femmes dans ce contexte.", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817235", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Au S\u00e9n\u00e9gal, on encaisse mal l\u02b9id\u00e9e d\u02b9une femme cheikh / HFR_2019-11-10T19:03:17_au-senegal-on-encaisse-mal-l-idee-d-une", "Hautes fr\u00e9quences du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Dans un pays pourtant habitu\u00e9 \u00e0 voir des femmes occuper de hautes fonctions politique, l\u02b9accession d\u02b9une femme \u00e0 la t\u00eate d\u02b9une des branches de la puissante confr\u00e9rie soufie s\u00e9n\u00e9galaise fait pol\u00e9mique. Sokhna A\u00efda Diallo peut-elle devenir cheikh de la communaut\u00e9 mouride comme le souhaitait son mari d\u00e9funt? \nFabien H\u00fcnenberger se penche sur le r\u00f4le religieux des femmes dans ce contexte."], "variantIds": ["ece-10817235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T23:20:14Z", "speechToTexts": ["18.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [68%] :\r\nHautes fr\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [54%] :\r\nHautes fr\u00e9quence bio manchot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [92%] :\r\nBonsoir, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9coute de hautes fr\u00e9quences comme chaque dimanche, on passe \u00e0 la loupe les religions Le fait religieux et des spiritualit\u00e9s alors au menu ce soir on va mettre dans quelques instants le cap sur le S\u00e9n\u00e9gal dans un pays pourtant habitu\u00e9 \u00e0 voir des femmes occuper de hautes fonctions politiques, l'accession d'une femme Sokhna A\u00efda Diallo \u00e0 la t\u00eate d'une des branches de la puissante confr\u00e9rie soufie s\u00e9n\u00e9galaise, fait pol\u00e9mique Sokhna A\u00efda Diallo peut -elle devenir chef de la communaut\u00e9 mouride, comme le souhaitait son mari d\u00e9funt Fabien Humbert gu\u00e8re personne invit\u00e9s vont tenter d'y voir un peu plus clair dans quelques instants, ensuite pour va s'int\u00e9resser au Child -il, ces gens qui ne souhaitent pas avoir d'enfants et qui mettent en avant des arguments \u00e9cologiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [92%] :\r\nMe dit ben voil\u00e0 autant acqu\u00e9rir des enfants comprendre parents plut\u00f4t que d'en cr\u00e9er des nouveaux et puis c'est vrai qu'actuellement avec toutes les questions \u00e9cologiques et puis de ce qu'on sait pas trop \u00e0 quoi ressemblera la vie dans 50 ans, c'est vrai que \u00e7a refroidit pas mal aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [88%] :\r\nEn t\u00e9moignage recueilli par Gabriel de sa raison \u00e0 d\u00e9couvrir dans un dossier en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, vous \u00e9coutez hautes fr\u00e9quences, une mission concoct\u00e9 par la r\u00e9daction RTS religion bienvenue \u00e0 bout. \r\nUne femme peut -elle prendre la t\u00eate d'une confr\u00e9rie musulmane, c'est la question qu'on va aborder ce soir avec vous, Fabienne Berger bonsoir bonsoir Guillaume alors une question qui se pose au S\u00e9n\u00e9gal o\u00f9 la veuve d'un chef religieux est au centre d'une pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [88%] :\r\nD'ampleur nationale, Weezer, c'est une histoire qui commence en mai dernier \u00e0 la mort d'un chef musulman tr\u00e8s charismatiques au S\u00e9n\u00e9gal et s'agit du Cheikh B\u00e9thio Thioune c'est un marabout qui est \u00e0 la t\u00eate d'un clan, qu'on appelle et tiennent Thakoon un clan qui occupe une position un peu particuli\u00e8re, vous le verrez, mais qui se rattache officiellement \u00e0 une des grandes confr\u00e9rie musulmane du S\u00e9n\u00e9gal qu'on appelle les mouride les mourides c'est un une chose assez consid\u00e9rables, c'est 30 pourcent des S\u00e9n\u00e9galais et \u00e0 la mort du cheikh et bien se pose la question de sa succession \u00e0 la t\u00eate du clan donc une succession qui l'avait anticip\u00e9, puisque il a d\u00e9sign\u00e9 une de c'est femme comme son successeur oui sa 3\u00e8me \u00e9pouse Sokhna A\u00efda Diallo, femme de 40 ans dont le go\u00fbt pour les habits, les accessoires de luxe est souvent mise en avant par la presse s\u00e9n\u00e9galaise pour la petite histoire, effectivement, avant de mourir, le Cheikh B\u00e9thio Thioune avaient fait d'elle une guide universel un adoubement qui explique pourquoi cette femme d'extraction modeste ainsi d\u00e9tracteurs rappelle qu'elle fut un temps qu'il fut un temps o\u00f9 il vendait des rafra\u00eechissements et bien, affirme aujourd'hui qu'elle est ch\u00e8re \u00e0 la place de son mari d\u00e9funt oui Fabien cette succession contest\u00e9e hein oui le khalife g\u00e9n\u00e9ral des mourides, est intervenu pour s'opposer \u00e0 cette succession et d\u00e9signer Saliou Thioune, le fils a\u00een\u00e9 du d\u00e9funt comme \u00e9tant l'h\u00e9ritier l\u00e9gitime chez ces tient Akoun et alors on en est o\u00f9 il r\u00e9ussit alors la partie n'est pas termin\u00e9e et la presse s\u00e9n\u00e9galaise scrutent avidement les signes de de victoire de l'un ou de l'autre, hier, par exemple, avait lieu la f\u00eate du proph\u00e8te Mohammed, qu'on appelle le le Gamou au S\u00e9n\u00e9gal et chaque camp va bien, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, Fabien pour comprendre ce qui se joue autour de cette succession plus plut\u00f4t cette tentative de succession f\u00e9minine dans une confr\u00e9rie s\u00e9n\u00e9galaise, vous avez trouv\u00e9 un sp\u00e9cialiste c'est \u00e7a oui, je voulais trouver un, il s'appelle Jean-Fran\u00e7ois Havard il est ma\u00eetre de conf\u00e9rences en sciences politiques, il enseigne \u00e0 Mulhouse, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Haute Alsace il s'int\u00e9resse au mouvement g\u00e9n\u00e9rationnel au S\u00e9n\u00e9gal, notamment dans le domaine religieux, alors j'ai commenc\u00e9 par lui demander de replacer ce mouvement religieux, donc les tient dans le cadre d'un Islam s\u00e9n\u00e9galais qui est tr\u00e8s marqu\u00e9e par les confr\u00e9rie soufie et notamment celle des mourides. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:03) [87%] :\r\nLes confr\u00e9rie et particuli\u00e8rement la confr\u00e9rie mouride sont des structures centralis\u00e9, hi\u00e9rarchis\u00e9 et disciplin\u00e9, ce qui n'emp\u00eache pas une certaine plus r\u00e9alisation \u00e0 l'int\u00e9rieur des conseils, c'est-\u00e0-dire qu'il y a toujours eu des mouvements un petit peu h\u00e9t\u00e9rodoxe, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9viants et c'est le cas notamment de ce mouvement des Charles cause qui est le mouvement des disciples d'un marabout qui s'appelle B\u00e9thio. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:26) [87%] :\r\nQui a la particularit\u00e9 de ne pas \u00eatre de la famille du fondateur de la confr\u00e9rie de ne pas \u00eatre seulement reconnue par son \u00e9rudition religieuse m'\u00e9couter distingu\u00e9 en ayant \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 cher par Vadim g\u00e9n\u00e9rale de la confr\u00e9rie, qui a dirig\u00e9 la confr\u00e9rie donc de 1990 \u00e0 2007 donc ce ce marabout, donc c'est distinguer fortement par son mouvement, un peu \u00e0 la marge mais qui mobilisent \u00e9norm\u00e9ment de disciples au S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [86%] :\r\nIls sont nombreux les tient parmi les mouride. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:56) [91%] :\r\nOui, ils sont nombreux, alors tr\u00e8s longtemps de Cher a revendiqu\u00e9 plusieurs millions de disciples, ce qui est sans doute tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9es, mais on peut estimer qu'ils sont \u00e0 des degr\u00e9s variables plusieurs dizaines ou centaines de milliers effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [88%] :\r\nAlors revenons -en au centre du sujet B\u00e9thio Thioune, note le chef d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au mois de mai dernier, avaient fait avant son d\u00e9c\u00e8s de sa femme, le guide universel, je crois qu'il y a un terme sp\u00e9cifique en wolof, qui le d\u00e9signe, est ce que c'est un cas unique au S\u00e9n\u00e9gal comme \u00e7a cette esp\u00e8ce de transmission de pouvoirs religieux entre \u00e9poux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:28) [91%] :\r\nEffectivement, donc au S\u00e9n\u00e9gal, c'est quelque chose de compl\u00e8tement nouveau, donc il avait d\u00e9sign\u00e9 sous le terme de Dia origne c'est le terme consacr\u00e9, en utilisant des formules qui ont un sens profond dans la culture mouride puisqu'il lui disait finalement que je suis toi tu es moi qui est bien compris par les mouride, comme le fait que cette \u00e9pouse, en l'occurrence sa 3\u00e8me \u00e9pouse Sarda Aida Diallo \u00e9tait en quelque sorte de la m\u00eame dimension spirituelle que lui et donc \u00e7a \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:57) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien reconnu par les disciples comme une forme de transmission de son charisme \u00e0 son \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:03) [91%] :\r\nLes cons\u00e9quences pratiques est -ce que c'est surtout honorifique, si on en a fait une sorte de pr\u00e9sidente d'honneur ou bien ce qu'il a vraiment un pouvoir religieux avec une autorit\u00e9 religieuse qui est associ\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 transmise de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:14) [86%] :\r\n\u00e7a n'est pas que symbolique, ce qu'il y a derri\u00e8re, c'est l'ordre des all\u00e9geances entre les disciples et le guide, l\u00e0 en l'occurrence \u00e7a \u00e9t\u00e9 qui serait universel, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9c\u00e8s du Cher, les disciples sont invit\u00e9s \u00e0 reformuler, de rackets, d'all\u00e9geance leur ce qu'on appelle le JetBlue et donc le leur acte de soumission, le fait de commencer cet acte de soumission \u00e0 l'\u00e9gard de l'un ou l'autre, en l'occurrence cette \u00e9pouse ou son fils, \u00e7a a, lui aussi, donc tout un circuit \u00e9conomique de circulation des donc on fait \u00e0 son marabout de rapports de soumission qui vont se manifester \u00e0 l'occasion de manifestations religieuses par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:55) [91%] :\r\nDonc le chef est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au mois de mai est ce qu'on sait comment on r\u00e9agit, les membres du clan tient depuis le mois de mai, ce qui lui ont fait all\u00e9geance. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:03) [88%] :\r\nBen, d'embl\u00e9e, il y a eu quelques h\u00e9sitations apr\u00e8s la mort du Cher il y a ceux qui d'embl\u00e9e se sont reconnus dans son fils a\u00een\u00e9, donc suivant cela donc une logique qui est celle de la confr\u00e9rie, \u00e0 savoir de la transmission de p\u00e8re en fils dans un ordre d\u00e9laisse mais il y a quand m\u00eame un groupe de chances \u00e0 cause d'une partie de Tchad Akoun et alors c'est difficile d'\u00e9valuer non moi tirs ont d'embl\u00e9e fait savoir qu'il souhaitait suivre cette \u00e9pouse qui \u00e9tait, semble -t-il, \u00e0 la pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du Cher qui b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une certaine aura, par l'attention que les pr\u00e9fets, le ch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:38) [86%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a, c'est que vous avez fait aussi au moment de son d\u00e9c\u00e8s, affichant de savoir o\u00f9 devait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 le le chien avait formul\u00e9 le souhaitait \u00eatre enterr\u00e9 dans un village \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Mbusa familier tous Salam et le Rallye g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9poque, il avait clairement signifi\u00e9, j'avais ce ce devait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Touba et dans le m\u00eame mouvement, il a d'affirmer que le seul successeur l\u00e9gitime HSBC, ce devait \u00eatre son fils. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:04) [77%] :\r\nTout ben faut le pr\u00e9ciser, c'est le lieu du pouvoir mouride. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:06) [89%] :\r\nOui, oui, oui, pour le dire simplement, c'est la ville sainte des mourides, c'est une vie qui tient un statut particulier au S\u00e9n\u00e9gal, le coeur de la ville appartient pour Khalifa et la ville de Touba donc fonctionne comme un espace m\u00eame d'extraterritorialit\u00e9 de f\u00eate \u00e0 l'int\u00e9rieur du S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [77%] :\r\nC'est un peu le Vatican n'est mouride si on osait la comparaison avec Rome. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:28) [93%] :\r\nSi on osait une comparaison rapide effectivement pourrait passer au Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:33) [89%] :\r\nPour en revenir \u00e0 la question de la succession, donc du Cheikh B\u00e9thio Thioune, il semble que la controverse publique et je dirais m\u00eame nationale, \u00e0 en juger par les m\u00e9dias du pays et commencer au moment o\u00f9 des images ont circul\u00e9, montrant la veuve Sokhna A\u00efda Diallo dans des habits religieux c\u00e9l\u00e9brant des mariages effectuant \u00e9galement, entre guillemets, bapt\u00eame, mais que ce soit ces images- l\u00e0 d'incarnation \u00e9videmment concret du pouvoir qui cr\u00e9e la controverse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:58) [88%] :\r\nAlors il y a eu une vid\u00e9o virale effectivement donc montrant son A\u00efda Diallo avec un b\u00e9b\u00e9 dans les mains et semblant c\u00e9l\u00e9brer un bapt\u00eame elles-m\u00eames donc a r\u00e9fut\u00e9 le fait d'avoir c\u00e9l\u00e9br\u00e9 des bapt\u00eames, il faut bien comprendre qu'on touche l\u00e0 \u00e0 une sp\u00e9cificit\u00e9 qui a longtemps \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9, notamment \u00e0 la presse de Chablis Thioune ce qui se distingue justement par le fait de c\u00e9l\u00e9brer des mariages de c\u00e9l\u00e9brer des bapt\u00eames, selon des proc\u00e9dures qui ne respectaient pas exactement, semble -t-il, l'orthodoxie islamique et le fait d'indexer. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:33) [81%] :\r\nS'A\u00efda des Diallo elles-m\u00eames c\u00e9l\u00e9brer des bapt\u00eames, c'est une fa\u00e7on d'enfoncer le clou sur cette forme de d\u00e9rives par rapport \u00e0 \u00e0 une orthodoxie islamiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:43) [92%] :\r\nPar rapport \u00e0 la controverse, ce qu'il faut imaginer que dans le fond s'oppose 2 logiques diff\u00e9rentes, une logique qui serait peut-\u00eatre une logique, on va dire orthodoxe, sous- entendu une femme ne succ\u00e8de pas \u00e0 un homme \u00e0 la t\u00eate d'un clan, d'une confr\u00e9rie soufie d'une logique mystique pourraient suivre d'autres hein qui ferait confiance dans le fond \u00e0 l'inspiration divine du mari d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de choisir librement, y compris parmi les femmes, son successeur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:11) [90%] :\r\nJe crois qu'il y a, il y a surtout de plans d'avoir sur cette question, sur le plan religieux, il y a une confusion qui est faite entre le statut de Chair et d'imam dans des textes de l'Islam, il y a un certain nombre de A10 ce qui porterait \u00e0 expliquer que c'est \u00e0 l'homme qu'il revient de diriger la pri\u00e8re de diriger la communaut\u00e9 \u00e0 la diff\u00e9rence de statut de Chair. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:36) [81%] :\r\nCelui de sa vie des sinistr\u00e9s se voir l'Islam et, a fortiori lorsque \u00e7a c'est de \u00e0, de femmes, donc l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 un 1er plan religieux, le 2\u00e8me plan, c'est tr\u00e8s important pour qu'on pense qu'se passe au sein de la confr\u00e9rie mouride. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:50) [84%] :\r\nC'est que chacun B\u00e9thio Thioune, encore une fois, a toujours \u00e9t\u00e9 index\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:54) [84%] :\r\nY compris au sein de la confr\u00e9rie comme \u00e9tant en quelque sorte d'\u00c9vian par rapport l'orthodoxie et j'avais \u00e9t\u00e9 c'est quand m\u00eame prot\u00e9g\u00e9e par le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme Chair par donc de son vivant, on ne pouvait pas faire grand chose en quelque sorte pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:09) [82%] :\r\nLe faire entrer dans la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:10) [89%] :\r\nPour sa rentr\u00e9e dans le rang et donc l\u00e0, tr\u00e8s clairement, il y a une reprise en main de la confr\u00e9rie, suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s, pour essayer de reprendre le contr\u00f4le de ce mouvement des championnats ce qui s'est pass\u00e9, donc par rapport au lieu de son enterrement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un 1er moment extr\u00eamement important parce que le Rallye s'est oppos\u00e9 \u00e0 ce que le chef de Tch\u00e9tch\u00e8nes soient enterr\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 il avait souhait\u00e9 donc un bourg sur la psychose \u00e0 70 kilom\u00e8tres de Dakar, craignant que \u00e7a en face, un nouveau lieu de culte, un nouveau lieu de p\u00e8lerinage. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:38) [91%] :\r\nElle a dit que \u00e7a permet de renforcer encore son aura, apr\u00e8s sa mort, donc il a souhait\u00e9 qu'il soit enterr\u00e9 \u00e0 Touba et quelque part, en s'opposant aux aspirations de sommeil Diallo il y a la question de la place de la femme qui est en jeu, bien s\u00fbr, il y a aussi une fa\u00e7on de vouloir r\u00e9affirmer un arbre, une logique confr\u00e9rie, il veut que ce soit le fils a\u00een\u00e9 qui reprennent la direction du Khalifa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:01) [89%] :\r\nSi cette pol\u00e9mique a pris une tournure vraiment national et enfl\u00e9 de cette mani\u00e8re est -ce que c'est li\u00e9 \u00e9galement aux sp\u00e9cificit\u00e9s du S\u00e9n\u00e9gal, o\u00f9 les femmes ont occup\u00e9 ou occupent des postes notamment politiques d'au plan, il y a des femmes 1er ministre est ce que le contexte s\u00e9n\u00e9galais explique en partie l'ampleur de cette pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:20) [88%] :\r\nOn est quand m\u00eame sur 2 ordres compl\u00e8tement diff\u00e9rent du c\u00f4t\u00e9 de la confr\u00e9rie mouride qui est encore une fois, la confr\u00e9rie la plus centralis\u00e9 la plus hi\u00e9rarchis\u00e9, il n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 ce jour \u00e0 aucune femme d'avoir un r\u00f4le de direction. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:33) [84%] :\r\nHier avait lieu la f\u00eate du Gamou c'est comme \u00e7a s'appelle la f\u00eate du proph\u00e8te au S\u00e9n\u00e9gal et ce qu'elle a \u00e9t\u00e9, avec toutes les festivit\u00e9s le l'aspect repr\u00e9sentation qu'elle comporte, \u00e0 un moment de m\u00e9diation entre les diff\u00e9rentes logiques, est ce que Sokhna Aida Diallo la veuve \u00e0 trouver une place dans l'organigramme tient Akoun. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:54) [84%] :\r\nC'est finalement une strat\u00e9gie d'apaisement pour l'instant, donc qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 symboliquement sort n'A\u00efda Diallo donc \u00e0 faire un certain nombre de dons or Alive g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'occasion de ce Gamou elle lui a offert des 2, comme le faisait cher des Thioune avant elle et de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:09) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que donc six est il attendu aussi la main avec et de ne pas diviser l'h\u00e9ritage de son p\u00e8re, parce qu'il aime, m\u00eame si une soutenues par leur alli\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral et il a bien conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir l'ordre et sciences d'la c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:23) [93%] :\r\nDonc, prochaines \u00e9tapes : une int\u00e9gration dans une sorte de gouvernance \u00e0 2 t\u00eates, une chose qui risque de se mettre en place selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:30) [86%] :\r\nNon, non, non, il y aura pas de gouvernance \u00e0 2 t\u00eates qui peut se jouer de fa\u00e7on complexe \u00e0 alors en fonction de la place que son A\u00efda Diallo donc parviendra \u00e0 se cr\u00e9er un peut-\u00eatre quand la pol\u00e9mique se sera apais\u00e9e, ce sera de reprendre une distinction qui a \u00e9t\u00e9 fait de m\u00eame par cher messieurs Thioune qui a toujours revendiqu\u00e9 d'\u00eatre le seul cher authentique de la mort il y a en ce sens. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:53) [80%] :\r\nQue tous les descendants du fondateur de la confr\u00e9rie n'\u00e9taient que des descendants, alors que lui avait \u00e9t\u00e9 fait v\u00e9ritablement cher et \u00e0 ce titre, c'est avec le S\u00e9nat avait l'habitude de distinguer Khalifa temporel et c'est celui dont buralistes et \u00e0 Khalifa spirituel qui lui revenait et on peut se demander si, au sein des sciences Dacone il ne va pas y avoir cette sorte de partage, il va r\u00e9apparaissent avec son fils et aux yeux des partisans de son A\u00efda incarnerait le Khalifa temporel des soldats alors si elles-m\u00eames incarnerait Arabie fait que spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:26) [86%] :\r\nAu fils a\u00een\u00e9 le pouvoir temporel \u00e0 la veuve le pouvoir spirituel, c'est en tout cas l'hypoth\u00e8se que formule Jean-Fran\u00e7ois avare en guise d'\u00e9pilogue d'\u00e9pilogue provisoire \u00e0 cette affaire de succession qui passionne le S\u00e9n\u00e9gal succession donc chez les \u00e9tions Thakoon l'un des clans du soufisme mouride Jean-Fran\u00e7ois Havard qu'hier on le rappelle, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en sciences politiques, il enseigne \u00e0 Mulhouse, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Haute Alsace Fabien une Berger, merci pour cet \u00e9clairage, bonne soir\u00e9e, une soir\u00e9e un \u00e9clairage que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter sur RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T18:26:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Diallo, Sokhna A\u00efda", "role": "Future Sheikh mouride?", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CEE58DA-671B-4397-B051-0A2EE0A4B2D0", "internalArchiveId": "1CEE58DA-671B-4397-B051-0A2EE0A4B2D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Islam: de l'Empire \u00e0 la Religion", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Avant de constituer une religion \u00e0 proprement parler, l'islam a fonctionn\u00e9 d'abord sous la forme d'une entit\u00e9 politique imp\u00e9riale. Comment d\u00e8s lors cet empire s'est-il transform\u00e9 en une religion? Quels liens complexes le politique et la religion ont-ils entretenu au sein de l'islam et comment son histoire s'est-elle \u00e9crite?", "durationSec": 2286, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817070", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicThemes": ["empire", "religion et croyances", "islam", "histoire"], "alternativeTitle": ["Babel du 10.11.2019", "Babel du 10.11.2019", "Islam: de l\u02b9Empire \u00e0 la Religion / BBL_2019-11-10T11:03:00_babel", "Islam: de l\u02b9Empire \u00e0 la Religion / BBL_2019-11-10T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["Avant de constituer une religion \u00e0 proprement parler, l\u02b9islam a fonctionn\u00e9 d\u02b9abord sous la forme d\u02b9une entit\u00e9 politique imp\u00e9riale. Comment d\u00e8s lors cet empire s\u02b9est-il transform\u00e9 en une religion? Quels liens complexes le politique et la religion ont-ils entretenu au sein de l\u02b9islam et comment son histoire s\u02b9est-elle \u00e9crite? \nL\u02b9historien Gabriel Martinez Gros explore ces questions au micro de Guillaume Henchoz.\nPhoto: Gabriel Martinez [Hannah Assouline]", "Avant de constituer une religion \u00e0 proprement parler, l\u02b9islam a fonctionn\u00e9 d\u02b9abord sous la forme d\u02b9une entit\u00e9 politique imp\u00e9riale. Comment d\u00e8s lors cet empire s\u02b9est-il transform\u00e9 en une religion? Quels liens complexes le politique et la religion ont-ils entretenu au sein de l\u02b9islam et comment son histoire s\u02b9est-elle \u00e9crite? \nL\u02b9historien Gabriel Martinez Gros explore ces questions au micro de Guillaume Henchoz.\nPhoto: Gabriel Martinez [Hannah Assouline]"], "variantIds": ["ece-10817071", "ece-10817070"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T08:49:59Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:07) [69%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [91%] :\r\nAbel Gabriel de Sarrazin aujourd'hui Babel se penche sur l'histoire de l'Islam, comment l'empire des Omeyyades, puis celui des Abbassides a cristallis\u00e9 ce qui est devenu petit \u00e0 petit une religion, l'Islam et comment \u00e9crire l'histoire de cet empire qui est devenu une religion, h\u00e9 bien c'est la r\u00e9flexion que m\u00e8nent au fil de ses recherches et de ses ouvrages, l'historien m\u00e9di\u00e9viste Gabriel Martinez Gros qui livre son analyse au micro de Guillaume Henchoz, bienvenue \u00e0 vous. \r\nOn parle donc de l'histoire de l'Islam et c'est avec vous Guillaume bonjour bonjour Gabriel au coeur de notre \u00e9mission Guillaume il y a la parution d'un livre tout r\u00e9cent de l'historien Gabriel Martinez Gros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nOui, \u00e7a s'appelle l'empire islamique 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle, alors \u00e7a vient de para\u00eetre, c'est tout chaud aux \u00e9ditions pass\u00e9es compos\u00e9 alors il faut bien comprendre que cet ouvrage de Gabriel Martinez Gros, c'est un peu un travail de synth\u00e8se, hein, c'est la synth\u00e8se de nombreuses ann\u00e9es de recherche, l'ouvrage est imposant mais pas aust\u00e8re, pour autant, en fait, il est un peu \u00e0 l'image de son moteur \u00e0 la fois savon et truculent, il suscite la r\u00e9flexion et l'aide intellectuelle de Br\u00e9hat l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [92%] :\r\nVous en faites tr\u00e8s bien l'article Guillaume comment est -ce qu'il est con\u00e7u, ce livre exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 mon sens il a structur\u00e9 en 2 parties, il y a d'abord une riche r\u00e9flexion sur l'\u00e9criture de l'histoire en g\u00e9n\u00e9ral sur l'\u00e9criture de l'histoire de l'Islam en particulier un comment raconter la fondation comment raconter le d\u00e9veloppement de l'Islam en tant que religion quelle lecture, on en a fait de cette Islam au fil du temps, et puis il y a une 2\u00e8me partie qui est tout aussi int\u00e9ressante et qui repose sur cette \u00e9criture de l'histoire de l'Islam, justement, en fait, c'est une r\u00e9flexion sur la dynamique imp\u00e9riale de l'Islam pour Gabriel Martinez Gros en fait les grandes religions, elles se sont toujours en quelque sorte, appuy\u00e9 sur des structures imp\u00e9rial en Inde se sont appuy\u00e9s sur ces structures afin de s'\u00e9tablir de se de s'attendre \u00e0 une autre historien, h\u00e9 bien ils sont au cas particulier de l'Islam et de l'Empire, qui lui a permis de prendre la place cons\u00e9quente qu'il occupe encore de nos jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [85%] :\r\nProgramme all\u00e9chant un peu compliqu\u00e9 comme \u00e7a, a priori, ambitieux, en tous les cas, Guillaume, on commence par quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [97%] :\r\nAlors je vous propose de commencer par une lecture extraite de son ouvrage d'une lecture qui va nous permettre de comprendre un peu mieux comment on a \u00e9crit l'histoire de l'Islam depuis l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [89%] :\r\nDans cet immense constellation de cha\u00eenes de signification l'Islam tient une place \u00e0 part pour 3 raisons : d'abord par son poids d\u00e9mographique et son antiquit\u00e9 dont seule la Chine, l'Inde et l'Occident lui- m\u00eame offrent l'\u00e9quivalent, parce qu'il a \u00e9crit sa propre histoire, rare privil\u00e8ge d'une poign\u00e9e de dizaines de milliers de soci\u00e9t\u00e9s paru sur Terre depuis les origines qu'\u00e9voquait L\u00e9vi-Strauss, en un mot l'Islam \u00e9tait une des 3 ou 4 grandes civilisations de l'histoire humaine, mais la 3\u00e8me raison est encore plus d\u00e9terminante, c'est que l'Islam est n\u00e9 aux marges des m\u00eames termes m\u00e9diterran\u00e9enne que l'Occident, ces 2 civilisations ont partag\u00e9 le m\u00eame h\u00e9ritage proche-oriental et gr\u00e9co- Romain, elles sont soeurs, m\u00eame si leurs annales rapportent plus de conflits que de conciliation l\u00e0 beaucoup plus quand d'autres cas, la m\u00e9taphore du puzzle s'impose, les territoires, les pratiques, les valeurs de l'Islam et de l'Occident, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9s comme la ligne d'un front de guerre les saillant de l'un sont les rentrant de l'autre, et inversement l'Islam, on re\u00e7oit la redoutable faveur de figurer, bien plus que la Chine ou l'Inde, une image exactement inverse et de l'Occident, on reconna\u00eet ses succ\u00e8s aux d\u00e9faillances de l'Occident et ses d\u00e9faillances au succ\u00e8s occidentale, or dans cette histoire universelle l'Occident et la norme de la r\u00e9ussite, l'Islam et donc la norme de l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [88%] :\r\nGabriel Martinez Gros, on vient d'entendre ici nous premi\u00e8res lectures, une lecture dans laquelle on pr\u00e9sente l'Occident et l'aurions l'Islam et l'Occident, comme les 2 faces d'une m\u00eame pi\u00e8ce, l'Occident, c'est la r\u00e9ussite l'Islam seul \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi bonjour et bien parce que, en fait c'est de civilisation, l'Islam et l'Occident, ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us lorsque une histoire universelle a \u00e9t\u00e9 construite par l'Occident au XVIIIe, XIXe si\u00e8cle hein, parce que c'est l\u00e0 que tout se passe et de civilisations ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us comme soeur ou comme issus d'un m\u00eame terreau qui \u00e9tait le terreau de l'antiquit\u00e9 m\u00e9diterran\u00e9enne et en particulier le terreau de la science grecque que l'Islam a cultiv\u00e9 dans les premiers si\u00e8cles de son existence avant que l'Occident en h\u00e9rite, par l'interm\u00e9diaire des traductions en particulier en Espagne mais aussi en Sicile plus tard en Gr\u00e8ce proprement dite, mais c'est dans cette conception, l'Islam qui, beaucoup plus que la Chine ou que l'Inde et la soeur jumelle de l'Occident et cette g\u00e9mellit\u00e9 implique que la r\u00e9ussite de lune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [89%] :\r\nSoit l'\u00e9chec de l'autre, et inversement, comme une sorte de talent en quelque sorte un dont un se rel\u00e8ve, pendant que l'autre, \u00e7a baisse, il faut noter que bien s\u00fbr, dans les premiers si\u00e8cles cette g\u00e9mellit\u00e9 joue en faveur de l'Islam et contre l'Occident, j'entends que dans la conception, encore une fois de l'histoire universelle du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'Islam triomphe au moment o\u00f9 l'occident traverse ces \u00e2ges sombres du au \u00e2ge et qu'\u00e0 l'inverse, bien s\u00fbr, \u00e0 partir du XIe, XIIe si\u00e8cles \u00e0 partir des croisades, l'\u00e9quilibre se r\u00e9tablit peu \u00e0 peu sa verse \u00e0 l'Avantage de l'Occident et au d\u00e9triment de l'Islam et l'Occident \u00e0 l'occasion des croisades r\u00e9cup\u00e8re cet h\u00e9ritage o\u00f9 est suppos\u00e9 r\u00e9cup\u00e9rer cet h\u00e9ritage m\u00e9diterran\u00e9en, en particulier l'h\u00e9ritage de la science grecque dont l'Islam s'\u00e9taient d'abord empar\u00e9s dans les premiers si\u00e8cles de son existence, danser 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle qui font pr\u00e9cis\u00e9ment l'objet du livre et qui \u00e9tait con\u00e7ue per\u00e7u et qualifi\u00e9 comme l'Islam classique, le seul peut-\u00eatre qu'il m\u00e9rite, a v\u00e9ritablement attention o\u00f9 toute l'attention, c'\u00e9tait la discipline reine, hein, dans les \u00e9tudes sur l'Islam et m\u00eame sur le monde extra- europ\u00e9ens, on peut le dire, c'est-\u00e0-dire que l'Empire ottoman, malgr\u00e9 tous ses m\u00e9rites l'empire s'est fait vite Iran qui brille au XVIe, XVIIe si\u00e8cle ou m\u00eame l'Inde moghole avait o\u00f9 \u00e9taient suppos\u00e9s avoir beaucoup moins d'importance, beaucoup moins d'impact sur l'histoire de l'humanit\u00e9 que cette p\u00e9riode des 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle pourquoi, tout simplement parce que le l'Islam y triompher au moment o\u00f9 l'Occident traverser ces \u00e2ges sombres, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'Occident r\u00e9tabli en sa faveur, l'\u00e9quilibre, l'Islam ne peut que d\u00e9cliner et par cons\u00e9quent m\u00eame l'Empire ottoman, m\u00eame l'empire moghol, qui sont pourtant extr\u00eamement brillant dans leurs manifestations ext\u00e9rieures \u00e0 la fois politique et artistique ne peuvent \u00eatre que des p\u00e9riodes de d\u00e9clin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:21) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est une lecture tr\u00e8s occidentale de l'Islam, mais finalement on peut la retrouver aussi au sein de l'Islam, je pense par exemple au mus\u00e9e le bus Steevy Alain Chaux-de-Fonds mus\u00e9e des civilisations islamique qui pr\u00e9sente lui aussi cette p\u00e9riode 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 peu pr\u00e8s comme un \u00e2ge d'or donc cette vision historiographique d'un Islam qui a connu un \u00e2ge leur qui est sur une sorte de d\u00e9clin, on la retrouve aussi au sein de penseurs de l'Islam finalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:53) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, et en particulier au sein de l'Islam arabe, il faut bien le dire, alors l\u00e0 il y a en j'allais dire entre les les 2 grandes aventures colonisatrice et imp\u00e9riale, c'est-\u00e0-dire celle de l'Angleterre, et celle de la France, celle de l'Angleterre, IBM plus vaste et plus g\u00e9n\u00e9rale disons que celle de la France, mais il y a une diff\u00e9rence tout de m\u00eame essentiel, la France a eu un regard sur l'Islam qui est profond\u00e9ment m\u00e9diterran\u00e9en et au-del\u00e0, africain, tandis que l'Angleterre a abord\u00e9 l'Islam par les Indes, on l'oublie toujours que lorsque l'Angleterre prend le contr\u00f4le des Indes, \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, en \u00e0 peu pr\u00e8s le sous- continent et sous domination musulmane depuis 6 ans, donc ce regard il est profond\u00e9ment indo- persan puisque la langue que va utiliser d'ailleurs au d\u00e9part, la Compagnie des Indes qui administre l'Inde britannique \u00e0 cette langue c'est le persan et donc l'opposition entre la vision fran\u00e7aise de l'\u00e2ge d'or du 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cles et la version britannique \u00e9tait un peu plus mesur\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard et qui laisse \u00e0 l'Islam post\u00e9rieur tout de m\u00eame un certain nombre de m\u00e9rite cette division, c'est aussi une division arabe, persan, l'Angleterre et les sp\u00e9cialistes anglo- saxons, qu'ils soient anglais, puis am\u00e9ricains ont toujours attribu\u00e9 aux personnes une une place pratiquement \u00e9quivalente, puis aux Turcs d'ailleurs une place pratiquement \u00e9quivalente \u00e0 celle de l'arabe dans l'histoire du monde islamique, tandis que nous restons tr\u00e8s arabophones 13 arabo- au fil dans le monde arabo- sont tr\u00e8s rarement sont tristes et voil\u00e0 centriste \u00e9videmment les Arabes nous en sont tout \u00e0 fait, reconnaissant, hein, \u00e7a va de soi, et eux- m\u00eames accentue cette comme vous le disiez \u00e0 propos du Mus\u00e9e de La Chaux-de-Fonds m\u00eame accentue cette cette tendance, \u00e7a va de soi, il il nous donne raison sur sur ce point, mais c'est vrai que dans le monde arabe, on oublie tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent on veut oublier que pendant de longs si\u00e8cles le persan, a \u00e9t\u00e9 probablement plus important que la rame \u00e0 l'\u00e9poque, ces f\u00e9lid\u00e9s ottomane, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9poque de ce qu'on appelle les 3 empire dans l'histoire de l'art, en particulier, qui est plus \u00e9quilibr\u00e9 que l'histoire elle- m\u00eame c'est-\u00e0-dire XVIe, XVIIIe si\u00e8cle par les l'Empire ottoman, l'empire s'est fait vite d'Iran et l'empire moghol de des Indes pendant cette \u00e9poque -l\u00e0, en particulier le persan domine de tr\u00e8s loin l'arabe, mais c'est vrai que s'il s'agit en particulier de l'h\u00e9ritage de la science grecque et de la marche en avant de l'humanit\u00e9 telle que la concevait une historiographie du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui voyez dans l'histoire de la science grecque, puis de la science Gr\u00e9goire a puis de la science occidentale de la Renaissance qui d\u00e9bouche sur la grande r\u00e9volution scientifique du 17\u00e8me si\u00e8cle, Kepler et Galil\u00e9e et Newton et puis sur la r\u00e9volution industrielle, si vous tracez cette histoire lin\u00e9aire, alors c'est vrai que c'est sa 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle dans l'histoire de l'Islam, son plus important sans doute que des si\u00e8cles post\u00e9rieur ou le sunnisme a mis de c\u00f4t\u00e9, en effet, la science ce qu'on appelle en arabe les sciences intellectuelle, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9ch\u00e9ance d'origine grecque, les math\u00e9matiques, l'astronomie, l'astrologie etc, enfin pas pas tellement d'etc, d'ailleurs c'est c'est c'est finalement ces 3 -l\u00e0 parce que c'est sciences ont \u00e9t\u00e9 historiquement li\u00e9 au chiisme et \u00e0 la tentative de l'\u00c9tat d'imposer le dogme tentative que le cynisme \u00e0 \u00e0 rejet\u00e9 et il a rejet\u00e9 en m\u00eame temps effectivement la science grecque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:38) [94%] :\r\nGabriel Martinez Gros, sur l'histoire de l'Islam Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [88%] :\r\nOui, ou plut\u00f4t sur une certaine \u00e9criture de l'histoire de l'Islam dans son ouvrage, en fait il empire islamique un historien d\u00e9veloppe plus en d\u00e9tail ces aspects historiographique, hein, donc ces aspects qui concernent l'\u00e9criture de l'histoire, car vous le savez certainement Gabriel, l'histoire est fille de son temps, je crois que \u00e7a, c'est du Paul Val\u00e9ry, on pourrait encore citer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [91%] :\r\nTendre \u00e0 un moment sur l'historiographie de l'Islam dans les ann\u00e9es, je sais pas 50 70 par exemple, alors que les pays musulmans sont touch\u00e9s par la d\u00e9colonisation en la les historiens de de ces p\u00e9riodes auront un autre regard sur l'Islam, une lecture de l'Islam qui s'affranchit un peu de cette lecture \u00e0 double facette Islam Occident dont on vient de parler avec l'historien Gabriel Martinez Gros par exemple l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:25) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire Guillaume qu'\u00e0 cette p\u00e9riode, c'est une lecture plus positive de l'Islam c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:30) [88%] :\r\nOui alors clairement, on voit la religion des musulmans de nouveau en dans cette perte de d\u00e9colonisation comme un comme un facteur d'\u00e9mancipation, un mouvement de lib\u00e9ration qui peut les conduire vers l'ind\u00e9pendance en tout cas vers l'autonomie politique mais on peut pousser le bouchon un peu plus loin, plus tard encore, les historiens seront d'autre lecture de l'histoire de l'Islam avec la r\u00e9surgence de l'islamisme, par exemple, hein, donc de de projet politique plus conservateur, avec l'arriv\u00e9e du terrorisme aussi en fait les les historiens change constamment les Verts de leurs lunettes historiographe \u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:01) [90%] :\r\nEt notre historien Guillaume avec quelles lunettes il regarde toute cette galaxie de lectures de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [86%] :\r\nAlors pour Gabriel Martinez Gros, il faut commencer par se reconnecter avec Les chroniqueurs musulmans, les premiers, historien de l'Islam, en fait, il note que l'Islam a ceci en commun avec le le christianisme, par exemple, qu'il a, d\u00e8s ses d\u00e9buts, penser son histoire, hein, il a \u00e9crit son histoire, c'est le fait de de Claire de gens lettr\u00e9s et c'est \u00e0 travers leurs yeux \u00e0 travers le regard qu'il faut plonger dans l'histoire de l'Islam alors Gabriel Martinez Gros on cite quelques-uns, il y a le chroniqueur Tabary au IXe si\u00e8cle, il y a aussi Ibn Al attire au 12\u00e8me si\u00e8cle, le sabre, chroniqueur des croisades, mais le chouchou de Gabriel Martinez Gros, c'est sans conteste, IBM a Khaldoun Ibn Khaldoun dont il a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 les Oeuvres comment\u00e9es et dont il s'est d\u00e9j\u00e0 inspir\u00e9 dans des ouvrages pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:55) [79%] :\r\nEt qu'est ce qu'il a de si particulier, ce fameux he ben r\u00e2le honneur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [92%] :\r\nAlors il m\u00e8nera Lounes \u00e7a chroniqueur du 14\u00e8me si\u00e8cle, mais c'est surtout plus qu'un chroniqueur, en fait, c'est quelqu'un qui a r\u00e9fl\u00e9chi au sens de l'histoire ancienne quelque sorte l'un des premiers \u00e0 avoir ouvert le capot de l'histoire de l'Islam pour pour chercher un peu \u00e0 comprendre comment fonctionne le moteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:16) [83%] :\r\nAlors c'est une image tr\u00e8s parlant de Guillaume, il met les mains dans le Comte bruit vont qu'est ce qu'il trouve exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [86%] :\r\nAlors il Ben Khaldoun en fait il va \u00e9laborer une th\u00e9orie des empires, des empires qui s'articulent toujours de la m\u00eame mani\u00e8re, donc sous la forme d'un centre un noyau pacifi\u00e9e \u00e0 noyau peupl\u00e9 d'une population qui tient si vous voulez les les outils de production \u00e0 ces outils qui g\u00e9n\u00e8re de la richesse, une richesse un capital sur lequel est pr\u00e9lever un imp\u00f4t un imp\u00f4t qui permet de financer l'existence m\u00eame de cet empire, mais \u00e0 ses marges pour exister \u00e0 l'Empire a besoin d'autre chose, hein, il est constitu\u00e9 de 2 peuples moins pacifiques qui, eux, h\u00e9 bien ne tiennent en quelque sorte le monopole de la violence, alors les Empire fonctionne sur cette double articulation un centre pacifique et productif des marges qui assure sa d\u00e9fense, sauf que, sauf que, bien s\u00fbr, ben c'est pas rare que les d\u00e9fenseurs de cet empire se retournent contre leur principal employeur et reprennent \u00e0 leur compte la bonne marche de l'affaire, mais je vous propose d'\u00e9couter \u00e0 ce sujet, Gabriel Martinez du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:28) [86%] :\r\nS'il y a 2 mots qui sont connus dans la th\u00e9orie lib\u00e9rale Dun, ce sont les mots s\u00e9dentaires et B\u00e9douins et en g\u00e9n\u00e9ral on les interpr\u00e8te tr\u00e8s mal comme nomades et s\u00e9dentaires en fait s\u00e9dentaire veut dire chez IBM donne qui ob\u00e9it, qui est sous la domination d'un pouvoir d'\u00c9tat et B\u00e9douins signifie qu'il \u00e9tait hors de la domination d'un pouvoir d'\u00c9tat, c'est \u00e7a qui distingue le s\u00e9dentaire du B\u00e9douin et donc ce qui est central chez Bensadoun, c'est l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:57) [93%] :\r\nPour aller encore plus vite, on pourrait dire qu'il y a ceux qui payent l'imp\u00f4t exactement et ceux qui font la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:01) [89%] :\r\nMais oui c'est, c'est l'\u00c9tat, c'est l'imp\u00f4t, l'\u00c9tat, c'est une r\u00e9alit\u00e9 profond\u00e9ment pacifi\u00e9e pacifique, puisque l'\u00c9tat est essentiellement un m\u00e9canisme de rassemblement de la richesse par le biais de l'imp\u00f4t, rassemblement de la richesse dans la capitale, o\u00f9 affluent \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:18) [91%] :\r\nPourquoi donc les ressources financi\u00e8res et les comp\u00e9tences, c'est cette conjonction de ressources financi\u00e8res et de comp\u00e9tences qui permet la cr\u00e9ation de nouveaux m\u00e9tiers, nous dirions : la cr\u00e9ation de gains de productivit\u00e9, la cr\u00e9ation de nouveaux m\u00e9tiers, dont les nouveaux savoir- faire qu'ils am\u00e8nent profite finalement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [84%] :\r\nTous, y compris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:35) [91%] :\r\n\u00e0 ceux qui sont apparemment les dans le processus, c'est-\u00e0-dire ceux qui payent l'imp\u00f4t, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation du travail et du capital que la civilisation progresse en quelque sorte, alors je ne sais pas si Belgrade d'honorer exprimer les choses vont exactement dans cette dans dans ces termes, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a et donc simplement il faut que cette masse \u00e9norme de producteurs soient d\u00e9sarm\u00e9s parce que il faut qu'elle paye l'imp\u00f4t or seuls des hommes d\u00e9sarm\u00e9s accepte de payer l'imp\u00f4t qui est une humiliation dit Marcel donne et donc cette masse d\u00e9sarm\u00e9s, il faut la prot\u00e9ger pour la prot\u00e9ger contre ceux qui n'appartiennent pas au syst\u00e8me de l'\u00c9tat et qui sont donc les barbares des marges et pour la prot\u00e9ger contre ces barbares des marges on on convoque quelques-uns de ces barbares des marges pour leur donner les fonctions de force les fonctions militaires les fonctions polici\u00e8res aussi d'ailleurs dans l'\u00c9tat, bien entendu, en m\u00eame temps que les fonctions militaires et t\u00f4t ou tard, il s'empare des fonctions de souverainet\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les souverains sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9trangers au peuple sur lesquelles ils exercent leur pouvoir et ils sont charg\u00e9s fondamentalement un de prot\u00e9ger le processus producteur le processus bien s\u00fbr de lev\u00e9e de l'imp\u00f4t, contre les barbares, ce sont des barbares qui luttent contre les barbares, ce sont des loups qui ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en chien loup pour d\u00e9fendre le troupeau voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:58) [87%] :\r\nOn a souvent pos\u00e9 la question, Mohamed a -t-il fonder un \u00c9tat et une religion qu'il destin\u00e9 aux seuls Arabes ou le Racing est -il d\u00e9j\u00e0 la conqu\u00eate du monde en 632 d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la mort du proph\u00e8te, les territoires dont Made in et d\u00e9sormais la capitale recouvre presque exactement la p\u00e9ninsule arabique, -t-il \u00e9t\u00e9 si Mohammed avait v\u00e9cu en v\u00e9rit\u00e9, le probl\u00e8me est n\u00e9e des \u00e9volutions ult\u00e9rieures de l'Islam des d\u00e9bats qu'elle soulevait et que les si\u00e8cles n'ont pas encore tranch\u00e9 \u00e0 quelle place les Arabes sont -ils en droit de pr\u00e9tendre dans la religion, que Fonda leurs compatriotes Mohammed que doit r\u00e9ellement l'Islam ou au Juda\u00efsme et au christianisme que doit -il \u00e0 la civilisation de l'Iran, la religion et l'Empire sont -ils n\u00e9s dans la forge social et id\u00e9ologique de l'Arabie ou faut -il en accorder l'essentiel du m\u00e9rite au conquis eux- m\u00eames qui aurait profond\u00e9ment transform\u00e9 \u00e0 leur image, la religion et la construction politique de leur vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:04) [90%] :\r\nSi on continue avec IBM Khaldoun pour le paraphraser un peu, on peut aussi faire des rapprochements avec ce qui se passe \u00e0 la fin de l'empire Romain bien pouvoir imp\u00e9rial des personnes soumises \u00e0 l'imp\u00f4t des des barbares des barbares qui, pr\u00e9cis\u00e9ment va cherche aussi \u00e0 \u00e0 profiter des bienfaits de cet empire a et install\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:24) [81%] :\r\nEt bien s\u00fbr les fonctions militaires pour l'Empire les les Wisigoths les etc oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:29) [82%] :\r\nMais si, il faut du coup de tisser la comparaison avec ce qui se passe au d\u00e9but du VIIe si\u00e8cle oui autant le grand 7\u00e8me si\u00e8cle dans cette p\u00e9ninsule arabique oui qui va tout \u00e0 coup, c'est tendre sur les territoires voisins ce qu'elle aurait v\u00e9ritable rapprochement a fait mon la question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:46) [91%] :\r\nOui, je crois en effet il y a un rapprochement \u00e0 faire, c'est-\u00e0-dire que 2 choses : la premi\u00e8re c'est que d\u00e8s lors que vous avez constitu\u00e9 des entit\u00e9s imp\u00e9riale, c'est-\u00e0-dire de tr\u00e8s vaste peuple prosp\u00e8re nombreux mais d\u00e9sarmer les invasions barbares devienne une plausibilit\u00e9 hein, et \u00e7a, c'est \u00e0 partir du 6\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, t\u00f4t ou tard tous les 2 ou 3 si\u00e8cles, hein, vous avez une invasion barbare qui r\u00e9ussit, qui s'empare du pouvoir militaire et du pouvoir, tout court, hein, \u00e0 l'int\u00e9rieur du de l'empire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:14) [87%] :\r\nOui, mais j'ai envie dire c'est une invasion qui r\u00e9ussit et qui s'assimile exactement l\u00e0 on avec les invasions arabes, faut -il les appeler comme \u00e7a, on n'est pas celle clause un petit peu diff\u00e9rent, il y a une longue l'arabe qui se monte sur d'autres empire il y a une religion, une culture qui s'emporte ce ne sont pas les Arabes qui s'assimile \u00e0 la personne, \u00e7a \u00e7a ni qui s'assimile \u00e0 l'Empire byzantin \u00e7a marche plut\u00f4t dans l'autre sens, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:40) [89%] :\r\nCe qui est extravagant extravagant, c'est qu'on ne se soit jamais pos\u00e9 la question que vous venez de vous poser un depuis un si\u00e8cle et demi \u00e0 peu pr\u00e8s, qu'on fait de l'histoire de l'Islam \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que, g\u00e9n\u00e9ralement, en effet, si vous assimiler mais c'est cela qu'on n'a pas fait, on n'a pas assimil\u00e9 la conqu\u00eate \u00e0 Rabat d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes de conqu\u00eate barbares comme la conqu\u00eate mongol comme la conqu\u00eate d'Alexandre le Grand, apr\u00e8s tout, pourquoi pas, comme la conqu\u00eate et les conqu\u00eates germanique en Europe g\u00e9n\u00e9ralement les barbares s'assimile aux civilis\u00e9s qu'ils ont conquis, c'est-\u00e0-dire que c'est la revanche civiliser les civilis\u00e9s assimiler mais les barbares, mais l\u00e0 c'est pas le cas, c'est \u00e7a la grande question de l'histoire de l'Islam, c'est pas tellement la rapidit\u00e9 des conqu\u00eates sans en a d'autres exemples, encore une fois, Alexandre Le Grand Gengis Kh\u00e2n etc, la grande bizarrerie la grande anomalie de l'histoire de l'Islam, c'est que ce ne sont pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:33) [90%] :\r\nLes barbares qui ont \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9es par les vaincus par les soumis par les s\u00e9dentaires, Thierry RedBull, c'est le contraire, c'est-\u00e0-dire que ce sont les barbares, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire les Arabes qui ont impos\u00e9 leur langue et leur religion au lieu d'adopter, comme l'ont fait les francs par exemple en Gaule, la langue et la religion de leurs vaincus, comme vous le savez, nous parlons en ce moment une langue, le Fran\u00e7ais qui n'est pas celle des des francs dont les Fran\u00e7ais conservent la le nom mais c'est franc l\u00e9g\u00e8rement il parlait une jambe germanique qui a totalement disparu et qui a totalement disparu au profit de la r\u00e9surgence ou au profit de de la continuit\u00e9 d'une langue latine, hein, d'abord du latin, puis du Puy du du fran\u00e7ais ce ph\u00e9nom\u00e8ne l\u00e0 c'est le contraire de ce qui se passe dans le monde arabe avec les invasions arabes, alors j'essaye de le proposer une r\u00e9ponse, je crois que une une r\u00e9ponse possible, c'est la rapidit\u00e9 avec laquelle un certain nombre d'Arabes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sarm\u00e9s c'est-\u00e0-dire renvoy\u00e9 dans le camp des s\u00e9dentaires, o\u00f9 ils ont pu agir pour constituer une civilisation de de langue arabe et pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapidement renvoyer, c'est que les les conqu\u00eates arabes sont comme toutes les conqu\u00eates barbares, il faut \u00eatre un certain nombre d'abord pour conqu\u00e9rir, mais une fois qu'on a conquis, vient le temps du partage du butin et comme vous le savez, au moment du partage du butin, il vaut mieux \u00eatre les moins nombreux possibles, hein, c'est-\u00e0-dire que tout spontan\u00e9ment un certain nombre de vainqueurs \u00e9limine une autre partie des vainqueurs pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de la totalit\u00e9 du butin alors le butin, en l'occurrence et des populations qui payent l'imp\u00f4t, \u00e0 des gens qui sont habitu\u00e9s \u00e0 payer l'imp\u00f4t et qui repr\u00e9sentent 20 fois \u00e0 peu pr\u00e8s hein, les effectifs des Arabes, donc un certain nombre d'Arabes, ceux d'Irak fondamentalement vont \u00eatre rapidement exclu du pouvoir politique, d\u00e9sarm\u00e9 et par cons\u00e9quent c'est en Irak, en tout cas c'est une co\u00efncidence qui m'incite \u00e0 \u00e0 soutenir cette th\u00e8se, c'est en Irak que la civilisation arabe va triompher un finalement un va rendre son son essor en gros, il ne pouvait y avoir de civilisation arabe que s'il y a vait des s\u00e9dentaires arabe, c'est-\u00e0-dire des Arabes d\u00e9sarm\u00e9s affect\u00e9s aux fonctions de production y compris nos production intellectuelle, donc de production linguistique, ses fonctions de production et intellectuel, elles ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 fondamentalement des fonctions de traduction, hein, on a traduit le le Patrimoine de ces Terres profond\u00e9ment imp\u00e9riale de l'Irak de la M\u00e9sopotamie de l'Iran \u00e9videmment et et Brad ou le remarquer d'ailleurs que la grande majorit\u00e9, hein, par exemple des grammairiens de la langue arabe ne sont pas des Arabes, ce sont des ce sont des Persans, tout simplement, dit -il, parce qu'on n'a pas besoin de grand- m\u00e8re pour parler sa propre langue, mais qu'en revanche, si vous int\u00e9grer \u00e0 cette langue qui n'est pas votre langue maternelle, vous avez besoin de r\u00e8gles et donc secr\u00e9taire per\u00e7ant des empires arabes ont eu besoin de fabriquer des r\u00e8gles de l'arabe pour pouvoir, je ne dis pas le parler, mais en tout cas l'\u00e9crire, hein, parce que je crois que d'embl\u00e9e ou tr\u00e8s vite en tout cas c'est une langue \u00e9crite et qui est une langue qui n'est pas celle du Coran, hein, qui est celle de l'empire justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:45) [83%] :\r\nAu cours de ce 7\u00e8me puis 8\u00e8me si\u00e8cle on va dire que cette expansion arabe \u00e0 2 principaux adversaires d'un c\u00f4t\u00e9, un empire personne respire, \u00e7a \u00e7a ni d'de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'Empire byzantin alors Pierce Saint-Denis dit qui \u00e9tait pourtant visiblement encore assez costaud, oui aval\u00e9 ont tr\u00e8s Guillemette, tr\u00e8s rapidement, c'est moins le cas de cet empire byzantin qui oppose une certaine r\u00e9sistance, on l'a d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9, a auparavant mais cet empire Saint-Denis il a il a plein de qualit\u00e9s, pour lui, il a une chancellerie d'\u00e9tat tr\u00e8s construites, l'une longue administrative, c'est le fait de faire une OPA sur un syst\u00e8me qui fonctionne d\u00e9j\u00e0 \u00e7a peut-\u00eatre aussi quelque chose qui joue en faveur de l'espace tension. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:28) [88%] :\r\nCompl\u00e8tement les Empire mettent toujours leurs pas dans les pas des empires qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s et donc l'empire islamique \u00e0 1000 et pas dans les pas des 2 empires qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'empire Romain, byzantin, c'est le m\u00eame \u00e0 l'ouest des territoires islamique et l'empire perse \u00e0 l'Est, mais avec cette diff\u00e9rence que vous avez dit et qui est absolument fondamental, c'est que l'Empire Romain n'a pas \u00e9t\u00e9 aval\u00e9e dans son entier, c'est-\u00e0-dire que certains territoires l'ont \u00e9t\u00e9 la Syrie, l'\u00c9gypte, plus tard, le Maghreb \u00e0 l'Espagne, mais il est rest\u00e9 des territoires chr\u00e9tiens \u00e9videmment au nord de la M\u00e9diterran\u00e9e, et m\u00eame dans la Turquie actuelle, hein, qui est le coeur de l'Empire byzantin jusqu'au Xe, XIe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e des des premiers Turquin XIe si\u00e8cles les \u00e9lites byzantine les \u00e9lites de langue grecque ont pu se r\u00e9fugier sur des territoires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:26) [89%] :\r\nLe sunnisme n'est pas une exception, comme lui, le christianisme et le bouddhisme sont des d\u00e9riv\u00e9s d'Empire Romain et chinois, il faut en effet pour comprendre ce qui suit : admettre que le bouddhisme dans ses dimensions de religion universelle est toujours bien vivant de nos jours n'est pas l'oeuvre de l'Inde, o\u00f9 il a pratiquement disparu, mais de la Chine, dont il a \u00e9pous\u00e9 la structure imp\u00e9riale, comme l'Islam, le christianisme et le bouddhisme sont les effets d'Empire finissant la traduction, derni\u00e8re de la pacification imp\u00e9riale, l'\u00e9laboration d'\u00e9lite s\u00e9dentaires d\u00e9sarm\u00e9s qui favorisent et diffuse une religion du d\u00e9sarmement, ces 3 religions universelle proc\u00e8de des 3 empire universel auquel elle se substitue la religion musulmane et en particulier le sunnisme ne triomphe totalement qu'avec la fin de l'Empire et la consolidation du pacte sunnites, l\u00e0 o\u00f9 nous nous arr\u00eatons dans la seconde moiti\u00e9 du XIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:36) [88%] :\r\nOn dit souvent que l'Islam n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9parer le religieux du politique, c'est faux, bien entendu, hein, c'est la s\u00e9paration du religieux et du politique, est un ph\u00e9nom\u00e8ne imp\u00e9riale, c'est-\u00e0-dire que l'empire multiplient exactement comme il multiplie les m\u00e9tiers et dans les villes pour op\u00e9rer des gains de productivit\u00e9, il multiplie danser fonction les divisions entre ces j'allais dire, ces diff\u00e9rents minist\u00e8res, hein, et donc il divise le domaine de la guerre, le domaine de la diplomatie et de la chancellerie, le pouvoir de l'\u00e9criture, un pouvoir de la plume et le pouvoir qui est proche \u00e9videmment des clercs, c'est-\u00e0-dire une religion qui est un domaine en soi et qui se donne ses propres r\u00e8gles, parce que c'est \u00e7a hein fondamentalement l'Islam comme d'ailleurs les autres tr\u00e8s grandes religions, ce que j'appelle parfois les religion milliardaire, c'est \u00e0 dire les religions qui ont plus d'un milliard de de de fid\u00e8les ou du moins plus d'un milliard de sujet si vous comptez ceux qui sont n\u00e9s au sein de ces religion mais qui ont pris leurs distances avec la foi religieuse souvent ils n'ont pas pris leurs distances avec tout le reste, c'est-\u00e0-dire toute ce que c'est, religion implique de fait de civilisation \u00e0 ces grandes religions milliardaires sont toutes les cons\u00e9quences, les d\u00e9riv\u00e9s les tra\u00eene d'empire et de cet aspect de l'empire tellement important, tellement central qui est le d\u00e9sarmement, l'empire est un ph\u00e9nom\u00e8ne profond\u00e9ment pacifiques, il y a une chose que l'Empire ne sait pas faire, il s'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout faire beaucoup mieux que les B\u00e9douins, \u00e9videmment il a plus d'avions, il a plus de charme, il a plus de de battre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:10) [88%] :\r\nTout, il a plus d'ordinateurs, il a plus de tout, il y a une chose qu'il ne sait pas faire, c'est la guerre, il a tous les moyens de la guerre, mais il ne sait pas la faire, il est toujours h\u00e9sitant \u00e0 l'affaire, parce que \u00e7a n'est pas son but, \u00e7a n'est pas \u00e0 sa raison d'\u00eatre, sa raison d'\u00eatre, c'est la multiplication de la prosp\u00e9rit\u00e9, hein, tout simplement, il est tr\u00e8s caract\u00e9ristique, m\u00eame si c'est un homme qui essayent de retirer les \u00c9tats-Unis \u00e0 l'Occident, et donc \u00e0 l'empire allant allant l'empire de la communaut\u00e9 internationale, il est caract\u00e9ristique de l'incroyable ne voient finalement de mani\u00e8re de faire la guerre qu'\u00e9conomiques qui ne m\u00e8ne que des guerres \u00e9conomiques, et en ce sens, c'est un homme de l'empire un c'est un homme de l'empire, c'est-\u00e0-dire que, fondamentalement, pour lui, la politique c'est la prosp\u00e9rit\u00e9, hein, c'est l'\u00e9conomie, c'est \u00e7a le foot, ph\u00e9nom\u00e8ne de l'Empire qui donne pour finir : naissance \u00e0 des religion, c'est-\u00e0-dire \u00e0, je vais dire utiliser un gros mot \u00e0 \u00e0 des actions logis \u00e0 des ensembles de valeur \u00e0 des \u00e9chelles de valeurs autonomes qui sont des \u00e9chelles de valeurs religieuses quand est -ce qu'on sait qu'on est, \u00e0 mon avis, dans un ph\u00e9nom\u00e8ne religieux totalement d\u00e9tach\u00e9 d\u00e9sormais du ph\u00e9nom\u00e8ne imp\u00e9riale, h\u00e9 bien quand les valeurs sont affirmer en tant que telle, sans se soucier de leur mise en pratique politique parce que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, le probl\u00e8me des \u00e9clairs, le probl\u00e8me des religieux, le probl\u00e8me de la religion en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a n'est plus le politique justement, il y a rupture entre les 2 et donc la religion et l\u00e0 pour \u00e9dicter des r\u00e8gles et l\u00e0 pour \u00e9dicter des lois d'\u00e9normes, c'est pas son probl\u00e8me de savoir si ces normes sont appliqu\u00e9es ou pas, \u00e7a c'est le probl\u00e8me du politique et quand le politique vous dit h\u00e9 ben oui je mais je suis incapable d'appliquer vos mais sont beaucoup trop exigeante, le propre de la religion, c'est de lui r\u00e9pondent : ah mais \u00e7a c'est pas mon probl\u00e8me \u00e0 mon probl\u00e8me c'est de vous dire ce qu'il faudrait faire et apr\u00e8s c'est \u00e0 vous d'essayer de faire comme vous pouvez, et d'ailleurs c'est ce dont nous parlions \u00e0 propos de l'Islam, il y a un instant pendant des si\u00e8cles et des si\u00e8cles, les grands empires les grands pouvoirs politiques musulmans n'ont pas respect\u00e9 les r\u00e8gles et dans le cas du christianisme, il y a eu de la m\u00eame fa\u00e7on pendant de tr\u00e8s, tr\u00e8s longs si\u00e8cles une tension constante entre les besoins de l'\u00c9tat et les les normes de la la religion en gros lorsque l'\u00c9tat vous dit et c'est d\u00e9j\u00e0 le cas de l'\u00c9tat byzantin au VIIe, VIIIe si\u00e8cle, \u00e7a n'est pas d'hier, lorsque l'\u00c9tat vous dit moi, je suis d\u00e9sol\u00e9, nous byzantin : nous sommes Jean-Pierre chr\u00e9tien face \u00e0 l'Islam en particulier, nous avons besoin, j'ai besoin de l'imp\u00f4t, je ne peux pas recruter d'arm\u00e9e sans l'imp\u00f4t, or vous monast\u00e8res vous me manger une grande partie du revenu fiscal du pays vous prot\u00e9gez -vous vos paysan contre le collecteur d'imp\u00f4t, et c'est pas bien du tout, parce que je suis l'Empereur je vous d\u00e9fends je je d\u00e9fends l'empire chr\u00e9tien est ce que vous avez vraiment l'intention de faire en sorte que l'empire chr\u00e9tien puisse se d\u00e9fendre contre ses ennemis ou pas, h\u00e9 bien les monast\u00e8res r\u00e9pondent on comprend bien vos probl\u00e8mes, mais franchement, ce sont vos probl\u00e8mes hein, c'est-\u00e0-dire que, franchement, c'est pas le probl\u00e8me des moines de savoir comment il faut lever l'imp\u00f4t, nous d\u00e9fendons les pauvres paysans contre les collecteurs d'imp\u00f4ts c'est bien naturel, hein, nous sommes chr\u00e9tiens et donc voil\u00e0 votre probl\u00e8me est tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais c'est franchement pas le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:23) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'Islam, il y a l'\u00e9mergence d'une d'une figure qui explique bien cette rupture c'est le sultan oui auparavant sur le Khalife tourner la boutique, et au bout d'un certain temps maire le Khalife ne devient plus qu'une sorte de ministre des Affaires religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:37) [88%] :\r\nMinistre des Affaires religieuses, tout \u00e0 fait et alors ce qui est caract\u00e9ristique dans l'Islam, vous avez raison des d'y revenir, parce que l\u00e0, il faut : tiens, il a insist\u00e9 lourdement, c'est que la division entre le religieux et le politique passe par une division ethnique, c'est-\u00e0-dire que ce ne sont pas les m\u00eames ethnies, les m\u00eames peuple les m\u00eames langues qui vont se pr\u00e9occuper du pouvoir politique du pouvoir militaire et de la lev\u00e9e de l'imp\u00f4t d'une part. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:01) [88%] :\r\nEt d'autre part du fait religieux, en gros le fait religieux va rester profond\u00e9ment attach\u00e9s \u00e0 l'arabe, tandis que le fait politique va passer entre les mains des Turcs \u00e0 partir de la fin du XIe si\u00e8cle, alors ces turque parle dans un 1er temps persan, tr\u00e8s \u00e9trangement, hein, il choisit une langue de r\u00e9f\u00e9rence pour l'\u00c9tat qui est le persan et donc le persan va s'occuper de l'\u00c9tat et l'arabe va s'occuper de la religion et puis au bout d'un certain temps, ben c'est turcs vont se mettre \u00e0 part les Turcs tout simplement d\u00e9j\u00e0 avant les Ottomans d\u00e8s l'\u00e9poque des mamelouks en \u00c9gypte au 14\u00e8me 15\u00e8me si\u00e8cle on commen\u00e7ait \u00e0 avoir les casernes par le Turc la langue des mamelouks c'est le turc et beaucoup de sultan mamelouk aurait \u00e9t\u00e9 incapable de se diriger dans leur capitale dans le keirin parce qu'il ne parlait pas l'arabe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:45) [95%] :\r\nDu tout, c'est assez \u00e7a c'est frappant, vous avez donc une division qui est plus brutal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:57) [92%] :\r\nC'\u00e9tait l'historien m\u00e9di\u00e9viste, sp\u00e9cialiste de l'Islam Gabriel Martinez Gros \u00e0 votre micro qui au moins chaud, si on veut pousser peut-\u00eatre plus loin encore, vous avez quelques lectures \u00e0 nous glisser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:08) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, le nouvel ouvrage de Gabriel Martinez Gros, \u00e7a s'appelle l'empire islamique 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions pass\u00e9es compos\u00e9 sinon la sinon je vous conseille aussi la lecture de l'un de ses ouvrages pr\u00e9c\u00e9dents disponible lui en format poche chez Point Seuil une br\u00e8ve histoire des empires comment ils surgissent, comment il s'effondre, c'est un bel exercice de comparaison des empires Romain chinois mongol anglais tout \u00e7a, pass\u00e9 \u00e0 la moulinette de la pens\u00e9e de Ibn Khaldoun, c'est franchement savoureux Gabriel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:40) [95%] :\r\nMerci beaucoup Guillaume pour cet entretien et pour ses conseils de lecture un entretien qu'on peut retrouver et r\u00e9\u00e9couter \u00e0 tout moment sur notre portail RTS religion Point CH. \r\nBabel c'est tout pour aujourd'hui et merci \u00e0 Nicole corps pataud, Nicole Fontaine \u00e0 nos 2 attach\u00e9 de production merci \u00e0 Fabien une hamburgers pour les lectures et merci \u00e0 Dominique Stalder pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9dition, tout de suite, vous avez rendez- vous avec Jean-Pierre Amann et poussi\u00e8res d'\u00e9toiles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T10:57:00Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Martinez-Gros, Gabriel", "role": "historien", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martinez-Gros, Gabriel", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41738ECC-2FD2-46AA-AA9B-193BE7C33B2B", "internalArchiveId": "41738ECC-2FD2-46AA-AA9B-193BE7C33B2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bloc-notes", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 1582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817185", "imageURL": "http://www.rts.ch/9774830.image", "alternativeTitle": ["Bloc-notes du 10.11.2019", "Bloc-notes / BLO_2019-11-10T22:03:45_bloc-notes", "Bloc-notes du 10.11.2019", "Bloc-notes / BLO_2019-11-10T22:03:45_bloc-notes"], "variantIds": ["ece-10817186", "ece-10817185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T08:49:33Z", "speechToTexts": ["18.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:06) [100%] :\r\nBloc-notes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [68%] :\r\nTout petit, \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [52%] :\r\nLe rouge il avait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [66%] :\r\nEt tout, c'est, c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nNotre invit\u00e9 ce soir est un acteur fran\u00e7ais tr\u00e8s populaire dans les ann\u00e9es 70 80. \r\nLe Grand Blond avec une chaussure noire, puis le retour du grand blond en 1981 Francis Veber le fait jouer dans le r\u00f4le de Fran\u00e7ois P\u00e9rain, aux c\u00f4t\u00e9s de G\u00e9rard Depardieu dans la ch\u00e8vre quel rire et quel succ\u00e8s, plus tard, le super bio se r\u00e9formera pour les comp\u00e8res et les fugitifs de grandiose, moment de cin\u00e9ma. \r\nPierre Richard, trace sa route des ann\u00e9es plus tard, sa chevelure a blanchi et il est toujours l\u00e0, on l'a vu r\u00e9cemment dans l'\u00e2ge d'une famille de Dany Boon, le jour o\u00f9 je le rencontre un matin printanier \u00e0 Lausanne il sort cette phrase tout \u00e0 fait r\u00e9jouissante, je me suis amus\u00e9 toute ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [83%] :\r\nIl y a place quoi bonjour bonjour les hirondelles il y a de la joie dans le ciel par- dessus le toit il y a l'\u00e2ge voil\u00e0 et du soleil dans les ruelles, il y a de la joie partout, il y a de la pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [81%] :\r\nLes enfants, ils \u00e9coutent ce que la \u00e9coutez ma m\u00e8re l'adore et Charles Tr\u00e9net et c'\u00e9tait juste un peu avant la guerre aussi entra\u00eener d'ailleurs je me souviens tr\u00e8s bien, j'\u00e9tais sur une plage, les mots, les c'est pas du tout et et de la maison, j'entends d\u00e9j\u00e0 chanter, il y a de la joie, bonjour bonjour les hirondelles il y a de la joie quand on pense qu'ils sont \u00e7a un an avant que les Allemands mal on peut dire qu'il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s visionnaire oui mais c'\u00e9tait donc tourn\u00e9e que j'\u00e9tais ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [77%] :\r\nOn peut sans nom, \u00e0 la station Javel, on voit le m\u00e9tro qui sort de son tunnel et puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [79%] :\r\nJe suis plut\u00f4t joyeux, d'ailleurs, je suis un joyeux pessimiste, peut-\u00eatre que c'est parce que je suis pessimiste que je me suis dit ma seule d\u00e9fense c'est la joie parce que, selon son bon je suis pas pessimiste sur moi, je suis pessimiste sur l'avenir d'une plan\u00e8te qui est bien en danger me semble mais en tout cas, oui, il y a un plus risquent d'\u00eatre avec des gens tristes, moi j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 user, toutes proportions gard\u00e9es, parce que j'ai, je me suis quand m\u00eame taper 7 ans 7 ans de de pension, j'\u00e9tais dans un univers carc\u00e9ral \u00e0 \u00e9t\u00e9 et en plus, pendant la guerre, o\u00f9 il faisait froid, on mangeait mal, enfin bref, c'est peut-\u00eatre aussi comme \u00e7a, une d\u00e9fense, c'est-\u00e0-dire bon qu'est -ce qui me reste et Brest, la joie, c'\u00e9tait mes mes premiers r\u00e9flexes c'est c'est un bouclier contre les les agressions de la vie. \r\nBonjour aux m\u00e9decins au plombier tout ce que vous voulez et puis apr\u00e8s on j'ai continu\u00e9 \u00e0 jouer un avocat ou un publiciste, nous continuons \u00e0 jouer quoi finalement, donc j'ai pass\u00e9 ma vie en vacances, porter des lunettes roses, \u00e7a vous va bien, c'est une ma couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e avec le nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [78%] :\r\nJ'adorais et trop et en plus j'\u00e9tais encore c'est, c'\u00e9tait le 16 ao\u00fbt mon anniversaire et le patron a d\u00fb lui dire : j'\u00e9tais l\u00e0 parce que j'ai pas Petrucciani s'est mis au piano et pendant 10 minutes, il a jou\u00e9 et puis par des tout You mais avec des variations qu'et plus ce n'est pas \u00e0 papa, pas un important c'\u00e9tait brillantissime quel cadeau et m'a fait, et, et, du coup, on a pass\u00e9 la nuit ensemble jusqu'\u00e0 5 heures du matin m\u00eame plus puisque j'ai \u00e9t\u00e9 raccompagn\u00e9 jusque dans la avion. \r\nLa France, pire que \u00e7a, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, j'aime la France, pas dire j'aime pas, d'autres pays, parce que j'ai j'ai j'adore ici par exemple, j'aurais une maison en face du serait Foug\u00e8res Brest mais j'aime la France parce que c'est aussi une question de culture la culture du saucisson sec du Pastis l'\u00e9t\u00e9 j'ai une maison, le midi et jouer aux boules, parce qu'il y a un charme parce qu'il y a 360 on a je suis plus de 150 20 moi j'ai de la chose, journ\u00e9e de Villemessant dans le Midi, pour l'instant, on est quand m\u00eame pas tr\u00e8s touch\u00e9s par le gel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [87%] :\r\nPierre Richard, le joaillier pessimiste avec Charles Tr\u00e9net et Michel Petrucciani 360 sortes de fromages en France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:27) [91%] :\r\nVoil\u00e0, si vous dites. \r\nC'est un meubl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [80%] :\r\nIl y a une \u00e9poque o\u00f9 j'aimais bien et les Rolling Stones, toute cette \u00e9poque chanteur soient anglais soient am\u00e9ricaine beaucoup le jazz moi quand m\u00eame j'ai d\u00e9couvert le jazz que j'ai 18 ans, c'est vous dire, c'est pas d'aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait les plus Louis Armstrong, il y a eu lieu dans les 10 fils jazzman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [61%] :\r\nMoi bon oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:56) [82%] :\r\nBonjour, voil\u00e0 et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [75%] :\r\nDonc, c'est aussi une musique j'adore surtout les grandes formations duquel une tonne Cohn-Bendit, c'est pour \u00e7a que je pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame le geste le plus ancien, parce que j'estime pulsion, mon coeur est tr\u00e8s actif sur le jazz, parce que des gens la dans ses mains. \r\nD'ailleurs dans mon spectacle, j'adore \u00e7a peut bien sur des voil\u00e0, bon, mais c'est vrai que c'est tr\u00e8s visc\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire qu'elle est alors l'aide c'est vrai d'ailleurs que le probl\u00e8me jazz, c'est qu'il est venu trop intellectuel \u00e0 mon go\u00fbt mais que finalement, il a perdu ses vertus et c'est pour \u00e7a que le rock est arriv\u00e9 \u00e0 sa place, en disant : ah ben, maintenant vous faites plus dans nous on va faire danser les jeunes parce que JAS faisait danser, puis a pris la plus fait danser, on a fait r\u00e9fl\u00e9chir surtout pas vous jamais infl\u00e9chi. \r\nMoi, j'ai l'adolescence assez curieuse, j'\u00e9tais en pension religieuse, en plus, c'\u00e9tait dur, il y avait 3 mani\u00e8res de s'en sortir, qu'on \u00e9tait en pension, c'\u00e9tait, on \u00e9tait tr\u00e8s forts intellectuellement d'aller consciente des professeurs, on \u00e9tait tr\u00e8s fort physiquement, on avait la consid\u00e9ration des \u00e9l\u00e8ves ou bien comme moi j'\u00e9tais le Fou du roi, j'avais une place privil\u00e9gi\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que le fort disait attention touchez pas lui faire parce que \u00e7a se bagarrer beaucoup, il y avait des gardes du corps, parce que je faisais rire voil\u00e0, j'\u00e9tais plut\u00f4t fort \u00e0 la gym passerait tr\u00e8s souple et je veux dire les autres j'ai \u00e9t\u00e9 moins forts en maths, c'est vrai, donc ma m\u00e8re \u00e0 70 ans faisait bien aussi d'ailleurs \u00e0 70000 la m\u00e8re me g\u00e9n\u00e9tiquement pour faire ce cadeau de la souplesse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:44) [74%] :\r\nAh, ah, ah, la presse, c'est la t\u00eate sur le trottoir, \u00e0 minuit, parfois je \u00e0 Rennes, je l'admire, j'applaudis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:03) [77%] :\r\nNougaro \u00e9tait mon voisin j'habite \u00e0 Montmartre, je l'ai beaucoup Nougaro, de toute fa\u00e7on le jazz, il en a quand m\u00eame us\u00e9, abus\u00e9 il adorait \u00e7a filer \u00e7a swingue temps temps vers 3 heures du matin, il m'appelait \u00e0 part boire un verre, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 oui moi et alors j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9, lourd \u00e0 porter, \u00e0 me dire : je m'\u00e9tais dit Renaud Charles quand je vois des chasseurs, des goutti\u00e8res avec leur le poil luisant irradi\u00e9 par une lune fa\u00e7on et l\u00e0 il partait dans un d\u00e9lire et moi j'avais les yeux qui tombe et c'\u00e9tait beau, c'\u00e9tait surr\u00e9aliste, un peu fou, si des fois je meeting qui va s'emballer j'en peux plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:40) [76%] :\r\nBonjour, oui, et Paris, mais quand j'entends les bases, les yeux, oui mais c'est et non pas dans la fleur que dans le soleil, il a alors ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:00) [53%] :\r\nPuisque c'\u00e9tait et puis j'tout oui y. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:11) [70%] :\r\nAvec le jeu mental que pendant rivi\u00e8re de qui a manque la suite dans l'\u00e9quipe que l'on a que le web de la que pour son argent sur la cit\u00e9, oui, sur la gestion de ouais, dans la m\u00eame qui l'attend sur le petit du po\u00e8me, elle est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:43) [80%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:52) [71%] :\r\nEt point \u00e0 force de fa\u00e7ade de retourner d\u00e8s grandir je flotte de donc pas de la pluie, terrible, tous sont issus. \r\nSalut et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:21) [96%] :\r\nTu pleures. \r\nParce que je voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:29) [92%] :\r\n\u00e7a l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:32) [69%] :\r\nOui, de points. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:46) [72%] :\r\n\u00e0 minuit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [93%] :\r\nLe jazz d\u00e9couvert \u00e0 l'adolescence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:58) [82%] :\r\nDuquel une tonne Limbaugh jazz et Claude Nougaro, la pluie fait des claquettes bloc-notes chaque dimanche soir, un invit\u00e9 vous raconte les musiques de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:15) [78%] :\r\nN'affichait pas une dizaine de de musique de mes films, et le dernier encore, d'ailleurs, dans Paris pour 2, c'est lui, il y avait longtemps qu'il pas fait de musique de films parce que leur projet, j'ai vu un peu aller ailleurs, je me suis m\u00eame si je 60 films, j'ai pas faire 60 films avec eux avec Vladimir mais c'est un grand musicien de de cin\u00e9ma, il avait le talent de trouver toujours, vous avez toujours des id\u00e9es qu'il \u00e9tait bien normal, on pense avoir et en plus il a, lui aussi, \u00e7a vous avez raison. \r\nJe vous ressourcer, c'est vous, vous aimez bien \u00eatre moi j'ai dans la montagne et me faire signifie il n'est pas au bout de ce qu'qui parce que c'\u00e9tait mon sport pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, j'ador\u00e9, non seulement ce qui bien s\u00fbr y a dans l'atmosph\u00e8re, la montagne j'adorais le il est pas dans la neige, c'est un choix qui sont donc je sais pas comment dire, il fera des montagnes, je parle pas du froid parisien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:35) [73%] :\r\nJe crois que je suis plus fascin\u00e9 par la montagne que par la mer, mais maintenant je peux plus de ce qui je mesure baigner donc jamais par de je jouer l\u00e0 o\u00f9 mon coeur me permet d'aller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:45) [88%] :\r\nEn relisant ta lettre, je m'aper\u00e7ois que l'orthographe et toi, \u00e7a fait 2. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:50) [72%] :\r\nOui, c'est toi que je le prends qu'a m\u00eame pas tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:05) [81%] :\r\nBonjour bien et d'une jument, \u00e9videmment, j'ai pas le seul \u00e0 avoir une une admiration pour lui, on aime peut il y faisait ses d\u00e9buts en m\u00eame temps que je faisais les miens, moi j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cluse, avec Victor Lanoux avec Barbara d'ailleurs \u00c9lys\u00e9e pour mieux alors l'art, on a \u00e9t\u00e9 sur la une droite n'\u00e9tait sur les mots et depuis ce temps j'ai toujours comme tout le monde adorait ses premi\u00e8res chansons qui puis une 3\u00e8me qu'il avait un sens, il savait se renouveler extraordinairement et cela cette chanson pourquoi parce que Elvin f\u00e9rocit\u00e9 terrible, une femme qui, on a compris qu'il la quitte, ils vont -ils \u00eatre d\u00e9chirant probablement et tout ce qui fait surprendre 170 grave c'est horrible, bon et je me mets beaucoup et en plus il a, il a dit, il l'a dit tr\u00e8s bien, puisqu'ils sont \u00e0 peine mais il a dit tr\u00e8s bien, c'est un humour un peu vachard, quand m\u00eame, ou plut\u00f4t un de de l'esprit parce que l'humour, l'humour, c'est contre soi -m\u00eame, l'humour anglais, tandis qu'en France on s'en pose aussi ses esprits sont mais encore faut -il le faire avec du talent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:06) [80%] :\r\nNon, il y en a pas, moi, je te signale que gardez donc, on ne prend pas de. \r\ns'abstiennent donc pas peur et tu verras. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:37) [86%] :\r\nEh bien, le revoici Vladimir Cosma auteur incontournable de centaines de musiques de films et le non moins incontournable Serge Gainsbourg en relisant ta lettre Pierre Richard fort \u00e0 la gym et amateur de ceux qui alpin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:03) [78%] :\r\nJ'ai fait la cour. \r\n\u00e0 la station. \r\nC'\u00e9tait pas fait prier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:29) [70%] :\r\nL Coltel, donc j'ai \u00e9galement avec le spectacle \u00e9videmment puisque le spectacle est bas\u00e9 sur les taxes que certains beaucoup les sur la nuit et bien s\u00fbr de la jeune \u00e7a lui augmente, je vois encore mais pas grave c'est g\u00e9nial est connu et belle jamais connu beaucoup de beaucoup, beaucoup, mais pas par alors c'est vrai que j'ai, bon, j'ai eu la chance de jouer plusieurs fois depuis No\u00ebl Brassens donc George, bien s\u00fbr, j'ai fr\u00e9quent\u00e9 beaucoup quel privil\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:59) [68%] :\r\nFr\u00e9quentait monsieur, bon, j'ai eu comme \u00e7a, des chanteurs, c'\u00e9tait pas quand m\u00eame, parce que maintenant j'conna\u00eet moins, quoi que je connais, Arthur H parce qu'police on perd aussi, c'est vrai, maintenant je je passe mon temps avec les fils des gens que j'ai connu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:18) [84%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:25) [79%] :\r\nLui aussi fait partie comme \u00e7a, un peu comme Bashung, ces textes sont comme \u00e7a, justement, onirique, j'adore Brassens mais Brassens se laisser une po\u00e9sie classique, tr\u00e8s belle, ce n'est pas comme \u00e7a, attendez, c'est la nuit aussi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:40) [71%] :\r\nPareil chiant d'je vous avais j'ai beaucoup de l'Europe, et lui il est, vous \u00eates que je suis 30 \u00e0 \u00e0 souffrir, sensibilisation, c'est beaucoup trop, c'est pas moi, je suis un salaire, moi je me demande qu'est ce qui ne facilite pas parce que j'aime autant la nuit que le soleil et comme j'ai plut\u00f4t une tendance \u00e0 me r\u00e9veiller t\u00f4t, je suis solaire mais le soleil va former \u00e9tait une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:13) [79%] :\r\nL'ann\u00e9e 0 sur la ligne, bon c'est assez, c'est curieux, \u00e7a ne m'int\u00e9resse absolument pas, j'ai trop r\u00eaver de la lune, souvent les fantasmes, c'est sublime, tant qu'on y est, on les atteint pas, quand on les attendait, c'est \u00e7a, la terre est probablement plus belle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:56) [72%] :\r\nY a tout dans g\u00e9n\u00e9ral c'est pas bien, oui, il y a une sorte de, comme \u00e7a, de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, il joue tr\u00e8s bien Anita, un peu \u00e0 la Django, il souligne bien et moins de construire sa c'est parti, moi j'aurais aim\u00e9 faire pire \u00e7a cause de ma m\u00e8re qui abandonn\u00e9, elle n'avait pris des notes et des cours, j'avais 10 ans j'avais un piano \u00e0 d'ailleurs la m\u00e8re aurait d\u00fb insister parce que vraiment j'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:52) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:50) [80%] :\r\nSon ancien voisin, Claude Nougaro, son ancien voisin Serge Gainsbourg mais pas Alain Bashung, vous entendiez aussi Thomas Dutronc, allong\u00e9 dans l'herbe et Arthur H, la lune, il a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:24) [83%] :\r\nSur la charte et et sur la France \u00e0 l'arriv\u00e9e il y a un peu de pluie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:34) [75%] :\r\nLa l'\u00e9cluse, moi aussi et puis c'\u00e9tait un tout petit cabaret personnes \u00e0 tout casser, mais o\u00f9 tout se passer t\u00f4t ou tard nous amuser beaucoup une victoire parce qu'on avait remarqu\u00e9 qu'elle \u00e9tait myope, mais alors il y a un point la coulisse qui \u00e9tait toute petite, qui \u00e9tait une grande comme je sais pas, il y avait une petite glace une petite glace avant d'entrer, et chaque fois qu'elle entre en sc\u00e8ne, elle se sera pas peu ses cheveux, tout \u00e7a, et puis elle partait, et chaque fois tous les soirs alors passer dans la t\u00eate, attaque, elle rentre et puis un beau jour on apr\u00e8s la glace leur tourn\u00e9e, c'\u00e9tait des cartons et elle a continu\u00e9 \u00e0 faire sur le carton, toc, toc, comme quoi, c'est-\u00e0-dire qui on \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame moi, je suis all\u00e9 voir avec elle, partager des repas, on prenait une assiette pour le elle r\u00e9unit pas les moyens de se payer d'acier partir et bonne entr\u00e9e. \r\nIl s'appelle Pierre pourquoi est -ce que j'ai pas la pr\u00e9tention de dire qu'elle avait \u00e9crite pour moi et, forc\u00e9ment, j'\u00e9tais flatt\u00e9 comme un couillon jamais, j'ai rencontr\u00e9 depuis que je suis n\u00e9, jamais, j'ai rencontr\u00e9 quelqu'un qui me dit : moi, je m'appelle mon pr\u00e9nom, jamais le seul qui s'appelait Richard c'est quand je suis n\u00e9 et c'\u00e9tait une histoire de cin\u00e9ma qui s'appelait Pierre Richard oui mais. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:22:43) [54%] :\r\nPas instructeur TMP. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:06) [78%] :\r\nMais le Django j'adorais diront, bien s\u00fbr, mais qui n'a pas dire non, nous avions, il y avait une qui consid\u00e9rait m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, parce que les \u00c9tats-Unis Django et c'\u00e9tait mondial, moi je suis plut\u00f4t le Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:32) [64%] :\r\nBah, c'est une pub d'optique qui n'est bas\u00e9 sur place, elle est point humour \u00e0 une zone a\u00e9robic vous quitte, non merci, c'est l'essentiel voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:47) [74%] :\r\nAlors j'aime ma femme et moi je c'est la enfin qui aura une femme allemande pas aimer l'Allemagne je vous pourquoi je dis \u00e7a parce que je trouve, lui, j'ai aucun rapport propose aussi, je les trouve les Allemands tr\u00e8s gentil, il tournait un film derni\u00e8rement en Allemagne j'ai sur les 3 adorables, j'aime bien la femme br\u00e9silienne et forc\u00e9ment je suis toulousain et forc\u00e9ment c'est tellement grand que j'ai pas encore vus les 3 quarts de ce qu'il faut voir d\u00e9j\u00e0 un quart de l'imposer, c'est si la France toute enti\u00e8re toute la COB les gens mon fils qui est le de de quoi faire alors moi ce quand m\u00eame la musique, j'ai quand m\u00eame besoin dans les m\u00e9lodies Unisys celui qui m'a fait d\u00e9couvrir peut-\u00eatre pour la famille voisine de la recherche, mais enfin, et comme dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:33) [70%] :\r\nEt du coup j'ai pas compris l'point quand on a commis donc cette terrasse o\u00f9 la a ses chances, Pierre comme lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:47) [87%] :\r\nDjango Reinhardt n'a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9 et aquarelles \u00e0 stopper l'asile, un pays que Pierre Richard commence \u00e0 bien conna\u00eetre par amour. \r\nC'est ici que nous laissons le com\u00e9dien, il y a d'ailleurs l'invit\u00e9 d'honneur du festival de cin\u00e9ma et musique de film de La Baule, en France, qui se tient actuellement, du 6 au 11 novembre hier soir, samedi, il avait carte blanche pour r\u00e9aliser une soir\u00e9e musicale afin de rendre hommage \u00e0 ceux qui l'ont influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:20) [93%] :\r\nVous voyez, la musique n'est jamais tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:23) [89%] :\r\nLa saisine celui au plaisir de vous retrouver la semaine prochaine, donc la glotte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:28) [95%] :\r\nPoint plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:38) [69%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:11) [90%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure, il est 22 heures 30 le journal de nuit vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Philippe Nanzer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T21:40:00Z", "program": {"href": "/programs/8AC39FED-FBF7-4ED3-9383-42F626B59ACF", "id": "8AC39FED-FBF7-4ED3-9383-42F626B59ACF", "name": "Bloc-notes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE2443A4-71FE-48BB-8EF1-AADC1F38C961", "internalArchiveId": "CE2443A4-71FE-48BB-8EF1-AADC1F38C961", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fred Hersch, en solo, duo et trio \u00e0 Chiasso en 2019!", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Pianiste encens\u00e9 et lumineusement inspir\u00e9, Fred Hersch est un musicien qui a influenc\u00e9 une quantit\u00e9 de sp\u00e9cialistes du clavier. Tr\u00e8s fin connaisseur de l'histoire du Jazz et de son r\u00e9pertoire, il \u00e9tait l'invit\u00e9 de nos confr\u00e8res de RSI les 14, 15 et 16 mars de cette ann\u00e9e dans le cadre d'un projet original: en solo, puis en duo de pianos avec Gwilym Simcock et enfin en trio avec Drew Gress et Joey Baron, il d\u00e9montre toute l'\u00e9tendue d'un talent incomparable!", "durationSec": 7037, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817113", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949543.image", "alternativeTitle": ["La note bleue du 10.11.2019", "La note bleue du 10.11.2019", "Fred Hersch, en solo, duo et trio \u00e0 Chiasso en 2019! / LNB_2019-11-10T20:03:00_la-note-bleue", "Fred Hersch, en solo, duo et trio \u00e0 Chiasso en 2019! / LNB_2019-11-10T20:03:00_la-note-bleue"], "alternativeSummary": ["Pianiste encens\u00e9 et lumineusement inspir\u00e9, Fred Hersch est un musicien qui a influenc\u00e9 une quantit\u00e9 de sp\u00e9cialistes du clavier. Tr\u00e8s fin connaisseur de l\u02b9histoire du Jazz et de son r\u00e9pertoire, il \u00e9tait l\u02b9invit\u00e9 de nos confr\u00e8res de RSI les 14, 15 et 16 mars de cette ann\u00e9e dans le cadre d\u02b9un projet original: en solo, puis en duo de pianos avec Gwilym Simcock et enfin en trio avec Drew Gress et Joey Baron, il d\u00e9montre toute l\u02b9\u00e9tendue d\u02b9un talent incomparable!", "Pianiste encens\u00e9 et lumineusement inspir\u00e9, Fred Hersch est un musicien qui a influenc\u00e9 une quantit\u00e9 de sp\u00e9cialistes du clavier. Tr\u00e8s fin connaisseur de l\u02b9histoire du Jazz et de son r\u00e9pertoire, il \u00e9tait l\u02b9invit\u00e9 de nos confr\u00e8res de RSI les 14, 15 et 16 mars de cette ann\u00e9e dans le cadre d\u02b9un projet original: en solo, puis en duo de pianos avec Gwilym Simcock et enfin en trio avec Drew Gress et Joey Baron, il d\u00e9montre toute l\u02b9\u00e9tendue d\u02b9un talent incomparable!"], "variantIds": ["ece-10817114", "ece-10817113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T08:35:56Z", "speechToTexts": ["18.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [84%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [87%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:12) [69%] :\r\nLa Note Bleue Yvan est cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nEt on s'embarque sur la pointe des touches pour un triple concert du pianiste Fred alors \u00e0 Logan. \r\nC'\u00e9tait au mois de mars 2019 3 soirs de suite, 3 concerts absolument extraordinaire, les uns et les autres o\u00f9 l'un et les autres et les autres, et l\u00e0 c'\u00e9tait les 14 15 et 16 mars et c'\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de qui et Lugano, organis\u00e9 par la radio 6 italienne et par notre homologue Paolo Keller, qui avait envie depuis longtemps de proposer un projet int\u00e9ressant, \u00e0 freineur, \u00e0 savoir des compositions de son jeu de piano tout d'abord en solo puis en duo avec Willem c'est une coque pianiste anglais extraordinaire qui nous avait rejoint, ici en compagnie de ce quartet qui a pour titre et pour non il me passait pas gentlemen en compagnie de Marie quoi encore Diane de personne, et la mienne omnisports m'et enfin en trio, le 16 au cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre de qui assaut c'\u00e9tait en compagnie de Drew Gress et Joey Baron, on va donc remonter le fil du temps, on va le retrouver tout d'abord en solo puis en duo avec m'puis en trio avec Joe et Joris \u00e0 chaque fois la musicalit\u00e9 est tout simplement extraordinaire, on rappellera que ferait de en octobre 1955 c'est quelqu'un qui a fait ses classes, de la plus belle mani\u00e8re possible surtout au conservatoire de Nouvelle-Angleterre non England conservatrice qui a jou\u00e9 avec \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e9nors du jazz en commen\u00e7ant par Johan Persson, qu'il a ador\u00e9, ceci c'est avec jeu de mots, mais surtout avec une quantit\u00e9 de musiciens extr\u00eamement important qui lui ont v\u00e9ritablement appris son m\u00e9tier, c'est un grand amoureux du r\u00e9pertoire classique, c'est-\u00e0-dire des standards des belles compositions qui ont fait la part belle, de tous les r\u00e9pertoires des grands pianistes et puis c'est quelqu'un qui est \u00e9galement un excellent compositeur sa vie priv\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 ent\u00e2ch\u00e9e depuis la fin des ann\u00e9es 80 par la maladie, il s'est beaucoup battu pour faire accepter sa maladie et sa condition d'homosexuels dans des orchestres qui parfois \u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu brut de d\u00e9coffrage, quoiqu'il en soit, Fred Hersch est d\u00e9sormais un pianiste reconnu, c'est un de ses grands harmonise Aalter aurait harmonise \u00e0 terre qui aime s'attaquer \u00e0 la mati\u00e8re sonore et aux mat\u00e9riaux bruts d'une chanson, je dirais qu'il a un peu les envies de Bill errance la Digital IT d'un endurance la m\u00e9lodie d'un bref c'est un musicien tout \u00e0 fait complet et qui est un remarquable p\u00e9dagogue \u00e9galement, le voici donc en solo il commence par une composition d'Antonio Carlos Jobim mieux qu'avec Zingaro c'est difficile freinage c'\u00e9tait au cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre de qui assaut, le 14 mars 2019, c'\u00e9tait \u00e0 20 heures 45. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:48) [98%] :\r\nClaude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:55) [86%] :\r\nFred Hersch prise de son sign\u00e9 Claudio Kerman cet qui assaut, le 14 mars 2000 19 heures sans grande libert\u00e9 sur territoire br\u00e9silien il va d'ailleurs vous pr\u00e9senter ce qu'il vient de jouer la suite, il ne sait pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:13) [79%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e0 l'alcool Yvelines bonsoir, alors qui aller match ce mus\u00e9e para\u00eet cadre sublime ah non encore une presse Intelligence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:25) [82%] :\r\nUne version ludique \u00e9clat\u00e9 et profonde dans la famille grands standards visiter ici par pr\u00e8s de Hersch pianiste qui n'\u00e9meut rien tant que de s'amuser autour d'une composition de ces harmonies de sa m\u00e9lodie et cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:38) [86%] :\r\nIl est rejoint le lendemain et ce sera pour un duo par le pianiste anglais go\u00fbt Simco, qu'il s'attaque d'entr\u00e9e de jeu a un tr\u00e8s tr\u00e8s beau titre de fret qui a port\u00e9 tr\u00e8s forte Tsang il a naturellement enregistrer lui- m\u00eame \u00e0 de nombreuses reprises, mais c'est \u00e9galement une composition qui est un petit standard de son c\u00f4t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e par passablement d'autres musiciens Guilhem coque pianos Fred Hersch pianos, \u00e9galement le 1er est n\u00e9 en 81 en f\u00e9vrier \u00e0 Bangor mais non pas dans le Maine, mais \u00e0 Guennadi dans le Royaume-Uni quant \u00e0 Monsieur, Fred alors selon vous l'a dit tout \u00e0 l'heure, il est n\u00e9 en 1955 donc de g\u00e9n\u00e9rations de pianiste et \u00e9norm\u00e9ment d'admiration de la part du pianiste anglais pour l'Am\u00e9ricain, il se retrouvait sur sc\u00e8ne en croisant leurs 2 fois 88 touches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:33) [80%] :\r\nTr\u00e8s grand pianiste libert\u00e9 freineur chez comme dans cette composition de freineur cet \u00c9tat qui coproduction de nos amis de la Radio suisse italienne de notre homologue Paolo Keller, prise de son sign\u00e9 Gabriel et Cam pour ce concert en duo apr\u00e8s avoir voici et et Forever de Simca. \r\nJo\u00ebl Faure la composition de go\u00fbt et les SIM codes 15 mars 2000 19 au cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre de qui assauts de pianiste magnifique frais d'\u00e9gout, idem en duo pour un concert qui fut un v\u00e9ritable tr\u00e9sor musical, ils y avait jou\u00e9 une composition qui a pour titre \u00e9volue pas descendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:24) [88%] :\r\nMais on note It de Kenny Wheeler, qui est depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps au r\u00e9pertoire de frais de mais, l\u00e0, on va s'en \u00e9couter la version en trio qu'il va jouer un jour plus tard, en compagnie de Drew Gress \u00e0 la contrebasse et Joey Baron c'est une de ses compositions talisman qu'il aime beaucoup et qui fait v\u00e9ritablement partie d'une quantit\u00e9 de ces projets, c'est comme une mani\u00e8re de se recentrer, on rappellera aussi que si c'est un remarquable pianiste en soi lorsqu'il est tout seul, c'est aussi un des accompagnateurs les plus recherch\u00e9s on a cit\u00e9, Joe Henderson tout \u00e0 l'heure qu'il est un des premiers musiciens avec lesquels il a partag\u00e9 la sc\u00e8ne il y aura aussi Charlie H\u00e9l\u00e8ne et on sait que d'Charlie Haden avait v\u00e9ritablement une oreille tr\u00e8s en pointe pour la qualit\u00e9 des pianiste qui l'employait, si je puis dire, ou encore Arte Farmer ou encore Stan Getz ou encore Bill Frisell et puis accompagn\u00e9 pas mal de chanteuse dans le domaine classique, \u00e9galement, que ce soit, Ren\u00e9e Fleming dans Napster Joshua Abel Christophe aux railleries Nadia Salerno, Sonnenberg, etc, ainsi que du c\u00f4t\u00e9 de Broadway, il a notamment partag\u00e9 la sc\u00e8ne avec Audra McDonald's et puis pour les chanteurs et chanteuses de jazz, il y a King Norma Winstone ont ligne etc quand on r\u00e9compense, il en a une kyrielle sur sa chemin\u00e9e, Fred Hersch, il a eu des coups de coeur en voulez -vous en voil\u00e0, meilleure performance instrumentale meilleur disque de -ci de -l\u00e0 et puis pour l'Association des journalistes de jazz, il \u00e9tait le pianiste de l'ann\u00e9e en 2011 en 2016 en 2018 quant au r\u00e9f\u00e9rendum dedans Beat on ne les compte plus, bref c'est un musicien, non seulement \u00e0 suivre mais extr\u00eamement suivi et tr\u00e8s volontiers, comme on le disait en lever de rideau, beaucoup de pianistes se r\u00e9clame de la musicalit\u00e9 et des recherches harmoniques de freinage, je vous propose de commencer donc ce concert avec et verbalise son et on concert en trio sign\u00e9 Kenny Wheeler Fred Gress \u00e0 la contrebasse et Joey Baron \u00e0 la batterie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:55) [90%] :\r\nQuentin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:08) [74%] :\r\nLe trio de frais de rachat avec Drew Gress et Joey Baron, c'\u00e9tait une composition de Kenny Wheeler \u00e9volue pas sans nous battre Marine on en sc\u00e8ne avec une composition du pianiste frais maintenant ce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:01:40) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:04:21) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Marchand trio avec Drew Gress et Joey Baron, une composition de sa plume ici comme il va vous la pr\u00e9senter et lui ne fait pas la dive tombe dans la prononciation il prononce \u00e0 la fran\u00e7aise, ce qui est, \u00e0 vrai dire, c'est beaucoup plus jeune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:04:42) [61%] :\r\nCe cas est tu\u00e9, ex, tu prends iOS du ONG ont \u00e9t\u00e9 \u00e7a \u00e7a floche Time oui pr\u00e8s \u00e9t\u00e9 on va o\u00f9 o\u00f9 est pr\u00eat. \r\nBien il pr\u00eache cachant Wiston \u00e9tait craint ses cha\u00eenes par \u00e9crit, oui \u00e0 la corde avec Paris Chang mais un Chapuis simplement \u00e0 une corde sur painting mais un regard, une odeur budget l'emprise des soins et j'ai Wim have manque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:10:29) [100%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:01) [80%] :\r\nPeuvent pas mal. \r\n\u00e0 22 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:19:39) [67%] :\r\nVous avez pris seulement une n'est pas bon Tings etc, on est moins d'parle s\u00e9rie proche trio c'est quand oui un \u00e0 un, mais il a tu\u00e9 \u00e0 vos mascarades et quand sera 20 ans d'un oui de rectitude date une foyer il n'a de cesse parler campe, je tiens \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:00) [88%] :\r\nAlors, si on dit se reprend. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:20:01) [85%] :\r\nNon, dit Sarabande, c'\u00e9tait il y a une trentaine d'ann\u00e9es avec Charlie Haden d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 Bahre\u00efn. \r\nSarabande composition de Fred Hersch vous \u00e9coutez la note sur Espace de cette composition avait donn\u00e9 son titre \u00e0 un album enregistr\u00e9 il y a plus de 30 ans, en compagnie du m\u00eame batteur du Baron et du contrebassiste Charlie et donne le contrebassiste ici \u00e9tant trop Gress le 16 mars 2019 qui a sous- production de nos amis de RSI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:27:55) [90%] :\r\nOn encha\u00eene avec r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:33:44) [84%] :\r\nAvec des jolies petites r\u00e9p\u00e9titions de notes qui sont autant de pseudo h\u00e9sitations puisque cette composition avait peut-\u00eatre, c'est-\u00e0-dire une composition de frais j'en trio avec Drew Gress et Joey Baron d'ailleurs, il va vous pr\u00e9senter les musiciens bien mais que je ne pourrais le faire et l'ambiance, on sent qu'elle est tr\u00e8s tr\u00e8s sympa cet acquis assaut et la prise de son et sign\u00e9 craint Audio Karmann pour cet enregistrement trio magnifique production de nos amis de RSI et du producteur Paolo Keller, Fred, Benz\u00e9ma et qui jouera Elsa de La Hague. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:34:10) [68%] :\r\nC'est un d'approcher d'accord monsieur ou est un barom\u00e8tre m\u00eame Something by fournissent manque un tiers rien, on essaye de de Sade prise que Bella ciao h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:50:56) [89%] :\r\nLe manque \u00e0 l'instant et auparavant, et bien c'\u00e9tait de sang Ezio de J\u00e9r\u00f4me Kern petite encha\u00eenement de titres qui fait toujours plaisir lorsque c'est sous les doigts de frais de Hersch ici avec Drew Gress \u00e0 la contrebasse et Joey Baron \u00e0 la batterie et, comme il le disait tout \u00e0 l'heure frayeur, h\u00e9 bien il adore termin\u00e9, c'est parti de concert, c'est cette par une composition de manque, c'est une mani\u00e8re de remettre le village autour de l'\u00e9glise et c'est une mani\u00e8re pour lui de retrouver ses petites racines et ses musiciens qui l'aime tout particuli\u00e8rement, et il faut beaucoup, beaucoup d'inventivit\u00e9 pour recr\u00e9er \u00e0 chaque fois les univers mancunien qui sont tr\u00e8s pr\u00e9cis et lorsqu'on a l'inventivit\u00e9 de freinage, c'\u00e9tait bien cela donne de nouvelles possibilit\u00e9s d'improvisation, c'est bien clair, il y avait eu de tr\u00e8s, tr\u00e8s longs applaudissements, le public \u00e9tait absolument ravi, vous allez d'ailleurs l'entendre, ils manifestent bruyamment et m\u00eame vocalement et il avait termin\u00e9 son concert toujours en trio avec un autre titre de manque \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:54:47) [86%] :\r\nIl va pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:55:58) [86%] :\r\nOn se quitte en souplesse dans cette note bleue sur Espace 2 en compagnie de Fred alors je Drew Gress et Joey Baron une composition \u00e9vidence d'un ph\u00e9nom\u00e8ne News manque de ces titres, avec lesquels il adore terminer ses concerts freinage qui \u00e9tait donc en solo tout d'abord, puis en duo avec Willem et, ici en trio 3 productions de la Radio suisse italienne de notre confr\u00e8re Paolo Keller magnifique prise de son, \u00e0 chaque fois, et tr\u00e8s tr\u00e8s joli projet d'avoir le m\u00eame musicien, compositeur, arrangeur on solo puis en duo, puis en trio 3 jours l'intervalle s'\u00e9tait acquis assaut ou cin\u00e9ma Th\u00e9\u00e2tre de la ville, vous \u00e9coutez Espace 2 vous avez bien raison, vous avez rendez- vous maintenant avec Anne Gillot il est 22 heures belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:56:42) [91%] :\r\nSchumann, Mozart, Caroline Shaw, aux c\u00f4t\u00e9s du pianiste fran\u00e7ais Lucas Debargue l'orchestre de chambre de Lausanne, met \u00e0 l'honneur ces 3 compositeurs les 13 et 14 novembre \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne, plus d'informations sur OCL Point CH. \r\nVivez ce grand concert sous la direction de Joshua Weil of Time le jeudi 14 novembre \u00e0 20 heures en Direct sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:57:10) [90%] :\r\nDes notes de jazz on se glisse sur la pointe des pieds dans l'univers des musiques de d\u00e9couverte, il est 22 heures, bienvenue \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T21:23:00Z", "program": {"href": "/programs/AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "id": "AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "name": "La Note bleue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1409AD26-A644-4708-887F-C7C7FD1386CA", "internalArchiveId": "1409AD26-A644-4708-887F-C7C7FD1386CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rhinof\u00e9roce", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 3419, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834401", "imageURL": "http://www.rts.ch/7969088.image", "alternativeTitle": ["Rhinof\u00e9roce / RHN_2019-11-10T20:00:00_rhinoferoce", "Rhinof\u00e9roce du 10.11.2019", "Rhinof\u00e9roce du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834401", "ece-10834402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T09:15:55Z", "speechToTexts": ["18.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [75%] :\r\nVoil\u00e0 qui se lance aux aguets, l'les rhinoc\u00e9ros sont furieux de cela et ne demande qu'\u00e0 faire connaissance, hein, si un animal de grande taille et capable de provoquer de tels appelle donc on verra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [80%] :\r\nLe m\u00e9tal est une culture bonsoir la vieillesse constituant le privil\u00e8ge des vivants Rhino f\u00e9roce rallume la flamme des grabataires quadrag\u00e9naire avec une programmation qui sur la naphtaline reconfigurer parce que ce sont encore les vieilles grimage qui apprennent le mieux au lieu Saint Jacques casseroles \u00e0 faire la soupe, il y aura du schnock en stock, mais aussi des petits jeunes derri\u00e8re le bretzel Rhino f\u00e9roce, l'\u00e9mission qui croustillent quant Lazic de Brice d\u00e9sosse au sans fil du Botox dans le Schmur se avec Bled midi qui sera de la partie on enjoint Greenfield Interlaken, on fait le point de la situation en aval de ce Ludens ce blog Brighton qui devrait foutent le feu au lac. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [59%] :\r\nLa saisie de gestion juste et vous voyez 19 toutes les fois qu'un peu \u00e0 bout, donc vous avez donc 69 ou pas, tout ce sur ce point, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:27) [57%] :\r\nEt est mort le soir au journal y surveille honn\u00eate monsieur allez et puis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [67%] :\r\nC'\u00e9tait l'existence m\u00eame deM. en sous terre, une sur le menu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [86%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:15) [64%] :\r\nMais non, pas ce soir pour ben oui, oui, si on est honn\u00eate et puis m\u00eame si on va dire : h\u00e9 bien, h\u00e9 ben y revenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [84%] :\r\nNouveau titre pour vous, les m\u00e9dias qui font partie de la programmation du Greenfield Festival Interlaken c'est au mois de juin, on a pas encore forc\u00e9ment les dates il y aura \u00e9galement, en plus de bl\u00e9 m\u00e9dium raisonne Wolber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [76%] :\r\nOn pr\u00e9f\u00e8re le fromage que la soupape d'ailleurs de le lieu ne sait o\u00f9, exactement, \u00e7a fait beaucoup non \u00e7a la une femme oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [86%] :\r\nIntel raconte gr\u00e8ve \u00e9crite de ville de vill\u00e9giature traditionnels dans la r\u00e9gion montagneuse bernoise de Berlin dans une centrale construite sur une \u00e9troite bande de la vall\u00e9e entre les eaux couleur \u00e9meraude du lac de Thoune et du lac de Brienne, elle abrite de vieilles maisons en bois et des espaces verts de chaque c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re \u00e0 ces montagnes environnantes couverte de for\u00eats denses de Isabelle Pinet de glaciers, compte de nombreux sentiers de randonn\u00e9e et de pistes de ski, rendez- vous donc \u00e0 un Interlaken au mois de juin pour le figure de Saint transition on remet un peu d'acide dans notre moteur avec de dans le riz, la farine, face \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:08) [61%] :\r\nEt je ne pense pas pour faire, pour certains, pour qui c'est le nom d'accepter \u00e7a, parce qu'on s'est entendu, il va pas donc pourquoi il y a la Marie la parl\u00e9 parce qu'une bien grande faute d'appel aux banques porte- sa voiture les bombes ou du moins basse Chrisma\u00eblle voil\u00e0, d\u00e9sormais il y a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:41) [57%] :\r\nCertes encore pour nos personnes travaillent chez notre c'est pas trop petit, une autre sonde une toile, on a dit \u00e7a pour la Serbie c'est moi, c'est-\u00e0-dire qu'comme s'appuyant sur les cigarettes, donc j'estime le \u00e7a, \u00e7a m'appelle bient\u00f4t aussi prisonni\u00e8re virtuelle tout pour s'adapter, mais c'est vrai que c'est un grand sourire, quand on sait pas valid\u00e9 le Spider-Man \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:04) [60%] :\r\nPourquoi donc donc du personnel qui pensaient qu'on peut penser \u00e0 partir pour le qu'on de une bataille qui concerne, pour leur part qu'on veut bien venir parler par peur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:29) [57%] :\r\nOui vraiment continuer l\u00e0 la car c'est Philippe cela aussi dans les bras d'mais que \u00e7a soit fait doit pourquoi je la c'est quoi d'du march\u00e9, c'est d'une mani\u00e8re venir m\u00eame compter et donc l\u00e9gitime comme sur terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:49) [68%] :\r\nLa situation poids qu'donc \u00e7a du personnel qui passait au principal professeur \u00e0 partir, partir pour le qu'on peut parler d'une qui certains pour le prix Constantin parmi parle parfaitement, il a donc fait super limpide, parce qu'elle on donc je ne pense pas, pourquoi il est pour le compte de perspectives Bernard qui concerne pour parce qu'on veut bien venir par peur pour celles nationales ou point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [82%] :\r\nJ'ai un peu de femmes portent le fait de se fouler une dure formation envisag\u00e9e Veikkanen de machines, reste \u00e0 savoir s'il y aura du nouveau mat\u00e9riel aussi Hewlett Against de Machine va se contenter de tourner avec leurs vieux album, histoire de remplir le tiroir-caisse pour nous amis gauchistes de luxe qui doivent bien payer leurs imp\u00f4ts, oui, les temps sont durs \u00e0 de nombreuses personnes \u00e2g\u00e9es continuent de travailler apr\u00e8s 70 ans, c'est le cas 2 il Osborne qui on a plus de bornes, il sort un nouveau titre, honn\u00eatement, on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vous en passez un pluvieux, ce sera tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s cette mini bio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:01) [99%] :\r\nNous sommes aux aguets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [82%] :\r\nGuisard qui ont Osbourne surnomm\u00e9 exil, n\u00e9 le 3 d\u00e9cembre 1948 \u00e0 Aston de Birmingham est un chanteur britannique de oui mais toujours, il est surnomm\u00e9 de plus sauvetage 900 le prince d'\u00c9pernay, bras en r\u00e9f\u00e9rence aux frasques de sa vie priv\u00e9e de ses prestations sur sc\u00e8ne de ces vieilles prestation sur sc\u00e8ne parce que maintenant c'est plut\u00f4t le zombie, il est connu \u00e0 la fois pour sa carri\u00e8re musicale en solo qui se poursuit toujours, oui, contre vents et mar\u00e9es, ainsi que comme chanteur au sein de Black Sabbath les cofondateurs du m\u00e9tal et cr\u00e9ateur du titre embl\u00e9matique, voire TX qui date d\u00e9j\u00e0 de 1970 l\u00e0 on repart sur les ann\u00e9es 80, souviens -toi peut-\u00eatre de tous les citoyens aussi Bordeaux rhinoc\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:16) [75%] :\r\nPoint de ne pas l'point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:26) [68%] :\r\nHier leur quote-part travaille comment point puis pas Poujet pas point y arriver, point d'expertise l'point quelques garanties, il fait point d'et la la p\u00e9riode et \u00e0 la poitrine et \u00e7a suffit l'\u00e0, \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:13) [82%] :\r\nPoint Allende tous les candidatures ah. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:26) [66%] :\r\nAlors ce qu'il vous a \u00e0 son discours point \u00e0 28 voire \u00e0 pois au au, au point d'de retrouver encore point un public avec plaisir et le d\u00e9cor point une vie et un tas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:00) [62%] :\r\nPoint que et c'est c'est et pr\u00e9sent\u00e9 poil. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:21) [68%] :\r\nUn certain ordre groupe avoir pas point, le rapport pointe \u00e0 point de briser pour que tr\u00e8s un probl\u00e8me point d'acc\u00e8s et pointe \u00e0 traiter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:46) [71%] :\r\nC'est une semaine une ex de Nightwish il y a, il y a, il lit Mata une haine guitare et composition, \u00e7a s'appelle The dark, les m\u00eames qui viennent de sortir un nouvel album intitul\u00e9 semble de Night The pour amateurs de m\u00e9tal symphonique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:58) [82%] :\r\nAh, je crois que c'est c'est mais bient\u00f4t pr\u00e8s de chez vous en Suisse et les gens qui sont de retour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:36) [82%] :\r\n13 novembre du Black m\u00e9tal avec eux, maisM. ce sera l'usine PTR Gen\u00e8ve, on a des places pour vous rhinoc\u00e9ros fait recette 3 Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:44) [75%] :\r\nNous faire un S interview le m\u00e9tal extr\u00eame est \u00e0 la noce dans rhinoc\u00e9ros en compagnie d'lieutenants du port franc \u00e0 Sion iode. \r\nAlors, le 16 novembre je crois qu'il y a des choses qui vont int\u00e9resser les amateurs de de Black. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:28:00) [80%] :\r\nOui, alors on accueille une grosse tourn\u00e9e qui s'appelle de la Straton tour avec 4 groupes qui sont entre dece Black et m\u00eame du brutal baisse m\u00e9tal on accueillera immoler cha\u00eene Rag Maroc monument ne peuvent misanthropie et embryons cha\u00eenes qui sont des des raisons m\u00e9tal qui a plus de 30 ans de carri\u00e8re derri\u00e8re eux, qui sont sign\u00e9s chez nucl\u00e9aire Blast qui est dans la belle allemand qui a sign\u00e9 les groupes comme il ne fl\u00e9chissent Nightwish vous- m\u00eame d\u00eener dormir traquenard qui, groupe de rock de Black m\u00e9tal avec plus de 25 ans de carri\u00e8re derri\u00e8re eux donc plein de, plein de groupes diff\u00e9rents entre les \u00c9tats-Unis, la Norv\u00e8ge, la France et l'Italie, plan de culture plein de fa\u00e7on de faire du boeuf et du Black et en plus, c'est la seule date suisse, donc il faut pas h\u00e9siter bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:56) [97%] :\r\nTout le monde \u00e0 Sion, le 16 novembre au port franc comment \u00e7a se passe pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:29:01) [90%] :\r\n\u00e7a se passe, \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9, parce que, tr\u00e8s bien, on attend beaucoup de monde, on se r\u00e9jouit, \u00e7a va \u00eatre une une supercherie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:08) [90%] :\r\nOui, toutes les informations sont sur votre page Facebook j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:29:11) [78%] :\r\nSur la page Facebook sur notre Instagram sur le site 3 fois W pour le port font penser changer il y a tout qui est l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:18) [76%] :\r\nMerci beaucoup, il y a \u00e7a se passe donc le 16 au novembre au port franc de Sion il y aura notamment immoler des invitations fait recette pour 3 point CH salutations \u00e0 toute l'\u00e9quipe Tatjana. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:54) [76%] :\r\n\u00e0 15 heures. \r\nC'est ici que \u00e7a se pr\u00e9cise. \r\n\u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:31) [81%] :\r\n\u00e7a Styron Interview Am Sonntag nous faire un S interview Amsam stagne bonsoir bonsoir St\u00e9phane bonsoir alors imm\u00e9diatement on va rentrer dans l'art, on vient de soulever ou presque pour certains Amsam c'est quoi, c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:48) [80%] :\r\nBen c'est nous, c'est Gaby St\u00e9phane et Basement donc b\u00e2ti qui n'est jamais l\u00e0 d'ailleurs, on lui dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:56) [62%] :\r\nBeaucoup bisous et ceux qu'il \u00e9coute la radio, dimanche soir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:59) [82%] :\r\nAlors, \u00e7a d\u00e9pend si jouent par aussi travail passe avec Baptiste c'est un monsieur tr\u00e8s tr\u00e8s demand\u00e9 mais j'imagine que oui parce qu'il \u00e9tait ici chez toi r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:10) [73%] :\r\nOui, les 3 buts de la batterie, l\u00e2che \u00e0 faire alors un peu cela \u00e0 27 c'est quoi l'histoire, c'est un groupe assez r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:16) [87%] :\r\nOuais, alors en fait, c'est un groupe un peu par hasard \u00e0 la base, j'avais envie un peu de m'attaquer \u00e0 la guitare et puis en fait, moi, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Stefania Baptiste devenir enregistrer une maquette avec moi qui s'est vite qui est vite devenu un EP et qui qui est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:33) [80%] :\r\nPour finir pas, on est vraiment devenu un groupe \u00e0 la base, je voulais justement faire \u00e7a pour pouvoir avoir des des concerts, faire des des guides parce qu'on avait jou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque avec \u00e7a ne sommes de r\u00e9pit, bah \u00e7a nous manquait un peu de faire de la semble -t-il pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:44) [94%] :\r\nPourquoi tu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:45) [90%] :\r\nBah, maintenant \u00e7a commence un peu \u00e0 tourner, c'est \u00e7a devient un peu plus s\u00e9rieux que Justin projet entre potes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:51) [84%] :\r\nBen, on l'a vu avec une tourn\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, je crois qu'il avait aval\u00e9 des milliers de kilom\u00e8tres, on a tous c'\u00e9tait car je crois que son futur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:58) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 alors bah d\u00e9j\u00e0 \u00e7a a commenc\u00e9 avec avec avec le d\u00e9part parce que \u00e0 la base, on avait tous besoin d'un VISA pour pouvoir aller aux \u00c9tats-Unis pour pouvoir jouer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:07) [97%] :\r\nEt certains sont sur des listes noires je crois. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:09) [88%] :\r\nAlors oui, on est pas capable, certains n'ont plus le droit de les. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:14) [81%] :\r\nQui est, dans certains pays d'Europe notamment St\u00e9phane qui a \u00e9t\u00e9 interdite d'entr\u00e9e en Russie, il peut pas faire r\u00e9cemment nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:21) [74%] :\r\nPeut-\u00eatre pourquoi et gardois suspect vient d'Europe, en fait, il m'a dit qu'il voulait pas, elle ne sait pas pourquoi mais et puis c'est tr\u00e8s bien mais je dire pourquoi tu fais une petite id\u00e9e, d'accord, c'\u00e9tait un tube. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:33) [86%] :\r\nIl y a un voil\u00e0 donc en fait on a \u00e0 la base, la, la, la, la, le pays, il \u00e9tait sorti en f\u00e9vrier, en fin de cette ann\u00e9e et puis bah comme on partait en tourn\u00e9e aux \u00c9tats-Unis qu'on avait un peu peur de se faire choper par la douane et tout \u00e7a mais en fait, on a d\u00e9cid\u00e9 de, de sortir le pays de toutes les plateformes digitales et puis d'avoir une une nouvelle sortie en fait notre entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain, c'est difficile de monter une tourn\u00e9e c'\u00e9tait alors \u00e9tonnamment pas dans le sens o\u00f9 on fait bah \u00e0 la base \u00e9taient suppos\u00e9s partir avec un autre groupe de musique dans quel jeu aussi qu'on allait enregistrer un album et on s'\u00e9tait dit bah vu qu'on va \u00eatre sur place, essayons de trouver des concerts, on a envoy\u00e9 des e-mails et puis \u00e9tonnamment bas, les gens ils ont r\u00e9pondu, chose qui n'arrive pas tr\u00e8s souvent en Suisse, donc c'est vrai que \u00e7a a pris, je pense, peut-\u00eatre aussi parce que le est tr\u00e8s propre, aussi, aux \u00c9tats-Unis, mais voil\u00e0, en tout cas les gens, ils ont r\u00e9pondu et puis pour finir, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver 2 semaines de concert, on se dit : bah vous raconte le parcours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:28) [82%] :\r\nVoil\u00e0 un quota, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 Chicago, on est arriv\u00e9 alors en fait la 1\u00e8re semaine \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu une catastrophe parce que on on a un peu mal programm\u00e9, on a fait tout le Midwest, donc on n'arr\u00eatait pas de faire des allers retours je crois qu'on a vu la m\u00eame route entre une Diana et Chicago, donc un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:43) [88%] :\r\nLe Midwest, c'est vachement plus grand que la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:46) [83%] :\r\nAlors oui, c'est plus grand que la Suisse, mais il y a des endroits au Midwest qui sont \u00e9tonnamment plus petit que la Suisse comme justement on a jou\u00e9 dans un an, une vie qui s'appelle 26 villes originaire de Garfield, le chat, hein, c'est \u00e7a, on a repris donc, d'ailleurs c'est la seule chose de connu dans sa ville ce \u00e7a s'est ville. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:04) [78%] :\r\nPaul lasagnes l\u00e0- bas alors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:06) [85%] :\r\nFranchement, non, non, non, il y a, il y a rien, c'est un trou de ramener \u00e0 la salle \u00e9tait super super sympa, les gens ils \u00e9taient super G g\u00e9niaux et \u00e9tonnamment on a rencontr\u00e9 pas mal de monde qu'il connaissait, en fait, la Suisse n'ont pas la Su\u00e8de, mais la Suisse non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:21) [75%] :\r\nQuestion disait : vous \u00eates fou de venir aux States, pourquoi venir ici avec des tests aupr\u00e8s de votre pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:26) [78%] :\r\nAlors \u00e0 certains, je pense que l\u00e0- bas, souvent quand on arrive dans les salles, il nous prenaient un peu ben il ne prenait pas de haut mais en fait il croyait qu'on \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:35) [85%] :\r\nOn \u00e9tait peut-\u00eatre pr\u00e9tentieux, parce qu'on venait de l'Europe depuis qu'on \u00e9tait en tourn\u00e9e, machin, alors qu'on fait, ben nous, on est assez bon, juste un groupe tout petit et puis on est comme un groupe local, on va dire, qui fait de la musique ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:45) [92%] :\r\nLes Am\u00e9ricains pensent que les Suisses qui vont aux \u00c9tats-Unis peuvent \u00eatre pr\u00e9tentieux, on a commenc\u00e9 les Am\u00e9ricains qui viennent ici le sont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:51) [84%] :\r\nSalem, \u00e7a d\u00e9pend du \u00e7a d\u00e9pend des Am\u00e9ricains, c'est pas une question de pr\u00e9tentieux mais \u00e7a peut se dire : bah voil\u00e0 on est de aux \u00c9tats-Unis, c'est un pays qui est tellement grand, on a beaucoup discut\u00e9 avec le quoi, c'est vrai que pour eux, c'est d\u00e9j\u00e0 assez difficile de sortir enfin de leur ville, tu prends par exemple Seattle qui a une ville \u00e9norme, donc une ville d'un 1000000 d'habitants, mais qui, pour eux, aux \u00c9tats-Unis, c'est une petite ville, pour eux, c'est tr\u00e8s difficile de sortir de Seattle et faire des concerts ailleurs, donc nous on arrive d'un petit groupe suisse, donc d\u00e9j\u00e0 la Suisse certains savaient au 7\u00e8me et d'autres, ils savent m\u00eame pas ce que c'est, on arrive aux \u00c9tats-Unis et puis on a une tourn\u00e9e am\u00e9ricaine dans 10 villes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:23) [84%] :\r\nSeattle, capitale du Grenelle je vous \u00eates pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ce Style comment est -ce qu'ils ressentent le fait qu'un groupe suisse facettes musicales qui a maintenant presque 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:32) [83%] :\r\nBen \u00e9coute \u00e9tonnamment bas, on a eu que des bons. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:35) [83%] :\r\nTours, on a jou\u00e9 justement, on a eu la chance de pouvoir faire de date \u00e0 Seattle et puis et puis \u00e9tonnamment les gens, ils nous ont dit : il faudrait que vous reveniez ici parce que \u00e7a ne manque journ\u00e9e donc c'est vrai que je pense qu'on \u00e9tait vraiment dans la vie de propre \u00e0 la musique on vers le site musical, m\u00eame si \u00e7a, on a eu quelques des bons retours en fait finalement dans le partout, on est all\u00e9 mais mais c'est vrai que plus particuli\u00e8rement certains et puis aussi on a eu la chance de pouvoir passer 2 jours en Studio avec avec Nino, lui il avait juste mixer notre pays piste fois si on a enregistr\u00e9 carr\u00e9ment avec qui ont su et on part en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e prochaine pour finaliser notre 1er album. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:14) [83%] :\r\nAlors cause juste apr\u00e8s un nouveau morceau de Ramdam pendant que St\u00e9phane se nettoie les yeux, il y a des grosses cro\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:21) [69%] :\r\nJaun\u00e2tre qui tombent sur la r\u00e9gie c'est \u00e7a va St\u00e9phane pas pardon, oui \u00e7a la faille critique parce que \u00e7a, apr\u00e8s je te pose une question d'accord, mais une petite info et cruel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:37) [74%] :\r\nR\u00e9my le f\u00e9roce avec Amsam interview toujours Gadj\u00e9 St\u00e9phane \u00e7a sent encore d'ailleurs, le moniteur au chocolat. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:43) [76%] :\r\nOn n'est pas la peine, la vous avez vu quoi comme truc compl\u00e8tement bizarre que ce soit des gens, que ce soit de la boue, ce sont des lieux pas toutes les Wizards tout est trop grand, et puis pas tout tout hyper cool et puis tout est d\u00e9testable tour, m\u00eame temps \u00e7a fait un grand film, bon, donc je ne dans un grand film le truc le plus fort, c'est ce que disait la f\u00eate mais \u00e0 connotation de devant le ce qui \u00e0 gogo, il y a un gars qui visait des solos de guitare de sur le toit de sa voiture en plein milieu de la rue, \u00e7a c'est un truc qui \u00e9tait voir que la loi parce qu'ici, on ne sait pas faire les sur le motif et puis on se fait arr\u00eater apr\u00e8s minute mais techniquement, \u00e7a se passe comment bah j'sais pas, il avait son coffre ouvert, je pense qu'il \u00e9tait tout \u00e0 fait, par la voie par l'assaut de la bagnole et puis ils ne voyageront des sauts de la mort, c'est un super Schr\u00f6der puis il avait Croque avec son nom suivi cette vente, tout \u00e7a c'est de l'homme sandwich, mais \u00e0 qui l'itin\u00e9raire, tu peux nous le rappeler, Gaby c'est parti du Midwest, Chicago, vous \u00eates pass\u00e9 par o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:39) [88%] :\r\nOn est pass\u00e9, en fait, on atterrit \u00e0 Chicago, ensuite on a fait notre 1er concert \u00e0 26 dans l'Indiana, on est revenu, direction de Lombard, dont nous avons eu un compte. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:50) [86%] :\r\nDe police qui s'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:46:53) [89%] :\r\n\u00e0 la fin, oui, mais au d\u00e9but, qu'au d\u00e9but, non c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:58) [82%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on arrive vraiment \u00e0 voir \u00e0 quel point l'Am\u00e9rique, elle peut \u00eatre comme St\u00e9phane lundi adorable et d\u00e9testable, c'est qu'on arrive dans un super joli quartier de blanc oui sterling comme dans d'esprit tr\u00e8s Weiss qui, on s'arr\u00eate devant Vert viennent d'y compris le n\u00f4tre et malheureusement s'\u00e9tait tromp\u00e9 d'adresse et, en fait, il y a la Patrouille des voisins qui est sorti, la milice c'est exactement \u00e7a, bah non, on \u00e9tait 10 quand m\u00eame indice donc vanne. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:22) [79%] :\r\nPuis bah on avait 10 sorties d'Ivan, en fait, ils ont appel\u00e9 les flics et puis au t\u00e9l\u00e9phone, il y en a un qui a gentiment dit \u00e0 la police, ils sont presque tous blancs, puisque cette r\u00e9alit\u00e9 Lombahe-Kahudi oui et d'ailleurs ce que St\u00e9phane il y a un peu, il y a un peu noir pour les Am\u00e9ricains, voyez donc, c'est vrai quoi, pourquoi ils ont un peu l'habitude voil\u00e0 \u00e0 Chicago Sam \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s violente, donc \u00e7a peut rassurer la police quand ils sont arriv\u00e9s exemples qui sont qu'on \u00e9tait des petits Suisses, on \u00e9tait en train de justesse un peu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:49) [88%] :\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gentil \u00e0 la fin, mais c'est vrai qu'au au d\u00e9but, non en fait ce qui est marrant, c'est qu'on est arriv\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:55) [77%] :\r\nNotre herbier NBA, la 1\u00e8re nuit on est arriv\u00e9 dans un dans un quartier malfam\u00e9 de Chicago, on arr\u00eate, elle va dans la station essence pour pouvoir acheter \u00e0 boire et des trucs pour le le la, la, la nuit et en fait, il y avait tous les dealers, le nombre de banques \u00e9tait l\u00e0 devront \u00eatre machin, qui en fait ils \u00e9taient super sympas, la l\u00e2chet\u00e9 des trucs pour la nuit quoi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:11) [75%] :\r\nBah alors, alors, on va dire \u00e7a risque d'\u00eatre pour la vie et en fait ils \u00e9taient super sympas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:17) [80%] :\r\nEt le lendemain on arrive dans le quartier blanc a super prof, ben ils \u00e9taient nettement moins sympathique, donc c'est vrai que bah, en fait, c'est un peu la m\u00eame alors que c'est pas, il faut aussi, il faut se m\u00e9fier en fait 2 tours en Am\u00e9rique et en m\u00eame temps qu'ici on est arriv\u00e9 aussi dans un air bien des le propri\u00e9taire cet air Black qui \u00e9tait en train de nous parler comme quoi de mal printemps/\u00e9t\u00e9 le meilleur pr\u00e9sident que les \u00c9tats-Unis n'avaient jamais vu qu'il \u00e9tait loin d'\u00eatre misogyne que le port d'armes \u00e9tait excellent, les 2 tours avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par le gouvernement am\u00e9ricain, donc toi, on ne sait pas surtout. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:50) [81%] :\r\nJe sais pas moi j'ai pas envie de, de, de match aller \u00e0 travers le plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, mais le truc c'est que tu vois ce \u00e9tait \u00e9tonnamment non, on en fait, on est arriv\u00e9 \u00e0 des \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:59) [85%] :\r\n\u00e0 certains endroits o\u00f9 on savait m\u00eame pas, nous, on a nos opinions par rapport \u00e0 la politique ou par rapport \u00e0 des trucs qui se passent dans le monde, m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, donc c'est vrai que nous des fois, on avait un peu peur de dire : ah bah tiens, bah on suit son voit votre pr\u00e9sident, un peu comme un clown parce que bah, quand on a vu ce Black qui \u00e9tait la demande tr\u00e8s le Dieu du monde, l\u00e0 on se dit : bah. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:16) [90%] :\r\nPur\u00e9e, peut-\u00eatre qu'on peut pas trop dire du mal de lui ici aux \u00c9tats-Unis, donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:21) [87%] :\r\nFait le point dans sa poche ou en sa langue dans sa valise. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:24) [75%] :\r\nBah, c'est un peu \u00e7a, en fait, on attend qu'il insulte d'abord elle d\u00e8s qu'il en a un qui m'en c\u00e9libat c'est quand m\u00eame un peu, on peut s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:30) [64%] :\r\nEt autres villes visit\u00e9es, qui \u00e9voquait Los-Angeles de fait Seattle Los-Angeles, j'ai fait le tour des st\u00e8les sur l'or presque pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:36) [77%] :\r\nTout le stade si lombarde, ensuite on a fait l'Indiana dire Indianapolis, on a fait, Cleveland, dans l'affaire, Chicago n'a fait de dates \u00e0 Seattle, on a fait l'agace, on a perdu pas mal de pognon \u00e0 la guerre venir, on a fait la saga cela fait syndicaux et aurait fait Los-Angeles en terminer avec Louise qui a beaucoup \u00e0 l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:55) [88%] :\r\nTu peux pas aller dans un palace \u00e0 Las V\u00e9gas se claquer de la thune et dire apr\u00e8s bah voil\u00e0, j'ai plus de sous pour payer ma chance, mais on peut faire un concert gratuit. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:02) [75%] :\r\nAlors, malheureusement non, \u00e7a marche pas comme \u00e7a, mais davantage l\u00e0, tu sais que tu peux Blaugrana il y en fait \u00e0 l'azote, gaz encore \u00e0 partir du moment Tunis bonsoir, bon, oui, un non mais \u00e7a se situe City d\u00e9pense son argent mais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:15) [81%] :\r\nNations qui peut voir \u00e0 l'oeil et puis c'est vrai qu'on place de aussi mais \u00e7a, c'est des trucs un peu priv\u00e9, on a, on a les mecs Davos qui ont un peu perdu d'argent avec avec d\u00e9fi a pu lire sur des pancartes publicitaires, donc c'est vrai que, ben voil\u00e0, c'est un peu la ville de tous les p\u00e9ch\u00e9s de tous les minist\u00e8res, donc \u00e7a reste quand m\u00eame un joli truc \u00e0 voir mais c'est quand m\u00eame une villa pigeons casque heureusement que revient en Suisse ah \u00e7a nous a manqu\u00e9 l'c'est vrai mais s\u00e9rieux va oui, ah oui, alors l\u00e0 franchement, je crois que le la tourn\u00e9e \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 excellente, mais la bouffe l\u00e0- bas, elle est en fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:48) [69%] :\r\nQui de les stopper des bordures, tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:50) [78%] :\r\nBen ben \u00e9coute non \u00e7a va franchement non, \u00e7a continue, commence \u00e0 chier Vert au bout du 3\u00e8me jour une antipathie, on va peut-\u00eatre arr\u00eater les Taco Bell et puis Company et quand ils vont dans un supermarch\u00e9 qui voit comme avocat, \u00e7a ne co\u00fbte 5 dollars parce que c'est de la nourriture fra\u00eeche et c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:06) [99%] :\r\nCommis d'office. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:07) [74%] :\r\nBen si c'est alors il a commis d'office je crois qu'il a m\u00eame un avocat vrai avocats commis d'office et co\u00fbte plus cher qu'en plus, un avocat favoriserait un march\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, c'est vraiment un brocoli en \u00e9tat d'\u00e2me, tout a \u00e9t\u00e9 m\u00eame les. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:16) [83%] :\r\nComment les voyez au supermarch\u00e9, elles \u00e9taient on ne peut en dire, il y avait de la cire \u00e7a brille \u00e7a c'est, c'est c'est c'est c'est Disneyland bah s\u00e9duisante pour gros en fait franchement maintenant tu comprends pourquoi est -ce que il y a autant d'ob\u00e9sit\u00e9 plus de probl\u00e8mes de sant\u00e9 parce que tu vas dans un supermarch\u00e9 ou m\u00eame dans un restaurant, manger de la nourriture saine \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, alors comment j'ai Taco Bell ou hamburger c'est bon mais \u00e7a reste, c'est pas cher du tout, voil\u00e0, tu peux pas vivre comme \u00e7a, non, honn\u00eatement, on a \u00e9t\u00e9 contents de moi, j'aime pour moi je regarde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:42) [83%] :\r\nOn va clore le chapitre am\u00e9ricain on va revenir sur la suite pour Armstrong, \u00e7a sera quoi, un nouvel album, voil\u00e0 un album. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:49) [88%] :\r\nAlors on pr\u00e9pare 1er album, on sait pas encore au point quand, \u00e0 partir de quand on a commenc\u00e9 \u00e0 enregistrer sa vie Tom impression chez vous, bah \u00e7a va vite dans le sens o\u00f9 on on essaye de, de, de, de, de Calais en fait le projet par rapport \u00e0 tous nos autres projets avec CEN-SAD Disorder avec baptis\u00e9e Prom\u00e9th\u00e9e, c'est vrai qu'on essaye de faire en sorte de on donne un peu priorit\u00e9 quand on a, on a des disponibilit\u00e9s, soit l'un soit l'autre projet, mais c'est vrai que bah voil\u00e0, nous on on aimerait on arr\u00eate, on aimerait bien que ce truc qui varie un peu plus loin on on rigole bien ensemble, en tout cas sur sc\u00e8ne, on a, on a des bonbons et puis bah voil\u00e0 \u00e7a peut. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:28) [79%] :\r\n\u00e7a peut arriver sur un est assez vite, en fait, il y a eu la prise de contact, elle dit ah oui et nous envoyer chansons, on a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer pour ce temps justement, on a fait, ce sont justement ces 15 et des bons retours, les gens s'int\u00e9ressent aussi bon bah, pourquoi pas, elle avait \u00e0 l'avait annonc\u00e9 \u00e0 une dizaine de concerts par ann\u00e9e, mais pour nous app\u00e2ter, comme \u00e7a, une fois qu'nous avait fait r\u00eaver l\u00e0 avec les gars, c'est toute l'ann\u00e9e maintenant, vous avez sign\u00e9 qu'on \u00e9tait dans la merde et puis toutes les joueuses sont assez assez rapidement les, les, la mode, la musique \u00e0 elle tous les recours sont vachement bon, et puis bon c'est un peu port\u00e9 pas par le truc et puis \u00e7a se passe assez bien, c'est cool pour ce for\u00e7at rien on s'installer, on planifie les choses comme elles viennent, tout se passe assez bien, et puis advienne que pourra, mais on esp\u00e8re que \u00e7a va continuer longtemps pass\u00e9 cool, vous avez d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:16) [80%] :\r\nSans grande petite question pour terminer cet entretien, savez -vous comment on appelait le grunge, avant qu'il ne s'appelle le grunge. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:53:23) [79%] :\r\nPas du tout, alors l\u00e0, dit tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:25) [74%] :\r\nOn parlait de ce pape non non du Label, \u00e7a le nombre de labels servait de Style musical avant que \u00e7a s'appelle le. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:32) [86%] :\r\nMaintien ben c'est pas, c'est vraiment \u00e0 la belle que j'appr\u00e9cie tr\u00e8s peu certains \u00e7a, je ne connais pas vraiment leur histoire non mais OK sympa ben si jamais je peux faire un peu de pub \u00e0 nous : voil\u00e0, on sera en concert \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine prochaine \u00e0 Lausanne dans la fin du mois, on sera en Italie aussi, dans quelques jours et puis on repart en tourn\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine en Angleterre, en France, au Portugal, en Espagne, en Belgique et puis aussi aux pays de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:56) [82%] :\r\nQuel accord vous prendrez le temps de terminer l'album et de venir en parler de Rhino f\u00e9roce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:00) [90%] :\r\nAlors avec grand plaisir, avec un tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s complet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:03) [79%] :\r\nMerci Gaby merci St\u00e9phane, merci \u00e0 vous amener \u00e0 la gorge \u00e0 bient\u00f4t et on se quitte avec Lindemann, le chanteur de Ramstein qu'ils nous interpr\u00e8tent Schneider et oui nous faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:13) [88%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:15) [82%] :\r\nMerci \u00e0 Val\u00e8re Veille a, pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:17) [62%] :\r\nEt ce matin et on ne sait pas m\u00eame route d'asthme et je marque d'sera une pompe et une \u00e9quipe bact\u00e9rie et tout le monde, enfin, la France, le retour dans l'eau n'est pas et de et m\u00eame M\u00e9ribel et. \r\nEt font le r\u00e9gler illustration m\u00eame ville et je manque d\u00e9truire m\u00eame je m'excuse, auteur ici marqu\u00e9 cette veille plus une pour 8 manque et b\u00e9tail m\u00eame et au lit pas sourire Farel pas \u00e0 la une partie aust\u00e8re esp\u00e8re Sohail par la gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:15) [59%] :\r\n\u00e7a l'aspect Stop face \u00e0 la Sarine est une grande pour tous ces quantit\u00e9s pasta mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:55:31) [62%] :\r\nEt ce matin, on ne peut pas et ne 26 si je si moi \u00e7a fait une phrase et qui marquera qui nous Istres \u00e0 la City retournent donc oui ceux qui mentent et j'travaill\u00e9 m\u00eame Knaebel les 2. \r\nMarc tr\u00e8s m\u00eame enfin il viennent c'est juste et mais c'est pas mal mais c'est bah, c'est juste parce. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:56:06) [63%] :\r\nC'est ce que pr\u00e9pare c'est nous on ne touche pas au SMIC \u00e0 et m\u00eame, m\u00eame, mais il est bon d'une Taraflex Rennes, \u00e7a oui, \u00e7a c'est ben elle n'et qui se moquent bien de de s'arr\u00eater par un pays baltes c'est dit, allez savoir, qui comme d'extraits, c'est une qui se passe dans une impasse, mais l'a\u00een\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:57) [58%] :\r\nUn est. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T20:13:00Z", "program": {"href": "/programs/5ED09B5F-6FB9-452F-8C6D-2B6F996056EF", "id": "5ED09B5F-6FB9-452F-8C6D-2B6F996056EF", "name": "Rhinof\u00e9roce"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Riley, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-715094ED-0C93-4A2D-AF39-2834EBE52C03", "internalArchiveId": "715094ED-0C93-4A2D-AF39-2834EBE52C03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Goncourt suisse (2/2) : un long processus de s\u00e9lection", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Respectivement \u00e9tudiantes \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 B\u00e2le, Ivy et Ma\u00eftena ont v\u00e9cu des d\u00e9bats anim\u00e9s pour d\u00e9signer le Goncourt suisse", "durationSec": 210, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10864345", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["prix litt\u00e9raire"], "alternativeTitle": ["Le Goncourt suisse, un long processus de s\u00e9lection / CAR_2019-11-10T13:30:00_extra-8", "Caract\u00e8res du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Respectivement \u00e9tudiantes \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 B\u00e2le, Ivy et Ma\u00eftena ont v\u00e9cu des d\u00e9bats anim\u00e9s pour d\u00e9signer le Goncourt suisse"], "variantIds": ["ece-10864345"], "isOnline": true, "remarks": "WebOnly : QWERTZ 03", "lastModifiedDate": "2019-11-18T10:14:54Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAlors il y a des avis diff\u00e9rents, c'est s\u00fbr, surtout l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai vu qu'on avait en fait un 1er choix \u00e0 B\u00e2le qui \u00e9tait totalement diff\u00e9rent de chaque outre universit\u00e9 chaque universit\u00e9 avait des choix extr\u00eamement diff\u00e9rents, cette ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire un peu moins le quart, mais \u00e7a permet quand m\u00eame toujours d'arriver un d\u00e9bat parce qu'on n'a jamais tous le m\u00eame avis, et c'est justement quand il y a des bas que \u00e7a devient int\u00e9ressant, est ce que \u00e7a vous est arriv\u00e9 sur les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [90%] :\r\n4 ann\u00e9es que vous avez v\u00e9cu de r\u00e9viser votre jugement de revenir en arri\u00e8re, en se disant tiens, je vais pas voter pour untel, mais plut\u00f4t pour un autre totalement, que ce soit au niveau de l'universit\u00e9, au niveau national, \u00e7a arrive tout le temps, je pense, chacun d'entre nous, qu'on a un certain ma vie et puis on entend d'autres personnes qui ont lu le m\u00eame livre, mais de fa\u00e7on compl\u00e8tement diff\u00e9rente, et qui nous voir des choses qu'on n'avait m\u00eame pas de loin imaginez pr\u00e9sente dans le livre, et pourtant on a lu exactement le m\u00eame \u00a3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [89%] :\r\nOui, et apr\u00e8s avoir entendu l'avis des autres si on a envie de revoir le livre pourquoi untel la ador\u00e9 alors que moi j'ai \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 plut\u00f4t d\u00e9cevant et c'est aussi, notamment gr\u00e2ce aux listes de crit\u00e8res que parfois permettent vraiment d'avoir d'amener \u00e0 une r\u00e9flexion sur le livret de comprendre quel est l'int\u00e9r\u00eat de ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [93%] :\r\nVous nous parlez de ces crit\u00e8res que vous avez \u00e9tablit sp\u00e9cifiquement \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [87%] :\r\nAlors les crit\u00e8res qu'on a choisi ce porte sur le le contenu sur l'histoire, le r\u00e9cit, mais aussi sur le Style bien s\u00fbr sur la langue, est ce que la langue est adapt\u00e9e au propos des personnages du narrateur et puis apr\u00e8s on va aussi vers des crit\u00e8res qui touche l'\u00e9motion est ce que ce livre nous a \u00e9mus, que ce soit positivement n\u00e9gativement sur la durabilit\u00e9 dans l'ivresse que plus tard, est ce que ce serait possible, encore que ce livre est encore un int\u00e9r\u00eat pour des Lecteurs du futur et ce qui va rester marqu\u00e9 aussi dans l'histoire parce qu'on va l'oublier tout de suite ou non et puis on a gard\u00e9 une importance aussi pour la vie personnelle, quand m\u00eame, parce que pour une fois qu'on peut le donner, contrairement \u00e0 nos \u00e9tudes, on doit rester totalement objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [92%] :\r\nSouvent nos choix personnels sont quand m\u00eame mis en dessous des choix de l'universit\u00e9 donc il il arrive des ann\u00e9es o\u00f9 on a vraiment ador\u00e9, un livre et il n'est m\u00eame pas dans le top 5 de notre universit\u00e9 et donc c'est difficile, oui, mais \u00e7a fait partie du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [93%] :\r\nCe n'est pas seulement une une exp\u00e9rience litt\u00e9raire mais c'est aussi une exp\u00e9rience humaine qui peut \u00eatre tr\u00e8s forte, on peut effectivement se faire des amis, j'ai gard\u00e9 contact avec plusieurs personnes du jury de l'ann\u00e9e derni\u00e8re que je vois r\u00e9guli\u00e8rement, on rencontre aussi des gens qui on est \u00e0 un int\u00e9r\u00eat similaire au n\u00f4tre pour la lecture pour la litt\u00e9rature et du coup on peut d\u00e9battre de nos int\u00e9r\u00eats personnels et les partager, surtout, c'est \u00e7a qui est vraiment int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [92%] :\r\nJe voulais juste ajouter que c'est pour ces raisons qu'avec quelques personnes qui ont fait partie des ann\u00e9es pass\u00e9es du jury et l'ambassade de France, on a fait un groupe alumni du choix Goncourt auquel participent toutes les personnes qui ont particip\u00e9 au jury et qui a justement ce but de r\u00e9unir d\u00e8s amoureux de la litt\u00e9rature pour que ce soit, a rencontr\u00e9 le laur\u00e9at, dont le prend-on \u00e0 chaque fois, ou pour faire des activit\u00e9s litt\u00e9raires pour partager des lectures, des doutes, etc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T09:38:00Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "membre du jury du Goncourt Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93DA7FAB-6341-496F-B5FC-3028B1BA2615", "internalArchiveId": "93DA7FAB-6341-496F-B5FC-3028B1BA2615", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Goncourt suisse (1/2) : Racont\u00e9 par deux \u00e9tudiantes", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Deux membres du jury \u00e9tudiant, Ivy et Ma\u00eftena, commentent leur participation au Goncourt suisse.", "durationSec": 188, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10864341", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["prix litt\u00e9raire"], "alternativeTitle": ["Le Goncourt suisse racont\u00e9 par deux \u00e9tudiantes / CAR_2019-11-10T13:30:00_extra-7", "Caract\u00e8res du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Deux membres du jury \u00e9tudiant, Ivy et Ma\u00eftena, commentent leur participation au Goncourt suisse.webonly"], "variantIds": ["ece-10864341"], "isOnline": true, "remarks": "WebOnly : QWERTZ 03", "lastModifiedDate": "2019-11-18T10:28:47Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est toujours int\u00e9ressant parce que on a acc\u00e8s \u00e0 des livres qu'on ne le dirait pas forc\u00e9ment qui n'entre pas dans notre horizon Direct on commence certaines lectures avec des a priori n\u00e9gatifs, c'est clair, avec des th\u00e9matiques qui nous int\u00e9resse, pas personnellement aussi et \u00e0 la fin de la lecture, on, on arrive \u00e0 changer d'opinion, et \u00e0 la fin des d\u00e9lib\u00e9rations aussi, suivant l'avis des autres participants, donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que \u00e7a nous sort de notre zone de confort et puis \u00e7a \u00e9largit nos horizons est -ce que on vous donne le temps, je dis on, je veux dire l'ambassade de France et l'acad\u00e9mie Goncourt, une esp\u00e8ce de grille de lecture sur laquelle vous appuyer pour aborder ces lectures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [91%] :\r\nAlors on re\u00e7oit pas de grille de lecture dans l'acad\u00e9mie par l'ambassade, mais par contre nous on peut on \u00e9tablir une suite \u00e0 la \u00e0 notre premi\u00e8re exp\u00e9rience, on est pass\u00e9, on en a aussi en gris, une lors de nos premi\u00e8res lectures \u00e0 l'universit\u00e9 de parade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [88%] :\r\nIl vit \u00e0 Neuch\u00e2tel, on n'a pas de gris en tombe telle discute simplement certains points librement mais c'est vrai que \u00e7a aide \u00e0 aux d\u00e9lib\u00e9rations nationale d'avoir une grille pour sortir un peu \u00e0 la fois de la subjectivit\u00e9 qu'on peut avoir face aux livres et puis pour avoir aussi une des plus globale entre universit\u00e9s, de quelles sont les premi\u00e8res positions, quelles sont les normes alors racontez -nous comment \u00e7a se met en place, \u00e0 quel moment vous vous r\u00e9unissez, combien de fois sur la saison, \u00e7a commence dans les universit\u00e9s, et \u00e7a c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'universit\u00e9 universit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, on se rencontre, on se r\u00e9partit les livres en 4 semaines, 4 ou 5 par semaine selon et chaque semaine, on se voit en ayant lu on encourage les participants lire au moins les 50 premi\u00e8res pages, mais c'est mieux de le dire, puisqu'on peut, et \u00e0 la derni\u00e8re s\u00e9ance, on fait un compte- rendu un r\u00e9sum\u00e9 des avis divergents et donc chacun lit les livres, mais je sais que dans les autres universit\u00e9s, il pr\u00e9f\u00e8re quand ils sont moins il pr\u00e9f\u00e8re plut\u00f4t se r\u00e9partir les livres et notamment \u00e0 B\u00e2le, je pense qu'ils font \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [91%] :\r\nMa\u00eftena dans exactement, on a fait une premi\u00e8re s\u00e9ance avant m\u00eame de recevoir les livres pour un peu, voir comment on allait organiser tout \u00e7a et puis ensuite, on a d\u00e9cid\u00e9 que chaque personne \u00e0 le lire quatre Livres et puis que chacun donnerait : sur les 15 du texte sur les 15 du d\u00e9part et chacun donnera son avis sur les livres, comme plusieurs personnes ont les m\u00eames livres, on peut quand m\u00eame confront\u00e9 des avis, mais on a un peu \u00e0 une charge moins lourde, au niveau des lectures et ensuite, par contre, on a fait moins de s\u00e9ances que vous, on s'est retrouv\u00e9s \u00e0 chaque fois avant les d\u00e9lib\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [91%] :\r\nEt la premi\u00e8re d\u00e9lib\u00e9ration a toujours lieu dans une des universit\u00e9s partenaires, donc cette ann\u00e9e c'\u00e9tait s\u00fbr et qu'il me semble, et la 2\u00e8me d\u00e9lib\u00e9ration a toujours lieu \u00e0 l'ambassade de France \u00e0 Berne \u00e0 huis clos \u00e0 huis clos, une personne comme le vrai Goncourt, on se r\u00e9unit et personnes ont sign\u00e9 une clause de confidentialit\u00e9 \u00e0 la fin, qui fait que personne ne bras de d\u00e9voiler le le titre gagnant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T09:34:00Z", "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "membres", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A39AD62D-12A2-4EC2-AFCF-540641263267", "internalArchiveId": "A39AD62D-12A2-4EC2-AFCF-540641263267", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Julien Le Bot, (1/3) : Les failles de Facebook", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Julien Le Bot, auteur de \"Dans la t\u00eate de Mark Zuckerberg\", explique pourquoi le fondateur de Facebook a de quoi s'inqui\u00e9ter. Webonly", "durationSec": 511, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10861498", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicThemes": ["Internet", "information", "r\u00e9seau social"], "thematicPersons": ["Facebook", "Zuckerberg, Mark"], "alternativeTitle": ["Les failles de Facebook / CAR_2019-11-10T13:30:00_extra-4", "Caract\u00e8res du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Julien Le Bot, auteur de \"Dans la t\u00eate de Mark Zuckerberg\", explique pourquoi le fondateur de Facebook a de quoi s'inqui\u00e9ter. Webonly"], "variantIds": ["ece-10861498"], "isOnline": true, "remarks": "WebOnly : QWERTZ 03", "lastModifiedDate": "2019-11-18T10:34:58Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMark Zuckerberg, de toute fa\u00e7on c'est aujourd'hui un presque un homme politique, un quasi- chef d'\u00c9tat, on pourrait presque dire que sa principale all\u00e9geance est aujourd'hui \u00e0 la fois son entreprise et puis ce ce projet parce que Facebook, c'est aussi un projet, donc il est \u00e0 la fois, il doit s'inqui\u00e9ter de ce qui est en train de se jouer, mais en m\u00eame temps, il se montre plut\u00f4t d\u00e9termin\u00e9, combatif, comme finalement il l'a toujours \u00e9t\u00e9 dans l'histoire de de ce r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [89%] :\r\nFaites -nous un tableau de la situation, qu'est ce qu'on lui reproche au fond et ces reproches change -t-il avec le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [92%] :\r\nPour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, il est quasiment impossible de faire l'ensemble du Tour des probl\u00e8mes qui sont les siens, parce qu'elle \u00e9tait vraiment attaqu\u00e9 de toute part, cette plateforme et ce monsieur aussi en particulier puisque, finalement, il incarne \u00e0 sa mani\u00e8re cette entreprise puisque il a un pouvoir exorbitant sur elle et et et donc le quand les gens attaque Facebook ils attaquent Mark Zuckerberg et inversement, alors c'est vrai qu'aujourd'hui par exemple si on se cantonne aux \u00c9tats-Unis, les d\u00e9mocrates grosso modo lui reprochent d'\u00eatre trop puissant et en plus, de favoriser la mont\u00e9e des populismes et la polarisation du discours politique en refusant par exemple de fact-checking comme on ne dit pas en fran\u00e7ais les les publicit\u00e9s politiques et le micro- ciblage qui peut \u00eatre fait \u00e0 destination des \u00e9lecteurs et notamment des des ind\u00e9cis qui sont ceux qui sont les plus facilement influen\u00e7able et du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains, et bien cette exactement l'inverse, c'est-\u00e0-dire qu'on reproche finalement \u00e0 Facebook d'\u00eatre une entreprise de la Silicon Valley, c'est-\u00e0-dire une entreprise lib\u00e9rale progressiste limite baba-cool, enfin on rejoint un peu le clich\u00e9 de la concurrence de culture am\u00e9ricaine et de la Californie, qui serait diff\u00e9rente, un peu de, de ce que pourrait \u00eatre la culture politique des Am\u00e9ricains de du centre du pays, et et voil\u00e0 donc, en fait, Facebook est attaqu\u00e9 de toute part aux \u00c9tats-Unis et puis partout dans le monde, soit en Europe, en Afrique, en Asie, c'est un peu le le mal absolu, puisque c'est le lieu de la mal ou de la d\u00e9sinformation, c'est une entreprise qui aujourd'hui a un pouvoir exorbitant sur la circulation de l'information et la visibilit\u00e9 d'un certain type de message et compris les messages de haine, donc voil\u00e0, la situation est objectivement extr\u00eamement compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [83%] :\r\nEt quelle est la ligne de d\u00e9fense de Mark ce Berg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [90%] :\r\nAlors sa ligne de d\u00e9fense est assez constante, c'est-\u00e0-dire que je pense que c'est quelqu'un qui est profond\u00e9ment convaincu que la libert\u00e9 de circulation de l'information au sens large est essentiel au fonctionnement du de, de d\u00e9mocratie, il est intimement persuad\u00e9 que les technologies sont, j'ai presque envie de dire n\u00e9cessaire \u00e0 cette \u00e9tape de l'histoire et il faut que l'humanit\u00e9 s'approprient pleinement les technologies pour d\u00e9lib\u00e9rer, face \u00e0 des enjeux communs et globaux et donc sa strat\u00e9gie de d\u00e9fense, finalement, il a encore pr\u00e9sent\u00e9 assez r\u00e9cemment \u00e0 Georgetown University, vous savez dans ce grand Hall en bois fa\u00e7on chef d'\u00c9tat, il \u00e9tait en train de de parler devant un parterre d'\u00e9tudiants en prenant un peu la pose avec des si l'ensemble si on un petit peu de r\u00e9\u00e9criture de l'histoire de Facebook est une r\u00e9\u00e9criture de l'histoire de la libert\u00e9 d'expression, aux \u00c9tats-Unis, en en disant que finalement, Facebook \u00e9tait une technologie Facebook \u00e9tait int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'histoire de Tatsumi dans sa promotion d'une certaine id\u00e9e de la libert\u00e9 d'expression et, donc, Facebook ne veut pas ou censur\u00e9s ou fact checker les messages Facebook c'est une entreprise de latex et neutre et donc il faut que l'information puisse circuler \u00e0 tout va, \u00e9videmment, l\u00e0 o\u00f9 il met en col\u00e8re, tout le monde sait que quand il dit qu'il faut qu'information circulent, il a une vision tr\u00e8s extensive de la notion d'information puisque \u00e7a peut aller depuis les donn\u00e9es personnelles des individus jusque, pourquoi pas, \u00e0 des enfants, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s des messages, j'ai envie dire qui d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment colportent des mensonges ou des erreurs voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [95%] :\r\nMais la lui parle de droit \u00e0 l'erreur pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [91%] :\r\nIl parle effectivement de droit \u00e0 l'erreur et c'est \u00e7a qui est fascinant, et c'est pour \u00e7a que j'ai voulu prendre le temps de revenir sur l'ensemble de la trajectoire de du personnage et de l'ensemble de ces d\u00e9clarations, c'est-\u00e0-dire que je pense que c'est quelqu'un qui est convaincu que par la gr\u00e2ce des technologies par l'organisation dans son syst\u00e8me de la circulation de l'information, les utilisateurs qui sont aussi des citoyens, h\u00e9 bien doivent pouvoir d\u00e9lib\u00e9rer seul pour distinguer le la d\u00e9sinformation de de l'information, les messages int\u00e9ressants des messages dangereux et il a raison, c'est-\u00e0-dire qu'il faut prendre en compte le fait que les les individus doivent pouvoir \u00eatre autonomes, sauf que, il omet souvent et sans doute \u00e0 dessein, de prendre en compte le fait que sa plateforme elle il hi\u00e9rarchise l'information, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement ce n'est pas un \u00e9diteur, c'est-\u00e0-dire qu'il n'a pas une arm\u00e9e de journalistes qui travaillent pour lui et qui v\u00e9rifie si oui ou non, Donald Trump ou telle clans politiques en Suisse dit des mensonges ou dit la v\u00e9rit\u00e9, en revanche, Facebook et l'ensemble d'ailleurs des applications qui sont dans la famille Facebook c'est-\u00e0-dire Instagram c'est-\u00e0-dire aussi m\u00e9decine j'aurais WhatsApp \u00e7a, \u00e7a fabrique de l'ordonnancement de la mise en visibilit\u00e9, donc dire que \u00e7a ne l'\u00e9ditorialiste pas c'est vrai, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas un m\u00e9dia, c'est pas la RTS, on ne dit pas, voici les gros titres de la journ\u00e9e, en revanche, les familles d'application de Facebook, elle fabrique une hi\u00e9rarchie sur d'ailleurs ce qu'on appelle le fil d'actualit\u00e9 ou m\u00eame aujourd'hui d'ailleurs dans l'historie c'est-\u00e0-dire, ces formes un peu \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, enfin tous les espaces de mise en visibilit\u00e9 des contenus qui sont \u00e9chang\u00e9s par l'utilisateur, il fabrique de facto une sorte de vision du monde, ou en tout cas il hi\u00e9rarchie de l'information \u00e0 l'int\u00e9rieur de laquelle peut circuler de la d\u00e9sinformation et vous voyez rien que d'expliquer cette extr\u00eamement compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [94%] :\r\nMais d\u00e9but octobre, il a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation, en tout cas, Facebook a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un nouveau fil d'actualit\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment baptis\u00e9e Facebook News apparemment avec ce qu'on appelle dans le vieux monde de vrais journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [90%] :\r\nOui, absolument, alors c'est pas un nouveau fil d'actualit\u00e9, c'est une sorte d'onglets un onglet News \u00e0 l'int\u00e9rieur desquels, donc on a une s\u00e9lection de m\u00e9dias qui sont cens\u00e9s donc proposer leur titre et certaines de leurs informations et puis, il y aurait \u00e0 priori curateur des journalistes pour Facebook, faire un certain tri hi\u00e9rarchiser pour que certains profils Theater et plus otages en information plut\u00f4t que telle autre, sauf que, \u00e9videmment, l\u00e0 encore, dans les choix qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans la s\u00e9lection des m\u00e9dias qui pourront int\u00e9grer \u00e0 cet onglet News, il a fait rentrer dans ce bercail l\u00e0 dans ce cercle -l\u00e0 des acteurs comme Bart News qui sont donc comme le c\u00e9der effectivement des sites, mais ce sont pas des sites d'actualit\u00e9 qui n'observent pas des standards journalistiques, on peut le faire \u00e0 la RTS ou autant ou ou dans d'autres journaux, ce sont en fait des des acteurs qui ont un agenda politique et qui sont pr\u00eats \u00e0 distordre les faits par rapport \u00e0 leur combat politique donc m\u00eame en cr\u00e9ant un onglet News Mark Zuckerberg quelque part est en train encore une fois, de sous pr\u00e9texte de d\u00e9fendent la libert\u00e9 d'expression, de faire une confusion entre opinion et fait entre v\u00e9rit\u00e9 et point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [88%] :\r\nConfusion ou strat\u00e9gie parce qu'il le voit bien, Mark Zucker berg quelques r\u00e9seaux partenaires l'ont quitt\u00e9 des membres fondateurs se sont retir\u00e9s, je crois, VISA d'ailleurs PayPal, eBay, notamment des fid\u00e8les de la premi\u00e8re heure, certains anciens lieutenants aussi l'ont quitt\u00e9 et, pire encore, ils \u00e9crivent des livres, et font des interviews \u00e0 charge, tout \u00e7a, il le voit \u00e7a ne l'\u00e9branle pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [90%] :\r\nNon, c\u00e9l\u00e9brant pas, il a des convictions c'est aussi quelqu'un qui n'a plus le choix l\u00e0 sa cr\u00e9ature Facebook lui en partie de \u00e9chapp\u00e9 des mains, il faut voir d'ailleurs, comment on a cette progression dans le temps et cette mont\u00e9e en puissance d'une entreprise qui est aujourd'hui une machine in\u00e9dite dans l'histoire de l'humanit\u00e9 vous faisait mention l\u00e0 de d'une sorte de d\u00e9b\u00e2cle, c'est autour de du syst\u00e8me de paiement ou de la cryptomonnaie \u00e7a d\u00e9pend comment on l'appelle, enfin en tout cas, du projet de Libra non, Mark Zuckerberg et est d\u00e9termin\u00e9 et continue, donc c'est vraiment assez \u00e9trange \u00e0 observer et je pense que l'une des fa\u00e7ons d'appr\u00e9hender un petit peu, ce qui est en train de se passer, je pense, et pour regarder justement un peu de raison dans tout \u00e7a, il faut prendre du recul sur la trajectoire des 15 ans de de Facebook pour comprendre ce qui est en train que se jouer et je pense que Mark Zuckerberg n'a qu'une ambition, et c'est presque un facteur accablant, il est convaincu de faire le bien, il est vraiment convaincu que le il y a une sorte de corr\u00e9lation et de co\u00efncidences entre les int\u00e9r\u00eats de l'entreprise et est et l'int\u00e9r\u00eat de l'humanit\u00e9, on n'a pas affaire seulement \u00e0 quelqu'un qui souhaite d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de son entreprise et en tant qu'chef d'entreprise, il est fond\u00e9 \u00e0 le faire, mais je pense que c'est aussi un citoyen qui pense vraiment que la fa\u00e7on dont Facebook fonctionner tous les correctifs tous des patchs, tout ce qui est d\u00e9ploy\u00e9 progressivement avec les ajustements structurels qu'il essaie de d'int\u00e9grer progressivement au bout du compte, la v\u00e9rit\u00e9 triomphera la v\u00e9rit\u00e9 l'\u00e9quilibre, la bonne information, un \u00e0 un d\u00e9bat public d\u00e9mocratique \u00e9clair\u00e9e et \u00e9quilibr\u00e9e, je pense que vraiment il est sinc\u00e8rement convaincu que c'est le cas et c'est ce qui \u00e0 mon avis doit nous inqui\u00e9ter. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T09:00:01Z", "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Bot, Julien", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC1AEC06-64AE-411D-BF25-83FA7AFF731D", "internalArchiveId": "FC1AEC06-64AE-411D-BF25-83FA7AFF731D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Julien Le Bot, (2/3) : Un capitalisme de surveillance", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Julien Le Bot, auteur de \"Dans la t\u00eate de Mark Zuckerberg\" explique le capitalisme de surveillance, fa\u00e7on Zuckerberg.", "durationSec": 781, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10861501", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicThemes": ["Internet", "information", "r\u00e9seau social"], "thematicPersons": ["Zuckerberg, Mark", "Facebook"], "alternativeTitle": ["Un capitalisme de surveillance / CAR_2019-11-10T13:30:00_extra-5", "Caract\u00e8res du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Julien Le Bot, auteur de \"Dans la t\u00eate de Mark Zuckerberg\" explique le capitalisme de surveillance, fa\u00e7on Zuckerberg.webonly"], "variantIds": ["ece-10861501"], "isOnline": true, "remarks": "WebOnly : QWERTZ 03", "lastModifiedDate": "2019-11-18T10:36:49Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJe me suis vraiment appropri\u00e9 l'ensemble de ses d\u00e9clarations publiques depuis son plus jeune \u00e2ge, depuis 2004 o\u00f9 il sortait encore de Harvard et o\u00f9 quelque part, il \u00e9tait capable d'avoir des paroles un peu insolente jusqu'\u00e0 ses d\u00e9clarations les plus r\u00e9centes et on observe du coup des des choses assez fascinantes, c'est-\u00e0-dire qu'il a une fa\u00e7on comme \u00e7a, de mobiliser des concepts qui font vaguement \u00e9cho \u00e0 la fois \u00e0 l'histoire de l'informatique Howe, pionnier de la d\u00e9centralisation de l'information, l'\u00e9mancipation des individus par la technologie, il parle aussi un peu de lumi\u00e8re et du projet justement du citoyen autonome \u00e9clair\u00e9 donc bizarrement c'est assez \u00e9prouvant parce que c'est beaucoup, travail et aujourd'hui encore je passe quotidiennement du temps \u00e0 observer, \u00e0 lire et \u00e0 traquer tous les signaux faibles qui me permettent de de comprendre ce qui se passe et dans le m\u00eame temps, bah c'est fascinant parce que \u00e7a nous dit quelque chose du monde dans lequel on vit avec, parfois, des concepts vagues ou floues, mal interpr\u00e9t\u00e9s, qui ont des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes, Ensba monde et qui du coup nous demande, nous autres citoyens et utilisateurs, parce qu'on n'est pas que citoyen, on est aussi qui est l\u00e0, l'auteur de bien comprendre ce qu'on a entre les mains, au bout du smartphone ou ce que les r\u00e9gulateurs qui sont aussi nos politiques doivent r\u00e9ussir \u00e0 faire pour soi s'opposer soit encadr\u00e9 ces entreprises et ce genre de chefs d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [86%] :\r\nTout Karlberg le le sait conna\u00eet les tenants et aboutissants de \u00e7a, vous l'appelez l'hydre \u00e0 4 t\u00eates de de sa cr\u00e9ature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [91%] :\r\nJe pense que pour ce qui est des \u00c9tats-Unis, il mesure un peu mieux depuis 2016, 2000 17 pts je le raconte un petit peu l\u00e0 le temps qu'il a mis et la gen\u00e8se, un peu de cette r\u00e9flexion, o\u00f9 il a fini par dire bon ok c'est peut-\u00eatre une id\u00e9e folle d'avoir pr\u00e9tendu que par exemple les fesses News n'avait aucune influence sur un scrutin et donc je crois que de ce point de vue l\u00e0 il y a une trajectoire personnelle qui a \u00e9t\u00e9 fait, enfin, et j'ai envie de hier, donc, voil\u00e0, il ne faut pas non plus le prendre pour un monstre absolu, c'est quand m\u00eame quelqu'un qui observe un peu ce qui se passe, cela dit, je pense que il n\u00e9glige le fait que les effets de bord entre guillemets de sa sa sa plateforme reste en partie li\u00e9e au fonctionnement et au mod\u00e8le \u00e9conomique de son entreprise \u00e0 cette esp\u00e8ce de capitalisme, de le surveillance pour mobiliser des gros concept qui fait que, de part en part on est observ\u00e9 en permanence et qu'on est cibl\u00e9 sur la base de ce qu'on est, de ce qu'on fait de ce qu'on dit de ce qu'on la\u00efque et nos d\u00e9placements et puis apr\u00e8s, si on prend un un peu de recul, il faut quand m\u00eame prendre en compte le fait que Facebook a d\u00e9j\u00e0 dit, \u00e0 tort, partout dans le monde et 90 pourcent des \u00e9lecteurs de Facebook au sens large, h\u00e9 bien ne sont pas bas\u00e9es aux \u00c9tats-Unis par exemple, en Inde ou en Birmanie ou encore aux Philippines o\u00f9 Facebook il y a eu des effets vraiment catastrophique, donc si on prend l'exemple de la Birmanie c'est vrai que les internautes les les citoyens birmans quand ils ont commenc\u00e9 \u00e0 se connecter \u00e0 Internet, ils ont presque aussit\u00f4t en vertu d'accords avec les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques locaux, ils ont d\u00e9couvert tout de suite, Facebook avec donc la m\u00e9canique de circulation d'informations propres \u00e0 Facebook qui a engendr\u00e9 une prolif\u00e9ration de messages de haine insens\u00e9e et parfois des, des, des, des, des massacres, des flux de population, c'est-\u00e0-dire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un facteur aggravant d'une crise sur place face \u00e0 la minorit\u00e9 donc des des Rohingyas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [85%] :\r\nVous l'avez rencontr\u00e9 Mark Tucker Berg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [91%] :\r\nAlors, comme vous pouvez l'imaginer, j'ai sollicit\u00e9 des dizaines de fois Facebook France et Facebook aux \u00c9tats-Unis, j'ai pr\u00e9venu avant d'aller en Californie et chaque jour, lors de mon s\u00e9jour sur place, c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 2018, je suis all\u00e9 me promener autour de Facebook mais \u00e9videmment jamais, jamais, j'ai eu de r\u00e9ponse, c'est la raison pour laquelle je me suis appropri\u00e9, encore une fois l'ensemble de ces d\u00e9clarations et un projet que les internautes et auditeurs peuvent aller voir qui s'appelle les Zuckerberg Pfizer et donc c'est un professeur Tite \u00c9tats-Unis qui a pris sur soi, le fait de Loach lanc\u00e9 dans un projet de structuration et de hi\u00e9rarchisation de l'ensemble des d\u00e9clarations de Mark Zuckerberg fut lors de conf\u00e9rences sur sa plateforme sur son compte Facebook sur son compte Instagram ses interviews \u00e0 la radio, que ce soit faux \u00e9conomique sur la Une, pillards NBC \u00e0 Sibiti etc etc et donc voil\u00e0 et donc j'ai compil\u00e9 tout \u00e7a, j'ai tout lu et donc j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 l'avoir en Direct, mais je suis pass\u00e9 par la fen\u00eatre et \u00e7a m'a permis, malgr\u00e9 tout, de d'identifier le personnage et puis je continue aujourd'hui encore de d\u00e8s que je le peux, de solliciter des interviews, je ne les ai pas mais peut-\u00eatre un jour, qui sait, nous pourrons \u00e9changer, vous nous faites un portrait robot, un portrait- robot, c'est pas facile parce que c'est un personnage complexe, c'est-\u00e0-dire que vous avez sur l'autre, vu le film de Sochaux, le Network de David Fincher, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour comprendre je pense l'\u00e9tat d'esprit de la Silicon Valley de Palo Alto, \u00e0 l'\u00e9poque mais qui en fait comme un personnage sociaux un peu grotesque, je pense que c'est un personnage beaucoup plus complexe que \u00e7a, c'est sans doute quelqu'un qui est tr\u00e8s tr\u00e8s jeune a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 par son milieu familial \u00e0 appr\u00e9hender l'informatique \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a pens\u00e9 que, vraiment, c'\u00e9tait l'avenir de l'humanit\u00e9, c'\u00e9tait presque une nouvelle grammaire de l'humanit\u00e9, c'\u00e9tait un nouveau vocabulaire le langage de l'avenir et donc voil\u00e0, tr\u00e8s t\u00f4t, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0- dedans et puis, les ann\u00e9es passant, il a \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par des gens comme Bill Gates Bill Gates qui a eu une mission qui \u00e9tait de d\u00e9mocratiser le l'informatique grande public et de mettre un PC dans tous les foyers, on voit qu'il y est parvenu et \u00e7a, je reviens dans ce livre sur cette filiation qui me semble \u00e9vidente et Mark Zuckerberg a dit que Bill Gates \u00e9tait son son mod\u00e8le, et donc on voit bien comment Bill Gates a voulu mettre un ordinateur partout avec les sites, les suites logicielles de Microsoft bien le projet de Mark Zuckerberg, c'est de se dire, moi et mon ambition c'est de connecter les individus il y a des gens avant moi qui d'un point de vue informatique on connecter des machines, h\u00e9 bien moi je vais connecter les individus, et \u00e7a je pense que c'est l'id\u00e9e \u00e0 retenir, Mark Zuckerberg, c'est quelqu'un qui pense que l'humanit\u00e9 doit \u00eatre connect\u00e9 et que d'un projet presque de l'histoire de l'informatique, il fallait que quelqu'un s'empare d'ailleurs cet \u00e9t\u00e9 encore, et parler de Thomas Edison et de du d\u00e9veloppement de l'\u00e9lectricit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis il est fascin\u00e9 par Thomas Edison, aussi bien lui, c'est The Collector c'est le connecteur c'est l'homme qui, via sa famille d'application via Facebook va connecter les individus du monde entier et d'ailleurs, il est en partie parvenu puisque un tiers de l'humanit\u00e9 et connect\u00e9 \u00e0 Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [94%] :\r\nIl sait se servir des r\u00e9seaux sociaux comme personne, j'imagine, Facebook c'est son monde, pourtant il a construit un mur, je l'ai lu dans votre livre, Julien le Bot, il a construit un mur de 2 m\u00e8tres de haut, autour d'une de ces maisons familiales, \u00e7a veut dire qu'il a quand m\u00eame une petite id\u00e9e sur ce que pourrait dire ou vouloir dire vie priv\u00e9e et qui la prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [92%] :\r\nOui, c'est le paradoxe du personnage c'est-\u00e0-dire qu'on a quelqu'un qui a plaid\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps pour une sorte de transparence int\u00e9grale cette id\u00e9e selon laquelle un individu, c'\u00e9tait une personne un profil unique, tout doit \u00eatre transparent et et \u00e0 la limite, si on a un mis\u00e9rable tas de secrets et bien c'est que c'est une pathologie pour la \u00e9videmment bouger l\u00e0- dessus et puis surtout, il s'est rendu compte que lui- m\u00eame \u00e0 force d'avancer, mais, \u00e0 mesure qu'ils devenaient une personnalit\u00e9 publique \u00e9videmment ben les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 vouloir les pieds \u00e0 vouloir comprendre qu'il \u00e9tait et donc \u00e9videmment il est tr\u00e8s jaloux de la protection de sa vie priv\u00e9e, le petit priv\u00e9 auquel on peut acc\u00e9der, c'est \u00e9videmment mis en sc\u00e8ne par les relations publiques de Facebook, mais pour le reste, finalement, il a su tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien construire tous les murs n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger l'ensemble de ses propri\u00e9t\u00e9s, que ce soit \u00e0 Hawa\u00ef, o\u00f9 finalement il a achet\u00e9 plusieurs propri\u00e9t\u00e9s pour pouvoir s'isoler dans un un \u00eelot de nature qui est sans doute fantastique mais en tout cas c'est un \u00eelot inaccessible et puis donc \u00e0 Palo Alto, il a achet\u00e9 des maisons autour de sa propri\u00e9t\u00e9 pour pouvoir rester tranquille et voil\u00e0 on pourrait multiplier les exemples mais donc c'est quelqu'un qui a plaid\u00e9 au service de son entreprise pour que nous mettions fin \u00e0 une norme sociale, ce qu'il fait une norme sociale qui \u00e9tait la vie priv\u00e9e et et voil\u00e0, alors que paradoxalement lui \u00e9videmment tout ce site extr\u00eamement bien prot\u00e9g\u00e9 d'ailleurs, il revient un petit peu l\u00e0- dessus puisqu'il dit aujourd'hui, c'est vrai, il y a la place publique et puis faut prot\u00e9ger un petit peu le salon il y a une asym\u00e9trie incroyable c'est que lui finalement prot\u00e8ge tr\u00e8s bien sa vie priv\u00e9e, alors que beaucoup d'entre nous et beaucoup d'utilisateurs n'ont pas mesur\u00e9 tout ce qu'il consentait \u00e0 c\u00e9der \u00e0 Facebook en rentrant sur ces plateformes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [86%] :\r\nDonc pas na\u00eff mais il croit en un monde meilleur, alors, autre paradoxe \u00e0 \u00e0 vous lire encore Julien le Bot c'est un tueur Marc tout Carlsberg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [91%] :\r\nUn tueur, je sais pas ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il a fait preuve de brutalit\u00e9, c'est plut\u00f4t un m\u00e2le dominant, \u00e7a c'est certain, je reviens sur ces moments presque de d\u00e9veloppement \u00e0 b\u00e2tons rompus de l'entreprise, des slogans d'une radicalit\u00e9 sans nom Fast and break 5, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on se d\u00e9place le plus vite possible, quitte \u00e0 casser les choses, le fait de crier des mots de guerre alors effectivement un comme domin\u00e9 cha\u00eene, c'est-\u00e0-dire le fait de dire : il faut qu'on domine, il faut qu'on \u00e9crase, il faut qu'on, donc oui de ce point de vue l\u00e0 c'est un chef d'entreprise qui a fait preuve d'une tr\u00e8s grande brutalit\u00e9 et paradoxe, c'est aussi quelqu'un qui, je pense \u00e0 des convictions d\u00e9mocrates qui a des convictions sur l'histoire des \u00c9tats-Unis je sur la n\u00e9cessit\u00e9 de l'immigration sur la science sur le progr\u00e8s et encore une fois, je ferai une analogie que j'aime bien, je pense qu'il est, il est proche d'un certain Bill Gates et donc il fait preuve du Brice il, je pense qu'il a des grandes, grandes confusions aussi sur la fa\u00e7on dont les gouvernements doivent doivent fonctionner sur le le pouvoir des individus et il est r\u00e9guli\u00e8rement si interpell\u00e9 sur \u00e0 la fois le la fortune dont il dispose et la fa\u00e7on dont il d\u00e9pense son argent avec sa fondation, donc la Chan Zuckerberg initiative annonc\u00e9e, \u00e7a oui, c'est sa femme qui est du nom de sa femme et qui d'ailleurs codirige un peu \u00e0 la fa\u00e7on de Bill et Melinda Gates cette entreprise \u00e0 caract\u00e8re philanthropique, donc voil\u00e0, c'est un \u00eatre de paradoxes, comme nous nous le sommes tous sauf qu'il a beaucoup plus de pouvoir que vous et moi et donc c'est ces probl\u00e9matiques et ce que je trouve dommageable, c'est qu'\u00e9videmment, nous, on dispose de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu de contre- pouvoir et puis ce qu'on oublie souvent dire, c'est qu'avec d'immenses pouvoirs vont de tr\u00e8s grande responsabilit\u00e9 et je pense qu'il y a un certain d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, chez lui, voil\u00e0 l'enjeu de ce livre, ce travail \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 de me coltiner quelque part un grand chef pour mon plaisir, pas du tout, c'est de revenir sur quelles sont les motivations profondes, les convictions presque philosophique et la boussole id\u00e9ologique de ces gens qui aujourd'hui ont \u00e0 la fois bousculer nos, \u00e0 nos intimit\u00e9s ont provoqu\u00e9 des catastrophes d'un point de vue parfois internationales comme je les rapidement \u00e9voqu\u00e9 dans le cas de, de, de la Birmanie, et puis qui, aujourd'hui, par exemple, se disent que peut-\u00eatre il pourrait battre monnaie et donc la Suisse est au 1er rang de tout \u00e7a, puisque elle voit bien qu'il y une association qui \u00e9tait en train de se d\u00e9velopper sur son territoire, donc je pense qu'il est encore temps, non pas seulement d'encadrer Facebook et de r\u00e9guler ces plateformes \u00e9ventuellement pourquoi pas de, de, de reprendre la main sur nos donn\u00e9es, elle est aussi de se poser la question \u00e0 la fois de ce que c'est qu'Internet de ce que sont ces technologies et de ce que sont ces entreprises qui, dans leur mode de fonctionnement dans leur fonctionnement syst\u00e9matique dans leur strat\u00e9gie d'entreprise et puis parfois dans leur d\u00e9veloppement peuvent poser des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:32) [95%] :\r\nAlors \u00e9labor\u00e9 un pare- feu ou un contre- pouvoir, Julien le Bot mais avez -vous \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 entre le d\u00e9but et la fin de votre enqu\u00eate, on a bien compris, c'\u00e9tait long, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, c'\u00e9tait astreignant, c'\u00e9tait passionnant, avez -vous \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de jeter votre smartphone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [90%] :\r\nC'est une excellente question et j'ai toujours pas de r\u00e9ponse ferme \u00e0 tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'en tant qu'utilisateur, tant qu'on ne renonce pas collectivement bah, je ne peux pas m'en retirer \u00e0 fortiori parce que je suis aussi, journaliste et auteur, donc j'ai besoin d'\u00eatre dans la m\u00e9canique sociale pour comprendre de quoi notre \u00e9poque se fait, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que s'il y a un grand mouvement et que quelque part on renonce tous collectivement : pourquoi pas moi, je veux dire je, je trouve que c'est m\u00e9canique de diffusion sur ces plateformes, c'est m\u00e9canique de mise en visibilit\u00e9 de messages outrancier, elles sont dommageables, moi j'adore la promesse initiale d'internet qui est la d\u00e9centralisation, qui est le fait que des blogueurs passionn\u00e9s puissent \u00e9changer je le fait qu'on ait de la possibilit\u00e9 de structurer des bases de donn\u00e9es et de connaissances, tout \u00e7a, je trouve \u00e7a magnifique maintenant moi ce qui me pose probl\u00e8me, c'est le fait que, aujourd'hui, on a des entreprises qui se montent parfois d\u00e9raisonnables, voire irresponsables, donc je ne suis pas chef d'entreprise et le monsieur ne suit pas Start-Up peur, je n'ai pas lanc\u00e9 et je ne veux pas lancer une nouvelle, un nouveau r\u00e9seau social, on va dire, \u00e9quitable, responsable et je pense que ce serait souhaitable et et si peut-\u00eatre une initiative pourquoi pas europ\u00e9enne se d\u00e9veloppe avec un autre mod\u00e8le \u00e9conomique peut-\u00eatre qu'il faudrait qu'on envisage de payer un peu pour avoir une plateforme sympa o\u00f9 on se on reste propri\u00e9taire de le donner o\u00f9 on on n'a pas des m\u00e9caniques d'incitation avec un Design de l'addiction \u00e0 notre smartphone bah, apr\u00e8s tout, moi je suis pr\u00eat \u00e0 quitter Facebook si une alternative existe et qu'elle est raisonnable et qu'elle est \u00e9quitable et qu'en plus elle participe d'une meilleure information, j'aime bien les analogies, vous savez que la la malbouffe, c'est-\u00e0-dire que moi je suis pas pour interdire MacDonald, c'est juste que moi je n'y vais jamais je vais encourager mes enfants ne pas y aller et je pense qu'il y a d'autres fa\u00e7ons de se nourrir et de penser notre rapport \u00e0 l'alimentation, ben c'est exactement pareil, d'un point de vue, acc\u00e8s \u00e0 l'information et partage de photos, etc, etc donc, au cours du livre ce que j'ai essay\u00e9 de faire c'\u00e9tait d'essayer de raconter le socle philosophico- politique des gens qui ont d\u00e9velopp\u00e9 cette plateforme l\u00e0 et, par exemple, moi en tant qu'Europ\u00e9en, pas seulement fran\u00e7ais mais europ\u00e9en, je me sens pas en sympathie avec l'ensemble du credo de Mark Zuckerberg et donc de cette entreprise, m\u00eame si, \u00e9videmment, je suis pour la libert\u00e9 d'expression, je suis pour la libert\u00e9 d'entreprendre, mais finalement pas comme \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T09:00:01Z", "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Bot, Julien", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E13B11C5-D5BF-43A9-8F0D-02250AA038EA", "internalArchiveId": "E13B11C5-D5BF-43A9-8F0D-02250AA038EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dispute - Le mariage pour tous religieux", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse ont approuv\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 l'ouverture du mariage civil aux couples de m\u00eame sexe. L'Eglise deviendrait-elle plus progressiste que le reste de la soci\u00e9t\u00e9?", "durationSec": 652, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817213", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Dispute - Le mariage pour tous religieux / LBP_2019-11-10T11:03:45_dispute-le-mariage-pour-tous-religieux", "Les beaux parleurs du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse ont approuv\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 l\u02b9ouverture du mariage civil aux couples de m\u00eame sexe. L\u02b9Eglise deviendrait-elle plus progressiste que le reste de la soci\u00e9t\u00e9?"], "variantIds": ["ece-10817213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T11:13:16Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [94%] :\r\nMais parlons maintenant du mariage pour tous et du mariage pour tous religieux puisque la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse s'est d\u00e9clar\u00e9 en faveur du mariage civil homosexuel et on se demande si \u00e7a ouvrirait pas la porte \u00e0 un mariage religieux homosexuels si vous \u00eates sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [89%] :\r\nAlors que vous avez -vous sauf qu'avec la d\u00e9cision qu'elle a prise, la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse abr\u00e9g\u00e9 fait je utiliseraient la bien s\u00fbr par la Suisse d'accord si vous permettez l'AFEP \u00e7a a commis une une double erreur : d'abord, elle a eu l'air de s\u00e9parer totalement l'la notion civil du mariage de ce qui pourrait \u00eatre la notion religieuse dans le cas d'une b\u00e9n\u00e9diction, or \u00e7a fait quand m\u00eame bient\u00f4t 100 50 ans qu'en Suisse on ne donne une b\u00e9n\u00e9diction religieuse des personnes mari\u00e9es que s'ils ont au pr\u00e9alable \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 civilement donc donner le sentiment de la s\u00e9paration des 2 choses, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 tromper les gens et terriblement r\u00e9duire la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [85%] :\r\nDonc, elle aurait d\u00fb dire oui aux 2, elle aurait d\u00fb dire oui directement mariages homosexuels religieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [90%] :\r\nSi vous permettez, elle aurait d\u00fb r\u00e9fl\u00e9chir dire non aux 2, allez -y, allez -y, vous me faites dire des choses que Alesi l\u00e0 ce qui est l\u00e0, sa 2\u00e8me erreur c'est qu'elle a r\u00e9duit la probl\u00e9matique du mariage pour tous \u00e0 la question de l'orientation sexuelle et \u00e7a \u00e9videmment c'est d\u00e9solant, parce que m\u00eame les politiques, il est membre de la commission juridique du Conseil national avait vu un probl\u00e8me du c\u00f4t\u00e9 de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, alors certes, ils l'ont \u00e9cart\u00e9, mais ils ont vu qu'il avait un probl\u00e8me avec les risques de d\u00e9rive de mat\u00e9rialisation ou de de chosification de l'enfant dans le cas de d\u00e9rive de la PMA or que l'\u00c9glise ne soit pas capable de d\u00e9passer le probl\u00e8me de l'homosexualit\u00e9 pour voir d'autres aspects, malgr\u00e9 tout, de mariage, les aspects sociologiques aussi le mariage n'a exist\u00e9 avant m\u00eame que les religions monoth\u00e9istes soit d\u00e9velopp\u00e9, donc il y a quelque chose qui implique une longue r\u00e9flexion sociologique lors de \u00e7a, rien du tout, avec pour cons\u00e9quence, dans cette d\u00e9claration de l'\u00c9glise, qu'au fond ou bien vous dire je suis pour le mariage pour tous, donc vous \u00eates absolument convaincu des bienfaits de l'homosexualit\u00e9 mais je mets entre guillemets parce que j'ai pas de probl\u00e8me avec l'homosexualit\u00e9, ou bien vous direz pour d'autres raisons, non, et on vous dira : vous \u00eates homophobe, mais elle a vraiment pris la d\u00e9cision la plus dangereuse, la plus haute que l'on puisse imaginer, mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [94%] :\r\nPourquoi cette erreur, pourquoi elle a pris cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [87%] :\r\nAh ben je peux pas vous dire parce que par chance je ne suis pas d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 la f\u00eate, ou peut-\u00eatre dommage parce que j'aurai \u00e9ventuellement puis dire des choses qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 dites, je ne sais pas du tout pourquoi sauf mais l\u00e0 je vais \u00eatre mauvaise langue, hein, et je suis protestant et je suis membre de la assaut de l'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud qui envoie, lui, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'Afssaps, qui paye d'ailleurs la cotisation n'parce qu'il faut quand m\u00eame dire que la f\u00eate, ce n'est pas une \u00e9glise, c'est une r\u00e9union un administrative, si vous voulez d'\u00e9glises protestantes, donc en fait, elle n'a pas une vraie port\u00e9e th\u00e9ologique, alors pourquoi ce qu'elle l'a fait pour emb\u00eater l'\u00c9glise catholique, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [90%] :\r\nMais Michel Aud\u00e9tat je ne suis pas s\u00fbr que les protestants ceux machiav\u00e9lique long, m\u00eame pour emb\u00eater les les catholiques, moi je, je comprends le raisonnement de ces aides dos en m\u00eame temps je trouve qu'il y a malgr\u00e9 tout \u00e0 un aspect positif dans ce qui appara\u00eet comme une mesure d'adaptation \u00e0 un nouveau consensus social qui se cr\u00e9e autour du mariage et l'\u00c9glise s'adapte, on a tellement de on a des exemples d'\u00e9glises qui sont fossilis\u00e9s dans le fond ce fondamentalisme, l\u00e0 ils font pr\u00e9valoir la lettre si l'esprit sur la lettre plut\u00f4t et il y a tant de fondamentalisme qui font exactement l'inverse : je trouve que cette capacit\u00e9 d'adaptation, en tout cas en soi, un bon signe, donc \u00e0 ce titre- l\u00e0, je pense que c'est nettement moins aberrant qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [87%] :\r\nMais comment vous comprenez -vous que l'\u00c9glise protestante s'en train de dire on est pour le mariage civil homosexuel et ne disent pas en m\u00eame temps on est pour le mariage religieux homosexuels mais \u00e7a va de soi, bah, Michel Michel peu apr\u00e8s Suzette oui comment comprenez \u00e7a, vous vous dites : c'est magnifique, c'est qui signe d'ouverture que dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [92%] :\r\nImpose l'ant\u00e9c\u00e9dent s'du mariage civil sur le mariage religieux, donc il faut d'abord, c'est comme \u00e7a que je l'ai compris \u00eatre \u00eatre en accord avec la notion l\u00e9gale, pour ensuite poser le prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [87%] :\r\nRire les portes de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [89%] :\r\nSuzette pr\u00e9cis\u00e9ment pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question sous l'angle je dirais du fonctionnement de l'AFEP sans si vous permettez l'AFEP ne va pas imposer \u00e0 un aspect quelconque d'ailleurs au aux \u00e9glises qui sont membres de la f\u00eate et elle doit tenir compte du fait que un certain nombre d'\u00e9glises des cantons, protestants ou d'\u00e9glises protestantes ont d\u00e9fini le mariage, je me permets pour cela de vous lire, ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2013 au synode Vaudois o\u00f9 j'\u00e9tais encore membre, je cite, attach\u00e9s \u00e0 la conception du mariage, d\u00e9fini comme l'union d'un homme et d'une femme, et consid\u00e9rant la diff\u00e9rence entre le mariage, le partenariat enregistr\u00e9 le synode d\u00e9cide de donner suite \u00e0 sa r\u00e9solution, etc, on a cru, on a inscrit pour l'existence et la sp\u00e9cificit\u00e9 d'un rite pour partenaires enregistr\u00e9s donc vous voyez d'autres synode, je pense, ont peut-\u00eatre aussi fait cette d\u00e9claration et nous retrouvons dans le r\u00e8glement de l'\u00c9glise vaudoise l'indication que la b\u00e9n\u00e9diction du mariage par exemple est une b\u00e9n\u00e9diction donn\u00e9e, un homme et une femme compris donc c'est important de respecter quand m\u00eame ce qui est une d\u00e9claration fondamentale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [85%] :\r\nMais c'est possible que Gen\u00e8ve qui va devoir voter sur ce m\u00eame sujet, donc le synode Genevois c'est possible que, eux, ne fasse pas, ne prennent pas cette d\u00e9cision -l\u00e0, manifestement, l'\u00e9glise genevoise et plus progressiste que l'\u00c9glise vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [87%] :\r\nAlors je ne me prononcerai pas sur l'aspect progressiste, vous savez, le progr\u00e8s, c'est en g\u00e9n\u00e9ral leur tard par rapport aux grandes valeurs mais en revanche, \u00e7a c'est l'Avantage protestant, nous n'avons pas de de th\u00e9 comit\u00e9 central de th\u00e9ologie hi\u00e9rarchis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [80%] :\r\nGabriel derri\u00e8re vous a pas entendu l\u00e0 aussi tenter de comprendre, \u00e0 part faire une blague Gilles sur le fait que les protestants \u00e9tait plus b\u00eates que les catholiques en entendu mais si l'on vous a pas entendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [88%] :\r\nJ'y crois pas, mais c'est tr\u00e8s j\u00e9suistique c'est C\u00e9sar arguties, en fait, il y a un Parlement de 60 personnes qui repr\u00e9sente qui des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui discutent et puis qui conviennent de ne pas discriminer les couples homosexuels des des autres couples voil\u00e0 et il a la d\u00e9cision \u00e9tait prise 45 contre 10 ou 11 10 il 49 contre, on voit la 49 contre 11 merci donc l\u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s forte majorit\u00e9 tous les parlements r\u00eaveraient d'avoir une telle majorit\u00e9 c'est ce qui a, on peut dire, il y a un consensus par rapport \u00e0 l'juillet catholique un truc assez marrant, c'est que l'\u00c9glise catholique, bien entendu, par Sa hi\u00e9rarchie puisqu'elle est compos\u00e9e exactement de l'inverse d'accord de de vieux Grieg ou qui se transmettre comme \u00e7a, c'est de passer par l'art\u00e9rioscl\u00e9rose qu'on domine l'\u00e9glise catholique, l'ailier catholique, elle s'est beaucoup tortiller la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9v\u00eaques, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses pour finalement il fallait entendre qu'elle disait pas oui, c'est-\u00e0-dire qu'elle dit non, par contre le plan de la Ligue suisse des femmes catholiques elle favorable au mariage homosexuel, donc on a, on a des tensions, je pense qu'il est assez int\u00e9ressant aussi, puisque vous dites c'est pour emb\u00eater l'\u00e9glise catholique, je pense que c'est plus le probl\u00e8me qui est en train de se passer chez les protestants, c'est l'h\u00e9morragie de, de, de personnes qui se reconnaissent comme protestantes et il y a une fuite vers les fondamentalistes et grand fondamentaliste aujourd'hui en Suisse, en plus, les catholiques, ce sont les \u00e9leveurs chez les \u00e9vang\u00e9liques et je me suis je m'int\u00e9resse \u00e0 savoir qu'est ce qu'\u00e9tait la foi protestante aujourd'hui des personnes qui se d\u00e9clarent protestantes, plus de la moiti\u00e9 ne croyez pas en Dieu, c'est quand m\u00eame assez extraordinaire de dire on y pense \u00e0 quelque chose, mais peut-\u00eatre pas peut-\u00eatre pas Dieu Berg aurait quand m\u00eame quelque chose alors que nous sommes chez les catholiques, j'ai vu il y a, il y a, qu'il y a quand m\u00eame 40 pourcent qui croyaient pas en Dieu chez les \u00e9vang\u00e9liques poumons croit en Dieu \u00e0 90 pourcent plus que chez les musulmans, par exemple, voyez -les donc, vous avez l\u00e0, vous avez pas un \u00e9tat de l'opinion, vous avez l'\u00e9tat de l'opinion d'un groupe tr\u00e8s particulier, 2 personnes qui se reconnaissent dans l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e et non seulement qui se reconnaissent dans cette \u00e9glise r\u00e9form\u00e9e, ceux qui sont engag\u00e9s dans cette \u00e9glise, donc en sociologie, on dirait qu'il y a un billet de tests c'est vraiment je d\u00e9nie pas ces gens -l\u00e0, le droit de se r\u00e9unir, mais en fait, la question qui se pose, ce qui est, ce qui repr\u00e9sente vraiment ils repr\u00e9sentent des personnes qui se reconnaissent dans l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e \u00e9vang\u00e9lique et qui se sont suffisamment engag\u00e9 pour faire d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pour aller, donc on a vraiment l'opinion je dirais d'une d'une petite minorit\u00e9, donc on ne peut pas faire ce que vous faites suite en disant \u00e0 cette opinion de cette assembl\u00e9e permet d'inf\u00e9rer l'\u00e9tat de l'opinion nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [88%] :\r\nEt est -ce une d\u00e9cision marketing, c'est ce que vous dites en parlant de l'h\u00e9morragie des fid\u00e8les, et ce qu'il faut du cours racoler de nouveaux fid\u00e8les avec par exemple plus d'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:58) [88%] :\r\nCrois justement pas parce que je suis all\u00e9 sur des sites et j'ai regard\u00e9 aux imp\u00f4ts des d\u00e9bats certains et de nombreux protestants disent faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention, si on prend des positions trop progressiste, on va perdre nous un certain nombre de fid\u00e8les qui vont aller du c\u00f4t\u00e9 et et des \u00e9vang\u00e9liques des \u00e9vang\u00e9liques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [89%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat je crois qu'on peut distinguer, en effet, les catholiques, les protestants, ceux qui vivent le le protestantisme comme fois ou comme culture, mais au del\u00e0 de de tous ces distinctions, moi il me semble que tout le monde et tout le monde, absolument et pris dans le m\u00eame mouvement, c'est alors pour faire plaisir \u00e0 Suzette Sandoz emprunte la la formule un penseur lib\u00e9ral Tocqueville parlait de la passion \u00e9galitaire, il dit la passion \u00e9galitaire, c'est \u00e7a qui qui est fondamental dans la d\u00e9mocratie, parler vraiment de passion et \u00e0 mon avis, je crois que c'est cela, en effet, qui emporte tout, on voit, on voit comment cette passion -l\u00e0 aujourd'hui se vit sur la question sur les d\u00e9bats sur le le mariage, la preuve de cr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e le le l'antisp\u00e9cisme la diff\u00e9rence entre l'homme \u00e0 l'animal, \u00e0 quel point cette revendication d'\u00e9galit\u00e9 va jusqu'\u00e0 abolir aujourd'hui ou \u00e0 vouloir abolir cette fronti\u00e8re entre homme et l'animal donc \u00e0 cette force irr\u00e9pressible et moi je crois que c'est \u00e7a le m\u00e9canisme qui est fondamentalement derri\u00e8re et je crois qu'apr\u00e8s toutes les nuances on pla\u00eet, on peut les faire mais je crois qu'il y a d'abord cette force -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [84%] :\r\nSuzette Sandoz sur la volont\u00e9 de marketing en m\u00e9taphore est -ce que si on ouvre les portes de l'\u00c9glise protestante, il y a plus de gens qui rentrent plus dur qui sort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:30) [91%] :\r\nC'est une excellente question d'aucuns affirment j'en peut-\u00eatre partie qui aura pu se Jean qui sortiront parce qu'en fait, l'\u00e9glise n'a pas pour but d'avoir d'abord des consommateurs, elle a peut-\u00eatre pour but de transmettre ce qu'elle consid\u00e8re comme une parole de vie et, en fait, elle doit la transmettre, m\u00eame s'il n'y avait plus qu'une seule personne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T21:58:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, du  logement et de l'\u00e9nergie, GE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF08F73D-9ACB-4D2F-9536-21F7DC8DD94E", "internalArchiveId": "AF08F73D-9ACB-4D2F-9536-21F7DC8DD94E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dispute - Les Suisses maitrisent moins bien l'anglais", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Les Helv\u00e8tes ma\u00eetrisent moins bien l'anglais qu'il y a un an, selon l'\u00e9tude annuelle d'Education First. Est-ce un probl\u00e8me pour notre \u00e9conomie?", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817215", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Dispute - Les Suisses maitrisent moins bien l'anglais / LBP_2019-11-10T11:03:45_dispute-les-suisses-maitrisent-moins-bie", "Les beaux parleurs du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Les Helv\u00e8tes ma\u00eetrisent moins bien l'anglais qu'il y a un an, selon l'\u00e9tude annuelle d'Education First. Est-ce un probl\u00e8me pour notre \u00e9conomie?"], "variantIds": ["ece-10817215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T10:34:08Z", "webPublicationDate": "2019-11-14T21:54:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, du  logement et de l'\u00e9nergie, GE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F397B982-2711-47D8-922D-DD1E71633EEC", "internalArchiveId": "F397B982-2711-47D8-922D-DD1E71633EEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dispute - L'UNRWA menac\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "L'Office de secours et de travaux des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine dans le Proche-Orient (UNRWA) semble plus que jamais menac\u00e9e depuis la d\u00e9mission de son chef.", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817214", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Dispute - L'UNRWA menac\u00e9e / LBP_2019-11-10T11:03:45_dispute-l-unrwa-menacee", "Les beaux parleurs du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["L'Office de secours et de travaux des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine dans le Proche-Orient (UNRWA) semble plus que jamais menac\u00e9e depuis la d\u00e9mission de son chef."], "variantIds": ["ece-10817214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T11:26:22Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [90%] :\r\nParoles de l'UNRWA, je ne sais pas si vous arriverez \u00e0 mieux prononcer que moi c'est Office des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine avec la d\u00e9mission de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl qui est le chef, qui \u00e9tait le chef de l'UNRWA jusqu'\u00e0 peu, et donc on se demande si, en fait, ce serait pas une d\u00e9mission un peu politique et un acharnement un peu politique autour de cette Office de l'ONU et si il a fait son temps, cet Office de l'ONU, qu'est ce que vous en dites Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [90%] :\r\nJe dis qu'il n'a pas fait son temps, non, le probl\u00e8me des des r\u00e9fugi\u00e9s n'a pas fait son temps, donc je crois non plus, je, je, je pense que c'est une histoire complexe sur l'enqu\u00eate elle- m\u00eame, je ne sais pas ce ce ce qu'a reproch\u00e9, je ne sais pas, mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [89%] :\r\nOn sait ce qui est reproch\u00e9, on sait pas si c'est vrai ou pas, voil\u00e0, je faisais d\u00e9passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [87%] :\r\nMoi, je sais pas si c'est vrai, j'observe en tout cas que se fait un singulier cocktail, il y a du n\u00e9potisme, il y a de la tyrannie, il y a une petite favoritisme favoritisme et un peu de piment sexuelle par- dessus, voici un cocktail comme \u00e7a qui fait que on va s'int\u00e9resser \u00e9videmment c'est plut\u00f4t peut-\u00eatre \u00e7a qui va capter l'attention que le fond de l'affaire pour les m\u00e9dias et c'est bien dommage, mais \u00e7a fait peut-\u00eatre partie du plan, je mets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [80%] :\r\nPour ce qu'un plan, vous vous pensez aussi qu'on est en train de tirer sur mercredi Bull et c'est, il est pas le soldat G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [89%] :\r\nCe que les Am\u00e9ricains, en effet, sont capables de de semer un peu la zizanie \u00e0 qui ont qui ont donc qui sont fonci\u00e8rement hostiles \u00e0 l'UNRWA Trump a retir\u00e9 le financement am\u00e9ricain il y a je crois un peu plus d'une ann\u00e9e et ils ne veulent pas de l'UNRWA, donc le pays dont le pr\u00e9sident est capable de discuter, de faire chanter le pr\u00e9sident ukrainien pour qu'il donne des renseignements sur son rival \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pas et donne \u00e0 mon avis ce pays- l\u00e0 est \u00e9galement capable de semer un peu de zizanie au sein de l'UNRWA, bref, je suis oblig\u00e9 ne sais pas complotistes, mais \u00e7a me para\u00eet relever du du bon sens et pour oui on oublie oui donc c'est le contexte, c'est le contexte et dans ce contexte, il y a dans la politique am\u00e9ricaine, le fait qu'ils ont reconnu J\u00e9rusalem comme capitale de de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, il y a le fait que, dans des d\u00e9clarations de l'ambassadeur am\u00e9ricain en Isra\u00ebl, il a dit r\u00e9cemment que, en fait, le le dans le plan de paix qui est pr\u00e9vu, h\u00e9 ben on y personne ne sera vir\u00e9 des des colonies, il y a la question de droit, on voit que sur ces 3 dossiers, les r\u00e9fugi\u00e9s, les colonies le cet ut\u00e9rus Salem, en fait, on mette \u00e7a, ton train de vider d'affaiblir les Palestiniens qu'on va amener \u00e0 la table des n\u00e9gociations, en train de vider leur marche de, de, de, de r\u00e9duire leur marge manoeuvre sur tous ces points l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [94%] :\r\nMais alors, si on vous \u00e9coute et que la Suisse c'est \u00e7a, la Suisse a annonc\u00e9 suspendre son financement suspendra pas arr\u00eater suspendre son financement jusqu'\u00e0 la fin des investigations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [86%] :\r\nD\u00e9cision qui me para\u00eet absolument aberrantes \u00e0 mon avis, Ignacio Cassis et le ventriloque non pas d'Isra\u00ebl mais le de la droite isra\u00e9lienne le les critiques qu'il formule \u00e0 l'\u00e9gard de l'UNRWA, on les retrouve Motta mot dans la ou les retrouvait Motta mots dans la bouche de nombreux responsables qui serait bien pendant des ann\u00e9es, Suzette Sandoz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [91%] :\r\nJ'avoue que je ne peux pas me prononcer du tout dans l'affaire, cr\u00e9ant une bulle pour moi, une personne est pr\u00e9sum\u00e9 innocent tant qu'on n'a pas prouv\u00e9 sa culpabilit\u00e9 mais laissons \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 parce que \u00e7a soigne les plus femme sera plus chef de l'UNRWA \u00e7a c'est quasiment vrai probl\u00e8me, c'est en fait le r\u00f4le de l'UNRWA, alors je pense que Monsieur Cassis n'a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diplomatique dans la formule utilis\u00e9e, mais \u00e7a ne va pas emp\u00eacher de constater qu'il y a un vrai probl\u00e8me, un vrai probl\u00e8me d'ailleurs qui remonte \u00e0 1948 hein il faut pas r\u00eaver, \u00e7a ne date pas d'aujourd'hui et en 1948 on avait envisag\u00e9, si j'ai bien compris toute la documentation que j'ai essay\u00e9 de parcourir et on avait envisag\u00e9 d'une part, l'UNRWA pour venir en aide au r\u00e9fugi\u00e9 et d'autre part l'UNC CP qui devait essayer de trouver une solution, autrement dit pour r\u00e9gler la question des r\u00e9fugi\u00e9s de mani\u00e8re qui n'est plus ce statut de r\u00e9fugi\u00e9s qui puisse retrouver un pays etc lu UN CCP \u00e0 M pratiquement morte de sa belle mort, parce qu'on s'est rendu compte que c'\u00e9tait difficile, le roi a surv\u00e9cu, donc la seule chose qui survit, la seule institution qui survit, c'est celle qui je mets entre guillemets, entretien, la situation de r\u00e9fugi\u00e9s mais est -ce qu'on peut construire un avenir en ne cherchant pas \u00e9ventuellement \u00e0 accord c'est quelque chose que l'on doit pouvoir dire sans \u00eatre imm\u00e9diatement accus\u00e9 soit d'\u00eatre pro- palestinien soit d'\u00eatre antis\u00e9mite et \u00e7a, c'est la gloire, vous avez Franck ainsi si on va dire, c'est ce que dit Ignacio K6 mais oui, \u00e9videmment, la fa\u00e7on dont on dit la v\u00e9rit\u00e9 n'est peut-\u00eatre pas toujours la m\u00eame selon qu'on est au beau parleur ou selon qu'on est membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le probl\u00e8me c'est que la v\u00e9rit\u00e9 des fonds quand m\u00eame la dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [89%] :\r\nOui, mais vous feriez quoi parce que alors, ben, Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl a \u00e9t\u00e9 que lorsqu'il \u00e9tait encore chef de l'UNRWA a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur cette question et lui il r\u00e9pond : bon, ben, aujourd'hui il y a des centaines de milliers d'enfants par exemple, qui vont \u00e0 l'\u00e9cole, gr\u00e2ce au financement de l'UNRWA si on coupe ce financement, ben ils vont plus \u00e0 l'\u00e9cole, ou alors ils vont \u00e0 l'\u00e9cole dans les \u00e9coles du Hamas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [90%] :\r\nAlors le probl\u00e8me, faut -il couper pas coup\u00e9, je pense qu'on peut en tout cas pas d\u00e9cid\u00e9 de couper ou de ne pas couper sans avoir pos\u00e9 le probl\u00e8me et chercher qu'elle a une sociaux mais il y a une chose qui m'\u00e9tonne encore, j'ai cru comprendre que, au moment de 1840 de 1948 pardon, il y a environ 700000 Palestiniens qui ont \u00e9t\u00e9 pratiquement chass\u00e9e de Palestine, c'est vrai que c'est quelque chose d'affreux mais maintenant il serait pratiquement 6 millions r\u00e9partis entre la Jordanie et la Cisjordanie, le Liban, la Syrie et la bande de Gaza, donc si vous voulez, on a pass\u00e9 les miracles de la d\u00e9mographie, ma foi oui, oui, mais bon, mais \u00e0 l'\u00e9poque, votre faute, ni la mienne non mais \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [82%] :\r\nIl avait aussi \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame rapport entre les Isra\u00e9liens et les de m\u00eame d'autrefois et d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [84%] :\r\nMais, mais c'est aussi un m\u00e9tier que j'\u00e9tais \u00e0 partir comme, sans vous interrompre madame mais les protestants mais cela aujourd'hui, les protestants sur la biodiversit\u00e9, mais, depuis, de plus, allez je peux allez -y terminez c'est-\u00e0-dire ben \u00e7a, on a en tout cas rien fait si j'ose dire, pour att\u00e9nuer cette situation qui doit \u00eatre terrible de sentiment qu'on a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 de son pays : L \u00e0, il y a une v\u00e9ritable recherche a fait au-del\u00e0, au-del\u00e0 de l'aide de la n\u00e9cessit\u00e9 de permettre \u00e0 des enfants d'aller \u00e0 l'\u00e9cole etc etc j'aimerais qu'on n'ose poser le probl\u00e8me annexe, si j'ose dire fondamental ou retourneront ce genre droit de le dire aux fruits ou de la possibilit\u00e9 d'organiser un retour Gabriel Binder oui, alors la question c'est est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [86%] :\r\nLes enfants de r\u00e9fugi\u00e9s sont des r\u00e9fugi\u00e9s, alors oui, dit toute la communaut\u00e9 ne \u00eatre et les agences L'ONU depuis son droit de retourner l\u00e0 o\u00f9 les parents vivaient avant de est -ce qu'un enfant de r\u00e9fugi\u00e9s \u00eates r\u00e9fugi\u00e9 oui dans le cas de la Suisse parce qu'un enfant de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 r\u00e9fugi\u00e9s oui, le l'enfant de r\u00e9fugi\u00e9s \u00eates r\u00e9fugi\u00e9s le statut de r\u00e9fugi\u00e9, donc vous avez des statuts de r\u00e9fugi\u00e9s qui dure parce que vous avez des situations qui sont complexes, les r\u00e9fugi\u00e9s de longue dur\u00e9e sont toujours le signal d'une impasse politique, vous savez, des r\u00e9fugi\u00e9s afghans depuis 30 ou 40 ans, vous allez les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, c'est \u00e7a la question, cette question est \u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 parler les tribunaux par les tribunaux internationaux par l'ONU par tout le monde, tout le monde accepte que les enfants de r\u00e9fugi\u00e9s sont des r\u00e9fugi\u00e9s et qu'ils ont droit de rentrer chez eux, tout le monde accepte sauf 2 \u00e9tats en ce moment, c'est Isra\u00ebl et les USA, l'ambassade d'Isra\u00ebl dit tr\u00e8s clairement : il faut en finir avec l'id\u00e9e futile d'un retour des r\u00e9fugi\u00e9s, alors tout le monde accepte cette cette doctrine sauf depuis quelques temps, Ignacio qui assiste parce qu'on avait, Emmanuelle Devos oui Schmidt qui est \u00e0 demi Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant on n'a qu'\u00e0 six qui, Samuel Schmid, Samuel Schmid, pardon, qui a \u00e9t\u00e9 admis que cette cette heure Emmanuel Schmitt, il \u00e9tait pas du tout conseiller f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a existe, pas \u00e0 celui coursier voil\u00e0, alors qu'il y a six est devenu un conseiller f\u00e9d\u00e9ral au service d'une d'une force \u00e9trang\u00e8re puisqu'il reporte exactement les termes du dans ce dans celui des \u00c9tats-Unis, donc d'Isra\u00ebl exactement, alors que, en tant que porte- parole d'une nation notre qui h\u00e9berge en son sein le CICR, le HCR, ils doivent montrer le porteur de la parole des organisations internationales du multi- il lat\u00e9ralisme et moi je pense que c'est assez grave que le ce cette cette institution soit si peu soutenu par la Suisse, qui a compl\u00e8tement perdu sa capacit\u00e9 de jouer un r\u00f4le actif dans ce processus de paix puisqu'elle a pris fait et cause pour un D bellig\u00e9rants puisque on a des situations de conflit qui s'approche d'une guerre, il n'y avait qu'une occupation donc personnellement je, je, je trouve qu'il y a effectivement cette question \u00e9thique, la question est -ce que les paliers expuls\u00e9s ont le droit de rentrer la 2\u00e8me question c'est la question d\u00e9mographique, on est pass\u00e9 de 500000 \u00e0 5 millions la question pos\u00e9e palestiniens, donc on a droit, pour nous, il nous bien qui ont \u00e9t\u00e9 pris non villages ras\u00e9s, nos maisons voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [87%] :\r\nEt l\u00e0, que Michel automatique \u00e0 laquelle vous allusion c'est vrai que ce qu'on fait concr\u00e8tement aujourd'hui des jeunes, je ne sais plus le chiffre que vous avez prononc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [87%] :\r\nDes des enfants du nombre d'enfants oui je crois que c'est 300000 enfants face \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [90%] :\r\nAlors, millions, voil\u00e0 qu'on va jeter dans les \u00e9coles du Hamas, est ce que c'est \u00e7a, et par ailleurs il y a pas qu'il y a pas que l'\u00e9ducation qui est pris en charge par l'UNRWA il y a \u00e9galement des questions d'alimentation et les questions de sant\u00e9, bref, il y a \u00e9galement une question pratique extr\u00eame, il y a des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes qui se pose \u00e9galement et qui s'ajoute \u00e0 celle que signale tr\u00e8s pertinemment je trouve Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [88%] :\r\nMais Suzette doute nous disait quand m\u00eame quelque chose de juste l'UNRWA c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une solution temporaire, c'\u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre temporaire landau du temporaire qui dure est -ce que le courage, ce n'est pas justement de dire il faut qu'on trouve maintenant une solution qui soit plus temporaires mais d\u00e9finitives, quelle que soit cette solution est ce que la facilit\u00e9 c'est pas dire o\u00f9 on continue de financer l'UNRWA pendant 10 ans encore et puis on se posera la question : dans 10 ans, quand je serai plus conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [91%] :\r\nMais c'est le probl\u00e8me isra\u00e9lo- palestinien qui dure je je comprends tr\u00e8s mal qu'on fasse payer aux r\u00e9fugi\u00e9s le fait que le conflit lui- m\u00eame dur\u00e9e qu'on ne l'a pas trouv\u00e9 une issue, on a cherch\u00e9 et les param\u00e8tres qu'on donne ce concernant le statut de J\u00e9rusalem, la question des r\u00e9fugi\u00e9s etc, tous ces param\u00e8tres, faisait partie de ce qui s'est nou\u00e9 autour des accord Gaza- J\u00e9richo, bref, on \u00e9tait l\u00e0 d'et c'est \u00e7a qu'on est en train de d\u00e9truire compl\u00e8tement par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [88%] :\r\nEt on tente de faire dispara\u00eetre je dirais le le probl\u00e8me palestinien, en rendant les Palestiniens invisible, c'est-\u00e0-dire que tant que les Palestiniens, au statut de r\u00e9fugi\u00e9, ils sont palestiniens, l'id\u00e9e en fait d'Isra\u00ebl, c'est-\u00e0-dire les Palestiniens qui vivent en Jordanie depuis une ou 2 g\u00e9n\u00e9rations sont des Jordaniens les jordanienne ne veulent pas alors essayons d'imaginer aussi, il faut juste essayer d'imaginer en Suisse, on avait des des r\u00e9fugi\u00e9s, puis qu'on nous impose de les nationaliser, il y a un probl\u00e8me, je pense que, effectivement, le probl\u00e8me dure parce que ni Isra\u00ebl ni les Palestiniens, arrive \u00e0 trouver un accord avec la b\u00e9n\u00e9diction des Am\u00e9ricains qui prennent, qui p\u00e8se sur ce et qui, et qui r\u00e9duisent les possibilit\u00e9s de paix chaque ann\u00e9e, en fait, on s'\u00e9loigne de l'arr\u00eat, et moi je pense, ici nous sommes en Suisse le probl\u00e8me aussi de la position suisse \u00e0 travers l'INA soit cass\u00e9, ce qui me qui me pose r\u00e9ellement probl\u00e8me puisque la Suisse \u00e9tait un \u00c9tat neutre avait pour on a compris avec les accords de Gen\u00e8ve avait propos\u00e9 une solution, elle, elle, elle \u00e9tait vraiment porteuse d'un message de paix et l\u00e0 aujourd'hui on a, on a sabr\u00e9 je dirais 30 ans de politique, l'international, le mot de la fin pour vous si vous \u00eates 100 dos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:30) [86%] :\r\nMais je crois encore une fois, que si j'en suis convaincu la mani\u00e8re de dire les choses de Monsieur Cassis a \u00e9t\u00e9 maladroite du point de vue diplomatique, je ne lui fais pas le proc\u00e8s d'intention d'\u00eatre vendue, Gomez, am\u00e9ricains, etc, je trouve un peu d\u00e9sagr\u00e9able, cette fa\u00e7on de d\u00e9cider une fois pour toutes que telle untel est un affreux telle autre est un bon mais je pense que quand on dit la v\u00e9rit\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, on a tr\u00e8s mal re\u00e7u, et \u00e7a ne permet jamais d'avancer vers la recherche d'une solution donc qu'il de Metz \u00e0 9 heures, c'est ce que vous dites oui Yonne dates ce prototype. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:02) [93%] :\r\nOn parlera de l'anglais tout \u00e0 l'heure, mais vous avez compris, vous avez un bon niveau d'anglais manifestement vous remonter le niveau ensuite c'est bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T21:54:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, du  logement et de l'\u00e9nergie, GE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20CBB2C3-3D6B-470A-8149-2DE40A5DC9BC", "internalArchiveId": "20CBB2C3-3D6B-470A-8149-2DE40A5DC9BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Fran\u00e7ois Bernardini, co-fondateur d'I Muvrini, le groupe corse de chanteurs polyphoniques, de retour", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 3404, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10816870", "imageURL": "http://www.rts.ch/8375167.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes du 10.11.2019", "Interview de Jean-Fran\u00e7ois Bernardini, co-fondateur d'I Muvrini, le groupe corse de chanteurs polyphoniques, de retour  / DLN_2019-11-10T20:03:00_derriere-les-notes", "Derri\u00e8re les notes du 10.11.2019", "Interview de Jean-Fran\u00e7ois Bernardini, co-fondateur d'I Muvrini, le groupe corse de chanteurs polyphoniques, de retour  / DLN_2019-11-10T20:03:00_derriere-les-notes"], "variantIds": ["ece-10816871", "ece-10816870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T09:48:16Z", "speechToTexts": ["18.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [86%] :\r\nDerri\u00e8re les notes des si d\u00e9bats musicien il Muvrini aurait pu facilement devenir ambassadeur de la culture Corse d'abord mais aussi de la non- violence, c'est ce qui fait la particularit\u00e9 en plus d'\u00eatre tr\u00e8s proches de leurs origines, ils ont quitt\u00e9 l'\u00eele de beaut\u00e9 pour d\u00e9livrer, en plus de leurs tr\u00e8s beaux chants polyphoniques traditionnels, un vrai message humaniste, la preuve par l'exemple avec le dernier album Time ouvrier en date porte ou une Cor\u00e9e le port d'attache pour commencer de cette interview de derri\u00e8re les notes, Jean-Fran\u00e7ois Bernardini, leader du groupe Corse nous parle de son port d'attache \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [89%] :\r\nIl est, il est dans le nord de la Corse dans un petit village qui s'appelle -t-elle 8 o\u00f9 la Chair. \r\nQui est un homme pronon\u00e7able pour non pour sa faune mais c'est un petit bout du monde. \r\nAvec avec ses fontaines ses ses oliviers. \r\nCes anciens qui habite aujourd'hui un peu moins souvent, puis les oliviers que je plante moi- m\u00eame et on y entend un truc tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\nQuel silence. \r\nEt dans le dans mon village, on entend le silence et silence \u00e0 parler, \u00e7a dit plein chose ou empathie est au centre, o\u00f9 l'entraide est au centre, vous voyez des gens qui qui qui font le signe de croix avant de couper un arbre. \r\nEt puis quand ils ont coupe un exemple en 3. \r\nCe qui est d'une modernit\u00e9 exquise. \r\nEt un rapport donc au vivant aux animaux. \r\nPour ces raisons \u00e0 la terre tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvant et ce port d'attache, l\u00e0 il m'a, il m'a ouvert un port d'attache encore plus grand qu'est la plan\u00e8te. \r\nParce que quand vous apprenez \u00e7a vous polluez moins la terre. \r\nPour expr\u00e8s vous respectez plus de vivants, vous y entendez aussi les mots d'une langue qui vous est cher. \r\nEt puis cette langue vous apprend la mort de toutes les langues du monde, bon voil\u00e0, c'est \u00e7a mon port d'attache qui qui qui qui renvoie ce sentiment d'appartenance qui est un besoin fondamental pour tous les \u00eatre humains et puis tu un port d'attache solide. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:14) [73%] :\r\nPlus tu ouvre les bras, puis dans les mains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [85%] :\r\nMoi, tu pollues, plus tu et puis tu respectes le autour de toi, donc il faut souhaiter un port d'attache \u00e0 chaque \u00eatre humain quelqu'un sans port d'attache, c'est qu'on a un bateau sans. \r\nSon port d'amarrage, quoi, on est un peu \u00e0 la d\u00e9rive, comme un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [69%] :\r\nOui, voil\u00e0 mon pour d\u00e9tacher ressemble un peu \u00e0 sa carte azote pire, vous aviez dit \u00e7a non, non mais, sans quoi l'enterrement \u00e0 l'ambition ni la \u00e7a l'avion qui avait \u00e0 sortir l'appui dit tout cette la sao\u00fbler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [62%] :\r\nQuand anglo- plut\u00f4t que j'ai la Paloise stylo magique qu'il faille Jadallah la cour hologramme mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [83%] :\r\nEt nous, quand parfois j'ai l'Europe. \r\nBon, parfois j'ai le coeur lourd pour tout \u00e9conomisant il y est pour moi et, au-del\u00e0, quant \u00e0 choquer, moi devra les bras Gaffiot mais ann\u00e9e Dave on va les le, ou bien Michel calcaire sont son dans la en terme de jeu quand j'ai un commerce ou pas Arnaud Comte la contre le point pourtant parfois j'ai aucun vol au point, parfois j'ai le coeur lourd pour le sommet \u00e9conomisant il y. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:50) [69%] :\r\nAh si, il la poussi\u00e8re et il pointait jusqu'\u00e0 la \u00e7a ne permet pas au pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:02) [65%] :\r\n\u00e0 la place de motions Europe quand et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:08) [67%] :\r\n\u00e0 l'appel, on a aussi maintenant quand la sonnerie et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:15) [61%] :\r\nLa Heli Belga laissons l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [62%] :\r\nPour vous \u00e7a de l'origan au mandat mais \u00e0 et au Guangdong aurait le rouge \u00e0, mais bien dolomie 11 heures Courbit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [63%] :\r\nEt aujourd'hui, oui, mais a maintenant un mois donc pas le sport bien s\u00fbr, on va la vision pas moins un sign\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [71%] :\r\nQuand, parfois, j'ai le coeur lourd point parfois j'ai le coeur lourd pour Claude de mise ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [69%] :\r\nParce il a c\u00f4toy\u00e9 \u00e0 payer la position de l'\u00e9quipe au Liban, Isra\u00ebl a sans doute un espoir et donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:08) [63%] :\r\nLa \u00e0 Donostia doit pouvoir notre soleil et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:14) [65%] :\r\n\u00e0 la t\u00eate d'un peu nouveau, monsieur, bonsoir tant ressembler et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:21) [73%] :\r\nPierre aussi, donc voil\u00e0 longtemps point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:27) [63%] :\r\nBon pour y la paix Monsieur Delebarre point jusqu'\u00e0 la souffrance, elle n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:39) [58%] :\r\n\u00e0 la radio \u00e0 devoir a un copain, quand \u00e0 la au et et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [57%] :\r\n\u00e0 la t\u00eate, pourquoi aussi tout se pour s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:52) [63%] :\r\nAh \u00e7a Alg\u00e9rie les et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [86%] :\r\nJe suis Jean-Fran\u00e7ois Bernardini a plusieurs casquettes : d'abord celle de leader ouvrit ni les femmes chanteurs polyphoniques corses, mais il a aussi celle d'il travaille b\u00e9n\u00e9volement pour la fondation Roumanie qui milite pour la non violence aupr\u00e8s d'\u00e9coles et de conf\u00e9rences vari\u00e9es et r\u00e9cemment Jean-Fran\u00e7ois Bernardini est devenu auteur en \u00e9crivant un livre l'autre enqu\u00eate Corse aux \u00e9ditions de l'Aube, il se pose en chercheur de solutions ou serruriers pour trouver des cl\u00e9s \u00e0 ce qu'il appelle le trauma Corsica, France et la relation qu'il y a entre l'\u00eele de beaut\u00e9, et la France continentale et outre les disputes, le militantisme la violence le pass\u00e9 lourd d'histoire, la langue Corse serait pour Jean-Fran\u00e7ois Bernardini l'exemple m\u00eame du trauma entre France Ecosse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:28) [81%] :\r\nParce que c'est un c'est une langue vous imaginez interdire une langue. \r\nCe que \u00e7a peut vouloir dire. \r\nPour les locuteurs pour l'adopter pour la communaut\u00e9 qui la parole. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:37) [97%] :\r\nC'est un s\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:41) [98%] :\r\nC'est un acte d'une d'une violence terrible. \r\nEt donc aujourd'hui cette langue qui a \u00e9t\u00e9 interdite \u00e0 l'\u00e9cole, interdite \u00e0 l'\u00e9glise L \u00e0 on a rompu le syst\u00e8me de transmission naturelle de famille \u00e0 famille, donc elle est une \u00e9charde quotidienne. \r\nCeux qui la parlent encore un peu accuse ceux qui ne la parlent pas du tout d'\u00eatre les coupables, ce qui ne l'a par le pas du tout, se sentent d'eux- m\u00eames culpabiliser et les autres la refusent la r\u00e9fute parce que elle est devenue, on leur a appris que c'est une langue qui ne sert \u00e0 rien etc etc, donc c'est un terrain traumatique par excellence alors que \u00e7a devrait \u00eatre le lieu de de du vivre ensemble du du voil\u00e0 donc c'est c'est une langue dont le linguiste, il a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9e. \r\nEt le processus de linguistique de je ne sais pas si un peuple. \r\nEst \u00e9quip\u00e9. \r\nPour le subir. \r\nPour pour le dig\u00e9rer, je ne suis pas convaincu de \u00e7a, donc voil\u00e0 \u00e7a provoque, \u00e9videmment, c'est une c'est une zone de douleur, de tension. \r\nQui est qui est quotidienne, c'est une charge quotidienne \u00e9charde quotidienne, outre celui qui la parle qui voudra la parler, qui refuse de la parler, qui ne ne trouvent plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 la parler et tout \u00e7a cohabite quoi c'est pas si simple, donc effectivement c'est un terrain traumatique et et le moindre le moindre mot le moindre, la moindre prise de position peut peut peut d\u00e9clencher des choses assez justement parce que c'est un terrain traumatique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:10) [80%] :\r\nPour vous chantez encore \u00e7a va, c'est plut\u00f4t militant justement, panser ses blessures. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:15) [93%] :\r\nBon, pour moi, c'est d'abord \u00eatre ce que je suis, je suis un pommier qui fait des pommes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:20) [81%] :\r\nJe ne sais faire que des pommes, je suis une sorte de petite fontaine \u00e0 chansons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:24) [85%] :\r\nEt dans cette fontaine \u00e0 chansons les chansons qui viennent en 1er lieu \u00e0 Laon qui l'instrument qui vient en 1er lieu c'est la langue Corse, voil\u00e0, \u00e7a, je n'ai pas choisi, c'est ainsi en moi, mais \u00e7a m'a appris aussi, et \u00e7a m'a donn\u00e9 envie de chanter dans plein d'autres langues et donc je n'ai au contraire j'y trouve un plaisir immense \u00e0 faire cohabiter car les langues sont, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, peut-\u00eatre les Oeuvres les plus intelligentes de chaque peuple, les plus g\u00e9nial les plus audacieuses et les plus les plus riches, donc voil\u00e0 donc je chante mon instrument naturel c'est c'est plut\u00f4t les mots en langue Corse, mais je me hasarde volontiers \u00e0 parler \u00e0 chanter d'autres langues, le fran\u00e7ais, l'anglais, l'anglais, le un peu le basque, un peu espagnol et autres, pourquoi pas le patois fribourgeois pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:11) [88%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:14) [86%] :\r\nAccord. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:32) [93%] :\r\nGnarls. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:37) [78%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:48) [76%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:55) [72%] :\r\nBen oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:59) [73%] :\r\nEh bien, point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:08) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:42) [62%] :\r\nOui, il y a et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:52) [78%] :\r\nL'\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:59) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:06) [84%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:12) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:18) [86%] :\r\nL'point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:25) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:38) [75%] :\r\nEn Suisse, on prend le port d'attache, vous l'avez chant\u00e9e \u00e0 Pal\u00e9o, vous l'avez chant\u00e9 aussi gr\u00e2ce \u00e0 option Isik c'\u00e9tait le rang des vaches, c'est quand la 1\u00e8re fois que vous avez connu cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:48) [83%] :\r\nC'est le travail Pierre se mettent, qui nous a fait \u00e9couter un jour o\u00f9 il faut que tu \u00e9coutes \u00e7a et peut-\u00eatre vous allez avoir envie de la chanter, allez voir le savoir et on ce Champ, et puis surtout, on a essay\u00e9 de trouver \u00e7a, son histoire et \u00e7a venait d'o\u00f9 \u00e7a veut dire quoi etc, donc c'est un peu document\u00e9 l\u00e0- dessus et puis cantonales connu l'histoire de ce Champ d'qui \u00e9t\u00e9 chant\u00e9e par par les soldats mercenaires suisses sous les ordres de du du roi de France, ce Champ d\u00e9clench\u00e9 en une telle nostalgie du pays qu'ils avaient envie de d\u00e9poser les armes et rentrer chez eux. \r\nCe qui ne nous \u00e9tonne pas du tout qu'un Champ et ce pouvoir -l\u00e0, on dit m\u00eame d'ailleurs des linguistes \u00e9minent estime que le mot nostalgie a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en la circonstance, c'est vous dire si ce ce Champ -l\u00e0 il y a eu une importance et puis, puis on a eu envie de chanter, effectivement, montre la premi\u00e8re fois sur la sc\u00e8ne de l'auditorium et puis l\u00e0, s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette cette capacit\u00e9 exceptionnelle que peut avoir un Champ de mettre debout un peuple de faire chanter toutes les voix \u00e0 l'unisson de de cr\u00e9er une sorte de, comme \u00e7a, comme si la m\u00e9moire enfouie redevenait vivent ici la source continue \u00e0 couler, donc quand m\u00eame d'occasion a eu, on l'a, on l'a, on l'enfin maintenant quelques occasions et chaque fois et \u00e7a s'est confirm\u00e9 ce Champ porte \u00e9norm\u00e9ment de la m\u00e9moire collective des Suisses et on d'ailleurs on invitera \u00e0 cette occasion le le 1er mars prochain au grand auditorium de montrer on habitera les armes, il y a \u00e0 chanter avec nous sur sc\u00e8ne le partager avec nous. \r\nEt voil\u00e0, c'est un signe de Dieu le chant qui fait pleurer les yeux d'un peuple ne peut pas laisser indiff\u00e9rent le l'\u00e2me du monde, il ne laisse absolument pas indiff\u00e9rent, d'autant qu'il porte une culture rurale et paysanne \u00e0 laquelle nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:38) [84%] :\r\nLe 1er mars 2020, c'est d'ailleurs pour l'instant le seul endroit de votre tourn\u00e9e qui est complet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:46) [87%] :\r\nBah, c'est peut-\u00eatre un signe, c'est c'est vrai que c'est un ce ce ce ce rapport cette relation que nous entretenons avec le le public suisse, et \u00e9tait \u00e9tonnante quoi qu'ailleurs aussi \u00e9galement parce que j'ai toujours, nous sommes un peu des miracul\u00e9s. \r\nQue des rescap\u00e9s que ce groupe existe \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et qui r\u00e9ussissent \u00e0 faire des cercles aussi grand dans toutes les villes d'Europe, c'est absolument inattendu. \r\nS'\u00e9taient absolument impensable pour nous, il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:31) [58%] :\r\n\u00e0 Downing tout au long d'un sur 2 hommes qu'il n'a eu de commande monde l\u00e0- bas Nagui chez Turquie de. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:48) [62%] :\r\nSinon d\u00e9sirerez et on a dit au dit C\u00e9line d'au moins n'\u00e9tait au produit non, vous avez vous- m\u00eame \u00e7a va germer Liam, il se trouve, comme Th\u00e9odore K\u00e9olis impossibles en ruine au coup de folie telle pour le podium, le faire qui a toujours r\u00eav\u00e9 d'avoir recours, donc Nicolas Beytout, on ne peut mieux faut le ce est dans la, dans les faits, il faut se rendre \u00e0 Val\u00e9rie de sa dette, voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0, ici au balladurisme voil\u00e0 troupeaux la valorisation tandis que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:50) [76%] :\r\nEt qui nous donn\u00e9 la n\u00f4tre, il n'y a, vous avez une que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:59) [71%] :\r\nDonc \u00e9galement d'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:13) [58%] :\r\nPolice parall\u00e8le elle augmenter Poiret mais il y a un gros d\u00e9dommagement si bien qu'il faut donc l'qui l'a oblig\u00e9 d'habitants \u00e9taient bond\u00e9s Oxford c'est beaucoup mieux faut qui a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 voil\u00e0 au Nicolas point que la f\u00eate c'est Dallas la poisson pas la vous sa dette, voil\u00e0 pour la o\u00f9 r\u00e9ussite voil\u00e0 ou pas sera m\u00eame avoir horizontales Disney. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:40) [71%] :\r\nJones. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:51) [80%] :\r\nAu final, vous \u00eates quand m\u00eame 4 hommes vous \u00eates habill\u00e9 \u00e0 la f\u00eate du chant traditionnel Corse en Corse, vous avez, on peut citer une flotte pourquoi \u00e7a fonctionne pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:01) [78%] :\r\nEt pourquoi \u00e7a fonctionne comment on explique \u00e7a, je pense que je pense qu'on est, on est dans dans une aire o\u00f9 vous leur marqu\u00e9 la chanson est pass\u00e9 de la casse culture \u00e0 la case Environnement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:13) [100%] :\r\nJe lisais r\u00e9cemment dans un. \r\nDans un grand quotidien fran\u00e7ais que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:17) [91%] :\r\nDans la rubrique culture. \r\nQue le combat Cari\u00e7aie Booba et \u00e9tait report\u00e9e dans la rubrique culture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:24) [65%] :\r\n\u00e7a m'inqui\u00e9tait oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:28) [92%] :\r\nDonc il y a on on traverse une p\u00e9riode de vide quoi. \r\nEt et nous avons toujours pens\u00e9 que l'art, c'est apporter la meilleure nourriture \u00e0 chacun. \r\nJe crois que le public finit par se rendre compte, et nous, nous finissons par prendre conscience qu'il y a dans le public une soif. \r\nUn int\u00e9r\u00eat, une femme hymne m\u00eame de contenu, des gens qui incarne quelque chose qui exprime un peu plus que du superficiel que du vide ou simplement une musique d\u00e9corative, moi j'ai rien contre la musique d\u00e9corative, mais j'ai dit que nous avons un besoin urgent de de gens qui incarne quelque chose, je pense que notre ambition \u00e0 nous c'est d'incarner un petit peu quelque chose de montrer qu'on n'est pas seulement des artistes qui ont une opinion sur tout ce qui serait insignifiant mais qui nous implique ont profond\u00e9ment divers engagements \u00e0 travers d'une ONG, comme moi, ni dans la non- violence, le fait que, personnellement, j'ai donn\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 450 conf\u00e9rences sur la non- violence dans des lyc\u00e9es et des coll\u00e8ges, des prisons etc tout cela. \r\nLe public le ressent, il y a un temps pour \u00e7a, il y a un temps pour le contenu, nous sommes satur\u00e9s de vide. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:41) [95%] :\r\nIl y a un temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:42) [87%] :\r\nPour que, justement, l'art, les artistes soient auteur \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis qui sont les n\u00f4tres aujourd'hui dans cela ne serions dans la lign\u00e9e de ce que la chanson fran\u00e7aise, il y a pas si longtemps enseign\u00e9, je parle de ferrage parle de et je parle de Brel, je parle de Brassens, tous ces grands s'ambassadeur. \r\nD'une chanson qui qui s'impliquent, qui s'interroge, qui nourrit et qui qui traverse les \u00e9poques. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:16) [85%] :\r\nParlant de cariste, bah, on peut quand m\u00eame entendre sur un de vos morceaux de l'auto- tune oui dans un an 2043, franchement c'est pas en truc, on se dit il Muvrini auto- tune, on n'a pas l'impression que c'est vrai que \u00e7a va ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:29) [81%] :\r\nEh bien justement nous on pense que \u00e7a va ensemble, parce que justement c'est le point de jonction entre cette musique que l'on pourrait dire rural et cette musique que l'on dit Robben pour lequel nous nous sommes avant tout des musiciens, \u00e7a monte ou curieux, des timbres, des sons et c'est un musicien pour en sont -ils capables d'aller d\u00e9valiser, je ne sais quelle banque. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:27) [66%] :\r\nQui est -ce que tu vois qui \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:41) [77%] :\r\nSamedi, marche sur les chemins, les rues bien des femmes, des enfants, le syst\u00e8me en d\u00e9route, pour nous, il a suivi, on lui appartient r\u00e8gle pour br\u00fbler la for\u00eat, il a pris sa col\u00e8re et aussi l'oc\u00e9an aujourd'hui cette temp\u00eate c'est une femme en on avait bien vot\u00e9 contre les gratos, c'est une passion comme il l'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:49) [66%] :\r\nEt c'est \u00e7a qui et j'ai le coeur en lambeaux et pourtant tu \u00e9cris Salvarki pour toute d\u00e9cision \u00e0 croisi\u00e8re grandiose bateau bois de l'air pur, pour moi, plut\u00f4t, plut\u00f4t pour donc le fardeau quand c'est un degr\u00e9 pourquoi y laisser la peau, il \u00e9tait beau le temps en plastique et pas de chance mois sursis. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:10) [79%] :\r\nEt 43. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:16) [87%] :\r\nQu'est -ce que tu vois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:22) [61%] :\r\nOui moi peu de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:27) [59%] :\r\nBen les grippes. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:28:50) [63%] :\r\nA plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:52) [81%] :\r\nJe cite dans en 2000, qui rentre d'ailleurs dans une chanson \u00e9cologique \u00eatre r\u00e9fugi\u00e9 climatique c'est une angoisse pour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:00) [92%] :\r\nNon, je parle, je ne parlerai pas cette chanson n'est pas une chanson qui se veut dans dans l'angoisse, au contraire, elle nous dit que ce qui est devant nous c'est pas un mur c'est un une merveilleuse chance de r\u00e9concilier. \r\nL'\u00eatre humain. \r\nAvec lui- m\u00eame, d'abord. \r\nAvec ses valeurs avec le vivant qui l'entoure. \r\nPrendre conscience de l'interd\u00e9pendance avec tous les vivants. \r\nLes arbres, les fontaines, les rivi\u00e8res, les animaux, les oc\u00e9ans, l'air qu'on respire les glaciers. \r\nOui, si on se disait que les glaciers \u00e9taient \u00e9taient des grands fr\u00e8res grand- p\u00e8re dont on a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:33) [79%] :\r\nBenjamin tr\u00e8s bien tunnel construit son art, on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 l'enterrement d'un glacier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:39) [83%] :\r\nEn lisant aussi et ailleurs, ces prises de conscience et son salutaire, donc en 2043 c'est une chanson o\u00f9 on ne joue pas aux futurologues mais par contre, nous croyons en ce que nous voyons. \r\nEst ce que l'on voit, vous le voyez comme nous. \r\nEt vous entendez comme nous 28000 scientifiques du monde qui ne sont pas des nains de jardin, mais qui nous disent : on va dans le mur. \r\nPar contre, il n'est pas trop tard. \r\nEt \u00e0 ce que ce qui nous attend, ce que ce que la la plan\u00e8te et ce que nous devons attend de nous-m\u00eames c'est juste se dire oui \u00e0 la vie, non pas en culpabilisant non pas pas du tout, surtout en regardant la cabine de pilotage d'ailleurs o\u00f9 il y a 25 multinationales mondiales qui sont les plus grands pollueurs \u00e0 qu'il faut dire. \r\nLe paradigme d'il y a 50 ans, et il est, il est r\u00e9volu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:24) [81%] :\r\nIl y archa\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:26) [97%] :\r\nLe p\u00e9trole, le charbon, \u00e7a doit rester sous terre. \r\nEt c'est \u00e7a, \u00e7a c'est sa seule place car si nous continuons effectivement vous avez vous nous aggravant la maladie et nous, aggravant les risques que nous prenons donc c'est une chanson \u00e0 la fois, vigilance, alerte, mais en m\u00eame temps nous dire il y a inopportunit\u00e9 extraordinaire, c'est d'ailleurs ce qui se cr\u00e9ent aujourd'hui dans les rues du monde. \r\nAvec les mouvements comme Exxon, Jean-Louis Belliot, avec tous les coll\u00e9giens, tous les lyc\u00e9ens qui d'ailleurs avec la boussole de la non- violence qui qui est qui fait qui fait une issue \u00e0 sa mani\u00e8re l'unanimit\u00e9 avancent d'une mani\u00e8re forte sereine populaire, c'est-\u00e0-dire la plus belle mani\u00e8re pour renverser beaucoup d'injustices et beaucoup de mensonges. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:20) [61%] :\r\nVous avez, lui qui il aborde pas celle nomm\u00e9e pays dans les travaux, n'avons pas Driss peut-\u00eatre \u00e7a moi qui chipoter femme mais Bellezza \u00e9tant Navarri Dassault r\u00e9fl\u00e9chit Aspin, le terreau ou alors il et, mais oui y aura permis radeau oui alors pour la Djelida \u00e7a tombe Audiences l'attentat son v\u00e9lo parce que au niveau des enfants, c'est l\u00e0 l'eau, on va voir Youssou N'Amoretti, quand vous la pire c'est la ce qui permet, tiens est b\u00e2ti \u00e0 Saint-Cloud pour laisser les tr\u00e8s bon mais la Longchamp \u00e0 avis il y a oui ou le non non non pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:10) [68%] :\r\nEh oui demand\u00e9 mais bon, \u00e7a, c'est pour \u00e7a, une fois le ou certains points. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:24) [73%] :\r\nC'est parce qu'il \u00e9tait bon, il a travaill\u00e9, qui peuvent, c'est pourquoi priorit\u00e9 c'est-\u00e0-dire \u00e0 Toulouse. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:35) [61%] :\r\nSi c'est \u00e7a la point point plus, c'est-\u00e0-dire l'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:48) [59%] :\r\nSaler la soupe bobo qui la comptabilit\u00e9 au Mouloudji, oh la la mont\u00e9e du comt\u00e9, donc tout allait donc voir le groupe qui savent signe qui n'est pas Fairouz \u00e0 celle du doigt avec moi que la tour par abandon comme preuve le l'\u00e9cart et hasard par Brigitte Andr\u00e9 demandant m\u00eame probl\u00e8me y a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:14) [60%] :\r\nOui tout pas mais \u00e7a c'est \u00e7a et \u00e7a en et c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:26) [66%] :\r\nEt sur toutes les parties et au traitement pas faiblir, c'est pas qu'il la. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:37) [68%] :\r\nPoint on paie, c'est-\u00e0-dire, en gros, \u00e7a c'est un point \u00e7a qu'il faut c'est au c'est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:51) [68%] :\r\nElle est aussi propri\u00e9taire et donc, pour beaucoup, alors, pour \u00e9viter, point faible et c'est parfois tr\u00e8s long et au final \u00e7a l'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:05) [65%] :\r\nSur le m\u00eame dossier d'syst\u00e8me de points c'est je sais le secteur des bonbons de citer Madame Notat l'int\u00e9ress\u00e9 l'commande l'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:44) [69%] :\r\nCe qu'a une une histoire \u00e0 Padre trouve comment vous avez d\u00e9cid\u00e9 de mais tout \u00e7a c'est bien, comme dit monsieur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:55) [91%] :\r\nIl y a une histoire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:57) [83%] :\r\nUn jour, j'\u00e9tais en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:59) [74%] :\r\nEnchant\u00e9 de des polyphonies \u00e0 capella dans une \u00e9glise. \r\nAu profit de ceux qui luttent contre le travail esclave au Br\u00e9sil. \r\nQue nous soutenons d'ailleurs avec Omani. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:10) [64%] :\r\nMaman nation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:12) [88%] :\r\nDonc je suis un serviteur b\u00e9n\u00e9voles et puis une amie qui \u00e9tait l\u00e0 qui me Altmayer. \r\nPour ne pas la citer, avec laquelle, d'ailleurs j'ai j'ai \u00e9crit ce livre notre enqu\u00eate Corse me demandent si je pouvais lui r\u00e9citer le notre P\u00e8re en langue Corse. \r\nEt je ne savais pas le notre p\u00e8re en langue Corse, qui est pourtant une pri\u00e8re universelle. \r\nQue tous les peuples chr\u00e9tiens du monde connaissent par coeur, je savais en fran\u00e7ais bien \u00e9videmment. \r\n\u00e7a m'a interrog\u00e9, je suis effectivement nous sommes peut-\u00eatre le seul peuple au monde. \r\nQui ne conna\u00eet pas le notre P\u00e8re dans sa langue. \r\nEt et \u00e7a fait son chemin, \u00e7a fait son chemin comme \u00e7a et puis, et puis on s'est dit mais effectivement, les Corses ne connaissent pas cette pri\u00e8re universelle ce texte universel m\u00eame au-del\u00e0 du qui spirituel qui est d'une force et d'une. \r\nJe dirais presque d'un sens politique pr\u00e9serve -nous du mal -nous du mal. \r\nJe crois que c'est un vrai sport en politique aujourd'hui et voil\u00e0 et on a eu envie de mettre en musique. \r\nEt puis on a eu envie de dire, mais il faut qu'on le donne au public : faut que les gens se l'approprient et donc on a enregistr\u00e9 sur cet album, avec la collaboration d'autres voies de Corse d'ailleurs. \r\nCelle de My d\u00e9tient Alesi celle de Jean-Charles Adami, celle de du tri au sol et qui sont des voix de femmes exceptionnelles et on enregistre et on a commenc\u00e9 d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e0 chanter pour des occasions religieuses ou on se rend compte combien les gens se l'approprient avec une vitesse incroyable, c'est une mani\u00e8re de dire, donc si tu as droit \u00e0 \u00e7a, comme tous les peuples ont le droit. \r\n\u00e0 cette pri\u00e8re universelle dans leur langue, donc on a fait un ce chant polyphonique est enregistr\u00e9e et qui j'esp\u00e8re va faire du chemin de de coeurs en coeur et dans mon \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:51) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:38:06) [60%] :\r\nVoil\u00e0 rien point. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:38:30) [70%] :\r\nSi on puisse avoir un petit malin. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:38:47) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:48) [83%] :\r\nPoint c'est de savoir. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:38:53) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:18) [74%] :\r\nAllez vous. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:39:48) [78%] :\r\nPoint de nous aujourd'hui Point et Point de Mello c'est. \r\nPoujet quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:43) [88%] :\r\nC'est aussi une belle \u00e0 ciao qui ont f\u00eat\u00e9 un peu red\u00e9couverte en ce moment gr\u00e2ce \u00e0 des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, mais aussi bien dans les manifs, on les a beaucoup chant\u00e9, c'\u00e9tait pour ceux qui \u00e9taient dans la rue contre on pr\u00f4ne une r\u00e9volution ne violente parce que c'est antinomique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:59) [86%] :\r\nAh non, absolument pas, d'abord, d'abord, j'esp\u00e8re qu'on m\u00e9rite ce Champ -l\u00e0 se m\u00e9rite un peu. \r\nC'est pas, c'est pas un Champ telle qu'on nous le pr\u00e9sente aujourd'hui en disant ouais c'est une lettre d'amour non pas du tout, c'est un d'une r\u00e9volution contre contre les forces du mal d'une violence terrible bon, donc j'esp\u00e8re que. \r\nIl y a quelque chose qui nous donne le droit de le chanter j'esp\u00e8re tr\u00e8s humblement et donc voil\u00e0, on a eu envie de le de le chanter sur sc\u00e8ne dans l'affaire, on n'avait jamais fait, et il y a, il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0 et puis et puis, et puis on a fait une maquette en Studio et puis on s'est dit pourquoi pas au moment o\u00f9 on choisissait les titres, on s'est dit pourquoi pas, on l'a partag\u00e9e avec des coll\u00e9giens sur sc\u00e8ne, on a vu, comme disait mais ce Champ qui est quand m\u00eame dans la m\u00e9moire collective universelle. \r\nIl est quelque part dans toutes les m\u00e9moires. \r\nEt on s'est dit : voil\u00e0, on se l'approprier et au contraire contraire il, je trouve que c'est un Champ qui est, qui est au coeur. \r\nDu combat non violent, c'est-\u00e0-dire je je transforme les blessures, on l'arr\u00eate une r\u00e9ponse merveilleuse non violente pour justement sortir grandie des blessures des meurtrissures de l'histoire, cette notion d'anti- fragile je de ma blessure, je m'en faire une force ce jour- l\u00e0, ils nous aident justement transformer les blessures en force. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:18) [64%] :\r\nIl transforme la main Honfleur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:21) [78%] :\r\nBonsoir, mort en Floride, qui nous donne envie de le le communier ensemble, il est porteur d'une \u00e9nergie, c'est un Champ de Seine Saint Champ de coeur, mais sachant de rue aussi et en cela il est pr\u00e9cieux sachant pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:42:33) [68%] :\r\nBon, on a menti mais ne de poubelle tchao l'actuel alors dans l'action, donc, donc on n'a pas pris 2 hommes de Ferrari et doit attendre et sort. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:42:48) [63%] :\r\nDonc l\u00e0, Balladur \u00e7a pour 2 patients dans son parcours. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:42:55) [74%] :\r\nPatrick de bonne taille et puis le point de Jean-Robert l'action Nobel action gentil, on parle d\u00e9j\u00e0 de bonheur d'arriver, qui ont laiss\u00e9 un militant est mort et. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:10) [74%] :\r\nCombien la d'\u00e9tablir et quand on dit \u00e7a alors oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:31) [61%] :\r\nS\u00e9rieusement, il y d'pas des viandes, point de belles actions au Jean-Robert action Jean Jean certainement d'de tourner, oui c'est vrai, mais. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:46) [69%] :\r\nMais c'est pas rien, un samedi sur la pointe d'. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:53) [66%] :\r\nC'est peu, les 9 les m\u00eames tarifs, l'action, mais la Turquie m\u00eame l'action aucun, donc c'est de maintenir la paix parce qu'une montagne de football Formula, donc de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:44:08) [67%] :\r\nCette et l\u00e0 c'est on parlait donc vraiment donc. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:44:15) [64%] :\r\nEt de passer par le coup de boule l'action qui ont l'action gentil on on est d\u00e9j\u00e0 de faire passer un Denis Gu\u00e9rin alors que d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:44:30) [68%] :\r\nUn technique quelqu'un de, de, mais il y a bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:44:37) [68%] :\r\nMais celles -ci ont redoubl\u00e9 une telle pratique Jean-Claude de nouvelles actions europ\u00e9ennes tuant belle alg\u00e9rien, tiens, tiens, parce que la date pas des gens \u00e0 la porte de l'\u00e9cole de la nuit pas. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:44:51) [57%] :\r\nExpressen qui rel\u00e8ve de la tradition ne dans l'ah. \r\nBelkacem la m\u00eame tradition donc quoi, donc \u00e7a vous dirigez vers le cas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:45:20) [49%] :\r\nC'est que ne \u00e7a c'est quoi d\u00e9j\u00e0 poil la braderie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:28) [60%] :\r\nAh, si on est ici. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:30) [88%] :\r\nSi vous r\u00e9pondez quoi \u00e0 ceux qui vous traitent de Bisounours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:34) [74%] :\r\nMoi je, ce qui me traitent de mise en Bourse, la bourse est souvent cette ann\u00e9e quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:41) [92%] :\r\nCette volont\u00e9 de promouvoir la culture de non- violence. \r\nC'est une absolue inconnu. \r\nEn particulier en France. \r\nLes anglo- Saxons ont mieux appris \u00e0 la force de la non- violence et qui s'imagine donc que la non- violence, c'est c'est un renoncement \u00e0 la lutte, c'est une mani\u00e8re de pactiser avec l'adversaire, c'est une volont\u00e9 de dire oui, je peux me raser, tu peux m'\u00e9craser me gifler je r\u00e9agis pas, h\u00e9 bien, la non- violence et justement un tout autre courage. \r\nMais qui est une force tellurique d'ailleurs autant d'exemples dans le monde, signifie combien elle est efficace, combien elle est combien elle demande au courage combien elle demande d'exigence car le nom de on s'est un peu plus exigeant que d'abord dire bah moi je suis pas violent, donc je suis non violent non, figure -toi que c'est un peu plus exigeant que \u00e7a c'est un \u00e9quipement de vie \u00e7a n'\u00e9quipant de lutte, c'est sans doute un des moyens de lutte les plus subversifs, les plus et plus efficaces et prouv\u00e9 aujourd'hui face \u00e0 l'injustice et face au mensonge, donc l\u00e0, nous verrons \u00e7a n'est pas renonc\u00e9 \u00e0 lutter, c'est lutter sans foi mieux. \r\nN'ait pas accept\u00e9 d'\u00eatre faible, c'est d'\u00eatre beaucoup plus fort. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:49) [84%] :\r\nQue les armes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:51) [87%] :\r\nEn \u00e9vitant de ne pas tomber dans l'impasse et le pi\u00e8ge de la violence qu'est -ce que vous l'aurez a marqu\u00e9 quand la violence. \r\nSignifie sa pr\u00e9sence dans une manifestation dans une donc quelconque combat d'une part, elle prend toute la place. \r\nDans le projet et on ne parle plus des injustices dont il \u00e9tait question elle ensevelit la v\u00e9rit\u00e9 et l'ensevelit les raisons pour lesquelles nous \u00e9tions l\u00e0 et forc\u00e9ment, elle fait triompher les puissants, les despotes et les tyrans et les dictateurs. \r\nElle met \u00e0 bas le peuple avec ses revendications les plus justes le le la force de la non- violence, beaucoup de gens ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 la d\u00e9nigrer et traiter de bisounours c'est une mani\u00e8re de la d\u00e9nigrer la non- violence est beaucoup plus subtil, a beaucoup plus intelligente et beaucoup plus efficace que vous ne le qu'on ne pourrait le penser. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:47:36) [61%] :\r\nOui morts Moscou doit toujours terrains m\u00eame au vol et l'homme, comme tout les stores pas plus nounours et pas le temps dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:48:04) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:48:05) [70%] :\r\nMaintenant \u00e7a on de non pour \u00e9couter ou pas \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:48:14) [73%] :\r\nEt les autres et comme telle. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:48:20) [74%] :\r\nLe nouveau mes billets non. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:48:33) [86%] :\r\nEt qui se. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:48:41) [73%] :\r\nL'imprimerie ou le ne sais si j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:48:49) [98%] :\r\nEt l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:49:00) [94%] :\r\nEt juste. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:49:07) [63%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:49:09) [66%] :\r\nPuis l'qui. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:49:16) [67%] :\r\n\u00e7a c'est au foyer oui. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:49:36) [81%] :\r\nGros aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:49:38) [66%] :\r\nEt surtout, voil\u00e0 oui bonjour monsieur Monique. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:49:48) [79%] :\r\nOui, pour l'\u00c9tat ouais. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:49:56) [70%] :\r\nEt les points. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:50:07) [74%] :\r\nFixe. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:50:11) [55%] :\r\nPourquoi parler. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:50:17) [89%] :\r\nAvec Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:20) [64%] :\r\nPour les retards pour oui. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:50:34) [66%] :\r\nVoil\u00e0, quoi, il est si vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:40) [83%] :\r\nDavid oui. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:50:52) [65%] :\r\nC'est parce qu'on croit. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:50:55) [77%] :\r\nAlors l'. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:51:04) [65%] :\r\nComme \u00e7a au micro. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:51:12) [75%] :\r\nFribourg point. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:25) [75%] :\r\n\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:51:39) [74%] :\r\nVers la mort, si on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:50) [88%] :\r\nEst -ce que l'art peut \u00eatre violent, \u00e0 sa mani\u00e8re, oui, il peut, il peut y avoir une violence symbolique du motion fortune \u00e9motion mais peut \u00eatre violent sans \u00eatre destructeur, il s'agit pas de condamner ou de combattre la violence, il s'agit de la recycler. \r\nIl s'agit de la transformer. \r\nJe te propose d'autres outils. \r\nJe te propose une autre mani\u00e8re, je te propose une autre strat\u00e9gie et c'est l\u00e0 o\u00f9 tout commence. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:16) [73%] :\r\nLes arm\u00e9es sont archa\u00efques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:18) [86%] :\r\nJe crois qu'elles vont te d\u00e9fendre, c'est elle qui vont et qui vont abattre et qui vont justement faire perdre ta \u00e0 ton combat toute sa noblesse toute sa force, donc la violence fait perdre les combats les plus nobles, il y a une comp\u00e9tence universelle de la violence \u00e0 r\u00e9gler durablement quelque probl\u00e8me que ce soit et aujourd'hui, c'est prouv\u00e9 par des \u00e9tudes par des ouvrages par des \u00e9tudes, la, la violence a perdu et le d\u00e9senchantement DL d\u00e9senchant\u00e9 lutte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:45) [96%] :\r\nDonc je peux dire, j'ai \u00e9cout\u00e9 le dernier album des Muvrini et j'ai pris une claque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:49) [83%] :\r\nC'\u00e9tait le cas, en tout cas c'est l'objectif c'est, c'est un album qui un artiste il n'existent vraiment que s'il transforme quelque chose si les boules que Bush quelque chose dans l'autre et nous \u00e9mouvoir c'est mauvais. \r\nL'\u00e9tymologie s'est bouger, est ce que je bouge quelque chose en toi ou est -ce que tu as juste passer un bon moment, mais tu aurais pu passer un moment identique en manger une bonne glace ou je ne sais quoi non est ce que j'ai boug\u00e9 quelque chose parce que j'ai transform\u00e9 quelque chose, est ce que j'ai plant\u00e9 quelque chose, ce que j'ai \u00e9lev\u00e9 quelque chose, c'est \u00e7a qui nous int\u00e9resse, je sais pas si on y arrive, mais l'ambition est l\u00e0 de l'art, la reine noblement politique. \r\nAu sens o\u00f9 il interrogeait bouscule, il d\u00e9range, il allume la lumi\u00e8re l\u00e0 o\u00f9 d'autres l'ombre il \u00e9l\u00e8ve mais vous savez, des fois une petite lueur dans les t\u00e9n\u00e8bres, \u00e7a change tout, hein. \r\nUn point lumineux dans la nuit noire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:42) [100%] :\r\n\u00e7a change tout. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:44) [74%] :\r\nBen je crois que c'\u00e9tait le mot de la fin \u00e7a sont pas mal \u00e0 samedi que nous de la fin des failles UBS indiquera fin de la merci Jean-Fran\u00e7ois Bernardini merci ami. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:53:55) [68%] :\r\nD'exiger des gens autour de la m\u00eame eau, il y a beau mon beau tout de la donc il nous allons. \r\nQuand m\u00eame pas mill\u00e9sime du ressort lui ob\u00e9issent sur la mont\u00e9e bonsoir manque dit. \r\nEt d'ailleurs dans la missive, Alain Normandie pour barrer elle en mairie. \r\nEt restons la o\u00f9 on n'a pas arr\u00eat\u00e9 qui ont Paris. \r\nGilles Halais, monsieur, vous imaginez a acquitte si toi qui est bien, mais au-del\u00e0, qui dit j'ai. \r\nEt oui, mais les charmante \u00e0 Zambrano tous les mots la \u00e0 d'avoir \u00e9t\u00e9. \r\nIl ne pour la Warner, qui a terni a souvent lieu ayant fille Bagwell arriviste au d\u00e9part du navire triste non pas au chameau r\u00e9duite fille la liste, on vit pas acqu\u00e9rir un bien triste qui b\u00e9n\u00e9ficient oui oui oui dans stade Kaboul lire bonjour la et puis bon terrain annonce dans la mardi. \r\nUn oiseau Blodget avec non, elle \u00e9tait donc il y a un nid de la nourriture, elle oblige, ce qui n'est pas au stade, si c'est un petit on a pour vous Star, or pour la France. \r\nAubry, ce qui n'est pas aussi d'un syst\u00e8me qui, on a pris ce poste. \r\nMort pour la France, il n'y para\u00eet, David Haye cas ayons tout fado L \u00e0 vous aussi. \r\nNous, pour les auteurs, pour moi \u00e7a va, mais il y a surmont\u00e9 Benetton le journal dit. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:56:24) [58%] :\r\nSites du oui \u00e0 lui br\u00fble le TNP mardi mais qui Bolton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:39) [76%] :\r\nIl est 21 heures si on n'h\u00e9site. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T20:14:01Z", "program": {"href": "/programs/9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "id": "9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "name": "Derri\u00e8re les notes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CCE5DF5-E0C6-4BEA-B8F0-7F427D78A09B", "internalArchiveId": "9CCE5DF5-E0C6-4BEA-B8F0-7F427D78A09B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de Jules Renard : 10 novembre", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 39, "genres": ["REC"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817077", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "alternativeTitle": ["Journal de Jules Renard: 10 nov. / INI_2019-11-10T06:53:54_journal-de-jules-renard-10-nov", "Initiales du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10817077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T09:55:18Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [98%] :\r\n10 novembre 1898. \r\nQuelquefois, je me d\u00e9sole de n'avoir pas de g\u00e9nie. \r\nPeu il m'\u00e9tonne qu'ils \u00e9crivent, ils \u00e9crivent : moi, je ne peux pas, je ne trouve rien, ou plut\u00f4t je n'accepte rien de ce que je trouve oui c'est cela, c'est simplement que je refuse de me servir d'un certain talent qui leur sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Renard, Jules", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35E14BC9-E80D-4497-9707-C585D20CDB22", "internalArchiveId": "35E14BC9-E80D-4497-9707-C585D20CDB22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe en direct de l'\u00e9glise Saint Jean-Baptiste de Corsier, GE", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Mgr Slavomir Kawecki. Choeurs mixtes des paroisses de Corsier-Ani\u00e8res et Meinier. Directeur : Laurent Villard. Orgue : Jean Villard.", "durationSec": 3370, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817061", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicThemes": ["religion et croyances", "messe (c\u00e9r\u00e9monie)", "catholicisme"], "alternativeTitle": ["Messe du 10.11.2019", "Messe en direct de l'\u00e9glise Saint Jean-Baptiste de Coriser, GE / MES_2019-11-10T09:06:00_messe", "Messe du 10.11.2019", "Messe en direct de l'\u00e9glise Saint Jean-Baptiste de Coriser, GE / MES_2019-11-10T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Mgr Slavomir Kawecki\n \tCh\u0153urs mixtes des paroisses de Corsier-Ani\u00e8res et Meinier\n \tDirecteur : Laurent Villard\n \tOrgue : Jean Villard\nPr\u00e9sentation : Bernard Litzler", "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Mgr Slavomir Kawecki\n \tCh\u0153urs mixtes des paroisses de Corsier-Ani\u00e8res et Meinier\n \tDirecteur : Laurent Villard\n \tOrgue : Jean Villard\nPr\u00e9sentation : Bernard Litzler"], "variantIds": ["ece-10817062", "ece-10817061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T09:48:11Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [95%] :\r\nJ'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [87%] :\r\nBernard Litzler madame monsieur bonjour, bienvenue sur Espace 2 c'est leur leur double m\u00eame des offices religieux pr\u00e9par\u00e9 par 4 infos et Mediapro. \r\nNous sommes dans le canton de Gen\u00e8ve ce matin rive sud du lac, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans la paroisse de Cordier, vers 10 heures nous passerons au culte c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 Echallens dans le canton de Vaud Gillot Zaman tient les manettes de la technique, ici \u00e0 la sacristie et Christian mourir ou \u00eatre au Studio \u00e0 Lausanne. \r\nCordier rive gauche du d\u00e9ment, village de la campagne genevoise, village de viticulteurs de mara\u00eechers d'agriculteurs et cette particularit\u00e9 et mis en \u00e9vidence en ce 32\u00e8me dimanche du temps ordinaire, en effet, la messe de ce jour est une c\u00e9l\u00e9bration d'action de gr\u00e2ce pour les vendanges et les r\u00e9coltes, une tradition bien \u00e9tablie ici au moment o\u00f9 sont r\u00e9colt\u00e9s et engranger les fruits de la terre et pour en parler, arr\u00eatons -nous un instant quelques instants avec Armand Savio qui est le pr\u00e9sident de la paroisse de corps Zi\u00e9 bonjour bonjour et pourquoi monsieur Savio, existe -t-il une tradition de messe d'action de gr\u00e2ces chaque Automne ici Cordier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [96%] :\r\nEn effet, cette tradition a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980 par notre ancien cur\u00e9 Antoine Bayer pour f\u00eater la fin des vendanges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nEt cette tradition se poursuit, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et qu'est ce que signifie pour votre communaut\u00e9 paroissiale, qu'est ce que signifie cette tradition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [89%] :\r\nDonc les 2 villages de Corsier Ani\u00e8res, bien que proche de Gen\u00e8ve sont \u00e0 la campagne, il y a encore de nombreuses personnes qui ont un travail, en lien avec les produits de la Terre, Jean vos propres exemple notre directeur de chorale Laurent Villard, qui lui- m\u00eame est viticulteur de plus des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9coratifs de notre \u00c9glise conviennent bien \u00e0 cette f\u00eate d'action de gr\u00e2ce si les auditeurs \u00e9taient avec nous, il pourra admirer le vitrail de Marc \u00e0 l'entr\u00e9e, repr\u00e9sentant des \u00e9pis de ma\u00efs et de bl\u00e9 et en s'avan\u00e7ant vers l'h\u00f4tel, il verrait une qu'il est d\u00e9cor\u00e9 par une grande gerbe de c\u00e9r\u00e9ales et aussi des grappes de raisin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [93%] :\r\nOn est donc dans l'ambiance de des r\u00e9coltes et des vendanges, c'est vrai que cette \u00e9glise est tr\u00e8s belle, alors et comment Armand Savio, cette f\u00eate a \u00e9volu\u00e9 au cours des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [92%] :\r\nOui, au d\u00e9part, c'est d'abord une f\u00eate des vendanges, aujourd'hui, c'est aussi une f\u00eate des moissons et qui sait, bient\u00f4t elle sera peut-\u00eatre une f\u00eate de l'\u00e9cologie \u00e0 dimension chr\u00e9tienne, ce qui nous rappelle qu'un enracinement dans les traditions et parfois plus moderne que ce que l'on pourrait penser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [87%] :\r\nMerci beaucoup aux petites allusions \u00e0 l'\u00e9cologie, et peut-\u00eatre \u00e0 l'encyclique Laudato si'du pape Fran\u00e7ois merci, donc nous allons passer \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration d'action de gr\u00e2ce qui va \u00eatre pr\u00e9sid\u00e9e par Mgr Slavomir qu'avec ceux qui qui est cur\u00e9 de la paroisse et qui prononcera \u00e9galement l'hom\u00e9lie l'accompagnant musicale est assur\u00e9e par les 2 chorales r\u00e9unies de Cordier et de Meinier, sous la direction vous venez d'entendre de Laurent Villard avec alors que son fr\u00e8re, Jean Vilar, le programme musical, fait la part belle aux cr\u00e9ations du compositeur Notat Berlin un compositeur contemporain mais c'est avec une composition de l'abb\u00e9 Georges Mayer, un pr\u00eatre fribourgeois la cette composition de laB. Mayer que nous entrons en c\u00e9l\u00e9bration heureux ce que Dieu a choisi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [89%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [92%] :\r\nAu nom du p\u00e8re et du fils te Spring. \r\nLe Seigneur soit avec vous. \r\nCh\u00e8res auditrices auditeurs je faisais soeurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [92%] :\r\nAujourd'hui la liturgie nous invite \u00e0 contempler non seulement l'h\u00e9ro\u00efsme de frais. \r\nMais l'air foi en la r\u00e9surrection. \r\nEt nous exhorte la comprendre que la r\u00e9gion direction de mort transfigure notre vie d\u00e8s maintenant. \r\nEt \u00e0 la lumi\u00e8re de la foi en cette r\u00e9surrection. \r\nNous rendons gr\u00e2ce \u00e0 Dieu pour la r\u00e9colte les vendanges. \r\nNous demanderons la gr\u00e2ce au Seigneur pour que nous soyons de tr\u00e8s bons intendants. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:12) [91%] :\r\nDe tous les dons que nous avons re\u00e7u de lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:16) [89%] :\r\nPr\u00e9parons -nous \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration de ce type Caristi en demandant le pardon, elle est la mis\u00e9ricorde au Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:25) [81%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [90%] :\r\nLe Seigneur nous donne tous nos p\u00e9ch\u00e9s, nous conduisent \u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:27) [80%] :\r\nEt paix sur la terre aux hommes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [75%] :\r\nIl aime notez l'eau ont dout\u00e9 unissons nos dictateurs ont not\u00e9 glorifiant rendons gr\u00e2ce au taux du monde sa gloire du roi du ciel Dieu le P\u00e8re tout-puissant seigneur, fils unique, je suis aigri Seigneur Dieu \u00e0 New Delhi, le fils du p\u00e8re, toi qui enl\u00e8ve les p\u00eacheurs du monde prend amiti\u00e9 de nous, toi qui enl\u00e8ve les p\u00eacheurs du monde recevoir non que les fruits, toi qui, elles aussi, \u00e0 l'heure du vote du Pr prendre piti\u00e9 de nous car toi seul soeur toi seul Sawyer toi seul les tr\u00e8s haut, je suis venu avec le SMT dans la gloire de Dieu le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:50) [77%] :\r\nPuis on s'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:53) [90%] :\r\nDieu qui est bon et tout puissant. \r\n\u00e9loigne de nous tous qui nous arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:00) [94%] :\r\nAfin que, sans aucune entrave, ni d'esprit ni d'accord. \r\nNe soyons lib\u00e9r\u00e9s pour accomplir ta volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:10) [65%] :\r\nPas J\u00e9sus qui vite r\u00e8gne pour l'Est si\u00e8cles 2 si\u00e8cles, hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:26) [82%] :\r\nLecture du 2\u00e8me livre des martyrs d'Isra\u00ebl. \r\nEn s\u00e9jour l\u00e0 7 fr\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s avec leur m\u00e8re \u00e0 coups de fouet et de nerfs de boeuf, le roi Antioch voulu les contraindre \u00e0 manger du porc, viande interdite. \r\nL'un d'eux se fait leur porte- parole et d\u00e9clare que je sache, tu \u00e0 savoir de nous, nous sommes pr\u00eats \u00e0 mourir plut\u00f4t que de transgresser les lois de nos p\u00e8res. \r\nLe 2\u00e8me fr\u00e8re lui dit. \r\nAu moment de rendre le dernier soupir. \r\nTu as un salaire \u00e0 toi qui nous arrache \u00e0 cette vie pr\u00e9sente mais puisque nous mourrons par fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 ses lois, le roi du monde nous ressuscitera pour une vie \u00e9ternelle. \r\nApr\u00e8s cela, le 3\u00e8me fut mise \u00e0 la torture. \r\nIl est il tendit la langue aussit\u00f4t qu'on le lui ordonna elle pr\u00e9sentera les mains avec intr\u00e9pidit\u00e9 en d\u00e9clarant avec noblesse. \r\nC'est du ciel que je tiens c'est membres mais \u00e0 cause de ces lois, je les m\u00e9prise et c'est par lui que j'esp\u00e8re les retrouver. \r\nLe roi et sa suite sur frapp\u00e9 de la grandeur d'\u00e2me de ce jeune homme qui comptait pour rien les souffrances. \r\nLorsque celui -ci fut morts le 4\u00e8me fr\u00e8re fut soumis aux m\u00eames s\u00e9vices sur le point d'expirer, il parle ainsi. \r\nMieux vaut mourir par la main des hommes quand on attend la r\u00e9surrection promise par Dieu. \r\nTandis que toi tu ne conna\u00eetra pas la r\u00e9surrection pour la. \r\nParole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:15) [98%] :\r\nL'Oral. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:06) [81%] :\r\nLecture de la lettre de 5 pour la peau, trop, c'est \u00e7a le Nice- Hy\u00e8res. \r\nQue notre Seigneur J\u00e9sus Christ lui- m\u00eame et notre p\u00e8re qui nous a aim\u00e9s et nous a pour toujours donn\u00e9 r\u00e9confort et Bonne-Esp\u00e9rance par sa gr\u00e2ce r\u00e9conforte donc et les affaires messe en tout ce que vous pouvez faire et dire de bien. \r\nPrier aussi pour non fr\u00e8re afin que la Parole du Seigneur poursuive sa course et que partout on lui rende gloire comme chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:48) [94%] :\r\nPrions pour que nous \u00e9chappions aux gens pervers et mauvais car tout le monde n'a pas \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:58) [92%] :\r\nLe Seigneur lui est fid\u00e8le, il vous affermira et vous prot\u00e9gera du mal. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:06) [96%] :\r\nEt dans le Seigneur nous avons toute confiance en bout. \r\nVous faites et continueraient \u00e0 faire ce que nous vous ordonne. \r\nQue le Seigneur conduisent vos coeurs dans l'amour de Dieu et l'endurance du Christ Parole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:00) [94%] :\r\nJ\u00e9sus Christ le 1er n\u00e9 d'entre les morts, \u00e0 lui la gloire et la souverainet\u00e9 pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:24) [99%] :\r\nLe Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:26) [100%] :\r\nVous venez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:28) [59%] :\r\nEt vendu de jeu cyclistes selon selon lui. \r\nEn ce temps- l\u00e0, quelques salles du saduc\u00e9ens ceux qui soutiennent qu'il n'y a pas de r\u00e9surrection s'approcher de J\u00e9sus \u00e9reint\u00e9 Roger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:45) [91%] :\r\nMa\u00eetre mot ici nous a prescrit. \r\nSi un homme rien un fr\u00e8re qui meurt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:53) [92%] :\r\nEn laissant une \u00e9pouse mais pas d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:57) [92%] :\r\nIl doit \u00e9pouser la veuve pour ceci, pour susciter une descendance \u00e0 son fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:05) [85%] :\r\nOr, il y avait fait faire le mieux chez Maria et mourut sans enfant. \r\nDe m\u00eame, le 2\u00e8me puis le 3\u00e8me \u00e9pouse Relave \u00e9tait aussi tous les 7. \r\nIl mourir sans laisser d'enfants. \r\nFinalement, la femme Ruth aussi h\u00e9 bien \u00e0 la r\u00e9surrection cette femme- l\u00e0 duquel d'entre eux sera -t-elle l'\u00e9pouse puisque les 7 l'ont -ils pour \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:37) [66%] :\r\nJe suis le r\u00e9pondit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:39) [83%] :\r\nLes enfants de ce monde prenne femme et mari monsieur qui ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s dignes d'avoir par son monde \u00e0 venir et \u00e0 la r\u00e9surrection dans le sur les morts. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:51) [86%] :\r\nNe ni femme ni Marine car ils ne peuvent plus mourir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:57) [83%] :\r\nIls sont semblables aux sens o\u00f9 je ils sont enfants de Dieu et enfant de la r\u00e9surrection. \r\nQuand la mort le suite Maurice lui- m\u00eame l'a fait comprendre dans le dans le r\u00e9cit du buisson ardent quand il appelle le Seigneur le Dieu d'Abraham. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:21) [81%] :\r\nDieu 10 \u00e0 Dieu de Jacob, il n'est pas le Dieu de mort mais des vivants, tous enfants en effet vive pour lui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:36) [90%] :\r\n\u00e0 Clermont, la Parole de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:54) [61%] :\r\nSeuls auditrice chez auditeurs soeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:00) [93%] :\r\nChaque fois que nous lisons, on me dit -on, la Parole de Dieu, nous avons la chance de recevoir des r\u00e9ponses aux questions que nous nous posons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:11) [94%] :\r\nDepuis toujours, on se demande ce qu'il y aura apr\u00e8s la mort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:17) [79%] :\r\nC'est le cas de sa du CE. \r\nIl n'est quoi pas sans la r\u00e9surrection de mort et tendent un pi\u00e8ge \u00e2g\u00e9. \r\n\u00e0 qui apportent, qui ont droit au jour de la r\u00e9surrection, la femme qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9pouse de satisfaire et qui ne air pas donne d'enfants. \r\nEn guise de r\u00e9ponse jeudi les invite \u00e0 comprendre que la r\u00e9surrection de mort ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une continuation de la vie pr\u00e9sente mais pas la puissance de Dieu, une vue diff\u00e9rent de celle que nous vivons ici bas, car la puissance de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:06) [93%] :\r\nD\u00e9passe tout ce que nous pouvons imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:10) [98%] :\r\nCar la puissance de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:13) [93%] :\r\nDes poches, tout ce que nous pouvons imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:18) [84%] :\r\nEt m\u00eame si les relations matrimoniales, que les saduc\u00e9ens voyez se maintenir, m\u00eame apr\u00e8s la r\u00e9surrection, son porte sur un autre plan de la relation avec Dieu. \r\nCe sont les relations humaines qui sont essentiellement en question dans la r\u00e9surrection. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:39) [91%] :\r\nJe cite l'\u00e9pisode du buisson ardent, afin de ne laisser aucun doute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:47) [85%] :\r\nC'est parce que je crois en dit Jean Dieu en un Dieu des vivant que j'ai foi en la r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:57) [91%] :\r\nEn douter Andr\u00e9 \u00e0 douter de la puissance de Dieu comme si les pouvoirs de la mort \u00e9tait plus fort que celui de Dieu. \r\nIl me semble que je suis reproche justement, c'est l\u00e0, au sol. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:14) [90%] :\r\nEnsuite, je suis montre que l'homme dans sa vie terrestre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:19) [95%] :\r\nPeut \u00eatre mort comme il peut aussi \u00eatre vivant. \r\nIl peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme mort quand il vit s\u00e9par\u00e9 des autres de Dieu quand il ne conna\u00eet pas la vie v\u00e9cue comme beaut\u00e9 comment l'amour lumi\u00e8re communion. \r\nIl peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme vivant quand il s'ouvre quand il accueille. \r\nQuand il est en communion avec les autres et avec Dieu, c'est-\u00e0-dire quand il s\u00e8me la beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:55) [98%] :\r\nLa joie l'amour autour de lui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:00) [91%] :\r\nEnfin je nous enseigne que notre foi en la r\u00e9surrection est appel\u00e9 \u00e0 transformer notre mani\u00e8re de vivre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:10) [98%] :\r\nPar exemple. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:12) [88%] :\r\nEn disant que, lors de la r\u00e9surrection, on ne prend uniforme Marie il n'est ni pas la valeur de l'amour conjugal. \r\nAu contraire, il affirme la valeur de l'amour universel dont l'amour conjugal n'est qu'un commencement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:36) [94%] :\r\nQue ce que les conditions de la vie terrestre rend difficile \u00e0 appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:42) [91%] :\r\nComme aimait les autres comme soi -m\u00eame non seulement Dieu peut nous aider \u00e0 l'aime vivre, mais aussi il rend possible d\u00e8s maintenant. \r\nCe pouvoir et de nourrir l'homme ressuscit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:58) [92%] :\r\nEt la preuve que nous croyons en la r\u00e9surrection Q3 dans ce vide aujourd'hui, c'est notre capacit\u00e9 d'\u00e9largir notre amour bien au-del\u00e0 du cercle de nos int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:11) [86%] :\r\nEt m\u00eame ceux qui nous font du mal, pardonnez \u00e0 nos ennemis. \r\nPriez pour ceux qui disent du mal de nous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:24) [87%] :\r\nAujourd'hui, nous voulons aussi assurant gr\u00e2ce \u00e0 l'. \r\nPour tout ce que nous avons re\u00e7u de la terre et du travail de nos mains. \r\nPour une autre terme quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:36) [97%] :\r\nEn effet, si nous regardons ce qui se passe dans le dans d'autres parties du monde ravag\u00e9 par la s\u00e9cheresse, la famine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:45) [90%] :\r\nEt les \u00e9pid\u00e9mies, nous nous rendons compte que pouvoir manger annonce enfin on ne va pas en cours de soir\u00e9e de nos jours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:54) [93%] :\r\nAussi, permettez -moi en cette messe d'action de gr\u00e2ce de m'adresser \u00e0 vous qui travaillaient la terre et la vigne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:04) [82%] :\r\nJe vous consid\u00e8re comme de vrais th\u00e9ologien. \r\nVotre travail il lisent, de bien le message de ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:15) [80%] :\r\nLa foi en la r\u00e9ussite d'action c'est du vote. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:19) [79%] :\r\nVite d\u00e8s maintenant. \r\nD'une certaine mani\u00e8re, vous mettez en pratique le message de J\u00e9sus sur la vie \u00e9ternelle car chaque vigneron, c'est tr\u00e8s bien qu'une vigne non taille. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:35) [97%] :\r\nAu bout de 2 ou 3 ans ne produit plus que du bois de feuilles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:42) [62%] :\r\nAlors et monde taill\u00e9. \r\nC'est une image de purification de preuves. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:53) [79%] :\r\nParce que cela ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:56) [99%] :\r\nL'image. \r\nLe dit 2 buts de la messe se demande pardon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:05) [92%] :\r\nAvant de commencer l'eucharistie. \r\nOn demande toujours est endoss\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:18) [89%] :\r\nIl faut sans cesse \u00e9lagu\u00e9, nettoy\u00e9 pour concentrer la s\u00e8ve dans le bras porteur, c'est les programmes pour notre vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:30) [80%] :\r\nQuand vous tailler la vigne, elle effectue, elle donne davantage. \r\nDonner du fruit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:39) [86%] :\r\nPorte beaucoup de fruits, voil\u00e0 ce que je dis, vous et nous propose. \r\nFructifier ce l'essence de notre vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:53) [93%] :\r\nRendons gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, aujourd'hui pour la r\u00e9colte des vendanges se reconnaissent son activit\u00e9 cr\u00e9atrice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:01) [78%] :\r\nCar celui qui donne la vie et rend la Pierre fertile. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:07) [85%] :\r\nNous reconnaissons que nous avons re\u00e7u la vie et les bienfaits d'un autre. \r\nNous reconnaissons sa puissance. \r\nEt sa saintet\u00e9, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par son fils J\u00e9sus Christ. \r\nNous reconnaissons que notre souhait vue ne se r\u00e9duit pas \u00e0 ce que voient nos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:30) [86%] :\r\nNotre vie c'est la vie, avec The majuscule, la vue de Dieu lui- m\u00eame, lui qui, par la loi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:42) [77%] :\r\nLa joie des vendanges terrestre nous invite \u00e0 entrer \u00e0 anticiper dans l'immense joie de vendanges \u00e9ternel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:03) [88%] :\r\nNous ne trouvons ce matin en l'\u00e9glise Saint-Jean-Baptiste \u00e0 Corsier dans le canton de Gen\u00e8ve et vous venez d'entendre Mgr Slavomir Kravetz qui le cur\u00e9 de la paroisse son hom\u00e9lie est disponible en appelant le 0 21 653 50 22 021 653 50 22 une hom\u00e9lie \u00e9galement disponible sur le site 4 Point CH c'est th Point CH sous l'onglet RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:37) [87%] :\r\nJe crois en Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant cl\u00f4ture du ciel et de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:43) [72%] :\r\n2\u00e8me, division, une autre le cin\u00e9, le cause du serein, la France, tu as \u00e9t\u00e9 \u00e9lu suffisait, h\u00e9 ben, il a chang\u00e9, bof, apr\u00e8s tu vois qui a toujours r\u00eav\u00e9 des est mont\u00e9 dessus est ainsi \u00e0 la voix de Dieu le p\u00e8re tout puissant de \u00c9vian grave sujet Yvan l'esprit sert \u00e0 la sc\u00e8ne r\u00e9gler Jefferson. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:30) [85%] :\r\nJe suis lectrice a vaincu la mort puisqu'une autre lieu n'est pas le Dieu des morts, mais des vivants dans la confiance, tournons nos vers lui pour que la vie jaillissent de toutes nos morts. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:16) [95%] :\r\nPour l'\u00c9glise et ses martyrs pour tous ceux qui sont pers\u00e9cut\u00e9s \u00e0 cause de leur foi. \r\nQue tous les baptis\u00e9s et aussi le courage de t\u00e9moigner du Christ prions le Seigneur. \r\nPour les victimes de toutes les guerres pour les artisans de paix, les chefs d'\u00c9tat et les responsables des organisations internationales que tous oeuvrent pour la justice, prions le Seigneur. \r\nPour les personnes charg\u00e9es de l'accompagnement des familles en deuil et de la pr\u00e9paration des fun\u00e9railles, qu'elle soit toujours t\u00e9moins de l'esp\u00e9rance prions le Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:39) [86%] :\r\nPour notre communaut\u00e9, dont les membres connaissent tant\u00f4t de grande joie, tant\u00f4t de lourdes peines priant le Sun. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:04) [81%] :\r\n\u00e9coute Sonia hier que tu inspire toi -m\u00eame -t-on l'\u00e9glise. \r\nEt dans ta bont\u00e9 Denis les exauc\u00e9 pas jeudi les fiches notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:50) [79%] :\r\nEt de l'univers crois qu'une danse per\u00e7u de la TVA, travail des hommes de t\u00e9l\u00e9 pr\u00e9sentons du encore le peu de la vie, b\u00e9ni soit Dieu match non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:33) [83%] :\r\nTu es devenu Dieu de l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:35) [86%] :\r\nTu vois qu'une dont se verront, fruit de la vigne et du travail des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:40) [69%] :\r\nDonc les pr\u00e9sentons il deviendra le vin du Royaume \u00e9ternel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:48) [74%] :M. les pauvres plus enseigner accueil nous que nos sacrifices trouve gr\u00e2ce en s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:11) [83%] :\r\nPris ensemble au moment o\u00f9 flux le sacrifice de toute l'\u00e9glise. \r\nSur les offrandes que nous pr\u00e9sentons Seigneur jeter un regard de pardon et de paix. \r\nQuand, en c\u00e9l\u00e9brant la passion de dons fussent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:32) [87%] :\r\nNous entrions de tout coeur dans son myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:36) [89%] :\r\nLui qui vit et r\u00e8gne pour les si\u00e8cles 2 si\u00e8cles. \r\nLe Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:44) [71%] :\r\nElle est bon dans ce que. \r\nRendons gr\u00e2ce au Seigneur notre une du. \r\nRaymond une juste bon de te rendre gloire de tofu notre action de gr\u00e2ce toujours et en tout lieu, \u00e0 toi P\u00e8re Troesch un Dieu \u00e9ternel, le tout-puissant par \u00e9clipse se saigner. \r\nOn ne sent parmi les hommes, il les appelle \u00e0 rena\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:11) [87%] :\r\nEn s'offrant chaque portion il a supprim\u00e9 nos fautes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:16) [71%] :\r\n\u00e0 sa r\u00e9gie direction dans le mort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:19) [94%] :\r\nIl donne acc\u00e8s \u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:21) [81%] :\r\nEt par son ascension aupr\u00e8s de tous, annonce le p\u00e8re il nous ouvre le ciel, c'est pourquoi, avec tous les enjeux tous les siens, nous chantons de ta gloire et sans fin nous proclamons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:53) [86%] :\r\nToi qui est vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:56) [84%] :\r\nToi qui est la source de toute c'est une t\u00e9t\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:00) [91%] :\r\nNous voici rassembl\u00e9s devant toi et dans la communion de toute l'\u00c9glise en ce 1er jour de la semaine, nous c\u00e9l\u00e9brons le jour o\u00f9 le Christ est ressuscit\u00e9 dans toutes les morts par lui que tu as \u00e9lev\u00e9 atteint droite dure dans ce p\u00e8re triomphe. \r\n\u00e7a actif il s'offrant 2 en r\u00e9pondant sur le ton esprit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:26) [90%] :\r\nQu'devienne pour nous, le corps et le sang de J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:35) [99%] :\r\nAu moment d'\u00eatre livr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:38) [80%] :\r\nEt d'entrer librement dans sa passion. \r\nIl est pris le pain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:45) [76%] :\r\nIran Guy-Grand il est accompli les donna se dissipe en disant : prenez et mangez \u00e7a en tous. \r\nCeci est mon corps livr\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:18) [85%] :\r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas est pris la Coupe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:21) [81%] :\r\nDe nouveau, il rendit gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:25) [78%] :\r\nEt la donna se dissipe en disant. \r\nRen\u00e9 buveuses, en tous cas, ceci et la coupe de mon sang. \r\nLe sens de l'alliance nouvelle et \u00e9ternelle qui sera vers\u00e9 pour vous et Poulat multitude en r\u00e9mission d\u00e9p\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:44) [88%] :\r\nVous Ferez cela en m\u00e9moire de moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:40) [95%] :\r\nFaisant ici m\u00eame de la mort de la r\u00e9surrection de ton fils. \r\nNe t'offre France seniors le peur de la vie et la coupe du salut et nous te rendons gr\u00e2ce que tu nous a choisi pour servir en sa pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:57) [79%] :\r\nHumblement, nous te demandons qu'en n'ayant pas encore et au sang du Christ. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:02) [93%] :\r\nNe soyons rassembl\u00e9s par l'Esprit Saint en un seul corps. \r\nSouviens -toi le ton \u00c9glise r\u00e9pandue \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:14) [90%] :\r\nC'est la grande \u00eele dans ta charit\u00e9 avec le pape Fran\u00e7ois dont avec Charles et tous ceux qui ont la charge de ton peuple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:23) [94%] :\r\nSouviens toi aussi de nos fr\u00e8res, nos soeurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:27) [96%] :\r\nQui se sont endormis dans l'esp\u00e9rance de la r\u00e9surrection. \r\nMais tous les gens qui ont quitt\u00e9 cette vie. \r\nRe\u00e7oit l'dans ta lumi\u00e8re aupr\u00e8s de toi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:42) [74%] :\r\nSur nous, nous implorons ta bont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:47) [84%] :\r\nMec avec la Vierge Marie la bienheureuse medailles Saint-Joseph avec le Japon, les martyrs, le seul de tous les temps, qui ont v\u00e9cu dans ton amiti\u00e9 osions par \u00e0 la vie \u00e9ternelle, que nous sommes, qui ont un lourd enjeu pas J\u00e9sus-Christ on finisse bien aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:05) [82%] :\r\nParis avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:08) [88%] :\r\nEt en lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:10) [81%] :\r\n\u00e0 toi, Dieu les Terres tout puissant dans l'unit\u00e9 du Saint-Esprit, tout honneur : retour de gloire pour les si\u00e8cles 2 si\u00e8cles. \r\nUnis dans le m\u00eame esprit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:32) [94%] :\r\nNous pouvons dire avec confiance la pri\u00e8re que nous avons re\u00e7ues du sauveur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:40) [82%] :\r\nNotre p\u00e8re, qui est aux cieux que ton nom soit samedi que aurait rien que ta volont\u00e9 sera faite sur la terre comme au ciel, donne -nous aujourd'hui une \u00e9ventuelle peur de ce jour, pardonnez -nous nos enfants quand le annonce aussi ce qui nous on Alphonse fournissent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:04) [82%] :\r\nEt nous ne la souffrance en passion mais avez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:10) [86%] :\r\nD\u00e9livre -nous de tout mal soign\u00e9e. \r\nEt donne la paix \u00e0 notre temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:17) [85%] :\r\nPar ta mis\u00e9ricorde, lib\u00e8re -nous du p\u00e9ch\u00e9 rassure nos devoirs le preuve en ce d\u00e9but ao\u00fbt, nous esp\u00e9rons le bonheur que tu promets et l'av\u00e8nement de J\u00e9sus Christ notre sauveur car cette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:34) [67%] :\r\nIl sera. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:40) [87%] :\r\nSonia J\u00e9sus Christ, il a d\u00fb acheter sa peau, je vous laisse la paix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:45) [99%] :\r\nJe vous donne ma. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:49) [89%] :\r\nNe regardez pas nos p\u00e9ch\u00e9s, mais la foi de ton \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:53) [83%] :\r\nPour que ta volont\u00e9 s'complice donne oui toujours cette paix et conduit la vers l'unit\u00e9 parfaite, toi qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles de si\u00e8cles que la paix du Seigneur soit toujours avec vous. \r\nFaisons seul dans la charit\u00e9 du clich\u00e9, donnez -vous la paix. \r\nHeureux les invit\u00e9s au repas du Seigneur. \r\nVoici l'agneau de Dieu qui enl\u00e8ve la page du monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:43) [78%] :\r\nHier, je ne suis pas digne de te recevoir mais 10 seulement une parole et je serai gu\u00e9ri que les \u00e9cole du plus M\u00e9gane la Villette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:51) [82%] :\r\nOn encore le Seigneur. \r\nFortifi\u00e9e par cette nourriture saine. \r\nNote adressant seigneur nos actions des grands. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:03) [99%] :\r\nEt nous implorons ta mis\u00e9ricorde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:08) [68%] :\r\nQue l'plus serein en poche pers\u00e9v\u00e9rer dans leur de voitures, ceux qui ont re\u00e7u leur fausse dans au pas J\u00e9sus qui vit et r\u00e8gne pour les si\u00e8cles 2 si\u00e8cles. \r\nLe Seigneur soit avec vous. \r\nQue Dieu tout-puissant vous b\u00e9nisse le p\u00e8re, le fils et le Saint-Esprit. \r\nAllez dans la petite liste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:36) [93%] :\r\nBon dimanche \u00e0 vous tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:34) [90%] :\r\nUn grand Champ moissonn\u00e9 c'est avec ce Champ que nous allons quitter maintenant l'\u00e9glise Saint-Jean-Baptiste de courrier o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e ce 32\u00e8me dimanche du temps ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:44) [90%] :\r\nUn cordial merci \u00e0 Laurent Villard et \u00e0 la chorale de Corsier et de Meinier de chorales r\u00e9unies pour l'accompagnement vocal et musical de notre messe d'action de gr\u00e2ce pour les vendanges des r\u00e9coltes. \r\nMgr Slavomir Kaminski, cur\u00e9 de la paroisse a pr\u00e9sid\u00e9 l'Eucharistie a prononc\u00e9 le midi une hom\u00e9lie disponible d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, en appelant le 0 21 653 50 22 021 653 50 22 ans vous l'enverra volontiers par courrier ou en consultant le site 4 Point CH anglais RTS, religion. \r\nBernard Hitler vous a accompagn\u00e9e par le commentaire avec la complicit\u00e9 de le Zaman et de Christian mourir ou \u00e0 la technique et je souhaite \u00e0 tous un excellent dimanche il est 10 heures de passer de quelques secondes et nous allons prendre le chemin du Gros-de-Vaud \u00e0 Echallens pr\u00e9cis\u00e9ment nous sommes attendus pour le culte et c'est Michel Kocher qui va vous pr\u00e9senter cette c\u00e9l\u00e9bration bonjour Michel, je vous souhaite d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent une excellente c\u00e9l\u00e9bration. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:50) [91%] :\r\nMerci pour votre c\u00e9l\u00e9bration qui qui a d\u00e9ploy\u00e9 ses derni\u00e8res notes aux oreilles attentives des paroissiens des chalands, vous avez donn\u00e9 le ton \u00e0 la messe, h\u00e9 bien nous le gardons et poursuivons sur l'aile en d\u00e9clinant la louange au fil des harmoniques de la tradition r\u00e9form\u00e9e merci au c\u00e9l\u00e9brant et \u00e0 la communaut\u00e9 de Corsier et bon dimanche \u00e0 tous \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T09:26:00Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Roth, Gr\u00e9gory", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Kawecki, Slawomir", "role": "cur\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF2F91FB-4D65-47AB-BAD6-D428C8EBB3B9", "internalArchiveId": "FF2F91FB-4D65-47AB-BAD6-D428C8EBB3B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle plateforme d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la musique contemporaine suisse: Neo.mx3", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Pour soutenir la cr\u00e9ation musicale contemporaine en Suisse, la SSR lance une nouvelle plateforme nationale audio et vid\u00e9o intitul\u00e9e neo.mx3. Premi\u00e8re plateforme nationale r\u00e9unissant les ouvres compos\u00e9es, improvis\u00e9es et transdisciplinaires de musique suisse contemporaine, neo.mx3 s'adresse \u00e0 un large public: des musiciens, compositeurs et organisateurs de concerts en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger en passant par les amateurs de musique et celles et ceux qui l'\u00e9tudient. Le percussionniste et organisateur de concert Julien Annoni est l'invit\u00e9 de \"Musique d'avenir\" \u00e0 la d\u00e9couverte de cette plateforme.", "durationSec": 7174, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817067", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423796.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["Internet", "musique contemporaine"], "alternativeTitle": ["Musique d'avenir du 10.11.2019", "Une nouvelle plateforme d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la musique contemporaine suisse: Neomx3 / MAV_2019-11-10T22:00:00_musique-d-avenir", "Musique d'avenir du 10.11.2019", "Une nouvelle plateforme d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la musique contemporaine suisse: Neomx3 / MAV_2019-11-10T22:00:00_musique-d-avenir"], "alternativeSummary": ["Pour soutenir la cr\u00e9ation musicale contemporaine en Suisse, la SSR lance une nouvelle plateforme nationale audio et vid\u00e9o intitul\u00e9e neo.mx3. Premi\u00e8re plateforme nationale r\u00e9unissant les \u0153uvres compos\u00e9es, improvis\u00e9es et transdisciplinaires de musique suisse contemporaine, neo.mx3 s\u02b9adresse \u00e0 un large public: des musiciens, compositeurs et organisateurs de concerts en Suisse et \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger en passant par les amateurs de musique et celles et ceux qui l\u02b9\u00e9tudient.\nLe percussionniste et organisateur de concert Julien Annoni est l\u02b9invit\u00e9 de \"Musique d\u02b9avenir\" \u00e0 la d\u00e9couverte de cette plateforme.", "Pour soutenir la cr\u00e9ation musicale contemporaine en Suisse, la SSR lance une nouvelle plateforme nationale audio et vid\u00e9o intitul\u00e9e neo.mx3. Premi\u00e8re plateforme nationale r\u00e9unissant les \u0153uvres compos\u00e9es, improvis\u00e9es et transdisciplinaires de musique suisse contemporaine, neo.mx3 s\u02b9adresse \u00e0 un large public: des musiciens, compositeurs et organisateurs de concerts en Suisse et \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger en passant par les amateurs de musique et celles et ceux qui l\u02b9\u00e9tudient.\nLe percussionniste et organisateur de concert Julien Annoni est l\u02b9invit\u00e9 de \"Musique d\u02b9avenir\" \u00e0 la d\u00e9couverte de cette plateforme."], "variantIds": ["ece-10817068", "ece-10817067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T09:51:59Z", "speechToTexts": ["18.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [97%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\nMusique d'avenir Anne Gillot bonsoir et bienvenue \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nDans : musique d'avenir, ce soir, nous explorons la nouvelle plateforme de diffusion musicale, des musiques contemporaines et improvis\u00e9es, soutenu par la SSR Neo MX 3 pour cela, nous avons invit\u00e9 qui est all\u00e9 naviguer sur cette plateforme on en parlera avec lui, il s'agit du percussionniste organisateur de concerts m\u00e9diateur Julien Annoni G\u00e9rald Wang assure la r\u00e9alisation de l'\u00e9mission ce soir nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 minuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [83%] :\r\nLa maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [91%] :\r\nBonsoir Julien Annoni bonsoir, bienvenue \u00e0 vous dans musique d'avenir alors depuis le mois de juin, une nouvelle plateforme a vu le jour, Neo MX 3 une plateforme pour soutenir la cr\u00e9ation musicale contemporaine en Suisse, c'est la SSR, qui lance cette nouvelle plateforme nationale Audio et vid\u00e9o Neo MX 3 c'est la premi\u00e8re plateforme nationale qui r\u00e9unit les Oeuvres compos\u00e9es improvis\u00e9es et transdisciplinaires de musique suisse contemporaine Neo MX 3 on nous dit, s'adresse \u00e0 un large public, des musiciens, compositeurs et organisateurs de concerts en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, en passant par les amateurs de musique et celles et ceux qui l'\u00e9tudient alors l'objectif, c'est l'\u00e9change Direct de pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e9videmment \u00e0 ses musique mais aussi la coop\u00e9ration entre les musiciens et les diffuseurs de la SSR, les organisateurs, les festivals et les hautes \u00e9coles de musique, enfin en gros c'est la plateforme de r\u00eave en tout cas sur le papier, la plateforme fonctionne sur un mode collaboratif, hein, donc on compositeurs, les interpr\u00e8tes et les ensembles musicaux pr\u00e9sentent eux- m\u00eames leur travail sur des pages de profil qu'ils nourrissent \u00e0 l'aide de fichiers Audio et vid\u00e9o et puis il aussi un blog qui accompagne des actualit\u00e9s, il y a des ch d\u00e8s plateforme d'\u00e9change, il y a des annonces, ce genre de choses l\u00e0 donc, vous \u00eates all\u00e9 vous balader sur Neo MX 3 vous avez aussi cr\u00e9\u00e9 des profils, donc vous \u00eates le candidat id\u00e9al pour nous parler de cette plateforme, je vous pr\u00e9sente quand m\u00eame quelques mots quand m\u00eame Julien Annoni de percussionniste on vous conna\u00eet au sein de l'ensemble oui Spock notamment, et on vous conna\u00eet aussi parce que vous organisez depuis beaucoup d'ann\u00e9es et un festival que l'on suit beaucoup dans musique d'avenir usine sonore qui se d\u00e9roulait dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [89%] :\r\nDans une usine, une ancienne usine c'est \u00e7a maintenant, c'est \u00e0 la Neuville qui n'existe plus, voil\u00e0, mais on a des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:40) [88%] :\r\nDes endroits fabuleux et des ensembles fabuleux avec vous, Julien Annoni, vous continuez cette cette action de m\u00e9diateur d'organisateurs, notamment avec la saison de concerts de l'abbatiale de belles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [95%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau qui est en train de se pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:57) [88%] :\r\nDe nouveau dans la r\u00e9gion du Jura bernois cet \u00e9norme abbatiale de Bellelay qui est un lieu haut lieu historique et qui a \u00e9t\u00e9 s'le centre n\u00e9vralgique de de toute la r\u00e9gion pendant des pendant des si\u00e8cles. \r\nEt qui, qui vit une une sorte de, de, de renouveau avec une une nouvelle impulsion et puis c'est vrai qu'on pr\u00e9pare une nouvelle saison musicale pour 2020, non pas parce que la musique \u00e9tait absent de ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'abbatiale mais simplement qu'il y avait besoin de de restructurations, de r\u00e9organisations et on m'a invit\u00e9 \u00e0 \u00e0 y travailler, j'ai tr\u00e8s grand plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:29) [91%] :\r\nC'est un endroit particulier hein, c'\u00e9tait un asile psychiatrique pendant de longues ann\u00e9es et il y a cette abbatiale il y a quand m\u00eame l'asile qui est encore l\u00e0, en tout cas moi quand j'y \u00e9tais il y a une atmosph\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re, il faut un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [83%] :\r\nConjurer ce ces \u00e9nergies jouer avec ou ou, au contraire, ce sont des \u00e9nergies qui vous plaisent, Julien Annoni oui \u00e7a l'endroit magnifique l\u00e0- bas, si elle est magnifique, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:53) [88%] :\r\nVous savez que l'abbatiale alors \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a pouss\u00e9 la porte, on arrive dans un dans un monde compl\u00e8tement magique, hein, toute blanche 108 rose \u00e7a signifie que le la lumi\u00e8re entre toute la journ\u00e9e dans l'abbatiale, c'est un endroit qui est tr\u00e8s clair : une esp\u00e8ce d'\u00e9norme cath\u00e9drale Titi lisez comme comme lieu de culte finalement tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps \u00e0 environ 80 ans h\u00e9 serait qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 un h\u00f4pital en h\u00f4pital psychiatrique, alors pour moi qui ai grandi dans la r\u00e9gion, Bailey \u00e9tait toujours toujours assimil\u00e9 \u00e0 cet h\u00f4pital, j'ai d\u00e9couvert peu \u00e0 peu avec ma ma passion de la musique cette abbatiale puisqu'il y a des concerts depuis tr\u00e8s longtemps, l'un et c'est, c'est c'est vrai qu'il y a une ambiance particuli\u00e8re, maintenant on en parle souvent, et pour la fr\u00e9quenter depuis depuis pr\u00e8s de 2 ans maintenant, dans les travaux pr\u00e9paratoires pour cette nouvelle saison et en fait, pour moi, c'est la vie tout simplement, voil\u00e0, j'y arrive, l\u00e0, comme j'arriverai en pleine ville \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un h\u00f4pital et cette c'est cette ambiance en fait pour moi n'a, n'a rien de particulier si on veut parce que parce que les h\u00f4pitaux, il y en a partout, des gens qui ont servi la partout et puis et puis, et puis cette ambiance, c'est pas du tout, c'st voil\u00e0 je ne suis pas du tout un tas par 50 chez quand j'arrive \u00e0 Belley, au contraire, juin joint au lieu du Patrimoine avec avec une beaut\u00e9 visuelle assez incroyable quand m\u00eame en pleine nature et puis, et puis on pousse la porte de l'abbatiale et encore une fois, on arrive en cours dans un autre monde et \u00e7a c'est magique, je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:19) [86%] :\r\nLes concerts que vous allez organiser dans ses abbatiale, vous avez d\u00e9j\u00e0 quelques noms en t\u00eate pour nous mettre \u00e0 la bouche, c'est encore secret, mais c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:27) [86%] :\r\nIl n'en parle, d'accord, ce que je peux vous dire, c'est que les choses se pr\u00e9pare que qu'on est, on est injuste, un tout petit peu trop t\u00f4t pour vous donner les premiers non mais je donne volontiers dans un mois ou 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:34) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, vous reviendrez pour en parler Annoni c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [88%] :\r\nPlateforme Neo MX 3, si c'est la 3\u00e8me qui existe hein, il y avait d\u00e9j\u00e0 MX 3 pour la musique pop qui existe depuis d\u00e9j\u00e0 beaucoup beaucoup d'ann\u00e9es, 10 ou 15 ans, et puis il y a aussi une plateforme pour la musique populaire suisse \u00e0 la musique traditionnelle et populaire, l\u00e0 il y a cette plateforme qui s'ouvrent pour les musique contemporaine, on sait que les musiques contemporaines sont souvent plus difficiles d'acc\u00e8s, non pas par les sons qui d\u00e9cale, elles sont constitu\u00e9es, mais plut\u00f4t parce qu'il y a des droits d'auteur, c'est tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9, il y a des sites de compositeurs ou o\u00f9 on ne trouve aucun son, sur ces raisons -l\u00e0, souvent la cause des des \u00e9diteurs et de ces choses -l\u00e0 est -ce que pour vous, c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 de d'avoir cette plateforme d'ouvrir cette plateforme et qu'est -ce que \u00e7a qu'elle peut vous offrir cette plateforme la Julien Annoni. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:23) [92%] :\r\nBon bah alors, j'ai l'impression qu'on qu'on assiste quand m\u00eame depuis quelques temps un grand r\u00e9veil dans le milieu de la musique contemporaine, heureusement je respire, j'ai le sourire quand je vois ce ce genre de plateforme s'est d\u00e9velopper parce que je ne cache pas que pendant mes \u00e9tudes, et quand je d\u00e9couvrais la musique contemporaine, j'ai souvent eu cette cette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:41) [88%] :\r\nChristian un peu bizarre de d\u00e9couvrir un univers extraordinaire et en m\u00eame temps de voir \u00e0 quel point il \u00e9tait difficile de partager et ben c'est c'est c'est c'est c'est toute la nature du travail d'usine sonore que qui est un des signes, des projets plus ancien que que je codirige d'ailleurs avec mon ami Olivier membre et et c'est, c'est, je trouve que c'est extr\u00eamement important de se poser la question de de comment on peut partager cette musique l\u00e0 c'est \u00e9videmment il y a tous ceux qui sont en Direct il y a la mani\u00e8re de pr\u00e9senter cette musique, la mani\u00e8re de la de la pr\u00e9senter au public la mani\u00e8re de, de faire en sorte que des gens qui pourraient d\u00e9couvrir cette musique l\u00e0 \u00eatre \u00eatre interpell\u00e9s, voire charm\u00e9s par cette musique puissent venir la d\u00e9couvrir et puis ensuite il y a diff\u00e9rents diff\u00e9rents supports qui doivent rendre accessible cette musique alors rend sans cela, je trouve que c'est c'est extr\u00eamement bien et de, de, de passer par le canal MX 3 choses tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, parce qu'effectivement, pour la musique pop et pour pour la musique folklorique, c'est de canaux qui sont sur des canaux de r\u00e9f\u00e9rence, je crois et je me dis ben tant mieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:40) [89%] :\r\nOui, tant mieux, exactement je j'ai oubli\u00e9 de mentionner que cette ann\u00e9e, vous recevez le prix de la m\u00e9diation culturelle du canton de Berne, donc la m\u00e9diation, c'est quelque chose qui vous titille Julien Annoni la mani\u00e8re dont on pr\u00e9sente cette musique et et comme vous \u00eates percussionniste de votre \u00e9tat, c'est une musique qui, voil\u00e0 que vous avez abord\u00e9s, tr\u00e8s vite, on sait bien que les percussionnistes sont souvent \u00e0 l'avant- garde quelque sorte et donc donc voil\u00e0 donc cette cette plateforme Neo MX 3 quand vous l'ouvrez quand vous tombez dessus, qu'est ce qu'faut comme \u00e7a qu'est -ce qui vous vient qui comment elle, elle, comment allez- vous appara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [89%] :\r\nBon bah alors j'avoue que la premi\u00e8re fois que je ouverte, c'\u00e9tait cette ann\u00e9e, les pr\u00e9paratifs de cette plateforme est en main un acc\u00e8s pour l'ensemble oui Spock et \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai pu introduire quelques informations dans ces plateforme, donc j'ai eu un acc\u00e8s un peu privil\u00e9gi\u00e9 et puis j'ai d\u00e9couvert de l'int\u00e9rieur, presque \u00e0 l'envers du d\u00e9cor, si on veut, et puis ensuite, maintenant quand on l'ouvre mais on voit qu'on a acc\u00e8s \u00e0 un certain nombre d'actualit\u00e9 qui apparaissent tout de suite et puis, et puis j'ai remarqu\u00e9 aussi en naviguant en tapant quelques noms sur le moteur de recherche que parfois, on voit appara\u00eetre des, des, des noms d'artistes ou des titres de pi\u00e8ces auxquelles on s'attend pas du tout, et \u00e7a, \u00e7a je trouve \u00e7a int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:54) [95%] :\r\nDonc, \u00e7a permet aussi d'aller, d'aller d\u00e9couvrir sans forc\u00e9ment savoir ce qu'on veut \u00e9couter \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:59) [92%] :\r\nPour autant, qu'on prenne le temps, c'est toujours la difficult\u00e9 aussi dans notre rythme de vie actuel, c'est qu'on a tendance \u00e0 consulter Internet de mani\u00e8re extr\u00eamement rapide, en quelques secondes 3 clics et alors c'est vrai qu'il faut prendre le temps mais je crois que si on d\u00e9cide de prendre le temps de \u00e9crire beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:13) [90%] :\r\nMoi je trouve \u00e9galement que la le Design de Neo MX 3 est plut\u00f4t pas mal, parce que le l'ami contemporaine nous a habitu\u00e9 \u00e0 des choses un peu des fois poussi\u00e9reuse visuel, \u00e7a, c'est en train de changer d\u00e9j\u00e0 pour les festivals pour les ensemble, \u00e7a on le voit tr\u00e8s vite et l\u00e0, c'est tr\u00e8s bien d'avoir un un visuel que je trouvais passe pas trop mal, je suppose que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:33) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s personnel, bien oui c'est \u00e7a visuel qui est Direct, assez dynamique et je trouve \u00e7a int\u00e9ressant j'effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui ne g\u00e2che rien, on va, on va \u00e9couter la premi\u00e8re musique que vous avez glan\u00e9s sur cette plateforme Neo MX 3 donc chaque auditeur qui nous \u00e9coute peut aller \u00e9couter ou r\u00e9\u00e9couter allez voir aller chercher des informations sur Neo MX 3 Point CH c'est l'ensemble de l'ENA Kelman Camerata variabilit\u00e9, il s'agit d'une improvisation, quelques mots peut-\u00eatre sur H\u00e9l\u00e8ne \u00e0 Winckelmann, c'est quelqu'un que vous avez c\u00f4toy\u00e9s que vous connaissez, Julien Annoni. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:07) [90%] :\r\nOui, mais j'ai le plaisir de de jouer dans cet ensemble, quelquefois pour une saison et puis LNA Winckelmann est une personnalit\u00e9, je trouve, c'est une musicienne extraordinaire et c'est vraiment une pour moi les les personnes et j'adore ce genre de personnes qui qui sont simplement naturels qui sont simplement elles-m\u00eames, h\u00e9, il a pas de tromperie dans le sens o\u00f9 la personne qu'on voit avant, apr\u00e8s le concert qu'on va discuter avec le public avec ses amis, avec des gens qu'elle ne conna\u00eet pas la m\u00eame que celle qui est sur sc\u00e8ne et \u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, c'est une c'est une franchise personnelle et artistique j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:39) [87%] :\r\nElle n'a Winckelmann, qui a plusieurs cordes \u00e0 son violon, puisqu'elle fait peut-\u00eatre le pont entre les 2 plateforme hein, la seule pour la musique populaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:49) [85%] :\r\nEt la musique contemporaine, parce qu'elle, elle pratique la musique populaire suisse et donc parfois elle sort son violon, il joue d\u00e8s des chants traditionnels fin de musique traditionnelle fait partie aussi de son son bagage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:01) [86%] :\r\nMais oui, c'est \u00e7a, elle a elle un naturel o\u00f9 on se pr\u00e9pare pour un concert, on vient de sortir, plut\u00f4t c'est mon souvenir le plus pr\u00e9cis, c'est qu'on on vient de sortir d'un concert et hop, elle prend son violon, elle joue une musique folklorique traditionnelle. \r\n\u00e7a m'chanter, je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a super bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:14) [88%] :\r\nQue la musique \u00e7a, voil\u00e0, c'est vraiment la musique alors on \u00e9coute son improvisation 2 avec la Cammarata Millet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:16) [60%] :\r\nQue toute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:29) [87%] :\r\nImprovisation de de ENA Michael Mann, avec la cam\u00e9ra Taha variable et un enregistrement en public qui avait l'air d'avoir une assez belle ambiance en tout cas le public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:40) [90%] :\r\n\u00e9tait rieur nous non des musiques assure la nouvelle plateforme nationale de la SSR Audio et vid\u00e9o Neo MX 3 et ceci en votre compagnie, Julien Annoni, vous vous \u00eates balad\u00e9s, c'est votre choix, c'est votre cueillette du jour sur Neo MX 3 il faut lier y aller plusieurs fois, parce qu'il y ait des actualit\u00e9s, il y a des blogs, des articles et on peut y d\u00e9couvrir pas mal de musique, en revanche, cette plateforme est sorti au mois de juin, donc elle est encore tr\u00e8s nouvelle, il y a encore des profils incomplet, on va peut-\u00eatre lancer deux 3 pistes comme \u00e7a, mais il y avait des ensembles que vous aviez envie de nous faire entendre, comme le collectif myc\u00e9lium. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:23) [93%] :\r\nAlors, mais il n'y a pas de son sur sur le profil pour le moment donc, peut-\u00eatre, quelques mots sur ce collectif, par contre, on peut voir ce qu'ils font \u00e7a c'est on peut d\u00e9couvrir un petit peu leur actualit\u00e9 mais on ne peut malheureusement pas encore entendre quelques sons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:36) [86%] :\r\nC'est vrai, bon alors j'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:40) [86%] :\r\nPour ma part de responsabilit\u00e9 aussi sur cette plateforme parce qu'il n'y a pas encore de 100 pour l'Assembl\u00e9e Spock non plus, non, c'est vrai, mais c'est, c'est, \u00e0 part \u00e7a, \u00e7a, c'est pas \u00e9vident de, de, de d\u00e9gager du temps pour parce que \u00e7a prend du temps, hein, de se pr\u00e9parer une plateforme comme \u00e7a, il faut pr\u00e9parer du son, du Centre de qualit\u00e9, il faut trouver les bons titres, donc j'admire ceux qui l'ont d\u00e9j\u00e0 fait et c'est vrai que le le coll\u00e8ge collectif myc\u00e9lium que je connais bien, puisqu'ils sont quasiment r\u00e9sidents permanents dans les locaux d'usines Center \u00e0 Bienne il par un bon nombre de cr\u00e9ations, l\u00e0 c'est un collectif assez extraordinaire de recherche interdisciplinaire emmen\u00e9e par notamment par un Walter et Robert torche de personnes que je connais pas tr\u00e8s bien des amis et qui qui sont acc\u00e8s extraordinaire, c'est vraiment pour moi, ce collectif repr\u00e9sente vraiment le laboratoire actuel de de recherche interdisciplinaire, ils sont brisant un grand travail de documentation dans chaque, chaque nouveau projet de cr\u00e9ation et je trouve \u00e7a vraiment passionnant en fait et, et, en m\u00eame temps ils ont ce souci de de cr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements artistiques et ce souci du partage de ces \u00e9v\u00e9nements artistiques, donc je trouve qu'il y a, il y a vraiment ces 3 volets recherche documentation phase de cr\u00e9ation et de partage, je trouve que c'est vraiment un tr\u00e8s tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:55) [89%] :\r\nJ'ai fait ce sont des musiciens \u00e0 ces jeunes, tr\u00e8s jeunes et qui ma\u00eetrise extr\u00eamement bien les nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:01) [84%] :\r\nD'une part, et en plus tr\u00e8s bien Laurence instruments Alain est une violence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:04) [90%] :\r\nC'est incroyable, incroyable, elle \u00e9tait laur\u00e9ats du Concours Nicati donc voil\u00e0, il y a pas mais c'est impressionnant comme cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, je sais pas ce que vous en pensez, Julien Annoni, arrive \u00e0 la fois \u00e0 ma\u00eetriser la technologie mais pour soi -m\u00eame, \u00e0 ma\u00eetriser le visuel aussi si on va sur le site du collectif myc\u00e9lium un visuel absolument, absolument magnifique, ce qui n'\u00e9tait pas du tout le cas encore il y a quelques ann\u00e9es, les choses vont tr\u00e8s tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:27) [90%] :\r\n\u00e7a sert \u00e0 rien et font beaucoup de choses par eux- m\u00eames, comme vous le dites, parce que, parce qu'ils ont la ma\u00eetrise de mais \u00e7a fait partie vraiment de cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:35) [92%] :\r\nEt ces ces, ces personnes ont \u00e7a dans leur culture depuis depuis leur enfance, et \u00e7a se \u00e7a se sent \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:42) [86%] :\r\n\u00e9videmment le les acc\u00e8s \u00e0 ces choses -l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 peu ont \u00e9t\u00e9 plus facile aussi avec le diff\u00e9rents logiciels qui maintenant sont un peu mais tout savoir \u00e0 la maison et tout \u00e7a ne raisins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:51) [90%] :\r\nMais je crois qu'on sent aussi quelque chose de tr\u00e8s fort, d'un point de vue artistique dans cette, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est le : c'est quand m\u00eame une forme de d\u00e9cloisonnement que je trouve tr\u00e8s agr\u00e9able dans dans dans l'univers de la musique contemporaine, c'est-\u00e0-dire qu'ils n'ont pas cette ils n'ont pas, j'ai le sentiment qu'il qui porte moi ce bagage de l'\u00e9cole traditionnelle de la musique contemporaine et qui s'qui s'autorise de mani\u00e8re tr\u00e8s naturelle, en fait des voyages dans diff\u00e9rents diff\u00e9rents styles en s'inspirant de toutes sortes de choses toute forme de de disciplines artistiques de mani\u00e8re extr\u00eamement naturel et simple \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:22) [98%] :\r\nC'\u00e9tait pas le cas pour vous, pour votre exp\u00e9rience personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:25) [85%] :\r\nBien disons qu'\u00e0 l'heure, j'ai un peu l'impression d'avoir navigu\u00e9 un certain temps, en tous cas un un peu peint \u00e0 contre- courant, mais quand m\u00eame, hein, d'avoir un petit peu, un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:38) [92%] :\r\nPour porter quelque chose dans les premi\u00e8res ann\u00e9es d'usine sonore, par exemple, \u00e9videmment, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impr\u00e9cis, on a toujours eu beaucoup de chance avec notre public mais on s'est sentis un petit peu seul quand m\u00eame au d\u00e9but, en proposant de la musique contemporaine dans un univers compl\u00e8tement chang\u00e9 en cassant quelques codes en soignant \u00e9norm\u00e9ment l'accueil du public enseignants \u00e9norm\u00e9ment ce qui se passait autour des concerts parfois, on aurait pu nous dire : on aurait pu penser, heureusement que nos oreilles n'entend pas tout, mais je peux imaginer que certaines personnes auront pens\u00e9 qu'on qu'on n'attachait peut-\u00eatre parfois trop plus d'importance \u00e0 autour de ce qui se passait vraiment autour du noyau pour pour des gens qui sont sp\u00e9cialistes, alors que pour nous c'est une importance d\u00e9terminante de cr\u00e9er un contexte cr\u00e9er un \u00e9v\u00e9nement autour d'une pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:18) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire des conf\u00e9rences, des discussions, la nourriture, un cadre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:23) [91%] :\r\nAbsolument, de la lumi\u00e8re des volumes adapt\u00e9 aussi des, des, des, des espaces pour le public qui soient agr\u00e9ables quand ils regardent la pi\u00e8ce c'est vraiment tout, c'est vraiment toute il y a tout ce qu'on peut pr\u00e9parer a tout ce qu'on peut finalement pas dire aussi qui sont, qui sont du domaine du un peu du feeling. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:42) [87%] :\r\nDans les les artistes que vous avez cherch\u00e9 surnomme X3 mais qui sont muets, pour le moment, il y a aussi une compositrice qu'on a v\u00e9cu il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es dans musique d'avenir s'dans le cadre de l'anniversaire de l'art s'agit de Kathy Van Eyck compositrice qui r\u00e9side plut\u00f4t en suisse allemand \u00e0 Habermas, je crois qu'il est aussi sculptrice sonore Design 2 enfin l'est aussi dans un dans un univers \u00e0 la fronti\u00e8re des des genres et des disciplines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:11) [86%] :\r\nAbsolument, oui, elle enseigne \u00e0 la Haute \u00e9cole d'art \u00e0 Berne et c'est une compositrice qu'on a un rencontr\u00e9s au travers d'une de ses pi\u00e8ces Wings une pi\u00e8ce extr\u00eamement simples, hein, qui joue sur un feedback. \r\nEh, c'est ce que je trouve passionnant chez cette compositrice et qu'elle a, elle a l'art de, de, de prendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:27) [90%] :\r\nUn sujet de le et de le travailler de mani\u00e8re extr\u00eamement intelligente pour que, pour que tout de suite on comprenne ce qui se passe sur sc\u00e8ne et en m\u00eame temps qu'on d\u00e9couvre un esp\u00e8ce de monde sonore compl\u00e8tement inattendu et Cathy n'est vraiment une personnalit\u00e9 aussi je trouve, elle fait partie aussi de ces compositrice qui qui qui sont g\u00e9n\u00e9reuses et et qui n'h\u00e9site pas non plus hein montrer sur sc\u00e8ne des des choses compl\u00e8tement inattendues, c'est-\u00e0-dire c'est ces pi\u00e8ces sont parfois \u00e0 la fronti\u00e8re entre une sorte d'installations performantes et je trouve \u00e7a extr\u00eamement int\u00e9ressant, surtout pour des enfants comme le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:00) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire aussi que l'aujourd'hui la partie visuelle, plus que jamais on entend s'tr\u00e8s souvent dire, ah mais la musique contemporaine, il faut hier \u00eatre ces visuels, c'est le moment, est ce que cet aspect visuel prend de plus en plus d'importance ou pas forc\u00e9ment Julien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:18) [87%] :\r\nJe pense que \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend du type de composition et je pense vraiment qu'il qu'il y a un certain un certain monde de composition pour lequel les aspects visuels sont extr\u00eamement importants et on en a pris conscience, et je crois que c'est tr\u00e8s bien parce que, parce que la, la, la musique \u00e0 cela quand m\u00eame de tr\u00e8s abstrait par rapport \u00e0 tout ce qui est ce qui est visuel qui est tr\u00e8s directe, hein, pour l'oeil et je trouve tr\u00e8s bien que qu'on accompagne sa de, de, de vraiment de soi, de mise en sc\u00e8ne sont de sc\u00e9nographie soit de, de, de, de, de pr\u00e9paration sc\u00e9nique, alors qu'il a d'autres musiques qui sont, qui sont simplement des, des, des musiques pour l'oreille et l\u00e0, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien aussi qu'on puisse les laisser vivre d'elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:58) [85%] :\r\nAlors on va faire le le pari alors d'occulter compl\u00e8tement le visuel pour un projet tr\u00e8s visuel presque th\u00e9\u00e2trale de l'ensemble b\u00e2ti d'\u00e2ge, on va l'\u00e9couter, on parlera de l'ensemble, apr\u00e8s c'est un Trailer donc qui se trouve sur Neo MX 3 d'une pi\u00e8ce intitul\u00e9e, Welcome to de casse de Nicolas balance. \r\nVoil\u00e0, Welcome to The de Nicolas le tr\u00e8s leur que propose l'ensemble Matilda sur la plateforme Neo MX 3 que nous explorons avec vous Julien Annoni sur cette plateforme Neo MX 3 on trouve d'autres extraits de l'ensemble Matilda notamment tout son travail avec le compositeur \u00e0 Martin Matalon, on trouve aussi leurs prochaines dates de concert, \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame aussi important alors peut-\u00eatre pour les mentionner le 14 novembre ils seront \u00e0 l'usine par coeur \u00e0 Carouge usine qu'ils ont que l'ensemble a investi depuis quelque temps, \u00e7a vous FDR fait penser \u00e7a et peut-\u00eatre qui vous a mis la la puce \u00e0 l'oreille pour aller voir b\u00e2ti usine sonores que vous que vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:42) [79%] :\r\nDirig\u00e9 usine par coeur : oui, il y avait un lien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:46) [83%] :\r\nOui, il y a, il y a un bon il y a, il y a un petit lien je comme Spock a l'habitude de jouer \u00e0 Lausanne de la de la saison qui \u00e9tait quasiment emmen\u00e9e par USPO qu'il y a, il y a quelques ann\u00e9es et qui \u00e9t\u00e9 reprise qui s'appelle fera Canaom maintenant cette saison et dirig\u00e9 par Jacques codirig\u00e9 par Jeanne d'aventure nous qui fait partie de l'ensemble b\u00e2ti d'un elle me parler de leur projet d'investir une usine \u00e0 Carouge, et en effet, quand je suis arriv\u00e9 sur leur sur leur page, \u00e7a m'a rappel\u00e9 leur projet d'usine et \u00e9videmment \u00e7a rappelle de beaux souvenirs d\u00e9signe sonore qui ne s'appellera pas usine sonore, si nous n'avions pas occuper ni vieillissent Dean. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:18) [86%] :\r\nC'est \u00e7a exactement les usines c'est propice \u00e0 un l'exp\u00e9rimentation sont des espaces qui offre beaucoup de possibles acoustique parfois difficile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:26) [94%] :\r\nOui effectivement c'est c'est toujours int\u00e9ressant parce qu'on dit toujours les les usines c'est g\u00e9nial, les artistes adorent alors c'est vrai qu'il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a ce c\u00f4t\u00e9. \r\nC'est \u00e7a, souvent, on d\u00e9couvre des univers, une usine, c'est, c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez sp\u00e9cial, il y a souvent \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui travaillent ou qui ont travaill\u00e9 et c'est en m\u00eame temps des lieux ferm\u00e9s parce qu'on pr\u00e9serve certains secrets industriels et le fait d'entra\u00eener usine qui soient partiellement en activit\u00e9 soit plus en activit\u00e9, nous fait d\u00e9couvrir tout un univers, m\u00eame si, m\u00eame si les les ouvriers ne sont plus pr\u00e9sents, c'est vrai que c'est souvent tr\u00e8s inspirant et il faut se l'avouer aussi une usine g\u00e9rons les artistes cherchent souvent des lieux pour pouvoir avoir des terrains d'exp\u00e9rimentation et en tout cas une certaine p\u00e9riode peut-\u00eatre un peu moins maintenant une certaine p\u00e9riode, on comptait quand m\u00eame pas mal d'usines vides. \r\nDans notre r\u00e9gion en tout cas, et c'\u00e9tait vraiment un lieu pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:18) [86%] :\r\nQu'on pouvait avoir pour ben investir voil\u00e0 peut-\u00eatre, oui, on aimerait bien que d'un petit peu plus la diffuser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:24) [80%] :\r\nIsis usines film voil\u00e0 \u00e0 explorer, tant mieux, \u00e7a ne s'occupe non \u00e7a l'ensemble b\u00e2ti oui bien s\u00fbr l'ensemble b\u00e2ti d'ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:34) [83%] :\r\nSi des similitudes avec ou Spock en ce sens qu'il y a 3, percussionniste et ben de pianiste multi- instrumentiste, en quelque sorte des similitudes avec avec oui Spock le bout vous avez collabo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:47) [87%] :\r\nOui, vous, vous suivez, vous vous regardez un peu en en chiens de fa\u00efence, en suivant ce que ce que fait la fait l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:54) [93%] :\r\nAlors, pas du tout en concurrence, je ne crois pas \u00e9videmment que j'observe avec int\u00e9r\u00eat ce qui se passe dans leur ensemble, je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a magnifique et c'est vrai qu'on peut voir quelques similitudes sur le nombre de musiciens sur leur sur leur terrain d'exploration ce ce que je trouve extr\u00eamement int\u00e9ressant dans dans ce type d'ensemble, c'est que ce sont des enfants qui sont tr\u00e8s flexible avec assez peu de musiciens et on arrive tr\u00e8s vite hein explorer des choses qui sont extrait instrumental aussi. \r\nAvec notre ensemble qu'on a, on a depuis plusieurs ann\u00e9es en fait quasiment plus d'instruments de musique sur sc\u00e8ne, c'est quand on regarde dans le r\u00e9troviseur, \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que on se d\u00e9finit toujours comme percussionniste, pianiste, etc, etc, et on se retrouve sur sc\u00e8ne avec avec des, des, des, des bouts de sagesse des cartons des, des, des micros partout, enfin voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:44) [90%] :\r\nMais ensuite, ainsi que sur la plateforme Neo MX 3 il y a tout un il y a un blog qui aliment\u00e9es par diff\u00e9rentes personnes et que il y a un article tr\u00e8s int\u00e9ressant de Veeva Sanchez, qui est une des pianistes de de l'ensemble b\u00e2ti d'qui parle justement de leur d\u00e9marche de cette ouverture de l'ouverture des partitions de l'\u00e9volution d'un ensemble, voil\u00e0, si on a le temps, il \u00e7a, \u00e7a vaut la peine de de lire cet article, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:09) [86%] :\r\nBen oui, c'est des c'est des, des, des petites actu comme \u00e7a qui arrive, et c'est effectivement tr\u00e8s int\u00e9ressant et il va Sanchez quelqu'un d'extr\u00eamement actif et \u00e7a fait plaisir d'avoir sur ce blog. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:19) [90%] :\r\nExactement une belle, une belle \u00e9criture \u00e9galement, on va continuer avec un auteur que vous avez \u00e9cout\u00e9 sur la plateforme Neo MX 3 mais que vous \u00e9coutez aussi sans la plateforme Daniel, vous avez choisi de nous faire \u00e9couter les hommes quelques, quelques mots peut-\u00eatre sur ce ce compositeur ou pourquoi vous avez vous avez voulu nous faire \u00e9couter cette musique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:43) [82%] :\r\nBonsoir Daniel Auteuil est un compositeur quand m\u00eame et une grande figure de de la composition. \r\nLa raison pour laquelle j'ai, je suis rest\u00e9 accroch\u00e9 sur cette page c'est \u00e7a m'a rappel\u00e9, pas mal de souvenirs en fait Daniel Hodge d\u00e9couvert sa musique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:57) [84%] :\r\nIl y a, il y a quand m\u00eame plusieurs ann\u00e9es notamment au festival via \u00e0 la terre ont \u00e9t\u00e9, c'est un festival magnifique de notre ami Mario pas gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:08) [90%] :\r\nDans lequel j'ai la chance de jouer plusieurs fois et une des premi\u00e8res fois dans l'une de mes premi\u00e8res apparitions dans ce festival, c'\u00e9tait en m\u00eame temps que l'ensemble Babel si qui interpr\u00e9tait une pi\u00e8ce de Daniel Auteuil et voil\u00e0, j'ai retrouv\u00e9, j'ai retrouv\u00e9 sa trace sur la Neo extra et et je suis tr\u00e8s content de partager cette musique avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:25) [79%] :\r\nAlors on y plonge homme poigne de Daniel autre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:41) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:47) [87%] :\r\nHomme pour une de Daniel autres zooms pour une pour 29 cloche, ce sont les informations que nous pouvons trouver sur la plateforme Neo MX 3 \u00e0 propos de ces peut-\u00eatre juste dire que nous n'avons pas trouv\u00e9 les interpr\u00e8tes peut-\u00eatre une encore des choses \u00e0 \u00e0 compl\u00e9ter sur cette plateforme qui a vu le jour, il faut le dire au mois de juin et qui doit \u00eatre nourri par les auteurs, compositeurs, musiciens qu'ici qui s'y inscrivent puisque c'est collaboratif, il y a aussi espace de toutes les cha\u00eenes de la SSR qui qui nourrissent aussi ce flux de musique contemporaine, musique improvis\u00e9e et installations il y a plusieurs installa \u00e0 Thouars, pluridisciplinaire, il a plusieurs cat\u00e9gories dans lesquelles, voil\u00e0 qu'on peut nourrir et agr\u00e9ment\u00e9 Julien Annoni c'est, voil\u00e0 une des pi\u00e8ces que vous avez voulu nous faire \u00e9couter une pi\u00e8ce pour 29 cloche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:35) [81%] :\r\nParce que la cloche, vous l'avez vous l'avez travaill\u00e9 africaine, avec il se peut que votre ensemble oui c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:41) [84%] :\r\nIl y avait une cr\u00e9ation qui avait \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s par l'ancien directeur de qui est du reste cr\u00e9ateur c'est Sergiy. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:49) [95%] :\r\nActuel directeur de l'Ensemble contre chaque jour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:51) [82%] :\r\nComment et qui avait, qui avait emmen\u00e9 cette cr\u00e9ation qui s'appelait Ville vache cloches au Festival de rhumes Lingen Daniel autre aussi, enfin voil\u00e0, c'est un petit clin d'oeil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:02) [91%] :\r\nMagnifique festival ou s'il faut le faut le dire, la plateforme de MX 3 permet aussi de chercher par festival, on peut aller en taper rhume Lingen par exemple et on a les enregistrements qui ont \u00e9t\u00e9 arum Lingen souvent, c'est en ext\u00e9rieur, je me souviens d'avoir pass\u00e9 une nuit enti\u00e8re sur une une colline Lingen \u00e0 la rencontre de musique incroyable les, les, les musiciens \u00e9taient tant\u00f4t dans la for\u00eat, il y avait des installations pr\u00e8s d'une rivi\u00e8re, il avait une autre installation sous la lune sous les \u00e9toiles et un concert au lever du du soleil \u00e7a vaut vraiment la peine de se d\u00e9placer pour ce festival qui ne pas si loin, c'est entre non c'est pas tr\u00e8s loin ce verbe au-del\u00e0 de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:45) [94%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 exactement et puis j'ajouterai qu'on y trouve quelques quelques tr\u00e8s jolies photos, notamment \u00e0 propos de ces festivals et du du concert que vous venez d'\u00e9voquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:54) [88%] :\r\nAh ben tr\u00e8s bien, voil\u00e0 qui bien rester dans dans ma m\u00e9moire, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:58) [84%] :\r\nCe qui est dr\u00f4le aussi, avec cette plateforme c'est qu'il y a des associations, m\u00eame quand on proc\u00e8de par mots- cl\u00e9s auxquels on n'aurait peut-\u00eatre pas pens\u00e9, donc quand on a cherch\u00e9, Daniel Auteuil et \u00e7a, on nous l'avons fait ensemble : Julien Annoni pour pr\u00e9parer l'\u00e9mission, je me tomber sur sur un enregistrement de d'improvisateur biennois et comme bien des votre ville de pr\u00e9dilection, Julien Annoni, homme avait en mais alors faudrait vraiment qu'on \u00e9coute \u00e7a, c'est le trio Badrutt belle Ukhov Kocher le morceau s'appelle tendent \u00e0 peut-\u00eatre quelques mots Jonas que cher c'est un un pilier de la musique improvis\u00e9e suisse qui, qui habite \u00e0 Bienne, notamment parce qu'il est \u00e9norm\u00e9ment en voyage et l'improvisation et la musique \u00e9crite en tout cas en terrain biennois cohabitent \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:43) [93%] :\r\nOui, alors c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:46) [66%] :\r\nEn terre viennoise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:48) [88%] :\r\nExactement oui exactement et c'est tr\u00e8s content qu'on puisse \u00e9couter de la musique de Jonas Cochet de Gardens parce que c'est ce sont 2 personnes que je connais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:57) [67%] :\r\nAh c'est bien Jonas travaille \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:01) [90%] :\r\nQuelques centaines de m\u00e8tres du de de nos locaux \u00e0 Bienne, on se croise assez r\u00e9guli\u00e8rement et puis je, je trouve que c'est c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant, \u00e7a \u00e7a il a une, il a une d\u00e9marche quand m\u00eame, il a une d'\u00e9ducation \u00e0 l'improvisation qui est assez impressionnante, il fait partie de ce de ce genre de musiciens qui qui aurait pu partir sur des dizaines de de chemins essayer de suivre d'autres pistes et puis vraiment il a, il a fait un choix et je je suis tr\u00e8s admiratif de de de ces jeux, ces personnes qui, par n\u00e9cessit\u00e9 vraiment investissent investissent l'improvisation comme \u00e7a et je suis tr\u00e8s amer h\u00e2tif aussi de de tout le travail qui a vous parliez de ces voyages de son travail dans les Balkans depuis des dizaines d'ann\u00e9es qui qui est encore tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sent maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:43) [86%] :\r\nIl y a belle Rock of qui fait notamment de la musique \u00e9lectronique, on va entendre justement un extrait de de ce disque qui qu'il propose sur Neo ministre retombe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:10) [90%] :\r\nUn extrait de Rotondaro par le trio form\u00e9 par Gao James Badrutt il y a belle Ruckauf qui, en plus de travail dans la direction de l'\u00e9lectronique joue du saxophone, comme vous avez pu l'entendre et Jonas que \u00e0 l'accord\u00e9on, donc un extrait sonore que l'on peut trouver sur la plateforme Neo MX 3 que nous explorons avec vous ce soir, Julien Annoni, toc, quand je vous ai demand\u00e9 d'aller explorer sur cette plateforme, vous avez \u00e9t\u00e9 sous compositeurs et l\u00e0 quelque chose vous un petit peu saut\u00e9 aux yeux, mais c'est un peu un sujet d'actualit\u00e9 et et c'est bien de c'est bien se le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:45) [84%] :\r\nOui, ben, c'est un r\u00e9flexe qui est devenue quasiment naturel mais l'absence la quasi- absence de 2 femmes compositrices sur cette plateforme a frapp\u00e9 effectivement ne trouve une compositrice dans la rubrique compositeurs et je trouverais bien qu'on qu'on puisse tendre vers une sorte de parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:01) [93%] :\r\nAlors l\u00e0, non, dans ce cas -l\u00e0, il y a un appel directement au compositrice puisque les compositrices peuvent s'inscrire d'm\u00eame et donc peut-\u00eatre qu'il faut aussi que les femmes prennent l'habitude de s'exposer, de se mettre \u00e0 la vue de se mettre sous la lumi\u00e8re dans ce milieu qui est tr\u00e8s tr\u00e8s masculin, il faut bien le dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:19) [85%] :\r\nOui, mais c'est un ensemble de de r\u00e9flexes crois\u00e9s un autant de place \u00e0 prendre que de que de places \u00e0 donner, je crois, depuis plusieurs ann\u00e9es, nous, nous travaillons Asselin oui Spock j', je dois avouer que que les r\u00e9flexes ne viennent pas tout de suite, et que c'est toujours un processus et nous \u00e9tions dans un univers de mecs et et maintenant les, les, les choses se sont se sont \u00e9quilibr\u00e9es, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:43) [93%] :\r\nEt alors, les choses deviennent naturels \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a d\u00e9cid\u00e9 qu'elles allaient le devenir, mais c'est un processus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:50) [84%] :\r\nDonc pas mal de femmes dans votre proposition, ce soir, Julien Annoni, on va tout de suite, \u00e9coutez la musique d'Annette qui alors Annette Schmuck il compositrice assez discr\u00e8te \u00e9galement qui gagne vraiment \u00e0 \u00eatre connu qu'un univers tr\u00e8s fin, tr\u00e8s beau, peut-\u00eatre vous pouvez m'en dire quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:11) [85%] :\r\nBah oui, elle a un univers tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:15) [85%] :M. bien les, les, les mots avec laquelle vous la d\u00e9crivez, je trouve que le. \r\nLe lieu dans lequel elle vit et pour ce qui embl\u00e9matique, elle vit dans un petit village juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du village o\u00f9 j'habite d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:26) [91%] :\r\nEh dans son atelier, elle passe son temps \u00e0 d\u00e9dier aussi sa vie \u00e0 \u00e0 ses compositions entre autres et et c'est vrai que c'est une personnalit\u00e9 extr\u00eamement discr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:37) [88%] :\r\nOn peut creuser extr\u00eamement souvent sur elle et sur les festivals o\u00f9 voil\u00e0 para\u00eet un peu partout dans le monde, la musique et. \r\nEt qui qui gagne \u00e0 \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9cout\u00e9, \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:50) [85%] :\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 laur\u00e9ate du du prix suisse de musique, enfin une des une des laur\u00e9ates, on va \u00e9couter une oeuvre qui est interpr\u00e9t\u00e9 par l'Absolute trio qui s'intitule \u00e0 une que Zeitung stucs First timers pour violon, violoncelle et piano que Zeitung Stuck, vous seriez traduire \u00e7a je lui Annoni non, on va chercher pendant qu'on \u00e9coute le morceau. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:36) [71%] :\r\nCette ou un an S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:31) [64%] :\r\nArte ou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:29) [86%] :\r\n\u00e0 une Tags que \u00e7a est une structure pourvoi, violon, violoncelle et piano interpr\u00e9t\u00e9es par l'absolu trio, une oeuvre d'un HBO, qui que l'on peut trouver sur la plateforme Neo MX 3 que nous explorons ce soir dans musique d'avenir, on poursuit dans notre petite balade avec vous Julien Annoni sur cette plateforme Neo MX 3 Danette je Mucchielli, puisque nous \u00e9tions dans les femmes compositrices, vous \u00eates vous avez rebondi sur Michel Rusconi donc un Style compl\u00e8tement diff\u00e9rent Wim TheN.R. c'est la pi\u00e8ce que vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 peut-\u00eatre quelques mots sur la musique de Michel Rusconi et pourquoi vous aviez envie de de l'\u00e9couter, de l'entente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:12) [92%] :\r\nMais je dois avouer que je suis arriv\u00e9 par hasard sur cette compositrice que je ne connais pas tr\u00e8s bien, j'avais d\u00e9j\u00e0 entendu son nom mais je n'avais jamais pris le temps d'\u00e9couter vraiment sa musique et je pense que c'est exactement \u00e0 cela que sert cette plateforme c'est de faire des d\u00e9couvertes telles que celle -l\u00e0, je suis tr\u00e8s content d'avoir pris le temps d'\u00e9couter sa musique qui est une musique, une musique tr\u00e8s vivante, pleine de plein de petits rebondissements et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able, en tout cas \u00e0 l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:37) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors on on s'y rend imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:01:05) [79%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:01:23) [69%] :\r\nCe qui, peut-\u00eatre, \u00e7a sera peut-\u00eatre Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:06:45) [80%] :\r\nWim et de Michel Rusconi pour fl\u00fbte et harpe, une offre que vous nous faites d\u00e9couvrir Julien Annoni en tout cas que vous me faites d\u00e9couvrir la harpe Gimme Some dans lit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:06:57) [87%] :\r\nIci, on va tr\u00e8s loin dans les racines de de Spock, il me semble qu'il y avait une harpe non dans le 1er concert c'\u00e9tait dans une petite cave \u00e0 Lausanne, je me souviens il y a beaucoup de temps, il m'avait sembl\u00e9 \u00e0 percevoir une harpe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:07:11) [83%] :\r\nC'est joli, \u00e7a ne s'appelait pas encore Expo c'\u00e9tait un ensemble, qui s'appelait cercle avec Manon Pierre Imbert \u00e0 la harpe et Clara Meloni \u00e0 la voix, Serge et percussions avec moi- m\u00eame et puis nous avons c'est nous avions ce programme autour de la pi\u00e8ce, ce recul s'de Berio h\u00e9 ben oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une aventure passionnante aussi, hein, et une formation compl\u00e8tement incroyable, en tout cas \u00e0 faire jouer sur sc\u00e8ne, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une aventure passionnante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:07:44) [85%] :\r\nOn va continuer avec les aventures parce passionnante au fil de cette plateforme Neo MX 3 vous avez \u00e9t\u00e9 chercher aussi du c\u00f4t\u00e9 de ce duo prim\u00e9 par le prix suisse de musique cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait grand laur\u00e9at de ce prix suisse, c'est le duo form\u00e9 par les fr\u00e8res des Koster code acte pas facile \u00e0 mettre sur un site ou sur enregistrement puisqu'il s'agit l\u00e0 d'Oeuvres d'installation d'oeuvre totale en quelque sorte, ce sont chaque fois des sortes d'op\u00e9ra, en tout cas des des aventures \u00e0 la fois technologique et et sonore et quand on arrive \u00e0 leur sur d'actes la difficile de trouver du sont pour le moment sur Neo MX 3, nous on a quelques enregistrements notamment de peine de Loum puisque nous \u00e9tions all\u00e9s les enregistrer, mais Julien Annoni, peut-\u00eatre quelques mots sur votre rapport avec cet cet ensemble -l\u00e0 et qu'est -ce que vous lui trouvez comment vous les avait d\u00e9couvert pratiqu\u00e9e entendu suivie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:08:40) [89%] :\r\nAlors je comprends tr\u00e8s bien que ce soit difficile de de l'\u00e9meute sur une plateforme pareil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:08:44) [88%] :\r\nCeci dit, quand on entend les fr\u00e8res des Koster, parler de leur projet, il parle toujours d'un d'un processus de co- construction crois\u00e9s ou la composition musicale nourrit l'aspiration de la cr\u00e9ation technologique et inversement, et je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a passionnant et \u00e0 la fin, chaque chaque nouvelle visuel est au service d'une composition musicale ou l'inverse et je trouve \u00e7a vraiment bien, donc on a vraiment, on a vraiment une cr\u00e9ation musicale pour moi, ce qui est, ce que je trouve passionnant dans cette dans dans ce duo d\u00e9j\u00e0 au-del\u00e0 que les fr\u00e8res des concerts sont 2 personnages assez incroyable quand m\u00eame et que chacune de leurs de leurs pi\u00e8ces et chacune de leur de leur cr\u00e9ation sont compl\u00e8tement sont compl\u00e8tement folle, je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a g\u00e9nial c'est c'est c'est quasiment inclassable mais mais je je trouve vraiment de de de toute beaut\u00e9, d'avoir d'avoir d\u00e8s 20 voil\u00e0 d'avoir quelque chose qui est parfois indescriptible et ben je me r\u00e9jouis, je me souviens souffrent souvent de cette phrase de que j'avais entendu lors de mes \u00e9tudes de Th\u00e9r\u00e8se musicale \u00e0 la Haute \u00e9cole d'art \u00e0 Berne, on travaille le r\u00e9pertoire traditionnel de Dieter Schnebel et on nous disait qu'en composite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:09:52) [69%] :\r\nC'est-\u00e0-dire allemand de th\u00e9\u00e2tre musical, la grande r\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:09:55) [84%] :\r\nGrande r\u00e9f\u00e9rence h\u00e9 \u00e9diteur Schneeberger \u00e9tait une fois interviewer c'est c'est une radio lui disait mais en fait ce que vous c'est c'est pas de la musique ce que vous faites, ils aimaient, appelez -l\u00e0 comme vous voulez, peu importe, et je trouve, je trouve \u00e7a g\u00e9nial et et c'est vrai que parfois, les choses sont inclassables et alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:10:15) [88%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'on oublie que cette g\u00e9n\u00e9ration, j'ai vu l'occasion d'aller voir Dieter, je n'ai qui me disait qu'\u00e0 l'\u00e9poque quand leur musique \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9, c'\u00e9tait toute une clique \u00e0 faire de la musique extr\u00eamement engag\u00e9 et que leur musique \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9 pour eux c'\u00e9tait mauvais signe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:10:33) [90%] :\r\nOn est bien loin de \u00e7a aujourd'hui, enfin, on est vraiment \u00e0 glaner le nombre de clics et voil\u00e0 au quantitatif, que \u00e7a plaise aux gens, on est moins dans la r\u00e9action dans la provocation et c'est vrai que les \u00e9poques les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:10:45) [91%] :\r\nPour change pour \u00e7a, mais je crois que c'\u00e9tait une \u00e9poque aussi on je bon, c'est toujours tr\u00e8s pr\u00e9sents maintenant, mais c'est quelque chose aussi qui est toujours tr\u00e8s important pour moi, dans mon dans mon travail de programmateurs, par exemple, c'est cette notion de n\u00e9cessit\u00e9, ce besoin de programmer ce besoin de programmer des artistes qui ont la n\u00e9cessit\u00e9 de dire quelque chose sur sc\u00e8ne, \u00e0 travers leur discipline. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:11:04) [90%] :\r\nOn y viendra en fin d'\u00e9mission avec vous parce que vous nous avez apport\u00e9 une surprise pour la fin de de l'\u00e9mission, un tr\u00e8s beau moment que j'avais eu la chance de voir \u00e0 usine, ce Normand n'en dit pas plus \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:11:16) [92%] :\r\nTenir le sitar en haleine oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:11:20) [84%] :\r\n\u00e9coutez un extrait de ce peine de l'homme croyant c'est une chorale pour 9 voix a capella et 18 v\u00e9rins hydrauliques donc Les chanteurs sont arrim\u00e9es sur ses v\u00e9rins hydrauliques et bouge \u00e0 la mani\u00e8re d'une grande an\u00e9mones de mer qu'on va dire \u00e7a comme \u00e7a pourrait \u00eatre une Isabelle Chave. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:11:42) [85%] :\r\nSur le seul. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:11:44) [79%] :\r\nCe palace et une phrase. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:11:54) [81%] :\r\nBen oui, non, le lyrisme v\u00f4tre de. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:12:12) [75%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:12:17) [88%] :\r\nSi l'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:12:50) [70%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:13:20) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:14:32) [86%] :\r\nUn extrait de peine de l'homme comme des fr\u00e8res, des Koster par la jeune Op\u00e9ra Company dirig\u00e9e par Nicolas farines donc cette oeuvre- incroyable o\u00f9 les chanteurs sont arrim\u00e9es \u00e0 des v\u00e9rins hydrauliques, on ne peut pas trouver encore d'extraits sur Neo MX 3 sur le profil de codes acte donc le duo form\u00e9 par les fr\u00e8res d'Ecosse Koster au volant d'abord envie de vous en faire \u00e9coutez quand m\u00eame un petit extrait Julien Annoni et moi- m\u00eame, je l'ai Annoni vous \u00eates mon invit\u00e9 ce soir pour aller explorer pour aller butiner sur cette nouvelle plateforme d\u00e9di\u00e9e d\u00e9volue \u00e0 la musique contemporaine et \u00e7a nous donne l'occasion, apr\u00e8s un petit voyage de s'arr\u00eater sur le profil de Weesp Spock votre ensemble, alors l\u00e0 encore pas trop de musique en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:15:18) [93%] :\r\nAlors, c'est un record \u00e0 construire, mais on apprend quand m\u00eame pas mal de pas mal de choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:15:24) [94%] :\r\nDu coup, nous sommes all\u00e9s glaner dans nos archives pour retrouver un projet, un disque que vous avez enregistr\u00e9 avec le compositeur Fred \u00e7a qui se trouve aussi sur la plateforme Neo MX 3 qui est plut\u00f4t connu dans le registre de l'improvisation, mais de plus en plus dans le registre de la composition. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:15:40) [84%] :\r\nOui, et c'est une une personnalit\u00e9 vraiment \u00e7a heurts avec lequel on a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:15:46) [91%] :\r\nL'occasion de de collaborer depuis de nombreuses ann\u00e9es et c'est vraiment une chance pour l'ensemble Spock d'avoir d'avoir ce ce compositeur et musicien d'exp\u00e9rience avec qui nous avons pu vraiment travailler et voir voir na\u00eetre des pi\u00e8ces depuis depuis leurs d\u00e9buts, nous avons eu la chance de on a, on a eu un, une sorte de clin et Max avec lui, c'\u00e9tait notre participation au festival de Lucerne, il y a un peu plus d'un an, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une semaine folle durant laquelle nous avons eu l'occasion d'interpr\u00e9ter une partie de son r\u00e9pertoire dans le KKL dans une acoustique extraordinaire, une architecture magnifique et oui je suis content qu'on puisse en parler parce que Fritz Hauser est un un musicien vraiment qui. \r\nQui, qui nous touche beaucoup et qui a vraiment un parcours de de de percussionniste incroyable, hein, qui a, qui a pass\u00e9 une bonne partie de sa vie, il ne faut pas l'oublier, avec \u00e7a, avec sa batterie sous le bras, \u00e0 voyager en train, souvent aller jouer dans les centres culturels, partout, partout, et parfois pour aider, pour des publics tr\u00e8s tr\u00e8s discret et je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content de voir que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:16:56) [77%] :\r\nQui, qui a eu cette reconnaissance maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:16:58) [83%] :\r\nL'acoustique, vous parliez de l'acoustique du KKL acoustique, c'est peut-\u00eatre le dada de Fritz \u00e0 Auxerre un juge je me une une discussion avec lui, il me disait que la cymbale le budget de la cymbale est le seul instrument qui emporte son acoustique avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:12) [86%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai que je trouve assez je livre moi chaque fois que je vois une samba que je la regarde, en tout cas diff\u00e9remment que vous, comment vous pourriez me me parler de cette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:17:24) [88%] :\r\nPi\u00e8ce que nous allons entendre c'est comme faute \u00e0 pr\u00e9sent du point de vue justement de cette acoustique du timbre, parce que le timbre, le choix du timbre, le choix du mode de jeu, c'est quelque chose d'extr\u00eamement pr\u00e9cis, extr\u00eamement soigneusement il y a une palette incroyable foot \u00e7a vous sert peut-\u00eatre \u00e0 une liste de son monumental de son avec l'objet comment faire sonner, tels sont, comment, avec quelle \u00e9nergie, c'est peut-\u00eatre, c'est ce qui a de tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:17:54) [86%] :\r\nOui, et souvent ce qui est impressionnant, c'est cette, cette mani\u00e8re de se concentrer aussi sur un instrument souvent, il a eu tout son travail sur, sur le th\u00e8me du roulement qui est vraiment le le la passion de sa vie, le roulement tambour 3000 explique il explique beaucoup mieux qu'au moins, ensuite il a, c'est vrai qu'il a beaucoup travaill\u00e9 sur des instruments de percussion au en passant, en commen\u00e7ant par les symboles en arrivant vers le gang avec sa magnifique pi\u00e8ce magnifique pi\u00e8ce je Raffour et puis et puis de temps en temps, il compose pour marimba alors c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare, sauf erreur, il a 3 ou 4 pi\u00e8ces maximum compos\u00e9es pour le marin ben une pi\u00e8ce solo qui s'appelle des clips et une autre dont j'ai oubli\u00e9 le titre une petite pi\u00e8ce de musique minimaliste et cette pi\u00e8ce que nous avions cr\u00e9\u00e9 pour l'enregistrement trio demain pour trio marin ben c'c'\u00e9tait aussi un une tr\u00e8s belle p\u00e9riode puisque ce trio Marie Massira seul Marie a interpr\u00e9t\u00e9 par Serge oui, Olivier, membre et moi- m\u00eame, qui \u00e9tions un petit peu \u00e0 l'origine de de de oui Spock, c'est une occasion de se retrouver autour de cette pi\u00e8ce et c'est une pi\u00e8ce qui commence de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s agit\u00e9e et qui se qui se calme progressivement qui d\u00e9crit l\u00e0 non une lente agonie d'un d'un \u00eatre vivant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:19:05) [67%] :\r\nNous \u00e9coutons, c'est comme \u00e7a autre part oui Spock, une oeuvre de frites, \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:26:32) [79%] :\r\nC'est comme faute de Fritz \u00e0 Auxerre, par l'ensemble oui Spock 3 percussionniste sur un bah, c'est un peu c'est c'est usuel je Julien Annoni. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:26:42) [86%] :\r\nEh bien, c'est un peu \u00e0 l'image du marimba traditionnelles qu'on retrouve en Am\u00e9rique latine ou on interpr\u00e9tant g\u00e9n\u00e9ral des pi\u00e8ces \u00e0 3, 4, voire 5 sur le m\u00eame ben je trouve que c'est un tr\u00e8s joli clin d'oeil aussi et puis ces 3 marins Beast explore tout l'ambitieuse de cet instrument, un instrument \u00e0 5 octaves un peu moins d'Octave, un piano, mais quand m\u00eame, on a eu l'occasion de, de, de, de bien 37 cette exploration dans dans cette pi\u00e8ce, et c'est ces 3 interpr\u00e8te interpr\u00e8te un motif en fait en permanence, r\u00e9p\u00e9t\u00e9, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et qui se ralentit ralentit au fil de la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:27:14) [88%] :\r\nVoil\u00e0 une pi\u00e8ce assez po\u00e9tique, on s'est un peu \u00e9cart\u00e9 de la plateforme Neo MX 3, elle nous a donn\u00e9 le le pr\u00e9texte un d'aller, d'aller voir ailleurs d'aller \u00e9couter des choses ailleurs mais on va y revenir, puisque c'est bien le fil rouge de notre mission d'aller sur cette nouvelle plateforme qui existe depuis le le mois de juin o\u00f9 on peut \u00e9couter les glaner aller d\u00e9couvrir des des compositeurs, des interpr\u00e8tes dans diff\u00e9rents domaines, musique \u00e9crite musique improvis\u00e9e et on peut m\u00eame si on le veut aller voir du c\u00f4t\u00e9 de MX 3 qui est la plateforme, pop ou sur la plateforme de musique populaire suisse, puisque maintenant il existe 3 plateforme o\u00f9 on peut aller glaner diff\u00e9rentes musique les femmes c'\u00e9tait le le le petit, le petit b\u00e9mol que vous re levier Julien Annoni mais \u00e7a s'adresse plut\u00f4t aux femmes, du coup, puisque les femmes doivent s'inscrire sur ce cette plateforme c'est nous am\u00e8ne \u00e0 la compositrice ex \u00e6quo Kikuchi Kikuchi, qui fait partie des compositrices qui sont dans votre actualit\u00e9 Julien Annoni. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:28:13) [87%] :\r\nAbsolument, dans notre nouveau spectacle qui s'appelle, ph\u00e9nom\u00e8ne qui a \u00e9t\u00e9 un un processus de de de co- cr\u00e9ation entre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:28:24) [84%] :\r\nUn certain nombre de compositrice il y a eu ex Kikuchi mais \u00e9galement Chlo\u00e9 et barbe L\u00e9na Meierhans. \r\nJ'ai collabor\u00e9 avec un scientifique Richa\u00ebrt Manuel tristesse et avec les musiciens de l'Ensemble lui Spock sur un travail intitul\u00e9 Au final, \u00e9coutez la musique de la science et la science, de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:28:42) [94%] :\r\nD'accord, donc c'est c'est un programme que vous avez fait en aller-retour en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:28:47) [88%] :\r\nEn aller-retour, voil\u00e0 on a pris le temps d'un prix \u00e0 peu pr\u00e8s un an pour pr\u00e9parer ce programme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:28:51) [90%] :\r\nEt ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 pendant le processus de cr\u00e9ation, c'est de, c'est de choisir 3 options scientifiques claires alors l\u00e0 l'option qui a concern\u00e9 Kikuchi, c'\u00e9tait le travail avec les ondes c\u00e9r\u00e9brales et elle a compos\u00e9 une magnifique pi\u00e8ce pour de percussions et une personne qui portait un casque de d\u00e9tection d'ondes c\u00e9r\u00e9brales ses ondes c\u00e9r\u00e9brales, on peut les voir appara\u00eetre sur un \u00e9cran en Direct pendant la pi\u00e8ce, elles sont d\u00e9tect\u00e9es en Direct \u00e9videmment par le casque et on voit l'activit\u00e9 de son cerveau en Direct en fonction de la musique, elle entend et cette cette activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale d\u00e9clencher elles-m\u00eames des sons et l'environnement en Direct \u00e9coutez d\u00e9clenche de nouvelles r\u00e9actions c\u00e9r\u00e9brales, ce qui cr\u00e9e une sorte de, une sorte de loupe en Direct dans la salle, c'est vraiment une exp\u00e9rience passionnante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:29:39) [95%] :\r\nQue vous jouez encore que vous avez jou\u00e9, vous avez cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:29:42) [79%] :\r\nOn a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Lausanne pr\u00e9tend dernier qu'va jouer au festival et je tiens ma femme \u00e0 de tout bient\u00f4t 21 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:29:51) [94%] :\r\nEt, de retour dans la r\u00e9gion, pas pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:29:55) [92%] :\r\nPas pour l'instant notre notre saison nous emm\u00e8nera encore en Serbie, juste avant No\u00ebl, nous allons revenir \u00e0 Lausanne, le mardi 21 janvier avec un autre programme cette fin et incitant partira vers l'Italie au mois d'avril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:30:08) [88%] :\r\nOn va finir vers l'Italie, \u00e7a tombe bien, l'\u00e9mission pour l'instant, ben, je propose qu'on \u00e9coute une pi\u00e8ce de Tesco, qui co\u00fbte cher, donc pas encore celle que vous venez de nous d\u00e9crire, mais une pi\u00e8ce pour saxophone violoncelle et accord\u00e9on que le trio Zeitman 20 interpr\u00e8tes, j'imagine que c'est une commande du trio a \u00e9t\u00e9, lui, n'en tout cas qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite pour ce trio un trio extr\u00eamement actifs, \u00e9galement la pi\u00e8ce s'intitule honni. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:36:33) [79%] :\r\nC'est trop de. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:36:48) [82%] :\r\nPourquoi pas beaucoup, c'est un peu de calme le fait beaucoup de bien. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:38:14) [76%] :\r\nUne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:40:51) [85%] :\r\nUn extrait de billes pour saxophones, violoncelle et accord\u00e9 on ex \u00e6quo qui co\u00fbte chier interpr\u00e9t\u00e9 ici par le trio Zeitman Wind, c'est un un morceau que vous nous avez conseill\u00e9, Julien Annoni et que vous avez glan\u00e9s sur Neo MX 3 ex \u00e6quo Kikuchi, qui \u00e9tait une compositrice vraiment \u00e0 d\u00e9couvrir, on arrive au terme de cette \u00e9mission avec vous, Julien Annoni, juste le temps encore de parler d'un projet assez intrigant que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec votre collectif votre ensemble oui Spock, vous avez jou\u00e9 pour des malentendants, c'\u00e9tait au festival Musica de Strasbourg, c'\u00e9tait au mois d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:41:28) [92%] :\r\nC'est cela le festival nous a invit\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 un concept qu'ils sont en train de d\u00e9velopper, qui nous qui nous parle beaucoup qui s'appelle le laboratoire de l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:41:37) [89%] :\r\nEt nous avons cr\u00e9\u00e9 un programme, un programme ben \u00e9videmment construit d'une mani\u00e8re particuli\u00e8re pour qu'il soit accessible au public malentendants et sourds. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:41:47) [88%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire que on parle en terme d'\u00e9coute vibratoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:41:52) [88%] :\r\nEn termes d'\u00e9coute vibratoire exactement, nous avons par exemple, amener un \u00e9norme qui ils plus de 2 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, on a la chance en six d'avoir une une une fabrique de cymbales et de gang sur les bords du lac de Seine par notre ville et qui fabrique parmi les les plus grands instruments de ce type de la plan\u00e8te et j'ai pu en louer un, pour l'occasion et pour le coup, Les. \r\nLes personnes malentendantes et sourde, y compris les personnes entendent d'ailleurs est invit\u00e9 \u00e0 \u00e0 venir, tout pr\u00e8s de cet instrument pendant que j'\u00e9tais retrait\u00e9e, la pi\u00e8ce de James Tiny, tr\u00e8s connu un un long crescendo et decrescendo et les gens pouvaient toucher cet instrument soit du bout de leurs doigts soient sans m\u00eame poser leur France que l'instrument et et \u00e7a, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience il y avait une autre exp\u00e9rience dans une autre salle, une pi\u00e8ce de Simone Lafleur. \r\nDurant laquelle on peut entendre sa musique uniquement en croquant une une pi\u00e8ce de bois et la, la, la musique se transmet par les eaux de nouveau une exp\u00e9rience vibratoires et m\u00eame de pi\u00e8ce en fait qui \u00e9taient des pi\u00e8ces quasiment silencieuse, voire compl\u00e8tement silencieuse pour une une pi\u00e8ce d'un compositeur danois qui s'appelle fait offert thorium, une pi\u00e8ce de Ernst qui est uniquement visuel, hein, une sorte de ballet s'pour les mains, duo balai sur les m\u00eames pour les mains sur le visage de l'autre interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:43:10) [84%] :\r\nSur le visage ou c'est une c'est une pi\u00e8ce pour une personne pour 2 personnes, va peut-\u00eatre \u00e0 double, elle doit le palais des mains. \r\nTr\u00e8s bien, on va terminer avec une autre exp\u00e9rience tr\u00e8s intense, que nous avions v\u00e9cu il y a pas mal d'ann\u00e9es \u00e0 usine sonore, alors qu'elle \u00e9tait encore dans le dans le Jura, enfin, que le festival avait encore lieu dans le dans le Jura, c'\u00e9tait une oeuvre, un concert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:43:34) [86%] :\r\nCompositeurs Giorgio Battistelli une oeuvre pour artisans Giorgio Battistelli \u00e9tait venu avec toute une \u00e9quipe d'artisans de son village, un visage \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Rome, je crois, et donc c'est juste ces artisans faisaient ce qu'ils font dans la vie de tous les jours le boulanger faisait du pain le le la personne qui travaille le bois travailler le bois, enfin, il y avait, voil\u00e0 mais tout \u00e7a dans agenc\u00e9s de mani\u00e8re musicale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:43:59) [90%] :\r\nAbsolument, c'est ce qui nous avait \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9 dans cette composition qui est vraiment aussi \u00e0 l'image de, de, de, de ce qu'on fait dans notre dans notre r\u00e9gion en dehors des grands centres des grands centres culturels de Giorgio Battistelli a compos\u00e9 cet op\u00e9ra pour artisans les artisans de son village, cette pi\u00e8ce est jou\u00e9e depuis plus de 30 ans et les interpr\u00e8tes de cette pi\u00e8ce sont d\u00e9j\u00e0 la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'interpr\u00e8te ce qui est compl\u00e8tement, compl\u00e8tement incroyable, je trouve, h\u00e9 et cette envie, quand ils nous raconter cette cette envie, ce besoin pour lui d'\u00e9crire une pi\u00e8ce pour pour vraiment pour garder la m\u00e9moire de ces, de ces m\u00e9tiers qui tendent \u00e0 dispara\u00eetre, comme le alors il y a des cordonniers, il y a, il y a les ma\u00e7ons sont \u00e9videmment les ma\u00e7ons existe encore mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:44:45) [89%] :\r\nIl y a, il y a 2 le m\u00e9tier de p\u00e2tissier, il y a enfin vraiment cess\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:44:51) [90%] :\r\nLes m\u00e9tiers encore mais change la r\u00e9alit\u00e9 change \u00e9norm\u00e9ment et la voil\u00e0 et c'est un un moment extr\u00eamement touchant ces personnages sont de v\u00e9ritables acteurs le le monde sonore et est incroyable Colas je vous propose pour terminer cette \u00e9mission et pour se dire au revoir Julien Annoni parce que je voudrais vous remercier d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, d'avoir \u00e9t\u00e9 sur la plateforme Neo MX 3 \u00e0 nous avoir fait d\u00e9couvrir vos choix, on va se quitter donc avec cette oeuvre usine sonore, la prochaine \u00e9dition, c'est \u00e0 la Neuville du 6 au 13 juin c'est bien \u00e7a sauterait, juin 2020, 2020 donc c'est not\u00e9, on y sera, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, il y a le mime. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:45:27) [86%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t, merci beaucoup, retraite \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:45:32) [71%] :\r\nP\u00e2tissier. \r\nLes p\u00e2tissiers qui sont assorties ont des moules varier \u00e0 l'infini. \r\nIls peuvent ex\u00e9cuter des arts, des animaux, des b\u00e2timents. \r\nMais comme la difficult\u00e9 de bien rendre tous ces objets d\u00e9pend de la perfection du moule, et de l'art du fer blanchi et qui le fait. \r\nIl arrive toujours que la connaissance du dessin et de l'architecture \u00e9tant fort rarement du ressort de l'affaire, que ces moules sont de mauvais go\u00fbt et de mauvaises proportions et les figures qui en sort ridiculement. \r\nCe que les p\u00e2tissiers le mieux dans ce genre sont les lettres initiale d'un an. \r\nDes coeurs et Elysette. \r\nSi on s'est content\u00e9 d'indiquer ce que l'on pourrait faire dans les diff\u00e9rents genres avec 2 ponts. \r\nPetite tourti\u00e8res pour les au son profil tourti\u00e8res euros de goudronner son profit. \r\nMoulins biscuits de diff\u00e9rents prix, c'est dans ces moules que biscuits selon faut moule de fer blanc nomm\u00e9 bastion pour ex\u00e9cuter une pi\u00e8ce en pas de g\u00e2teau d'amende doit -on pas acte de biscuits. \r\nLe pastis de son ou le moule de bonnets de Turcs Brunet de sorti le. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:47:16) [78%] :\r\nNous le fait, on passe de biscuits ou en g\u00e2teaux d'amandes ou offriez ouvert ouvrier ferm\u00e9 couples pas de de fer blanc en forme de coeur ou autres, pas de faire le m\u00eame vu au-dessus, elle a enfourn\u00e9 les Manu p\u00e2tisserie le manche de bois, l'appel de faire faux coupons c'est un crochet de fer qui sert \u00e0 ranger le feu dans le four, le manger et de boire, mais de bois de Diffa. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:47:48) [75%] :\r\nVous de grandeur monde si voulez les pins \u00e0 b\u00e9nigne et qu'c'est une esp\u00e8ce d'assemblage de vieilles corps le d\u00e9fil\u00e9 et de vieux chiffons chez au bout d'un bateau servant moteur, nettoyer le four qui ont men\u00e9 de turc. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:48:04) [73%] :\r\nSorti de son nom fait on pas de biscuits ou envers la douleur mort ouvrier ouvert corps de manier la vignette en haut de la planche repr\u00e9sente la boutique d'un cordonnier qu'redonne il qui prend mesures ouvrier qui cherche une forme qui convient ouvrier qui coud une semelle ouvriers qui ont form\u00e9 une bonne 2 compagnons hein \u00e7a qui sous son \u00e9choppe de diff\u00e9rentes formes, forme de bonne formule toute faite, me suis Patronat en pleine table charg\u00e9e de diff\u00e9rents outils c'est tenaill\u00e9 chose ce pilier anglais range tr\u00e8s pointu de ne rien. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:51:28) [73%] :\r\nIl est nul ici et des coeurs, l'assemblage et et pour le monde libre en hausse les \u00e9paules : le plan d'eau, ce qui est triangle en Les ou \u00e9clairant on pr\u00e9l\u00e8ve et pour le moment \u00e0 45 degr\u00e9s Mayenne marteau l'attrait de la parade nullement Truth la Kigeli point de les platines qu'pas pas ce libre embauche les morts, les charniers, si il y a choisi le mensonge le dites Ruskin la dirige la moins de la Latynina doit que pour les onglets qui l'autre et des qui la partie apparente soit degr\u00e9 faire noir, le titre \u00e0 Lyon Le Mans au ch\u00e2teau si son bloc travaillant en d\u00e9cryptant gourou seront Rodelin mitraillant googel carr\u00e9 on Grador je l'ethnie en ligne le Mans rouge rare que de rares s'il y a ras\u00e9, h\u00e9las, il aurait de gauche, il relativise la planchette leurs lumi\u00e8res ville la poign\u00e9e, le grand enjeu, le grave et la m\u00e8che mais l'attrait de la m\u00e8che, il a referendo les moutons du ch\u00e2ssis les traverses l\u00e0 si la bo\u00eete dans mon par la voiture du bloc d'abroge si \u00e7a le Lalanne le les morts 3 les traverses du ch\u00e2ssis, le montant, l'arr\u00eat de l'accord de l'E40 si tournant -les tout pr\u00e8s de quitter le site m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:53:28) [94%] :\r\nUne nouvelle. \r\nToute. \r\nPour de petites routes qui ont commis, mais elle affirme que la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:54:52) [80%] :\r\nL'Hadopi digne d'\u00eatre p\u00e9nalit\u00e9 stations qui ont, et 42000. \r\nDocteur 2000 qui et poubelles beaucoup de celui qui qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont gard\u00e9 le seul. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:57:02) [64%] :\r\nSuite \u00e0 l'attentat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:58:16) [90%] :\r\nUn extrait un petit peu modifi\u00e9 par G\u00e9rald Wong, qui assurait la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission ce soir que je profite de remercier de Experiment Oum Mundi de Giorgio Battistelli un concert exceptionnel programm\u00e9 par usine sonore, c'est Julien Annoni qui nous a amen\u00e9 cet extrait dans ses bagages, puisque nous explorions la plateforme Neo MX 3 avec lui, Neo MX 3 je vous conseille d'y aller aussi souvent que vous le pouvez, c'est tr\u00e8s facile d'acc\u00e8s, vous y trouver quelques quelques perles et nous en reparlerons bien s\u00fbr dans musique d'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:58:56) [86%] :\r\nOeuvres traditionnel russe compos\u00e9 en une semaine par Sergue\u00ef Prokofiev Pierre et le loup invite chacun \u00e0 affronter ses peurs. \r\nD\u00e9couvrez ce conte musical pour enfants d'une fra\u00eecheur in\u00e9gal\u00e9e, sign\u00e9 G\u00e9rard Demierre et accompagn\u00e9e par l'orchestre de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne, du 20 au 24 novembre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne et prochainement \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:59:22) [89%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s belle nuit avoue au son d'ustensiles de cuisine, peut-\u00eatre qu'ils viendront hanter vos r\u00eaves n'oubliez pas d'ouvrir vos oreilles, il est minuit sur Espace 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T23:24:00Z", "program": {"href": "/programs/C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "id": "C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "name": "Musique d'avenir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Wang, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Annoni, Julien", "role": "percussionniste, organisateur de concerts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F7436EA-9259-4560-BBB8-13F1EE6B4C87", "internalArchiveId": "4F7436EA-9259-4560-BBB8-13F1EE6B4C87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview Thierry Dubois, conservateur \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve (1/2) : Toepffer, graphomane prot\u00e9iforme", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Thierry Dubois, conservateur du d\u00e9partement des imprim\u00e9s anciens \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve, d\u00e9crit en quelques mots le graphomane T\u00f6pffer.", "durationSec": 50, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10864377", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e", "histoire"], "thematicPersons": ["Toepffer, Rodolphe"], "alternativeTitle": ["Entretien avec Thierry Dubois, conservateur \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve: T\u00f6ppfer, graphomane prot\u00e9iforme / CAR_2019-11-10T13:30:00_extra-10", "Caract\u00e8res du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Thierry Dubois, conservateur du d\u00e9partement des imprim\u00e9s anciens \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve, d\u00e9crit en quelqlues mots le graphomane T\u00f6pfferwebonly"], "variantIds": ["ece-10864377"], "isOnline": true, "remarks": "WebOnly : QWERTZ 03", "lastModifiedDate": "2019-11-18T10:20:39Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est un personnage prot\u00e9iforme qui avait des activit\u00e9s multiples qui a \u00e9crit des nouvelles qui a \u00e9crit des romans qui a \u00e9crit des r\u00e9cits de voyage illustr\u00e9 comme nous l'avons vu qu'il a \u00e9crit des histoires un instant qui a produit une correspondance extr\u00eamement importante qui a \u00e9norm\u00e9ment dessin\u00e9 qui a fait de la vie des dessins au crayon, donc on a vraiment l'impression d'avoir affaire graphomane qui il le souligne lui- m\u00eame utilise tout son temps libre pour dessiner, \u00e9crire et qui m\u00e8ne en parall\u00e8le toutes ses activit\u00e9s et qui va m\u00eame jusqu'\u00e0 th\u00e9oriser sur tout \u00e7a, c'est aussi le 1er effectivement \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e0 sa pratique \u00e0 se demander ce que c'est que l'histoire en estampes et il est non seulement praticiens mais aussi th\u00e9oricien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T09:54:03Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubois, Thierry", "role": "conservateur \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6547E023-2A09-4337-A10E-8F21E9A906CF", "internalArchiveId": "6547E023-2A09-4337-A10E-8F21E9A906CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Julien Le Bot, (3/3) : Une influence politique", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Mark Zuckerberg, auteur de \"Dans la t\u00eate de Mark Zuckerberg\", raconte comment Facebook influence les \u00e9lections d\u00e9mocratiqueswebonly", "durationSec": 295, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10861518", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicThemes": ["r\u00e9seau social", "information", "Internet"], "thematicPersons": ["Facebook", "Zuckerberg, Mark"], "alternativeTitle": ["Une influence politique / CAR_2019-11-10T13:30:00_extra-6", "Caract\u00e8res du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Mark Zuckerberg, auteur de \"Dans la t\u00eate de Mark Zuckerberg\", raconte comment Facebook influence les \u00e9lections d\u00e9mocratiques. webonly"], "variantIds": ["ece-10861518"], "isOnline": true, "remarks": "WebOnly : QWERTZ 03", "lastModifiedDate": "2019-11-18T10:47:26Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'exemple des Philippines et fascinant, alors je reviens dans le dans les chapitres sur ce qu'on appelle la Facebook n'Sean, c'est-\u00e0-dire aux Philippines, vous avez justement \u00e0 la fois un chef d'\u00c9tat qui tr\u00e8s t\u00f4t a compris qu'il pouvait s'appuyer sur Facebook pour gouverner et donc je parle de Rodrigo Duterte qui \u00e9tait \u00e9videmment aujourd'hui \u00e0 ce qu'on appelle ces chefs d'\u00c9tat populiste qui m\u00e8ne \u00e0 la fois une sorte de, de, de guerre contre la drogue, mais qui fait fi de toute r\u00e8gle de droit et vous avez en face une personne comme Maria r\u00e9cemment, qui est une tr\u00e8s grande journaliste qui a travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es pour CNN dans la r\u00e9gion et qui a cr\u00e9\u00e9 un m\u00e9dia qui s'appellera pleurer qui est, elle aussi, s'est appuy\u00e9 sur Facebook pour tr\u00e8s vite conqu\u00e9rir une audience et une audience qui se s'informer principalement par Facebook pour essayer de, de s'opposer et \u00e0 la fois d'interagir avec ces nouveaux acteurs politiques et donc les Philippines c'est un condens\u00e9 de Facebook n'est jeune avec d\u00e8s 2 hommes politiques qui aujourd'hui utilisent les r\u00e9seaux sociaux pour micro- cibler des utilisateurs et les convaincre FUS \u00e0 avec des News du bien- fond\u00e9 de leur politique et on est de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc, un acteur de l'information qui s'inqui\u00e8tent en disant mais le public s'informe sur Facebook, donc il faut que j'y sois en tant que journaliste et d'un autre c\u00f4t\u00e9, je vois bien que c'est en train de faire du mal \u00e0 notre pays, puisque c'est la d\u00e9sinformation qui est en train de r\u00e9gner, c'est la haine qui est en train d'd\u00e9ferler et c'est la mort qui est promise au bout du compte et donc Maria ressassant les m\u00eames ouvert aupr\u00e8s donc de Facebook, elle a essay\u00e9 de rencontrer Mark Zuckerberg puisqu'elle est aussi am\u00e9ricaine pour lui dire que c'\u00e9tait probl\u00e9matique qu'il fallait absolument r\u00e9agir qu'on ne peut pas laisser l'faits que News de circuler sur la plateforme, aux Philippines et elle lui dit : mais vous avez 97 pourcent des et d\u00e9licate de desserte des internautes qui aux Philippines sont sur Facebook de gr\u00e2ce faites quelque chose, et Mark Zuckerberg lourd et r\u00e9pondu 97 pourcent mais donc, que font les 3 autres %, ils ne sont pas sur Facebook c'est-\u00e0-dire que lui dans son ambition de connecter le monde entier, son souci majeur c'est de Matoub sur Facebook et elle, elle lui dit : mais vous avez d\u00e9j\u00e0 mis quasiment tout le monde sur Facebook, en revanche, les dommages collat\u00e9raux et la mort presse est au bout du au bout de de la plateforme aidez -nous r\u00e9agissez v\u00e9rifier bloquer des comptes dangereux, faites quelque chose, et voil\u00e0, donc on a cette souplesse de dialogue de sourds qui s'est install\u00e9e et donc une Facebook est chaude en panique qui est en train de sombrer dans, dans, dans, dans la haine et la fait qui News et la d\u00e9sinformation, donc voil\u00e0 le cas des Philippines est vraiment passionnant, je revient en longueur l\u00e0- dessus, je sais pas si j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair mais je pense qu'il faut vraiment faire un cas d'\u00e9cole pour comprendre comment un territoire, une d\u00e9mocratie peut sombrer si elles s'informent exclusivement via Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [90%] :\r\nAlors, vous parlez des Philippines, certains auditeurs diront oui, mais c'est loin, ils sont pas comme nous, etc, etc, on peut rapprocher \u00e7a de ce qui s'est pass\u00e9 lors de la campagne pour le Brexit, ou encore l'\u00e9lection de Donald Trump et vous le soulignez dans votre livre, Julien le Bot les dates sont concomitantes en autour de 2016, 2017 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [92%] :\r\nOui, c'est extr\u00eamement troublant, ce qui s'est pass\u00e9 dans le cadre \u00e0 la fois de l'\u00e9lection am\u00e9ricaine de 2016 et puis donc ensuite du Brexit pour toute fa\u00e7on, il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9, il y a des enqu\u00eates encore en cours qui a eu \u00e9videmment des ing\u00e9rences et des interf\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res d\u00e8s c'est que News qui \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re industrielle pour cibler des l\u00e9gislateurs et notamment donc des citoyens ind\u00e9cis puisque ce sont ceux qui finalement sont les plus facilement manipulable non l\u00e0 je pense que la responsabilit\u00e9 de Facebook, maintenant elle est \u00e9tablie, elle est av\u00e9r\u00e9e, alors c'est vrai que Facebook est un peu r\u00e9agi aujourd'hui ils mettent beaucoup d'argent l\u00e0- dessus et, r\u00e9guli\u00e8rement, Facebook communique sur le fait de d\u00e9manteler des r\u00e9seaux organis\u00e9s de pages au contenu authentique, comme ils disent, mais enfin je pense que c'est pas suffisant, et d'ailleurs on le voit, c'est-\u00e0-dire que tout un tas de personnes aujourd'hui continue d'enqu\u00eater pour identifier les tentatives de manipulation et on voit bien que r\u00e9guli\u00e8rement, c'est un jeu un peu du chat et de la souris entre ceux qui veulent d\u00e9sinformer ceux qui veulent informer et on voit bien qu'aujourd'hui, des acteurs malveillants continue d'utiliser Facebook et de contourner les nouvelles r\u00e8gles du jeu pour r\u00e9ussir \u00e0 orchestrer des campagnes de d\u00e9sinformation, donc je pense qu'il est utile de continuer d'alerter les utilisateurs de Facebook sur le fait que s'informer via ces plateformes, c'est extr\u00eamement dangereux et on a une asym\u00e9trie fondamentale entre des internautes et utilisateurs et la fa\u00e7on dont les messages nous parviennent et \u00e7a, \u00e7a c'est un probl\u00e8me d\u00e9mocratique, parce que quand vous achetez le journal quand vous \u00e9coutez la RTS, vous savez, peu ou prou, comment fonctionne la hi\u00e9rarchie d'information, vous connaissez les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques et vous savez d'o\u00f9 parlent les personnes qui parlent, ce qui n'est encore une fois, pas le cas sur Facebook, donc \u00e7a c'est c'est probl\u00e9matique, donc apr\u00e8s, par exemple dans le cas de la Suisse, je ne sais pas si il y a eu des tentatives de d\u00e9stabilisation \u00e0 l'occasion de de de votation ou de de tentatives de d\u00e9sinformation, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il faut \u00eatre extr\u00eamement vigilant et on voit que, \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne et c'est prouv\u00e9, a r\u00e9guli\u00e8rement il y a des acteurs \u00e9trangers qui tentent de d\u00e9stabiliser des \u00e9lections des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, donc il faut absolument qu'on soit vigilant \u00e0 la fois en tant que citoyen, en tant qu'utilisateur, en tant que journaliste et puis en tant que gouvernants. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T09:04:00Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Bot, Julien", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94B85B33-68D0-4C37-BE9D-E69B1FAC2A55", "internalArchiveId": "94B85B33-68D0-4C37-BE9D-E69B1FAC2A55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview Thierry Dubois, conservateur \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve (2/2) : T\u00f6ppfer, un pionnier visionnaire", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Thierry Dubois, conservateur du d\u00e9partement des imprim\u00e9s anciens \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve, \u00e9voque le parcours et l'oeuvre graphique de Rodolphe T\u00f6pfferwebonly", "durationSec": 394, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10864380", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicThemes": ["histoire", "bande dessin\u00e9e"], "thematicPersons": ["Toepffer, Rodolphe"], "alternativeTitle": ["Entretien avec Thierry Dubois, conservateur \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve: T\u00f6ppfer, un pionnier visionnaire / CAR_2019-11-10T13:30:00_extra-9", "Caract\u00e8res du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Thierry Dubois, conservateur du d\u00e9partement des imprim\u00e9s anciens \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve, \u00e9voque le parcours et l'oeuvre graphique de Rodolphe T\u00f6pffer.  webonly"], "variantIds": ["ece-10864380"], "isOnline": true, "remarks": "WebOnly : QWERTZ 03", "lastModifiedDate": "2019-11-18T10:44:01Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e7a peut faire, c'est un homme d'origine allemande, c'est le fils d'un peintre qui s'appelait Wolfgang al dente faire peintre et caricaturiste qui a eu un certain renom \u00e0 son \u00e9poque et qui a enseign\u00e9 la caricaturer et la peinture et le dessin \u00e0 son fils malheureusement Rodolphe Toepffer souffrait d'une maladie des yeux qui ne lui ont pas permis de poursuivre sa carri\u00e8re pictural et du coup il s'est orient\u00e9 vers le dessin et vers la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [91%] :\r\nPar d\u00e9faut, mais quelle bonne id\u00e9e, il disait, je crois, \u00e0 propos de sa maladie, qu'il avait des grenouilles dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0 effectivement d\u00e9crit, il avait un probl\u00e8me dans les yeux, c'est une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence du liquide vitr\u00e9e qui est dans l'oeil qui faisait qui la le\u00e7on sa vue \u00e9tait en permanence brouill\u00e9, effectivement, il disait qu'il avait des grenouilles dans les yeux qui voyaient des crapauds, sur le papier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [83%] :\r\nCe qui l'a pas emp\u00each\u00e9 de dessinateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [86%] :\r\nCite dessin\u00e9 mais ce pense que le le dessin demandait beaucoup moins d'attention que la peinture, \u00e9videmment il dessine au trait \u00e0 la plume souvent tr\u00e8s rapidement avec beaucoup de spontan\u00e9it\u00e9, alors que la peinture \u00e9videmment demande une application beaucoup plus grande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [83%] :\r\nEt faire se Marie ils se marient bien, il a des sous, \u00e9tonnamment, il commence pas tout de suite par dessiner, dessiner, dessiner leur notre projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [94%] :\r\nOui, alors il ouvre un pensionnat dont il devient le ma\u00eetre et avec ses \u00e9l\u00e8ves, il va pendant 26 ann\u00e9es de suite entreprendre des excursions sur les 2 versants des Alpes jusqu'\u00e0 G\u00eanes jusqu'\u00e0 Milan jusqu'\u00e0 Venise et il va faire le r\u00e9cit de ses excursions qu'il va illustrer lui- m\u00eame, d'abord sous forme manuscrite petits volumes qu'il va faire circuler dans un entourage assez 3 aupr\u00e8s de ses \u00e9l\u00e8ves aupr\u00e8s de ses proches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [91%] :\r\nEt petit \u00e0 petit \u00e7a la m\u00eame \u00e0 imaginer des techniques de fa\u00e7on de d\u00e9multiplier cet exercice et on arrive \u00e0 l'autographe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [91%] :\r\nQue 7 un graphomanes \u00e0 la fois Trotski ce est du dessin, pour ce qui est de l'\u00e9criture, aussi bien pour les r\u00e9cits de voyage que pour les albums qui appartiennent \u00e0 ce qui deviendra la la bande dessin\u00e9e, on a d'abord une premi\u00e8re version qui est manuscrite donc dessin\u00e9 et \u00e9crit \u00e0 la plume sur papier et puis ensuite ses albums en rencontrant un \u00e9cho tr\u00e8s favorable aupr\u00e8s des personnes parmi lesquelles il les fait circuler, il va les autographi\u00e9 et les imprim\u00e9s pour pouvoir \u00e9largir leur diffusion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [94%] :\r\nAlors autographi\u00e9e c'est une technique qui consiste en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [90%] :\r\nL'autographe il c'est une technique d\u00e9riv\u00e9e de la lithographie qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en Allemagne \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle et l'autographe, il permet d'\u00e9crire ou de dessiner sur un papier et pr\u00e9parer et ensuite de reporter le motif et l'\u00e9criture sur une Pierre, pianiste graphique et d'imprimer le r\u00e9sultat \u00e0 autant d'exemplaires que l'on fait, donc c'est un proc\u00e9d\u00e9 qui est bon march\u00e9 et qui permet de coupler sur le m\u00eame support le dessin et le texte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que, finalement, qui entreprend ses dessins, ses albums ses carnets de voyage \u00e0 peu pr\u00e8s simultan\u00e9ment depuis les ann\u00e9es 30 1830 qui va mourir en 46 \u00e0 47 ans, il a tout de suite cette id\u00e9e de de faire quelque chose de grand public, de passer une certaine post\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [92%] :\r\nEffectivement assez rapidement il va vouloir \u00e9largir son public s'adresser aux masses, il dit notamment que ces histoires en estampes sans la litt\u00e9rature de ceux qui n'ont pas de litt\u00e9rature donc s'adresse aussi \u00e0 des gens qui ne savent pas lire, et ce sont des r\u00e9cits dans lesquels l'image prime sur le texte, le texte d'une certaine mani\u00e8re vient redoubler l'image de faire plusieurs \u00e9crire insiste sur le fait que le dessein doit parler de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [91%] :\r\nEt donc en et c'est tr\u00e8s coh\u00e9rent, cet homme qui a ouvert un pensionnat qui a emmen\u00e9 ses \u00e9l\u00e8ves dans des voyages d'\u00e9tudes dans ses dessins dans ces textes, il cherche toujours aller vers le plus grand nombre \u00e0 s'adresser \u00e0 ceux qui ont peut-\u00eatre pas les outils pour lire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [92%] :\r\nIl y a effectivement dans ses publications une vis\u00e9e p\u00e9dagogique et m\u00eame une vis\u00e9e morale qu'on ne per\u00e7oit peut-\u00eatre pas toujours aujourd'hui, mais qui est bien pr\u00e9sente effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [84%] :\r\nJ'aimerais vous demander : Thierry Dubois qu'on s'approche d'une des petites merveilles que vous montrez peut-\u00eatre Hussenot d\u00e9crire un dessin un de ce manuscrit qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [90%] :\r\nAlors, par exemple, le dernier album qu'il est dessin\u00e9 int\u00e9gralement ces messieurs cryptogramme et il va en faire une autocratie partielle dans les ann\u00e9es 1846 donc, un an avant sa mort, mais elle va demander \u00e9galement graveur et dessinateur parisien qui s'appelle Shams de r\u00e9interpr\u00e9ter ses dessins sous forme de gravure sur bois debout pour les publier et les diffuser largement, donc d'un c\u00f4t\u00e9, il y a une autographes il ou ou le dessin et le texan de la main te faire et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a \u00e7a leur r\u00e9interpr\u00e9tation par un graveur et dessinateur parisien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [83%] :\r\nTout \u00e0 l'heure quand on : on est rentre en a regard\u00e9 le type de cette Expo, la bande dessin\u00e9e, une invention genevoise pourM. interrogation, vous m'avez dit que vous iriez peut-\u00eatre pas jusqu'au bout de cette pr\u00e9tention par compte, vous affirmez que Top faire \u00e0 inventer l'album de bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [91%] :\r\nOui alors par la la question de savoir si la bande dessin\u00e9e est une invention genevoise je laisse aux sp\u00e9cialistes qui participeront \u00e0 la notre table ronde du 28 novembre le soin d'y r\u00e9pondre, mais en tout cas ce qu'on peut dire effectivement c'est que de faire, a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir en un seul objet, la plupart des crit\u00e8res qui d\u00e9finissent l'anc\u00eatre de la bande dessin\u00e9e crit\u00e8res qui, ayant pu appara\u00eetre chez d'autres auparavant mais lui il les r\u00e9unit tous, et l'une des particularit\u00e9s, c'est que il va faire para\u00eetre c'est histoires instant sous forme d'album, c'est le 1er \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [98%] :\r\nDes albums d'une cinquantaine de pages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [91%] :\r\nOui, on a \u00e0 peu pr\u00e8s la longueur d'un Ast\u00e9rix \u00e7a on a entre 58 et 60 pages, pour la plupart de ses albums qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en 1800 entre 1833 et 1846. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T09:54:03Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubois, Thierry", "role": "conservateur \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-443C472B-ABE7-4E50-83A4-836B75F974E4", "internalArchiveId": "443C472B-ABE7-4E50-83A4-836B75F974E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thierry Basset: Un glacier dans le Jura", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Jura, bordure de la Combe des Amburnets. On se trouve au pied d'un talus, un d\u00e9p\u00f4t constitu\u00e9 de gros blocs qui ressortent bien dans un d\u00e9p\u00f4t assez fin, sans stratification. Il s'agit typiquement d'une moraine, mais constitu\u00e9e uniquement de calcaire. Donc on peut en d\u00e9duire qu'il ne s'agit pas d'un d\u00e9p\u00f4t issu du glacier du Rh\u00f4ne, mais d'un glacier jurassien. Si, il y a 20'000 ans, le glacier du Rh\u00f4ne recouvrait pratiquement tout le plateau suisse, il y avait, sur le Jura, une calotte glaci\u00e8re propre au Jura qui s'\u00e9tendait du nord de Pontarlier jusqu'au sud de la r\u00e9gion de Nantua. Dans ces moraines, on a trouv\u00e9 le squelette le plus complet d'un mammouth. Il s'agit du mammouth de Praz-Rodet.", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817196", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Thierry Basset: Un glacier dans le Jura / MJA_2019-11-10T06:13:45_thierry-basset-un-glacier-dans-le-jura", "Monsieur Jardinier du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Jura, bordure de la Combe des Amburnets. On se trouve au pied d\u02b9un talus, un d\u00e9p\u00f4t constitu\u00e9 de gros blocs qui ressortent bien dans un d\u00e9p\u00f4t assez fin, sans stratification. Il s\u02b9agit typiquement d\u02b9une moraine, mais constitu\u00e9e uniquement de calcaire. Donc on peut en d\u00e9duire qu\u02b9il ne s\u02b9agit pas d\u02b9un d\u00e9p\u00f4t issu du glacier du Rh\u00f4ne, mais d\u02b9un glacier jurassien. Si, il y a 20'000 ans, le glacier du Rh\u00f4ne recouvrait pratiquement tout le plateau suisse, il y avait, sur le Jura, une calotte glaci\u00e8re propre au Jura qui s\u02b9\u00e9tendait du nord de Pontarlier jusqu\u02b9au sud de la r\u00e9gion de Nantua. Dans ces moraines, on a trouv\u00e9 le squelette le plus complet d\u02b9un mammouth. Il s\u02b9agit du mammouth de Praz-Rodet."], "variantIds": ["ece-10817196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:18:40Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [79%] :\r\nMais qu'est -ce que vous faites vous d\u00e9monter la montagne Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\nOui, regardez ce d\u00e9p\u00f4t, Christine, il est un peu particulier, l\u00e0 on est, on est donc en bordure de la Combe des mais mais Jura donc pr\u00e8s du march\u00e9 rue toujours ouais oui et on n'a pas de Roche on n'a pas, on n'a pas une roche ici, en fait, on a un d\u00e9p\u00f4t qui meuble et et et on devine des morceaux de calcaire qui ressortent de ce de ce d\u00e9p\u00f4t et je regardais juste c'\u00e9tait bien Des morceaux de roche qui \u00e9tait pris dans l'd\u00e9p\u00f4t ou si c'\u00e9tait des morceaux qui de rage qui constituent la la montagne ici le flanc de la Combe des en Burnet donc, vu que c'est parti en d\u00e9gringolade la c'\u00e9tait pas accroch\u00e9s \u00e0 la roche, c'\u00e9tait pas la montagne non c'est bien, c'est bien des morceaux qui sont pris dans ce d\u00e9p\u00f4t assez fin, vous voyez que ce d\u00e9p\u00f4t, il est constitu\u00e9 de gros blocs qui ressortent bien et puis d'une partie extr\u00eamement y a aucune stratification l\u00e0- dedans, c'est typiquement un d\u00e9p\u00f4t de glacier ce qu'on appelle une moraine, ce qu'on appelle une moraine effectivement, mais la diff\u00e9rence avec les moraine que l'on trouve sur le plateau suisse ces comptes vos observer les cailloux qu'y a dedans, h\u00e9 bien, vous ne trouvez que du calcaire, donc on peut en d\u00e9duire qu'il ne s'agit pas d'un d\u00e9p\u00f4t issu du glacier du Rh\u00f4ne qu'il y a 20000 ans sortait des Alpes s'\u00e9talait sur tout le Plateau suisse mais qu'il s'agit d'un glacier local jurassien, donc si il y a 20000 ans lors du paroxysme de la derni\u00e8re p\u00e9riode glaciaire le glacier du Rh\u00f4ne recouvrait pratiquement tout le plateau suisse sur le Jura il y avait une calotte glaci\u00e8re propre Jura qui se tendaient depuis le nord de Pontarlier jusqu'au sud de la r\u00e9gion de Nantua et de et de Bellegarde, il n'y avait que les cr\u00eates, comme le Montendre, la Dole o\u00f9 le recul est un peu plus loin qui \u00e9mergeaient en fait de de cette, de cette masse de glace et qu'on trouvait donc le glacier jurassien et glacier du Rh\u00f4ne sur le, sur le plateau suisse, donc il y a eu un glacier Jurassic si je puis dire oui Jurassic mais de l'\u00e9poque glaci\u00e8re, pas de l'\u00e9poque jurassique et et ce glacier bah il a fini par il a finit par fondre alors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e9vident, et puis un fondant, il a laiss\u00e9 la place \u00e0 quoi Christine au moment o\u00f9 mammouth, bien s\u00fbr, puisque cette danseuse type de d\u00e9p\u00f4t le c'est ce type de d\u00e9p\u00f4t glaci\u00e8re, donc ce qu'on appelle des moraine qu'on a trouv\u00e9, pas loin d'ici, le squelette le plus complet jamais trouv\u00e9 en Suisse de mammouth, on a trouv\u00e9 le 80 pourcent du du squelette, on avait bien trouv\u00e9 ailleurs en Suisse, plein de morceaux de squelette de mammouth de cette fin de p\u00e9riode glaciaire mais dans la vall\u00e9e de Joux, on a trouv\u00e9 ce squelette vraiment vraiment important qui nous a permis de reconstituer l'animal, alors c'\u00e9tait un jeune un jeune adolescent qui faisait 3 m\u00e8tres de haut, 5 m\u00e8tres de long, un peu plus de 5 m\u00e8tres de long et qu'il y avait environ 15 ans donc d\u00e9j\u00e0 une une belle b\u00eate et c'est le mammouth de Prat c'est lui et on pense qu'il a v\u00e9cu ici il y a 16 1000 ans et qu'il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un \u00e9boulement et c'est d'ailleurs en \u00e9tant recouvert par cet \u00e9boulement qu'il a pu \u00eatre conserv\u00e9 aussi longtemps et qu'on a pu le retrouver dans les ann\u00e9es 60, ici dans la r\u00e9gion, donc il y a 16000 ans, il y avait encore des mammouth chez nous, peut-\u00eatre qu'il y en a eu jusqu'\u00e0 il y a 12 1000 ans en arri\u00e8re, mais les derniers mammouth qui ont disparu de la plan\u00e8te, bien on les retrouve en Sib\u00e9rie et ils n'ont disparu qu'il y a 5700 ans, \u00e0 la faveur du r\u00e9chauffement climatique qui a suivi la derni\u00e8re p\u00e9riode glaciaire et o\u00f9 est -ce qu'on peut le voir, le squelette du mammouth en question, h\u00e9 bien le squelette original, vous pouvez le voir dans le magnifique Mus\u00e9e cantonal de g\u00e9ologie de Lausanne au palais Rumine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T10:10:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2033028", "internalArchiveId": "AA1911032626", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 1841, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10853175", "imageURL": "http://www.rts.ch/10853176.image", "alternativeTitle": ["Analyse de Patrick Le Fort sur le d\u00e9pouillement des \u00e9lections pour le Conseil des \u00c9tats vaudois.", "12h45", "Analyse de Jo\u00ebl Boissard sur le d\u00e9pouillement des \u00e9lections pour le Conseil des \u00c9tats genevois.", "12h45", "Analyse de Nicolas Beer sur le d\u00e9pouillement des \u00e9lections pour le Conseil des \u00c9tats fribourgeois.", "12h45", "Couleurs Locales sur le babyfoot, un sport \u00e0 part enti\u00e8re. Rencontre avec un champion mondial.", "12h45", "Mise \u00e0 jour des d\u00e9pouillements de votes pour les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats vaudois avec Patrick Le Fort.", "12h45", "Mise \u00e0 jour des d\u00e9pouillements de votes pour les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats fribourgeois avec Nicolas Beer.", "12h45", "\u00c0 Gen\u00e8ve, la verte Lisa Mazzone et le socialiste Carlo Sommarugo sont \u00e9lus au Conseil des \u00c9tats.", "12h45", "De la gymnastique artistique \u00e0 l'acrobatie gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cole de cirque Coquino \u00e0 Morges.", "12h45", "Football, Super League, Servette s'impose. Xamax \u00e9choue.", "12h45", "Le petit satirique romand Vigousse f\u00eate ses dix ans.", "12h45", "Thierry Barrigue, fondateur de Vigousse :  \"Je crois que les Suisses aiment bien rire d'eux-m\u00eames.\"", "12h45", "Rencontre avec Rokhaya Diallo, figure majeure du f\u00e9minisme et de l'antiracisme en France", "12h45", "La crise en Catalogne a teint\u00e9 les campagnes espagnoles en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le peuple vote dimanche.", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10853175", "ece-10853177", "ece-10853179", "ece-10853193", "ece-10853195", "ece-10853197", "ece-10853199", "ece-10853187", "ece-10853185", "ece-10853189", "ece-10853191", "ece-10853183", "ece-10853181", "ece-10853201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:02  00:00:17:20\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonjour.\r\n\r\n00:00:17:22  00:00:20:01\r\n{\\an1}Une longue journ\u00e9e politique d\u00e9bute.\r\n\r\n00:00:20:03  00:00:22:04\r\n{\\an1}Les seconds tours\r\npour le Conseil des Etats\r\n\r\n00:00:22:05  00:00:25:05\r\n{\\an1}se d\u00e9roulent dans les cantons\r\nde Vaud, de Gen\u00e8ve et de Fribourg.\r\n\r\n00:00:25:07  00:00:27:16\r\n{\\an1}Nous serons en direct\r\ndans les trois cantons.\r\n\r\n00:00:27:18  00:00:29:01\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:00:29:03  00:00:32:12\r\n{\\an1}le suspense portait sur Olivier\r\nFran\u00e7ais, Ada Marra et Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n00:00:32:15  00:00:39:11\r\n{\\an1}Olivier Fran\u00e7ais\r\nest en t\u00eate \u00e0 ce stade.\r\n\r\n00:00:39:13  00:00:42:00\r\n{\\an1}Dans le canton de Gen\u00e8ve,\r\nle ticket rose-vert\r\n\r\n00:00:42:03  00:00:45:12\r\n{\\an1}\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme favori,\r\nCarlo Sommaruga et Lisa Mazzone.\r\n\r\n00:00:45:14  00:00:49:15\r\n{\\an1}Nous verrons les r\u00e9sultats\r\nqui sont en train de tomber.\r\n\r\n00:00:49:17  00:00:53:00\r\n{\\an1}Nous serons aussi \u00e0 Fribourg\r\navec Nicolas Beer.\r\n\r\n00:00:53:02  00:01:00:23\r\n{\\an1}L'enjeu porte sur Christian Levrat,\r\nBeat Vonlanthen et Johanna Gapany.\r\n\r\n00:01:01:01  00:01:04:06\r\n{\\an1}Nous marquerons\r\nles 10 ans de Vigousse.\r\n\r\n00:01:04:08  00:01:07:11\r\n{\\an1}Le journal satirique\r\na r\u00e9ussi son pari de durer,\r\n\r\n00:01:07:12  00:01:11:07\r\n{\\an1}cousin de Charlie Hebdo\r\nou du Canard Encha\u00een\u00e9.\r\n\r\n00:01:11:09  00:01:18:05\r\n{\\an1}Et on parlera football\r\ndans la page sport.\r\n\r\n00:01:20:15  00:01:23:08\r\n{\\an1}Le 20 octobre a modifi\u00e9\r\nle visage politique de la Suisse.\r\n\r\n00:01:23:10  00:01:25:15\r\n{\\an1}Ce dimanche va pr\u00e9ciser\r\nce nouveau visage\r\n\r\n00:01:25:17  00:01:28:09\r\n{\\an1}avec une s\u00e9rie de seconds tours\r\npour les Etats.\r\n\r\n00:01:28:11  00:01:30:20\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\nc'est un combat \u00e0 trois.\r\n\r\n00:01:30:23  00:01:34:09\r\n{\\an1}Les premiers r\u00e9sultats\r\napr\u00e8s 58 % de bulletins de vote.\r\n\r\n00:01:34:11  00:01:37:21\r\n{\\an1}O.Fran\u00e7ais fait la course en t\u00eate.\r\n\r\n00:01:37:23  00:01:44:13\r\n{\\an1}Avec 8'000 voix d'avance\r\nsur la Verte Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n00:01:55:12  00:02:03:21\r\n{\\an1}Tout reste possible, Patrick Lefort.\r\n\r\n00:02:04:01  00:02:06:04\r\n{\\an1}L'avance d'Olivier Fran\u00e7ais est\r\nfrappante.\r\n\r\n00:02:06:08  00:02:09:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:02:10:02  00:02:13:17\r\n{\\an1}Il y a 3 semaines, on parlait de\r\nvague verte.\r\n\r\n00:02:13:21  00:02:16:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est une vague bleue.\r\n\r\n00:02:16:18  00:02:19:15\r\n{\\an1}La couleur du PLR.\r\n\r\n00:02:19:19  00:02:22:16\r\n{\\an1}Olivier Fran\u00e7ais arrive en t\u00eate.\r\n\r\n00:02:22:20  00:02:26:15\r\n{\\an1}Dans de nombreuses localit\u00e9s.\r\n\r\n00:02:26:19  00:02:29:06\r\n{\\an1}Il a creus\u00e9 un \u00e9cart de 9 points\r\n\r\n00:02:29:10  00:02:33:00\r\n{\\an1}sur Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n00:02:33:04  00:02:36:11\r\n{\\an1}On verra si \u00e7a suffit.\r\n\r\n00:02:36:15  00:02:42:00\r\n{\\an1}-On voit la carte derri\u00e8re vous\r\n\r\n00:02:42:04  00:02:46:10\r\n{\\an1}avec les taches bleues ou vertes.\r\n\r\n00:02:46:13  00:02:49:10\r\n{\\an1}Est-ce que Lausanne peut faire\r\nbasculer le r\u00e9sultat ?\r\n\r\n00:02:49:13  00:02:51:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:02:51:22  00:02:54:10\r\n{\\an1}On attend les r\u00e9sultats des grandes\r\nvilles.\r\n\r\n00:02:54:13  00:02:58:01\r\n{\\an1}Lausanne et Yverdon.\r\n\r\n00:02:58:05  00:03:02:16\r\n{\\an1}Ces grandes villes votent plus \u00e0\r\ngauche.\r\n\r\n00:03:02:20  00:03:06:00\r\n{\\an1}A Vevey ou Morges,\r\n\r\n00:03:06:04  00:03:09:12\r\n{\\an1}Olivier Fran\u00e7ais sauve les meubles.\r\n\r\n00:03:09:16  00:03:12:18\r\n{\\an1}Ad\u00e8le Thorens finit devant Ada\r\nMarra.\r\n\r\n00:03:12:22  00:03:15:04\r\n{\\an1}Il y a un grand suspense.\r\n\r\n00:03:17:00  00:03:20:08\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, le ticket rose-vert emmen\u00e9\r\npar Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga\r\n\r\n00:03:20:10  00:03:24:07\r\n{\\an1}esp\u00e8re maintenir les deux si\u00e8ges\r\nde gauche aux Etats.\r\n\r\n00:03:35:19  00:03:45:01\r\n{\\an1}J.Boissard, les r\u00e9sultats presque\r\nd\u00e9finitifs viennent de tomber.\r\n\r\n00:03:45:05  00:03:49:11\r\n{\\an1}Apparemment une victoire rose-verte.\r\n\r\n00:03:49:15  00:03:51:18\r\n{\\an1}-95 % des bulletins sont d\u00e9pouill\u00e9s.\r\n\r\n00:03:51:22  00:03:54:07\r\n{\\an1}On est presque s\u00fbr.\r\n\r\n00:03:54:11  00:04:00:09\r\n{\\an1}Il y a 13'000 voix d'avance.\r\n\r\n00:04:02:00  00:04:08:00\r\n{\\an1}13'000 voix d'avance de Carlo\r\nSommaruga\r\n\r\n00:04:15:05  00:04:18:10\r\n{\\an1}sur H.Hiltpold.\r\n\r\n00:04:18:13  00:04:21:01\r\n{\\an1}La droite n'arrive pas reprendre un\r\nsi\u00e8ge.\r\n\r\n00:04:21:05  00:04:24:04\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 une campagne agressive.\r\n\r\n00:04:24:08  00:04:27:03\r\n{\\an1}La droite est l\u00e9g\u00e8rement divis\u00e9e.\r\n\r\n00:04:27:07  00:04:31:08\r\n{\\an1}Plusieurs membres actifs de la\r\ndroite\r\n\r\n00:04:31:11  00:04:33:15\r\n{\\an1}auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un ticket Hiltpold\r\n\r\n00:04:33:19  00:04:36:06\r\n{\\an1}et C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n00:04:36:10  00:04:38:10\r\n{\\an1}La gauche passe au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:04:40:06  00:04:42:10\r\n{\\an1}-A Fribourg, les premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:04:42:11  00:04:45:11\r\n{\\an1}Le ticket sortant\r\nfait la course en t\u00eate.\r\n\r\n00:05:08:14  00:05:13:13\r\n{\\an1}\u00c0 quel point ces r\u00e9sultats sont\r\navanc\u00e9s ?\r\n\r\n00:05:13:17  00:05:17:04\r\n{\\an1}-Il reste une quarantaine de\r\ncommunes.\r\n\r\n00:05:17:08  00:05:21:16\r\n{\\an1}Pour l'instant, c'est une demie\r\nsurprise.\r\n\r\n00:05:21:20  00:05:25:16\r\n{\\an1}Johanna Gapany a fait une belle\r\ncampagne.\r\n\r\n00:05:25:20  00:05:28:18\r\n{\\an1}Il y avait seulement 4000 voix\r\nd'\u00e9cart au premier tour.\r\n\r\n00:05:28:22  00:05:34:20\r\n{\\an1}On la voyait partout.\r\n\r\n00:05:38:19  00:05:44:19\r\n{\\an1}Elle a eu affaire \u00e0 une fronde\r\ncommune.\r\n\r\n00:05:48:07  00:05:51:11\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n00:05:51:15  00:05:54:08\r\n{\\an1}Il y a eu des changements de\r\nsituation.\r\n\r\n00:05:54:11  00:05:59:04\r\n{\\an1}\u00c7a peut encore changer.\r\n\r\n00:05:59:08  00:06:04:14\r\n{\\an1}La gauche a demand\u00e9 de voter Beat\r\nVonlanthen.\r\n\r\n00:06:04:18  00:06:08:11\r\n{\\an1}Pour l'instant, c'est un nouveau duo\r\n\r\n00:06:08:15  00:06:12:11\r\n{\\an1}qui repr\u00e9senterait Fribourg au\r\nconseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:06:12:14  00:06:18:12\r\n{\\an1}Avec Christian Levrat qui remplirait\r\n\r\n00:06:18:21  00:06:21:14\r\n{\\an1}et une jeune de 32 ans.\r\n\r\n00:06:21:18  00:06:26:13\r\n{\\an1}Ce serait doublement historique.\r\n\r\n00:06:26:17  00:06:32:14\r\n{\\an1}Ce serait la premi\u00e8re femme\r\nrepr\u00e9sentante de Fribourg.\r\n\r\n00:06:38:04  00:06:43:02\r\n{\\an1}-Suivez nous sur RTS info.\r\n\r\n00:06:43:02  00:06:45:18\r\n{\\an1}Les Espagnols votent\r\npour les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n00:06:45:20  00:06:48:03\r\n{\\an1}Le Premier ministre,\r\nle socialiste Pedro Sanchez\r\n\r\n00:06:48:05  00:06:50:00\r\n{\\an1}esp\u00e8re recomposer une majorit\u00e9.\r\n\r\n00:06:50:02  00:06:53:11\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats de Vox, \u00e0 la droite de\r\nl'\u00e9chiquier politique seront scrut\u00e9s.\r\n\r\n00:06:54:14  00:06:58:08\r\n{\\an1}La crise en Catalogne\r\na teint\u00e9 cette campagne.\r\n\r\n00:06:58:10  00:07:00:09\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:07:04:03  00:07:06:11\r\n{\\an1}-C'est tout un symbole.\r\n\r\n00:07:06:13  00:07:09:23\r\n{\\an1}Pour son dernier meeting,\r\nPedro Sanchez a choisi Barcelone.\r\n\r\n00:07:10:17  00:07:14:09\r\n{\\an1}-J'avais tr\u00e8s envie\r\n\r\n00:07:14:11  00:07:16:05\r\n{\\an1}d'\u00eatre \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n00:07:16:07  00:07:17:11\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois\r\nqu'un pr\u00e9sident du gouvernement\r\n\r\n00:07:17:13  00:07:19:08\r\n{\\an1}cl\u00f4ture sa campagne ici.\r\n\r\n00:07:19:13  00:07:21:15\r\n{\\an1}-La crise catalane\r\nest l'enjeu de ces \u00e9lections.\r\n\r\n00:07:21:17  00:07:22:16\r\n{\\an1}C'est m\u00eame devenu\r\n\r\n00:07:22:18  00:07:25:14\r\n{\\an1}l'une des principales pr\u00e9occupations\r\ndes Espagnols.\r\n\r\n00:07:25:16  00:07:27:05\r\n{\\an1}Pour ses militants,\r\n\r\n00:07:27:07  00:07:29:20\r\n{\\an1}Pedro Sanchez est l'homme\r\nde la situation.\r\n\r\n00:07:30:03  00:07:35:05\r\n{\\an1}-Quand il sera \u00e9lu pr\u00e9sident,\r\nil d\u00e9bloquera la situation.\r\n\r\n00:07:35:13  00:07:37:18\r\n{\\an1}-Mais pour une partie des Catalans,\r\n\r\n00:07:37:20  00:07:40:08\r\n{\\an1}le candidat socialiste\r\nn'est pas le bienvenu.\r\n\r\n00:07:40:10  00:07:43:14\r\n{\\an1}Depuis plus d'une semaine,\r\ndes \u00e9tudiants ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n00:07:43:16  00:07:47:03\r\n{\\an1}campent en plein centre\r\nde Barcelone.\r\n\r\n00:07:47:05  00:07:49:01\r\n{\\an1}Ils r\u00e9clament \u00e0 Pedro Sanchez\r\n\r\n00:07:49:03  00:07:51:06\r\n{\\an1}l'amnistie pour les leaders\r\npolitiques emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n00:07:51:11  00:07:54:02\r\n{\\an1}-Ce n'est pas du dialogue politique !\r\n\r\n00:07:54:04  00:07:57:11\r\n{\\an1}Il ne nous \u00e9coute pas,\r\nne propose pas de solution viable\r\n\r\n00:07:57:12  00:08:00:11\r\n{\\an1}pour les deux camps,\r\nseulement la solution \u00e9lectorale\r\n\r\n00:08:00:13  00:08:02:20\r\n{\\an1}qui lui convient le mieux.\r\n\r\n00:08:03:02  00:08:05:06\r\n{\\an1}-Pour les d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes\r\ncatalans,\r\n\r\n00:08:05:07  00:08:08:11\r\n{\\an1}le lien avec Pedro Sanchez\r\nest d\u00e9finitivement rompu.\r\n\r\n00:08:08:12  00:08:11:00\r\n{\\an1}Ce sont pourtant leurs voix\r\nqui lui avaient permis\r\n\r\n00:08:11:02  00:08:13:10\r\n{\\an1}d'acc\u00e9der au pouvoir\r\nil y a un an et demi.\r\n\r\n00:08:13:15  00:08:16:13\r\n{\\an1}-Nous sommes d\u00e9\u00e7us\r\n\r\n00:08:16:15  00:08:19:09\r\n{\\an1}car nous avons toujours appel\u00e9\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:22:18\r\n{\\an1}au dialogue et en face on emprisonne\r\nle pr\u00e9sident de notre parti.\r\n\r\n00:08:22:20  00:08:24:14\r\n{\\an1}C'est une strat\u00e9gie\r\nqui malheureusement ne diff\u00e8re pas\r\n\r\n00:08:24:16  00:08:29:21\r\n{\\an1}beaucoup de celle du PP,\r\nde Ciudadanos ou de Vox.\r\n\r\n00:08:30:09  00:08:32:12\r\n{\\an1}-Entre dialogue et fermet\u00e9,\r\n\r\n00:08:32:14  00:08:36:08\r\n{\\an1}Pedro Sanchez a d\u00fb jouer\r\nles \u00e9quilibristes.\r\n\r\n00:08:36:10  00:08:38:04\r\n{\\an1}Mais demain soir, la crise catalane\r\npourrait profiter \u00e0 la droite\r\n\r\n00:08:38:06  00:08:39:23\r\n{\\an1}et lui co\u00fbter sa place.\r\n\r\n00:08:40:10  00:08:43:08\r\n{\\an1}-Vox est le parti qui va le plus\r\n\r\n00:08:43:10  00:08:45:22\r\n{\\an1}profiter de la r\u00e9action qui a suivi\r\n\r\n00:08:46:00  00:08:48:22\r\n{\\an1}le verdict du proc\u00e8s\r\ndes ind\u00e9pendantistes catalans.\r\n\r\n00:08:49:01  00:08:51:10\r\n{\\an1}-Cela signifie\r\nque tous ceux qui votent\r\n\r\n00:08:51:11  00:08:56:08\r\n{\\an1}pour Vox sont d'extr\u00eame droite ?\r\n-Non.\r\n\r\n00:08:56:10  00:08:59:16\r\n{\\an1}Ces sont des gens du reste de\r\nl'Espagne qui se demandent pourquoi\r\n\r\n00:08:59:18  00:09:02:13\r\n{\\an1}dans une telle situation\r\nle gouvernement ne fait rien.\r\n\r\n00:09:02:19  00:09:04:22\r\n{\\an1}-Selon tous les sondages,\r\nce parti d'extr\u00eame droit\r\n\r\n00:09:05:00  00:09:08:03\r\n{\\an1}pourrait devenir la troisi\u00e8me force\r\npolitique en Espagne.\r\n\r\n00:09:08:20  00:09:12:02\r\n{\\an1}-Le contexte est passionnel en France\r\nautour du voile islamique\r\n\r\n00:09:12:04  00:09:15:08\r\n{\\an1}et de la manifestation\r\ncontre l'islamophobie ce dimanche.\r\n\r\n00:09:15:10  00:09:21:03\r\n{\\an1}Parmi les soutiens de la marche,\r\n\r\n00:09:21:05  00:09:29:12\r\n{\\an1}une figure est en vedette,\r\n\r\n00:09:29:14  00:09:32:00\r\n{\\an1}Rokhaya Diallo.\r\n\r\n00:09:32:18  00:09:35:16\r\n{\\an1}-Dans l'hyst\u00e9rie ambiante\r\nautour du port du foulard,\r\n\r\n00:09:35:18  00:09:37:16\r\n{\\an1}Rokhaya Diallo a sign\u00e9 ce manifeste.\r\n\r\n00:09:37:18  00:09:39:00\r\n{\\an1}Une d\u00e9marche collective.\r\n\r\n00:09:39:02  00:09:40:08\r\n{\\an1}-Le fait que des mamans\r\n\r\n00:09:40:10  00:09:41:18\r\n{\\an1}portant un foulard\r\n\r\n00:09:41:20  00:09:43:09\r\n{\\an1}ne puissent pas accompagner\r\n\r\n00:09:43:11  00:09:46:11\r\n{\\an1}leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole,\r\nalors que c'est l\u00e9gal, c'est grave.\r\n\r\n00:09:46:12  00:09:48:02\r\n{\\an1}Ce sont des discours\r\nqui sont entretenus\r\n\r\n00:09:48:04  00:09:49:21\r\n{\\an1}par des personnes du gouvernement,\r\n\r\n00:09:49:23  00:09:52:12\r\n{\\an1}et qui repr\u00e9sentent\r\nla population fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:09:53:02  00:09:55:07\r\n{\\an1}-Une voix qui r\u00e9sonne.\r\n\r\n00:09:55:09  00:09:57:01\r\n{\\an1}Essayiste, journaliste,\r\nr\u00e9alisatrice,\r\n\r\n00:09:57:03  00:09:59:19\r\n{\\an1}et f\u00e9ministe engag\u00e9e\r\ncontre le racisme.\r\n\r\n00:09:59:21  00:10:02:00\r\n{\\an1}La quarantenaire parisienne\r\n\r\n00:10:02:02  00:10:04:21\r\n{\\an1}milite depuis ses \u00e9tudes \u00e0 la fac.\r\n\r\n00:10:04:23  00:10:07:05\r\n{\\an1}Et parfois, \u00e7a agace.\r\n\r\n00:10:07:11  00:10:10:15\r\n{\\an1}*-C'est pas Mme Diallo\r\nqui va nous apprendre...\r\n\r\n00:10:10:17  00:10:14:06\r\n{\\an1}-La fille d'immigr\u00e9s qui va\r\nvous apprendre \u00e0 \u00eatre europ\u00e9en !\r\n\r\n00:10:14:11  00:10:19:00\r\n{\\an1}Je ne suis pas la premi\u00e8re\r\n\u00e0 parler de racisme d'Etat.\r\n\r\n00:10:19:02  00:10:20:11\r\n{\\an1}Mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs\r\n\r\n00:10:20:13  00:10:22:04\r\n{\\an1}\u00e9taient des personnes blanches.\r\n\r\n00:10:22:06  00:10:26:12\r\n{\\an1}Mais quand c'est fait par une femme\r\nnoire, c'est per\u00e7u comme une attaque.\r\n\r\n00:10:26:14  00:10:30:23\r\n{\\an1}Bien que fran\u00e7aise, je suis per\u00e7ue\r\ncomme quelqu'un d'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:10:31:06  00:10:33:09\r\n{\\an1}-Racisme d'Etat ou islamophobie,\r\n\r\n00:10:33:11  00:10:36:12\r\n{\\an1}c'est la violence polici\u00e8re contre\r\nles jeunes de banlieue en 2005\r\n\r\n00:10:36:14  00:10:37:19\r\n{\\an1}qui d'abord la choque.\r\n\r\n00:10:37:21  00:10:39:16\r\n{\\an1}Quinze ans de bataille,\r\naussi avec humour,\r\n\r\n00:10:39:18  00:10:41:13\r\n{\\an1}quand elle cr\u00e9e les Y'a Bon Awards,\r\n\r\n00:10:41:15  00:10:44:18\r\n{\\an1}c\u00e9sars des meilleures\r\nphrases racistes.\r\n\r\n00:10:44:20  00:10:47:17\r\n{\\an1}Rokhaya Diallo et sa verve\r\ntouchent le syst\u00e8me,\r\n\r\n00:10:47:19  00:10:49:15\r\n{\\an1}ces choses qui paraissent banales\r\n\r\n00:10:49:17  00:10:52:03\r\n{\\an1}comme la couleur toujours blanche\r\ndes sparadraps.\r\n\r\n00:10:52:04  00:10:54:12\r\n{\\an1}L'une des chroniques qu'elle\r\npr\u00e9sente ce soir en d\u00e9dicace.\r\n\r\n00:10:54:18  00:10:56:09\r\n{\\an1}-Je me reconnais\r\ndans ce qu'elle dit.\r\n\r\n00:10:56:11  00:10:59:04\r\n{\\an1}Les r\u00e9ussites f\u00e9minines\r\nsont moins valoris\u00e9es en France.\r\n\r\n00:10:59:06  00:11:02:23\r\n{\\an1}Le fait qu'elle soit noire\r\net qu'elle soit n\u00e9e en France,\r\n\r\n00:11:03:01  00:11:04:18\r\n{\\an1}\u00e7a g\u00eane \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n00:11:04:20  00:11:07:21\r\n{\\an1}-J'adore les gens qui agacent.\r\n\r\n00:11:08:04  00:11:10:04\r\n{\\an1}-Rokhaya Diallo, ph\u00e9nom\u00e8ne unique ?\r\n\r\n00:11:10:06  00:11:11:15\r\n{\\an1}Elle ne veut pas d'\u00e9tiquette.\r\n\r\n00:11:11:17  00:11:12:22\r\n{\\an1}Elle tient bon.\r\n\r\n00:11:13:00  00:11:15:10\r\n{\\an1}M\u00eame si le gouvernement Macron\r\nn'a plus voulu d'elle\r\n\r\n00:11:15:11  00:11:18:11\r\n{\\an1}dans le Conseil national\r\ndu num\u00e9rique.\r\n\r\n00:11:18:21  00:11:24:06\r\n{\\an1}-Le fait d'\u00eatre active,\r\n\r\n00:11:24:08  00:11:26:00\r\n{\\an1}c'est la preuve que je crois\r\n\r\n00:11:26:02  00:11:27:18\r\n{\\an1}qu'un changement est possible.\r\n\r\n00:11:27:20  00:11:31:17\r\n{\\an1}S'il y a une telle radicalisation\r\ndu racisme, c'est aussi parce que\r\n\r\n00:11:31:19  00:11:35:09\r\n{\\an1}les gens au pouvoir\r\nont peur de perdre leur situation.\r\n\r\n00:11:35:20  00:11:39:19\r\n{\\an1}-Femme, femme de luttes,\r\ntoutes les luttes.\r\n\r\n00:11:41:03  00:11:44:02\r\n{\\an1}-Nous ouvrons la page sportive\r\nde ce journal avec vous, David Lemos.\r\n\r\n00:11:44:04  00:11:46:06\r\n{\\an1}Avec d'abord la soir\u00e9e de football.\r\n\r\n00:11:48:07  00:11:51:20\r\n{\\an1}-Hier soir, Servette a encha\u00een\u00e9\r\nune 2\u00e8me victoire cons\u00e9cutive,\r\n\r\n00:11:51:22  00:11:54:02\r\n{\\an1}et Neuch\u00e2tel a subi\r\nune d\u00e9faite douloureuse\r\n\r\n00:11:54:04  00:11:57:11\r\n{\\an1}quelques jours apr\u00e8s\r\nson changement de propri\u00e9taire.\r\n\r\n00:11:59:01  00:12:01:03\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s leur belle victoire\r\ncontre YB,\r\n\r\n00:12:01:04  00:12:04:02\r\n{\\an1}les Genevois\r\ndevaient confirmer \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:12:04:04  00:12:08:12\r\n{\\an1}Servette rentre bien dans la partie\r\net marque d\u00e8s la 9\u00e8me minute.\r\n\r\n00:12:08:14  00:12:12:11\r\n{\\an1}Superbe premier but de Kyei.\r\n\r\n00:12:12:13  00:12:16:15\r\n{\\an1}Tasar inscrit le 2-0\r\n\u00e0 la 24\u00e8me minute.\r\n\r\n00:12:16:17  00:12:19:14\r\n{\\an1}Lucerne reviendra\r\n\u00e0 2-1 en fin de match,\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:22:11\r\n{\\an1}mais A.Geiger peut exulter\r\npour son 50\u00e8me match\r\n\r\n00:12:22:12  00:12:24:15\r\n{\\an1}\u00e0 la t\u00eate du Servette.\r\n\r\n00:12:25:02  00:12:26:18\r\n{\\an1}-On a eu un d\u00e9part\r\n\r\n00:12:26:20  00:12:28:16\r\n{\\an1}de match tr\u00e8s fort\r\n\r\n00:12:28:18  00:12:30:17\r\n{\\an1}sur la lanc\u00e9e de YB.\r\n\r\n00:12:30:19  00:12:33:02\r\n{\\an1}On a marqu\u00e9 deux buts en 30 minutes.\r\n\r\n00:12:33:04  00:12:37:04\r\n{\\an1}Ca suffisait pour remporter\r\nles trois points.\r\n\r\n00:12:37:13  00:12:41:01\r\n{\\an1}-Que de d\u00e9ception pour Xamax.\r\n\r\n00:12:41:03  00:12:45:20\r\n{\\an1}Thoune m\u00e8ne 2-0\r\napr\u00e8s 52 minutes de jeu.\r\n\r\n00:12:45:22  00:12:50:05\r\n{\\an1}Regardez ce geste extraordinaire\r\nde Castroman.\r\n\r\n00:12:50:06  00:12:53:17\r\n{\\an1}Reprise de vol\u00e9e,\r\nil signe un doubl\u00e9.\r\n\r\n00:12:53:19  00:12:57:18\r\n{\\an1}Mais les Neuch\u00e2telois gardent espoir\r\net reviennent \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:12:57:20  00:13:01:04\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 Karlen, \u00e0 la 84\u00e8me minute.\r\n\r\n00:13:03:00  00:13:05:10\r\n{\\an1}Thoune presse et marque\r\n120 secondes plus tard\r\n\r\n00:13:05:11  00:13:09:19\r\n{\\an1}pour l'emporter 3-2,\r\nsur un coup de t\u00eate de Kablan.\r\n\r\n00:13:12:12  00:13:15:00\r\n{\\an1}-On aurait peut-\u00eatre d\u00fb\r\n\r\n00:13:15:02  00:13:17:08\r\n{\\an1}resserrer un peu.\r\n\r\n00:13:17:10  00:13:19:17\r\n{\\an1}Mais la mentalit\u00e9 de cette \u00e9quipe\r\n\r\n00:13:19:20  00:13:20:23\r\n{\\an1}m'a fait plaisir apr\u00e8s le 2-0.\r\n\r\n00:13:21:01  00:13:22:19\r\n{\\an1}Avant, il faut analyser \u00e7a.\r\n\r\n00:13:23:06  00:13:28:03\r\n{\\an1}-Le dernier club romand, Sion,\r\njouera \u00e0 16h00 contre Zurich.\r\n\r\n00:13:29:03  00:13:31:17\r\n{\\an1}-David, l'actualit\u00e9 du foot,\r\nrestons-y.\r\n\r\n00:13:31:17  00:13:36:17\r\n{\\an1}Xhaka parle apr\u00e8s l'affaire.\r\n\r\n00:13:36:17  00:13:42:19\r\n{\\an1}Quelle est sa d\u00e9fense ?\r\n\r\n00:13:42:23  00:13:48:05\r\n{\\an1}-Il y a 2 semaines,\r\n\r\n00:13:48:08  00:13:51:04\r\n{\\an1}Xhaka jouait avec Arsenal \u00e0\r\ndomicile.\r\n\r\n00:13:51:09  00:13:54:07\r\n{\\an1}Il se fait remplacer.\r\n\r\n00:13:54:11  00:13:56:13\r\n{\\an1}Il enlevait son maillot.\r\n\r\n00:13:56:16  00:14:00:11\r\n{\\an1}Un geste tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:14:00:14  00:14:04:14\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que Xhaka ne reportera\r\nplus le maillot.\r\n\r\n00:14:04:18  00:14:08:11\r\n{\\an1}-Quelle est la r\u00e9ponse de Xhaka ?\r\n\r\n00:14:08:14  00:14:11:11\r\n{\\an1}-Il dit qu'il se fait harceler.\r\n\r\n00:14:11:14  00:14:14:21\r\n{\\an1}Il vient de devenir papa.\r\n\r\n00:14:15:01  00:14:18:03\r\n{\\an1}Certains s'en sont pris \u00e0 sa\r\nfamille.\r\n\r\n00:14:18:07  00:14:22:00\r\n{\\an1}Il est devenu le bouc \u00e9missaire\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:26:11\r\n{\\an1}de tous les probl\u00e8mes du club\r\nd'Arsenal.\r\n\r\n00:14:26:15  00:14:30:22\r\n{\\an1}C'est un club qui n'est puis aussi\r\npuissant qu'avant.\r\n\r\n00:14:31:02  00:14:34:18\r\n{\\an1}-Par effet de dominos,\r\n\r\n00:14:34:22  00:14:37:13\r\n{\\an1}est-ce qu'il y a un effet sur\r\nl'\u00e9quipe de Suisse ?\r\n\r\n00:14:37:17  00:14:39:20\r\n{\\an1}-Au contraire.\r\n\r\n00:14:40:00  00:14:43:04\r\n{\\an1}Il se sent bien et soutenu.\r\n\r\n00:14:43:07  00:14:47:02\r\n{\\an1}Il a 80 s\u00e9lections.\r\n\r\n00:14:47:06  00:14:50:22\r\n{\\an1}Il a d\u00fb rendre son brassard de\r\ncapitaine\r\n\r\n00:14:51:02  00:14:53:18\r\n{\\an1}\u00e0 Lichtsteiner, il a bien v\u00e9cu.\r\n\r\n00:14:53:22  00:14:57:04\r\n{\\an1}Il aura un esprit de revanche.\r\n\r\n00:14:57:08  00:14:59:11\r\n{\\an1}Il aura envie de jouer un r\u00f4le\r\nmajeur.\r\n\r\n00:15:01:04  00:15:03:06\r\n{\\an1}-Finissons sur un sujet plus l\u00e9ger.\r\n\r\n00:15:03:08  00:15:05:19\r\n{\\an1}C'est toujours du sport.\r\n\r\n00:15:05:21  00:15:07:20\r\n{\\an1}Ceux qui vont voir\r\nles artistes de cirque\r\n\r\n00:15:07:22  00:15:13:22\r\n{\\an1}sont souvent frapp\u00e9s\r\npar leurs performances.\r\n\r\n00:15:14:03  00:15:17:10\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9bouch\u00e9 pour les\r\ngymnastes.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:19:03\r\n{\\an1}-A Morges, l'\u00e9cole Coquino\r\npr\u00e9pare des jeunes gymnastes\r\n\r\n00:15:19:05  00:15:21:00\r\n{\\an1}\u00e0 devenir artistes de cirque.\r\n\r\n00:15:22:20  00:15:23:22\r\n{\\an1}-Un petit punch...\r\n\r\n00:15:24:00  00:15:25:03\r\n{\\an1}Et \u00e7a passe !\r\n\r\n00:15:25:05  00:15:28:04\r\n{\\an1}-Le plus haut possible !\r\n\r\n00:15:29:04  00:15:31:10\r\n{\\an1}C'est trop loin, bloque au d\u00e9part !\r\n\r\n00:15:31:11  00:15:35:01\r\n{\\an1}-Jambes serr\u00e9es !\r\n\r\n00:15:35:03  00:15:38:01\r\n{\\an1}-De la gymnastique \u00e0 l'acrobatie.\r\n\r\n00:15:38:03  00:15:39:19\r\n{\\an1}Au sol, dans les airs,\r\n\r\n00:15:39:21  00:15:42:16\r\n{\\an1}avec un trampoline,\r\nun trap\u00e8ze ou une corde,\r\n\r\n00:15:42:18  00:15:45:06\r\n{\\an1}la magie du spectacle\r\ndemande rigueur technique\r\n\r\n00:15:45:08  00:15:47:13\r\n{\\an1}et exigence athl\u00e9tique.\r\n\r\n00:15:47:15  00:15:52:12\r\n{\\an1}Ensuite, le show peut\r\ncommencer... n'importe o\u00f9.\r\n\r\n00:15:52:14  00:16:07:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:07:11  00:16:10:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:10:12  00:16:14:08\r\n{\\an1}Ce genre d'exhibition est le fruit\r\nde dizaines d'heures de travail,\r\n\r\n00:16:14:10  00:16:18:05\r\n{\\an1}sous la houlette d'entra\u00eeneurs\r\nissus du monde sportif.\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:22:08\r\n{\\an1}-On essaie de leur donner\r\nles caract\u00e9ristiques\r\n\r\n00:16:22:10  00:16:25:14\r\n{\\an1}de l'artiste de cirque.\r\n\r\n00:16:25:17  00:16:28:01\r\n{\\an1}L'artiste de cirque est libre\r\n\r\n00:16:28:03  00:16:33:11\r\n{\\an1}de faire ce qu'il veut,\r\nmais il faut se donner des r\u00e8gles.\r\n\r\n00:16:34:09  00:16:38:09\r\n{\\an1}-Une cinquantaine d'enfants\r\net d'adolescents fr\u00e9quentent\r\n\r\n00:16:38:11  00:16:43:06\r\n{\\an1}plusieurs fois par semaine\r\nl'\u00e9cole Coquino, \u00e0 Morges.\r\n\r\n00:16:43:14  00:16:47:04\r\n{\\an1}-Avec la gym artistique,\r\nj'ai eu les bases du cirque.\r\n\r\n00:16:47:06  00:16:52:14\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, c'\u00e9tait plus simple.\r\n\r\n00:16:52:16  00:16:55:06\r\n{\\an1}J'avais les bases.\r\n\r\n00:16:55:08  00:16:56:20\r\n{\\an1}J'ai pu m'am\u00e9liorer.\r\n\r\n00:16:56:22  00:17:01:05\r\n{\\an1}Ce que j'aime bien, c'est qu'on a\r\ndes spectacles, pas des concours.\r\n\r\n00:17:01:06  00:17:05:02\r\n{\\an1}On est en commun, j'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n00:17:05:21  00:17:08:11\r\n{\\an1}-Ils font des encha\u00eenements\r\n\r\n00:17:08:12  00:17:09:16\r\n{\\an1}de plusieurs figures.\r\n\r\n00:17:09:18  00:17:13:05\r\n{\\an1}J'essaie de leur apporter\r\nla propret\u00e9 de l'encha\u00eenement.\r\n\r\n00:17:13:11  00:17:19:20\r\n{\\an1}-Au cirque, on est tr\u00e8s a\u00e9riens,\r\non a beaucoup de trampolines.\r\n\r\n00:17:19:22  00:17:21:22\r\n{\\an1}Mais en gymnastique,\r\n\r\n00:17:22:00  00:17:24:07\r\n{\\an1}ils ont les m\u00eames disciplines.\r\n\r\n00:17:24:09  00:17:25:20\r\n{\\an1}Tout le monde\r\nest un peu en train de flotter.\r\n\r\n00:17:25:22  00:17:28:12\r\n{\\an1}On a les pieds sur terre,\r\nmais \u00e0 un moment,\r\n\r\n00:17:28:14  00:17:32:12\r\n{\\an1}on veut juste quitter la pesanteur.\r\n\r\n00:17:44:03  00:17:49:07\r\n{\\an1}-David Lemos,\r\n\r\n00:17:49:11  00:17:52:18\r\n{\\an1}vous \u00e9tiez honor\u00e9 d'\u00eatre devant\r\nT.Barrigue.\r\n\r\n00:17:52:22  00:17:56:01\r\n{\\an1}-Il avait plein de questions sur le\r\nsport.\r\n\r\n00:17:56:05  00:18:02:03\r\n{\\an1}-J'avais des questions \u00e0 poser.\r\n\r\n00:18:02:19  00:18:05:11\r\n{\\an1}Je n'ai pas eu toutes les r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:18:05:11  00:18:07:17\r\n{\\an1}-Le journal Vigousse\r\nporte bien son nom.\r\n\r\n00:18:07:19  00:18:12:11\r\n{\\an1}Il a surv\u00e9cu dans un monde\r\nde la presse chahut\u00e9.\r\n\r\n00:18:14:19  00:18:16:15\r\n{\\an1}-Elle a d\u00e9j\u00e0 son Vigousse !\r\n\r\n00:18:16:22  00:18:18:22\r\n{\\an1}-Il y a 10 ans,\r\nBarrigue n'a pas h\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n00:18:19:00  00:18:22:01\r\n{\\an1}\u00e0 descendre dans la rue\r\npour faire conna\u00eetre son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n00:18:22:03  00:18:24:03\r\n{\\an1}Le petit satirique romand Vigousse.\r\n\r\n00:18:24:09  00:18:26:08\r\n{\\an1}-J'aime conna\u00eetre les lecteurs.\r\n\r\n00:18:26:13  00:18:28:05\r\n{\\an1}-Regardez ces images,\r\n\r\n00:18:28:07  00:18:30:19\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le bouclage\r\ndu premier num\u00e9ro.\r\n\r\n00:18:30:21  00:18:33:01\r\n{\\an1}Barrigue comme r\u00e9d. en chef,\r\n\r\n00:18:33:03  00:18:33:14\r\n{\\an1}incontournable\r\nde la caricature de presse,\r\n\r\n00:18:33:14  00:18:35:09\r\n{\\an1}Bon anniversaire, Barrigue !\r\n\r\n00:18:35:09  00:18:37:11\r\n{\\an1}Patrick Nordmann, son bras droit,\r\nhomme de radio et de TV,\r\n\r\n00:18:37:13  00:18:39:12\r\n{\\an1}Laurent Flusch,\r\narch\u00e9ologue, humoriste\r\n\r\n00:18:39:14  00:18:42:11\r\n{\\an1}et enfin Roger Jonin, journaliste\r\nsportif et \"f\u00e9d\u00e9rologue\".\r\n\r\n00:18:42:12  00:18:43:23\r\n{\\an1}Une joyeuse \u00e9quipe.\r\n\r\n00:18:44:10  00:18:46:21\r\n{\\an1}-On est tr\u00e8s fumeurs, pas fumistes !\r\n\r\n00:18:47:08  00:18:50:11\r\n{\\an1}-De nombreuses signatures\r\ndans le satirique.\r\n\r\n00:18:50:12  00:18:53:00\r\n{\\an1}Comme celle de l'humoriste\r\nThierry Meury.\r\n\r\n00:18:53:02  00:18:55:11\r\n{\\an1}Un ton particulier,\r\nun esprit critique.\r\n\r\n00:18:57:08  00:19:00:11\r\n{\\an1}-On flirte avec les limites.\r\n\r\n00:19:00:12  00:19:02:15\r\n{\\an1}Il y a une violence symbolique\r\n\r\n00:19:02:17  00:19:05:11\r\n{\\an1}que le dessin de presse\r\npermet de visualiser.\r\n\r\n00:19:05:18  00:19:10:12\r\n{\\an1}-Un journal secou\u00e9 en 2015\r\npar l'attentat de Charlie Hebdo.\r\n\r\n00:19:10:22  00:19:13:19\r\n{\\an1}-D\u00e9but d'ann\u00e9e 2015, voil\u00e0 !\r\n\r\n00:19:13:21  00:19:17:05\r\n{\\an1}On est oblig\u00e9s de faire \u00e7a comme une.\r\n\r\n00:19:17:11  00:19:19:06\r\n{\\an1}-Trouver le ton juste\r\n\r\n00:19:19:08  00:19:22:18\r\n{\\an1}pour faire vivre,\r\ninformer et r\u00e9fl\u00e9chir, pas simple.\r\n\r\n00:19:23:03  00:19:26:17\r\n{\\an1}-Si on s'adapte \u00e0 ce que les gens\r\n\r\n00:19:26:19  00:19:28:18\r\n{\\an1}per\u00e7oivent comme \u00e9tant un blasph\u00e8me,\r\n\r\n00:19:28:20  00:19:30:08\r\n{\\an1}on ne fait plus rien.\r\n\r\n00:19:30:13  00:19:34:00\r\n{\\an1}-2019, l'\u00e9quipe a un peu chang\u00e9,\r\nl'esprit critique a perdur\u00e9.\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:36:15\r\n{\\an1}Vigousse voulait atteindre\r\nles 4'000 abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:19:36:17  00:19:39:04\r\n{\\an1}Plus de 6'000 aujourd'hui\r\n\r\n00:19:39:06  00:19:42:23\r\n{\\an1}et un millier d'exemplaires\r\nvendus en kiosque.\r\n\r\n00:19:44:21  00:19:53:13\r\n{\\an1}Bon anniversaire, Barrigue !\r\n\r\n00:19:53:17  00:19:56:06\r\n{\\an1}Certains disaient que Vigousse,\r\n\r\n00:19:56:10  00:20:02:08\r\n{\\an1}\u00e7a faisait ringard.\r\n\r\n00:20:04:10  00:20:08:18\r\n{\\an1}-On voulait un truc simple.\r\n\r\n00:20:08:22  00:20:13:01\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un morceau de l'histoire\r\nde la presse.\r\n\r\n00:20:13:05  00:20:17:17\r\n{\\an1}Dans les num\u00e9ros anniversaire,\r\n\r\n00:20:17:22  00:20:21:19\r\n{\\an1}il y a beaucoup de dessinateur qui\r\nvous rend dommage.\r\n\r\n00:20:21:23  00:20:26:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait quoi votre premier dessin ?\r\n\r\n00:20:26:13  00:20:31:09\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait en 1972.\r\n\r\n00:20:31:12  00:20:35:21\r\n{\\an1}C'est un portrait de Frank Zappa.\r\n\r\n00:20:36:01  00:20:38:17\r\n{\\an1}\u00c7a m'a permis de rentrer dans la\r\nr\u00e9daction,\r\n\r\n00:20:38:21  00:20:41:17\r\n{\\an1}et de me faire des amis.\r\n\r\n00:20:41:21  00:20:44:20\r\n{\\an1}On est embarqu\u00e9 tout d'un coup\r\n\r\n00:20:45:00  00:20:48:19\r\n{\\an1}dans une aventure extraordinaire.\r\n\r\n00:20:48:23  00:20:54:21\r\n{\\an1}-Une carri\u00e8re longue et une r\u00e9ussite\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:20:55:19  00:20:59:04\r\n{\\an1}On a souvent dit que les Suisses\r\nn'avaient pas le m\u00eame humour.\r\n\r\n00:20:59:08  00:21:05:00\r\n{\\an1}-C'est pas vrai.\r\n\r\n00:21:05:04  00:21:07:09\r\n{\\an1}3000 personnes sa bonne et n'ont pas\r\nvu\r\n\r\n00:21:07:12  00:21:09:19\r\n{\\an1}un num\u00e9ro de Vigousse.\r\n\r\n00:21:09:23  00:21:12:23\r\n{\\an1}Les Suisses aiment rire.\r\n\r\n00:21:13:03  00:21:19:01\r\n{\\an1}Il y a des particularit\u00e9s avec les\r\ncantons.\r\n\r\n00:21:19:12  00:21:23:17\r\n{\\an1}C'est riche.\r\n\r\n00:21:23:21  00:21:26:11\r\n{\\an1}-J'aimerais qu'on revoit une photo.\r\n\r\n00:21:26:13  00:21:28:22\r\n{\\an1}C'est vous.\r\n\r\n00:21:29:02  00:21:33:00\r\n{\\an1}Vous avez quel \u00e2ge ?\r\n\r\n00:21:33:04  00:21:35:14\r\n{\\an1}-Je devais avoir 5 ans.\r\n\r\n00:21:35:18  00:21:39:05\r\n{\\an1}J'\u00e9tais mignon...\r\n\r\n00:21:39:09  00:21:43:03\r\n{\\an1}-Pour \u00e9viter de faire quoi\r\nl'\u00e9poque ?\r\n\r\n00:21:43:07  00:21:46:13\r\n{\\an1}-Ob\u00e9issant\r\n\r\n00:21:46:17  00:21:50:02\r\n{\\an1}et je n'avais aucun r\u00eave\r\nparticulier.\r\n\r\n00:21:50:06  00:21:54:05\r\n{\\an1}Je me suis int\u00e9ress\u00e9 au dessin\r\n\r\n00:21:54:09  00:22:00:07\r\n{\\an1}par le biais de mes confr\u00e8res.\r\n\r\n00:22:05:04  00:22:08:08\r\n{\\an1}-Le rire, \u00e7a aide\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:12:10\r\n{\\an1}\u00e0 affronter tout ?\r\n\r\n00:22:12:13  00:22:15:13\r\n{\\an1}-Je n'arrive pas fait rire mon p\u00e8re.\r\n\r\n00:22:15:17  00:22:18:23\r\n{\\an1}Mais avec mon association,\r\n\r\n00:22:19:03  00:22:22:04\r\n{\\an1}je vais beaucoup dans les maisons de\r\nretraite.\r\n\r\n00:22:22:08  00:22:28:06\r\n{\\an1}Et je re\u00e7ois des messages\r\nchaleureux.\r\n\r\n00:22:30:09  00:22:34:02\r\n{\\an1}Faire rire les personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n00:22:34:06  00:22:38:22\r\n{\\an1}ces formidables.\r\n\r\n00:22:39:02  00:22:41:21\r\n{\\an1}-Il y a eu un moment de rupture,\r\nCharlie Hebdo.\r\n\r\n00:22:42:01  00:22:47:00\r\n{\\an1}C'\u00e9taient des amis \u00e0 vous.\r\n\r\n00:22:47:03  00:22:49:10\r\n{\\an1}La mort, pour les dessinateurs,\r\nc'est loin,\r\n\r\n00:22:49:13  00:22:51:16\r\n{\\an1}\u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n00:22:51:20  00:22:54:05\r\n{\\an1}-\u00c7a a chang\u00e9.\r\n\r\n00:22:54:09  00:23:00:07\r\n{\\an1}On a beaucoup parl\u00e9.\r\n\r\n00:23:01:09  00:23:04:07\r\n{\\an1}-Ca a cr\u00e9\u00e9 un voile de tristesse ?\r\n\r\n00:23:04:11  00:23:07:12\r\n{\\an1}-Un tr\u00e8s grand voile de tristesse.\r\n\r\n00:23:07:16  00:23:10:06\r\n{\\an1}Le dessin de presse est en danger.\r\n\r\n00:23:10:10  00:23:13:02\r\n{\\an1}Il y a une vraie crainte.\r\n\r\n00:23:13:06  00:23:15:11\r\n{\\an1}-Mais Vigousse porte bien.\r\n\r\n00:23:15:15  00:23:19:04\r\n{\\an1}Bon anniversaire.\r\n\r\n00:23:19:08  00:23:22:09\r\n{\\an1}Vous faites une f\u00eate le 16 novembre.\r\n\r\n00:23:22:12  00:23:24:19\r\n{\\an1}-C'est pour faire la f\u00eate avec nos\r\nlecteurs.\r\n\r\n00:23:24:23  00:23:27:02\r\n{\\an1}C'est notre famille.\r\n\r\n00:23:27:06  00:23:29:07\r\n{\\an1}Faisons la f\u00eate.\r\n\r\n00:23:29:07  00:23:31:15\r\n{\\an1}-Il est temps de revoir\r\nun sujet qui a marqu\u00e9\r\n\r\n00:23:31:16  00:23:33:08\r\n{\\an1}la semaine \u00e0 \"Couleurs locales\".\r\n\r\n00:23:33:11  00:23:35:13\r\n{\\an1}Ils sont des millions \u00e0 le pratiquer:\r\nle baby-foot.\r\n\r\n00:23:35:15  00:23:39:03\r\n{\\an1}Il existe des f\u00e9d\u00e9rations,\r\ndes tournois.\r\n\r\n00:23:39:05  00:23:42:17\r\n{\\an1}L'un d'eux est suisse et il a gagn\u00e9\r\ntrois fois les championnats du monde.\r\n\r\n00:23:47:01  00:23:48:11\r\n{\\an1}-Les vall\u00e9es se pr\u00eatent souvent\r\n\r\n00:23:48:12  00:23:50:17\r\n{\\an1}\u00e0 l'acquisition d'un savoir,\r\n\r\n00:23:50:19  00:23:53:01\r\n{\\an1}transmis de g\u00e9n\u00e9ration\r\nen g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:23:53:03  00:23:56:08\r\n{\\an1}Mais dans le Val-d'Illiez,\r\nc'est une pratique originale\r\n\r\n00:23:56:10  00:24:00:04\r\n{\\an1}qui s'est transmise,\r\ncelle du baby-foot.\r\n\r\n00:24:01:14  00:24:03:02\r\n{\\an1}-Il y avait cinq bistrots,\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:05:00\r\n{\\an1}cinq baby-foots.\r\n\r\n00:24:05:02  00:24:07:03\r\n{\\an1}Et tout le monde jouait.\r\n\r\n00:24:07:05  00:24:10:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la messe, tout le monde\r\ncourait pour aller jouer.\r\n\r\n00:24:10:18  00:24:15:06\r\n{\\an1}Le premier arrivait, apr\u00e8s,\r\non ne pouvait plus jouer.\r\n\r\n00:24:16:11  00:24:20:06\r\n{\\an1}-A 44 ans, Gilles Perrin d\u00e9tient\r\ntrois titres de champion du monde.\r\n\r\n00:24:20:08  00:24:22:12\r\n{\\an1}Son p\u00e8re est champion\r\ndu monde senior.\r\n\r\n00:24:22:14  00:24:25:13\r\n{\\an1}Dans la vall\u00e9e,\r\nles titres foisonnent.\r\n\r\n00:24:26:00  00:24:29:01\r\n{\\an1}-Il y en a trois\r\n\r\n00:24:29:03  00:24:31:05\r\n{\\an1}qui ont fait champion du monde.\r\n\r\n00:24:31:07  00:24:36:03\r\n{\\an1}Et mon papa qui a gagn\u00e9\r\nbeaucoup de titres.\r\n\r\n00:24:40:01  00:24:43:02\r\n{\\an1}-Gilles joue en comp\u00e9tition\r\n\r\n00:24:43:04  00:24:45:13\r\n{\\an1}depuis ses 15 ans.\r\n\r\n00:24:45:15  00:24:54:01\r\n{\\an1}Ici, \u00e0 Bonn, en 2014, pour l'Open\r\ninternational d'Allemagne.\r\n\r\n00:24:56:03  00:24:58:20\r\n{\\an1}De son sport, il a fait son m\u00e9tier.\r\n\r\n00:24:58:23  00:25:01:19\r\n{\\an1}Il vend et loue des baby-foots.\r\n\r\n00:25:02:13  00:25:04:20\r\n{\\an1}-Je vis de ma passion.\r\n\r\n00:25:04:22  00:25:08:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas au niveau des gains\r\n\r\n00:25:08:12  00:25:12:03\r\n{\\an1}de tournois que je m'en sors.\r\n\r\n00:25:12:05  00:25:15:22\r\n{\\an1}C'est assez lucratif.\r\n\r\n00:25:17:00  00:25:22:01\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, les gestes de Gilles\r\nsont acquis, s\u00fbrs et pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:25:22:03  00:25:25:01\r\n{\\an1}Comme son coup de pr\u00e9dilection,\r\nle tir\u00e9 long.\r\n\r\n00:25:25:18  00:25:30:18\r\n{\\an1}-Il faut venir en arri\u00e8re,\r\nouvrir la main, et la fermer.\r\n\r\n00:25:30:20  00:25:34:00\r\n{\\an1}En vitesse, \u00e7a donne \u00e7a.\r\n\r\n00:25:34:17  00:25:37:22\r\n{\\an1}-Dans le Val-d'Illiez, on ne laisse\r\npas tomber le baby-foot.\r\n\r\n00:25:38:01  00:25:41:12\r\n{\\an1}Le club local a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9:\r\nil compte 25 membres.\r\n\r\n00:25:41:23  00:25:44:18\r\n{\\an1}-On \u00e9tait une bande de copains\r\n\r\n00:25:44:20  00:25:49:16\r\n{\\an1}qui jouaient la ligue.\r\n\r\n00:25:49:18  00:25:54:08\r\n{\\an1}On s'est dit qu'il fallait aider\r\nles joueurs avec le club.\r\n\r\n00:25:54:10  00:25:56:20\r\n{\\an1}Les joueurs de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:25:57:06  00:25:59:09\r\n{\\an1}-C'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater ?\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:01:14\r\n{\\an1}-Je ne pense pas.\r\n\r\n00:26:01:16  00:26:04:09\r\n{\\an1}Il y a un engouement pour le baby.\r\n\r\n00:26:04:11  00:26:07:18\r\n{\\an1}En Suisse romande, un peu partout.\r\n\r\n00:26:08:03  00:26:10:18\r\n{\\an1}-Pour Gilles Perrin,\r\nla prochaine \u00e9tape\r\n\r\n00:26:10:20  00:26:13:02\r\n{\\an1}sera les championnats du monde,\r\nl'an prochain, en Autriche.\r\n\r\n00:26:13:03  00:26:15:11\r\n{\\an1}Et soyez pr\u00e9venus: au Val-d'Illiez,\r\n\r\n00:26:15:13  00:26:18:11\r\n{\\an1}le baby-foot\r\nest une affaire de pros.\r\n\r\n00:26:20:09  00:26:22:15\r\n{\\an1}-Nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement\r\npolitique,\r\n\r\n00:26:22:19  00:26:28:17\r\n{\\an1}les seconds tours au Conseil des\r\nEtats.\r\n\r\n00:26:31:00  00:26:37:00\r\n{\\an1}Faisons le point.\r\n\r\n00:26:37:22  00:26:40:13\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:26:40:17  00:26:46:15\r\n{\\an1}voici les r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:26:47:06  00:26:50:09\r\n{\\an1}Une nette avance d'Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:26:57:13  00:27:01:20\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a veut dire que cette\r\nvictoire\r\n\r\n00:27:02:00  00:27:06:09\r\n{\\an1}d'Olivier Fran\u00e7ais se confirme ?\r\n\r\n00:27:06:12  00:27:10:05\r\n{\\an1}-A ce stade, en effet.\r\n\r\n00:27:10:09  00:27:16:07\r\n{\\an1}On a des membres du PLR qui sont\r\nconfiants.\r\n\r\n00:27:19:02  00:27:23:01\r\n{\\an1}on attend encore les r\u00e9sultats de\r\nNyon et Yverdon.\r\n\r\n00:27:23:05  00:27:25:22\r\n{\\an1}On a re\u00e7u les r\u00e9sultats de Lausanne.\r\n\r\n00:27:26:02  00:27:32:00\r\n{\\an1}Ad\u00e8le Thorens finit devant.\r\n\r\n00:27:32:07  00:27:36:02\r\n{\\an1}Mais Olivier Fran\u00e7ais \u00e0 \u00e9viter les\r\nd\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:27:36:06  00:27:40:19\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'il se fera d\u00e9passer,\r\n\r\n00:27:40:23  00:27:46:02\r\n{\\an1}mais il est probable que le tandem\r\nsoit\r\n\r\n00:27:46:06  00:27:50:03\r\n{\\an1}PLR et \u00e9cologiste.\r\n\r\n00:27:50:07  00:27:55:13\r\n{\\an1}-L'autre grand suspense, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:27:55:17  00:27:58:20\r\n{\\an1}Des r\u00e9sultats tr\u00e8s serr\u00e9s.\r\n\r\n00:28:05:15  00:28:09:02\r\n{\\an1}Ce sera sans doute une des\r\nsensations,\r\n\r\n00:28:09:06  00:28:15:04\r\n{\\an1}Johanna Gapany arrive deuxi\u00e8me.\r\n\r\n00:28:17:01  00:28:23:01\r\n{\\an1}Elle pourrait d\u00e9passer Beat\r\nVonlanthen.\r\n\r\n00:28:23:21  00:28:26:04\r\n{\\an1}C'est une tendance qui se confirme ?\r\n\r\n00:28:26:08  00:28:29:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:28:29:11  00:28:32:08\r\n{\\an1}Il y a 1300 voix d'\u00e9cart\r\n\r\n00:28:32:11  00:28:38:06\r\n{\\an1}et il reste 5 communes.\r\n\r\n00:28:38:10  00:28:42:16\r\n{\\an1}Effectivement, il semblerait\r\n\r\n00:28:42:20  00:28:45:20\r\n{\\an1}que Fribourg soit repr\u00e9sent\u00e9 par un\r\nnouveau duo.\r\n\r\n00:28:45:23  00:28:50:03\r\n{\\an1}Avec Johanna Gapany.\r\n\r\n00:28:50:07  00:28:52:21\r\n{\\an1}Beat Vonlanthen a peut-\u00eatre fait\r\n\r\n00:28:53:02  00:28:57:05\r\n{\\an1}une campagne trop mal.\r\n\r\n00:28:57:09  00:28:59:22\r\n{\\an1}Il a essay\u00e9 de rattraper le coup,\r\n\r\n00:29:00:02  00:29:06:00\r\n{\\an1}mais \u00e7a n'a pas suffi.\r\n\r\n00:29:09:00  00:29:14:16\r\n{\\an1}Il semble victime du grand\r\nd\u00e9gagisme.\r\n\r\n00:29:14:20  00:29:19:14\r\n{\\an1}-\u00c0 Gen\u00e8ve, tout est jou\u00e9.\r\n\r\n00:29:19:18  00:29:24:07\r\n{\\an1}Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga sont\r\n\u00e9lus.\r\n\r\n00:29:24:11  00:29:26:22\r\n{\\an1}Ils disposent d'une grande avance.\r\n\r\n00:29:49:00  00:29:55:00\r\n{\\an1}La victoire du ticket vert et rose.\r\n\r\n00:29:56:12  00:30:00:13\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats seront tout \u00e0 l'heure\r\nsur notre site.\r\n\r\n00:30:02:02  00:30:03:21\r\n{\\an1}-Nous revenons\r\n\u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement politique du jour.\r\n\r\n00:30:06:19  00:30:08:22\r\n{\\an1}-Rendez-vous ce soir 19h30\r\npour les r\u00e9sultats\r\n\r\n00:30:09:00  00:30:10:11\r\n{\\an1}complets et les r\u00e9actions.\r\n\r\n00:30:10:13  00:30:12:17\r\n{\\an1}Mais d'abord, Philippe Jeanneret,\r\npour la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:12:19  00:30:15:19\r\n{\\an1}Et dans quelques minutes, Karin\r\nKeller Sutter dans \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n00:30:15:21  00:30:18:12\r\n{\\an1}La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale parle\r\ndu nouvel \u00e9quilibre politique,\r\n\r\n00:30:18:14  00:30:21:09\r\n{\\an1}et de son parcours personnel,\r\ny compris de sa p\u00e9riode punk.\r\n\r\n00:30:21:11  00:30:23:09\r\n{\\an1}Merci et \u00e0 tout l'heure.\r\n\r\n00:30:24:11  00:30:27:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Kastrati, Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054079\r\nDate de transcription : 12-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:02 > 0:00:02) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:07) [90%] : \r\nExcellent merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:17 > 0:00:20) [66%] : \r\nJe titre aurait aussi mais ah g\u00e9nial merci bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:22 > 0:00:23) [87%] : \r\nAlors vos c'est \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:24 > 0:00:26) [88%] : \r\nFribourg mais magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:18 > 0:02:19) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, c'est un grand jour politique qui d\u00e9bute, les seconds tours pour le Conseil des \u00c9tats se d\u00e9roule dans les cantons de Vaud de Gen\u00e8ve de Fribourg, nous serons en Direct dans chacun des 3 dans le canton de vous le grand suspense portait sur Olivier Fran\u00e7ais Ada Marra et Adele Torrance Patrick Le Fort nous dira l'\u00e9tat du d\u00e9pouillement avec, \u00e0 ce stade, Olivier Fran\u00e7ais nettement en t\u00eate dans le canton de Gen\u00e8ve le ticket rose, Vert \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme favori, Carlo Sommaruga Lisa Mazzone Jo\u00eblle Boissard nous dira des r\u00e9sultats qui sont en train de tomber, nous serons \u00e0 Fribourg avec Nicolas Baer l'enjeu porte sur Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen Johanna Gapany avec, en l'\u00e9tat des d\u00e9pouillements une course extr\u00eamement serr\u00e9e dans ce journal, aussi, nous marquerons les 10 ans de Vigousse, le journal satirique a r\u00e9ussi son pari de durer, il est le cousin de Charlie Hebdo ou du Canard Encha\u00een\u00e9, enfin on parlera football dans la page sport Lucerne Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel Xamax contre Thoune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:03:01) [89%] : \r\nLe 20 octobre \u00e0 modifier le visage politique de la Suisse, ce dimanche, a pr\u00e9cis\u00e9 ce nouveau visage avec une s\u00e9rie de second tour pour le Conseil des \u00c9tats dans le canton de Vaud, c'est un combat \u00e0 3, les premiers r\u00e9sultats apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 58 pourcent des bulletins dans l'ordre, le PLR, vous le voyez, Olivier Fran\u00e7ais qui fait la course tr\u00e8s nettement en t\u00eate 53780 une voix, c'est 8 milles d'avance pour l'instant sur la Verte Ad\u00e8le Torrance 45665 et en 3\u00e8me position Ada Marra avec 41490 voix Patrick Le Lefort c'est tr\u00e8s frappant, \u00e0 ce stade, en tout cas cette avance d'Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:03 > 0:03:32) [89%] : \r\nOui, c'est frappant, il y a 3 semaines, on parlait d'une vague verte, h\u00e9 bien, quand vous voyez la carte \u00e9lectorale du canton de Vaud aujourd'hui, c'est une vague bleue, la couleur du PLR, alors \u00e7a ne veut pas dire pour autant qu'Olivier Fran\u00e7ais va \u00eatre \u00e9lu avec certitude, par contre, il arrive en t\u00eate, c'est cela qui est indiqu\u00e9, il arrive en t\u00eate, dont Me nombreuses localit\u00e9s des petites localit\u00e9s, il a creus\u00e9 un \u00e9cart, vous l'avez dit de 9 points \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr Torrance, on verra si cela suffit \u00e0 Dhamar est, elle est, elle, un petit peu en retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:43) [90%] : \r\nOn voit derri\u00e8re vous, hein, la carte avec les taches bleues ou les taches vertes, la grande question, c'est \u00e9videmment les villes Lausanne en particulier, est ce que Lausanne peut faire basculer ce r\u00e9sultat dans un autre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:46 > 0:04:11) [91%] : \r\nOui, effectivement, on attend encore les r\u00e9sultats des des grandes villes, vous avez parl\u00e9 de Lausanne, il y a aussi Yverdon il Gagnon et on sait que ces grandes villes votent traditionnellement beaucoup plus \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, mais on l'a vu dans quelques villes qui sont tomb\u00e9s comme Vevey et Morges que Olivier Fran\u00e7ais sauve les meubles et surtout Cadel Torrence fini devant Ada Marra, donc il y a encore un un grand suspense pour ce 2\u00e8me tour on devrait \u00eatre fix\u00e9 vers 15 heures cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:11 > 0:04:42) [90%] : \r\nPatrick Le Fort, merci et \u00e0 tout \u00e0 l'heure, nous allons nous rendre \u00e0 Gen\u00e8ve le ticket rose- Vert, emmen\u00e9 par les Amazones et Carlo Sommaruga faisait figure de favori et les choses semblent se confirmer, on va voir les chiffres qui sont tomb\u00e9s, vraiment il y a quelques instants seulement, c'est avec Jo\u00ebl Boissard on va les d\u00e9tailler, C\u00e9line Amaudruz, Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga appel\u00e9 mon B\u00e9atrice Hirsch Hugues Hiltpold \u00e9tait dans la course et Jo\u00ebl Boissard on a des r\u00e9sultats vraiment maintenant, et apparemment une victoire rose, verte, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:44 > 0:05:35) [87%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, \u00e0 95 pourcent des bulletins qui sont d\u00e9pouill\u00e9s, donc on on est vraiment quasiment s\u00fbr, surtout qu'il y a 13000 voix d'avance, vous le voyez, je suis devant le le Stamm des roses et des Verts et donc je lisais 13000 voix d'avance, Carlo Sommaruga Surugue le Paul, les jeux sont faits donc la gauche remporte \u00e0 nouveau un double ticket au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s 12 ans de r\u00e8gne chose dire, h\u00e9 bien, \u00e0 4 ans plus de 16 ans cette droite qui n'arrive pas \u00e0 reprendre son si\u00e8ge malgr\u00e9 une campagne pour disait tour qu'ils ont voulu beaucoup plus agressive, beaucoup plus rentre-dedans dedans, \u00e7a n'a pas suffi, on a vu aussi que la droite \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement divis\u00e9e notamment plusieurs actes plusieurs membres actifs de la droite aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un ticket Paul et C\u00e9line Amaudruz, h\u00e9 bien \u00e7a n'a pas march\u00e9 et c'est donc la gauche qui qui repasse pour le le 2\u00e8me pour le 2\u00e8me tour au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:35 > 0:06:07) [92%] : \r\nJo\u00ebl merci beaucoup suspense en revanche fort \u00e0 Fribourg, on l'a dit le ticket sortant fait la gueule apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 95 communes sur 137 le socialiste Christian Levrat est en premi\u00e8re position 16294 voix, ensuite vous le voyez, et si \u00e7a devait se confirmer, ce serait une sensation de la journ\u00e9e, Johanna Gapany avec 15371 voix devant le PDC b\u00e9ate Vonlanthen 14968 voix, Nicolas Berre \u00e0 quel point ces r\u00e9sultats sont avanc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:07:29) [90%] : \r\n\u00e9coutez, il reste encore, effectivement, une quarantaine de communes qui doivent donner leurs r\u00e9sultat mais pour l'instant, effectivement, c'est une demi- surprise, on va dire, parce que la accrue Ir\u00e8ne Johanna Gapany a r\u00e9ellement r\u00e9alis\u00e9 une tr\u00e8s tr\u00e8s belle campagne il avait seulement 4000 voix d'\u00e9cart ou au 1er tour, elle a \u00e9t\u00e9 infatigable ces derniers mois, on la voyait partout sur les r\u00e9seaux sociaux dans la rue, dans les d\u00e9bats publics et puis elle a eu affaire \u00e0 une fronde un commune du sort du du du au sortant PDC PS Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen, qui sont vraiment ligu\u00e9s contre elle durant les d\u00e9bats, et sans doute que \u00e7a lui a valu quelques sympathies, mais attention les r\u00e9sultats, donc ne sont pas termin\u00e9es depuis ce matin, on a d\u00e9j\u00e0 eu 2 fois des changements de situation o\u00f9 une fois c'\u00e9tait b\u00e9ate Vonlanthen qui \u00e9tait devant une fois c'\u00e9tait Joanna, donc \u00e7a peut encore changer la gauche, en partie, demander \u00e0 \u00e0 voter b\u00e9ate Vonlanthen donc \u00e7a pourrait aussi d\u00e9pendre de cette capacit\u00e9-l\u00e0 \u00e0 mobiliser les troupes mais pour l'instant, effectivement, donc c'est un nouveau nouveau duo qui repr\u00e9senterait Fribourg \u00e0 Berne ONU au Conseil des \u00c9tats avec B\u00e2le Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS qui rempilerait pour un nouveau mandat et une jeune fille a\u00e9rienne de 32 ans, qui a beaucoup beaucoup envie de faire et puis donc \u00e7a serait un doublement ou doublement historique, hein, puisque ce serait la premi\u00e8re femme repr\u00e9sentant Fribourg au Conseil des \u00c9tats et la premi\u00e8re fois depuis 1857 que le PDC ne serait plus repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des \u00c9tats fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:29 > 0:07:40) [93%] : \r\nNicolas merci suspense fribourgeois et suspense Vaudois, on l'a dit, je vous recommande de nous suivre, sur rtsinfo Point CH et puis en fin de journal, nous referons le point de ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:41 > 0:08:02) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les espagnols votent pour leurs \u00e9lections l\u00e9gislatives le 1er ministre sortant Pedro Sanchez esp\u00e8re pouvoir recomposer une majorit\u00e9 parmi les r\u00e9sultats qui seront scrut\u00e9s celui de Vox tout \u00e0 la droite de l'\u00e9chiquier politique, c'est aussi la crise en Catalogne qui tente cette campagne, le reportage est sign\u00e9 de notre correspondante Marie Bowling chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:09 > 0:08:10) [86%] : \r\nPedro Sanchez a choisi la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:12 > 0:08:19) [88%] : \r\nJulien Boutter d'destin Allenbach tr\u00e8s envie d'\u00eatre \u00e0 Barcelone, c'est la premi\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident du gouvernement cl\u00f4ture sa campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:19 > 0:08:31) [95%] : \r\nLa crise catalane est en effet l'enjeu de ces \u00e9lections, c'est m\u00eame devenu l'une des principales pr\u00e9occupations des espagnols pour ces militants, Pedro Sanchez et l'homme de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:31 > 0:08:36) [94%] : \r\nNon, il avoue avoir mal quand il sera \u00e9lu pr\u00e9sident, il ouvrira le dialogue et d\u00e9bloquera la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:37 > 0:08:52) [98%] : \r\nMais pour une partie des Catalans, le candidat socialiste n'est pas le bienvenu depuis plus d'une semaine des \u00e9tudiants ind\u00e9pendantistes campent en plein centre de Barcelone, ils r\u00e9clament \u00e0 Pedro Sanchez l'amnistie pour les leaders politiques emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:52 > 0:09:04) [89%] : \r\nNon, esprit alors ce n'est pas du dialogue politique, ils ne nous \u00e9coutent pas nos propose pas de solution viable pour les 2 camps, seulement la solution \u00e9lectorale qui lui convient le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:05 > 0:09:14) [95%] : \r\nPour les d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes catalans, le lien avec Pedro Sanchez est d\u00e9finitivement rompu ce sont pourtant leurs voix qui lui avait permis d'acc\u00e9der au pouvoir, il y a un an et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:14 > 0:09:31) [80%] : \r\nMais, fait que nous sommes tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us, car nous avons toujours appel\u00e9 aujourd'hui, alors on fasse \u00e0 Ouv\u00e9a, pr\u00e9cise le pr\u00e9sident de notre parti, Vision, c'est une strat\u00e9gie qui mal \u00e0 vos amis ne diff\u00e8re pas beaucoup de celle du Parti populaire de soudain ou devant un annonce au de boxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:32 > 0:09:40) [98%] : \r\nEntre dialogue et fermet\u00e9 Pedro Sanchez a d\u00fb jouer les \u00e9quilibristes la crise catalane pourrait profiter \u00e0 la droite et lui co\u00fbter sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:41 > 0:10:01) [86%] : \r\nVox est celle qui est mince Vox et le parti qui va le plus profiter de la r\u00e9action qui a suivi le verdict du proc\u00e8s des ind\u00e9pendantistes catalans d'aller d\u00e9bat, cela signifie que tous ceux qui votent pour Vox sont d'extr\u00eame droite clairement chaude de \u00e7a va \u00eatre non prochaine ce sont des gens du reste de l'Espagne qui se demandent pourquoi dans une telle situation, le gouvernement de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:01 > 0:10:08) [91%] : \r\nSelon tous les sondages, ce parti d'extr\u00eame droite, encore inconnu il y a 2 ans, pourrait devenir la 3\u00e8me force politique en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:11 > 0:10:27) [95%] : \r\nEn France, le contexte est tr\u00e8s passionnel autour du voile islamique, autour aussi de la manifestation contre l'islamophobie qui se d\u00e9roule ce dimanche, la gauche m\u00eame est divis\u00e9e sur le sujet et parmi les soutiens de cette marche, une figure est en vedette, c'est la r\u00e9alisatrice Rokhaya Diallo Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:29 > 0:10:38) [97%] : \r\nUn appel au pr\u00e9sident dans l'hyst\u00e9rie ambiante autour du port du foulard Rokhaya Diallo a sign\u00e9 ce manifeste une d\u00e9marche collective pour elle une bataille de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:38 > 0:10:55) [91%] : \r\nLe fait que des mamans qui portent un foulard ne puissent pas accompagner leurs enfants sont scolaire alors que c'est l\u00e9gal de porter un foulard, aujourd'hui en France, pour moi, c'est grave, c'est grave parce que ce sont les discours qui sont entretenus par des personnes du gouvernement et qui sont cens\u00e9s repr\u00e9senter l'int\u00e9gralit\u00e9 de la population fran\u00e7aise, y compris ces femmes- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:55 > 0:11:10) [94%] : \r\nC'est dit et c'est une voix qui r\u00e9sonne, essayiste, journaliste, r\u00e9alisatrice surtout f\u00e9ministe engag\u00e9e contre le racisme, la quarantenaire parisienne et sans tabou sur tous les fronts et milite depuis ses \u00e9tudes de droit \u00e0 la fac, alors parfois \u00e7a agace et c'est pas Madame Diallo, qui va nous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:10 > 0:11:15) [71%] : \r\nBen non seulement, mais c'est pas l'afflux d'immigr\u00e9s et d'apprendre, \u00eatre monsieur Collard j'imagine bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:15 > 0:11:33) [91%] : \r\nJe ne suis pas la premi\u00e8re \u00e0 parler de racisme d'\u00c9tat en France, il se trouve que mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui l'ont fait dans l'espace public, \u00e9taient pour la plupart des personnes blanches mais que la rh\u00e9torique une rh\u00e9torique analogue \u00e9manant d'une femme noire est per\u00e7u comme une attaque parce que bien qu'\u00e9tant fran\u00e7aise, n\u00e9 en France, n'ayant jamais v\u00e9cu ailleurs, je suis quand m\u00eame per\u00e7u comme quelqu'un d'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:33 > 0:11:44) [89%] : \r\nRacisme d'\u00c9tat ou islamophobie c'est la violence polici\u00e8re entre les jeunes de banlieue en 2005 qui d'abord la choque 15 ans de bataille aussi avec humour quand elle cr\u00e9e le Y'a Bon Award C\u00e9sar des meilleures phrases racistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:44 > 0:11:47) [85%] : \r\nVoyons, il explique comment sport pendant le ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:47 > 0:11:55) [96%] : \r\nRokhaya Diallo et sa verve touche le syst\u00e8me ces choses qui paraissent banales comme la couleur toujours blanche des sparadraps, l'une des chroniques qu'elle pr\u00e9sente ce soir en d\u00e9dicace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:55 > 0:12:06) [84%] : \r\nJe ne me reconnais absolument tout ce qu'elle dit les r\u00e9ussites f\u00e9minine sont tr\u00e8s tr\u00e8s bons valorise en France et le fait qu'elle soit noire et qui revendique sa francit\u00e9 par le fait qu'il revendiquait soit n\u00e9 en France, \u00e7a g\u00e8ne \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:06 > 0:12:09) [84%] : \r\nAh oui, mais j'adore les gens qui agace, j'adore les gens qui agace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:09 > 0:12:21) [94%] : \r\nAlors, Rokhaya Diallo, ph\u00e9nom\u00e8ne unique, elle ne veut pas d'\u00e9tiquette tient bon, m\u00eame harcel\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, m\u00eame si le gouvernement Macron n'a plus voulu d'elle dans le conseil national du num\u00e9rique o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e, mise \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:22 > 0:12:37) [92%] : \r\nJe pense que l'engagement, le fait de, de, de, d'\u00eatre accessible, c'est la preuve que je crois qu'un changement est possible si, il y a une telle radicalisation de la parole raciste aujourd'hui c'est aussi parce que les personnes qui sont en situation de pouvoir et qui sont racistes ont peur, elles ont peur de perde leur situation de confort et de domination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:38 > 0:12:41) [86%] : \r\nFemme femme de lutte toutes les luttes femme fran\u00e7aise sans commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:42 > 0:12:47) [98%] : \r\nNous ouvrons la page sport de journal avec vous David Lemos avec d'abord la soir\u00e9e de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:47 > 0:12:58) [91%] : \r\nQui a vu Servette encha\u00eener une deuxi\u00e8me \u00e0 victoire cons\u00e9cutive alors que Neuch\u00e2tel-Xamax a subi une d\u00e9faite douloureuse apr\u00e8s son changement de propri\u00e9taire, cette semaine, Odessa Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:00 > 0:13:25) [88%] : \r\nApr\u00e8s leur belle victoire contre Young Boys \u00e0 la Praille, les Genevois devait confirmer \u00e0 Lucerne efficace Servette rentre bien dans la partie et marque d\u00e8s la 9\u00e8me minute superbe 1er but de Kayhan Super d'Hazard assure et inscrit le 2 \u00e0 0 \u00e0 la 24\u00e8me minute Lucerne reviendra de 1 en fin de match, mais Alain Geiger peut exulter pour son 50\u00e8me, match \u00e0 la t\u00eate du serbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:25 > 0:13:38) [86%] : \r\nS'arr\u00eate, on a eu un, un d\u00e9part de 2 matches sur la lanc\u00e9e de IBM, on a marqu\u00e9 vite 2 buts en 30 minutes et, avec ces 2 buts, \u00e7a \u00e7a suffisait pour pour remporter les 3 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:39 > 0:13:53) [93%] : \r\nAutre stade, autre ambiance, et que de d\u00e9ception pour Xamax Thoune lanterne rouge m\u00e8ne 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 52 minutes de jeu, regardez ce geste extraordinaire de Castro maintenant reprise de vol\u00e9e, il signe un doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:56 > 0:14:01) [86%] : \r\nMais les Neuch\u00e2telois garde espoir et reviennent \u00e0 \u00e9galit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 la 8 ans de 4\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:04 > 0:14:11) [88%] : \r\nSauf que tout n'presse et Marc 100 20 secondes plus tard, pour l'emporter 3 2 sur un coup de t\u00eate de c\u00e2bles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:14 > 0:14:24) [90%] : \r\nOn aurait peut-\u00eatre d\u00fb resserrer un petit peu pour garder un poids mais la mentalit\u00e9 de de cela qui me fait plaisir apr\u00e8s le 2 \u00e0 0 et avant, il faudra qu'on analyse \u00e7a pour pas que \u00e7a se reproduise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:25 > 0:14:28) [88%] : \r\nLe dernier club Romand Sion jouera ce soir \u00e0 16 heures contre Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:30 > 0:14:41) [83%] : \r\nDavid actualit\u00e9 du foot reste en lice est aussi dans le SonntagsBlick Jacques A qui parle apr\u00e8s l'affaire, voil\u00e0, c'est la lumi\u00e8re du cahier sports ne Sonntagsblick d'abord rappelez-nous l'affaire ce que c'est exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:41 > 0:15:29) [92%] : \r\nAlors il y a 2 semaines, Jacques a jou\u00e9 avec son club Arsenal \u00e0 domicile, il se faire remplacer le public le conspuent alors qu'il quitte le terrain, certains commentateurs ont m\u00eame lu sur ses l\u00e8vres, une insulte, il a enlev\u00e9 son maillot geste symboliquement tr\u00e8s fort, et depuis son entra\u00eeneur, a dit que peut-\u00eatre Jacques A ne reporterait plus le maillot d'Arsenal, quelle est la r\u00e9ponse de Jacques A \u00e0 la r\u00e9ponse, elle fait \u00e9cho \u00e0 beaucoup de choses dont on parle beaucoup ces ces temps- ci, c'est de dire que tout simplement, il se fait harceler depuis de nombreuses semaines sur les r\u00e9seaux sociaux en plus \u00e9motionnellement, il vient de devenir papa, certains s'en sont pris \u00e0 sa famille, il est devenu une mani\u00e8re un petit peu irrationnel le le bouc \u00e9missaire de tous les maux de tous les probl\u00e8mes de ce club d'Arsenal, qui sont beaucoup plus profond que lui c'est un club qui n'est plus aussi grand, aussi puissant qu'il \u00e9tait par le pass\u00e9 plus aussi grand et aussi puissant que le pensent encore certains de ses supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:29 > 0:15:32) [89%] : \r\nPar effet domino et ce qu'il a un effet sur la l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:32 > 0:15:58) [87%] : \r\nJe pense qu'au contraire on \u00e9quipe de Suisse Granit Xhaka s'est toujours senti bien et soutenue notamment par ses s\u00e9lectionneur, il a 27 ans, il a d\u00e9j\u00e0 8 ans de s\u00e9lection, un jour, il battra le record de 2 s\u00e9lections m\u00eame r\u00e9cemment, il a du rentre son brassard de Capitaine \u00e0 Lichsteiner qui est revenu, il a tr\u00e8s bien v\u00e9cu, je pense qu'au contraire \u00e7a a fait, \u00e7a va lui faire du bien, il aura un esprit de revanche et leur envie de jouer un r\u00f4le majeur pour cette \u00e9quipe de Suisse danser 2 derniers matches de qualification pour l'Euro, c'est la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:58 > 0:16:06) [93%] : \r\nOn finit sur un sujet plus l\u00e9ger, les artistes de cirque, on a tous \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 une foule ou 30 ans, on dirait vraiment un athl\u00e8te au gymnastes de tr\u00e8s haut niveau, il y a un lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:19) [93%] : \r\nCompl\u00e8tement le le cirque, c'est un vrai d\u00e9bouch\u00e9 pour gymnastes, anciens ou actuels et \u00e0 Morges l'\u00e9cole Coquino pr\u00e9pare 2 jeunes gymnastes \u00e0 cette carri\u00e8re, l\u00e0 c'est un reportage de Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:25 > 0:16:27) [85%] : \r\nEt \u00e7a passe, plus on peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:30 > 0:16:32) [77%] : \r\nC'est trop loin, bloc au d\u00e9part et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:37 > 0:16:52) [97%] : \r\nDe la gymnastique artistique \u00e0 l'acrobatie au sol dans les airs avec un trampoline un trap\u00e8ze ou une corde, la magie du spectacle demande rigueur technique et exigence athl\u00e9tique ensuite le show peut commencer n'importe o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:11 > 0:17:44) [95%] : \r\nCe genre d'exhibitions, c'est le fruit de dizaines d'heures de travail sous la houlette d'entra\u00eeneurs issus du monde sportif, on essaye de leur donner les caract\u00e9ristiques de de cet artiste de cirque, parce que l'artiste de cirque, c'est \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9 parce qu'on est libre de faire ce que l'on veut, mais faut se donner des r\u00e8gles pour pouvoir bien les faire et puis r\u00e9alis\u00e9 ce qu'on a envie de faire, ils sont une cinquantaine d'enfants et d'adolescents \u00e0 fr\u00e9quenter jusqu'\u00e0 4 fois par semaine, l'\u00e9cole Coquino dans une salle de gymnastique de Morges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:44 > 0:18:14) [82%] : \r\nAvec la gym artistique va toutes les bases du cirque ben d\u00e9j\u00e0 se sortir dans les airs et des choses comme \u00e7a au d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus en vue que nous avait d\u00e9j\u00e0 les bases et donc j'ai pu plus vite \u00e0 m'am\u00e9liorer, et ce que j'aime bien, c'est aussi au cirque, on a des spectacles et pas des concours et donc avec les spectacles, on met en commun, et c'est bien \u00e7a, les grands qui sont quand m\u00eame des encha\u00eenements de plusieurs figures, donc j'\u00e9tais surtout leur apporter la propret\u00e9 pour pouvoir faire un non seulement par la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:14 > 0:18:32) [86%] : \r\nSuite mais la gym, c'est la base de tout, nous on est tr\u00e8s a\u00e9rien au cirque, parce qu'on a beaucoup trampoline et autres mais en gymnastique, ils ont les m\u00eames disciplines tout le monde a \u00e9t\u00e9 un peu en train de de flotter et finalement on a bien les pieds sur terre, mais \u00e0 un certain moment o\u00f9 on veut juste s'\u00e9lever en ce sens, sa se dire voil\u00e0 je quitte la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:40 > 0:18:46) [93%] : \r\nVoil\u00e0, merci pour cette page sportive David Lemos se dit tr\u00e8s honor\u00e9 d'\u00eatre face \u00e0 notre invit\u00e9 suivant qui est Thierry Barrigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:46 > 0:18:51) [92%] : \r\nOui, parce qu'on en a parl\u00e9 au maquillage, il avait toutes les questions sur le sport, on a parl\u00e9 pendant pr\u00e9sident minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:51 > 0:19:00) [89%] : \r\nOuais, j'avais des questions poser, oui, oui, vous avez pas obtenu toutes les r\u00e9ponses, quel sera le prochain entra\u00eeneur du HC Sion, par exemple, mais \u00e7a personne ne le sait, d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:19:00 > 0:19:00) [86%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:00 > 0:19:13) [91%] : \r\nOn va parler, Thierry Barrigue, merci beaucoup, David Lemos, on va parler des 10 ans de Vigousse Vigousse qui porte tr\u00e8s bien son nom, il a surv\u00e9cu dans ce monde de presse tr\u00e8s chahut\u00e9 portrait d'abord avec quatre IRES.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:13 > 0:19:17) [73%] : \r\nMadame la des gens sont Vigousse dans des gens sont venus seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:18 > 0:19:44) [91%] : \r\nIl y a 10 ans Barrigue n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 descendre dans la rue pour faire conna\u00eetre son b\u00e9b\u00e9, le petit satirique Romand Vigousse j'aime bien, j'aime bien conna\u00eetre Lecteurs comme \u00e7a c'est sympa, non c'est vraiment sympa, regardez ces images, c'est le bouclage du 1er num\u00e9ro comme Red en chef incontournable de la caricature de presse Patrick Norman, son bras droit, homme de radio et TV, Laurent Flutsch, arch\u00e9ologue et humoriste et enfin, Roger Jonin, journaliste sportif et des r\u00f4les une joyeuse \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:45 > 0:19:48) [97%] : \r\nOui, on est tr\u00e8s fumeur ou pas, fumistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:50 > 0:19:57) [91%] : \r\nDe nombreuses signatures dans le satirique comme celle de l'humoriste, Thierry Meury, un ton particulier et un esprit critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:58 > 0:20:07) [88%] : \r\nOn flirte un peu avec les limites sans doute il y a une ou violence symbolique dans la dans la dans la politique et puis bah le dessin de presse permet de la la visualiser quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:07 > 0:20:11) [93%] : \r\nUn journal secou\u00e9 en 2000 Carlos choqu\u00e9 par l'attentat de Charlie-Hebdo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:11 > 0:20:18) [83%] : \r\nOn est en 2015 ans les vilaines et 2015 la voix h\u00e9 ben satirique, on est oblig\u00e9 de faire \u00e7a comme une voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:19 > 0:20:23) [93%] : \r\nTrouver le ton juste pour faire rire, informer et r\u00e9fl\u00e9chir, pas si simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:24 > 0:20:30) [95%] : \r\nSi on s'adapte \u00e0 ce que les gens per\u00e7oivent comme \u00e9tant un blasph\u00e8me de mani\u00e8re subjective, on ne fait plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:31 > 0:20:45) [96%] : \r\n2019, l'\u00e9quipe a un peu chang\u00e9 l'esprit critique a perdur\u00e9 Vigousse voulait atteindre les 4000 abonn\u00e9s un pari r\u00e9ussi : plus de 6000 aujourd'hui et un millier d'exemplaires vendus en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:46 > 0:20:54) [86%] : \r\n10 ans, bon anniversaire merci Darius \u00e0 l'\u00e9poque, certains disaient Vigousse \u00e7a fait un peu ringard, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9menties, non parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:54 > 0:21:04) [84%] : \r\nNon, vous voulez un truc tr\u00e8s Christian Vigousse \u00e7a veut dire vif vigoureux alertes c'est c'est c'est c'est par ailleurs ce qui des ringards, c'est le petit satirique Romand, mais \u00e7a c'est avec remise parce qu'on a choisi ce titre, il ne faut pas se prendre au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:04 > 0:21:19) [84%] : \r\nVous \u00eates un morceau de l'histoire de la presse est tr\u00e8s frappant dans ce num\u00e9ro anniversaire et dessinateur de toute la francophonie ceux du canard et autres qui vous rendent des hommages, je suis tr\u00e8s fier, le 1er dessin, c'\u00e9tait quoi le tout 1er de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:19 > 0:21:43) [86%] : \r\nAlors mon 1er dessin, c'\u00e9tait chez lui, qui m'a fait vraiment rentrer dans, dans, dans la presse, j'\u00e9tais \u00e0 Rock et Folk en 1972 72 c'\u00e9tait un portrait une caricature charge enfin un portrait de Frank Zappa, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment formidable, \u00e7a m'a permis de rentrer dans la r\u00e9daction de Rock et Folk de me faire des amis, il y avait aussi des Gotlib qui destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler choc Philippe Druillet oui tu n'as qu'on est embarqu\u00e9 dans une dans une aventure extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:43 > 0:21:51) [88%] : \r\nCarri\u00e8re si longue et puis r\u00e9ussite si si longue en Suisse, on a souvent dit, les Suisses, ils sont plus lents, ils ont pas le m\u00eame laur\u00e9at, c'est pas vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:51 > 0:22:20) [84%] : \r\nNon, pour moi, c'est pas vrai, j'ai beaucoup sillonn\u00e9s la Suisse avec des barricades Tir mais, et c'est comme \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 journal ici, \u00e0 3000 personnes qui s'bonne et qu'ils ont pas vu un seul num\u00e9ro de Vigousse, c'est bon, on y va, on a eu 3500 je crois que six aiment bien rire d'eux- m\u00eames et \u00e0 s'ajoutent-ils cette particularit\u00e9 des cantons, des mentalit\u00e9s diff\u00e9rentes si riche, tout \u00e7a c'est riche de quelque chose, il faut que les Suisses arr\u00eate de dire oui, mais on est moins flambant que les Parisiens, les Fran\u00e7ais tout oui, dans mon enfin si c'est pour brasser du vent, \u00e7a sert \u00e0 rien non plus \u00e0 Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:20 > 0:22:26) [85%] : \r\nLes souvenirs, je voudrais qu'on voit une photo, c'est vous, cette fois pas on caricature mais pour de vrai et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:26 > 0:22:29) [83%] : \r\nAh oui, \u00e7a oui, trouver celle-ci orange demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:30 > 0:22:31) [96%] : \r\nAllez, allez, allez, allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:31 > 0:23:02) [88%] : \r\nEt je dois avoir 5 ans un le second que j'\u00e9tais ou pas du tout le r\u00e9gime oreillette faire quoi \u00e0 l'\u00e9poque d'\u00eatre du tout, pas du tout emb\u00eatant ob\u00e9issant et j'avais aucun r\u00eave particulier non non non je, je, je, je me suis int\u00e9ress\u00e9 vraiment au dessin par le biais de la carri\u00e8re de mon p\u00e8re et de mes confr\u00e8res, Cabu, Wolinski et retrouvera Piem qui est toujours vivant, quel \u00e2ge il y a 96 ans, la semaine prochaine en tout de suite la bient\u00f4t oui bon ben c'est une une grande vieillesse pas tr\u00e8s joyeuse, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:02 > 0:23:08) [79%] : \r\nJoyeux le rire, \u00e7a aide \u00e0 \u00e0 tout, m\u00eame un p\u00e8re qui est mur\u00e9 dans leur l'extr\u00eame moi j'reste vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:08 > 0:23:31) [86%] : \r\nPour faire rire, maintenant je crois qu'il y a, il rit \u00e0 rien mais avec clients solidaire on association on l'a, pour tous, j'ai beaucoup dans les maisons de retraite et je re\u00e7ois des messages tr\u00e8s chaleureux d'armes from petite dame \u00e0 Marseille, qui est morte et j'y vais chaque ann\u00e9e et, franchement, les faire rire, regardez ces ces vieux qui sont d'habitude silencieux triste ferm\u00e9e et que l\u00e0, par le biais du dessin, on arrive \u00e0 ouvrir un dialogue et une discussion c'est formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:31 > 0:23:45) [84%] : \r\nOn le rappelait dans le reportage, il y a une rupture c'est Charlie Hebdo, hein, c'\u00e9tait des copains vraiment des amis, vous, certains tr\u00e8s tr\u00e8s anciens, le voil\u00e0, l'amour, souvent pour les dessinateurs c'\u00e9tait loin, c'est dans les pays lointains, etc, on est, on \u00e9crivait puis on savait qu'on risquait pas grand- chose, tout \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:45 > 0:24:10) [88%] : \r\nDans tout \u00e7a ont chang\u00e9, donc on en a beaucoup parl\u00e9 \u00e0 cause des r\u00e9seaux sociaux un internet qui s'est immisc\u00e9 je dirais dans le dialogue avec la violence que l'on conna\u00eet bien, vous, \u00e7a cr\u00e9e un voile de tristesse \u00e0 grand- voile de tristesse qui n'a pas disparu le probl\u00e8me aussi qui secoue pl\u00e2tre, maintenant il se complique, c'est que le dessin de presse \u00e9tant en en danger, on fait dire : r\u00e9union \u00e0 Paris avec l'UNESCO pour en parler, il y a une vraie crainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:10 > 0:24:15) [88%] : \r\nMais Vigousse porte bien bon anniversaire, Marie, vous faites une grande f\u00eate, je crois, le 16 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:15 > 0:24:28) [87%] : \r\nVoil\u00e0 16 novembre sachez prochain \u00e0 Yverdon au th\u00e9\u00e2tre Belo Besson mais l\u00e0, c'est pour faire la f\u00eate avec nous, Lecteurs se sont notre famille, c'est notre famille Humour, dessins, chansons faisant la f\u00eate, merci beaucoup, merci Daniel merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:29 > 0:24:44) [91%] : \r\nIl est temps de revoir un sujet qui a marqu\u00e9 la semaine \u00e0 Couleurs locales, ils sont des millions \u00e0 le pratiquer \u00e0 travers le monde le baby- foot, qui peut faire sourire, et pourtant c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, il existe des f\u00e9d\u00e9rations du tournoi des champions, l'Inde est suisse, il a gagn\u00e9 3 fois le championnat mondial Florence Justine heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:48 > 0:25:01) [91%] : \r\nLes vall\u00e9es se pr\u00eate souvent \u00e0 l'acquisition d'un savoir particulier transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration mais ici dans l'Val-d'Illiez, c'est une pratique particuli\u00e8rement original qui s'est transmise depuis 50 ans, celle du baby- foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:02 > 0:25:18) [82%] : \r\nAvait 5 minutes et 5 familles et tout le monde joue et tout le monde vou\u00e9 ses mandats parce que quand il y avait la messe apr\u00e8s la messe, tout le monde courait pour aller vous jouez 1er qui arrivait sur le dos apr\u00e8s aupr\u00e8s de vous, c'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:18 > 0:25:27) [93%] : \r\n\u00e0 44 ans, Gilles Perrin d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 3 titres de champion du monde, son p\u00e8re lui, champion du monde seniors dans la vall\u00e9e en fait les titres foisonnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:28 > 0:25:44) [74%] : \r\nD'un bon niveau, on a quand m\u00eame 3 qui sont fait son plan du monde : un, on est pass\u00e9 ont pris non pas papa, mon papa qui a gagn\u00e9 beaucoup de titres quand m\u00eame moi voir la suite aussi ses fr\u00e8res, c'est pas mal de concurrents s\u00e9rieux ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:44 > 0:25:53) [93%] : \r\nGilles, lui, joue en comp\u00e9tition depuis ses 15 ans une passion qui le fait voyager, comme ici \u00e0 Bonn en 2014 pour l'Open international d'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:57 > 0:26:03) [89%] : \r\nDe son sport, il a m\u00eame fait son m\u00e9tier dans son entreprise ils vont-ils ou des baby- foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:04 > 0:26:18) [90%] : \r\nC'est vrai que je vis de ma passion un peu envie, mais maintenant c'est c'est pas au niveau des gains de tournois que que je m'en sors, mais au niveau de l'entreprise et tout \u00e7a et puis c'est vrai que c'est assez gris lucratif mais on fait pas de jouer non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:19 > 0:26:27) [83%] : \r\nSi dans sa jeunesse, Gilles s'entra\u00eene jusqu'\u00e0 4 heures par jour aujourd'hui, les gestes sont acquis sur et pr\u00e9cis comme son coup de pr\u00e9dilection, le pire est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:27 > 0:26:33) [84%] : \r\nC'est le saute la technique, c'est de venir en arri\u00e8re et d'ouvrir la main de la ferme, mais comme \u00e7a et en vitesse, \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:36 > 0:26:43) [92%] : \r\nDans le Val-d'Illiez, pas question de laisser tomber le baby- foot le club local vient m\u00eame d'\u00eatre relanc\u00e9, il compte d\u00e9j\u00e0 25 membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:44 > 0:26:56) [85%] : \r\nVraiment, parce qu'on \u00e9tait une bande de copains de 2 cousins des amis qu'on jouait quand on joue la Ligue et puis on s'est dit qu'il fallait d\u00e9velopper et qui essayait d'aider les joueurs avec le club joueurs de la r\u00e9gion sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:58 > 0:27:09) [86%] : \r\nEt ce n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater, comme c'est parti, l\u00e0 je pense pas non un engouement maintenant pour le Baby mais je parle pas seulement hier en Suisse romande, un peu partout, c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:09 > 0:27:21) [91%] : \r\nPour Gilles Perrin, la prochaine \u00e9tape, ce sera les Championnats du monde l'an prochain en Autriche et pour les gens de passage dans le Val-d'Illiez, vous \u00eates pr\u00e9venus le baby- foot ici est une affaire de pro, donc j'ai dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:21 > 0:28:00) [91%] : \r\nEt nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement politique du jour, les seconds tours au Conseil des \u00c9tats dans les cantons de Vaud de Fribourg et de Gen\u00e8ve, je vous propose de faire le point d'abord sur un des grand suspense du jour dans le canton de Vaud, voici les r\u00e9sultats, qui s'affiche r\u00e9sultats partiels toujours \u00e0 ce stade, je vous le rappelle, mais quand m\u00eame une tr\u00e8s nette et visible avance d'Olivier Fran\u00e7ais avec 72072 voix devant Adele Torrance 69235 et devant Ada Marra 63479 Patrick Le Lefort est ce que \u00e7a veut dire que cette victoire \u00e0 ce stade de d'Olivier Fran\u00e7ais se confirmerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:03 > 0:28:44) [90%] : \r\nAlors, \u00e0 ce stade, en effet, en tout cas on a ici des membres de l'\u00c9tat-Major du PLR, qui sont maintenant assez confiant : c'est vrai qu'on attend encore les r\u00e9sultats de Nyon d'Yverdon, mais les r\u00e9sultats de Lausanne sont juste apr\u00e8s ma premi\u00e8re intervention et c'est Ad\u00e8le Thorens qui finit devant mais Olivier Fran\u00e7ais a r\u00e9ussi \u00e0 en fait \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e9viter de gros d\u00e9g\u00e2ts et donc pour l'instant, je regarde les r\u00e9sultats en Direct, il est toujours en avance avec deux 3000 voix d'\u00e9cart sur Adele Torrance, peut-\u00eatre qu'il se fera d\u00e9passer au bout mais il est bien probable quand m\u00eame que le tandem Vaudois soit PLR \u00e9cologistes : une fois les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs tomb\u00e9s en tout cas, s'en prend ce chemin pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:45 > 0:29:22) [92%] : \r\nMerci Patrick, l'autre grand suspense, on le voyait tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e0 Fribourg avec ses derniers r\u00e9sultats en notre possession, r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9, on le disait apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 132 communes sur 137 voici c'est r\u00e9sultat en l'\u00e9tat, Christian Levrat 28640 voix et puis ce sera sans doute une des sensations de la journ\u00e9e, si elle est confirm\u00e9e Johanna Gapany qui arrive 2\u00e8me 25485 et qui parviendrait \u00e0 d\u00e9passer b\u00e9ate Vonlanthen avec ses 24149 voix, on parle toujours au conditionnel Nicolas Baer, mais enfin quand m\u00eame, c'est une tendance qui se confirme, par rapport \u00e0 tout \u00e0 eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:24 > 0:30:03) [85%] : \r\nOui, effectivement, et puis le reste, donc il y a 1300 voix d'\u00e9cart, et il ne reste plus que 5 communes, hein, vous l'avez dit et dans six 5 communes a peut-\u00eatre une ou le B\u00e9a d'Vonlanthen peut esp\u00e9rer d\u00e9fend devanc\u00e9 sa rivale, donc effectivement il semblerait bien que Fribourg soit repr\u00e9sent\u00e9e par un nouveau duo \u00e0 Berne au Conseil des \u00c9tats avec Johanna Gapany, la PLR, qui devancerait b\u00e9ate Vonlanthen Inbia\u00e2t Vonlanthen Oceana tort sortant qui paye sans doute une campagne trop molle et qui a essay\u00e9 de rattraper le coup, on va dire au 2\u00e8me tour avec une campagne assez assez agressive contre sa rivale mais, semble-t-il, \u00e7a ne pas suffi, il semble lui aussi victime de ce vent de d\u00e9gagisme qu'on a Gervaise d\u00e9j\u00e0 ressenti le le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:03 > 0:30:29) [88%] : \r\nMerci beaucoup Nicolas Berre \u00e9videmment rendez- vous tout \u00e0 l'heure dans le journal du soir mais Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 tout est jou\u00e9 la vertu ils Amazon et le socialiste Carlo Sommaruga sont eux r\u00e9\u00e9lu sont \u00e9lus, ils disposent d'une large avance apr\u00e8s les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, on va les d\u00e9tailler ici Lisa Mazzone avec 42651 voix Carlo Sommaruga 38911.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:29 > 0:30:48) [91%] : \r\nEt puis ensuite, Hugues Hiltpold, de 25962 B\u00e9atrice Hirsch 21674 l'UDC C\u00e9line Amaudruz 21000 0 45 21045 et puis Paul \u00c9mond L'Ind\u00e9pendant avec 2388 voix donc la victoire du ticket Vert et rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:50 > 0:31:06) [93%] : \r\nJe vous rappelle donc que les r\u00e9sultats qui restent \u00e0 d\u00e9couvrir, seront tout \u00e0 l'heure sur rtsinfo Point CH en particulier le suspense Vaudois qui devraient se pr\u00e9ciser dans les prochaines minutes les prochaines heures toute la r\u00e9daction vous donne rendez- vous ce soir 19 heures 30 pour cette actualit\u00e9 Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:06 > 0:31:25) [91%] : \r\nEt puis, \u00e9videmment, mais d'abord, je passe la parole \u00e0 Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o et puis, dans quelques instants, nous recevons Karin Keller-Sutter dans : pardonnez-moi, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale parle du nouvel \u00e9quilibre politique des femmes du lib\u00e9ralisme, mais aussi de son parcours personnel, y compris de sa p\u00e9riode punk tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:33 > 0:31:36) [88%] : \r\nEt suivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:50 > 0:31:51) [77%] : \r\nOu qu'il avoue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:53 > 0:32:22) [79%] : \r\nPas d'autres exemples en t\u00eate lors du roi, comme \u00e7a, on ne voit m\u00eame assez l\u00e0 c'est assez atypique \u00e0 bon ben alors la t\u00eate plus facilement punk mais tout bon, apr\u00e8s, elle est de quelle ann\u00e9e, \u00e0 65 oui ben \u00e9coute les ann\u00e9es punk, tu vois, c'\u00e9tait 80 elle avait 15 ans c'est vrai qu'\u00e0 Londres, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort comme mouvement les Sex Pistols, tu vois de houle de clash, c'\u00e9tait ces ann\u00e9es- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:25 > 0:32:32) [91%] : \r\nMais je ne sens pas toi, grand fan de la musique punk \u00e9coute la plus belle version de My Way, celle de Sid Vicious.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:33 > 0:32:35) [91%] : \r\nAh oui, elle est un incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:38 > 0:32:39) [93%] : \r\nEt mieux que celle de Frank Sinatra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:41 > 0:33:00) [87%] : \r\nMais tu sais, alors \u00e7a je te conseille d'\u00e9couter la version de My Way, par Sylvie Chausse, le chanteur des Sex Pistol qui mort \u00e9videmment par la suite t'\u00e9coute cette version puis tu te rends compte qu'il y a une force il y a, il y a, il y a une vie l\u00e0- dedans qui d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 Sinatra \u00e7a, \u00e7a c'est de la rigolade volontiers un retour image dans le promoteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:03 > 0:33:05) [85%] : \r\nTu le tu la trouve sur YouTube facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:05 > 0:33:06) [64%] : \r\nJe peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:07 > 0:33:08) [100%] : \r\nSylvie Chausse My Way.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:12 > 0:33:13) [97%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:19 > 0:33:22) [82%] : \r\nNon, alors l\u00e0, en r\u00e9gie, si vous avez envie de vous requinquer Sylvie schuss My Way.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:38 > 0:33:39) [69%] : \r\n2 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:40 > 0:33:41) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:40 > 0:34:42) [70%] : \r\nMoiti\u00e9 Sybase gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:15 > 0:35:16) [98%] : \r\nMais c'est tout bon pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:16 > 0:35:18) [71%] : \r\nAng\u00e9lique et c'est tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:43 > 0:38:22) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers cet apr\u00e8s- midi sur l'extr\u00eame ouest, m\u00eame chose pour les brouillards dans l'Est, mais les autres r\u00e9gions devraient quand m\u00eame tirer leur \u00e9pingle du jeu, ce matin, quelques faibles pluies ont fait leur apparition sur l'ouest, nous sommes en marge de cette zone de basse pression qui a tendance \u00e0 transiter depuis la France vers la M\u00e9diterran\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi, la situation devrait se d\u00e9canter, mais demain, cette d\u00e9pression sur la M\u00e9diterran\u00e9e va \u00e0 nouveau faire parler d'elle, elle va nous envoyer de l'air, de plus en plus humide et il faudra \u00e9galement compter avec cette perturbation qui est encore tr\u00e8s loin, sur l'Atlantique et qui devrait arriver dans un courant d'ouest en fin de journ\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des bancs de brouillards assez persistants sur l'Est, l\u00e0, le soleil aura de la peine \u00e0 percer les nuages, m\u00eame chose sur l'extr\u00eame ouest les nuages devraient \u00eatre encore assez compact, mais ailleurs du soleil soleil qui devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux, par exemple sur la journ\u00e9e sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou bien encore sur les Pr\u00e9alpes le Valais ou encore dans les Grisons les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi seront assez proche de celle d'hier, il pourra faire jusqu'\u00e0 8 9 degr\u00e9s au nord 10 au Tessin 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 4 \u00e0 2000, les vents seront de secteur Sud-Est dans les Alpes, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles devrait pas d\u00e9passer les 20 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates, ces m\u00eames vents seront plut\u00f4t de secteur Nord-Est toujours faible le long du Jura, demain matin, la situation va changer les passages nuageux seront assez fr\u00e9quents sur tous les versants sud des Alpes, la les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations pourront faire leur apparition en fin de matin\u00e9e au nord, temps sec des bancs de brouillards pourront se former sur le plateau, ou bien encore des stratus m\u00eame chose autour du L\u00e9man au-dessus des nuages circuleront d\u00e9j\u00e0 mais le soleil sera de la partie, l'apr\u00e8s- midi, d\u00e9gradation en vue, les pr\u00e9cipitations vont gagner du terrain depuis le versant sud des Alpes vers les Grisons des d\u00e9bordements pourront \u00e9galement se produire sur le Valais pour profiter du soleil, il faudra se trouver sur le quart Nord-Est et puis sur l'ouest de la couverture nuageuse devrait augmenter assez rapidement les nuages devraient \u00eatre assez compact en soir\u00e9e bien cette fois, les pr\u00e9cipitations devraient passer en toutes r\u00e9gions des pr\u00e9cipitations donc qui vont circuler dans un courant d'ouest sur tous les versants nord des Alpes, la limite des chutes de neige se situera vers 1200 m\u00e8tres mais les quantit\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, les temp\u00e9ratures demain seront assez basse au lever du jour, attention, les routes, pourront encore \u00eatre glissantes, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 2 moins 3 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine, l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 6 \u00e0 8 degr\u00e9s en moyenne jusqu'\u00e0 10 sur le nord des Grisons 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 1 \u00e0 2000, enfin les vents vont se renforcer ses vents montagne pourront \u00eatre assez soutenue, notamment sur les cr\u00eates des Alpes, mais ils resteront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es sur le plateau, ou bien encore sur le m\u00eame, c'\u00e9tait ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Darius Rochebin pour un nouveau, pardonnez-moi, je vous retrouve ce soir tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T12:49:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911035071", "durationSec": 22, "title": "MI JOUR ELECTION ESPAGNE_RTS000002006955", "excerpt": "Victoire du club de football genevois Servette FC contre le FC Lucerne et d\u00e9faite de Neuch\u00e2tel Xamax FC contre l'\u00e9quipe du FC Thoune lors de matchs comptant pour la 14\u00e8me journ\u00e9e du  championnat de Suisse de football Super League 2019 - 2020.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035072", "durationSec": 92, "title": "MI FOOT XAMAX SERVETTE_RTS000002007006", "excerpt": "Le premier ministre sortant Pedro Sanchez a choisi Barcelone pour tenir son dernier meeting avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives. La crise politique avec les ind\u00e9pendantistes est un enjeu de ce vote, surtout apr\u00e8s l'incarc\u00e9ration de dirigeants catalans, une situation qui pourrait profiter au parti d'extr\u00eame-droite espagnol Vox.", "remarks": "Contient des images de Vision Prod - Marc Tschudi et des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLANC, Odessa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC", "SERVETTE FC", "FC LUCERNE", "FC THOUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035073", "durationSec": 129, "title": "MI ESPAGNE LEGISLATIVES V2_RTS000002006904", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le journal satirique suisse romand Vigousse et son \u00e9quipe, dont le dessinateur et fondateur Thierry Barrigue ou le journaliste fribourgeois Patrick Nordmann. L'hebdomadaire c\u00e9l\u00e8bre ses 10 ans d'existence.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "IND\u00c9PENDANTISME", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "PREMIER MINISTRE"], "thematicPersons": ["SANCHEZ, PEDRO"], "sequenceIds": ["2035512"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035074", "durationSec": 93, "title": "MI 10 ANS DE VIGOUSSE_RTS000002007001", "excerpt": "Rencontre avec une figure majeure du f\u00e9minisme et de l'antiracisme en France, la militante, \u00e9crivaine, chroniqueuse et r\u00e9alisatrice Rokhaya Diallo. Elle publie le livre \"La France tu l'aimes ou tu la fermes ?\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PRESSE SATIRIQUE", "ANNIVERSAIRE PUBLIC"], "thematicPersons": ["BARRIGUE", "NORDMANN, PATRICK"], "thematicCorporations": ["VIGOUSSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035075", "durationSec": 136, "title": "FRIGO PORTRAIT ROKHAYA DIALLO_RTS000001989587", "excerpt": "Le sport se pratique sous de multiples formes. En effet, devenir un artiste de cirque constitue m\u00eame un d\u00e9bouch\u00e9 pour des gymnastes, anciens ou actuels. A l'\u00e9cole vaudoise Coquino, les professeurs pr\u00e9parent des jeunes gymnastes \u00e0 une \u00e9ventuelle carri\u00e8re sur un chapiteau.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["F\u00c9MINISME", "RACISME", "LUTTE POLITIQUE", "INTERVIEW", "FEMME", "FOULARD ISLAMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035076", "durationSec": 140, "title": "FRIGO GYM CIRQUE 0911_RTS000002006307", "contributors": [{"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT", "DISCIPLINE SPORTIVE", "GYMNASTIQUE (COMP\u00c9TITION)", "TRAMPOLINE", "CIRQUE", "ACROBATIE (ART)", "CORDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035094", "summary": "Plateau : \nItw de Barrigue, dessinateur humoristique de presse et fondateur du journal satirique romand Vigousse.", "id": "2035505", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035101", "summary": "Dernier meeting \u00e9lectoral du premier ministre socialiste espagnol sortant Pedro Sanchez. Discours de Pedro Sanchez, candidat parti socialise PSO. Militants applaudissant, puis posant pour des selfies avec Pedro Sanchez. Itw militant PSO.\nSc\u00e8ne de rue. Campement d'\u00e9tudiants ind\u00e9pendantistes sur une place de la ville de Barcelone.\nItw \u00e9tudiante. ITw de Ferran Civit, d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendantiste catalan (ERC).\nAffiches \u00e9lectorales. Itw de Gabriel Colom\u00e9, politologue.\nMeeting du parti d'extr\u00eame-droite espagnol Vox.", "id": "2035512", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "IND\u00c9PENDANTISME", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "PREMIER MINISTRE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"], "visualPersons": ["SANCHEZ, PEDRO"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "role": "Duplex Fribourg-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805068", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054079", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1767413", "internalArchiveId": "AA1901767101", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 3141, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10853914", "imageURL": "http://www.rts.ch/10669759.image", "alternativeTitle": ["Sommaire", "Sport dimanche", "Hockey: Suisse - Russie", "Sport dimanche", "Hockey: les \u00e9trangers de Swiss League", "Sport dimanche", "Le Mag: Macolin, histoires de sport", "Sport dimanche", "Laurent Meuwly au micro de la Rts", "Sport dimanche", "Football: Super League, 14e journ\u00e9e", "Sport dimanche", "Football: le septennat de Christian Binggeli", "Sport dimanche", "100 ans du cavalier roman", "Sport dimanche", "Voile: la Transat Jacques Vabres", "Sport dimanche", "Tennis: ATP Masters", "Sport dimanche", "Gymnastique: Vaud champion de Suisse par \u00e9quipe", "Sport dimanche", "Tennis: cr\u00e9ateur de champions", "Sport dimanche", "Sport Dimanche", "Sport dimanche"], "alternativeSummary": ["Sport Dimanche", "Sport Dimanche", "Sport Dimanche", "Sport Dimanche", "Sport Dimanche", "Sport Dimanche", "Sport Dimanche", "Sport Dimanche", "Sport Dimanche", "Sport Dimanche", "Sport Dimanche", "Sport Dimanche", "Sport Dimanche"], "variantIds": ["ece-10633644", "ece-10853914", "ece-10853916", "ece-10853917", "ece-10853918", "ece-10853919", "ece-10853920", "ece-10853921", "ece-10853922", "ece-10853923", "ece-10853926", "ece-10853915", "ece-10853924", "ece-10853928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T03:20:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:10:11  00:00:14:23\r\n{\\an1}P.POULLIER: Bonjour \u00e0 tous,\r\nje suis ravi de vous retrouver\r\n\r\n00:00:15:01  00:00:16:10\r\n{\\an1}pour Sport Dimanche.\r\n\r\n00:00:16:11  00:00:19:03\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que vous \u00eates\r\nconfortablement install\u00e9s.\r\n\r\n00:00:19:04  00:00:23:00\r\n{\\an1}Cette \u00e9mission sera\r\nriche en \u00e9motions et en images.\r\n\r\n00:00:23:02  00:00:26:11\r\n{\\an1}On y f\u00eatera m\u00eame des anniversaires.\r\n\r\n00:00:26:13  00:00:29:21\r\n{\\an1}Celui du mensuel \"Le Cavalier\r\nRomand\".\r\n\r\n00:00:29:23  00:00:34:12\r\n{\\an1}Celui de Macolin aussi.\r\nqui f\u00eatait cette semaine ses 75 ans.\r\n\r\n00:00:34:14  00:00:37:12\r\n{\\an1}Le centre national de sport\r\nnich\u00e9 sur les hauteurs de Bienne\r\n\r\n00:00:37:14  00:00:39:11\r\n{\\an1}a vu grandir de nombreux champions.\r\n\r\n00:00:39:13  00:00:42:10\r\n{\\an1}Notre magazine de la r\u00e9daction\r\nretrace son histoire.\r\n\r\n00:00:42:11  00:00:45:18\r\n{\\an1}Philip-Micha\u00ebl Devos et Jonathan\r\nHazen sont les terreurs\r\n\r\n00:00:45:20  00:00:48:01\r\n{\\an1}des patinoires de Swiss League.\r\n\r\n00:00:48:03  00:00:51:12\r\n{\\an1}Nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre\r\ndes deux Canadiens du HC Ajoie.\r\n\r\n00:00:51:14  00:00:54:01\r\n{\\an1}Cet homme a tout d'un mage:\r\n\r\n00:00:54:03  00:00:56:18\r\n{\\an1}Quel est le secret de Dimitri\r\nZavialoff ?\r\n\r\n00:00:56:20  00:01:00:23\r\n{\\an1}L'homme qui a amen\u00e9 Stan Wawrinka,\r\nTimea Bacsinszky et Johanna Konta\r\n\r\n00:01:01:01  00:01:03:16\r\n{\\an1}dans les hautes sph\u00e8res du tennis ?\r\n\r\n00:01:03:18  00:01:07:14\r\n{\\an1}Nous \u00e9voquerons aussi le d\u00e9but\r\ndes Masters de Londres\r\n\r\n00:01:07:16  00:01:11:17\r\n{\\an1}et la 14\u00e8me journ\u00e9e du championnat\r\nde Suisse de football,\r\n\r\n00:01:11:19  00:01:15:06\r\n{\\an1}avec Christian Binggeli,\r\nl'homme qui a redress\u00e9 Xamax\r\n\r\n00:01:15:08  00:01:18:19\r\n{\\an1}et l'a ramen\u00e9 en Super League.\r\n\r\n00:01:18:21  00:01:22:22\r\n{\\an1}Il n'est plus le propri\u00e9taire du\r\nclub, mais en reste le pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:01:23:00  00:01:25:17\r\n{\\an1}Nous \u00e9voquerons avec lui l'actualit\u00e9\r\ndu club neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:01:33:11  00:01:37:10\r\n{\\an1}Nous entamons cette \u00e9mission avec de\r\nla gymnastique.\r\n\r\n00:01:37:13  00:01:40:17\r\n{\\an1}Yverdon accueillait les championnats\r\nsuisses.\r\n\r\n00:01:40:21  00:01:44:13\r\n{\\an1}On accueille 5 Vaudois\r\n\r\n00:01:44:17  00:01:47:14\r\n{\\an1}qui ont tent\u00e9 de devenir pour la\r\npremi\u00e8re fois\r\n\r\n00:01:47:18  00:01:49:11\r\n{\\an1}champion suisse par \u00e9quipe.\r\n\r\n00:01:52:09  00:01:54:10\r\n{\\an1}-Les 5 mousquetaires\r\net leur entra\u00eeneur\r\n\r\n00:01:54:11  00:01:57:02\r\n{\\an1}s'\u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s depuis des mois\r\npour cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:01:57:04  00:02:00:00\r\n{\\an1}Jamais une \u00e9quipe romande n'avait\r\nremport\u00e9 de titre national\r\n\r\n00:02:00:02  00:02:01:08\r\n{\\an1}aux agr\u00e8s.\r\n\r\n00:02:01:10  00:02:01:21\r\n{\\an1}-Benjamin Payot.\r\n\r\n00:02:02:00  00:02:03:03\r\n{\\an1}-Lo\u00efc Weisbrut.\r\n\r\n00:02:03:05  00:02:04:11\r\n{\\an1}-Francis Buchy.\r\n\r\n00:02:04:13  00:02:06:05\r\n{\\an1}-St\u00e9phan D\u00e9traz.\r\n\r\n00:02:06:07  00:02:07:16\r\n{\\an1}-Justin D\u00e9lay.\r\n\r\n00:02:07:18  00:02:10:09\r\n{\\an1}-Nathan Busiger.\r\n\r\n00:02:10:11  00:02:12:01\r\n{\\an1}-\u00c7a fait 5 ans\r\n\r\n00:02:12:03  00:02:22:14\r\n{\\an1}qu'on essaie de monter une \u00e9quipe\r\ncomp\u00e9titive de Vaudois.\r\n\r\n00:02:22:16  00:02:26:10\r\n{\\an1}-Les agr\u00e8s, c'est la perfection.\r\n\r\n00:02:26:11  00:02:30:10\r\n{\\an1}Le titre d'ordinaire est\r\nune affaire entre Al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:02:30:11  00:02:33:18\r\n{\\an1}Mais cette fois,\r\nles Vaudois veulent y croire.\r\n\r\n00:02:33:20  00:02:38:01\r\n{\\an1}-C'est la version\r\n\"sport tout public\".\r\n\r\n00:02:38:03  00:02:46:02\r\n{\\an1}Le niveau est moins \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:02:46:04  00:02:49:13\r\n{\\an1}-Pour Francis Buchy,\r\nc'est un jour particulier.\r\n\r\n00:02:49:16  00:02:52:22\r\n{\\an1}\u00c0 28 ans, il cumule les casquettes.\r\n\r\n00:02:53:00  00:02:58:22\r\n{\\an1}Aussi, il est le responsable\r\nde l'organisation de ce championnat.\r\n\r\n00:02:59:00  00:03:04:20\r\n{\\an1}-Francis, c'est une machine.\r\n\r\n00:03:04:22  00:03:09:12\r\n{\\an1}Je le suis depuis qu'il a 7 ans.\r\n\r\n00:03:09:14  00:03:17:19\r\n{\\an1}Il reste extr\u00eamement disciplin\u00e9.\r\n\r\n00:03:17:21  00:03:21:09\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s 3 engins,\r\nl'\u00e9quipe vaudoise prend la t\u00eate.\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:30:20\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe, c'est le plus important.\r\n\r\n00:03:30:22  00:03:33:15\r\n{\\an1}-Les Vaudois ne flanchent pas,\r\n\r\n00:03:33:17  00:03:37:21\r\n{\\an1}ils se d\u00e9tachent\r\naux 2 derniers engins.\r\n\r\n00:03:37:23  00:03:42:16\r\n{\\an1}Francis obtient 9,40\r\naux anneaux balan\u00e7ants.\r\n\r\n00:03:42:18  00:03:47:10\r\n{\\an1}Pour finir en beaut\u00e9 sa carri\u00e8re,\r\nil r\u00e9ussit un dernier saut\r\n\r\n00:03:47:11  00:03:52:01\r\n{\\an1}au mini-trampoline\r\nqui lui vaudra un 9,75.\r\n\r\n00:03:52:03  00:04:01:23\r\n{\\an1}Victoire pour les Vaudois,\r\nc'est le plein d'\u00e9motions.\r\n\r\n00:04:02:01  00:04:05:18\r\n{\\an1}-21 belles ann\u00e9es consacr\u00e9es\r\n\u00e0 la gymnastique.\r\n\r\n00:04:05:20  00:04:12:00\r\n{\\an1}J'essaie de redonner\r\n\u00e0 travers diff\u00e9rents r\u00f4les.\r\n\r\n00:04:12:02  00:04:17:06\r\n{\\an1}-L'histoire retiendra que Vaud\r\ns'impose par \u00e9quipe\r\n\r\n00:04:17:08  00:04:19:15\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:04:19:17  00:04:23:07\r\n{\\an1}Devant Lucerne et Zurich.\r\n\r\n00:04:27:13  00:04:30:08\r\n{\\an1}P.POULLIER: Place au hockey\r\navec vous Steve Roth.\r\n\r\n00:04:30:10  00:04:33:02\r\n{\\an1}Un hockey en mode international\r\ncette semaine.\r\n\r\n00:04:39:05  00:04:43:10\r\n{\\an1}S.ROTH: On peut tirer un coup de\r\nchapeau\r\n\r\n00:04:43:12  00:04:47:23\r\n{\\an1}\u00e0 Haas.\r\n\r\n00:04:49:13  00:04:53:00\r\n{\\an1}Premier but pour Siegentahler.\r\n\r\n00:04:53:02  00:04:55:00\r\n{\\an1}P.POULLIER: Haas, Siegenthaler\r\net les autres Suisses de NHL\r\n\r\n00:04:55:02  00:04:57:15\r\n{\\an1}n'\u00e9taient pas \u00e0 disposition\r\nde l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n00:04:57:17  00:05:00:05\r\n{\\an1}Ce qui ne l'a pas emp\u00eacher de\r\ndisputer la Deutschland Cup.\r\n\r\n00:05:12:02  00:05:16:11\r\n{\\an1}S.ROTH: Elle a remport\u00e9 le titre.\r\n\r\n00:05:16:22  00:05:21:09\r\n{\\an1}La Suisse a battu l'Allemagne\r\nen prolongations hier.\r\n\r\n00:05:21:12  00:05:24:19\r\n{\\an1}Ce qui a plu, c'est l'attitude.\r\n\r\n00:05:24:23  00:05:28:08\r\n{\\an1}On va voir quelques images.\r\n\r\n00:05:28:11  00:05:31:17\r\n{\\an1}Des joueurs romands\r\nse sont mis en \u00e9vidence.\r\n\r\n00:05:31:21  00:05:34:11\r\n{\\an1}Comme Fuchs.\r\n\r\n00:05:34:14  00:05:39:00\r\n{\\an1}Simon Lecoultre aussi.\r\n\r\n00:05:43:10  00:05:47:03\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait le jeu qu'on voulait faire.\r\n\r\n00:05:47:07  00:05:51:00\r\n{\\an1}On a essay\u00e9 avec les autres.\r\n\r\n00:05:51:04  00:05:55:14\r\n{\\an1}-En troisi\u00e8me p\u00e9riode,\r\n\r\n00:05:55:18  00:06:00:04\r\n{\\an1}\u00e9galisation 2-2.\r\n\r\n00:06:01:00  00:06:04:21\r\n{\\an1}Tr\u00e8s joli geste technique.\r\n\r\n00:06:05:01  00:06:09:11\r\n{\\an1}Avant de servir Alessio Bertaggia.\r\n\r\n00:06:24:08  00:06:28:20\r\n{\\an1}Les Russes ont gagn\u00e9\r\naux tirs au but.\r\n\r\n00:06:29:07  00:06:32:14\r\n{\\an1}Patrick Fischer peut quand m\u00eame\r\nse montrer satisfait.\r\n\r\n00:06:32:18  00:06:37:04\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\n\r\n00:06:37:10  00:06:41:08\r\n{\\an1}la deuxi\u00e8me p\u00e9riode n'\u00e9tait pas tr\u00e8s\r\nbien pour nous.\r\n\r\n00:06:41:11  00:06:45:21\r\n{\\an1}On a r\u00e9agi dans les moments\r\ndifficiles.\r\n\r\n00:06:55:17  00:06:58:21\r\n{\\an1}P.POULLIER: La Suisse s'est\r\npr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la Deutschland Cup\r\n\r\n00:06:59:01  00:07:01:08\r\n{\\an1}avec une belle image.\r\n\r\n00:07:01:11  00:07:05:21\r\n{\\an1}Il y a des places \u00e0 prendre.\r\n\r\n00:07:09:06  00:07:13:17\r\n{\\an1}La prochaine coupe\r\naura lieu en Suisse.\r\n\r\n00:07:13:21  00:07:18:07\r\n{\\an1}Ca g\u00e9n\u00e8re une stimulation.\r\n\r\n00:07:20:01  00:07:23:21\r\n{\\an1}On retrouvera cette \u00e9quipe le 13\r\nd\u00e9cembre.\r\n\r\n00:07:35:11  00:07:39:22\r\n{\\an1}S.ROTH: Voici le classement apr\u00e8s 18\r\njourn\u00e9es.\r\n\r\n00:07:47:21  00:07:52:09\r\n{\\an1}Ajoie partage la t\u00eate du classement\r\navec Kloten.\r\n\r\n00:07:55:14  00:07:59:11\r\n{\\an1}On a compil\u00e9 les points marqu\u00e9s\r\n\r\n00:07:59:14  00:08:04:00\r\n{\\an1}par ces duos d'\u00e9trangers.\r\n\r\n00:08:07:13  00:08:15:19\r\n{\\an1}C'est 88 points\r\npour Hazen et Devos.\r\n\r\n00:08:17:14  00:08:22:03\r\n{\\an1}C'est presque 5 points par match.\r\n\r\n00:08:22:20  00:08:27:08\r\n{\\an1}C'est beaucoup plus que tous les\r\nautres duos d'\u00e9trangers.\r\n\r\n00:08:28:20  00:08:33:07\r\n{\\an1}On est all\u00e9 \u00e0 Porrentruy\r\n\r\n00:08:33:11  00:08:37:11\r\n{\\an1}pour comprendre l'alchimie entre les\r\n2 Canadiens.\r\n\r\n00:08:37:15  00:08:42:01\r\n{\\an1}Ils dominent la ligue B\r\n\r\n00:08:42:19  00:08:44:10\r\n{\\an1}mais n'ont jamais eu leur chance\r\nen Ligue A.\r\n\r\n00:08:45:09  00:08:47:19\r\n{\\an1}-Sur la glace,\r\non ne voit qu'eux, ou presque.\r\n\r\n00:08:47:21  00:08:50:04\r\n{\\an1}Et pas seulement parce\r\nque Philip-Micha\u00ebl Devos\r\n\r\n00:08:50:06  00:08:52:05\r\n{\\an1}porte le casque jaune\r\nde top scorer.\r\n\r\n00:08:52:07  00:08:54:14\r\n{\\an1}Les 2 Canadiens sont les terreurs\r\nde la Swiss League,\r\n\r\n00:08:54:16  00:08:57:12\r\n{\\an1}mais c'est leur compl\u00e9mentarit\u00e9 sur,\r\net en dehors de la glace,\r\n\r\n00:08:57:14  00:08:59:16\r\n{\\an1}qui explique\r\npourquoi ils sont aussi forts.\r\n\r\n00:08:59:18  00:09:01:21\r\n{\\an1}Leur arriv\u00e9e en 2015\r\nest tout sauf un hasard.\r\n\r\n00:09:01:23  00:09:05:04\r\n{\\an1}G.SHEEHAN: J'ai la chance d'avoir\r\ndes renseignements pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:09:05:06  00:09:07:21\r\n{\\an1}Je ne voulais pas me tromper.\r\n\r\n00:09:07:23  00:09:10:06\r\n{\\an1}-\u00c7a fait 5 saisons\r\nque Hazen et Devos\r\n\r\n00:09:10:08  00:09:13:11\r\n{\\an1}font le bonheur des fans\r\n\u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n00:09:13:12  00:09:16:22\r\n{\\an1}Si les 2 Qu\u00e9b\u00e9cois se sont\r\nd\u00e9couverts en arrivant dans le Jura,\r\n\r\n00:09:17:00  00:09:20:01\r\n{\\an1}ils se connaissent\r\net ont \u00e9t\u00e9 adversaires\r\n\r\n00:09:20:03  00:09:22:11\r\n{\\an1}aussi loin qu'ils se souviennent.\r\n\r\n00:09:22:13  00:09:25:03\r\n{\\an1}P-M.DEVOS: On a jou\u00e9\r\ndans la m\u00eame ligue.\r\n\r\n00:09:25:05  00:09:27:20\r\n{\\an1}On a fait 4 ans en junior.\r\n\r\n00:09:27:22  00:09:30:23\r\n{\\an1}\u00c7a fait un bout qu'on se c\u00f4toie.\r\n\r\n00:09:31:01  00:09:40:12\r\n{\\an1}-Face-\u00e0-face dans le vestiaire,\r\nmais longtemps voisin \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:09:40:14  00:09:44:20\r\n{\\an1}-Quand on est arriv\u00e9,\r\n\r\n00:09:44:22  00:09:49:02\r\n{\\an1}on a eu la chance de vivre\r\ndans le m\u00eame appartement.\r\n\r\n00:09:49:04  00:09:52:12\r\n{\\an1}J.HAZEN: On se parle beaucoup.\r\n\r\n00:09:52:14  00:09:55:03\r\n{\\an1}C'est un excellent passeur,\r\n\r\n00:09:55:05  00:10:02:11\r\n{\\an1}donc je sais o\u00f9 me placer.\r\n\r\n00:10:02:12  00:10:05:18\r\n{\\an1}-Un duo qu'il a fallu apprivoiser.\r\n\r\n00:10:05:20  00:10:10:21\r\n{\\an1}Steven Barras, d\u00e9sormais retrait\u00e9,\r\na souvent tenu ce r\u00f4le.\r\n\r\n00:10:10:23  00:10:13:21\r\n{\\an1}S.BARRAS: \u00c7a demande du travail.\r\n\r\n00:10:13:23  00:10:16:14\r\n{\\an1}Ca demande de la qualit\u00e9 technique.\r\n\r\n00:10:16:16  00:10:18:22\r\n{\\an1}Les \u00e9trangers veulent des\r\nperformances.\r\n\r\n00:10:19:00  00:10:24:11\r\n{\\an1}Si un joueur ne peut pas\r\nenvoyer la bonne passe,\r\n\r\n00:10:24:13  00:10:27:23\r\n{\\an1}\u00e7a peut vite poser des probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:10:28:01  00:10:31:05\r\n{\\an1}-Hazen et Devos\r\nont toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisifs\r\n\r\n00:10:31:07  00:10:36:06\r\n{\\an1}depuis leur arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:10:36:09  00:10:38:16\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir pourquoi\r\ntant de leaders\r\n\r\n00:10:38:18  00:10:41:12\r\n{\\an1}sont rest\u00e9s invisibles\r\naux yeux des coachs\r\n\r\n00:10:41:14  00:10:43:21\r\n{\\an1}et des recruteurs\r\nde National League.\r\n\r\n00:10:43:23  00:10:46:10\r\n{\\an1}-En Ligue A, les joueurs\r\nont plus de talent.\r\n\r\n00:10:46:11  00:10:49:05\r\n{\\an1}R.MATTE: Les d\u00e9fenseurs\r\nsont plus gros.\r\n\r\n00:10:49:07  00:10:52:10\r\n{\\an1}Ces joueurs ont plus de difficult\u00e9s\r\n\r\n00:10:52:11  00:10:56:21\r\n{\\an1}\u00e0 faire valoir leur talent\r\noffensivement.\r\n\r\n00:10:56:23  00:11:00:00\r\n{\\an1}M.STEINEGGER: Je les connais bien.\r\n\r\n00:11:00:02  00:11:02:01\r\n{\\an1}Ce sont 2 joueurs exceptionnels.\r\n\r\n00:11:02:03  00:11:04:01\r\n{\\an1}C'est difficile \u00e0 dire\r\n\r\n00:11:04:03  00:11:08:11\r\n{\\an1}s'ils pouvaient faire la m\u00eame chose\r\nen Ligue A.\r\n\r\n00:11:08:13  00:11:12:15\r\n{\\an1}L.MATTE: Peut-\u00eatre que nous sommes\r\ntrop craintifs.\r\n\r\n00:11:12:17  00:11:18:16\r\n{\\an1}On a peur d'engager des \u00e9trangers\r\nqui viennent de la NHL.\r\n\r\n00:11:18:18  00:11:21:05\r\n{\\an1}-Devos et Hazen\r\nont chacun jou\u00e9\r\n\r\n00:11:21:07  00:11:26:09\r\n{\\an1}quelques minutes dans l'\u00e9lite\r\nen licence B.\r\n\r\n00:11:26:11  00:11:29:19\r\n{\\an1}Mais cela n'a jamais suffi\r\n\u00e0 faire sonner le t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:11:29:21  00:11:33:15\r\n{\\an1}P-M.DEVOS: Je comprends\r\nleurs craintes.\r\n\r\n00:11:33:17  00:11:37:16\r\n{\\an1}2 matches comme on a fait,\r\n\r\n00:11:37:18  00:11:42:05\r\n{\\an1}\u00e7a ne veut pas dire grand-chose.\r\n\r\n00:11:42:07  00:11:45:06\r\n{\\an1}J.HAZEN: On est\r\ndes joueurs offensifs.\r\n\r\n00:11:45:08  00:11:50:02\r\n{\\an1}On joue aussi d\u00e9fensivement.\r\n\r\n00:11:50:04  00:11:55:17\r\n{\\an1}C'est un gros risque pour eux,\r\nje comprends.\r\n\r\n00:11:55:19  00:11:59:22\r\n{\\an1}P-M.DEVOS: Je pense avoir le niveau.\r\n\r\n00:12:00:00  00:12:06:03\r\n{\\an1}Maintenant est-ce que je vais avoir\r\nl'opportunit\u00e9 ?\r\n\r\n00:12:06:05  00:12:11:11\r\n{\\an1}Seul le temps nous le dira.\r\n\r\n00:12:11:11  00:12:13:12\r\n{\\an1}Je suis heureux ici.\r\n\r\n00:12:32:13  00:12:35:23\r\n{\\an1}P.POULLIER: Passons au magazine de la\r\nr\u00e9daction, avec un anniversaire,\r\n\r\n00:12:36:01  00:12:40:11\r\n{\\an1}celui de Macolin, ce centre que tout\r\nsportif suisse a fr\u00e9quent\u00e9 un jour.\r\n\r\n00:12:40:13  00:12:44:01\r\n{\\an1}Il a f\u00eat\u00e9 cette semaine ses 75 ans,\r\nun sacr\u00e9 cap c\u00e9l\u00e9br\u00e9\r\n\r\n00:12:44:04  00:12:47:07\r\n{\\an1}en pr\u00e9sence\r\nde 5 conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n00:12:47:09  00:12:51:03\r\n{\\an1}Tant il est vrai que le sport\r\net la politique sont intimement li\u00e9s\r\n\r\n00:12:51:05  00:12:54:01\r\n{\\an1}dans le fonctionnement de Macolin.\r\n\r\n00:12:54:03  00:12:58:23\r\n{\\an1}Mais au quotidien c\u2019est avant tout\r\nun lieu de vie,\r\n\r\n00:12:59:01  00:13:02:12\r\n{\\an1}rempli de souvenirs \u00e0 partager.\r\n\r\n00:13:11:04  00:13:15:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:21:12  00:13:26:01\r\n{\\an1}-C'est notre petite mecque.\r\n\r\n00:13:27:00  00:13:34:06\r\n{\\an1}Un centre comme Macolin,\r\nc'est pour se d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:13:36:12  00:13:41:00\r\n{\\an1}-C'est un campus de sport.\r\n\r\n00:13:52:05  00:13:55:04\r\n{\\an1}-Macolin, trois syllabes\r\nqui ont une r\u00e9sonance particuli\u00e8re\r\n\r\n00:13:55:06  00:13:58:08\r\n{\\an1}chez tous les sportifs suisses.\r\n\r\n00:13:58:11  00:14:01:23\r\n{\\an1}Pas \u00e9vident de savoir ce qui se\r\ncache derri\u00e8re cette appellation.\r\n\r\n00:14:02:03  00:14:06:12\r\n{\\an1}Macolin est d'abord un village.\r\n\r\n00:14:08:04  00:14:12:15\r\n{\\an1}Cette \u00e9cole de sport\r\na \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e en 1944\r\n\r\n00:14:12:23  00:14:20:05\r\n{\\an1}pour am\u00e9liorer l'aptitude des jeunes\r\ndans un esprit militaire.\r\n\r\n00:14:20:09  00:14:24:19\r\n{\\an1}-C'est un coin isol\u00e9\r\nsur la montagne.\r\n\r\n00:14:25:01  00:14:29:12\r\n{\\an1}Soit vous \u00eates pr\u00eats\r\n\u00e0 faire de la performance,\r\n\r\n00:14:32:09  00:14:35:23\r\n{\\an1}soit on fait du bricolage.\r\n\r\n00:14:36:04  00:14:38:16\r\n{\\an1}-On est privil\u00e9gi\u00e9 avec les\r\ninstallations.\r\n\r\n00:14:38:20  00:14:43:06\r\n{\\an1}Le partage marche.\r\n\r\n00:14:43:21  00:14:48:10\r\n{\\an1}-On a une piste de descente.\r\n\r\n00:14:49:20  00:14:52:17\r\n{\\an1}On a des trails supers.\r\n\r\n00:14:52:21  00:14:57:08\r\n{\\an1}On a un super team m\u00e9dical.\r\n\r\n00:14:58:19  00:15:02:03\r\n{\\an1}C'est \u00e0 nous de faire\r\nles r\u00e9servations.\r\n\r\n00:15:02:07  00:15:06:17\r\n{\\an1}On est ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:15:09:16  00:15:13:05\r\n{\\an1}-Macolin comprend\r\nune autre \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale de sport.\r\n\r\n00:15:13:09  00:15:20:11\r\n{\\an1}Ainsi qu'une formation d'entra\u00eeneurs\r\net un d\u00e9partement recherche.\r\n\r\n00:15:26:08  00:15:29:04\r\n{\\an1}Macolin s'est transform\u00e9\r\nen office f\u00e9d\u00e9ral du sport.\r\n\r\n00:15:29:07  00:15:32:22\r\n{\\an1}-Chaque \u00e9cole de sport\r\n\r\n00:15:33:02  00:15:37:12\r\n{\\an1}doit se conformer\r\nau fonctionnement de l'\u00c9tat.\r\n\r\n00:15:38:10  00:15:42:22\r\n{\\an1}-La Suisse a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier\r\nle sport pour tous.\r\n\r\n00:15:44:23  00:15:47:07\r\n{\\an1}-On s'occupe du sport pour tous.\r\n\r\n00:15:47:11  00:15:50:19\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:15:50:22  00:15:55:09\r\n{\\an1}On est ici pour soutenir\r\nla population.\r\n\r\n00:15:56:17  00:16:00:12\r\n{\\an1}La majeure partie de la population\r\nne fait pas de sport \u00e0 haut niveau.\r\n\r\n00:16:00:17  00:16:04:11\r\n{\\an1}-Le sport d'\u00e9lite,\r\n\r\n00:16:04:15  00:16:09:01\r\n{\\an1}c'est une pr\u00e9occupation mineure \u00e0\r\nMacolin.\r\n\r\n00:16:11:11  00:16:13:18\r\n{\\an1}-Le sport de masse\r\nest intrins\u00e8quement li\u00e9\r\n\r\n00:16:13:20  00:16:16:14\r\n{\\an1}au sport d'\u00e9lite.\r\n\r\n00:16:16:18  00:16:21:02\r\n{\\an1}La politique sportive en Suisse\r\na encore du travail.\r\n\r\n00:16:21:06  00:16:31:18\r\n{\\an1}Je me suis lanc\u00e9 dans la politique\r\npour faire \u00e9voluer les choses.\r\n\r\n00:16:37:02  00:16:41:13\r\n{\\an1}-Pourquoi l'athl\u00e8te\r\nqui arrive \u00e0 lancer \u00e0 20 m\u00e8tres\r\n\r\n00:16:42:09  00:16:53:08\r\n{\\an1}n'en est pas toujours capable ?\r\n\r\n00:17:00:09  00:17:03:23\r\n{\\an1}-Nous aidons avec la formation.\r\n\r\n00:17:04:01  00:17:07:02\r\n{\\an1}C'est le travail de coeur.\r\n\r\n00:17:07:23  00:17:10:20\r\n{\\an1}On peut mettre les points sur les i.\r\n\r\n00:17:11:00  00:17:14:11\r\n{\\an1}On peut d\u00e9finir indirectement\r\n\r\n00:17:14:13  00:17:20:00\r\n{\\an1}comment les sportifs\r\ndevraient se d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:17:20:04  00:17:24:12\r\n{\\an1}-Je vais vous faire un aveu.\r\n\r\n00:17:24:15  00:17:29:02\r\n{\\an1}le nombre d'heures\r\npass\u00e9es dans cette salle\r\n\r\n00:17:38:20  00:17:42:11\r\n{\\an1}\u00e0 regarder les athl\u00e8tes\r\nsoulever des poids,\r\n\r\n00:17:42:15  00:17:45:08\r\n{\\an1}\u00e7a commence \u00e0 me fatiguer.\r\n\r\n00:17:45:11  00:17:49:10\r\n{\\an1}Mais jamais le coaching.\r\n\r\n00:17:49:13  00:17:53:23\r\n{\\an1}-Tu vas bien ?\r\n\r\n00:17:55:17  00:18:00:05\r\n{\\an1}-Macolin reste un lieu de passion\r\net de rencontre.\r\n\r\n00:18:04:08  00:18:08:20\r\n{\\an1}Voici le snowboarder P.Burgener.\r\n\r\n00:18:09:02  00:18:13:13\r\n{\\an1}-Il y a des moments difficiles\r\navec des blessures.\r\n\r\n00:18:13:18  00:18:18:04\r\n{\\an1}Je me suis li\u00e9 d'amiti\u00e9 avec\r\nplusieurs personnes.\r\n\r\n00:18:20:03  00:18:23:21\r\n{\\an1}J'encourage les athl\u00e8tes de haut\r\nniveau \u00e0 aller \u00e0 Macolin.\r\n\r\n00:18:44:12  00:18:49:01\r\n{\\an1}Laurent,\r\nvous connaissez bien Macolin.\r\n\r\n00:18:57:08  00:19:01:04\r\n{\\an1}L.MEUWLY: J'y ai suivi\r\ntout mon cursus d'entra\u00eeneur.\r\n\r\n00:19:01:08  00:19:05:18\r\n{\\an1}J'ai form\u00e9 de nombreux entra\u00eeneurs.\r\n\r\n00:19:10:10  00:19:14:21\r\n{\\an1}P.POULLIER: Reprenons ce chiffre.\r\n\r\n00:19:15:02  00:19:26:13\r\n{\\an1}56 mios de francs\r\nallou\u00e9s au sport d'\u00e9lite.\r\n\r\n00:19:26:17  00:19:30:18\r\n{\\an1}C'est suffisant ?\r\n\r\n00:19:30:22  00:19:38:11\r\n{\\an1}L.MEUWLY: C'est la mentalit\u00e9 suisse\r\npar rapport au sport de haut niveau.\r\n\r\n00:19:38:14  00:19:43:00\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'identification\r\ntr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:19:45:03  00:19:47:19\r\n{\\an1}Si on compare avec la Hollande.\r\n\r\n00:19:47:23  00:19:51:19\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n00:19:51:23  00:20:01:03\r\n{\\an1}Du point de vue du sport de haut\r\nniveau, c'est pas assez.\r\n\r\n00:20:04:01  00:20:08:13\r\n{\\an1}P.POULLIER: Aujourd'hui\r\nvous entra\u00eenez aux Pays-Bas.\r\n\r\n00:20:08:17  00:20:11:19\r\n{\\an1}La philosophie n'est pas la m\u00eame ?\r\n\r\n00:20:11:23  00:20:16:10\r\n{\\an1}L.MEUWLY: C'est l'oppos\u00e9.\r\n\r\n00:20:22:23  00:20:27:11\r\n{\\an1}Le centre olympique ici\r\nregroupe 11 sports.\r\n\r\n00:20:27:16  00:20:30:15\r\n{\\an1}Ce n'est que\r\npour les sportifs d'\u00e9lite.\r\n\r\n00:20:30:19  00:20:35:00\r\n{\\an1}Toutes les infrastructures\r\n\r\n00:20:35:04  00:20:38:09\r\n{\\an1}sont d\u00e9di\u00e9es uniquement\r\nau sport de haut niveau.\r\n\r\n00:20:38:12  00:20:42:22\r\n{\\an1}De m\u00eame pour la recherche.\r\n\r\n00:20:52:22  00:20:57:07\r\n{\\an1}P.POULLIER: Macolin\r\nne suffit peut-\u00eatre pas ?\r\n\r\n00:20:57:11  00:21:01:20\r\n{\\an1}Il faudrait\r\nquelque chose apr\u00e8s Macolin ?\r\n\r\n00:21:03:10  00:21:10:04\r\n{\\an1}L.MEUWLY: Le sport de haut niveau\r\nn'est pas la priorit\u00e9.\r\n\r\n00:21:10:08  00:21:14:18\r\n{\\an1}Il faudrait plusieurs f\u00e9d\u00e9rations\r\n\r\n00:21:15:11  00:21:21:11\r\n{\\an1}pour regrouper et cr\u00e9er des\r\nstructures au plus haut niveau.\r\n\r\n00:21:21:14  00:21:30:11\r\n{\\an1}Il y a des initiatives individuelles,\r\nmais si on veut une identification\r\n\r\n00:21:30:14  00:21:35:01\r\n{\\an1}comme aux Pays-Bas,\r\n\r\n00:21:36:10  00:21:39:05\r\n{\\an1}\u00e7a demande une autre vision\r\ndans le sport suisse.\r\n\r\n00:21:39:09  00:21:43:19\r\n{\\an1}P.POULLIER: Merci.\r\n\r\n00:21:45:07  00:21:53:06\r\n{\\an1}Avant de passer au football,\r\nregardons ce qui nous attend.\r\n\r\n00:22:06:20  00:22:10:04\r\n{\\an1}On parlera des 100 ans\r\ndu Cavalier Romand.\r\n\r\n00:22:10:08  00:22:14:17\r\n{\\an1}Bonsoir messieurs.\r\n\r\n00:22:22:14  00:22:27:03\r\n{\\an1}P.VON BURG: On guettait\r\n\r\n00:22:27:16  00:22:32:05\r\n{\\an1}la composition\r\nde Christian Zermatten.\r\n\r\n00:22:32:18  00:22:37:06\r\n{\\an1}La d\u00e9fense centrale a chang\u00e9.\r\n\r\n00:22:41:05  00:22:45:17\r\n{\\an1}Kouassi avance en ligne m\u00e9diane.\r\n\r\n00:22:50:06  00:22:53:12\r\n{\\an1}Sion est pris \u00e0 froid.\r\n\r\n00:22:53:16  00:22:57:16\r\n{\\an1}Kramer jaillit.\r\n\r\n00:22:57:20  00:23:02:07\r\n{\\an1}Le Slov\u00e8ne marque son troisi\u00e8me but\r\nen 3 matches.\r\n\r\n00:23:03:05  00:23:07:16\r\n{\\an1}Ludovic Magnin peut applaudir.\r\n\r\n00:23:13:20  00:23:18:06\r\n{\\an1}Mais les Valaisans\r\nne s'effondrent pas.\r\n\r\n00:23:18:10  00:23:25:01\r\n{\\an1}But de Toma,\r\nqui \u00e9galise \u00e0 la septi\u00e8me minute.\r\n\r\n00:23:25:04  00:23:29:14\r\n{\\an1}Le gardien touche\r\nl\u00e9g\u00e8rement le ballon.\r\n\r\n00:23:34:11  00:23:38:23\r\n{\\an1}Sion n'en reste pas l\u00e0.\r\n\r\n00:23:43:03  00:24:00:16\r\n{\\an1}Lenjani marque\r\net Sion prend l'avantage.\r\n\r\n00:24:02:17  00:24:07:03\r\n{\\an1}Marchesano touche la transversale.\r\n\r\n00:24:07:07  00:24:15:23\r\n{\\an1}La suite de la premi\u00e8re mi-temps\r\nest plaisante.\r\n\r\n00:24:16:03  00:24:20:13\r\n{\\an1}Ce centre\r\ntrouve le Br\u00e9silien Nathan.\r\n\r\n00:24:22:06  00:24:26:03\r\n{\\an1}Le d\u00e9fenseur peut \u00e9galiser\r\njuste avant le retour aux vestiaires.\r\n\r\n00:24:26:07  00:24:30:16\r\n{\\an1}C'est son premier but cette saison.\r\n\r\n00:24:32:01  00:24:35:00\r\n{\\an1}Zurich avait pris l'avantage\r\n\u00e0 la troisi\u00e8me minute\r\n\r\n00:24:35:04  00:24:40:18\r\n{\\an1}et va le reprendre\r\nau d\u00e9but de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode.\r\n\r\n00:24:40:22  00:24:48:12\r\n{\\an1}On voit l'occasion\r\nd'\u00e9galiser de J.Ruiz.\r\n\r\n00:24:52:11  00:24:56:21\r\n{\\an1}Sion joue moins bien\r\ndans cette seconde p\u00e9riode.\r\n\r\n00:24:57:00  00:25:01:11\r\n{\\an1}Penalty marqu\u00e9 par Marchesano.\r\n\r\n00:25:05:08  00:25:09:20\r\n{\\an1}Magnin n'a pas os\u00e9\r\nregarder le penalty.\r\n\r\n00:25:13:20  00:25:17:11\r\n{\\an1}Le FC Sion n'a plus gagn\u00e9\r\ndepuis le 21 septembre.\r\n\r\n00:25:17:14  00:25:25:11\r\n{\\an1}Son entra\u00eeneur int\u00e9rimaire\r\na le droit de s'interroger.\r\n\r\n00:25:38:19  00:25:42:02\r\n{\\an1}-Il y a de la fragilit\u00e9.\r\n\r\n00:25:42:06  00:25:44:17\r\n{\\an1}Ce n'est pas normal.\r\n\r\n00:25:44:21  00:25:49:07\r\n{\\an1}Il faut travailler.\r\n\r\n00:25:50:11  00:25:54:23\r\n{\\an1}Ce n'est pas une mauvaise mentalit\u00e9.\r\n\r\n00:25:57:05  00:26:07:07\r\n{\\an1}P.POULLIER: On s'int\u00e9resse\r\naux 3 premiers de Super League.\r\n\r\n00:26:11:03  00:26:15:14\r\n{\\an1}YB affrontait Saint-Gall.\r\n\r\n00:26:16:21  00:26:33:22\r\n{\\an1}-Le FC St-Gall arrive\r\nen pleine confiance \u00e0 Lugano.\r\n\r\n00:26:34:02  00:26:36:15\r\n{\\an1}Ademi inscrit le premier but b\u00e2lois.\r\n\r\n00:26:36:19  00:26:39:15\r\n{\\an1}Retour \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:26:39:19  00:26:47:20\r\n{\\an1}YB \u00e9galise\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Zesiger.\r\n\r\n00:26:48:00  00:26:52:10\r\n{\\an1}Le champion retrouve la premi\u00e8re\r\nplace du classement.\r\n\r\n00:26:53:09  00:26:57:20\r\n{\\an1}Mais Saint Gall n'a pas dit\r\nson dernier mot.\r\n\r\n00:27:03:05  00:27:07:17\r\n{\\an1}\u00c9galisation de Demirovic.\r\n\r\n00:27:07:21  00:27:20:22\r\n{\\an1}Jean-Pierre Nsam\u00e9 inscrit le but\r\nqui permet \u00e0 YB\r\n\r\n00:27:21:00  00:27:30:10\r\n{\\an1}d'\u00eatre en t\u00eate de la Super League.\r\n\r\n00:27:30:13  00:27:35:00\r\n{\\an1}Sur le podium rien n'a chang\u00e9.\r\n\r\n00:27:38:07  00:27:41:06\r\n{\\an1}P.POULLIER: Fr\u00e9d\u00e9ric Scola\r\net Christian Binggeli\r\n\r\n00:27:41:10  00:27:43:04\r\n{\\an1}m'ont rejoint sur ce plateau.\r\n\r\n00:27:43:06  00:27:45:01\r\n{\\an1}On va donc parler de Xamax.\r\n\r\n00:27:45:03  00:27:48:03\r\n{\\an1}Le club a chang\u00e9 de propri\u00e9taire\r\ncette semaine.\r\n\r\n00:27:48:05  00:27:50:21\r\n{\\an1}Mais revenons d'abord sur le match\r\nd'hier.\r\n\r\n00:27:50:22  00:27:53:11\r\n{\\an1}Fr\u00e9d\u00e9ric, vous avez eu plein les\r\nyeux.\r\n\r\n00:27:53:12  00:27:56:22\r\n{\\an1}F.SCOLA: Depuis hier,\r\nj'ai un nouveau super-h\u00e9ros.\r\n\r\n00:27:57:00  00:28:02:02\r\n{\\an1}Il s'appelle Miguel Castroman, joueur\r\ndu FC Thoune.\r\n\r\n00:28:02:04  00:28:08:10\r\n{\\an1}Il a fait mal au Xamax de Christian\r\nBinggeli hier,\r\n\r\n00:28:08:11  00:28:11:14\r\n{\\an1}mais il a ravi les amoureux de\r\nfootball.\r\n\r\n00:28:11:16  00:28:17:21\r\n{\\an1}Regardez ce but qui a permis \u00e0 Thoune\r\nde mener 2 \u00e0 0 \u00e0 la Maladi\u00e8re.\r\n\r\n00:28:17:23  00:28:23:07\r\n{\\an1}Je n'ai pas le souvenir d'un autre\r\nbut aussi somptueux en Super League.\r\n\r\n00:28:23:09  00:28:29:04\r\n{\\an1}Ca ne s'invente pas instantan\u00e9ment\r\ncomme \u00e7a,\r\n\r\n00:28:29:06  00:28:38:05\r\n{\\an1}de reprendre de vol\u00e9e d'aussi loin.\r\n\r\n00:28:39:02  00:28:43:00\r\n{\\an1}Mais revenons plus prosa\u00efquement\r\n\r\n00:28:43:02  00:28:46:08\r\n{\\an1}sur la d\u00e9faite de Xamax \u00e0 domicile\r\ncontre Thoune.\r\n\r\n00:28:46:10  00:28:52:00\r\n{\\an1}Xamax men\u00e9 2 \u00e0 0 apr\u00e8s ce chef-\r\nd'oeuvre de Castroman.\r\n\r\n00:28:52:10  00:28:55:15\r\n{\\an1}Xamax a pourtant eu le m\u00e9rite\r\nde revenir \u00e0 2-2.\r\n\r\n00:28:55:17  00:28:59:19\r\n{\\an1}2 buts inscrits suite \u00e0 des corners\r\npar Xhemajli et Karlen,\r\n\r\n00:28:59:21  00:29:02:18\r\n{\\an1}avec \u00e0 chaque fois Nuzzolo dans le\r\ncoup.\r\n\r\n00:29:02:20  00:29:05:17\r\n{\\an1}Mais cette belle r\u00e9action n'a pas\r\nsuffit.\r\n\r\n00:29:05:18  00:29:07:10\r\n{\\an1}Xamax finit par craquer.\r\n\r\n00:29:07:11  00:29:13:15\r\n{\\an1}Matteo Tosetti d\u00e9pose le ballon\r\nsur la t\u00eate de Kablan pour le 3 \u00e0 2.\r\n\r\n00:29:13:17  00:29:20:20\r\n{\\an1}Ca offre \u00e0 Thoune sa 2\u00e8me victoire de\r\nla saison, la 1\u00e8re depuis 3 mois.\r\n\r\n00:29:20:23  00:29:25:12\r\n{\\an1}Christian Binggeli, ce genre\r\nde d\u00e9faite \u00e0 domicile fait mal.\r\n\r\n00:29:25:14  00:29:33:15\r\n{\\an1}Pourquoi \u00e0 votre avis Xamax n'a pas\r\nsu r\u00e9pondre pr\u00e9sent hier soir ?\r\n\r\n00:29:33:19  00:29:39:13\r\n{\\an1}C.BINGGELI: Si on avait la solution,\r\non aurait les 9 points.\r\n\r\n00:29:39:17  00:29:43:04\r\n{\\an1}C'est un probl\u00e8me qu'on a\r\ndepuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:29:43:08  00:29:46:17\r\n{\\an1}J'ai l'impression qu'on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\ndes matches importants.\r\n\r\n00:29:46:21  00:29:51:07\r\n{\\an1}Pour moi, c'est dans la t\u00eate.\r\n\r\n00:29:51:16  00:29:54:05\r\n{\\an1}Ce qui est dommage,\r\n\r\n00:29:54:09  00:29:58:19\r\n{\\an1}c'est quand on arrive\r\n\u00e0 remonter apr\u00e8s les efforts,\r\n\r\n00:30:00:12  00:30:02:19\r\n{\\an1}et qu'on n'arrive pas\r\n\u00e0 garder ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:30:02:23  00:30:05:02\r\n{\\an1}On a une stupide faute qui arrive.\r\n\r\n00:30:05:07  00:30:09:16\r\n{\\an1}\u00c7a fait mal.\r\n\r\n00:30:10:21  00:30:15:09\r\n{\\an1}On a maintenant 15 jours\r\npour ressasser cette d\u00e9faite.\r\n\r\n00:30:17:12  00:30:24:11\r\n{\\an1}Alors que si on jouait mercredi,\r\non pourrait passer autre chose.\r\n\r\n00:30:31:11  00:30:35:12\r\n{\\an1}Quand on est arriv\u00e9 \u00e0 2-2,\r\nj'y ai cru.\r\n\r\n00:30:35:16  00:30:40:02\r\n{\\an1}Mais j'ai bien peur\r\nqu'on ait relanc\u00e9 Thoune.\r\n\r\n00:30:41:08  00:30:42:21\r\n{\\an1}P.POULLIER: Mais on a bien vu\r\n\r\n00:30:42:23  00:30:47:08\r\n{\\an1}que vous aviez des capacit\u00e9s\r\nde r\u00e9action.\r\n\r\n00:30:47:11  00:30:51:04\r\n{\\an1}Philippe Von Burg,\r\nil y avait un autre match\r\n\r\n00:30:51:06  00:30:55:22\r\n{\\an1}concernant les Romands hier soir.\r\n\r\n00:30:56:02  00:31:00:11\r\n{\\an1}P.VON BURG: C'est la\r\npremi\u00e8re fois que Servette\r\n\r\n00:31:03:00  00:31:07:11\r\n{\\an1}encha\u00eene deux victoires\r\ncons\u00e9cutives cette saison.\r\n\r\n00:31:17:15  00:31:22:04\r\n{\\an1}La patience valait le coup.\r\n\r\n00:31:26:15  00:31:28:21\r\n{\\an1}But pour Servette \u00e0 la reprise\r\nd'un coup franc de Wuethrich\r\n\r\n00:31:29:01  00:31:33:11\r\n{\\an1}d\u00e8s la neuvi\u00e8me minute de jeu.\r\n\r\n00:31:39:08  00:31:43:19\r\n{\\an1}La suite est moins flamboyante.\r\n\r\n00:31:45:00  00:31:47:05\r\n{\\an1}Servette souffre,\r\nmais s'impose finalement 2-1.\r\n\r\n00:31:48:05  00:31:50:16\r\n{\\an1}-C'est des moments\r\no\u00f9 on doit apprendre.\r\n\r\n00:31:50:20  00:31:52:23\r\n{\\an1}A 2-0,\r\nil faut aller mettre le 3\u00e8me.\r\n\r\n00:31:53:01  00:31:54:13\r\n{\\an1}On le faisait l'an dernier.\r\n\r\n00:31:54:15  00:31:56:18\r\n{\\an1}En Super League, c'est diff\u00e9rent,\r\n\r\n00:31:56:20  00:32:07:10\r\n{\\an1}il faudra travailler\r\nsur ces aspects.\r\n\r\n00:32:07:13  00:32:11:21\r\n{\\an1}P.VON BURG: Cet apr\u00e8s-midi,\r\nB\u00e2le s'impose \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:32:18:11  00:32:27:17\r\n{\\an1}P.POULLIER: YB est en t\u00eate\r\ndu classement.\r\n\r\n00:32:28:15  00:32:31:13\r\n{\\an1}B\u00e2le est au contact.\r\n\r\n00:32:32:11  00:32:36:19\r\n{\\an1}Christian Binggeli, vous avez c\u00e9d\u00e9\r\nles r\u00eanes de Xamax\r\n\r\n00:32:36:23  00:32:38:15\r\n{\\an1}\u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Collet.\r\n\r\n00:32:38:16  00:32:43:04\r\n{\\an1}Vous n'en \u00eates plus le propri\u00e9taire,\r\nmais vous en restez le pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:32:43:06  00:33:02:01\r\n{\\an1}Revoyons en images les temps forts\r\nde vos 7 ans \u00e0 la t\u00eate du club.\r\n\r\n00:33:02:04  00:33:06:12\r\n{\\an1}-Xamax est rel\u00e9gu\u00e9 en deuxi\u00e8me ligue\r\ninterr\u00e9gionale.\r\n\r\n00:33:07:22  00:33:12:11\r\n{\\an1}Christian Binggeli reprend les r\u00eanes\r\nd'un club moribond.\r\n\r\n00:33:12:14  00:33:17:00\r\n{\\an1}Le club veut rena\u00eetre\r\nde ses cendres.\r\n\r\n00:33:18:18  00:33:21:18\r\n{\\an1}-Pour moi, si dans 5 ans\r\non est en Challenge League,\r\n\r\n00:33:21:22  00:33:25:07\r\n{\\an1}c'est un beau cadeau.\r\n\r\n00:33:25:11  00:33:29:20\r\n{\\an1}-Sur le terrain, les choses se\r\npassent plus rapidement que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:33:35:10  00:33:38:07\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel Xamax se hisse\r\nen Challenge League en 2015.\r\n\r\n00:33:38:11  00:33:40:13\r\n{\\an1}3 ans plus tard,\r\nc'est la Super League.\r\n\r\n00:33:40:17  00:33:42:20\r\n{\\an1}Mais \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n00:33:43:00  00:33:49:15\r\n{\\an1}-On a une belle \u00e9quipe,\r\nmais pas beaucoup d'argent.\r\n\r\n00:33:49:20  00:33:54:09\r\n{\\an1}-Xamax joue le barrage contre Aarau.\r\n\r\n00:33:54:12  00:34:01:12\r\n{\\an1}D\u00e9faite 4 \u00e0 0.\r\n\u00e7a tourne au naufrage.\r\n\r\n00:34:09:15  00:34:14:04\r\n{\\an1}Mais ils s'imposent aux penaltys au\r\nmatch retour.\r\n\r\n00:34:15:04  00:34:46:15\r\n{\\an1}P.POULLIER: Quel a \u00e9t\u00e9 le plus beau\r\nmoment de toutes ces ann\u00e9es ?\r\n\r\n00:34:46:19  00:34:51:04\r\n{\\an1}C.BINGGELI: Quand on a marqu\u00e9 un but\r\n\u00e0 la 117\u00e8me minute\r\n\r\n00:34:53:18  00:34:58:06\r\n{\\an1}par Rodriguez pour la promotion.\r\n\r\n00:35:01:16  00:35:05:12\r\n{\\an1}F.SCOLA: Est-ce que l'esprit\r\nde famille que vous avez construit\r\n\r\n00:35:05:16  00:35:09:16\r\n{\\an1}s'est un peu d\u00e9lit\u00e9\r\nla saison derni\u00e8re ?\r\n\r\n00:35:09:20  00:35:13:01\r\n{\\an1}C.BINGGELI: Ce n'est pas\r\nun ras-le-bol,\r\n\r\n00:35:13:03  00:35:17:11\r\n{\\an1}mais on est au maximum\r\nde nos capacit\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n00:35:17:14  00:35:22:00\r\n{\\an1}Je ne suis pas un m\u00e9c\u00e8ne.\r\n\r\n00:35:28:01  00:35:29:10\r\n{\\an1}Avec le match contre Aarau,\r\n\r\n00:35:29:11  00:35:31:11\r\n{\\an1}on a failli\r\naller en Challenge League,\r\n\r\n00:35:31:14  00:35:36:00\r\n{\\an1}\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une catastrophe.\r\n\r\n00:35:36:22  00:35:38:19\r\n{\\an1}Je n'ai pas 36 solutions,\r\nje dois aller chercher de l'aide.\r\n\r\n00:35:52:01  00:35:56:13\r\n{\\an1}F.SCOLA: Comment va fonctionner\r\nce bin\u00f4me avec Jeff Collet ?\r\n\r\n00:36:00:21  00:36:02:16\r\n{\\an1}C.BINGGELI: On parle\r\navec des sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n00:36:02:18  00:36:03:16\r\n{\\an1}on prend des d\u00e9cisions.\r\n\r\n00:36:03:20  00:36:15:20\r\n{\\an1}Jeff a un r\u00e9seau, il sait \u00eatre\r\nplus tranchant que moi\r\n\r\n00:36:16:00  00:36:20:10\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 certaines d\u00e9cisions.\r\n\r\n00:36:22:00  00:36:26:12\r\n{\\an1}F.SCOLA: Il peut y avoir\r\ndes d\u00e9cisions difficiles \u00e0 prendre.\r\n\r\n00:36:29:19  00:36:33:18\r\n{\\an1}Il y a ce d\u00e9ficit chronique\r\nque vous allez essayer de combler.\r\n\r\n00:36:33:22  00:36:37:13\r\n{\\an1}S'il faut trancher, c'est lui qui\r\nprendra la d\u00e9cision ?\r\n\r\n00:36:37:17  00:36:41:14\r\n{\\an1}C.BINGGELI: La r\u00e8gle veut\r\nque celui qui met l'argent d\u00e9cide.\r\n\r\n00:36:41:18  00:36:44:17\r\n{\\an1}Mais on va prendre les d\u00e9cisions\r\nensemble quand m\u00eame.\r\n\r\n00:36:44:21  00:36:49:07\r\n{\\an1}Xamax n'est pas en faillite.\r\n\r\n00:36:51:13  00:36:54:18\r\n{\\an1}Mais on a pens\u00e9 que s'il devait\r\ny avoir un malheur \u00e0 la fin\r\n\r\n00:36:54:22  00:36:59:09\r\n{\\an1}de la saison, on aura des soutiens\r\nen moins.\r\n\r\n00:37:06:00  00:37:10:11\r\n{\\an1}Par contre, si on finit septi\u00e8me,\r\nle club fait du b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n00:37:13:08  00:37:15:23\r\n{\\an1}C'est rare dans le football.\r\n\r\n00:37:16:03  00:37:20:22\r\n{\\an1}On doit continuer \u00e0 faire confiance\r\naux \u00e9quipes qui sont en place.\r\n\r\n00:37:21:02  00:37:29:20\r\n{\\an1}P.POULLIER: Merci beaucoup,\r\net ne changez pas.\r\n\r\n00:37:30:16  00:37:33:09\r\n{\\an1}Vous savez r\u00e9agir avec vos \u00e9motions.\r\n\r\n00:37:33:11  00:37:35:08\r\n{\\an1}Philippe, on en a pas encore termin\u00e9\r\navec le football,\r\n\r\n00:37:35:11  00:37:39:00\r\n{\\an1}puisque les deux clubs vaudois\r\nde Challenge League\r\n\r\n00:37:39:02  00:37:48:06\r\n{\\an1}jouaient cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:37:48:10  00:37:50:07\r\n{\\an1}P.VON BURG:\r\nAvec des sorts contraires.\r\n\r\n00:37:50:11  00:37:54:21\r\n{\\an1}Large d\u00e9faite\r\ndu Stade Lausanne-Ouchy.\r\n\r\n00:37:55:22  00:38:00:10\r\n{\\an1}Le Lausanne-Sport\r\na s\u00e8chement battu Schaffhouse.\r\n\r\n00:38:24:01  00:38:27:04\r\n{\\an1}Chiasso a jou\u00e9 et gagn\u00e9 ce week-end\r\navec Philippe Senderos\r\n\r\n00:38:27:08  00:38:28:11\r\n{\\an1}sur le terrain.\r\n\r\n00:38:29:16  00:38:33:16\r\n{\\an1}P.POULLIER: Place maintenant\r\naux 100 ans du Cavalier Romand.\r\n\r\n00:38:33:20  00:38:37:11\r\n{\\an1}Un si\u00e8cle d'existence\r\npour le mensuel de r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n00:38:37:13  00:38:39:09\r\n{\\an1}du monde hippique romand.\r\n\r\n00:38:39:11  00:38:42:11\r\n{\\an1}Dans un contexte m\u00e9diatique\r\ndifficile,\r\n\r\n00:38:42:12  00:38:49:09\r\n{\\an1}il valait bien\r\nqu'on lui consacre un sujet.\r\n\r\n00:38:49:21  00:38:54:04\r\n{\\an1}A.POUDRET: Voil\u00e0 le num\u00e9ro du 100\u00e8me.\r\n\r\n00:38:54:06  00:38:58:23\r\n{\\an1}Il est lourd !\r\n\r\n00:38:59:01  00:39:02:10\r\n{\\an1}C'est ici que nous faisons le\r\nCavalier Romand.\r\n\r\n00:39:02:11  00:39:05:13\r\n{\\an1}-Il s'appelait \u00e0 l'origine Le Dragon\r\nVaudois.\r\n\r\n00:39:05:15  00:39:08:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le bulletin des soci\u00e9t\u00e9s de\r\ncavalerie.\r\n\r\n00:39:08:16  00:39:10:14\r\n{\\an1}Il comptait trois feuillets.\r\n\r\n00:39:10:16  00:39:12:11\r\n{\\an1}Depuis, il s'est \u00e9paissi,\r\n\r\n00:39:12:12  00:39:16:06\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 compter 164 pages dans ce\r\nnum\u00e9ro sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:39:16:08  00:39:20:11\r\n{\\an1}A.POUDRET: Nous voil\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tage, un\r\nendroit un peu plus priv\u00e9.\r\n\r\n00:39:20:13  00:39:24:20\r\n{\\an1}Il y a les piles du prochain num\u00e9ro,\r\nquelques petites urgences.\r\n\r\n00:39:24:22  00:39:27:07\r\n{\\an1}Mais je m'y retrouve.\r\n\r\n00:39:27:09  00:39:31:16\r\n{\\an1}-Chaque mois, entre 4'000 et 8'000\r\nexemplaires sortent de presse.\r\n\r\n00:39:31:18  00:39:33:21\r\n{\\an1}Budget annuel: 500'000 francs,\r\n\r\n00:39:33:23  00:39:37:20\r\n{\\an1}compos\u00e9 pour moiti\u00e9 d'abonnements,\r\net de l'autre de publicit\u00e9.\r\n\r\n00:39:37:22  00:39:40:11\r\n{\\an1}Un ovni dans le paysage m\u00e9diatique\r\nactuel.\r\n\r\n00:39:40:16  00:39:44:15\r\n{\\an1}A.POUDRET: C'est un d\u00e9fi chaque mois\r\nde cr\u00e9er les articles\r\n\r\n00:39:44:17  00:39:46:17\r\n{\\an1}et de trouver les annonceurs.\r\n\r\n00:39:46:18  00:39:48:19\r\n{\\an1}Et de garder les abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:39:48:21  00:39:51:03\r\n{\\an1}On sait que les gens lisent moins,\r\n\r\n00:39:51:05  00:39:54:21\r\n{\\an1}mais on croit en l'avenir de la\r\npresse \u00e9crite.\r\n\r\n00:39:54:23  00:39:59:19\r\n{\\an1}Le succ\u00e8s des cavaliers suisses ces\r\nderni\u00e8res ann\u00e9es nous aident.\r\n\r\n00:39:59:21  00:40:03:18\r\n{\\an1}-Le journal compte 6 collaborateurs\r\n\u00e0 temps partiel,\r\n\r\n00:40:03:20  00:40:06:15\r\n{\\an1}et une poign\u00e9e de correspondants\r\ncantonaux.\r\n\r\n00:40:06:17  00:40:08:07\r\n{\\an1}Dans ce num\u00e9ro sp\u00e9cial,\r\n\r\n00:40:08:09  00:40:11:22\r\n{\\an1}les meilleurs cavaliers mondiaux\r\nleur rendent hommage.\r\n\r\n00:40:12:00  00:40:16:00\r\n{\\an1}S.GUERDAT: Joyeux anniversaire, et\r\nf\u00e9licitations !\r\n\r\n00:40:16:02  00:40:17:22\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9tais gamin,\r\n\r\n00:40:18:00  00:40:21:22\r\n{\\an1}je lisais dans Le Cavalier Romand\r\nles exploits de mon papa.\r\n\r\n00:40:22:00  00:40:25:02\r\n{\\an1}Lorsque j'ai l'honneur d'\u00eatre en\r\ncouverture,\r\n\r\n00:40:25:04  00:40:28:01\r\n{\\an1}c'est une grande fiert\u00e9.\r\n\r\n00:40:28:03  00:40:30:08\r\n{\\an1}-2400 personnes sont abonn\u00e9es.\r\n\r\n00:40:30:10  00:40:33:10\r\n{\\an1}Un chiffre stable depuis plusieurs\r\nann\u00e9es.\r\n\r\n00:40:33:11  00:40:37:09\r\n{\\an1}Le journal donne aussi la parole aux\r\nacteurs de terrain.\r\n\r\n00:40:37:11  00:40:39:14\r\n{\\an1}M.BONIN: Cette revue tiendra\r\n\r\n00:40:39:16  00:40:43:00\r\n{\\an1}tant qu'il y aura des articles sur\r\nles man\u00e8ges.\r\n\r\n00:40:43:02  00:40:47:14\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s important pour la\r\njeunesse, pour les clubs.\r\n\r\n00:40:47:16  00:40:52:06\r\n{\\an1}M\u00eame si les concours internationaux\r\nnous passionnent beaucoup.\r\n\r\n00:40:52:08  00:40:56:08\r\n{\\an1}Ce magazine est un peu une bible.\r\n\r\n00:40:56:10  00:40:58:11\r\n{\\an1}-Saut, dressage, attelage.\r\n\r\n00:40:58:13  00:41:02:07\r\n{\\an1}Chaque article est r\u00e9dig\u00e9\r\navec une grande libert\u00e9 de ton.\r\n\r\n00:41:02:09  00:41:05:14\r\n{\\an1}Le magazine n'appartenant ni \u00e0 un\r\ngroupe de presse,\r\n\r\n00:41:05:16  00:41:08:19\r\n{\\an1}ni \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration suisse des sports\r\n\u00e9questres.\r\n\r\n00:41:08:22  00:41:11:15\r\n{\\an1}A.POUDRET: On a eu des propositions.\r\n\r\n00:41:11:16  00:41:15:04\r\n{\\an1}Des gens g\u00e9n\u00e9reux qui voulaient\r\nentrer dans le capital.\r\n\r\n00:41:15:06  00:41:18:21\r\n{\\an1}Mais on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 y aller\r\ntranquillement, pas \u00e0 pas,\r\n\r\n00:41:18:23  00:41:22:05\r\n{\\an1}en gardant une totale ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:41:22:07  00:41:24:06\r\n{\\an1}On prend souvent position.\r\n\r\n00:41:24:08  00:41:28:01\r\n{\\an1}On est un porte-voix.\r\n\r\n00:41:28:08  00:41:31:20\r\n{\\an1}-Les humains ont invent\u00e9\r\nles voitures et les avions,\r\n\r\n00:41:31:22  00:41:34:22\r\n{\\an1}pourtant ils continuent\r\nde monter \u00e0 cheval.\r\n\r\n00:41:35:00  00:41:38:21\r\n{\\an1}Le Cavalier Romand n'a sans doute\r\npas dit son dernier mot.\r\n\r\n00:41:41:04  00:41:44:19\r\n{\\an1}P.POULLIER: Steve Guerdat\r\npoursuit sa magnifique saison.\r\n\r\n00:41:44:21  00:41:49:08\r\n{\\an1}Il termine aujourd'hui la 3\u00e8me \u00e9tape\r\nde la Coupe du monde de V\u00e9rone.\r\n\r\n00:41:49:10  00:41:54:22\r\n{\\an1}Il sera au CHI de Gen\u00e8ve\r\ndu 12 au 15 d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n00:41:56:12  00:41:59:09\r\n{\\an1}P.POULLIER: Isabelle Musy\r\nm'a rejoint.\r\n\r\n00:41:59:11  00:42:02:07\r\n{\\an1}On parlera tennis et voile.\r\n\r\n00:42:02:09  00:42:06:02\r\n{\\an1}La Route du Caf\u00e9 est en cours.\r\n\r\n00:42:06:04  00:42:08:23\r\n{\\an1}Avant d'\u00e9voquer les classements,\r\n\r\n00:42:09:01  00:42:21:03\r\n{\\an1}rappelons le parcours\r\nde cette \u00e9preuve disput\u00e9e en double.\r\n\r\n00:42:21:07  00:42:24:17\r\n{\\an1}I.MUSY:\r\nC'est une course transatlantique\r\n\r\n00:42:24:19  00:42:27:21\r\n{\\an1}entre Le Havre et Salvador de Bahia.\r\n\r\n00:42:28:01  00:42:32:11\r\n{\\an1}Les bateaux les plus rapides\r\nsont les multicoques.\r\n\r\n00:42:38:02  00:42:42:14\r\n{\\an1}Le premier est arriv\u00e9 apr\u00e8s 11 jours\r\net 16 heures de course.\r\n\r\n00:42:53:16  00:42:55:21\r\n{\\an1}Dans la cat\u00e9gorie des monocoques,\r\n\r\n00:42:56:01  00:42:58:15\r\n{\\an1}les vainqueurs sont Yann Elies\r\net Charlie Dalin.\r\n\r\n00:42:59:17  00:43:03:01\r\n{\\an1}P.POULLIER: Isabelle, qu'en est-il\r\ndes \u00e9quipages suisses ?\r\n\r\n00:43:03:07  00:43:06:21\r\n{\\an1}Alan Roura n'en a pas encore fini\r\navec son chemin de croix...\r\n\r\n00:43:06:23  00:43:10:12\r\n{\\an1}I.MUSY: Oui, une Transat\r\nmalheureusement d\u00e9cevante\r\n\r\n00:43:10:15  00:43:12:12\r\n{\\an1}pour Alan Roura.\r\n\r\n00:43:12:14  00:43:16:09\r\n{\\an1}Il paie une mauvaise option\r\nstrat\u00e9gique prise en d\u00e9but de course\r\n\r\n00:43:16:11  00:43:18:07\r\n{\\an1}et pointe \u00e0 la 21\u00e8me place.\r\n\r\n00:43:18:09  00:43:20:23\r\n{\\an1}Son arriv\u00e9e est pr\u00e9vue\r\nd\u2019ici 24 heures.\r\n\r\n00:43:21:01  00:43:41:21\r\n{\\an1}Plus de r\u00e9ussite en revanche pour le\r\nduo Valentin Gautier et Simon Koster.\r\n\r\n00:43:42:01  00:43:46:10\r\n{\\an1}Ils ont chut\u00e9 \u00e0 la septi\u00e8me place,\r\nmais rien n'est encore jou\u00e9.\r\n\r\n00:43:51:22  00:43:53:20\r\n{\\an1}Ils devraient arriver entre vendredi\r\net samedi prochain.\r\n\r\n00:43:54:19  00:43:58:07\r\n{\\an1}P.POULLIER: Du tennis\r\npour cl\u00f4turer cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:43:58:10  00:44:01:00\r\n{\\an1}Les Masters ont d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n00:44:01:02  00:44:03:20\r\n{\\an1}Mais avant,\r\nint\u00e9ressons-nous \u00e0 un personnage\r\n\r\n00:44:03:22  00:44:06:11\r\n{\\an1}qui travaille\r\ndans l'ombre des champions.\r\n\r\n00:44:06:13  00:44:09:12\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 coach\r\nde Stan Wawrinka et Timea Bacsinsky.\r\n\r\n00:44:09:15  00:44:12:17\r\n{\\an1}Il entra\u00eene actuellement\r\nla Britannique Johanna Konta.\r\n\r\n00:44:12:19  00:44:15:12\r\n{\\an1}Il s'agit de Dimitri Zavialoff.\r\n\r\n00:44:15:14  00:44:21:06\r\n{\\an1}On s'est pench\u00e9 sur son cas pour\r\ncomprendre les cl\u00e9s de son succ\u00e8s.\r\n\r\n00:44:24:00  00:44:27:13\r\n{\\an1}-En Angleterre, on le surnomme\r\nle chuchoteur du tennis.\r\n\r\n00:44:27:15  00:44:32:01\r\n{\\an1}D.Zavialoff est timide, et m\u00eame\r\ns'il est un entra\u00eeneur \u00e0 succ\u00e8s,\r\n\r\n00:44:32:03  00:44:36:01\r\n{\\an1}il n'a jamais aim\u00e9 \u00eatre\r\nsur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:44:36:04  00:44:39:22\r\n{\\an1}S'exprimer devant une cam\u00e9ra\r\nou parler de lui,\r\n\r\n00:44:40:00  00:44:43:00\r\n{\\an1}ce n'est pas son truc.\r\n\r\n00:44:43:02  00:44:47:17\r\n{\\an1}D.ZAVIALOFF: Je suis un m\u00e9lange\r\nde structure et de spontan\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n00:44:47:19  00:44:52:05\r\n{\\an1}Je tiens beaucoup compte\r\nde l'aspect technique.\r\n\r\n00:44:52:07  00:44:56:09\r\n{\\an1}Mais j'essaie de ne jamais oublier\r\n\r\n00:44:56:11  00:45:08:13\r\n{\\an1}qu'il y a quelqu'un\r\nqui travaille avec moi.\r\n\r\n00:45:08:15  00:45:11:18\r\n{\\an1}-Des joueurs, il en a vu passer.\r\n\r\n00:45:11:20  00:45:16:02\r\n{\\an1}\u00c0 commencer par Stanislas Wawrinka.\r\n\r\n00:45:16:04  00:45:19:06\r\n{\\an1}15 ans de collaboration,\r\n\r\n00:45:19:08  00:45:24:15\r\n{\\an1}au cours desquels il l'a men\u00e9\r\nde z\u00e9ro au sommet.\r\n\r\n00:45:24:17  00:45:27:23\r\n{\\an1}S.WAWRINKA: J'ai eu toutes\r\nles \u00e9tapes avec lui.\r\n\r\n00:45:28:00  00:45:31:04\r\n{\\an1}C'est lui qui a chang\u00e9\r\nmon revers \u00e0 deux mains.\r\n\r\n00:45:31:06  00:45:34:00\r\n{\\an1}Pour en faire un revers \u00e0 une main.\r\n\r\n00:45:34:02  00:45:38:05\r\n{\\an1}Il pensait que c'\u00e9tait plus naturel\r\net il avait 1'000 fois raison.\r\n\r\n00:45:38:07  00:45:40:23\r\n{\\an1}C'est mon meilleur coup.\r\n\r\n00:45:41:01  00:45:44:22\r\n{\\an1}Il prouve qu'il r\u00e9ussit\r\navec des personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes\r\n\r\n00:45:45:00  00:45:48:04\r\n{\\an1}et des styles de jeu\r\ncompl\u00e8tement diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:45:48:06  00:45:50:22\r\n{\\an1}-Il suffit de regarder les chiffres.\r\n\r\n00:45:51:00  00:45:54:12\r\n{\\an1}Non class\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts,\r\nStan Wawrinka a progress\u00e9\r\n\r\n00:45:54:14  00:45:58:05\r\n{\\an1}jusqu'au 9\u00e8me rang mondial\r\naux c\u00f4t\u00e9s de l'entra\u00eeneur.\r\n\r\n00:45:58:07  00:46:00:23\r\n{\\an1}Idem pour Timea Bacsinszky.\r\n\r\n00:46:01:01  00:46:03:20\r\n{\\an1}Elle avait d\u00e9but\u00e9 sa relation\r\navec Dimitri\r\n\r\n00:46:03:22  00:46:06:18\r\n{\\an1}au 212\u00e8me rang du classement.\r\n\r\n00:46:06:20  00:46:10:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 12 mois de collaboration,\r\nJohanna Konta est en passe\r\n\r\n00:46:10:16  00:46:15:05\r\n{\\an1}de retrouver les joies d'un top 10\r\nqu'elle avait quitt\u00e9 il y a 2 ans.\r\n\r\n00:46:15:07  00:46:17:22\r\n{\\an1}Une belle r\u00e9ussite\r\npour l'entra\u00eeneur,\r\n\r\n00:46:18:00  00:46:20:13\r\n{\\an1}de quoi s'interroger sur sa m\u00e9thode.\r\n\r\n00:46:20:15  00:46:25:01\r\n{\\an1}T.BACSINSZKY: Il m'a toujours dit\r\n\"le terrain, c'est ton domaine\".\r\n\r\n00:46:25:03  00:46:28:03\r\n{\\an1}\"On s'est entra\u00een\u00e9,\r\ntu as tout entre les mains\r\n\r\n00:46:28:05  00:46:30:20\r\n{\\an1}pour te d\u00e9brouiller toute seule.\"\r\n\r\n00:46:30:22  00:46:33:16\r\n{\\an1}Avec la pression,\r\non peut rester fig\u00e9.\r\n\r\n00:46:33:18  00:46:36:10\r\n{\\an1}Au lieu de garder un esprit\r\nanalytique,\r\n\r\n00:46:36:11  00:46:41:05\r\n{\\an1}et se demander comment\r\ntrouver la solution seul.\r\n\r\n00:46:41:07  00:46:44:03\r\n{\\an1}Quand on la trouve,\r\net qu'on gagne le match,\r\n\r\n00:46:44:05  00:46:46:17\r\n{\\an1}on a encore plus confiance en soi.\r\n\r\n00:46:46:19  00:46:49:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un processus\r\npour que j'acqui\u00e8re\r\n\r\n00:46:49:11  00:46:52:03\r\n{\\an1}plus de confiance en moi.\r\n\r\n00:46:52:05  00:46:55:13\r\n{\\an1}-Dimitri s'adapte aux athl\u00e8tes\r\nqui le choisissent,\r\n\r\n00:46:55:15  00:46:59:17\r\n{\\an1}mais sa philosophie ne change pas\r\nd'un joueur \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:46:59:19  00:47:03:23\r\n{\\an1}J.KONTA: Il me laisse beaucoup\r\nde libert\u00e9 pour \u00eatre moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:47:04:01  00:47:08:15\r\n{\\an1}Pour que je puisse \u00eatre\r\ncelle que je veux sur le court.\r\n\r\n00:47:08:17  00:47:22:11\r\n{\\an1}M\u00eame s'il est r\u00e9serv\u00e9 et calme,\r\nc'est une belle personne.\r\n\r\n00:47:22:12  00:47:26:00\r\n{\\an1}D.ZAVIALOFF: Avoir une bonne\r\nentente avec le joueur\r\n\r\n00:47:26:02  00:47:29:16\r\n{\\an1}et sentir qu'il s'\u00e9panouit\r\ndans ce qu'il fait.\r\n\r\n00:47:29:18  00:47:33:11\r\n{\\an1}C'est ce que je trouve\r\nle plus agr\u00e9able.\r\n\r\n00:47:33:12  00:47:36:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s viennent se greffer\r\ndes r\u00e9sultats, tant mieux.\r\n\r\n00:47:37:01  00:47:40:14\r\n{\\an1}Mais s'il n'y a pas de r\u00e9sultat,\r\nce n'est pas grave.\r\n\r\n00:47:40:16  00:47:49:08\r\n{\\an1}On n'oublie pas un joueur qui a\r\nperdu, c'est toujours une personne.\r\n\r\n00:47:55:11  00:47:58:19\r\n{\\an1}P.POULLIER: C'est le dernier\r\nrendez-vous de la saison:\r\n\r\n00:47:58:21  00:48:00:11\r\n{\\an1}les Masters de Londres.\r\n\r\n00:48:00:11  00:48:02:21\r\n{\\an1}Roger Federer entre en lice ce soir.\r\n\r\n00:48:02:23  00:48:05:20\r\n{\\an1}Mais c'est Novak Djokovic\r\nqui a ouvert le bal.\r\n\r\n00:48:05:22  00:48:09:19\r\n{\\an1}I.MUSY: Le Serbe affrontait\r\nune des r\u00e9v\u00e9lations de l\u2019ann\u00e9e,\r\n\r\n00:48:09:21  00:48:12:21\r\n{\\an1}Matteo Berrettini, 23 ans,\r\n8\u00e8me joueur mondial.\r\n\r\n00:48:12:23  00:48:16:22\r\n{\\an1}C\u2019est son premier Masters,\r\nil \u00e9tait forc\u00e9ment un peu nerveux,\r\n\r\n00:48:17:00  00:48:28:23\r\n{\\an1}et il n\u2019y a\r\npas vraiment eu de match.\r\n\r\n00:48:29:04  00:48:33:11\r\n{\\an1}Djokovic a fait parler son tennis\r\net son exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:48:51:11  00:48:53:10\r\n{\\an1}Il a us\u00e9 de cet oeil qui fait\r\nde lui\r\n\r\n00:48:53:11  00:48:59:16\r\n{\\an1}un des meilleurs retourneurs\r\ndu circuit.\r\n\r\n00:49:04:05  00:49:06:13\r\n{\\an1}Il s'est impos\u00e9 6-2, 6-1\r\nen une heure de jeu.\r\n\r\n00:49:06:17  00:49:08:15\r\n{\\an1}Il esp\u00e8re \u00e9galer\r\nle record de Sampras.\r\n\r\n00:49:09:18  00:49:13:03\r\n{\\an1}P.POULLIER: Roger et les Masters,\r\nune longue histoire d'amour.\r\n\r\n00:49:13:07  00:49:16:04\r\n{\\an1}I.MUSY: A chaque tournoi,\r\non est oblig\u00e9s d'insister\r\n\r\n00:49:16:06  00:49:19:00\r\n{\\an1}sur sa long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle\r\nau plus haut niveau.\r\n\r\n00:49:19:03  00:49:22:15\r\n{\\an1}Cette comp\u00e9tition r\u00e9unit\r\nles 8 premiers du classement ATP.\r\n\r\n00:49:22:17  00:49:24:11\r\n{\\an1}C'est sa 17\u00e8me participation.\r\n\r\n00:49:24:13  00:49:26:03\r\n{\\an1}Il vise un 7\u00e8me titre.\r\n\r\n00:49:26:05  00:49:30:09\r\n{\\an1}La diff\u00e9rence d'\u00e2ge avec la nouvelle\r\ng\u00e9n\u00e9ration est impressionnante.\r\n\r\n00:49:30:11  00:49:32:04\r\n{\\an1}On l'\u00e9coute \u00e0 ce propos.\r\n\r\n00:49:32:11  00:49:34:11\r\n{\\an1}R.FEDERER: Berrettini a gagn\u00e9\r\n\r\n00:49:34:12  00:49:37:21\r\n{\\an1}son premier match sur le tour l'an\r\ndernier.\r\n\r\n00:49:37:23  00:49:43:19\r\n{\\an1}Moi j'ai gagn\u00e9 mon premier\r\nmatch en 1999, je crois.\r\n\r\n00:49:43:21  00:49:47:03\r\n{\\an1}C'est une \u00e9norme diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:49:47:05  00:49:53:16\r\n{\\an1}Mais je trouve sympa de pouvoir\r\naffronter des jeunes qui montent,\r\n\r\n00:49:53:18  00:49:59:16\r\n{\\an1}ils am\u00e8nent un nouveau type de coup,\r\nune nouvelle \u00e9nergie.\r\n\r\n00:49:59:18  00:50:04:12\r\n{\\an1}C'est \u00e0 moi de m'adapter,\r\nde changer mon jeu.\r\n\r\n00:50:04:14  00:50:11:14\r\n{\\an1}Quand ils se qualifient\r\npour ce genre de tournoi,\r\n\r\n00:50:11:16  00:50:16:23\r\n{\\an1}ils ne sont pas juste\r\n\"un nouveau qui monte\",\r\n\r\n00:50:17:01  00:50:19:14\r\n{\\an1}ils sont dans le top 10 mondial.\r\n\r\n00:50:19:16  00:50:24:05\r\n{\\an1}A un moment donn\u00e9,\r\nils arrivent dans le top 5.\r\n\r\n00:50:24:07  00:50:29:10\r\n{\\an1}Un d'entre eux va\r\npeut-\u00eatre gagner ici\r\n\r\n00:50:29:11  00:50:33:01\r\n{\\an1}ou gagner un Grand Chelem\r\nl'an prochain.\r\n\r\n00:50:33:03  00:50:41:11\r\n{\\an1}Ce genre de comp\u00e9tition\r\nva leur donner beaucoup d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:50:56:04  00:51:00:16\r\n{\\an1}P.POULLIER: Roger Federer contre\r\nDominic Thiem, c'est ce soir.\r\n\r\n00:51:08:19  00:51:12:02\r\n{\\an1}Les \u00e9quipes suisses de football\r\njouent mardi pour les femmes\r\n\r\n00:51:12:05  00:51:16:14\r\n{\\an1}et vendredi pour les messieurs.\r\n\r\n00:51:16:16  00:51:20:09\r\n{\\an1}On va se quitter avec un clip de fin\r\nqui nous emm\u00e8ne\r\n\r\n00:51:20:14  00:51:25:01\r\n{\\an1}en plein oc\u00e9an\r\nAtlantique pour la Route du Caf\u00e9.\r\n\r\n00:51:25:03  00:51:28:11\r\n{\\an1}Et tr\u00e8s belle fin de week-end\r\n\u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:51:28:13  00:51:32:10\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, M.Rettig.\r\n\r\n00:51:32:11  00:51:33:16\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046108\r\nDate de transcription : 12-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:26) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans Sport dimanche, j'esp\u00e8re que vous \u00eates confortablement install\u00e9 assis bien au chaud \u00e0 l'abri des premiers frimas hivernaux, cette \u00e9mission sera rempli d'\u00e9motion, pleine d'images, et nous y fait trop m\u00eame des anniversaires, celui du mensuel Le Cavalier Romand, celui de Macolin aussi, qui f\u00eatait cette semaine ses 75 ans, le Centre national de sport nich\u00e9 sur les hauteurs de Bienne a vu grandir, de nombreux champions notre magazine de la r\u00e9daction retrace son histoire et questionne sont pr\u00e9sents, Philip Michael Devos c'est Jonathan sont les terreurs des patinoires de Suisse League, nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre des 2 canadien du HC Ajoie cet homme a tout d'un m\u00e9nage, quel est le secret de Dimitri Zavialoff celui qui a amen\u00e9 Stan Wawrinka Timea Bacsinszky et Johanna Konta dans Les hautes sph\u00e8res du tennis reparlons de tennis, nous \u00e9voquerons aussi le d\u00e9but des Masters de Londres et la 14\u00e8me journ\u00e9e du championnat de Suisse de football avec sur ce plateau, la pr\u00e9sence de Christian Binggeli, l'homme qui a redress\u00e9 Neuch\u00e2tel-Xamax et la a ramener en Super League, il n'est plus le propri\u00e9taire du club mais reste le pr\u00e9sident nous \u00e9voquerons avec lui l'actualit\u00e9 du club neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:28 > 0:01:49) [92%] : \r\nMais nous entamons cette \u00e9mission avec de la gymnastique Yverdon accueillait ce week- end les championnats de Suisse masculin aux agr\u00e8s et on a d\u00e9cid\u00e9 de suivre 5 Vaudois qui tentait de r\u00e9aliser l'exploit de devenir pour la toute premi\u00e8re fois champion de Suisse par \u00e9quipe : un pari audacieux qu'ont suivi pour nous Greg Gagneux et Michel d\u00e9truire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:51 > 0:02:01) [90%] : \r\nLes 5 mousquetaires Vaudois et leur entra\u00eeneur s'\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e depuis des mois pour cet \u00e9v\u00e9nement, jamais une \u00e9quipe romande n'avait remport\u00e9 de titre national aux agr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:02 > 0:02:25) [85%] : \r\nBenjamin Payot le hic Weiss-Gout Francis B\u00fcchi St\u00e9phane d'trains Justin Delay n'entend Bouzigues, \u00e7a fait bien 5 ans qu'on essaye de monter une \u00e9quipe comp\u00e9titive de Vaudois, l\u00e0 je pense qu'aujourd'hui on a la meilleure \u00e9quipe vaudoise jamais align\u00e9, donc on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:26 > 0:02:34) [90%] : \r\nLes agresser la perfection, le sommet du sport chez les populaire, le titre est d'ordinaire une affaire entre Al\u00e9maniques, mais cette fois les Vaudois veulent y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:37 > 0:02:50) [83%] : \r\nC'est la version sport de masse donc sport tout public en Guin\u00e9e le niveau un peu moins \u00e9lev\u00e9, les exigences en un peu moins \u00e9lev\u00e9, \u00e7a demande pas une pr\u00e9paration professionnel, comment, comment les gymnaste artistique maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:50 > 0:02:56) [93%] : \r\nPour Francis B\u00fcchi, c'est un jour particulier, l'Yverdonnois de 28 ans cumule ici les casquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:56 > 0:03:02) [90%] : \r\nIl participe \u00e0 son dernier pour les il est \u00e9galement le responsable de l'organisation de ces championnats de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:02 > 0:03:20) [90%] : \r\nFrancis, comme on dit chez nous, c'est une machine, c'est un tr\u00e8s beau gymnaste que je suis depuis toujours, depuis qu'il a 5 ans comme gymnaste agr\u00e8s et qui reste extr\u00eamement disciplin\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e avec une volont\u00e9 \u00e0 toute \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:21 > 0:03:28) [95%] : \r\nApr\u00e8s 3 engins, l'\u00e9quipe vaudoise prend la t\u00eate, Francis B\u00fcchi et consorts sont en passe de r\u00e9ussir leur pari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:28 > 0:03:33) [90%] : \r\nL'important c'est l'\u00e9quipe la donc l\u00e0 on est une \u00e9quipe honn\u00eate dedans et donc c'est \u00e7a l'important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:34 > 0:03:59) [88%] : \r\nLes Vaudois ne flanche pas, au contraire, ils se d\u00e9tachent irr\u00e9sistiblement aux 2 derniers engins des anneaux balan\u00e7ant d'abord au Francis obtient 9 40 puis pour finir en beaut\u00e9 sa carri\u00e8re le pr\u00e9sident r\u00e9ussit un dernier au ministre, Pauline, qui lui vaudra sa meilleure Dokic du jour 9 75 victoire pour les Vaudois cons\u00e9cration pour Francis beaucoup de bonheur et le plein d'\u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:05 > 0:04:11) [77%] : \r\n21 ann\u00e9es belles ann\u00e9es consacr\u00e9es \u00e0 la gymnastique, moi j'aime a beaucoup amen\u00e9 bon je redonne d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:12 > 0:04:14) [82%] : \r\n\u00e0 travers diff\u00e9rents r\u00f4les mais voil\u00e0 c'\u00e9tait Dupleix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:24) [95%] : \r\nL'histoire retiendra que vos s'impose par \u00e9quipe pour la toute premi\u00e8re fois devant Lucerne et Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:27 > 0:04:32) [79%] : \r\nPlace maintenant au hockey sur glace avec vous Steve Roth 1, hockey sur glace et en mode international cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:32 > 0:04:53) [89%] : \r\nOui, avec des bonnes nouvelles aussi regarder ce visage radieux, l\u00e0, ce grand coup de chapeau qu'on peut tirer \u00e0 Ga\u00ebtan Haas, qui a inscrit cette semaine, et Dieu sait comme \u00e7a compte dans une carri\u00e8re, c'est 2 1er but en NHL avec les Oilers d'Edmonton son club on peut \u00e9galement signaler derni\u00e8re 1er but pour le d\u00e9fenseur Siegenthaler d\u00e9fenseur de Washington, qui devient ainsi le 19\u00e8me suisse, buteur en NHL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:53 > 0:05:03) [91%] : \r\n\u00e0 six Siegenthaler et puis les autres Suisses de NHL qui n'\u00e9tait donc pas \u00e0 disposition de l'\u00e9quipe nationale, mais \u00e7a on en a l'habitude, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 la dite \u00e9quipe nationale de disputer la Deutschland Cup plut\u00f4t bien d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:03 > 0:05:28) [87%] : \r\nOui, parce qu'elle a remport\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 Krefeld 3\u00e8me titre pour la Suisse dans la de champs de club le dernier, c'\u00e9tait en 2007, la Suisse a battu la Slovaquie jeudi, puis l'Allemagne, c'\u00e9tait hier en prolongation, aujourd'hui elle s'est certes inclin\u00e9 contre la Russie une Russie B, mais ce qui a plus, c'est l'attitude des des jeunes Suisses qui \u00e9taient s\u00e9lectionn\u00e9 sans complexe face \u00e0 la Sborna\u00efa, on va voir quelques images l\u00e0 ce qui ce g\u00e2teau, c'est que les joueurs des \u00e9quipes romandes se sont mis en \u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:28 > 0:05:39) [89%] : \r\nAvec, par exemple, John Fox, le Biennois sur l'\u00e9galisation un partout tr\u00e8s bon travail Simon Lecoultre inspir\u00e9 le Genevois qui fait le tour la cage et qui a inscrit son 1er but avec l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:41 > 0:05:49) [89%] : \r\nLe jeu \u00e0 fond quand vous voulez faire qu'on a essay\u00e9 plusieurs fois avec les autres aussi, donc, cette fois c'est a pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:49 > 0:06:29) [90%] : \r\nEn 3\u00e8me p\u00e9riode le Lausannois leur moi prend de vitesse la d\u00e9fense russe pour l'\u00e9galisation \u00e0 2 partout magnifique geste technique au passage avant de servir, Alessio Berthod de Gien pour le 3 \u00e0 2 en Avantage num\u00e9rique, les Suisses garderont d'ailleurs ce but d'avance jusqu'\u00e0 3 minutes de la fin du temps r\u00e9glementaire, c'est un peu rageant mais c'est comme \u00e7a, le 3 1 3 sign\u00e9 Ivan, l'attaquant du Dynamo Moscou, la victoire s'est jou\u00e9e ensuite au Tir au but, et les Russes l'ont emport\u00e9 gr\u00e2ce notamment \u00e0 cette r\u00e9ussite de Galil\u00e9o face \u00e0 Nice flair malgr\u00e9 cette d\u00e9faite aux tirs au but, Patrick Fischer le s\u00e9lectionneur que se montrer satisfait de l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:29 > 0:06:43) [84%] : \r\nOn a, on a chaud \u00eatre constant seulement aujourd'hui le 2\u00e8me p\u00e8re et autres n'en \u00e9tait pas tr\u00e8s bien pour nous mais on a toujours rien chez aussi les moments difficiles pour \u00e7a on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:44 > 0:07:19) [91%] : \r\nAlors il faut placer les choses dans leur contexte, la Suisse s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la de Cup avec une s\u00e9lection dite exp\u00e9rimentale des jeunes talents qui sont amen\u00e9s \u00e0 devenir le futur de l'\u00e9quipe nationale le plus t\u00f4t possible, on souhaite n'oublions pas que les Mondiaux auront lieu en Suisse, hein, \u00e7a c'est la fin de la saison, mais quand m\u00eame, tout le monde hein \u00e7a un petit peu derri\u00e8re la t\u00eate, \u00e7a veut dire qu'on se bouscule, \u00e7a veut dire qu'il y a des places \u00e0 prendre, \u00e7a veut dire que tout le monde veut faire l'effort pour aller jouer dans cette \u00e9quipe nationale les jeunes d'ailleurs, qui \u00e9tait \u00e0 Krefeld ont montr\u00e9 de bonnes choses ont tir\u00e9 leur \u00e9pingle du jeu, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re une stimulation je dirais plut\u00f4t saine et positive et tant mieux pour cette \u00e9quipe de Suisse qu'on retrouvera en Valais \u00e0 Vi\u00e8ge les 12 et 13 d\u00e9cembre et notamment en Direct sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:19 > 0:07:28) [90%] : \r\nAlors Steve cette Deutschland Cup entra\u00eener comme chaque ann\u00e9e, une interruption du championnat, on va quand m\u00eame s'arr\u00eater un moment sur la situation en Suisse League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:28 > 0:08:40) [86%] : \r\nOui, la 2\u00e8me, division le classement \u00e0 rien telle pour montrer un petit peu non, le classement apr\u00e8s 18 journ\u00e9es qui permet de constater le d\u00e9part id\u00e9al d'Ajoie partage la t\u00eate avec l'Automne, d'ailleurs 3\u00e8me Vi\u00e8ge les romans \u00e0 La Chaux-de-Fonds et Sierre esp\u00e8re une tendance un petit peu \u00e0 la hausse dans les semaines \u00e0 venir, on leur souhaite \u00e9galement la r\u00e9ussite du HC Ajoie donc, 1er apr\u00e8s ces 18 journ\u00e9es, elle tient beaucoup \u00e0 un redoutable duo d'\u00e9trangers, regardez on a compil\u00e9 les points marqu\u00e9s, donc les assist\u00e9s, les buts marqu\u00e9s par ces duos c'est dur d'\u00e9trangers et l\u00e0 la production offensive au chiffrent ses 88 points \u00e0 eux 2, on parle de Jonathan les un \u00e0 gauche dans votre image et pardon de The Philippe Pierre de veau Michael Philip Michael de voil\u00e0 \u00e7a j'ai convi\u00e9 par la racl\u00e9e d'de pr\u00e9nom et Jonathan, 8 ans tue point effectivement, c'est presque 5 points par match hallucinant et surtout vous l'avez vu dans la comparaison, c'est beaucoup plus que tous les autres duos d'\u00e9trangers, alors nous avons un autre duo, les 2 Jean-Marc Rossier, ouvrier vos fait qui s'buffet qui sont all\u00e9s justement \u00e0 \u00e0 Porrentruy pour essayer de comprendre la r\u00e9ussite cette parfaite alchimie entre les 2, et puis peut-\u00eatre une autre question, il domine la ligue B mais sans jamais leur chance en Liga alors pourquoi c'est un montage sign\u00e9 Marleen salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:42 > 0:09:01) [87%] : \r\nSur la glace on ne voit que ou presque, et pas seulement parce que Philip Michael Devos se portent le casque, j'ose de topscorer et du Canadiens sont les terreurs de la Suisse League mais c'est avant tout l'or compl\u00e9mentarit\u00e9 sur et en-dehors de la classe qui expliquent pourquoi ils sont aussi fortes, leur arriv\u00e9e en 2015 et pourtant tout sauf un hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:02 > 0:09:04) [93%] : \r\nJ'ai eu la chance d'avoir des renseignements qui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:04 > 0:09:11) [83%] : \r\nVraiment pointilleux et puis je suis all\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, mariage, se cachent des entra\u00eeneurs juniors, je voulais vraiment pas me tromper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:11 > 0:09:23) [92%] : \r\nCela fait 5 saisons que de font le bonheur des fans \u00e0 Porrentruy, mais si les 2 Qu\u00e9b\u00e9cois se sont vraiment d\u00e9couvert en arrivant dans le Jura, ils se connaissent et ont \u00e9t\u00e9 adversaires aussi loin qu'il se souvienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:24 > 0:09:41) [79%] : \r\nOn a jou\u00e9 dans la m\u00eame ligue \u00e0 chaque ann\u00e9e, on a fait 4 ans encore junior, on allait se Corse lui am\u00e9ricaine a boug\u00e9 en haut et en bas les deux pendant 3 ans une un puis maintenant notre 5\u00e8me ensemble, c'est donc \u00e7a fait un petit bouc qu'on se c\u00f4toie, m\u00eame si on a \u00e7a classe a pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:41 > 0:09:42) [65%] : \r\nElle lui a plus \u00e7a, la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:42 > 0:09:46) [91%] : \r\nFace \u00e0 face dans le vestiaire mais longtemps voisin \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:46 > 0:09:52) [81%] : \r\nQuand on est arriv\u00e9 au sein de la chance de de vivre dans le m\u00eame immeuble, appartement, donc tout se on a cr\u00e9\u00e9 des Liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:52 > 0:10:04) [74%] : \r\nOn se parle beaucoup, alors oui, quand m\u00eame, sait o\u00f9 \u00e0 ce qu'annonce M. SATA neige \u00e0 \u00e9crire, c'est un excellent pensant alors je sais o\u00f9 o\u00f9 aller, je m'am\u00e8ne \u00e0 plus souvent d'avoir un filet pour un petit peu apr\u00e8s pour avoir d\u00e9bord\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:05 > 0:10:13) [92%] : \r\nUn duo qu'il a fallu apprivoiser tout en se mettant \u00e0 son service, Steven Barras, l'enfant du pays, d\u00e9sormais retrait\u00e9 a souvent tonus euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:13 > 0:10:30) [82%] : \r\n\u00e7a demande du travail, \u00e7a demande aussi des qualit\u00e9s techniques et puis pas de finition de passeurs, parce que ben \u00e9videmment les \u00e9trangers veulent des performances donc si \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de il un joueur qui peut pas envoyer la bonne passe au bon moment qui peut continuer l'action pour marquer un but not ce moment de le faire, \u00e7a peut vite poser des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:30 > 0:10:45) [83%] : \r\nAvec Barras comme avec M\u00fcller ou cette saison de vos c'est Hazem ont toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif depuis leur arriv\u00e9e comme roi et d\u00e9marr\u00e9 avant eux, ou comme Gene Manet Cormier \u00e0 Sierre, reste \u00e0 savoir pourquoi tant de leaders sont rest\u00e9s invisibles aux yeux des comptes et des recruteurs de nationalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:46 > 0:11:04) [78%] : \r\nEn Ligue, les joueurs en plus \u00e9tonnant, les d\u00e9penses en sont plus gros, les \u00e9quipes, c'est un peu plus et je perds c'est plus placement donc ses joueurs l'auraient peut-\u00eatre un petit peu plus Nzara assureurs offensivement mais je les connais assez bien ces 2 joueurs exceptionnels et pour moi c'est c'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:05 > 0:11:20) [83%] : \r\nCes pourrait faire la m\u00eame chose dans les camps, c'est clair, c'est notre jeu, ils ont pass\u00e9 la chance maintenant peut-\u00eatre que c'est nous qui soit somme tout autre aucun type parce qu'on sait qu'on a les moyens d'engager des \u00e9trangers, des fois, qui vient de la NHL ou qui qui ont un meilleur Paidy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT9 (0:11:20 > 0:11:21) [90%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:32) [82%] : \r\nDe ont chacun jou\u00e9 quelques minutes dans l'\u00e9lite ont 10 16 B et Ajoie parfois battu de tr\u00e8s bons clubs de nationalit\u00e9 Coupe de Suisse, mais cela n'a jamais suffi \u00e0 faire sonner le t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:33 > 0:11:45) [83%] : \r\nComprend leurs craintes, c'est normal, apr\u00e8s je pense qu'il y a 2 matchs comme Jean latin et moi on a fait, \u00e7a ne veut pas dire grand chose juste milieu l\u00e0- bas faut faire quand l'entra\u00eenement rencontrer les joueurs tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:45 > 0:12:01) [83%] : \r\nOn est des joueurs assez Pierre on joue tr\u00e8s bien d\u00e9fensivement c'est on est d'un peu plus \u00e0 chaque saison, mais six un gros gaz puisque quand on \u00e9tat d'esprit, ce que je crois avoir le niveau, je pense que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:01 > 0:12:12) [82%] : \r\nJe pense important croire en soi, maintenant ce que je vais avoir l'opportunit\u00e9, seule la temps nous le dira, je suis heureux, ou est ce que je suis, et puis on verra ce que le le futur nous r\u00e9serve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:16 > 0:13:08) [89%] : \r\nVoil\u00e0 de bosser, ass\u00e8ne et de beauceron, seront de retour aux affaires avec Ajoie mardi, retour du championnat de Suisse Ligue Ajoie affronte Thurgovie et puis en National league on suivra attentivement le duel entre Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve- Servette o\u00f9 sera fera \u00e9videmment l'objet de r\u00e9sumer dans sport derni\u00e8re mardi soir sur RTS 2, passons maintenant au magazine de la r\u00e9daction avec un anniversaire, celui de Macolin, ce centre que tout sportif suisse au moins fr\u00e9quent\u00e9es un jour dans sa vie il a f\u00eat\u00e9 cette semaine ses 75 ans, un sacr\u00e9 cap, vous le voyez, l\u00e0, dans le mur, hein, en pr\u00e9sence de 5 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, tant il est vrai que le sport et la politique sont intimement li\u00e9s dans le fonctionnement de Macolin mais au quotidien, c'est avant tout un lieu de vie remplie de souvenirs \u00e0 partager, voici donc ce magazine de la r\u00e9daction sign\u00e9 cette semaine Jean-Marc, ouvrier Buffet Yves Pouliguen Christophe Gabrel et Pascale Blattner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:20 > 0:13:20) [68%] : \r\nPoint com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:21 > 0:13:25) [82%] : \r\nC'est l'air, la plume, c'est important pour le sport since.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:27 > 0:13:30) [83%] : \r\nSauf qu'on Macolin, c'est aussi pour cr\u00e9er, inventer des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:31 > 0:13:32) [66%] : \r\nSport passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:47 > 0:14:16) [94%] : \r\nMacolin 3 syllabes qui ont une r\u00e9sonance particuli\u00e8re chez tous les sportifs suisses pas \u00e9vident pour le grand public de savoir ce qui se cache derri\u00e8re cette appellation nich\u00e9 sur la colline, au-dessus de Bienne Macolin c'est d'abord un village, ensuite c'est le lieu choisi par le g\u00e9n\u00e9ral disons pour y cr\u00e9er son \u00e9cole de sport en 1944 histoire d'am\u00e9liorer l'aptitude physique des jeunes hommes au service militaire, l'esprit reste l'objectif c'est nuanc\u00e9 au m\u00eame rythme que la vie des athl\u00e8tes sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:17 > 0:14:27) [86%] : \r\nPour certaines personnes, c'est un coin, un petit peu isol\u00e9e sur la montagne, mais je crois qu'il faut savoir se concevaient dans la vie, c'est \u00e7a, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 faire du sport, de performance mais vous voulez atteindre des r\u00e9sultats ou soit vous faites un petit peu de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:27 > 0:14:42) [90%] : \r\nCollage, je pense que sur la qualit\u00e9 des installations, on est privil\u00e9gi\u00e9 ici, on est tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 bien s\u00fbr on on doit partager \u00e7a avec beaucoup de monde, mais pour le moment, le partage marche et on est content des installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:43 > 0:15:04) [83%] : \r\nOn a une piste de descente avec le funiculaire qui marchent toute l'ann\u00e9e, toutes les 15 minutes des autres elle super, on a tout ce qu'il faut pour la force, on a des super ma soeur a super- Team Dicale, donc moi je pense qu'on a tout ce qu'il faut, c'est \u00e0 nous de faire les r\u00e9servations n\u00e9cessaires pour pouvoir venir, c'est un autre prendront d\u00e9bouch\u00e9 de soeur de prendre rendez- vous chez le vizir, si on a besoin, donc on a on ind\u00e9pendant assez l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:05 > 0:15:21) [90%] : \r\nMacolin Centre de Comp\u00e9tences comprend notamment une haute \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale de sport le programme Jeunesse et Sports, la formation des entra\u00eeneurs, un d\u00e9partement recherche une structure bien en place depuis la transformation en 1998 de Macolin en Office f\u00e9d\u00e9ral du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:22 > 0:15:34) [89%] : \r\nChaque syst\u00e8me de sport \u00e7a doit correspondre aussi au syst\u00e8me politique ou syst\u00e8me oh la, la philosophie n'est-ce pas du du fonctionnement de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:35 > 0:15:40) [99%] : \r\nHistoriquement, la Suisse a choisi de privil\u00e9gier le sport pour tous les chiffres actuels sont implacables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:41 > 0:15:56) [93%] : \r\nDeux 3 quarts on s'occupe du sport pour tous, et je pense que c'est tr\u00e8s important parce qu'\u00e0 la fin, on est ici pour soutenir \u00e0 population et la majeure partie de la population, elle fait pas de sport de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:56 > 0:16:06) [93%] : \r\nLe sport d'\u00e9lite, c'est une une pr\u00e9occupation, je dirais presque mineurs \u00e0 Macolin m\u00eame si ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a essay\u00e9 de le valoriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:25) [93%] : \r\nLe sport de masse est intrins\u00e8quement li\u00e9e au sport d'\u00e9lite et vice- versa, donc ce lien-l\u00e0 doit \u00eatre optimis\u00e9 si on parle de la politique sportive en Suisse il y a du boulot, je ne vais pas le cacher, c'est aussi pour cette raison que je me suis lanc\u00e9 dans la politique pour essayer, toute proportion gard\u00e9e de faire \u00e9voluer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:29 > 0:16:46) [87%] : \r\nPourquoi l'athl\u00e8te qui lance pas Me n'est pas capable de lancer toujours pas ma\u00eetre pourquoi ce que vous voyez en haut, c'est le r\u00f4le de l'entra\u00eeneur, qui d\u00e9tient la th\u00e9orie la pratique et qui la met en vigueur qui analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:46 > 0:16:55) [95%] : \r\nLe Neuch\u00e2telois Jean-Pierre Egger \u00e9tant des entra\u00eeneurs pionnier de Macolin ou en m\u00eame temps que le 75\u00e8me anniversaire, on a f\u00eat\u00e9 les 50 ans de la formation des entra\u00eeneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:56 > 0:17:00) [86%] : \r\nNous aidons aussi avec la formation, \u00e7a, c'est notre travail donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:02 > 0:17:18) [90%] : \r\nEt l\u00e0, nous pouvons donner vraiment o\u00f9 mettre les points sur les six est-ce pas et nous pouvons d\u00e9finir indirectement comment le sport comment les sportifs devraient se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:18 > 0:17:50) [88%] : \r\nJe vais vous faire un un peu \u00e7a va \u00e9tonner beaucoup de monde, le nombre d'heures que j'ai pass\u00e9 dans cette salle \u00e0 regarder les athl\u00e8tes soulever des poids chiches commence quand m\u00eame un peu avoir donn\u00e9 mais un athl\u00e8te dans son mouvement techniquement et tout \u00e7a, \u00e7a me passionne toujours, parce que c'est l\u00e0 que mod\u00e8le l'athl\u00e8te, c'est l\u00e0 qu'on qu'on fa\u00e7onne son en fait le canal par lequel va passer cette \u00e9nergie et une autre de pas quoi billettiste est venu \u00e0 15 ans que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:50 > 0:17:58) [90%] : \r\nLes ann\u00e9es passent Macolin reste un formidable lieu de passion et de rencontres au d\u00e9tour de la salle de force, voil\u00e0 le snowboarder je\u00fbneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:58 > 0:18:02) [79%] : \r\nL'habitude de boire et les cheveux comme \u00e7a, je verrai \u00e7a va bien, Nestl\u00e9 S..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:03 > 0:18:20) [92%] : \r\nJ'ai savour\u00e9 chaque jour, chaque instant que j'ai pass\u00e9es l\u00e0- bas, il y a eu des moments difficiles, avec des blessures, mais c'est vrai qu'on a \u00e9t\u00e9 encadr\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement professionnel, j'ai eu la chance de milliers d'amiti\u00e9 avec plusieurs personnes, donc si je peux qu'encourager un athl\u00e8te de haut niveau \u00e0 aller \u00e0 Macolin pour pouvoir performer \u00e0 son plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:26 > 0:18:46) [90%] : \r\nVoil\u00e0, nous allons retrouver quelqu'un qui a bien connu Macolin c'est Laurent Meuwly, entra\u00eeneur, entre autres, de L\u00e9a Sprunger, Laurent Meuwly, vous \u00eates actuellement aux Pays-Bas, en Direct depuis le centre olympique de Papon da Luz entra\u00eener d\u00e9sormais bonsoir, alors je viens de le dire, hein Macolin vous connaissez bien, vous y avait pass\u00e9 jadis pas mal de temps Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:49 > 0:19:05) [89%] : \r\nOui, effectivement, dans un 1er temps j'ai JS 8 rue suivi tout mon cursus d'entra\u00eeneur ensuite, moi m\u00eame j'ai j'ai form\u00e9 et pas mal d'entra\u00eeneurs \u00e0 Macolin et puis bien s\u00fbr, j'y \u00e9tais pour donner des entra\u00eenements, j'ai fait des stages d'entra\u00eenement \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:05 > 0:19:23) [88%] : \r\nAlors, Laurent Meuwly, je voudrais qu'on reprenne ce chiffre que l'on a vu dans dans ce magazine de la r\u00e9daction 56 millions Dreux francs allou\u00e9s en Suisse au sport d'\u00e9lite sur les 280 que consacrent la Conf\u00e9d\u00e9ration au sport soit un 5\u00e8me est-ce que \u00e7a suffit, selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:26 > 0:19:54) [94%] : \r\nBen disons que \u00e7a fait partie de la politique du sport suisse un peu des mentalit\u00e9s, la mentalit\u00e9 suisse par rapport au sport de haut niveau \u00e9galement, il y a pas une identification tr\u00e8s forte, surtout pas dans les sports individuels au niveau de la Suisse, si je compare avec avec la Hollande, par exemple, donc si \u00e7a suffit, c'est, c'est une d\u00e9cision politique qui s'est c'est pas \u00e0 moi de le dire, mais c'est clair que de si on se place du point de vue du sport de haut niveau c'est c'est pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:54 > 0:20:07) [88%] : \r\nAlors on entendu hein dans le sujet Macolin c'est d'abord et avant tout le sport pour tous vous aujourd'hui vous entra\u00eener \u00e0 Papon aux Pays-Bas dans ce centre olympique o\u00f9 vous \u00eates actuellement, alors l\u00e0, la philosophie n'est pas la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:09 > 0:20:42) [91%] : \r\nNon, alors c'est, je dirais m\u00eame compl\u00e8tement l'oppos\u00e9 puisque le le centre olympique ici, qui regroupe 11 sport olympique tr\u00e8s exclusif, il y a pas du tout de sport pour tous, c'est vraiment que le sport de haut niveau que les athl\u00e8tes qui sont accr\u00e9dit\u00e9s \u00e0 s'entra\u00eener ici en ont le droit d'utiliser les infrastructures tout le m\u00e9dical toutes les infrastructures pour la nourriture sont d\u00e9di\u00e9s uniquement au sport de haut niveau comme un gars \u00e9galement la recherche, le testing, donc l\u00e0 on est, on est dans quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent par rapport \u00e0 Macolin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:42 > 0:20:55) [93%] : \r\nMais qu'est ce que \u00e7a veut dire alors concernant la situation de de Macolin Macolin certes peut-\u00eatre pas obsol\u00e8te mais Macolin donc si je vous comprends bien, ne suffit peut-\u00eatre pas, il manquerait en Suisse quelque chose apr\u00e8s Macolin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:58 > 0:21:38) [92%] : \r\nBen c'est \u00e0 dire qu'\u00e0 Macolin sport de haut niveau, on l'a entendu avec Jean-Pierre Egger et pas la la priorit\u00e9 je pense que \u00e7a ne sera jamais les f\u00e9d\u00e9rations \u00e0 mon avis devrait s'organiser \u00e0 3 ou 4 f\u00e9d\u00e9rations pour regrouper des moyens et puissent se mettre ensemble pour d\u00e9velopper des structures des lieux d\u00e9di\u00e9s au au plus haut niveau, actuellement il y a des initiatives individuelles de certaines f\u00e9d\u00e9rations ou de certains sportifs d'aller \u00e0 Macolin ou ailleurs, mais si on veut une identification comme je la ressens ici au au Pays-Bas autour des Jeux olympiques, autour de l'\u00e9quipe olympique, je pense que \u00e7a demande une une autre vision dans dans le sport suisse au sein des f\u00e9d\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:38 > 0:21:52) [91%] : \r\nMerci beaucoup Laurent Meuwly de nous avoir apport\u00e9 cet \u00e9clairage en Direct donc depuis les Pays-Bas et Papin avant de passer au football, jetons un oeil sur ce qui nous attend dans la suite de cette \u00e9mission apr\u00e8s avoir il y a quelques secondes, hein, il faut, elle est 75 ans, de Macolin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:52 > 0:22:02) [96%] : \r\nNous parlerons des 100 ans du Cavalier Romand mensuel de r\u00e9f\u00e9rence pour tous les amateurs d'\u00e9quitation et puis nous parlerons \u00e9galement des Masters de tennis qui ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:03 > 0:22:20) [92%] : \r\nVoil\u00e0, on ouvre la page football de cette \u00e9mission, ils m'ont rejoint sur ce plateau, Fr\u00e9d\u00e9ric Scola \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, puis, en face de moi Philippe von Burg bonsoir messieurs Philippe, on va commencer avec vous, alors les 3 matches du jour en Super League valait vraiment leur pesant d'or et on commence par le d\u00e9placement du FC Sion \u00e0 Z\u00fcrich le 1er match de la presse St\u00e9phane Henchoz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:21 > 0:22:49) [90%] : \r\nOui, et on guettait avec pas mal de curiosit\u00e9, la composition de l'entra\u00eeneur int\u00e9rimaire, Christian Zermatten, du changement, il y en a, il y a MBAM RT, titulaire pour la premi\u00e8re fois cette saison en d\u00e9fense centrale aux c\u00f4t\u00e9s de rouille alors que Koissy avance en ligne m\u00e9diane, il y a aussi la pr\u00e9sence d'un n\u00e9ophyte Jos\u00e9 Aguilar 18 ans en milieu de terrain et puis Facchinetti mais surtout Kasami sont rel\u00e9gu\u00e9s sur le banc et le syst\u00e8me de jeu et bien pas le temps de s'y attarder, car si on est pris \u00e0 froid : mauvaise relance c\u00f4t\u00e9 droit ballons perdus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:49 > 0:23:04) [89%] : \r\nEnsuite, \u00e7a va tr\u00e8s vite Sch\u00f6nb\u00e4chler Kramer jaillit le slov\u00e8ne marque son 3\u00e8me but en 3 matches \u00e0 la 3\u00e8me minute, \u00e9lu de Ludovic Magnin peut applaudir puisque son \u00e9quipe se sont bien partis pour une 3\u00e8me victoire d'affil\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:07 > 0:23:18) [95%] : \r\nMais les Valaisans ont le m\u00e9rite de ne pas s'effondrer impliqu\u00e9 sur l'action de l'ouverture du score Macheras se rach\u00e8te, on adressons un centre parfait pour Thomas qui \u00e9galise \u00e0 la 7\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:20 > 0:23:26) [94%] : \r\nComme sur le 1 \u00e0 0 le gardien touche l\u00e9g\u00e8rement le ballon, mais sans pouvoir le stopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:31 > 0:23:48) [84%] : \r\nEt si on n'en restent pas l\u00e0 puisque 5 minutes plus tard, les Rouge rendent aux Z\u00fcrichois la monnaie de leur pi\u00e8ce ballons gagn\u00e9s par Aguilar et Thomas, le buteur du 1 devient le passeur du de Hun Sen laine Yannick qui surgit et br\u00fble la politesse au gardien cher si on prend l'Avantage et c'est renversant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:54 > 0:24:03) [90%] : \r\nMais c'est loin d'\u00eatre fini, quelques instants plus tard Marquez nous le rappelle, lorsque son Tir rebondit sur la barre transversale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:06 > 0:24:15) [85%] : \r\nLa suite de la premi\u00e8re mi- temps et plaisante \u00e9quilibr\u00e9 mais les occasions, un peu moins nette jusqu'au temps additionnel et jusqu'\u00e0 ce centre, qui trouve le Br\u00e9silien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:15 > 0:24:25) [90%] : \r\nN'a-t-on d'autant le d\u00e9fenseur peut \u00e9galiser juste avant le retour aux vestiaires, il s'agit l\u00e0 de son second but en Super League, le 1er cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:27 > 0:24:47) [90%] : \r\n2 ados \u00e0 la pause, Z\u00fcrich avait pris l'Avantage \u00e0 la 3\u00e8me minute de la premi\u00e8re mi- temps et va le reprendre \u00e0 la 4\u00e8me minute de la seconde p\u00e9riode un but malheureusement qu'on ne qu'on ne verra pas et puis si on voit l'occasion de d'\u00e9galiser de de genre oui qui malheureusement on voit sa t\u00eate dans les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:47 > 0:25:05) [87%] : \r\nDu gardien et puis 75\u00e8me minute alors que si on joue beaucoup moins bien dans cette seconde p\u00e9riode Macheras croch\u00e8te Sch\u00f6nb\u00e4chler penalty \u00e9vident Zano transforme en plein centre- malien, lui, n'a pas os\u00e9 regarder le penalty, la d\u00e9livrance et la joie de l'entra\u00eeneur z\u00fcrichois tranche avec la solitude pein\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:05 > 0:25:25) [94%] : \r\nSarma, tonne le FC Sion n'a plus gagn\u00e9, except\u00e9 en Coupe de Suisse depuis le 21 septembre \u00e7a veut dire que, sur les 7 journ\u00e9es cette derni\u00e8re journ\u00e9e d'championnat, il a pris un seul point son entra\u00eeneur int\u00e9rimaire a donc le droit de s'interroger, m\u00eame s'il n'accable pas ses joueurs quant \u00e0 l'\u00e9tat d'esprit affich\u00e9 cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:27 > 0:25:52) [90%] : \r\nJe dirais, quand je suis la premi\u00e8re mi- temps, oui tout \u00e0 fait comme on a entam\u00e9 le match oui et je peux pas dire autrement, mais malheureusement il y a tellement de fragilit\u00e9 que que campe l'\u00e9quipe \u00e9tant en d\u00e9ficit de de Gaulle, comme en 2\u00e8me mi- temps 4 \u00e0 2 ben on dirait qu'on allait l\u00e2cher les choses et puis \u00e7a c'est pas normal, mais, mais c'est ce qui ce qu'il faut travailler, \u00e7a il faut que les joueurs soient beaucoup plus \u00e0 l'aise et c'est pas une mauvaise mentalit\u00e9, c'est comme s'ils avaient peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:53 > 0:26:11) [90%] : \r\nAlors on va monter d'un \u00e9tage au classement et on va s'int\u00e9resser aux 3 premiers de Super Ligue 2 d'entre eux s'affronter au Stade de Suisse eBay recevait Saint-Gall quant \u00e0 B\u00e2le, il se d\u00e9place est au Tessin pour y affronter Lugano et on a assist\u00e9 \u00e0 un v\u00e9ritable chass\u00e9-crois\u00e9 en t\u00eate du championnat comme nous le raconte \u00c9lodie creuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:13 > 0:26:25) [93%] : \r\n\u00e0 Berne le FC Saint-Gall arrive en pleine confiance et trouve la faille tr\u00e8s vite gr\u00e2ce \u00e0 Babic la d\u00e9fense bernoise n'est pas bien r\u00e9veill\u00e9, il est 16 heures 04 et ce but permet \u00e0 Saint-Gall, de prendre la t\u00eate de la Super League.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:27 > 0:26:40) [84%] : \r\nEn tout cas pour 9 minutes parce qu'\u00e0 Lugano Kamal Ademi inscrit le 1er but b\u00e2lois et c'est \u00e0 cet instant que le FC B\u00e2le est virtuellement leader du championnat, retour \u00e0 Berne ou eBay est men\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:40 > 0:26:49) [90%] : \r\nAu score \u00e0 2 reprises, reprend \u00e0 l'Avantage pour la premi\u00e8re fois, gr\u00e2ce \u00e0 ses six gu\u00e8re, il est 17 heures 06 le champion retrouve la premi\u00e8re place du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:52 > 0:27:01) [91%] : \r\nMais Saint-Gall n'a pas dit son dernier mot et revient dans la course gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9galisation de Demirovic ces 3 partout, un but qui fait les affaires de balle qui retrouve le fauteuil du leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:04 > 0:27:10) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 ce que Jean-Pierre Rehm mais ne remettent l'\u00e9glise au milieu de la capitale en inscrivant son 12\u00e8me but en 14 matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:11 > 0:27:21) [92%] : \r\nIl est 17 heures 36 et IB est \u00e0 nouveau en t\u00eate de la Super vous suivez toujours, sinon ce qu'il faut retenir c'est que Young Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:21 > 0:27:31) [89%] : \r\nL'emporte 4 \u00e0 3 contre Saint-Gall et le FC B\u00e2le de col\u00e8re s'imposent 3 0 \u00e0 Lugano, cet apr\u00e8s- midi, chacun a titill\u00e9 la premi\u00e8re place, mais sur le podium, rien n'a chang\u00e9 et on s\u00e9pare bons amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:33 > 0:27:54) [92%] : \r\nVoil\u00e0 Christian Binggeli nous a rejoint sur ce plateau, on va donc probablement \u00e0 Christian Binggeli parler de Xamax puisque le club a chang\u00e9 de propri\u00e9taire, cette semaine, mais avant cela, avant de vous c\u00e9der la parole pr\u00e9sident revenons sur le dernier match d'hier, enfin, sur un match d'hier, il y en avait 2 Fr\u00e9d\u00e9ric, vous en avez eu plein les yeux, on parle bien s\u00fbr de Xamax tout oui et j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:54 > 0:28:19) [89%] : \r\nM\u00eame nouvelle superh\u00e9ros h\u00e9ros \u00e0 vous vous pr\u00e9sentez avait Batman, Superman, Spider-Man, h\u00e9 bien, d\u00e9sormais, je suis fan de Castro a malheureusement il est pas neuch\u00e2telois h\u00e9las Castro parce que c'est de lui qu'il s'agissait, l'attaquant du FC Thoune, il a fait mal \u00e0 Neuch\u00e2tel hier, mais surtout il a ravi les amoureux de football pour longtemps, regardez ce but qui a permis \u00e0 tous de mener 2 \u00e0 0 \u00e0 la Maladi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:22 > 0:28:34) [90%] : \r\nUn but extraordinaire, moi \u00e7a m'a fait ma soir\u00e9e, personnellement, je n'ai pas le souvenir d'un but aussi somptueux en Super League parce que \u00e7a ne s'invente pas instantan\u00e9ment comme \u00e7a reprend de vol\u00e9e d'aussi loin, comme elle vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:39 > 0:28:53) [89%] : \r\nAllez, tr\u00eave de po\u00e9sie pour revenir plus prosa\u00efquement sur la d\u00e9faite de Xamax \u00e0 domicile contre Thoune Xamax de mener 2 \u00e0 0, donc apr\u00e8s ce chef-d'oeuvre de Castro, maintenant on l'a vu, Xamax qui a eu le m\u00e9rite ensuite de montrer son meilleur visage de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:53 > 0:28:59) [86%] : \r\nIl y a 2 partout, 2 buts inscrits sur des corner par Gemelli d'abord puis par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:59 > 0:29:04) [88%] : \r\nKaren avec \u00e0 chaque fois nous dans le coup, mais cette belle r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:04 > 0:29:10) [84%] : \r\nNeuch\u00e2teloise n'a pas suffi Xamax finit par craquer, Matteo dosettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:10 > 0:29:15) [86%] : \r\nQui, passeur d\u00e9cisif sur les 3 du tournoi d\u00e9pose le ballon sur la t\u00eate de c\u00e2bles pour le 3 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:15 > 0:29:20) [93%] : \r\nThoune sa 2\u00e8me victoire de la saison, la premi\u00e8re depuis 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:20 > 0:29:29) [93%] : \r\nChristian Binggeli c'est le genre de d\u00e9faites, qui fait peut-\u00eatre encore plus mal que les autres \u00e0 domicile face \u00e0 un adversaire Direct pourquoi Max n'a pas su r\u00e9pondent pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:29 > 0:30:33) [87%] : \r\nSi on avait la solution, je pense qu'on aurait les 9 points c'est vrai que je trouve depuis m\u00eame ce c'est, c'est un probl\u00e8me qu'on a depuis quelques ann\u00e9es, on a des matches tellement important j'ai l'impression qu'on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de ces matches pour moi, c'est dans la t\u00eate, je suis persuad\u00e9, je fais pas parler de commandes placement de jeu et tout \u00e7a, si on a des professionnels, on a des entra\u00eeneurs pour \u00e7a mais ce qui est quand m\u00eame dommage qu'on ne vous arrive \u00e0 remonter apr\u00e8s les efforts qu'on n'arrive pas \u00e0 tenir ce ce r\u00e9sultat, on a une faute qui avait alors une stupide faute qui arrive, on a je ne sais pas si on est bien mis de sur le coup franc, l'espoir en un joueur dans le dos, \u00e7a, \u00e7a fait mal et puisqu'il faut encore plus mal, mais on a 15 jours pour la \u00e0 ressasser cette cette d\u00e9faite et si on jouait tout d'un coup, mercredi, on aurait d\u00e9j\u00e0 autre chose \u00e0 penser, mais non \u00e0 cette pause mais je crois que l'\u00e9quipe montre toujours c'est cet \u00e9norme volont\u00e9 parce que quand vous venez voir des matchs, voyez des beaux matchs croyais que les gens ils abandonnent pas continue et l\u00e0 quand on arrive \u00e0 2 \u00e0 2 je me suis dit si au moins \u00e7a pouvait rester comme \u00e7a, on restera 6,2 de Toul L \u00e0, j'ai bien peur qu'on ait relanc\u00e9 \u00e9tonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:33 > 0:30:54) [90%] : \r\nOui, et puis on a quand m\u00eame vu apr\u00e8s votre d\u00e9faite \u00e0 \u00e0 Lausanne que vous aviez des capacit\u00e9s de r\u00e9action donc probablement que ce sera encore le feu le cas cette fois on va reparler de Dexia, Max et notamment de la situation du club dans un instant, mais il y avait un autre match hier soir concernant les romans que vous avez suivi Philippe von Burg et on est la confirmation que le voit le mois de novembre r\u00e9ussie, tr\u00e8s bien au Servette FC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:54 > 0:31:06) [90%] : \r\nOui, c'est la premi\u00e8re fois depuis son retour au Super League Servette encha\u00eene 2 victoires cons\u00e9cutives je ne vont surfer sur leur victoire de dimanche dernier compte Les Young Boys pour r\u00e9ussir \u00e0 inscrire 2 buts hier dans la premi\u00e8re demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:06 > 0:31:43) [91%] : \r\n\u00e0 Lucerne 2 buts qui porte la griffe de John Key, 2 mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e et pour sa 9\u00e8me apparition avec Servette l'attaquant fran\u00e7ais a enfin inscrit son nom au tableau des buteurs, mais la patience valait le coup, le co\u00fbt du talon ou le coup du scorpion, c'est comme vous voulez, \u00e0 la reprise d'un coup- franc de W\u00fcthrich d\u00e8s la 9\u00e8me minute de jeu, lib\u00e9r\u00e9 du poids qui peut plomber les buteur en manque de r\u00e9ussite qu'elle ne reste pas l\u00e0, c'est lui qui met sur orbite, l'homme en forme Tassard pour le 2 \u00e0 0, l'ancien joueur du FC Aarau signe sa 5\u00e8me r\u00e9ussite en 6 matches, la suite sera moins flamboyante Servette souffre mais s'impose finalement 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:45 > 0:31:53) [82%] : \r\nVoil\u00e0, c'est des moments doit aussi apprendre, on sait qu'aura 2 0 peut-\u00eatre les mecs, le 3\u00e8me l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est ce qu'on faisait et en Super League, c'est un peu diff\u00e9rent, donc faudra travailler sur ces aspects-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:54 > 0:32:16) [90%] : \r\nLes 3 points, c'est bien ce qui compte pour ce Servette vainqueur en d\u00e9placement, tout comme Thoune \u00e0 Neuch\u00e2tel, cet apr\u00e8s- midi, B\u00e2le s'impose \u00e9galement \u00e0 l'ext\u00e9rieur, pluie de buts sur les pelouses du Stade de Suisse et du Letzigrund \u00e0 l'Avantage du FC Z\u00fcrich \u00e9tait Young Boys \u00e0 ce propos ce soir apr\u00e8s le match Federer tous les buts pour voir tous les buts, notamment celui que j'ai malencontreusement Sch\u00f6nb\u00e4chler le droit de de Z\u00fcrich, le FC Sion voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:17 > 0:32:27) [83%] : \r\nRendez-vous est pris au classement et Longo s reste leader, B\u00e2le et toujours au contact de Z\u00fcrich confirme sa bonne forme du moment Servette passent devant Sion et Xamax n'a plus que 3 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:27 > 0:32:30) [73%] : \r\nD'avance sur tout, n'est en crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:30 > 0:32:46) [93%] : \r\nBinggeli nous vous avons invit\u00e9 ce soir, car vous avez donc c\u00e9der les r\u00eanes de votre club \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Collet vous n'en plus propri\u00e9taire mais vous on toujours le pr\u00e9sident, on vous propose tout d'abord, \u00e0 mon avis \u00e7a ou faire plaisir de revoir en images les temps forts de votre septennat \u00e0 la t\u00eate de Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:47 > 0:33:15) [87%] : \r\nLe 26 janvier 2012, j'ai beaucoup pleur\u00e9 ces mots sont de Christian Binggeli, termin\u00e9 la Super League Bulat Chagaev conduit Neuch\u00e2tel \u00e0 la faillite, la structure professionnelle s'effondre \u00e7a Max est rel\u00e9gu\u00e9 en 2\u00e8me ligue interr\u00e9gionale Christian Binggeli reprend les r\u00eanes d'un club moribond qui fusionnent en mai 2013 avec le FC Serri\u00e8res apr\u00e8s avoir f\u00eat\u00e9 une promotion Premi\u00e8re League le foot neuch\u00e2telois veut rena\u00eetre de ses cendres, le pr\u00e9sident Binggeli qui n'est pas un essai, mais un rassembleur, affiche des ambitions prudente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:15 > 0:33:20) [93%] : \r\nPour moi, c'est dans 5 ans, on \u00e9tait en Challenge League, ce serait un beau cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:21 > 0:33:28) [94%] : \r\nSur le terrain, les choses se passent plus rapidement que pr\u00e9vu 3 promotions 3 ans Neuch\u00e2tel-Xamax se hisse en Challenge League en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:29 > 0:33:38) [87%] : \r\n3 ans plus tard, apr\u00e8s 2 saisons termin\u00e9e \u00e0 la 2\u00e8me place de Challenge League les neuch\u00e2telois retrouve l'\u00e9lite la Super League co\u00fbte cher, il va falloir trouver des sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:38 > 0:33:44) [89%] : \r\nBon, on dit que pour avoir des m\u00e9dias qui font beaucoup d'argent, nous on n'a pas beaucoup d'argent pour nous fait l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:44 > 0:34:01) [86%] : \r\nLe retour en Super League est compliqu\u00e9 que Xamax se joue le barrage de promotion rel\u00e9gation contre Aarau le match aller \u00e0 la Maladi\u00e8re tourne au naufrage, d\u00e9faite 4 \u00e0 0 pratiquement condamn\u00e9 les neuch\u00e2telois renverse la situation Br\u00fcgglifeld ils inscrivent 4 buts et s'impose aux penalty, le reste se passe de commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:06 > 0:34:12) [82%] : \r\nPour Christian Binggeli, on vous voil\u00e0 exulter moments de joie \u00e9videmment-ce que c'est le plus beau moment pour vous de toutes ces ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:14 > 0:34:49) [90%] : \r\nNon, il y a eu un moment qui est aussi extraordinaire quand on a fait l'ascension Promotion League o\u00f9 on a marqu\u00e9 un but \u00e0 la 100 24\u00e8me ou la 100 17\u00e8me minute par Rodriguez \u00e7a \u00e7a fait partie des moments, il y a aussi une fois quand on est venu \u00e0 Gen\u00e8ve, on a marqu\u00e9 un but \u00e0 la 93\u00e8me je me souviendrai toujours quelque chose, un des joueurs, je crois que c'est Laurent Walthert, pr\u00e9sident quand on est mont\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re prise de rappelez-vous toujours de ses instincts, ils sont tr\u00e8s, tr\u00e8s court, il avait raison parce que depuis une ann\u00e9e et demi ans ils sont dans ma m\u00e9moire, mais il y en a pas eu des millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:49 > 0:35:01) [88%] : \r\nOuais, c'est plus compliqu\u00e9 parce qu'\u00e9videmment, vous avez v\u00e9cu 4 ascensions en 6 ans, vous avez grandi avec le club avec ses joueurs, \u00e7a donn\u00e9 un esprit de famille, qui sait, peut-\u00eatre un peu d\u00e9lit\u00e9 la saison derni\u00e8re, une ambiance qui s'est cass\u00e9, c'est ce qui vous donne l'envie aujourd'hui de de c\u00e9der la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:01 > 0:35:33) [89%] : \r\nJe crois pas que ce c'est pas un ras-le-bol, je crois que c'est plut\u00f4t la la r\u00e9alit\u00e9 de la vie, on est avec le comit\u00e9 qu'on aujourd'hui au maximum de nos capacit\u00e9s financi\u00e8res, je n'ai pas un r\u00e9seau plus grand, je ne suis pas un m\u00e9c\u00e8ne, j'ai pas une entreprise, et pour moi je vous juste comme des est pass\u00e9 avec le match de Aarau o\u00f9 on a quand m\u00eame failli aller en Challenge League, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une catastrophe au niveau budg\u00e9taire, parce que nous avons encore des contrats qui sont un peu au par rapport \u00e0 la Challenge League, et puis je sais pas 36 1000 solutions et je me dis maintenant, il faut que j'allais chercher de l'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:33 > 0:35:40) [92%] : \r\nAlors vous allez vous allez faire la paire justement avec Jeff Collet, lui, le propri\u00e9taire vous restez pr\u00e9sident comment il va fonctionner ce bin\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:40 > 0:36:14) [91%] : \r\nJe pense qu'il va fonctionner comme je fonctionne maintenant une bonne partie des d\u00e9cisions, on les prend quand on parle avec les gens de la direction, on s'expose pas la presse pour dire qu'on a d\u00e9cid\u00e9 d'changer d'entra\u00eeneur est tomb\u00e9 il y a des d\u00e9cisions, on parle aussi avec des sp\u00e9cialistes, on parle aussi avec la commission sportive qu'on avait fait, et puis je pense que \u00e7a va continuer, Jeff a aussi un r\u00e9seau, il a cette exp\u00e9rience, il sera peut-\u00eatre aussi plus tranchant que moi dans certaines d\u00e9cisions, moi je suis un petit peu le le bon papa l\u00e0- dedans qui qui serait souvent est un peu \u00e9mu, si on vient me parler et je pense que lui sera peut-\u00eatre plus cassant des fois pour r\u00e9gler certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:14 > 0:36:31) [95%] : \r\nMais parce qu'il peut y avoir des d\u00e9cisions difficiles \u00e0 prendre, m\u00eame \u00e0 \u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 court terme, vous \u00eates en difficult\u00e9 en en championnat il y a toujours ce risque de rel\u00e9gation, il y a \u00e9videmment un d\u00e9ficit chronique qu'il a fallu combler qui vous allez essayer de combler avec l'arriv\u00e9e de Jeff Collet s'il faut trancher, c'est lui qui prendra la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:31 > 0:37:06) [89%] : \r\nAlors on est aussi une loi qui dit que celui qui qui met l'argent, c'est celui qui d\u00e9cide, mais on en a bien parl\u00e9 de \u00e7a, on va prendre ses d\u00e9cisions ensemble, j'ai aussi revenir Neuch\u00e2tel-Xamax n'est pas en faillite, mais on on a pens\u00e9 que si \u00e0 la fin de la saison, il y avait un malheur en soi dixi\u00e8mes, on ne re\u00e7oit plus de prime de classement, on aura des sponsors qui vont perdre, on aura les clubs soutien qui nous donnera en moins, l\u00e0, je pense que Jeff Collet doit absolument finir mettent quelque chose dans le club par contre si on fini 8\u00e8me voire 7\u00e8me le club fait du b\u00e9n\u00e9fice, comme on a fait toutes ces ann\u00e9es et l\u00e0 je crois que c'est quand m\u00eame quelque chose qui est rare dans le football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:06 > 0:37:10) [89%] : \r\nNon mais on on suivra \u00e7a donc \u00e7a passe aussi quand m\u00eame par les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:10 > 0:37:17) [93%] : \r\nJ'aurai exactement, c'est ce qu'on a besoin et puis surtout de bien s'entendre et de continuer de faire confiance aux \u00e9quipes qui sont en place, je crois que c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:17 > 0:37:36) [90%] : \r\nMerci beaucoup, oui monsieur, a gliss\u00e9 merci beaucoup Christian surtout ne changez pas, hein, parce qu'on a besoin quand m\u00eame de gens qui r\u00e9agissent encore effectivement dans ce monde- l\u00e0, avec leurs \u00e9motions et vous faites partie de ces gens-l\u00e0 merci Christian Binggeli Philippe pendant ont pas encore tout \u00e0 fait termin\u00e9 avec le football, puisque les 2 clubs Vaudois de Challenge League cette fois jou\u00e9 cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:36 > 0:37:40) [91%] : \r\nOui, avec des sorts contraires pour ces 2 clubs lausannois cet apr\u00e8s- midi on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:40 > 0:38:14) [86%] : \r\nOuvre les r\u00e9sultats de cette journ\u00e9e avec la large d\u00e9faite du Stade de noces Lausanne- Ouchy sur la pelouse de cr\u00e9ances 3 0 alors que le FC Lausanne- Sport a s\u00e8chement battu Schaffhouse 5 \u00e0 0, notamment avec un doubl\u00e9 de eux et qui rit, les locataires de la comtesse comptent d\u00e9sormais 4 points d'avance sur gr\u00e2ce au p\u00e8re en t\u00eate du classement en revanche \u00e0 l'autre bout les Lausannois Douchy, non plus que 4 points d'avance sur qui, qui a jou\u00e9 et gagn\u00e9 ce week- end, avec pour la premi\u00e8re fois sur le terrain incertain, Philippe Ross, merci beaucoup Philippe et puis vous le voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:14 > 0:38:52) [91%] : \r\nProchaine journ\u00e9e \u00e7a vaut aussi pour la Super League, ce sera les 22 et 23 novembre prochain car entre les 2 il y a l'\u00e9quipe nationale qui va valider, on l'esp\u00e8re, son ticket pour l'Euro 2020, merci beaucoup, messieurs, place maintenant aux 100 ans du Cavalier Romand, vous avez bien entendu un si\u00e8cle d'existence pour le mensuel de r\u00e9f\u00e9rence du monde hippique en Suisse romande, il est un des derniers mensuelle de Suisse romande, tous sports confondus, m\u00eame dans un contexte m\u00e9diatique tr\u00e8s difficile, nous avons estim\u00e9 qu'il valait bien qu'on lui consacre un sujet, il est sign\u00e9 Farage chilien Young Bird Vinson et Romain Rozok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:58 > 0:39:01) [85%] : \r\nVoil\u00e0 le num\u00e9ro du 100\u00e8me il est lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:02 > 0:39:04) [92%] : \r\nC'est ici que nous faisons le cavalier Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:05 > 0:39:18) [89%] : \r\nIl s'appelait \u00e0 l'origine, le dragon Vaudois \u00e9tait le bulletin des soci\u00e9t\u00e9s de cavalerie et comptait 3 feuillets, il a depuis chang\u00e9 de nom et passer \u00e0 la couleur et s'est \u00e9paissi jusqu'\u00e0 compter 164 pages dans ce num\u00e9ro sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:19 > 0:39:29) [79%] : \r\nEt nous voil\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tage, endroit un peu plus priv\u00e9, il y a les piles prochain Cavalier Romand, le concours hippique de Gen\u00e8ve quelques petites urgences je me retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:30 > 0:39:41) [90%] : \r\nChaque mois, entre 4000 et 8000 exemplaires sortent de presse budget annuel 500000 francs compos\u00e9e pour moiti\u00e9 d'abonnement et pour l'autre, de publicit\u00e9, un OVNI dans le paysage m\u00e9diatique actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:41 > 0:40:04) [92%] : \r\nEt c'est vrai que \u00e7a ne va pas de soi et c'est chaque mois un d\u00e9fi de de remplir la revue d'articles, mais aussi pour Fran\u00e7oise de trouver les annonceurs et et de garder les abonn\u00e9s, on sait que les gens lisent un peu moins mais on croit vraiment en l'avenir et en l'avenir de la de la presse \u00e9crite, les succ\u00e8s des cavaliers suisses ces derni\u00e8res ann\u00e9es nous aident aussi \u00e0 faire fructifier le Cavalier Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:04 > 0:40:14) [91%] : \r\nLe journal compte aujourd'hui 6 collaborateurs \u00e0 temps partiel et une poign\u00e9e de correspondants cantonaux dans ce num\u00e9ro du 100\u00e8me les meilleurs cavaliers mondiaux leur rend hommage, \u00e0 commencer par Steve Guerdat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:16 > 0:40:31) [89%] : \r\nLa premi\u00e8re chose qui vient \u00e0 l'esprit c'est joyeux anniversaire et f\u00e9licitations quant j'\u00e9tais gamin, je lisais le le cavalier Romand pour pour lire les exploits de mon papa, puis, c'est une grande fiert\u00e9 pour moi lorsque j'ai l'honneur de dettes sur la couverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:31 > 0:40:39) [92%] : \r\n2400 personnes sont abonn\u00e9es au cavalier Romand, un chiffre stable depuis plusieurs ann\u00e9es, le journal donne aussi la parole aux acteurs de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:40 > 0:40:59) [95%] : \r\nCette revue va tenir tant qu'il y aura aussi des articles sur les man\u00e8ges parce que c'est tr\u00e8s important pour la jeunesse pour les les clubs d'avoir des articles, pas seulement des concours internationaux, nous, \u00e7a nous passionne beaucoup mais sur la vie des man\u00e8ges, c'est un petit peu une bible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:41:00 > 0:41:09) [94%] : \r\nSo dressage, attelage chaque article est r\u00e9dig\u00e9 avec une grande libert\u00e9 de ton, le magazine n'appartenant ni \u00e0 un groupe de presse ni \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sports \u00e9questres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:09 > 0:41:31) [92%] : \r\nOn a eu des propositions de d'amis de gens g\u00e9n\u00e9reux qui voulaient entrer peut-\u00eatre dans le capital du Cavalier Romand, nous nous aider \u00e0 avoir une revue plus luxueuse et on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 y aller tranquillement papa mais garder notre totale libert\u00e9 notre totale ind\u00e9pendance, donc on prend souvent position et je pense que voil\u00e0, on est un porte- voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:41:31 > 0:41:40) [96%] : \r\nComme l'a dit l'acteur Sami Frey les humains ont invent\u00e9 les voitures et les avions pourtant il continue de monter \u00e0 cheval, le cavalier Romand n'a sans doute pas dit son dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:41 > 0:42:15) [93%] : \r\nEt puis Steve Guerdat que vous venez d'entendre un dans dans le sujet, poursuit sa magnifique saison puisqu'il termine aujourd'hui \u00e0 la 3\u00e8me, place de l'\u00e9tape de Coupe du monde de V\u00e9rone, Steve Guerdat que vous pourrez par ailleurs voir au CHI de Gen\u00e8ve du 12 au 15 d\u00e9cembre prochain \u00e0 Palexpo Isabelle Musy m'a rejoint sur ce plateau, bonsoir Isabelle, nous allons passer ensemble toute la faune et de l'\u00e9mission avec du tennis et de la voile, on va donc commencer avec tout d'abord des histoires de bateaux, la route du caf\u00e9 est en cours, et avant d'\u00e9voquer les classements rappelons quand m\u00eame Isabelle le parcours de cette \u00e9preuve qui se dispute en double.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:42:15 > 0:42:45) [95%] : \r\nOui, c'est une course transatlantique, hein, entre Le Havre et Salvador de Bahia au Br\u00e9sil avec le passage de l'Equateur 7000 kilom\u00e8tres et les bateaux les plus rapides, ce sont les multicoques, le 1er trimaran men\u00e9 par le Fran\u00e7ais Gilles Lamir\u00e9 et Antoine Carpentier est arriv\u00e9e \u00e0 Salvador de Bahia, dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, apr\u00e8s 11 heures 11 jours pardon et 16 heures de course et dans la cat\u00e9gorie reine, celle des monocoques de 18 m\u00e8tres les vainqueurs ont franchi la ligne, hier soir, il s'agit de Yann \u00c9li\u00e8s et Charlie Dalin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:45 > 0:42:56) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour les vainqueurs, Isabelle, qu'en est-il des 2 \u00e9quipages suisses que l'on suit, \u00e0 commencer par Alan Roura, qui n'en a pas encore tout \u00e0 fait termin\u00e9 avec ou est-ce qu'on peut quand m\u00eame appeler \u00e0 un chemin de croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:42:56 > 0:43:36) [90%] : \r\nOui, malheureusement c'est, c'est un peu une Transat d\u00e9cevante pour Alan Roura, il paye une mauvaise option trace strat\u00e9gique en d\u00e9but de course et il pointe seulement \u00e0 la 21\u00e8me place il devrait arriver \u00e0 priori mardi matin plus de r\u00e9ussite en revanche pour le duo 100 pourcent suisse Valentin Gautier et Simon Koster le Genevois et le Z\u00fcrichois qui sont dans la cat\u00e9gorie des monocoques, un petit peu plus petit on l'ont longtemps occup\u00e9 la 4\u00e8me place leur bateau tout 9 est donc rapide mais ils s'emp\u00eatr\u00e9s dans le fameux Pot-au-Noir cette zone de convergence intertropicale vers l'Equateur o\u00f9 le vent est instable, ils sont tomb\u00e9s dans un trou d'air et ont chut\u00e9 \u00e0 la 7\u00e8me place, mais rien n'est encore jou\u00e9 et c'est d\u00e9j\u00e0 honorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:36 > 0:44:25) [89%] : \r\nOui, tr\u00e8s honorable m\u00eame valencien Valentin go\u00fbter Gauthier pardon et Simon Koster qui devrait arriver sur la terre ferme et en fin de semaine \u00e0 leur arriv\u00e9e pr\u00e9vue quelque part entre vendredi et samedi prochain, alors Isabelle, on va aussi parler tennis pour cl\u00f4turer cette \u00e9mission les Masters ont d\u00e9but\u00e9, on l'\u00e9voque ensemble dans un instant, mais avant cela, int\u00e9ressons-nous \u00e0 un personnage qui travaillent dans l'ombre des champions, il \u00e9tait le coach de Stan Wawrinka, elle \u00e9tait le coach de Timea Bacsinszky et il entra\u00eene actuellement la num\u00e9ro un britannique Johanna Konta il s'est Dimitri Zavialoff partout o\u00f9 il passe, il r\u00e9ussit, c'est donc tout naturellement qu'on s'est pench\u00e9 sur son cas, afin de comprendre les cl\u00e9s de son succ\u00e8s Bussi\u00e8re Val\u00e9rian grand faire et Marc Giscours sont all\u00e9s \u00e0 sa rencontre, voici le portrait d'un homme plut\u00f4t discret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:28 > 0:44:31) [91%] : \r\nEn Angleterre, on le surnomme le chuchote heures du tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:44:33 > 0:44:46) [94%] : \r\nC'est vrai que Dimitri Zavialoff et timide et il a beau \u00eatre un entra\u00eeneur \u00e0 succ\u00e8s, jamais il n'a aim\u00e9 \u00eatre sur le devant de la sc\u00e8ne s'exprimer devant une cam\u00e9ra, ce n'est pas son truc, parler de lui, l'est encore moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:56 > 0:45:04) [91%] : \r\nSpontan\u00e9it\u00e9 l'aspect technique Jean Jean tient beaucoup compte forc\u00e9ment il y a plein d'chose \u00e0 faire, mais apr\u00e8s j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:45:05 > 0:45:08) [85%] : \r\nJ'essaye de une jamais oublier qu'il y a quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:45:11 > 0:45:12) [83%] : \r\nTravaill\u00e9 avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:13 > 0:45:25) [91%] : \r\nEt des joueurs Dimitri en a vu passer sous ses yeux, \u00e0 commencer par un certain Stanislas Wawrinka 15 ans de collaboration qui aura vu l'entra\u00eeneur emmener son apprenti de 0 au sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:28 > 0:45:47) [90%] : \r\nJ'ai toutes les \u00e9tapes avec lui, c'est lui qui m'a chang\u00e9 mon revers \u00e0 2 mains pour enfin revers \u00e0 une main, pensant que c'\u00e9tait beaucoup plus naturel, il avait 1000 fois raison, c'est mon meilleur coup ce qui n'en train de prouver encore, c'est que justement il r\u00e9ussit avec des types de personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes et des styles de jeu compl\u00e8tement diff\u00e9rent aussi, c'est \u00e7a que c'est \u00e7a qui est la preuve d'un d'un tr\u00e8s grand courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:48 > 0:46:12) [93%] : \r\nIl suffit de regarder les chiffres non class\u00e9s \u00e0 ses d\u00e9buts, Stan Wawrinka a progress\u00e9 jusqu'au 9\u00e8me rang mondial aux c\u00f4t\u00e9s de Zavialoff idem pour Timea Bacsinszky une entr\u00e9e fracassante dans le top 10 en 2016 apr\u00e8s avoir d\u00e9but\u00e9 sa relation avec Dimitri au 200 12\u00e8me rang du classement WTA 45\u00e8me au moment d'entamer sa collaboration avec Zavialoff, il y a 12 mois Johanna Konta est en passe de retrouver les joies dans le top 10 qu'elle avait quitt\u00e9 il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:46:14 > 0:46:18) [99%] : \r\nUne belle r\u00e9ussite pour l'entra\u00eeneur de quoi s'interroger sur la m\u00e9thode Zavialoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:46:21 > 0:46:48) [82%] : \r\nIl m'a toujours toujours toujours depuis le 1er match avec que ai jou\u00e9 \u00e0 fond avec lui ce qui m'a dit non, et le terrain, c'est c'est ton domaine tu d'abord on a on s'est entra\u00een\u00e9, tu cet atout entre les mains pour te d\u00e9brouiller toute seule avec la pression etc, va peut-\u00eatre fait- on reste fig\u00e9 \u00e0 la place de d'avoir toujours cet esprit qui est analytique, je dirais, ok, comment est-ce que je peux trouver la solution moi toute seule, et finalement, quand on a trouv\u00e9 qu'on finit par gagner le match mais on a encore plus confiance en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:48 > 0:46:52) [77%] : \r\nVous \u00eates, c'\u00e9tait aussi un consensus pour que je acqui\u00e8re plus de compassion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:46:53 > 0:46:54) [81%] : \r\nRMC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:46:54 > 0:47:01) [92%] : \r\nSi Dimitri s'adapte aux athl\u00e8tes qui le choisissent, force est de constater que sa philosophie, elle ne change pas d'un joueur \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:03 > 0:47:23) [84%] : \r\n\u00e0 5 produits Pais c'est il me laisse beaucoup de libert\u00e9 pour que je sois moi- m\u00eame pay\u00e9 que Sarko et que je puisse \u00eatre celle que je veux sur encore \u00e7a il est encourageant si mon d\u00e9veloppement personnel et m\u00eame s'il est r\u00e9serv\u00e9 et calme, c'est une belle personne et et c'est quoi parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:25 > 0:47:41) [84%] : \r\nVoir une bonne entente avec le joueur pire ultime, en fait, mais surtout le joueur puis sentir que justement il s'\u00e9panouit dans ce qui est en train de faire, c'est ce que je trouve le plus le plus agr\u00e9able apr\u00e8s viennent se greffer des r\u00e9sultats, tant mieux, mais si il y a pas de r\u00e9sultat, c'est un mot, pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:43 > 0:47:47) [90%] : \r\nOn n'oublie pas un joueur qui a perdu, c'est toujours une personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:58 > 0:48:04) [91%] : \r\nVoil\u00e0 Isabelle, parlons de L'actu L'actu, ce sont les Masters de Londres : Federer joue ce soir et c'est Djokovic qui ouvert le bal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:48:04 > 0:48:27) [93%] : \r\nOui, le serbe affrontait une des r\u00e9v\u00e9lations de l'ann\u00e9e, Matteo Berrettini 23 ans 8\u00e8me joueur mondial, c'est son 1er Masters alors il \u00e9tait forc\u00e9ment un peu nerveux et malheureusement il n'y a pas vraiment eu de match Novak Djokovic a en effet tr\u00e8s bien commenc\u00e9 son tournoi serein solide, il a d\u00e9roul\u00e9 le num\u00e9ro 2 mondial, faisant parler son tennis et surtout son exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:48:30 > 0:48:45) [94%] : \r\nFace \u00e0 un grand serveur comme Berrettini, Djokovic a us\u00e9 de cette taille, qui fait de lui l'un des, voire le meilleur retourneur du circuit pour parfaitement lire le service de son adversaire, il s'est impos\u00e9 6 2 6 1 en \u00e0 peine une heure et 3 minutes de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:45 > 0:48:51) [90%] : \r\nIl est en forme, Djokovic et fait figure de favori pour ce Masters o\u00f9 il vise un 6\u00e8me titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:48:51 > 0:49:00) [92%] : \r\nEt, \u00e0 l'issue duquel il esp\u00e8re redevenir num\u00e9ro un mondial \u00e9galer le record de Sampras en terminant pour la 6\u00e8me fois la saison \u00e0 la t\u00eate du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:00 > 0:49:04) [89%] : \r\nAlors Isabelle venons \u00e0 Federer Roger et les Masters, c'est une tr\u00e8s longue histoire d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:49:04 > 0:49:32) [93%] : \r\nEt \u00e0 chaque fois on est : \u00e0 chaque tournant, on est oblig\u00e9 d'\u00e9voquer la long\u00e9vit\u00e9 de Federer mais sa long\u00e9vit\u00e9 au plus haut niveau et c'est \u00e7a qui est remarquable, si on regarde ces statistiques au Masters cette comp\u00e9tition r\u00e9unit seulement les 8 premiers du classement ATP tout joueur r\u00eave d'y participer, pour lui, c'est sa 17\u00e8me fois et il vise un 7\u00e8me titre c'est juste ahurissant, tout comme la diff\u00e9rence d'\u00e2ge avec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, on \u00e9coute Roger Federer \u00e0 ce propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:49:33 > 0:50:44) [85%] : \r\nC'est vrai qu'apparemment Berrettini, je crois, il a gagn\u00e9 son 1er match sur le Tour l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a une ann\u00e9e et demie je crois en arri\u00e8re, presque 2 moi, j'ai gagn\u00e9, premi\u00e8re match en 99 je crois, alors c'est une \u00e9norme diff\u00e9rence, voil\u00e0, mais je trouve \u00e7a sympa honn\u00eatement de, de, de pouvoir affronter des jeunes comme \u00e7a qui monte, qui a am\u00e8ne toujours un nouveau type de de coups au niveau \u00e9nergie au tennis est toujours c'est souvent un mois de apr\u00e8s m'adapter, de changements je de progresser encore de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, c'est toujours sympa de voir la la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui monte aussi surtout qu'qui se qualifie pour ce type de tournois, \u00e7a veut dire que c'\u00e9tait pas juste un nouveau qui monte, mais en fait dans la top 10 du monde et avec \u00e7a, forc\u00e9ment, en principe, tu vas arriver dans le top 5 \u00e0 un moment donn\u00e9, tr\u00e8s bient\u00f4t, ils sont vraiment tout proche maintenant peut-\u00eatre quelqu'un de ils vont gagner ce tournoi ici oh bien gagner un Grand Chelem l'ann\u00e9e prochaine, alors je pense que c'est vraiment proche ce genre de comp\u00e9tition, on va leur donner beaucoup de d'experts immense exp\u00e9rience aussit\u00f4t comment g\u00e9rer des moments comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:50:44 > 0:51:20) [91%] : \r\nVoil\u00e0, Roger Federer contre Dominique Team c'est ce soir \u00e0 21 heures sur RTS 2 tout comme tous les Masters que vous pourrez suivre tout au long de la semaine sur cette m\u00eame cha\u00eene, encore un petit rendez- vous \u00e0 vous signaler ce sont les \u00e9quipes Suisse de football qui joue mardi pour les filles contre la Roumanie sur RTL Sport Point CH et contre la G\u00e9orgie pour les messieurs, c'est vendredi en Direct \u00e9galement sur RTS 2 voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi merci \u00e0 toutes celles et ceux qui l'ont pr\u00e9par\u00e9e, on se quitte sur un clip de fin sign\u00e9 Farah Jeanne Chillon on retourne en mer pour la route du caf\u00e9 tr\u00e8s belle fin de Week-End \u00e0 toutes et \u00e0 tous \u00e0 revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T20:17:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911034824", "durationSec": 213, "title": "SPDI 101119 ZAVIALOFF AVEC SYNTH", "excerpt": "L'entra\u00eeneur de tennis Dimitri Zavialoff a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plusieurs champions de tennis dont les Suisses Stan Wawrinka ou Timea Bacsinszky. Tr\u00e8s discret et peu enclin \u00e0 s'exprimer, il se consacre \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 entra\u00eener la joueuse de tennis britannique Johanna Konta. Cette derni\u00e8re appr\u00e9cie sa sensibilit\u00e9 et sa prise en compte des personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes de chaque joueur tout en leur laissant une grande libert\u00e9. \nItw de Dimitri Zavialoff, de Stan Wawrinka, de Timea Bacsinszky et de Johanna Konta.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034825", "durationSec": 213, "title": "SPDI 101119 ZAVIALOFF SANS SYNTH", "excerpt": "Le magazine du sport \u00e9questre romand \"Le cavalier romand\" f\u00eate son 100e anniversaire. Son r\u00e9dacteur en chef Alban Poudret r\u00e9ussi \u00e0 maintenir l'existence et la diffusion d'un journal pourtant destin\u00e9 \u00e0 un public tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9.\nItw d'Alban Poudret, de Steve Guerdat (par t\u00e9l\u00e9phone) et de Marinette Bonin, \u00e9cuy\u00e8re professionnelle au man\u00e8ge de Cheseaux."}, {"internalArchiveId": "AA1911035178", "durationSec": 168, "title": "SPDI 101119 100 ANS CAVALIER ROMAND", "excerpt": "Moments forts en musique de la course \u00e0 la voile de la transat en double Jacques Vabre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["MAGAZINE", "SPORT \u00c9QUESTRE (COMP\u00c9TITION)", "SPORT \u00c9QUESTRE (LOISIR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035179", "durationSec": 9, "title": "SPDI 101119 CAMEMBERT MACOLIN", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<"}, {"internalArchiveId": "AA1911035180", "durationSec": 60, "title": "SPDI 101119 CLIP FIN", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur ad-interim du FC Sion Christian Zermatten apr\u00e8s une nouvelle d\u00e9faite de son club face au FC Zurich au terme d'un match comptant pour la 14e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035181", "durationSec": 26, "title": "SPDI 101119 FOOT BUT CASTROMAN", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035182", "durationSec": 28, "title": "SPDI 101119 FOOT ITW SIO", "excerpt": "Victoire des Young Boys qui se sont impos\u00e9s sur le score de 4 buts \u00e0 3 face au FC St-Gall au terme d'un match comptant pour la 14e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League 2019 - 2020.\nVictoire du FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 0 face au FC Lugano au terme d'un match comptant pour la 14e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League 2019 - 2020.\nl"}, {"internalArchiveId": "AA1911035183", "durationSec": 51, "title": "SPDI 101119 FOOT RETOUR SERVETTE", "excerpt": "Victoire du FC Zurich qui s'est impos\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 2 face au FC sion au terme d'un match comptant pour la 14e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League 2019 - 2020."}, {"internalArchiveId": "AA1911035184", "durationSec": 33, "title": "SPDI 101119 FOOT RETOUR XAMAX", "excerpt": "Conduite par le gymnaste amateur Francie Buechi, l'\u00e9quipe masculine de gymnastique aux agr\u00e8s Team Vaud a remport\u00e9 les championnats suisses de cette discipline. Un belle fin pour ce gymnaste vaudois qui prend sa retraite de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035185", "durationSec": 80, "title": "SPDI 101119 FOOT YB ET BAL", "excerpt": "Jouant depuis 5 saisons au HC Ajoie, les 2 hockeurs canadiens Philip-Michael Devos et Jonathan Hazen forment un tandem de buteurs tr\u00e8s efficaces qui inscrivent des buts \u00e0 chaque match. Malgr\u00e9 leur succ\u00e8s, ils ne semblent pas int\u00e9resser les clubs de National league qui h\u00e9sitent \u00e0 investir de l'argent sur des joueurs qui n'ont pas fait leurs preuves dans les ligues nationales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CRAUSAZ, Elodie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "YOUNG BOYS", "FC LUGANO", "FC ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035186", "durationSec": 150, "title": "SPDI 101119 FOOT ZUR SIO", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 de la victoire de l'\u00e9quipe nationale russe de hockey sur glace qui s'est impos\u00e9e sur le score de 3 buts \u00e0 2 aux penalty face \u00e0 la Suisse au terme de son 3e match de la Deutschland Cup \u00e0 Krefeld. Malgr\u00e9 cette d\u00e9faite, la Suisse remporte cette comp\u00e9tition.\nItw du hockeyeur suisse Simon Lecoultre et du s\u00e9lectionneur suisse P\u00fcatrick Fischer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035187", "durationSec": 158, "title": "SPDI 101119 GYM CS AGRES", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "GYMNASTIQUE ARTISTIQUE", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DE SUISSE"], "sequenceIds": ["2035806"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035188", "durationSec": 217, "title": "SPDI 101119 HOCK MAG HC AJOIE", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant le parcours du club de football du Neuch\u00e2tel Xamax FC \u00e0 partir de la pr\u00e9sidence exerc\u00e9e par Christian Binggeli qui en 6 ans a permis de remonter le club en Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1911035189", "durationSec": 217, "title": "SPDI 101119 HOCK MAG HC AJOIE AVEC SYNTHE DEF", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY", "SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["HC AJOIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035190", "durationSec": 78, "title": "SPDI 101119 HOCK SUI RUS", "excerpt": "Le centre national de sport de Macolin c\u00e9l\u00e8bre le 75e anniversaire de sa cr\u00e9ation. Ce lieu embl\u00e9matique du sport suisse a toujours men\u00e9 de front plusieurs activit\u00e9s dont celle de former les entra\u00eeneurs suisses et celle d'entra\u00eener les athl\u00e8tes d'\u00e9lites suisses tels que Sergei Aschwanden, l'ex-judoka suisse, Jean-Pierre Egger, ex-athl\u00e8te devenu pr\u00e9parateur physique ou Camille Balanche, cycliste de VTT.\nItw du directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du Sport, Matthias Remund.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RH\u00c9NANIE-DU-NORD-WESTPHALIE"], "thematicThemes": ["DEUTSCHLAND CUP", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035191", "durationSec": 32, "title": "SPDI 101119 ILLU 1 ESPRIT DE FAMILLE", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic qui s'est impos\u00e9 en 2 sets 6-2 et 6-1 face au joueur de tennis italien Matteo Berrettini au terme de son 1er match du tournoi ATP des Masters 2019."}, {"internalArchiveId": "AA1911035192", "durationSec": 33, "title": "SPDI 101119 ILLU 2 COLLET BINGGELI", "excerpt": "Itw du joueur de tennis Roger Federer qui livre ses sentiments \u00e0 la veille de disputer son 1er match du tournoi des Masters 2019. Le num\u00e9ro 3 mondial se sent confiant m\u00eame si il doit s'attendre \u00e0 des matchs difficiles contre des joueurs de la g\u00e9n\u00e9ration montante de ce sport.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035193", "durationSec": 89, "title": "SPDI 101119 PARCOURS XAMAX", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["BINGGELI, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035194", "durationSec": 38, "title": "SPDI 101119 PC PAPENDAL", "excerpt": "Joie des navigateurs fran\u00e7ais sur trimaran Gilles Lamir\u00e9 et Antoine Carpentier puis de leurs compatriotes sur monocoque Charlie Dalin et Yann Eli\u00e8s qui ont remport\u00e9 la course \u00e0 la voile de la transat Jacques Vabre qui relie le Havre \u00e0 Salvador de Bahia."}, {"internalArchiveId": "AA1911035195", "durationSec": 35, "title": "SPDI 101119 SOMMAIRE", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035196", "durationSec": 16, "title": "SPDI 101119 SOMMAIRE INVITE OK"}, {"internalArchiveId": "AA1911035197", "durationSec": 319, "title": "SPDI 101119 MAG 75 ANS MACOLIN SS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MACOLIN"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DU SPORT"], "thematicPersons": ["EGGER, JEAN-PIERRE (SPORTIF)", "ASCHWANDEN, SERGE\u00cf"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035198", "durationSec": 37, "title": "SPDI 101119 TENN ACTU", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MASTERS", "ATP"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035199", "durationSec": 71, "title": "SPDI 101119 TENN ITV FEDERER V2", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MASTERS"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035200", "durationSec": 5, "title": "SPDI 101119 TV CARTE PAPENDAL"}, {"internalArchiveId": "AA1911035201", "durationSec": 8, "title": "SPDI 101119 TV CARTE RTE CAFE"}, {"internalArchiveId": "AA1911035202", "durationSec": 18, "title": "SPDI 101119 VOILE SUISSES", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035203", "durationSec": 20, "title": "SPDI 101119 VOILE VAINQUEUR", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SALVADOR DE BAHIA"], "thematicThemes": ["TRANSAT EN DOUBLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035204", "durationSec": 213, "title": "SPDI 101119 ZAVIALOFF AVEC SYNTH 2"}, {"internalArchiveId": "AA1911035205", "durationSec": 213, "title": "SPDI 101119 ZAVIALOFF AVEC SYNTH 3"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035395", "summary": "Plan bref sur l'\u00e9quipe vaudoise messieurs de gymnastique aux agr\u00e8s posant en groupe.\nMembres de l'\u00e9quipe se pr\u00e9sentant face \u00e0 la cam\u00e9ra.\nItw Francis Buechi, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d'organisation des championnats suisses.\nItw Benjamin Payot, coach de l'\u00e9quipe Team Vaud.\nPassage de Francis Buechi aux barres parall\u00e8les puis \u00e0 la barre fixe.\nItw J\u00e9r\u00f4me Duvoisin, entra\u00eeneur cadres vaudois de gymnastique.\nPassage de Francis Buechi aux anneaux balan\u00e7ants puis au saut.", "id": "2035806", "visualThemes": ["PORTRAIT", "GYMNASTIQUE ARTISTIQUE", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DE SUISSE"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035460", "summary": "Plateau :\nChristian Binggeli, pr\u00e9sident du Neuch\u00e2tel Xamax FC.", "id": "2035871"}, {"internalArchiveId": "AA1911035507", "summary": "Duplex Papendal, Pays-Bas :\nLaurent Meuwly, entra\u00eeneur national des Pays-Bas.", "id": "2035918"}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KRIJNEN, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770734", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046108", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 6c7CeZ8O3zGMW9YrAzR1SjWBPAks"}]