[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=16700&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=16725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=16675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-16D7E25B-92E1-450F-898A-C4B2BA509417", "internalArchiveId": "16D7E25B-92E1-450F-898A-C4B2BA509417", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Wanted! Aide aux paysans de montagne", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Caritas Suisse recherche pas moins de 1'000 b\u00e9n\u00e9voles pour venir en aide aux paysans de montagne, cet \u00e9t\u00e9 2019. L'an pass\u00e9, l'organisation caritative avait lanc\u00e9 un appel similaire, mais pour 700 b\u00e9n\u00e9voles. Est-ce \u00e0 dire que les besoins augmentent dans ce secteur? Jessica Pillet, charg\u00e9e de projet \u00e0 Caritas-Montagnards, explique les circonstances dans lesquelles se trouvent les paysans de montagne et les conditions \u00e0 remplir pour devenir b\u00e9n\u00e9vole. Par Philippe Girard.", "durationSec": 366, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422958", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Wanted! Aide aux paysans de montagne / OEP_2019-05-24T08:58:59_sequence-2", "On en parle du 24.05.2019"], "alternativeSummary": ["Caritas Suisse recherche pas moins de 1'000 b\u00e9n\u00e9voles pour venir en aide aux paysans de montagne, cet \u00e9t\u00e9 2019. L\u2019an pass\u00e9, l\u2019organisation caritative avait lanc\u00e9 un appel similaire, mais pour 700 b\u00e9n\u00e9voles. Est-ce \u00e0 dire que les besoins augmentent dans ce secteur? Jessica Pillet, charg\u00e9e de projet \u00e0 Caritas-Montagnards, explique les circonstances dans lesquelles se trouvent les paysans de montagne et les conditions \u00e0 remplir pour devenir b\u00e9n\u00e9vole. Par Philippe Girard."], "variantIds": ["ece-10422958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T07:35:01Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nApporter son aide aux paysans de montagne, \u00e7a vous tente, Caritas Suisse recherche pas moins de 1000 b\u00e9n\u00e9voles pour venir en aide aux paysans de montagne, cet \u00e9t\u00e9, on vous en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, l'\u00e9t\u00e9 dernier mais l'an pass\u00e9, Caritas n'avait besoin que de en guillemets 700 b\u00e9n\u00e9voles est -ce \u00e0 dire que les besoins explosent dans ce secteur, ou que les b\u00e9n\u00e9voles se font de plus en plus rares et quelles conditions remplir pour devenir b\u00e9n\u00e9vole on en parle avec Jessica Pillet bonjour, bonjour, vous \u00eates charg\u00e9 de projet Caritas montagnards les paysans de montagne dispose -t-il de moins en moins de ressources pour qu'il faille autant de b\u00e9n\u00e9voles pour leur venir en aide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nAlors les paysans de montagne donc sont reconnus comme une population \u00e0 risque de pr\u00e9carisation depuis de nombreuses ann\u00e9es d'ailleurs chaque ann\u00e9e ce sont de plusieurs exploitations qui disparaissent, leur charge de travail est importante : le revenu est faible, leurs conditions de vie sont difficiles de longues journ\u00e9es de travail et, souvent donc lorsqu'il doit faire face \u00e0 un accident, une maladie ou une p\u00e9riode estivale particuli\u00e8rement charg\u00e9 les ressources manquent cette ann\u00e9e, ce qu'il y a de particulier, c'est que on vue de la m\u00e9t\u00e9o, il y a du retard, par exemple par rapport \u00e0 la mont\u00e9e sur l'alpage, donc les besoins commande commence vraiment vraiment maintenant la haute saison commence maintenant pour les paysans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [90%] :\r\nIl fallait attendent que la neige fonde absolument vous lancez un appel aux b\u00e9n\u00e9voles, mais aussi aux b\u00e9n\u00e9ficiaires, donc aux familles qui ont besoin de soutien, mais qui se sont peut-\u00eatre pas exprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [94%] :\r\nAbsolument, donc parfois les familles n'osent pas demander de l'aide, elles ne connaissent peut-\u00eatre pas notre programme donc je leur propose vraiment de nous contacter pour qu'on \u00e9value ensemble leur situation et qu'on trouve une solution pour les aider. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [87%] :\r\nQuelle t\u00e2che, les b\u00e9n\u00e9voles sont -ils amen\u00e9s \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [90%] :\r\nAh, les b\u00e9n\u00e9voles sont vraiment amen\u00e9 \u00e0 effectuer toutes les chats, les t\u00e2ches qui peuvent soulager la famille \u00e0 un moment donn\u00e9, donc \u00e7a peut \u00eatre les travaux agricoles, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi de s'occuper des enfants, de s'occuper un peu du m\u00e9nage, du jardin ou autres, toutes les t\u00e2ches qui peuvent vraiment soulag\u00e9 la famille et lui permettre d'effectuer correctement les les travaux qu'elle a \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [91%] :\r\nEst ce qu'il y a une petite formation au pr\u00e9alable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [95%] :\r\nAlors il n'y a pas de formation parce que ce ne sont pas des comp\u00e9tences techniques qui sont demand\u00e9es, simplement on demande aux b\u00e9n\u00e9voles de se rendre compte que la famille compte vraiment sur leur soutien, donc d'\u00eatre motiv\u00e9 d'avoir quand m\u00eame une bonne condition physique et puis d'\u00eatre ouvert \u00e0 faire connaissance avec cette famille avec sa r\u00e9alit\u00e9 et de s'adapter au \u00e0 la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [85%] :\r\nAlors imaginons qu'en vous \u00e9coutant on est envie de devenir quelle condition \u00e0 remplir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [93%] :\r\nAlors pour \u00eatre b\u00e9n\u00e9voles, donc il faut \u00eatre majeur, donc j'ai parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de la motivation et puis avoir simplement du du temps un peu de temps, c'est au minimum 5 jours donc \u00e0 engag\u00e9 pour effectuer cette cette ce volontariat aupr\u00e8s des paysans de montagne vous pardon je voulais n'est pas possible de faire un engagement en famille, pour l'instant, pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, de disponibilit\u00e9, par contre, c'est parfois impossible de se rendre \u00e0 2 sur une exploitation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [92%] :\r\nD'accord, donc en famille, pour l'instant, m\u00eame si on est responsable de ses enfants, c'est pas possible, \u00e7a, c'est pas possible, non les besoins se font surtout sentir en Suisse al\u00e9manique, est ce qu'il est n\u00e9cessaire de parler allemand pour s'engager comme b\u00e9n\u00e9vole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [89%] :\r\nIl est n\u00e9cessaire de conna\u00eetre, au minimum, les bases pour pouvoir s'entendre sur le travail sur le bien, simplement, voil\u00e0, mais c'est ce n'est pas n\u00e9cessaire d'avoir vraiment un langage fluide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [94%] :\r\nOn sait que les paysans de longues journ\u00e9es souvent avec un travail physique, le nombre d'heures de travail, vous l'avez dit -il par jour, il n'est pas limit\u00e9 \u00e7a c'est \u00e7a, \u00e7a risque d'avoir un impact sur les b\u00e9n\u00e9voles qui n'ont peut-\u00eatre pas la m\u00eame condition physique, les paysans de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [90%] :\r\nLes maisons montagne sont bien conscients de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 s'adapte bien entendu au rythme de du b\u00e9n\u00e9voles, c'est-\u00e0-dire que le b\u00e9n\u00e9voles, il va peut-\u00eatre travailler quelques heures et puis apr\u00e8s il aura besoin de, d'une pause ou bien de passer \u00e0 autre chose, c'est clair qu'on ne va pas lui demander de faire 12 heures de 2 fois sur la page, donc c'est vraiment quelque chose qu'on qu'on demande aux familles, c'est de d'avoir cette ouverture -l\u00e0 tant\u00f4t aux familles que pour les b\u00e9n\u00e9voles pour vraiment pouvoir s'adapter l'un \u00e0 l'autre et que la semaine se passe bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [84%] :\r\nMais si je comprends bien, c'est vraiment du travail et ce, il y a ce qui a d'autres satisfactions \u00e0 part ce travail physique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [94%] :\r\nOui, alors souvent on observe qu'il y a vraiment une grande satisfaction de part et d'autre, non seulement pour l'aide qui a apport\u00e9e, mais aussi le lien social qui se cr\u00e9e pour les familles paysannes \u00e7a permet vraiment de sortir de l'isolement de transmettre une culture, un Patrimoine et le b\u00e9n\u00e9voles fait vraiment la d\u00e9couverte d'un milieu agricole, donc c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant pour lui, cette immersion dans un dans un domaine, peut-\u00eatre qu'il ne conna\u00eet pas du tout le but c'est aussi vraiment de cr\u00e9er des ponts entre des populations qui ne se c\u00f4toient habituellement pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [91%] :\r\nEt comment on fait pour se porter volontaires, on s'inscrit o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [92%] :\r\nAlors nous avons un site, donc c'est 3 fois W point montagnard, au pluriel, point CH c'est tr\u00e8s facile, donc on peut simplement voir les les lieux disponible donc selon les les r\u00e9gions, les dates, etc et puis s'inscrire directement via le site pour des questions, donc on a aussi un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 21 311 11 14 ce qu'on demande aussi, c'est que les les b\u00e9n\u00e9voles et les familles prennent contact avant l'engagement pour clarifier les attentes, \u00e7a permet aussi d'\u00e9viter des malentendus sur par exemple les horaires de travail ou les t\u00e2ches \u00e0 effectuer, donc c'est vraiment quelque chose aussi qui facilite l'engagement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [87%] :\r\nEst ce qu'il y a un d\u00e9lai pour s'inscrire, parce que l\u00e0 on approche \u00e0 grands pas de l'\u00e9t\u00e9 comme indignes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [89%] :\r\nPas d'aller nous sommes vendredi, d\u00e8s lundi, il y a des semaines dispose enfin libre pour des inscriptions, des b\u00e9n\u00e9voles, donc n'h\u00e9sitez pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [90%] :\r\nMerci Jessica Pillet, charg\u00e9e de projet Caritas montagnard, le site montagnards dont vous avez parl\u00e9 est en lien sur la page, on en parle de ce jour, il permet de s'inscrire comme b\u00e9n\u00e9voles mais aussi aux paysans qui ont besoin d'aide, de la demande est tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T07:02:03Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9BF74F2-9B72-41A6-B619-32EB6BFD77E0", "internalArchiveId": "D9BF74F2-9B72-41A6-B619-32EB6BFD77E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fausse excuse 24.05.2019", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 76, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439155", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La fausse excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-05-24T06:15:00_la-fausse-excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-05-24T06:15:00_la-fausse-excuse"], "variantIds": ["ece-10439181", "ece-10439155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T07:06:44Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [66%] :\r\nD'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [73%] :\r\nEt la douceur, c'est d\u00e9sormais de l'histoire ancienne puisque Yoann Brendan est arriv\u00e9 Thoresen \u00e0 bonjour \u00e0 tous et \u00e0 toutes, et surtout toute oui shorter aujourd'hui la patate parce que je, ce matin, oui j'ai vu des AVC \u00e7a alors, du coup, je me sentais un peu coupable chez courir avec eux, j'ai, j'ai vu passer devant moi, j'ai couru avec 10 premi\u00e8res poires mais \u00e0 Sierre, c'\u00e9tait pas le vendre, j'ai vu des gens courir \u00e0 5 heures du matin \u00e0 Lausanne jeudi British pour ce jour terrain du reste un cambriolage, c'est peut-\u00eatre la t\u00eate oui c'est exactement \u00e7a, c'est un comme lui mais non oui c'\u00e9tait accord et l\u00e0, je me disais, Raillicourt avec une t\u00e9l\u00e9 quoi je sache n'a pas fait elle surtout qu'ils \u00e9taient que avec la police, le policier disait c'est pas au temps fort pour que la police appelait suivent comme \u00e7a cadrer un peu comme comme le Tour de France, donc, qui a la triche, oui, je conseille \u00e0 courir avec eux et vendu accro\u00eetre le prendre et puis les coups j'ai j'ai piqu\u00e9 une voiture, je crois que la voiture, hein, bien oui et, du coup, elle est o\u00f9, cette voiture, hop, voil\u00e0 c'est un mandat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [93%] :\r\nEn attendant, la gloire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T04:22:00Z", "program": {"href": "/programs/C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "id": "C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "name": "La fausse excuse"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CD916B0-3F21-43D5-A0E2-38B7922207EB", "internalArchiveId": "1CD916B0-3F21-43D5-A0E2-38B7922207EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question minute: la mayonnaise", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Peut-on rattraper une mayonnaise qui ne veut pas monter? C'est la question pos\u00e9e par Lydia Gabor \u00e0 Gael Ga\u00ebl Brandy, chef de cuisine \u00e0 GastroVaud.", "durationSec": 54, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422960", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La question minute: rattraper la mayonnaise / OEP_2019-05-24T09:18:00_sequence-4", "On en parle du 24.05.2019"], "alternativeSummary": ["Peut-on rattraper une mayonnaise qui ne veut pas monter? C'est la question pos\u00e9e par Lydia Gabor \u00e0 Ga\u00ebl Brandy, chef de cuisine \u00e0 GastroVaud."], "variantIds": ["ece-10422960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T06:59:15Z", "webPublicationDate": "2019-05-24T08:44:05Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F8A8FE4-FCBC-4828-A029-3DBE7B909A26", "internalArchiveId": "7F8A8FE4-FCBC-4828-A029-3DBE7B909A26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait live! 1 24.05.2019", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439156", "alternativeTitle": ["Portrait live! 1", "Portrait live! 1 / EALG_2019-05-24T06:20:00_portrait-live", "Portrait live! 1 / EALG_2019-05-24T06:20:00_portrait-live"], "variantIds": ["ece-10439183", "ece-10439156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T07:06:47Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nCe souvenir la gloire et ce jour- l\u00e0 sans raison particuli\u00e8re, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'aller courir. \r\nOui, il va faire un tour, Yoann, on va plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de Sierre o\u00f9 Gilles Wenger affinit\u00e9s ses \u00e9tirements, j'imagine, le petit d\u00e9jeuner, voil\u00e0, on n'a m\u00eame pas commenc\u00e9 \u00e0 faire des \u00e9tirements, rien du tout, a m\u00eame une, il y en a m\u00eame qui a dit : ah bah c'est bient\u00f4t l'heure de l'ap\u00e9ro que nous donc y voir un peu l'ambiance ici \u00e0 Sierre, il faut dire que, ben on a, on a \u00e9t\u00e9 actif face \u00e0 5 heures 30 du du matin Patricia tu me disait j'ai impression claire le presque la moiti\u00e9 de la journ\u00e9e Walibi une 2\u00e8me journ\u00e9e qui commence alors qu'il a \u00e0 peine 7 heures qui supporte justement de, de, de, de cession de cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0 qui se l\u00e8ve \u00e0 5 heures du matin qui va courir que cliquez \u00e7a, dites -nous est -ce qu'on est devenu hyper comp\u00e9titif au volant, je pense que cela ce genre d'\u00e9v\u00e9nement la le contraire c'est pas chronom\u00e9tr\u00e9 et puis c'est plein de monde, donc \u00e7a veut dire qu'on peut quand m\u00eame faire du sport autrement que pour rechercher, juste de la performance, mais c'est vrai qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la recherche de performances l'\u00e9norme et puis les gens, ils font du sport toujours avec leur montrer leur chrono et et c'est dommage faut combler devait la pourquoi. \r\nVous croyez que c'est vrai cette histoire franchement \u00e7a m'a tout l'air d'un bruit qui court. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T05:04:07Z", "program": {"href": "/programs/13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "id": "13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "name": "Portrait live!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-656DD5CE-8B92-491A-8A6B-60D9C63C0EC8", "internalArchiveId": "656DD5CE-8B92-491A-8A6B-60D9C63C0EC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Smartphones Huawei sans Google: quel impact en Suisse?", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Que se passe-t-il dans la guerre entre la Chine et les Etats-Unis pour les smartphones? Nos conseils si vous avez un t\u00e9l\u00e9phone de la marque Huawei suite au d\u00e9cret du pr\u00e9sident Donald Trump qui bloque le syst\u00e8me d'exploitation am\u00e9ricain Android de Google sur les produits chinois Huawei.   Ulrich Rozier, fondateur du site Frandroid, un m\u00e9dia de r\u00e9f\u00e9rence pour les nouvelles technologies en France, r\u00e9pond aux questions de Didier Bonvin.", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422957", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Smartphones Huawei sans Google: quel impact en Suisse? / OEP_2019-05-24T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 24.05.2019"], "alternativeSummary": ["Que se passe-t-il dans la guerre entre la Chine et les Etats-Unis pour les smartphones? Nos conseils si vous avez un t\u00e9l\u00e9phone de la marque Huawei suite au d\u00e9cret du pr\u00e9sident Donald Trump qui bloque le syst\u00e8me d'exploitation am\u00e9ricain Android de Google sur les produits chinois Huawei. Ulrich Rozier, fondateur du site Frandroid, un m\u00e9dia de r\u00e9f\u00e9rence pour les nouvelles technologies en France, r\u00e9pond aux questions de Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-10422957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T06:59:12Z", "webPublicationDate": "2019-05-24T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-316E2706-3B06-468E-AB69-659DAF803160", "internalArchiveId": "316E2706-3B06-468E-AB69-659DAF803160", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 24.05.2019", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439161", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-05-24T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-05-24T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10439178", "ece-10439161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T07:06:44Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [60%] :\r\nPoint on va tomber et on paroles paroles point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [83%] :\r\nJe crois que ma belle-m\u00e8re a tent\u00e9 de me castrer patate \u00e0 vous savez hein, je suis avec ma copine depuis un certain temps et ma relation avec sa belle-m\u00e8re est plut\u00f4t bonne, je vous avoue que j'appr\u00e9hendais moi les les relations avec la belle-m\u00e8re je vous savez, il y a il bien pr\u00e9cise, parce que j'ai grandi avec Franck Dubosc autre Olivier de Benoist, je pensais que \u00e7a va \u00eatre un cauchemar en fait \u00e7a va d'ailleurs, c'est s\u00fbr que, globalement, il va avec ma belle-m\u00e8re, \u00e7a va, on note les cages verse de la mort aux rats dans son caf\u00e9 et en aucun cas elle cachera paquet de dans ma veste pour que je me fasse voler par la police, donc je pense que elle m\u00eame bien moi je croyais jusqu'\u00e0 dimanche pass\u00e9. \r\nOui, c'est la guerre de sportif incroyable, une quarantaine de matchs en 12 ann\u00e9es Gardel soixantaine de matchs en 2\u00e8me ligue un prix du meilleur espoir junior de remise en touche, vous avez en face de vous, une ancienne future gloire et samedi, j'ai eu match mais malheureusement je de sortir sur blessure, l'\u00e9ducateur qui tirent justement changement la 70\u00e8me et le lendemain, je devais aller voir ma copine chez elle parce qu'elle veut ses examens, donc je sais pas je connais bosser ses enjeux soutien moral \u00e0 tu vas faire, j'ai jamais vu quelqu'un Stabilo Boss comme toi rotoluves Douala oui elle efficace avant que Jean l'adducteur qui tirent qu'est pour le Congo et pour le contexte, la m\u00e8re de la copine \u00e9tait de d'enfantine dans sa cinquantaine donc son rapport aux yeux essentiel et presque aussi fort que le rapport de Christian Ronaldo avec le. \r\nElle a des ils essentielle pour tous, j'ai mal au pied des gagne \u00e0 un truc par manque de sommeil \u00e9pave du titulaire du match a concentr\u00e9, j'ai pas la demande, c'est l'article 1er de Lecteurs, elle me donne ce flacon de Gaulle Telia qui stimule must des muscles tout en apaisant l'inflammation et moi je leur faute d'accord, donc quand je mets de l'huile sur mon corps le Philippe pas la restaurateur de gastronomie, de mon QI normal c'est plus une dame de la cantine qui a peur que les gamins cr\u00e8vent de faim, donc je Mellado la dose sur l'adducteur L \u00e0 d'un coup un fan s'allument sur mon entrejambe j'ai jamais vu \u00e7a, \u00e7a va pour la c'est l'impression d'\u00eatre la tendance des 4 Fantastiques version adducteurs du que c'\u00e9tait bien s\u00fbr, je marche pour calmer la douleur et lui il se propage sanctionnant plus qui tir\u00e9 sur un de mes testicules depuis dimanche la j'ai l'impression d'avoir le buisson ardent entre les jambes et ma belle-m\u00e8re m'a pas pr\u00e9venu que \u00e7a br\u00fblait hein Mamadou j'agonise la boule gauche qui se liqu\u00e9fie comme \u00e0 la fin du Terminator avec ma belle-m\u00e8re qui Reagan qui ricanent, enfon\u00e7ant au fond du salon, j'aurais d\u00fb dire de mettre, autant dire l'article top, alors si vous m'\u00e9coutez Catherine, vous savez, il se passe, bonjour \u00e0 tous, je suis un robot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [71%] :\r\nAlors si vous \u00e9coutez Catherine vous savez si vous voulez pas le petits-enfants \u00c9lise Vincent beaucoup et \u00e7a couac entre Oreja pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre l\u00e0 de perdrait Nicolas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T05:22:12Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C42BD5B0-EFC1-48BE-A69B-8604B8FC1056", "internalArchiveId": "C42BD5B0-EFC1-48BE-A69B-8604B8FC1056", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos excuses 24.05.2019", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 103, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439169", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Nos excuses", "Nos excuses / EALG_2019-05-24T08:55:00_nos-excuses", "Nos excuses / EALG_2019-05-24T08:55:00_nos-excuses"], "variantIds": ["ece-10439177", "ece-10439169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T07:06:44Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [77%] :\r\nIl y a quelques personnes qui ne sont pas contentes apr\u00e8s ces 3 heures d'\u00e9mission \u00e9galement Irlande avec ses plus d'un mois, je pense qu'on a avec tous les gens qu'on y voir son immensit\u00e9, parce qu'il a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 \u00e0 qui est qui est leur montrer \u00e0 tort \u00e0 la rigolade bonjour monument alors pas du tout, j'ai juste \u00e0 faire tchater tonnes volontiers, je pense aussi tous ceux qui ont eu des mauvaises exp\u00e9riences avec les usines essentiellement apporte notamment \u00e0 tous ceux qui ont essay\u00e9 de cuisiner avec on a vex\u00e9, tous ceux qui ont des copines qui r\u00e9visent leurs examens et qui dit que de \u00e7a divertit avec leur belle-m\u00e8re qui termine avec une coul\u00e9e et oui, et puis \u00e0 et puis on a certainement peut-\u00eatre vex\u00e9 notre gagnant de la semaine des Jeux Chris oui Chris, qui est un mot \u00e0 dire je sais vex\u00e9 un mais sinon t'es content d'avoir gagn\u00e9, oui, et sinon t'es content parce qu'on est vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [89%] :\r\nEt sinon la vie, c'est assez inqui\u00e9tant, c'est int\u00e9ressant, merci Christophe Petit, vous \u00eates de ces personnes, vous pouvez nous \u00e9crire sur l'adresse e-mail, en attendant la gloire h\u00e2te RTS poids Ch pour voil\u00e0 nous faire part de vos reproches diverses et puis si vous \u00eates de toutes les autres personnes, vous pouvez aller vous faire une petite l\u00e0 au bord du lac. \r\nOui, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T07:02:05Z", "program": {"href": "/programs/D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "id": "D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "name": "Nos excuses"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FCCD2D9-7C8D-4E9A-B68C-D28CF0B7FC3C", "internalArchiveId": "8FCCD2D9-7C8D-4E9A-B68C-D28CF0B7FC3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me service", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Fr\u00e9d\u00e9rique Volery et Th\u00e9o Chavaillaz revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: l'alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, les tiques, les cheveux gris, les votations, le dictionnaire et les lignes pour personnes malvoyantes.", "durationSec": 838, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422959", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me service / OEP_2019-05-24T09:00:00_sequence-3", "On en parle du 24.05.2019"], "alternativeSummary": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Volery et Th\u00e9o Chavaillaz revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: l'alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, les tiques, les cheveux gris, les votations, le dictionnaire et les lignes pour personnes malvoyantes."], "variantIds": ["ece-10422959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T06:59:14Z", "webPublicationDate": "2019-05-24T07:32:06Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD18F2A9-C531-4F5A-894E-DBFA8AB9173B", "internalArchiveId": "AD18F2A9-C531-4F5A-894E-DBFA8AB9173B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grosse info 24.05.2019", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 183, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439158", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La grosse info", "La grosse info / EALG_2019-05-24T06:30:00_la-grosse-info", "La grosse info / EALG_2019-05-24T06:30:00_la-grosse-info"], "variantIds": ["ece-10439176", "ece-10439158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T07:06:45Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nIl est 6 heures 30 les journaux loi sont vari\u00e9s et leur ou devient l'attraction nationale le chiffre du jour : Philippe, c'est 400. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [93%] :\r\nEh oui, 400 comme les 400 \u00e9l\u00e9phants qui pourront \u00eatre abattus par des chasseurs chaque ann\u00e9e au Botswana. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [84%] :\r\nQui veut dire que le Botswana a lev\u00e9 l'interdiction de la chasse aux \u00e9l\u00e9phants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nExactement la d\u00e9cision est tomb\u00e9e hier, apr\u00e8s des mois de r\u00e9flexion, selon le gouvernement de ce pays d'Afrique australe, qui souligne que la chose va se faire de mani\u00e8re ordonn\u00e9e et \u00e9thique et que les animaux dits en danger ne seront pas concern\u00e9s par cette d\u00e9cision, mais pourquoi intervenant alors d'abord il faut savoir qu'\u00e0 lui tout seul le Botswana, l'air de rien abrite un tiers des 415000 \u00e9l\u00e9phants sauvages d'Afrique alors par rapport aux autres pays africains la d\u00e9cident, l\u00e0 donc cit\u00e9 des \u00e9l\u00e9phants au Botswana \u00e9tait d'or, imagine le continent africain, une superficie de 30 millions 370000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [78%] :\r\nEt donc la taille d'une demie- oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [89%] :\r\nAlors oui, on va dire qu'on trouve de l'\u00e9l\u00e9phant sur la moiti\u00e9 de cette superficie, soit 15 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s dont le Botswana \u00e0 lui tout seul, a une superficie d'un peu plus de 600000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est la moiti\u00e9 de la superficie de l'Afrique du Sud, donc un tiers, c'est-\u00e0-dire 33 pourcent des des \u00e9l\u00e9phants sauvages d'Afrique se trouve dans seulement 4 pourcent de de l'ensemble de leur territoire potentiels et puis ensuite il y a une raison de ce surpeuplement il y a un v\u00e9ritable conflit entre ses animaux et la population qui vivent en brousse et qui voient leur r\u00e9colte r\u00e9guli\u00e8rement an\u00e9anties par un troupeau qui passe par la p\u00e9riode parle pas du d\u00e9c\u00e8s de villageois provoqu\u00e9e par une trentaine de ces pachydermes lorsqu'il traverse un village en courant, donc ces populations se dit soulag\u00e9 par le r\u00e9tablissement de la chasse et puis il y a une raison un peu moins, vous avez quand m\u00eame, c'est que, dans 5 mois, vaste, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Botswana et l\u00e0, le pr\u00e9sident sortant qui est candidat \u00e0 sa propre succession veut par cette d\u00e9cision, s'attirer les votes tr\u00e8s importante des \u00e9lecteurs ruraux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [86%] :\r\nMais est -ce que le Botswana se tire pas un peu une balle dans le pied avec sa notamment au niveau touristique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [83%] :\r\nAlors c'est vrai qu'une d\u00e9cision comme celle -ci va plut\u00f4t r\u00e9pulsion les amoureuses des \u00e9l\u00e9phants, ceux qui viennent les voir, des appareils photo sur les tuer par contre alors le touriste de la chasse, lui, peut se r\u00e9jouir, parce que il faut bien comprendre que quand tu chasses en Afrique tu payes pour chaque b\u00eate que tu abat chaque troph\u00e9e \u00e0 son prix dans certains pays culturel passe \u00e7a co\u00fbte 35000 balles tu tu as un d\u00e9faut Satan de 43000 et la grande majorit\u00e9 de cette somme part dans les caisses de l'\u00c9tat qui en reversera une petite partie de la population locale d'ailleurs bon nombre de r\u00e9serves du Botswana depuis l'interdiction de la chasse \u00e0 des efforts en 2014 avaient vu leurs revenus divis\u00e9s par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [82%] :\r\n3, et puis les organisations d\u00e9fense des aliments et r\u00e9agissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [88%] :\r\nNon pas vraiment, d'ailleurs m\u00eame le VVF souligne les avantages de la chasse pour autant bien s\u00fbr qu'elle soit tr\u00e8s encadr\u00e9e et doivent UDF qui ajoute : oui, je cite, hein, dans certains cas, rigoureusement contr\u00f4l\u00e9e notamment des esp\u00e8ces menac\u00e9es, les preuves scientifiques montrent que la chasse peut-\u00eatre un moyen efficace de conservation de la faune, alors m\u00eame si le VVF le dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T04:40:00Z", "program": {"href": "/programs/48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "id": "48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "name": "La grosse info"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D61203D-BD59-4EB4-B2D0-E11B85457069", "internalArchiveId": "6D61203D-BD59-4EB4-B2D0-E11B85457069", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le questionnaire \u00e0 deux boules 24.05.2019", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 38, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439159", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Le questionnaire \u00e0 deux boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-05-24T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-05-24T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules"], "variantIds": ["ece-10439179", "ece-10439159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T07:06:46Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [68%] :\r\nAh, tu veux ou tu veux pas pas s\u00fbr voir \u00e7a d\u00e9pend lesquels il questionnaire boules et non plus anim\u00e9e 27 heures d'habitude rupture alors les qui, parce que tout le monde, avec l'Espagne compte avec toi \u00e0 l'arriv\u00e9e, voil\u00e0 pour des contraintes rire pendant l'amour Saddam et Benjamin, la personne qui tire le plus au monde, Catherine et et qui qui paye votre critique Claire priant passionnant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "id": "EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "name": "Le questionnaire \u00e0 deux boules"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-718825FB-423A-4224-A96E-EB449FB651E0", "internalArchiveId": "718825FB-423A-4224-A96E-EB449FB651E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La D\u00e9claration 24.05.2019", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 18, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439160", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La D\u00e9claration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-05-24T06:50:00_la-declaration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-05-24T06:50:00_la-declaration"], "variantIds": ["ece-10439172", "ece-10439160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T07:06:47Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [76%] :\r\nJe veux dire il pr\u00e9dit que la nation demande \u00e0 l'homme. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "id": "0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "name": "La D\u00e9claration"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3171F8D8-7771-4BD8-9A6A-487E513823FB", "internalArchiveId": "3171F8D8-7771-4BD8-9A6A-487E513823FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 24.05.2019", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 301, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439166", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-05-24T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-05-24T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10439180", "ece-10439166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T07:13:46Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [62%] :\r\nCelle -ci, et pour un ultimatum pour tenter, dire ce qui va ce que je dis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [76%] :\r\nEt on est au t\u00e9l\u00e9phone avec l'\u00c9lys\u00e9e Schmidt allo bonjour bonjour, comment va -t-il je me dire suivies parce qu'il y a bien eu dans la 2\u00e8me pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [78%] :\r\nOlivier Brochet par hasard tu \u00e0 la radio derri\u00e8re toi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:39) [71%] :\r\nOuais, je viens de la course avait \u00e0 r\u00e9aliser que c'\u00e9tait volontaire, je voulais un peu foutent le bordel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [57%] :\r\nAh oui, voil\u00e0 la voulu atteindrait \u00e9coutez bienvenue au savoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:50) [75%] :\r\nOuais, \u00e7a va bien, y a vraiment qui, non pardon, oui \u00e7a bien toutes premi\u00e8res fois c'est mon bizutage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [85%] :\r\nAlors bienvenue, va falloir se mettre en slip et courir tout nu dans le gazon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [97%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 pas m\u00eame album. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [66%] :\r\nEt ce qui, elle, n'a pas fait comme \u00e7a, ben tu pourrais, bref, on l'aura oui c'est alors j'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:07) [87%] :\r\nRappelle rapidement les r\u00e8gles Olivier le but, c'est de trouver le dessin anim\u00e9 qui se cache derri\u00e8re ma description le plus rapidement possible des cas une proposition \u00e0 faire, tu dis Stop comme \u00e7a, nous, \u00e7a nous permet d'arr\u00eater le chrono \u00e9couter ta r\u00e9ponse, et si c'est pas la bonne, h\u00e9 bien je continue de d\u00e9crire ce dessin anim\u00e9 on r\u00e9- enclenche le chrono etc le but c'est de battre le meilleur score de la semaine, qui est d\u00e9tenu par \u00e0 13 heures 15 avec 45 secondes lesdits Yes est -ce que c'est plut\u00f4t clair pour toi Olivier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:41) [53%] :\r\nNos photos r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [69%] :\r\nLe bon ce face-\u00e0-face ok c'est donc un dessin anim\u00e9, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:48) [68%] :\r\nOuais, c'est le rendait \u00e7a ouais vachement sur ma grande passion, qui conna\u00eet en anim\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [75%] :\r\n\u00e0 leur place, c'est ce que tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [91%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:01) [82%] :\r\nOn est parti quand les choses \u00e9tonnantes d'\u00e9crire cette s\u00e9rie anim\u00e9e, j'avais pas anticiper que la chanson du g\u00e9n\u00e9rique ne resterait dans la t\u00eate, jusqu'\u00e0 maintenant, ok, mais si on conna\u00eet par coeur, Capitaine Flamme Makona Matata et Pok\u00e9mon n'attrapez -les tous l\u00e0, on est plut\u00f4t sur une de ces gens sont \u00e0 l'effet hymne suisse, c'est-\u00e0-dire que jusqu'\u00e0 la 1\u00e8re phrase \u00e7a va, mais au-del\u00e0, n\u00e9anmoins, tu connais pas de RIM par coeur le Qu\u00e9bec nous a offert, C\u00e9line Dion le sirop d'\u00e9rable, les entra\u00eeneurs des clubs suisse de hockey et ce dessin anim\u00e9 mais, \u00e0 moins qu'il soit vrai fan, \u00e7a m'\u00e9tonnerait que ce soit une info qui \u00e9tait de d'ailleurs, les vrais fans de la s\u00e9rie, disons plut\u00f4t 9 ans o\u00f9 vraiment beaucoup de nostalgie, le h\u00e9ros, d\u00e9j\u00e0 c'est un animal qui voit, il y a celles qui mangent des pizzas et celle qui sait compter 2 par 2, et l\u00e0 c'est ses chaussures, enfin \u00e7a c'est dans cette s\u00e9rie, parce qu'en vrai \u00e0 part manger de la salade et hiberner, \u00e7a fait pas grand chose, une tortue, l'id\u00e9e c'est que le h\u00e9ros se retrouve face \u00e0 un dilemme \u00e0 chaque \u00e9pisode qui r\u00e9sout toujours \u00e0 la fin pour ses pas Indiana Jones et le mais mal\u00e9diction de crabes de faire de la montagne magique du fin fond de la jungle de je ne sais pas quoi, mais plut\u00f4t comme un support d'aller \u00e0 l'\u00e9cole ou je suis malade ou oh l\u00e0, c'est pas facile de grandir, d'apprendre \u00e0 l'ses chaussures et de pas vouloir crier sur Basile lapin sa sortie en 98 la s\u00e9rie arriv\u00e9 l'ann\u00e9e suivante en Suisse, son nom c'est celui de la tortue protagonistes et c'est le m\u00eame que le nom de famille de Benjamin la vente hors du Paratte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [70%] :\r\nQui plut\u00f4t Benjamin voil\u00e0 oui tout \u00e0 fait, a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 le nom de famille qui se cache, description de l'a pouss\u00e9, personne ne conna\u00eet cette vous savez s'animer oui moi je lis j'ai j'en m\u00eame temps que toi Olivier, je l'ai eu je sais plus comment monsieur je qui vont Franklin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:45) [84%] :\r\nMais je pense vaguement mais je suis m\u00eame pas s\u00fbr mon conjoint tortue verte, un peu, un peu \u00e0 l'ouest comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [64%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, ah c'est \u00e7a, tu es alors avant vraiment faites pas s'\u00e9tait fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:57) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, Franklin, c'est vraiment une s\u00e9rie pour les, pour les petits qui, voil\u00e0 qui en fait l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de donner un peu d\u00e9j\u00e0 des le\u00e7ons de morale via un dessin anim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:08) [88%] :\r\nOn commence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [89%] :\r\nSans dire comment g\u00e9rer les colis et toutes ces turpitudes, etc mais bon, c'est des vieux souvenirs, je sais pas quel \u00e2ge tu as, on n'est pas oblig\u00e9 de le savoir Olivier mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [79%] :\r\nMais aucun, aucun, la quarantaine, oui, oui, donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [78%] :\r\nPeut-\u00eatre que c'\u00e9tait pas tu pas tomber sur sur le jeu le plus facile pour une primaire, mais a tu vois, on va dire c'est un peu l'\u00e9chauffement, tour de chauffe et puis, et puis la prochaine fois, qui nous appelle, est une nouba tout ce tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:35) [87%] :\r\nExactement, mais oui, pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [90%] :\r\nAvec plaisir qu'est -ce qu'on peut souhaiter Olivier pour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:41) [81%] :\r\nDonc la journ\u00e9e continue, avec du soleil qui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [85%] :\r\nUne jolie m\u00e9t\u00e9o et tout ce qui va avec, merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:48) [72%] :\r\nL'arr\u00eat de mort, merci \u00e0 vous, je vous souhaite tous demandant Week-End c'\u00e9tait cool. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [60%] :\r\nMerci \u00e0 Vienne, la mal, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [71%] :\r\nOui, pourtant c'est le jeune. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:00) [100%] :\r\nEt donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7B35CE7-F5D7-443F-8611-80B351FD2DFB", "internalArchiveId": "B7B35CE7-F5D7-443F-8611-80B351FD2DFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait live! 2 24.05.2019", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 485, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439165", "alternativeTitle": ["Portrait live! 2", "Portrait live! 2 / EALG_2019-05-24T07:50:00_portrait-live", "Portrait live! 2 / EALG_2019-05-24T07:50:00_portrait-live"], "variantIds": ["ece-10439182", "ece-10439165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T07:13:45Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nCe matin, en attendant la gloire g\u00e9riatre justice toujours, je vous avoue jamais pas pas d'avis, et \u00e7a glisse, c'est l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [70%] :\r\nJe peux demander comment vous sentez \u00e0 quelques minutes de partir Patricia Champ de binge garder tout \u00e0 fait vrai tr\u00e8s de quoi, oui, mais aussi par ambiance l'pour Jean-Louis Amato. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [63%] :\r\nCette notion et c'est continuel du satellite \u00e0 toutes de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [74%] :\r\nBah c'est parti \u00e0 la Patricia \u00e7a fait environ un kilom\u00e8tre, comment tu te sens en apn\u00e9e, je suis curieux, je vois que tu tu prends peu distant sur des copines non non non non non non, toujours tout enfant r\u00e9ussir mais o\u00f9 la grossi\u00e8ret\u00e9 lors de l'arriv\u00e9e, un \u00e9carter enfin une derni\u00e8re mont\u00e9e apr\u00e8s ce 4\u00e8me \u00e7a \u00e0 la radio ce n'est pas la derni\u00e8re mont\u00e9e avant elle n'avait pas contredit plein, c'est celle -l\u00e0, celle qui tue, et voil\u00e0, c'est l'arriv\u00e9e, oui, oui, c'est vrai, on arrive, on s'en va, cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [66%] :\r\nMais pour la gloire, moi je relance pour apr\u00e8s avec planche \u00e0 la mer, donc on les rattraper. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [76%] :\r\nMais les voisins que \u00e9teint la ils et comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [86%] :\r\nSi vous aimez la satire, le vendredi c'est votre jour pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pourquoi parce que qui dit vendredi, dit Vigousse dit ouais dans les cheveux, exactement, beaucoup de vigueur dans la presse romande puisque Vigousse est en kiosque et St\u00e9phane Davet, son r\u00e9dacteur en chef et puis si dans M\u00e9dia vous voisin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [90%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [85%] :\r\nFanny, St\u00e9phanie bonjour Laura \u00e0 Cannes nursing c'est il y a on je peux dire, rien n'est fait, et c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette phrase, prononc\u00e9e en Direct sur CNN que notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Olli Maurer est entr\u00e9 dans l'histoire, comme avant lui, Johann Schneider- Ammann avait l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9, son rire, c'est bon pour la sant\u00e9, \u00e9videmment \u00e0 virus lorsqu'a -t-elle \u00e9v\u00e9nement historique survient, on ne peut que lui consacrer la une du journal, on a fait dans la sobri\u00e9t\u00e9, en utilisant une capture d'\u00e9cran du conseiller f\u00e9d\u00e9ral lors de son passage sur CNN agr\u00e9ment\u00e9 du titre Talking retour mi- juillet subtile r\u00e9f\u00e9rence au personnage de Robert De Niro dans Taxi Driver que voudrait bien s\u00fbr facilement identifier parce que vous \u00eates tous les cin\u00e9philes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [73%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui, oui, cette belle ce bel iroquois de de de Niro moi je, je l'ai eu pendant des ann\u00e9es apr\u00e8s seulement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [79%] :\r\nNous \u00e0 on a h\u00e9sit\u00e9 avec foi que oh my Way, en fait, on s'est rendu compte, fait la droite Reading voulait pas dans dans Taxi Driver ou on va laisser tomber, on enfonce le clou, ou plut\u00f4t le clown dans l'\u00e9ditorial sign\u00e9 Laurent Flunch, alors bon, je n'aime pas tellement l'UDC alors il se montre particuli\u00e8rement injuste dans son texte, il insinue ainsi perfidement Maurer aurait pu prendre quelques cours d'anglais depuis 10 ans qu'il au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ces salauds encombrement je trouve Fluxys aussi sur le fait que s'il \u00e9tait si nulle en anglais une avec assumer ses lacunes interpr\u00e8te portrait bross\u00e9 persiflages on prend loin et il ajoute qu'un pr\u00e9sident est cens\u00e9 soigner l'image de son pays, et alors l\u00e0, je crois qu'fluctuer totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque parce que Paul UDC donner une image ridicule du pays pourrait tout \u00e0 fait constituer une strat\u00e9gie coh\u00e9rente pour dissuader venir ensuite et Verts en continu le massacre avec un des 5 pays grave, il revient sur le myst\u00e9rieux souffleurs qui n'appara\u00eet jamais sur l'\u00eele, les images de CNN, bigre, imagine que c'est Guy Parmelin en coulisses qui l'encourage : si on gagne les jeunes marchent pas encore \u00e0 la la date n'a pas fait d'ailleurs Tapie le pastiche la couverture de Tintin en Am\u00e9rique, sous le titre olympique de retour d'Am\u00e9rique avec Maurer au poteau torture indien en train de baragouiner des trucs vaguement anglo- tandis que Berl\u00e9and s'achemine Herv\u00e9 vocif\u00e8re, fini les conneries, on ne laisse plus sortir du pays, bon voil\u00e0 qu'on se moque, c'est facile, mais faudrait peut-\u00eatre s'interroger sur la profondeur insoup\u00e7onn\u00e9e de cette phrase n'a Fanning inverse : c'est \u00e0 Cannes H\u00f6ffling ce n'est pas bon et si aussi Maurer, au lieu de dire, comme on le prend au 1er degr\u00e9 qui n'a pas le droit de r\u00e9pondre \u00e0 la question qu'on lui pose pour des raisons de confidentialit\u00e9 \u00e9tait en fait en train de partager la constatation m\u00e9taphysique qui ne peut dire. \r\nEt l\u00e0, c'est d'un tout autre niveau voil\u00e0, l'homme le plus puissant de Suisse, qui admet qu'il ne peut dire il y a des le\u00e7ons d'humilit\u00e9, quel courage, ce qui l'affirme, c'est que quel que soit votre position dans la hi\u00e9rarchie sociale, vous ne pourrez jamais dire rien car la v\u00e9rit\u00e9 ultime est inconnaissable toute p\u00e9roraison est inutile, la vie est un myst\u00e8re, nous sommes des pantins ridicules t\u00e2tonnant sans espoir, dans la nuit, la sagesse ultime, c'est de pouvoir dire : rien, on comprend mieux son malaise, ces regards en coin, ses h\u00e9sitations, il est en train de livrer au monde un message fondamental : la r\u00e9ponse \u00e0 toutes les questions que se posent humanit\u00e9 depuis la nuit des temps, qui r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant toutes les philosophies pulv\u00e9rise tous les syst\u00e8mes de pens\u00e9e et sans qu'on risque de le prendre pour le comprendre de travers, de se moquer de lui si \u00e0 la place d'horaire s'arr\u00eater Wittgenstein Onitsha et Weinberger, qui avait dit avec un H\u00f6ffling c'est personne ne rirait la plan\u00e8te enti\u00e8re serait en train d'analyser ces 4 mots qui \u00e9branle les fondations de la civilisation et au lieu de \u00e7a juste parce que les Mahorais UDC et Suisse, peut-\u00eatre aussi, tout le monde se fout de sa gueule c'est si triste et sur ce, je vais rentrer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "id": "13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "name": "Portrait live!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FF8D6C3-6238-4597-BCC1-CB5732D2346D", "internalArchiveId": "2FF8D6C3-6238-4597-BCC1-CB5732D2346D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 24.05.2019", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "St\u00e9phane Babey du journal satirique Vigousse nous parle de l'intervention de notre pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer, sur CNN", "durationSec": 237, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439163", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-05-24T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-05-24T07:30:00_medias-voisins"], "alternativeSummary": ["St\u00e9phane Babey du journal satirique Vigousse nous parle de l'intervention de notre pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer, sur CNN", "St\u00e9phane Babey du journal satirique Vigousse nous parle de l'intervention de notre pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer, sur CNN"], "variantIds": ["ece-10439174", "ece-10439163"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T07:13:46Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [81%] :\r\nSalut St\u00e9phane bonjour Laura Carne nursing c'est il y a, si on, je peux dire, rien n'fait c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette phrase, prononc\u00e9e en Direct sur CNN que notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Maurer est entr\u00e9 dans l'histoire, comme avant lui, Johann Schneider- Ammann avait l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9, son rire, c'est bon pour la sant\u00e9, \u00e9videmment \u00e0 Vigousse lorsqu'Katell \u00e9v\u00e9nement historique survient, on ne peut que lui consacrer la une du journal, on a fait dans la sobri\u00e9t\u00e9, en utilisant une capture d'\u00e9cran du conseiller f\u00e9d\u00e9ral lors de son passage sur CNN agr\u00e9ment\u00e9 du titre Talking retour mi- d'subtile r\u00e9f\u00e9rence au personnage de Robert De Niro dans Taxi Driver que voudrait bien s\u00fbr facilement identifier parce que vous \u00eates tous les cin\u00e9philes oui tout \u00e0 fait oui, oui, cette belle cette belle iroquois de de de Niro moi j'ai j'ai eu pendant des ann\u00e9es apr\u00e8s ce film se on a h\u00e9sit\u00e9 avec foi que oh my Way, en fait, on s'est rendu compte, fait la droite avec Reading voulait pas dans dans Taxi Driver, comme on va laisser tomber, on enfonce le clou, ou plut\u00f4t le clown dans l'\u00e9ditorial sign\u00e9 Laurent alors bon foot ce n'est pas tellement l'UDC alors il se montre particuli\u00e8rement injuste dans son texte, il insinue ainsi perfidement Maurer aurait pu prendre quelques cours d'anglais depuis 10 ans qu'il au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ces salauds encombrement je trouve Fluxys aussi sur le fait que s'il \u00e9tait si nulle en anglais une avec assumer ses lacunes interpr\u00e8te portrait bross\u00e9 persiflages on prend loin et il ajoute qu'un pr\u00e9sident est cens\u00e9 soigner l'image de son pays, et alors l\u00e0, je crois qu'fluctuer totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque parce que Paul UDC donner une image ridicule du pays pourrait tout \u00e0 fait constituer une strat\u00e9gie coh\u00e9rente pour dissuader manger venir ensuite et Clever en continu le massacre avec un des 5 pays grave, il revient sur le myst\u00e9rieux souffleurs qui n'appara\u00eet jamais sur les \u00eele les images de CNN, bigre, imagine que c'est Guy Parmelin en coulisses qui l'encourage gagne les ch\u00f4meurs Spadafora la date, la date n'a pas fait d'ailleurs \u00e9tat pitcher le pastiche la couverture de Tintin en Am\u00e9rique, sous le titre olympique de retour d'Am\u00e9rique avec Maurer attach\u00e9e au poteau torture indien en train de baragouiner des trucs vaguement anglo- tandis que Berl\u00e9and s'achemine Herv\u00e9 vocif\u00e8re, fini les conneries, on ne laisse plus sortir du pays, bon voil\u00e0 qu'on se moque, c'est facile, mais faudrait peut-\u00eatre s'interroger sur la profondeur insoup\u00e7onn\u00e9e de cette phrase 9 Henning inverse : c'est \u00e0 Cannes H\u00f6ffling n'est pas bon et si on fait aussi Maurer, au lieu de dire, comme on le prend au 1er degr\u00e9 qui n'a pas le droit de r\u00e9pondre \u00e0 la question qu'on lui pose pour des raisons de confidentialit\u00e9 \u00e9tait en fait en train de partager la constatation m\u00e9taphysique qui ne peut dire. \r\nEt l\u00e0, c'est d'un tout autre niveau voil\u00e0, l'homme le plus puissant de Suisse, qui admet qu'il ne peut dire il y a des le\u00e7ons d'humilit\u00e9, quel courage, ce qui l'affirme, c'est que quel que soit votre position dans la hi\u00e9rarchie sociale, vous ne pourrez jamais dire rien car la v\u00e9rit\u00e9 ultime est inconnaissable toute p\u00e9roraison est inutile, la vie est un myst\u00e8re, nous sommes des pantins ridicules t\u00e2tonnant sans espoir, dans la nuit, la sagesse ultime, c'est de pouvoir dire : rien, on comprend mieux son malaise, ces regards en coin, ses h\u00e9sitations, il est en train de livrer au monde un message fondamental : la r\u00e9ponse \u00e0 toutes les questions que se posent humanit\u00e9 depuis la nuit des temps, qui r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant toutes les philosophies pulv\u00e9rise tous les syst\u00e8mes de pens\u00e9e et sans qu'on risque de le prendre pour le comprendre de travers, de se moquer de lui si \u00e0 la place d'o\u00f9 les Maurer s'\u00e9t\u00e9 Wittgenstein Onitsha et Weinberger, qui avait dit avec un H\u00f6ffling c'est personne ne rirait la plan\u00e8te enti\u00e8re serait en train d'analyser ces 4 mots qui \u00e9branle les fondations de la civilisation et au lieu de \u00e7a juste parce que les Mahorais UDC et Suisse, peut-\u00eatre aussi, tout le monde se fout de sa gueule c'est si triste et sur ce, je vais rentrer chez moi pour chialer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [98%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69194974-C411-432A-AA05-12131C75C622", "internalArchiveId": "69194974-C411-432A-AA05-12131C75C622", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association ASPEDAH", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nComptant aujourd'hui plus de 450 membres actifs et une quarantaine de membres de soutien, l'ASPEDAH (Association Suisse romande de Parents et d'adultes concern\u00e9s par le trouble du d\u00e9ficit d'attention avec ou sans hyperactivit\u00e9) b\u00e9n\u00e9ficie des subsides de l'OFAS pour sa permanence professionnelle de consultations t\u00e9l\u00e9phoniques durant laquelle une conseill\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e TDAH offre \u00e9coute et conseils. Avec l'engagement de ses b\u00e9n\u00e9voles et \u00e0 travers ses actions et ses relations publiques, telles que manifestations, formations et ateliers, l'association ouvre pour une meilleure reconnaissance du trouble, pour un diagnostic pr\u00e9coce et une prise en charge multimodale des jeunes et des adultes. En compl\u00e9ment de l'accompagnement prodigu\u00e9s par les professionnels de la sant\u00e9, des outils, ainsi que des techniques d'apprentissage et de gestion du temps sont dispens\u00e9s par des coachs sp\u00e9cialis\u00e9s TDAH afin que les personnes touch\u00e9es deviennent expertes de leur propre trouble.\r\nL'association b\u00e9n\u00e9ficie actuellement de locaux \u00e0 tr\u00e8s bas prix situ\u00e9s au centre de Lausanne au sein desquels le comit\u00e9 se r\u00e9unit r\u00e9guli\u00e8rement, o\u00f9 certaines conf\u00e9rences sont donn\u00e9es et o\u00f9 des enfants de 7\u00e8me Harmos sont re\u00e7us avec leurs parents dans le cadre d'un programme, mais elle devra malheureusement d\u00e9m\u00e9nager cet \u00e9t\u00e9 au vu de la d\u00e9molition pr\u00e9vue du b\u00e2timent. Elle esp\u00e8re donc vraiment r\u00e9ussir \u00e0 trouver des locaux d\u00e9j\u00e0 am\u00e9nag\u00e9s ou une ancienne surface \u00e0 rafraichir \u00e0 Lausanne ou environs d'une surface entre 120 et 200m2, ainsi que du mat\u00e9riel pour les am\u00e9nager. \r\nDEMANDE:\r\n- Des locaux \u00e0 Lausanne d'une surface entre 120 et 200m2 \u00e0 bas prix (entre 800 et 1200.- max par mois), \r\n- Des chaises de conf\u00e9rence (polyvalentes)\r\n- Des si\u00e8ges de bureau\r\n- Des tables de formation rabattables\r\n- 2 flipcharts\r\n- Des pupitres de conf\u00e9rencier\r\n- Un classeur \u00e0 rideau coulissant\r\n- Des bureaux et des tables de salles de formation r\u00e9glables en hauteur\r\n- Des armoires \u00e0 portes coulissantes\r\n- Des lampes de bureau LED\r\n- Un Activpanel (\u00e9cran plat USB interactif)\r\n- 2 beamer\r\n- Un vid\u00e9oprojecteur interactif\r\n\r\n* * Comptant aujourd'hui plus de 450 membres actifs et une quarantaine de membres de soutien, l'ASPEDAH (Association Suisse romande de Parents et d'adultes concern\u00e9s par le trouble du d\u00e9ficit d'attention avec ou sans hyperactivit\u00e9) b\u00e9n\u00e9ficie des subsides de l'OFAS pour sa permanence professionnelle de consultations t\u00e9l\u00e9phoniques durant laquelle une conseill\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e TDAH offre \u00e9coute et conseils. Avec l'engagement de ses b\u00e9n\u00e9voles et \u00e0 travers ses actions et ses relations publiques, telles que manifestations, formations et ateliers, l'association ouvre pour une meilleure reconnaissance du trouble, pour un diagnostic pr\u00e9coce et une prise en charge multimodale des jeunes et des adultes. En compl\u00e9ment de l'accompagnement prodigu\u00e9s par les professionnels de la sant\u00e9, des outils, ainsi que des techniques d'apprentissage et de gestion du temps sont dispens\u00e9s par des coachs sp\u00e9cialis\u00e9s TDAH afin que les personnes touch\u00e9es deviennent expertes de leur propre trouble.\r\nL'association b\u00e9n\u00e9ficie actuellement de locaux \u00e0 tr\u00e8s bas prix situ\u00e9s au centre de Lausanne au sein desquels le comit\u00e9 se r\u00e9unit r\u00e9guli\u00e8rement, o\u00f9 certaines conf\u00e9rences sont donn\u00e9es et o\u00f9 des enfants de 7\u00e8me Harmos sont re\u00e7us avec leurs parents dans le cadre d'un programme, mais elle devra malheureusement d\u00e9m\u00e9nager cet \u00e9t\u00e9 au vu de la d\u00e9molition pr\u00e9vue du b\u00e2timent. Elle esp\u00e8re donc vraiment r\u00e9ussir \u00e0 trouver des locaux d\u00e9j\u00e0 am\u00e9nag\u00e9s ou une ancienne surface \u00e0 rafraichir \u00e0 Lausanne ou environs d'une surface entre 120 et 200m2, ainsi que du mat\u00e9riel pour les am\u00e9nager. \r\nDEMANDE:\r\n- Des locaux \u00e0 Lausanne d'une surface entre 120 et 200m2 \u00e0 bas prix (entre 800 et 1200.- max par mois), \r\n- Des chaises de conf\u00e9rence (polyvalentes)\r\n- Des si\u00e8ges de bureau\r\n- Des tables de formation rabattables\r\n- 2 flipcharts\r\n- Des pupitres de conf\u00e9rencier\r\n- Un classeur \u00e0 rideau coulissant\r\n- Des bureaux et des tables de salles de formation r\u00e9glables en hauteur\r\n- Des armoires \u00e0 portes coulissantes\r\n- Des lampes de bureau LED\r\n- Un Activpanel (\u00e9cran plat USB interactif)\r\n- 2 beamer\r\n- Un vid\u00e9oprojecteur interactif", "durationSec": 181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422914", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 24.05.2019", "Chacun pour tous du 24.05.2019", "Association ASPEDAH / CPT_2019-05-24T09:29:00_chacun-pour-tous", "Association ASPEDAH / CPT_2019-05-24T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Comptant aujourd\u02b9hui plus de 450 membres actifs et une quarantaine de membres de soutien, l\u02b9ASPEDAH (Association Suisse romande de Parents et d\u02b9adultes concern\u00e9s par le trouble du d\u00e9ficit d\u02b9attention avec ou sans hyperactivit\u00e9) b\u00e9n\u00e9ficie des subsides de l\u02b9OFAS pour sa permanence professionnelle de consultations t\u00e9l\u00e9phoniques durant laquelle une conseill\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e TDAH offre \u00e9coute et conseils. Avec l\u02b9engagement de ses b\u00e9n\u00e9voles et \u00e0 travers ses actions et ses relations publiques, telles que manifestations, formations et ateliers, l\u02b9association \u0153uvre pour une meilleure reconnaissance du trouble, pour un diagnostic pr\u00e9coce et une prise en charge multimodale des jeunes et des adultes. En compl\u00e9ment de l\u02b9accompagnement prodigu\u00e9s par les professionnels de la sant\u00e9, des outils, ainsi que des techniques d\u02b9apprentissage et de gestion du temps sont dispens\u00e9s par des coachs sp\u00e9cialis\u00e9s TDAH afin que les personnes touch\u00e9es deviennent expertes de leur propre trouble.\nL\u02b9association b\u00e9n\u00e9ficie actuellement de locaux \u00e0 tr\u00e8s bas prix situ\u00e9s au centre de Lausanne au sein desquels le comit\u00e9 se r\u00e9unit r\u00e9guli\u00e8rement, o\u00f9 certaines conf\u00e9rences sont donn\u00e9es et o\u00f9 des enfants de 7\u00e8me Harmos sont re\u00e7us avec leurs parents dans le cadre d\u02b9un programme, mais elle devra malheureusement d\u00e9m\u00e9nager cet \u00e9t\u00e9 au vu de la d\u00e9molition pr\u00e9vue du b\u00e2timent. Elle esp\u00e8re donc vraiment r\u00e9ussir \u00e0 trouver des locaux d\u00e9j\u00e0 am\u00e9nag\u00e9s ou une ancienne surface \u00e0 rafraichir \u00e0 Lausanne ou environs d\u02b9une surface entre 120 et 200m2, ainsi que du mat\u00e9riel pour les am\u00e9nager. \nDEMANDE:\n- Des locaux \u00e0 Lausanne d\u02b9une surface entre 120 et 200m2 \u00e0 bas prix (entre 800 et 1200.- max par mois), \n- Des chaises de conf\u00e9rence (polyvalentes)\n- Des si\u00e8ges de bureau\n- Des tables de formation rabattables\n- 2 flipcharts\n- Des pupitres de conf\u00e9rencier\n- Un classeur \u00e0 rideau coulissant\n- Des bureaux et des tables de salles de formation r\u00e9glables en hauteur\n- Des armoires \u00e0 portes coulissantes\n- Des lampes de bureau LED\n- Un Activpanel (\u00e9cran plat USB interactif)\n- 2 beamer\n- Un vid\u00e9oprojecteur interactif", "Comptant aujourd\u02b9hui plus de 450 membres actifs et une quarantaine de membres de soutien, l\u02b9ASPEDAH (Association Suisse romande de Parents et d\u02b9adultes concern\u00e9s par le trouble du d\u00e9ficit d\u02b9attention avec ou sans hyperactivit\u00e9) b\u00e9n\u00e9ficie des subsides de l\u02b9OFAS pour sa permanence professionnelle de consultations t\u00e9l\u00e9phoniques durant laquelle une conseill\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e TDAH offre \u00e9coute et conseils. Avec l\u02b9engagement de ses b\u00e9n\u00e9voles et \u00e0 travers ses actions et ses relations publiques, telles que manifestations, formations et ateliers, l\u02b9association \u0153uvre pour une meilleure reconnaissance du trouble, pour un diagnostic pr\u00e9coce et une prise en charge multimodale des jeunes et des adultes. En compl\u00e9ment de l\u02b9accompagnement prodigu\u00e9s par les professionnels de la sant\u00e9, des outils, ainsi que des techniques d\u02b9apprentissage et de gestion du temps sont dispens\u00e9s par des coachs sp\u00e9cialis\u00e9s TDAH afin que les personnes touch\u00e9es deviennent expertes de leur propre trouble.\nL\u02b9association b\u00e9n\u00e9ficie actuellement de locaux \u00e0 tr\u00e8s bas prix situ\u00e9s au centre de Lausanne au sein desquels le comit\u00e9 se r\u00e9unit r\u00e9guli\u00e8rement, o\u00f9 certaines conf\u00e9rences sont donn\u00e9es et o\u00f9 des enfants de 7\u00e8me Harmos sont re\u00e7us avec leurs parents dans le cadre d\u02b9un programme, mais elle devra malheureusement d\u00e9m\u00e9nager cet \u00e9t\u00e9 au vu de la d\u00e9molition pr\u00e9vue du b\u00e2timent. Elle esp\u00e8re donc vraiment r\u00e9ussir \u00e0 trouver des locaux d\u00e9j\u00e0 am\u00e9nag\u00e9s ou une ancienne surface \u00e0 rafraichir \u00e0 Lausanne ou environs d\u02b9une surface entre 120 et 200m2, ainsi que du mat\u00e9riel pour les am\u00e9nager. \nDEMANDE:\n- Des locaux \u00e0 Lausanne d\u02b9une surface entre 120 et 200m2 \u00e0 bas prix (entre 800 et 1200.- max par mois), \n- Des chaises de conf\u00e9rence (polyvalentes)\n- Des si\u00e8ges de bureau\n- Des tables de formation rabattables\n- 2 flipcharts\n- Des pupitres de conf\u00e9rencier\n- Un classeur \u00e0 rideau coulissant\n- Des bureaux et des tables de salles de formation r\u00e9glables en hauteur\n- Des armoires \u00e0 portes coulissantes\n- Des lampes de bureau LED\n- Un Activpanel (\u00e9cran plat USB interactif)\n- 2 beamer\n- Un vid\u00e9oprojecteur interactif"], "variantIds": ["ece-10422915", "ece-10422914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T08:32:23Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, je voudrais vous parler ce matin du trouble du d\u00e9ficit d'attention avec ou sans hyper- activit\u00e9 c'est un trouble qui touche entre 5 et 8 pourcent des enfants et dans l'affection persiste \u00e0 l'\u00e2ge adulte dans environ 60 pourcent des cas il se traduit par des erreurs de m\u00e9morisation, une difficult\u00e9 \u00e0 maintenir l'attention de fa\u00e7on soutenue \u00e0 s'organiser, \u00e0 g\u00e9rer le temps les priorit\u00e9s \u00e0 terminer une t\u00e2che ainsi qu'une tendance \u00e0 \u00e9garer les objets, les impacts deT.D.H.A. abr\u00e9viation donc se manifeste dans toutes les sph\u00e8res de la vie des personnes touch\u00e9es, \u00e7a va de l'\u00e9cole \u00e0 la formation professionnelle ou sociale et \u00e0 la famille en 1997 suite \u00e0 un reportage t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur cette hyper- activit\u00e9 est l'Association suisse romande de parents et d'adultes concern\u00e9s par le trouble du d\u00e9ficit d'attention avec ou sans hyperactivit\u00e9, une section a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Lausanne, qui regroupe pr\u00e8s de 450 membres et si je vous parle de la section de Lausanne, c'est parce qu'elle a besoin de vous, en 2018, 200 heures d'\u00e9coute, d'aide, de suggestions ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par Mail, t\u00e9l\u00e9phone ou dans des locaux de la Suisse et l'association et justement les locaux de l'association, \u00e0 Lausanne, se trouve dans un b\u00e2timent qui va bient\u00f4t \u00eatre d\u00e9moli et l'association a besoin de trouver de nouveaux locaux \u00e0 Lausanne, d'une surface entre 120 et 200 m2 \u00e0 bas prix, entre 800 et 1200 francs maximum par mois, je r\u00e9p\u00e8te donc des locaux \u00e0 Lausanne, d'une surface entre 120 et 200 m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 bas prix, l'association pour bien s\u00fbr meubler ses nouveaux locaux, recherche des s'chaises de conf\u00e9rence polyvalentes, des si\u00e8ges de bureau d'tables de formation rabattables de flip Charte des pupitres de conf\u00e9rencier un classeur \u00e0 rideau coulissant des bureaux et des tables de salles de formation r\u00e9glables en hauteur des armoires \u00e0 portes coulissantes, des lampes de bureau LED un active panel c'est un \u00e9cran plat USB interactif de Bimmer et un vid\u00e9oprojecteur int\u00e9r\u00eat actif, je vous propose de pour donner la liste, encore une fois des chaises de conf\u00e9rence des si\u00e8ges de bureau d'\u00e9tapes de formation rabattables de flip Charte des pupitres de conf\u00e9rencier un classeur \u00e0 rideau coulissant des bureaux et des tables de salles de formation r\u00e9glables en hauteur des armoires \u00e0 portes coulissantes, des lampes de bureau LED un Activpanel meurt et un vid\u00e9oprojecteur interactif voil\u00e0 0 58 236 16 00 ces un petit peu de temps, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 aller sur RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, il y a beaucoup beaucoup de d\u00e9tails sur ce que fait l'association Aspedah et aussi, bien s\u00fbr, vous retrouverez la liste de mat\u00e9riel 0 58 236 16 00, merci \u00e0 toutes, merci \u00e0 tous, bon et qui a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T07:42:03Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-B0BD2EAB-C75A-4E0E-B0F9-D04DDDCDB55F", "internalArchiveId": "B0BD2EAB-C75A-4E0E-B0F9-D04DDDCDB55F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9quence1", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 1194, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439068", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence1 / PNY_2019-05-24T09:36:33_sequence1", "Pony Express du 24.05.2019"], "variantIds": ["ece-10439068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T08:32:25Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt chercheur en bio- g\u00e9ographie \u00e0 l'UNIL et on reparlera de ce qui est la bio- g\u00e9ographie un peu plus tard, mais d'abord on est l\u00e0 pour parler d'une Exposition fra\u00eechement verni tout juste hier, \u00e7a s'appelle dur abriter et \u00e7a dure jusqu'au 27 octobre et je vais honteusement profiter de votre pr\u00e9sence pour vous demander de nous la pr\u00e9senter c'est Exposition et je donc je suis s\u00fbr que vous allez faire \u00e7a beaucoup mieux que moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [82%] :\r\nAlors je pense que tu m'inviter pour d\u00e9j\u00e0 savoir \u00e0 quoi \u00e7a ce que signifiait le l'\u00e9thique durabilit\u00e9, on sent qu'il a un jeu de mots, donc c'est un mot valise entre l'arbre et la durabilit\u00e9 nous donc site Exposition l'id\u00e9e elle est partie sur un les discussions de comptable, avec des enseignants du du de Blandine, qu'ils aient le constat en fait que leurs \u00e9l\u00e8ves, donc la g\u00e9n\u00e9ration Zidane ou qui vont doit faire face \u00e0 la crise environnementale en fait on n'ont pas d'enseignement qui leur parler des changements globaux et puis la crise environnementale qui sont ils ont peu de rep\u00e8res temporels, ils ont peu de cl\u00e9s, en fait, pour comprendre ce qui se passe, donc nous on Alcide relever ensemble le d\u00e9fi avec ces enseignants plus et puis on a fait une Expo pour en fait, cette g\u00e9n\u00e9ration Z et avec la g\u00e9n\u00e9ration ZAD en collaboration avec eux, donc il y a, il y a des des partis, l'Exposition qu'ont \u00e9t\u00e9 vraiment construite par par ce gymnasien et puis dans l'id\u00e9e de de du type de l'Expo, c'est en fait pas de chemin vers la durabilit\u00e9 sans en fait avoir les cl\u00e9s de la m\u00e9canique des changements globaux et puis on a utilis\u00e9 l'arbre comme comme vecteur parce qu'en ce moment, c'est un un organisme qui, il y a beaucoup de de puissance en ce moment, qui porte le la l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [84%] :\r\nOui, mais j'ai, j'ai l'impression peut-\u00eatre que je me trompe que mais mais que ces nouveaux arrivants que qui sont les 1000 et cette g\u00e9n\u00e9ration Z qui sont d\u00e9j\u00e0 mieux \u00e9quip\u00e9s que nous pour prendre conscience et conscientiser agir et changer, changer des choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [80%] :\r\nOui, alors absolument, et ils ont vraiment une une prise de oui, il y a une prise de conscience \u00e9cologique \u00e9cologique, on ne peut pas quand il y a pas forc\u00e9ment aller les cl\u00e9s est, elle est, les outils pour comprendre en fait la la m\u00e9canique, donc il y a derri\u00e8re les changements globaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [91%] :\r\nEt donc l'arbre dans cette Exposition il est utilis\u00e9 comme vecteur pour donner ses cl\u00e9s les cl\u00e9s de cette m\u00e9canique c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [84%] :\r\nOui, exactement, donc pas un petit exemple, c'est ce qu'on a appel\u00e9 avec mes, mes coll\u00e8gues qu'on a cr\u00e9\u00e9, Exposition la l'all\u00e9gorie du pot du et des noisettes en parler, \u00e7a oui, oui, mais lequel il y a, il y a 15 1000 ans en Suisse on est encord\u00e9 des chasseurs cueilleurs et puis on on se nourrissait l'adh\u00e9sion des petites noisettes qui commen\u00e7aient en fait \u00e0 \u00e0 arriver Pierre coloniser le le territoire apr\u00e8s le le retrait des glaciers et puis bah en fait 15000 ans plus tard, en fait, c'est ses noisettes, en fait on, on les met dans le le pot de Nutella, mais, avec \u00e7a on ajoute de l'huile de palme est -elle huile de palme, c'est de la fois \u00e9quatoriale, donc on a coup\u00e9 pour mettre des des palmiers \u00e0 huile, donc on se retrouve, on fait avec ce pot de Nutella et qui contient tr\u00e8s peu de noisettes et beaucoup de l'huile de palme d'outre- d'outre- mer, et \u00e7a on peut le faire seulement gr\u00e2ce \u00e0 de l'\u00e9nergie bon march\u00e9 et puis c'est 60 pourcent de de cette \u00e9nergie bon march\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 facile qui est issue du charbon et ce charbon CD c'est d\u00e9sormais aussi bien s\u00fbr, c'est des for\u00eats du carbone y faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [87%] :\r\nDonc, l\u00e0, vraiment, on est s\u00fbr de l'arbre de AZ \u00e0 la alors qu'en fait, finalement, il suffirait juste d'aller cueillir les noisettes et de la casser la manger, ce serait peut-\u00eatre plus simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [90%] :\r\nOu alors de trouver justement une fa\u00e7on de se nourrir de noisettes \u00e0 domicile Mboa ce que c'est et c'est tout \u00e0 fait possible, donc l\u00e0 c'est vraiment dans la m\u00e9canique, on voulait vraiment montrer ce chemin puis ce lien avec le pass\u00e9, il faut aussi comprendre l'histoire nos interactions avec l'environnement et puis ensuite les les all\u00e9es des r\u00e9actions fait de cet environnement, pas seulement dans le contexte actuel, mais aussi dans le contexte de du du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [83%] :\r\nBah, c'est justement une Exposition qui a entre autres pour but de nous faire prendre conscience de ce lien ancestral qu'on a avec les arbres, et c'est un lien qui s'\u00e9tioler, est ce qu'on a perdu ce lien ou est -ce qu'on a plut\u00f4t perverti et enfin comme comment tu l'as en toi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [83%] :\r\nMoi je pense qu'au contraire on va les jeunes ils recherchent ce nouveau contact je pense qu'on on vit de plus en plus dans un environnement urbain calibr\u00e9e, on pourrait d'de technologie, mais je pense qu'on a justement une un une r\u00e9action nous nous aussi on fait par rapport \u00e0 \u00e7a et puis sur ce que la les jeunes, ils ont plut\u00f4t envie de de revenir \u00e0 quelque chose, on va dire, plus humain, vous \u00eates de de plus naturel on \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [89%] :\r\nEn effet, ben \u00e9coutez, on va continuer \u00e0 parler de de cette Expo durabilit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on va, on va \u00e9couter un petit morceau de musique et on se retrouve tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [74%] :\r\nPourquoi. \r\nLe souverain oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [61%] :\r\nEt qui nouveau Boeing entache Harry de mentir courant quand il a \u00e9t\u00e9 mis au point et combien cela avait d\u00e9guis\u00e9, deuxi\u00e8mement, discours au del\u00e0, c'est bien pour Alcatel, moi, pour un nouveau rituel voulait la faire donc basque parce qu'a autour de Sarkozy, il ajoute -t-il, il y a de plus belle en tout honneur \u00e0 se dire doit d'leader du Congo avec Pascal Richer, celle qui s'est de tels qu'ils. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:40) [59%] :\r\nIl fait son et de mon discours, l'actualit\u00e9, voil\u00e0 ce qui d\u00e9crit les objets, les banlieues aux \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [59%] :\r\nGrosse surprise mais devront payer dans sa v\u00e9rit\u00e9, ils auront donc vouloir domicile de ce conflit, c'est plus vite l'\u00e9quipe, c'est-\u00e0-dire de 14 policiers que les conseils pour le correcteur qu'importe quoi, parce qu'il a op\u00e9r\u00e9 3 Bordeaux donc Antoine Di Cristo et aucun droit, donc un pouvoir parce que, auquel cas, alors un peu barbare, c'est. \r\nFamille amateur et je la parenth\u00e8se, \u00e7a repart \u00e0 quelques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:37) [59%] :\r\nOn, c'est-\u00e0-dire en d\u00e9rision rencontre on a priori \u00e7a va la difficult\u00e9, on n'est pas voil\u00e0 Osservatore version la communaut\u00e9 et puis bon aujourd'hui voil\u00e0 sans et puis c'est ce qui, aujourd'hui, de probl\u00e8mes a ce mod\u00e8le, une condamnation \u00e0 l'acc\u00e8s hormonaux ant\u00e9riorit\u00e9 pour dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [85%] :\r\nTake It Easy my blanc de 14 \u00e0 9 heures 44 d'empoigne expression mais toujours avec Christophe rendent pour parler de dur arbre toute nouvelle Expo au mus\u00e9e et jardins botaniques cantonaux dont vous \u00eates le conservateur mus\u00e9e au singulier jardin botanique au pluriel, comment \u00e7a se fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:46) [91%] :\r\nAlors on a un jardin au coeur de la ville, donc c'est plut\u00f4t un jardin qui d'\u00eatre un oasis pour pour les habitants de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [90%] :\r\nDonc jardin botanique au sens classique du temps au sens classique du terme \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:59) [84%] :\r\n\u00e0 Lausanne et puis on a la chance aussi d'avoir un jardin alpin qui est un des plus vieux jardin alpin de seulement d'Europe mais qui est pas Lausanne j'ai pas \u00e0 Lausanne, alors qui a pour nom au-dessus de \u00e7a fait une jolie balade en transports publics avec une jolie marche si on vient sans voiture ah oui, oui, c'est la la porte en fait des des Alpes aussi, donc c'est un point d\u00e9part pour des jolies ballades et puis ainsi un point d'arriv\u00e9e pour pour observer les plantes alpines en fait c'est un jardin alpin mais qu'\u00e0 l'\u00e9tage, un subalterne donc sous la limite de la for\u00eat ah d'accord, c'est pas vrai jardin alpin, par contre, le climat est rude, \u00e7a permet de faire pousser des plantes alpines de tous les continents et puis de les montrer et puis surtout de soumettre quelques plans dans l'oeil avant de faire d\u00e9bat l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [77%] :\r\nBon, \u00e7a, oui, il y a des jolies balades \u00e0 faire au au pompon de Nantes Sud ensuite de B, la partie mus\u00e9e de il y a aussi un mus\u00e9e en fait dans le dans le trio. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:57) [88%] :\r\nAlors \u00e0 Lausanne il y a, il y a un mus\u00e9e avec 2 salles d'Exposition et puis \u00e0 chaque ann\u00e9e, on avait une Exposition scientifique l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait sur la la nature en ville, donc c'est aussi parfaite, \u00e7a a ainsi parfaite pour pour expliquer la la nature urbaine et cette ann\u00e9e on a, on a cette Exposition durabilit\u00e9 avec pour un public jeune, avec avec des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [93%] :\r\nEt qu'est -ce que tu pourrais dire aux gens qui seraient tent\u00e9es de se contenter que de la partie lausannoise de de l'Expo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:27) [66%] :\r\nVous \u00e9coutez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [76%] :\r\nPour les motiver \u00e0 monter au pont de non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:31) [84%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant c'est c'est les probl\u00e9matiques qui sont, qui sont li\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la montagne et puis \u00e0 cette Exposition durabilit\u00e9, donc on a juste avant, on a parl\u00e9 de la d\u00e9forestation de la for\u00eat \u00e9quatoriale, donc si on on est en train d'd\u00e9forester ces ces for\u00eats tropicales en Suisse, c'est un peu paradoxal, la for\u00eat est en expansion ah oui \u00e9gal 1 pour 100 100 de sa surface, chaque ann\u00e9e, c'est une bonne nouvelle, alors \u00e7a d\u00e9pend de ce qu'on veut, oui, \u00e7a d\u00e9pend si on on va se balader d'ici 50 ans seulement dans les Pr\u00e9alpes dans un paysage qui ressemble au Jura avec des \u00e9pic\u00e9as partout joli le Jura c'est joli et \u00e7a fait aussi penser un peu ou rocheuses on on a l'id\u00e9e de c'est quelque chose de plus depuis sauvage de plus vaste, ou alors si on veut justement maintenir la la culture de montagne et puis des paysages qui sont plus riches, donc m\u00eame si c'est moins naturel paradoxalement une une prairie o\u00f9 on est un peu un p\u00e2turage sous la limite de la for\u00eat, on a ouvert, oui 3 millions qu'on qu'on nous rincer ses paysages maintient ouvert en fait c'est c'est plus riche et puis c'est c'est aussi tr\u00e8s joli, donc \u00e7a ne \u00e7a d\u00e9pend de ce qu'on veut, \u00e7a d\u00e9pend si on veut maintenir l'agriculture de montagne qui sont les pensions maintenir un tourisme qui vont si ces paysages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:49) [90%] :\r\nOui, je crois que c'est un peu le cas d'ailleurs un peu la Suisse quand m\u00eame pour en revenir \u00e0 l'Expo est -ce que \u00e7a vaudrait le coup d'aller voir l'Expo maintenant, juste apr\u00e8s son vernissage et puis de rendre nouveau y aller en octobre avant son finissage, vous vous pr\u00e9sentez du vivant, ce qui aura des diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:04) [87%] :\r\nAlors je pense que c'est plut\u00f4t les solistes, l'Exposition r\u00e9\u00e9value veut et va \u00e9voluer, il y aura des interventions pour la Nuit des mus\u00e9es, donc il y aura de nouvelles interventions des des gymnasiens, des nouveaux \u00e9v\u00e9nements plut\u00f4t pour la Nuit des mus\u00e9es, donc c'est plut\u00f4t par septembre pour la la nuit des mus\u00e9es qu'il faut qu'il faut venir d'accord apr\u00e8s le le jardin il entre un peu dans l'hiver et puis il a plut\u00f4t 7 ans donc le jardin c'est c'est maintenant qu'il est le plus beau ah. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [82%] :\r\nAlors pr\u00e9cipitez -vous au jardin botanique \u00e0 Lausanne et au pendant Christophe du bouge pas parce que on va encore parler toi juste apr\u00e8s un titre d\u00e8s qu'amical bordelaise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:47) [68%] :\r\nDonc, donc des couleurs point tout \u00e9tait trop bien peut-\u00eatre tromp\u00e9 donc \u00e0 dimanche, la douleur, il n'avait rien \u00e0 dire oui, donc tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:41) [68%] :\r\nDominique d\u00e9buteront donc bien de et tout \u00e7a donc, militante de famille samedi, donc les tarifs RFI RFI, il est, en effet, samedi dernier, la militante. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:11) [61%] :\r\nComme point culturel, merci, il est vrai qu'il avait fractur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:38) [53%] :\r\nOui de de 2 de de nous d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:44) [82%] :\r\nMerci les fr\u00e8res chimique, on est toujours avec Christophe Randin un statut et chercheur en bio- g\u00e9ographie mais c'est quoi \u00e7a, la bio- g\u00e9ographie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:51) [85%] :\r\nAlors pour faire simple, en fait, c'est de comprendre pourquoi une esp\u00e8ce c'est un endroit donn\u00e9, et par ailleurs fait qu'est -ce qui fait son succ\u00e8s, pis et quels sont les facteurs de l'environnement qui qui expliquerait pourquoi elle se se trouve \u00e0 un endroit donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:06) [89%] :\r\nBen, comment \u00e7a se fait que par exemple il y a, il y a des hommes partout des humains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:12) [97%] :\r\nOn a, on a, on a r\u00e9ussi \u00e0 s'adapter ou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:15) [83%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une bonne question parce qu'on fait, c'est ce qu'on explique, en partie dans dans l'Exposition rien et que c'est parfait parce que c'est exactement les relations entre entre organismes et environnement, donc l'histoire de l'homme, elle commence par une anomalie climatique \u00e0 7 millions d'ann\u00e9es, d'accord, une anomalie climatique \u00e0 refroidissement l'attente qui pousse et c'est de nouveau cette fameuse for\u00eat tropicale qui les et puis qui pousse le le on, Afrique et puis qui pousse le le savoir en fait \u00e0 assez s'tendre vers l'Equateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [90%] :\r\nEt qui permet une esp\u00e8ce de grand singe de prolif\u00e9rer un peu trop exactement et de coloniser un tout petit peu toute la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:53) [79%] :\r\nPlusieurs plusieurs esp\u00e8ces ah oui, ah oui, \u00e7a Gistel aucune, aucune ne survit, sauf une, \u00e7a fait une ah la la meilleure boisson peut-\u00eatre pas la plus adapt\u00e9e dans ce cas donc, donc voil\u00e0, c'est \u00e7a la biographie c'est c'est une discipline qui a qui appliquent 200 ans vous commencez avec faux Bolt qui \u00e9tait un fait un hyper- actif qui allait enregistrer toutes les plantes qui qui croisait sur les sommets qui laisse qu'elle en Equateur pour commencer la des magnifiques cartes oui et puis \u00e7a, \u00e7a para\u00eet un petit peu des UMR maintenant la biographie, c'est quelque chose de de num\u00e9rique, donc gr\u00e2ce \u00e0 ses relations entre organismes environnement pour faire de la pr\u00e9diction, donc on peut pr\u00e9lever pr\u00e9dire d'accord, quelle sera la distribution des des organismes futur qui le plantes qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:37) [88%] :\r\n\u00e7a sert pas uniquement entre guillemets \u00e0 classifier ce qui existe d\u00e9j\u00e0 mais on a pas \u00e0 partir de ces donn\u00e9es -l\u00e0, on peut imaginer ce qui va se passer dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:46) [80%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, c'est pas seulement comprendre les relations organisme environnement dans dans le pr\u00e9sent, ce qui est bien int\u00e9ressant oui oui qu'ce que sont les facteurs qui qui font le succ\u00e8s Nantes la mais surtout apr\u00e8s avoir projet\u00e9 sa pile de montrer moins quel sera le paysage dans 50 ans, quel sera le paysage dans dans son temps justement, donc quel sera le le paysage des Pr\u00e9alpes si oui on on n'entretient pas non \u00e0 l'int\u00e9rieur, pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:09) [79%] :\r\nEn effet, en effet, je te propose Christophe un petit Blind test : un Black teste un petit peu sp\u00e9cial Victor sp\u00e9cialit\u00e9 c'est balise arbre via cette Exposition je se propose de deviner de quel arbre vient se sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:34) [70%] :\r\nC'est la la pluie sur tout beau et c'est exactement \u00e7a, \u00e7a rien je pense que \u00e7a ressemblait \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:43) [73%] :\r\nFeuilles plus qu'\u00e0 10 \u00e9pineux o\u00f9 aller o\u00f9 bon, je pense que \u00e7a doit \u00eatre un \u00eatre en effet pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 toi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:49) [74%] :\r\nOui, c'est vrai, quand m\u00eame, c'est un homme de Deux-Montagnes c'est la Rolls, la Rolls et puis donc c'est un conif\u00e8re sur un en fait celle -l\u00e0, qui pousse le le plus haut en Suisse, d'accord, c'est nous, c'est des c'est pas cet arbre qui peut atteindre usage compl\u00e8tement incroyable et en plus de \u00e7a comme, comme beaucoup d'argent, oui il nous survivra et puis mais on parle ensemble donne en centaines d'ann\u00e9es, enfin, plusieurs centaines d'ann\u00e9es centaines d'ann\u00e9es, mais envoie un millier d'ann\u00e9es milliers d'ann\u00e9es un qui accepte plut\u00f4t 5 600 ampoules d'apr\u00e8s ce que le ce que j'ai pour les les plus en Suisse et apr\u00e8s pour les les plus vieux arbres au monde ben 8 Milan lui Milan \u00e9minent, c'est aussi un conif\u00e8re c'est un \u00e9pic\u00e9a en Su\u00e8de, au 5000 pour un un un peu un bristol Corona en Californie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:35) [87%] :\r\nOK voil\u00e0, bon bah, je crois qu'en fait, on leur doit le respect \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e7a usait train et pas de respect, il est, il est sujet dans cette Exposition durabilit\u00e9 \u00e0 retrouver au Mus\u00e9e et jardins botaniques cantonaux c'est jusqu'au 27 octobre merci Christophe, d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir merci Yannick fondation et je crois que moi ce week- end je. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T08:04:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C3962D9-89FF-472B-A8AB-0B7CDD8591F4", "internalArchiveId": "4C3962D9-89FF-472B-A8AB-0B7CDD8591F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Showcases, interviews, news,...", "durationSec": 2084, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439066", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music / PNY_2019-05-24T10:16:28_pony-music", "Pony Express du 24.05.2019"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-10439066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T08:25:05Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [72%] :\r\nC'est tout, \u00e7a va pas, on est pass\u00e9. \r\nVoil\u00e0, l\u00e0 on peut parler, bonjour, bienvenue, bonjour, merci d'un petit peu laborieux, oui, mais c'est toujours la mise en route, oui, oui, nous \u00e7a fait 2 ans qu'on est en train de sortir les flaques d'eau et sur la place au soleil sur le festival, donc oui parce que j'ai, j'ai cru comprendre qu'en fait, le soleil \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bienvenu aux blouses roses festival sur l'ext\u00e9rieur c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\nC'est en ext\u00e9rieur, il n'a jamais pu pendant le festival, jamais il y a des ann\u00e9es, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 une demi- heure avant, mais on n'a jamais eu depuis 20 ans, le festival, il faut que \u00e7a continue comme \u00e7a, de toute fa\u00e7on, il y a des parties pour se prot\u00e9ger du soleil, parce qu'il va faire chaud aussi des stands, apr\u00e8s- midi et c'est dans un lieu particulier, c'est dans les ch\u00e2teaux, c'est \u00e7a, oui, dans les sur le la prairie \u00e0 four \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ch\u00e2teau de de Crissier donc \u00e0 15 minutes de Lausanne et donc on voit le ch\u00e2teau, on voit les montagnes autour les vergers \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a juste retir\u00e9 les chevaux parce que c'est un peu trop de monde pour du blues dans un ch\u00e2teau, c'est pas un peu anachronique Jos\u00e9 c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ch\u00e2teau, donc du coup \u00e7a marche, je pense \u00e0 \u00e7a doit jouer, oui non plus blues une musique pour tous, donc y a pas de raison que chacun y a pas le droit non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, \u00e7a, c'est vrai, j'adore ton t-shirt s'\u00e9crie ces 6 pays dessus t-shirt sp\u00e9cial pour le festival. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [78%] :\r\nC'est sp\u00e9cial pour festival si je suis un peu honteux d'avoir mis 8 ans, a trouv\u00e9 ce nom -l\u00e0, l'ann\u00e9e derni\u00e8re de la contraction de Crissier Mississippi qui, il y a tellement, tellement \u00e9vidente, mais on voit pas ce qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a je \u00e7a pourrait m\u00eame \u00eatre le nouveau nom du festival, ben c'est certains Am\u00e9ricains \u00e0 l'appel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [73%] :\r\nComme \u00e7a, avec les CCP oui c'est rigolo 10\u00e8me \u00e9dition h\u00e9 oui, d\u00e9j\u00e0 on \u00e9tait jeune, avant que commencer n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [85%] :\r\nC'est n\u00e9 autour d'une bi\u00e8re, c'est le d\u00e9but d'une amiti\u00e9 avec Thomas L\u00e9cuyer donc le confondateur et on se connaissait pas, on a appris \u00e0 se conna\u00eetre, d\u00e9couvrir des atomes crochus d\u00e9connexion et le fromage, le vin, la musique noire am\u00e9ricaine et on s'\u00e9tait dit que faire un festival de fromages et de vins, c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9, donc il y aura du fromage, du 20 du blues de tous fa\u00e7on et ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e on a grandi un peu suffisamment pour rester petite taille humaine mais pas trop grand, Allah n'est pas trop l'id\u00e9e, c'est de rester un petit peu, c'est de rester ind\u00e9pendant, donc on a tr\u00e8s peu de de risques financiers, vu qu'on est tout petit, oui on a, on peut avoir des artistes qui viennent pour la 1\u00e8re fois en Europe comme de qui est avec nous aujourd'hui, peut-\u00eatre qu'on va, qu'on va avoir la chance d'entendre pour la toute 1\u00e8re fois en Europe, oui, m\u00eame avant nous, oui, jaloux, vous trouvez effectivement de grandes premi\u00e8res l\u00e0 ce qui fait que, ben les artistes qui sont aussi au milieu du public pour \u00e9couter les autres, sur sc\u00e8ne, ils font des rencontres, il on partage le moment tous ensemble, que ce soit les lui 37 b\u00e9n\u00e9voles que je salue, qui pas m'\u00e9couter parce que je suis quand m\u00eame oui, oui, que ce soit le le staff, les artistes tout le public on on peut \u00e9changer tous ensemble et c'est \u00e7a qui est superbe, c'est un public qui, qui, en nombre ou c'est, c'est c'est des sp\u00e9cialistes, c'est non, c'est les gens qui aiment passer un bon moment, on a des familles qui viennent et que les enfants dans les poussettes ma fille qui a 6 ans arrive tout \u00e0 l'heure par le train, soit j'habite \u00e0 Paris, donc il y a des familles avec des jeunes enfants, il est un public un peu plus \u00e2g\u00e9 et du blues pour tout le monde entier, mais toujours avec une formule un petit peu plus vers le Pen blues pour les les derniers survivants chaque soir \u00e9quivalent corps danser avec un petit verre d'eau \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [91%] :\r\nParce que j'ai j'ai j'ai du coup parcouru la prog il y a des il y avait quand m\u00eame des artistes qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [79%] :\r\nAh oui c'est mais qui, qui sont l\u00e0 pour pour d\u00e9fendre entre guillemets et gardiens d'une tradition, elle, que tout le monde et puis au final, quant on \u00e9coute un morceau des Stones qu'apr\u00e8s on \u00e9coute l'enregistrement de Robert Wilkins et que c'est le m\u00eame morceau et conduit \u00e0, ils sont partis de la paroi, h\u00e9 ben on appr\u00e9cie les 2 c'est, c'est le cas ici, on va voir des des choses plus modernes et des choses plus dans la tradition des musiques qui sonne traditionnel, mais si on \u00e9coute les paroles Yann David et 20 ce caf\u00e9 qui est fine chansons sur la guerre en Irak c'est c'est ce qui a quand m\u00eame assez modernes ouais par rapport aux blues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [87%] :\r\nLe blues c'est c'est la racine d'un peu tout ce qu'on \u00e9coute maintenant c'est \u00e7a, donc c'est c'est une musique et qui est potentiellement possible d'appr\u00e9cier quel que soit le nos, nos go\u00fbts musicaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [78%] :\r\nC'est une musique qui fait danser d\u00e9j\u00e0 assez bonne musique triste une partie du blues qui peut \u00eatre qui peut c'est \u00e7a raconte des malheurs sera les bonheurs raconte des moqueries, donc ce sera content parce que tout le monde conna\u00eet et et c'est un bon moment de de densit\u00e9 et d'un album \u00e7a et qui disait : 12 une de Ben Smith et la \u00e7a n'est que fait pour danser, c'est un exutoire, c'est donc, on a vu tout le monde \u00e0 venir danser quelque soit son \u00e2ge et sa passion et ses connaissances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [85%] :\r\nEt dans ces 6 dans les studios de 3 je crois qu'on pourra le faire tout \u00e0 l'heure gr\u00e2ce \u00e0 Todorov doit \u00eatre qui va nous jouer de titres je crois en Yves tu parlais tu parlais de de tristesse dans le blues, mais aussi d'autres \u00e9motions, moi j'ai j'ai remarqu\u00e9 un tout petit peu d'espi\u00e8glerie et de d'humour dans dans ce que Todd propose donc je pense que il a tout \u00e0 fait sa place sur Couleur 3. \r\nC\u00e9dric Ben Sa\u00efd oui mais dites C\u00e9dric Banks qui joue au de ce festival. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [85%] :\r\nIl jouera samedi soir donc de C\u00e9dric, qui vient de remporter son 5\u00e8me Blues musique Ward, il a 41 ans, c'est le petit-fils de AOL Bensa\u00efd des grosses l\u00e9gendes du nord du Mississippi, il a rat\u00e9 de peu son grand miroir se fa\u00e7ade d'il y a, il y a cette ann\u00e9e c'est pas sympa Bodyguard franchement mais comme il y a 2 personnes de la provoc \u00e9tait nomm\u00e9 aux Grammy en a eu un, l'autre s'est dit bon, je vais pas lui voler la vedette, et \u00e0 ceux qui l'autre c'est David Haye 27 75 ans, qui vient d'avoir son 2\u00e8me Grammy Awards, respect, respect, respect, quant \u00e0 ceux qui jouent David Haye 27, il jouera \u00e0 19 heures 30 samedi et c'est vraiment dans la tradition du du blues, il a \u00e9t\u00e9 si l'ethnomusicologue, il a enregistr\u00e9 pour la 1\u00e8re fois pas mal de bluesman dont Robert Belfour et Robert Belfour qui est le personnage du logo du festival d'accord et le 12 ou le \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les derniers \u00e0 enregistrer, Robert Belfour, parce qu'on lui avait offert sa derni\u00e8re tourn\u00e9e en Europe, il \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, donc voil\u00e0, \u00e7a fait partie des histoires tristes et des belles histoires, des histoires, il \u00e9tait content de revenir en Europe, une derni\u00e8re fois donc donc David \u00e9tait le 1er enregistr\u00e9, nous on est on est l'\u00e9tendue dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [83%] :\r\nBon apr\u00e8s, et pour l'heure, on re\u00e7oit atone Allbright qui nous vient de dire chouette dans le le Michigan, un musicien Bib Ren\u00e9 au blues d'avant- guerre et qui affectionne un jeu plut\u00f4t vigoureux et granuleux, vous allez le voir, et qui a la particulier particularit\u00e9 de jouer sur une guitare 12 cordes qui est assez unique dans son genre et dans dans le genre dans lequel il \u00e9volue son album en date est sorti sur Feldman lui colle qui n'est rien moins que le Label de Jack White \u00e7a va, c'est un, c'est un bon moyen de se lancer, oui, je crois, oui en effet dans l'va nous jouer de morceaux et le 1er c'est maintenant. \r\nOui, Anyway je. \r\n5\u00e8me Todd vaudoise de Nemov descend, quel \u00e9tait le nom de cette chanson baissent les bras Hizoul brumeuse, or Reisinger Wolhusen S de Nemov de Next One hors de l'Expo, on ne sent encore maman les n\u00e9vroses aurait d\u00fb marquer peut-\u00eatre oui terrestre Guido, \u00eatre de la mine, oui, et qui va jouer une chanson qui s'appelle qui qui qui raconte l'histoire, enfin du fait qu'il l'a toujours de l'argent, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a, donc on a vraiment envie de savoir comment il fait, mais tout d'abord mieux avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:25) [62%] :\r\nIl a dit \u00e7a, joggeuse par c'est \u00e7a, il existe des \u00e9claircies donc les ch\u00e8ques donc malheur \u00e0 le commandant veut ce manque oui, beaucoup, beaucoup de la po\u00e9sie, c'est bien pour telle p\u00e9riode et donc des pompiers tout voil\u00e0 donc j'ai demand\u00e9 rendez- vous perturbe ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s qui, arm\u00e9s pour Bourdais, comment la nature, c'est-\u00e0-dire un d\u00e9bat comment l'imaginer des r\u00e9ponses que hors du temps \u00e0 Benghazi \u00e0 combattre donc bien compris que l'et par les propos c'\u00e9tait \u00e0 Madrid, tu me semblait bien Pascal par Ahmed, donc, de ce qu'il m'avait alors il y a m\u00eame plus de vous, il est d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 pour pour Antoine c'est un Assia certains priv\u00e9s donc Aronde, tiens donc public se poursuit \u00e0 la des fleurir partout dir. \r\nMais dans le bon, les pauvres, c'\u00e9tait un pari qui me semblait peut-\u00eatre parle petit ou d'c'est l\u00e0 que, qui peut-\u00eatre ce que la mort des \u00e0 bon port a tout le a \u00e9voqu\u00e9 lui- m\u00eame point rentrer au stand de patient CERN demain \u00e0 Rudonja contexte m\u00eame employ\u00e9 sur le d\u00e9partement des la paix. \r\nJe suis \u00e0 dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:41) [73%] :\r\nVous, bravo Todd qui matchs premi\u00e8res prestations en Europe, oui c'est, c'est sur Couleur3 que \u00e7a se passe, oui, mais les et c'est au blues r\u00f4le ce soir c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:52) [83%] :\r\n19 heures 30 aujourd'hui, oui, oui, avoir 30 aujourd'hui, c'est donc le 2\u00e8me groupe a pass\u00e9 aujourd'hui apr\u00e8s les amis lausannois de coeur Auguste qui reprend du Johnny Cash ou encore \u00e0 la 20 personnes sur sa voix aux belle mani\u00e8re de commencer \u00e0 festive aussi le le festival vous accueillir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:07) [91%] :\r\nJoli programme le soleil oui on va accueillir Todd autour de la table tout \u00e0 l'heure pour pour parler notamment de cette guitare 12 cordes au format vraiment gigantesque, j'avais jamais vu \u00e7a de mes yeux et pour l'heure, on va \u00e9couter un morceau de la programmation, \u00e7a s'appelle comment masse out of de naissent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:28) [64%] :\r\nEt Dieu des d'un. \r\nVoil\u00e0, c'est toujours ventes. \r\nEt qu'au point cette terre point la c'est la fracture nord ben oui c'est \u00e7a et alors. \r\nD\u00e9cision qui pointe se taire la t\u00eate d'un ami et qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:30) [68%] :\r\n\u00e0 hauteur d'AOL de Nasdaq homo Mamaze qui joue \u00e9galement au blues roses festival Vincent c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:37) [80%] :\r\nC'est juste ce sera samedi et elles viennent expr\u00e8s du Mississippi, la petite ville de Kobo, comme leur nom l'indique, qui est un tout petit bastion du blues ou en grande id\u00e9e et Fred Maghlaoui Robert Wilkins et d'autre, oui, des endroits comme \u00e7a, oui, en Suisse et \u00e0 La Chaux-de-Fonds, qui est un peu un bassin de de musiciens, h\u00e9 ben on en a eu d'ailleurs c'est vrai de la Chaudefond parce que toujours 4 ou 5, le groupe suisse chaque ann\u00e9e aux 2 autres, c'est vrai, suisse, terre de blues et c'est vraiment cette rencontre des des de terroir qu'on aime bien ici aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:05) [79%] :\r\nC'est plut\u00f4t malin, on re\u00e7oit donc tordant le bras et tout autour de la table nous a gratifi\u00e9 de 2 superbes morceaux tout \u00e0 l'heure dans le Bright alors comme aux yeux, donc j'ai pos\u00e9 des questions en fran\u00e7ais Vincent tu va traduire comme tu peux et on va se d\u00e9brouiller comme \u00e7a, Todd mardi vous jouez sur une guitare 12 cordes c'est d\u00e9j\u00e0 des guitares qui sont imposantes \u00e0 la base mais mais la v\u00f4tre, a, elle, format monstrueux, en fait c'est une guitare 12 cordes baryton et pour tout vous dire, on sait m\u00eame pas que \u00e7a existait, c'est un instrument particulier comment est -ce que la croiser votre route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:35) [55%] :\r\nFreddy Guillaume est oui une belle id\u00e9e, beau et toiles sur une guitare varie toiles qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:42) [57%] :\r\nAh, voil\u00e0, il nous reste Point 3 au et toi on a Sixtine \u00e7a dont il n'avait pas moins frustrant nanor\u00e9seau puis ceux qui hantent ce cas et \u00e0 demain du stand-up de faire vos op\u00e9rations d\u00e9tail soit as et Mariana qui un on adore et dire que j'ai l\u00e0 qui pr\u00f4ne un mois, un mois 400 une avec ses dettes convoyeur de feuilles atteignent une Igor ne se permettre oui et toi, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:09) [83%] :\r\nDonc, il avait achet\u00e9 une une guitare, qui \u00e9tait une vraie, une vraie poubelle quand il avait 16 17 ans, il avait commenc\u00e9 \u00e0 jouer dessus, il savait m\u00eame pas que c'\u00e9tait une guitare baryton et l'essayer de copier des o\u00f9 il vient de sonner, qui \u00e9taient ces ces 2 mod\u00e8les comprenait pas pourquoi il avait pas faire le m\u00eame son que discret sur des guitares 12 cordes normal voil\u00e0 et c'est l\u00e0 o\u00f9 il a r\u00e9alis\u00e9 qu'en fait il avait une guitare baryton et puis finalement s'y est fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:33) [79%] :\r\nUne question d'un cordage comme comme tr\u00e8s souvent dans quelle mesure cette guitare plut\u00f4t peu commune d\u00e9finie en quelque sorte votre votre fa\u00e7on de jouer votre Style de notre aussi avait des ils \u00e9taient m\u00eame poste ne pas Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:47) [53%] :\r\nL'acquittement de s'extraire du tonus, ce vote Soan ce pouvoir, c'est une victoire oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:54) [81%] :\r\nEn fait, c'est le solitaire qui l'a donc c'est pour \u00e7a qu'il joue de celle -ci, il avait pas eu de guitare 6 cordes quasiment de toute sa vie, donc, donc c'est juste une histoire de rencontre aussi, quoi, c'est un beau mariage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:03) [96%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a vous arrive quand m\u00eame de prendre des 6 cordes et puis est -ce que c'est un peu comme de passer d'un camion \u00e0 une toute petite voiture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:09) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:10) [53%] :\r\nDes lieux certains esprits et sexu\u00e9e nous avons never au d\u00e9bit lac tch\u00e8que Westling Boeing taille Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:18) [49%] :\r\nMario, il a fallu moiti\u00e9 Asie r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 il y a y a \u00e0 donner ne s'des terrains \u00e0 10 TF tutoie, c'est une d\u00e9tresse ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:27) [83%] :\r\nOui, l\u00e0, il a m\u00eame pas de guitare 6 corps du de guitare de ce trouv\u00e9 que la petite comparaison, camions, voitures, les fait penser \u00e0 \u00e7a et puis finalement, il a pas envie de conduire une voiture, donc un beau camion quoi c'est vrai qui qui voudraient conduire des voitures s'il avait un camion ah moi j'ai pas le permis, mais oui, moi j'ai j'ai permis, j'ai pas camion non plus, donc non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:44) [70%] :\r\nBattu, de rester, c'est \u00e7a qui devrait, c'est pour l'heure, nous on va \u00e9couter un morceau de Juan Sonkin joue pas au blues Rolls festival non il y a parce que on n'a que 16, hein, et c'est vrai, c'est vrai, il s'Ellen et voil\u00e0 c'est c'est pour leur fin du oui oui prochaine prochaine fois hein Mark Robinson rythme Hight Ferring. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:01) [64%] :\r\nAh oui, \u00e7a fait pas \u00e0 parce que c'est un fruit, un vrai chantier : fallait -il que \u00e7a coince, h\u00e9 bien, ce qui est \u00e0 la hausse mais pour savoir et est. \r\nOui, oui, c'est grave, l'autre je c'est c'est oui, c'est les sites ainsi l'\u00e9quivalent, \u00e7a c'est vrai que j'ai fait oui, et ce qui reste, oui, c'est \u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:32) [74%] :\r\nMarc Johnson, accompagn\u00e9 pour l'occasion de l'\u00e9quilibre, c'\u00e9tait Monique Late Night feeling et je suis toujours accompagn\u00e9 par Vincent et Todd au Breite un bluesman qui joue ce soir au blues Rolls festival \u00e0 Crissier Todd votre dernier album est sorti sur Feldmann 8 cordes le Label de Jack White, comment est -ce que \u00e7a s'est fait, cette histoire \u00e0 des d\u00e9bats, a quand m\u00eame battu oui corps des hommes oui comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:58) [61%] :\r\nVoil\u00e0, a besoin de toi et de tout apr\u00e8s un feu m\u00eame Open des histoires font et apr\u00e8s 5 points de et et un d'ailleurs surpris de cette m\u00eame boxM. comme celui -l\u00e0 n'est pas aux Tuileries et l'cette souris apr\u00e8s avoir quand m\u00eame ai sombr\u00e9 de poids et ne progresse que ce qui a aussi moi je crois aux la mort maintenant et Da Jack moins Weston Lee a achet\u00e9 pas moins de de la culture oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:27) [84%] :\r\nDonc en fait \u00e0 Detroit, il y avait eu un prix de po\u00e9sie face \u00e0 Sandman \u00e9tendant le bras \u00e9tait l\u00e0 pour jouer un peu de musique entre entre 2 po\u00e8mes parce que sinon c'est trop de points pour les gens, Jack White \u00e9tait l\u00e0 il y a les voir tonnes \u00e0 la fin et lui a demand\u00e9 s'il voulait faire un album. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:44) [75%] :\r\nUn peu un coup de chance en fait quoi bon endroit au bon moment dans la avec Baudelaire et il y a juste droit qu'est qu'est -ce que \u00e7a vous a apport\u00e9 de sortir un disque sur un Label aussi important respectable que celui -l\u00e0, what a peu ou pas d'\u00e9tudes studieux du bien de cette manne Louis Coste et cela que j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:04) [63%] :\r\nOrdure excusez -moi match ce n'est pas ferm\u00e9 le mercredi, ce que le et bien avec son match a battu Music Net n'avait pas il y a merveilleux et vous \u00eates ne croyez -moi le D\u00e9autP. Jonker fait m\u00e9caniquement la latina TGV sur les pour une grande Music Handlower dans Keeping : mise Kenwood Knysna vous parle de \u00e7a, \u00e7a faisait un peu pour qui dure aussi Haussler 15 \u00e7a promet beaucoup d'humanit\u00e9, num\u00e9ro 1 une prot\u00e9ine j'attends non polluant, ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:35) [67%] :\r\nIl y un travail au mieux \u00e9coutez j'aime chanter non voyons carri\u00e8re oui \u00e0 Am\u00e9lie quand m\u00eame gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:40) [71%] :\r\nIl y a un millier et la vue sur les questions de fond 9 \u00e0 boire ou un autre, il y a dans la t\u00eate et m\u00eame \u00eatre Gengis mieux bref Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:49) [85%] :\r\nOn va l'un des principes de sommes am\u00e9ricain ce n'est pas de faire du profit mais de partager de la bonne musique, d'ailleurs vous avez r\u00e9\u00e9dit\u00e9es plein de vieux bluesman Jack White, son but, c'est de d'\u00eatre une sorte de propagateur de bonne musique, donc ils prennent vraiment soin de leurs artistes, ils choisissent des gens en fonction de leur musique et pas de leur potentiel, c'est finalement au CERN Marne ah la la m\u00e9canique qui permet de la l\u00e9gende avant, ils ont pas besoin de gens qui sont d\u00e9j\u00e0 en avant, et \u00e7a, \u00e7a va donner une plus grande audience c'est c'est un \u00e9norme tremplin pour lui mais c'est il y a pas de recherche de profit derri\u00e8re Todd, de la part de sa manne de la recherche de bonne musique, on va dire c'est : c'est comme \u00e7a que \u00e7a devrait tout le temps oui c'est mon avis, ben oui, ils donnent, et c'est aussi ce qu'on fait nous au festival oui donne l'opportunit\u00e9 adjonction pas forc\u00e9ment connu de montrer qu'qui font de la bonne musique, et on le voit, chaque fois qu'un set se termine, le public est d\u00e9\u00e7u que ce soit d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9, alors ce sont des gens dont il n'avait jamais entendu parler une demi- heure avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:42) [78%] :\r\nOui, justement c'est c'est mesquin, bient\u00f4t un prochain album pr\u00e9vu en mai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:50) [51%] :\r\nRituel banderille a oui, vous n'avez Akukana est m\u00eame pas pour lui, est on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:56) [87%] :\r\nDonc, en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine, il doit y avoir un 2\u00e8me album chez Salman pourtant dans le break. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:00) [88%] :\r\nAlors, plut\u00f4t une bonne nouvelle, une tr\u00e8s bonne nouvelle, bonne nouvelle, c'est quoi le programme pour blouse rose ce soir des chansons nouvelles peut-\u00eatre de nouvelles choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:10) [59%] :\r\nOui \u00e0 lieu le guide niveau cette liste Fortuna du choix de bleu, jaune Soulie mieux Southam Samsung fan de oui, quand il y a d\u00e9sob\u00e9i sanctionne figure de Saddam. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:20) [64%] :\r\nAh oui \u00e0 Bruno Dubois oui, mettant son usine Sangsoo qui ont du travail 210 jeunes nous sommes un groupe sanguin, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:29) [80%] :\r\nIl y aura, il y aura de tout, que ce soit \u00e0 d\u00e9dommager le d'autres belles l\u00e9gendes des chansons de l'album qui est sorti des chansons du futur album alors y aura il y aura tout \u00e7a, il y aura bon la vie Todd quoi sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:40) [82%] :\r\nC'est, rappelle -nous \u00e0 quelle heure, c'est ce soir, alors les portes ouvrent \u00e0 5 heures et demie le 1er concert \u00e9tait sid\u00e9r\u00e9 de d'\u00e9tat, 7 heures et demie bon et il y a de la musique jusqu'\u00e0 2 heures du matin et j'imagine qu'un peu les bars que le principe cette picoler et d'\u00e9couter de la bonne musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:54) [82%] :\r\nIl y a, il y a, il y a des bas, il y a une bi\u00e8re Chris ici puis c'est assez vrai, il y a des foutraque tout ce qui est \u00e0 manger ou \u00e0 boire vient du du bassin l\u00e9manique c'est local, c'est on est petit on ne alors le plus petit impact sur sur la plan\u00e8te possible aussi, donc \u00e7a, ce qui fait aussi un lien avec avec l'invit\u00e9 d'invention leurs 3 et on est dans un jardin, on est en famille et on partage, on partage ce qu'on a au frigo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:20) [81%] :\r\nPas s\u00fbr que \u00e7a bah magnifique, on le rappelle blues Rolls festival c'est ce soir, c'est demain soir \u00e0 Crissier au ch\u00e2teau de Crissier dans l'Brighton qui les matchs c'est beaucoup 1000 fois d'\u00eatre, d'\u00eatre \u00e0 Couleur 3 et d'avoir jou\u00e9 pour la toute 1\u00e8re fois en Europe chez nous \u00e0 Couleur 3 et puis tout \u00e0 l'heure chez vous aux blouses roses merci Vincent et puis \u00e0 ce soir, tout le monde, venez nombreuses pensent \u00e0 la cr\u00e8me solaire une peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T09:01:35Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AA8ED93-20E2-49F9-BB01-1CE06D845A8F", "internalArchiveId": "3AA8ED93-20E2-49F9-BB01-1CE06D845A8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Bernard P\u00e9coul, directeur d'une ONG tout \u00e0 fait unique", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Adrien Zerbini a invit\u00e9 Bernard P\u00e9coul, directeur de l'ONG Drugs for Neglected Diseases initiative, l'initiative des m\u00e9dicaments pour les maladies n\u00e9glig\u00e9es.\r\nUne heure pour faire connaissance avec ce passionn\u00e9. L'occasion de d\u00e9couvrir les dessous de cette initiative, dont l'objectif est de d\u00e9velopper des m\u00e9dicaments bon march\u00e9 pour des maladies touchant des populations d\u00e9favoris\u00e9es.", "durationSec": 2150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422892", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Bernard P\u00e9coul, directeur d'une ONG tout \u00e0 fait unique / CQFD_2019-05-24T10:11:24_rencontre-avec-bernard-pecoul-directeur", "CQFD du 24.05.2019"], "alternativeSummary": ["Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Adrien Zerbini a invit\u00e9 Bernard P\u00e9coul, directeur de l\u02b9ONG Drugs for Neglected Diseases initiative, l\u02b9initiative des m\u00e9dicaments pour les maladies n\u00e9glig\u00e9es.\n\nUne heure pour faire connaissance avec ce passionn\u00e9. L'occasion de d\u00e9couvrir les dessous de cette initiative, dont l'objectif est de d\u00e9velopper des m\u00e9dicaments bon march\u00e9 pour des maladies touchant des populations d\u00e9favoris\u00e9es."], "variantIds": ["ece-10422892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T08:25:05Z", "webPublicationDate": "2019-05-24T09:18:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "P\u00e9coul, Bernard", "role": "directeur ex\u00e9cutif de DNDi (Drugs for Neglected Diseases intitive)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBEFE723-D516-4CEC-97D3-270D9F8C4897", "internalArchiveId": "CBEFE723-D516-4CEC-97D3-270D9F8C4897", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actu des sciences et de la sant\u00e9", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\r\nAu programme: des tumeurs canc\u00e9reuses qui produisent de la lumi\u00e8re, l'Ortolan sur liste rouge, la bi\u00e8re des pharaons, Les Myst\u00e8res de l'Unil plac\u00e9s sous le signe des \u00e9motions et METAS ouvre ses portes pour d\u00e9couvrir le monde des bases de mesure et des mesures de pr\u00e9cision. Avec Matthieu Pellet, coordinateur des Myst\u00e8res de l'Unil.", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422888", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'actu des sciences et de la sant\u00e9 / CQFD_2019-05-24T10:04:15_l-actu-des-sciences-et-de-la-sante", "CQFD du 24.05.2019"], "alternativeSummary": ["St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\n\nAu programme: des tumeurs canc\u00e9reuses qui produisent de la lumi\u00e8re, l'Ortolan sur liste rouge, la bi\u00e8re des pharaons, Les Myst\u00e8res de l'Unil plac\u00e9s sous le signe des \u00e9motions et METAS ouvre ses portes pour d\u00e9couvrir le monde des bases de mesure et des mesures de pr\u00e9cision. Avec Matthieu Pellet, coordinateur des Myst\u00e8res de l'Unil."], "variantIds": ["ece-10422888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T08:25:07Z", "webPublicationDate": "2019-05-24T08:24:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellet, Matthieu", "role": "coordinateur des Myst\u00e8res de l'Unil", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EEB2E03-8C39-4867-A84B-916D192D6605", "internalArchiveId": "6EEB2E03-8C39-4867-A84B-916D192D6605", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Machine \u00e0 remonter le Son 24.05.2019", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 425, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439079", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La Machine \u00e0 remonter le Son", "La Machine \u00e0 remonter le Son / PNY_2019-05-24T09:15:00_la-machine-a-remonter-le-son", "La Machine \u00e0 remonter le Son / PNY_2019-05-24T09:15:00_la-machine-a-remonter-le-son"], "variantIds": ["ece-10439094", "ece-10439079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T08:03:57Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [67%] :\r\nOuais, oui \u00e7a. \r\nLa machine \u00e0 remonter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [85%] :\r\nLa 3 d'empoignades, on essaye de vous passer des bons vieux titres des bonnes vieilles rengaines et aujourd'hui on va rendre visite \u00e0 une dame et quelle femme : une v\u00e9ritable tigresse que Bette Davis, c'est une de ces personnalit\u00e9s rare avec qui, seuls, des figures comme Grace Jones pourrait rivaliser Bette Davis, elle \u00e9tait la femme d'un artiste tr\u00e8s tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres, alors d'accord, il est jamais tr\u00e8s flatteur d'\u00eatre qualifi\u00e9e de femme deux-roues de Marie de mais dans le cas de Bette Davis cette affiliation a pris une autre dimension, le mariage entre Miles Davis, car c'est de lui qu'il s'agit et Betty mais de l'autre ne durera que quelques ann\u00e9es, la fin des sixties s'grosso-modo mais et les femmes du trompettiste le savent, Bette Davis fut l'influence derri\u00e8re les changements de direction de ma\u00efs et son initiation au psych\u00e9d\u00e9lisme, elle lui fait d\u00e9couvrir cela donn\u00e9 Jinyan, par exemple, dont elle est proche et d'ailleurs, Miles Davis soup\u00e7onne qu'ils soient d'ce qui pr\u00e9cipitera leur mariage vers les ab\u00eemes mais avant Miles Davis, sous l'influence de Betty et ces nouvelles d\u00e9couvertes totalement renouvel\u00e9 son Style, il va sortir Filles de Kilimandjaro puis le tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre s'aux exp\u00e9rimentations \u00e9lectrique qui va -t-on influenc\u00e9 les artistes de la fin du vient tiennent si\u00e8cles a commenc\u00e9 par louer Dieu aide mais Bette Davis n'a jamais voulu \u00eatre une \u00e9minence grise, une femme de l'ombre, elle, \u00e9t\u00e9 flamboyante dans les seventies et n'a pas attendu d'\u00eatre mari\u00e9 ma\u00efs pour cr\u00e9er, elle \u00e9crit son 1er titre \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans puis elle rejoint \u00e0 16 ans, une \u00e9cole de stylisme, elle fr\u00e9quente les milieux arty et branch\u00e9 de Greenwich village, elle pose pour les magazines et le Sierra toujours entre son talent de mannequins et celui de Sangatte, \u00e9crivant un 1er tube pour les Challenger Brodeur en 1967 apr\u00e8s son divorce d'avec ma\u00efs Betty se d\u00e9cide enfin \u00e0 garder pour elle ses compositions, notamment sur l'album baisser des flammes, sorti en 74 plus que de chanter Betty Davis Full oui, on vous a dit en d\u00e9but de Patrick s'\u00e9tait une tigresse et sur ses pochettes de disques elle chevauche elle \u00e9carte les cuisses et l'invitent \u00e0 la luxure toujours chauss\u00e9 de cuissardes m\u00e9tallis\u00e9 et quand elle nous parle de funk, on \u00e9coute bouche b\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [67%] :\r\nD'et 12 oui il y a 2 points d'une une de utopie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [54%] :\r\nTout est une mine Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:41) [76%] :\r\nAlors d'ici \u00e0, d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [48%] :\r\nBonjour son amertume d'par jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:53) [62%] :\r\nDe quoi pour d'o\u00f9 d'un empire et et et \u00e7a r\u00e9siste, h\u00e9 oui, car l\u00e0. \r\nUn petit tour de comme \u00e7a, c'est beaucoup plus de on n'a pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [65%] :\r\nVictoire mais il y a, et \u00e0 l'Allemagne de y vois pas il y a il ou qui dit \u00e7a passe, oui, le pays ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:47) [68%] :\r\nAh ben oui, c'est le moment comme il appelait l'attentat tout en bas, comment Uribe Nawaz BFM avec le ski oui \u00e0 merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [57%] :\r\nMadagascar apr\u00e8s, j'ai envie de on d'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [71%] :\r\nEh bien bonjour comme il est donc, oui, ambiance et ce qui est faux, et bien je ne sais quelle \u00e9tait sa sant\u00e9 et par d'autres enfants avec 13 et que par l'eau bapt\u00eame d'aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [55%] :\r\nOui, oui au oui tout point com au contraire \u00e0 l'\u00c9tat, donc on voit la personne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [64%] :\r\nHier, et comme il il ne parle pas un rendez- vous aimez \u00e7a d'Adjam\u00e9 le et j'ai Mayenne Windows, une machine l'en \u00e9tendant les valeurs qu'on va en guerre, genre donc un \u00e9galement normal \u00e0 un moment de la alors quand on a un risque, ils n'ont jamais en bord de mer, on dispose encore, mais 7 mois comme Madame donc on n'a pas une chose de savoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [64%] :\r\nPropri\u00e9taire vraiment donc c'est bon au monde, l'\u00e9v\u00e9nement de la dinde, permettre la il avait un plan dans le secteur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:34) [67%] :\r\nPoint et et et de paix oui pour financer samedi soir que certains points de contact ne soit pas encore droit, c'est-\u00e0-dire que c'est, et donc pour dire \u00eatre quel pays h\u00e9 ben oui c'\u00e9tait il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:17) [67%] :\r\nC'est donc d'injecter au niveau d'surtout la et voil\u00e0 donc qui a, et \u00e7a c'est pas bon pour la mairie de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [80%] :\r\nAh voil\u00e0, Espace plein d'chose sur Couleur3 pendant que Betty Davis \u00e9tait en train de Ferlay, il y a, j'ai aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi qui me demandait : mais c'est qui cette fille c'est Bette Davis, c'est l'ex- femme de Miles Davis, et c'est elle donc qui a orchestr\u00e9 les changements radicaux mal d\u00e9but\u00e9 Miles Davis a fait durant les ann\u00e9es 70 son virage psych\u00e9d\u00e9liques voil\u00e0 si vous ne la connaissez pas, rien \u00e0 voir avec la vieille actrice Betty Davis, bien qu'il qu'il jouait toujours les les m\u00eames. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T09:24:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B82CF523-B484-4875-BFA0-DE9BE9E54B53", "internalArchiveId": "B82CF523-B484-4875-BFA0-DE9BE9E54B53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 24.05.2019", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 162, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439080", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-05-24T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-05-24T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-10439097", "ece-10439080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T07:49:32Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [62%] :\r\nDe Couleur3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [78%] :\r\nIdiots histoire chef du point de votre toit pour d'autres dans cette fois tout est un robot salut le RWE a programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc de certains corps sur la carte, le Nepad peuvent trouver dans le concept, l\u00e0 vous \u00eates sur une carte routi\u00e8re de la Suisse, oui, parce qu'au d\u00e9but, on pensait que le canton du N\u00e9pal se trouvait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Valais, c'est pas possible, parce qu'on s'est dit des palais \u00e7a comme \u00e7a mais selon refaire Philippe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui, alors faudrait chercher un peu plus \u00e0 l'Est, ah oui cherche encore plus \u00e0 l'Est, arrivant d'Autriche, oui, mais le N\u00e9pal, c'est apr\u00e8s l'Autriche, \u00e7a voudrait dire que le d\u00e9part c'est pas en Suisse et on on va vous savez ce qui vous reste \u00e0 faire vitrifier parce que je sais ce que Lancelot s'appr\u00eate \u00e0 dire nous, partout, dans les 3 et pas un peu de nouvelles de Vaudeville et voil\u00e0, \u00e7a fait chier. \r\nJ'ai vu des leurs 2 idiots et un robot non mais attendez, on se calme, l\u00e0 on va pas partir comme \u00e7a \u00e0 l'autre bout du monde, sur un coup de t\u00eate, on a pas le four c'est Sophie Favier l\u00e0- bas, il faut qu'on a eu l'affaire fait pour sauver le monde dans M\u00e9tro va se pointer au N\u00e9pal et apr\u00e8s, ben c'est une Star de la t\u00e9l\u00e9, l'app\u00e2t du PAF inaper\u00e7u personne conna\u00eet Sophie Favier au N\u00e9pal d\u00e9j\u00e0 plus personne la conna\u00eet chez nous, c\u00f4t\u00e9 durant le super connu, le fait de la t\u00e9l\u00e9, elle fait de la t\u00e9l\u00e9 en France, pas au N\u00e9pal, puisque tu peux \u00e9crire, ils vont rester ou n'est pas l'oreille, elle est pas connu l\u00e0- bas et les dates, regardez ce message qu'on nous a donn\u00e9 pour regarder si vous me cherchez, je suis au presbyt\u00e8re des moines silencieux h\u00e9 ben voil\u00e0, voil\u00e0 l'adresse or va faire avaler oui bonjour Philippe encore bien pour ins\u00e9rer un oeil prouvant au moins 234 un paquet tous sans avoir trouv\u00e9 les par Passi moi en vacances, on fait l'aller-retour, elle passa non mais \u00e7a pour le voyage vous laisser pour le voyage en avion du mais une perte sur \u00e7a suffira ah oui mais tous 4 fus\u00e9es qu'on a vu maintenant comme en route pour la reprographie, la viande, les influences ind\u00e9pendant \u00e0 la plan\u00e8te corps mais on va pas aller au N\u00e9pal \u00e0 pieds \u00e0 6000 kilom\u00e8tres de J\u00e9rusalem soccer RD parce que \u00e7a suffit, les arbres qu'on coupe les voitures qui font boum de l'appui des lois, les cours, donc on pollue la surconsommation, les jeux vid\u00e9o et jeux vid\u00e9o, oui, je sais plus quoi dire l\u00e0 \u00e0 moi, j'aime bien la marche pour le climat monsieur faut pas voir se former, j'avais des globes oui bon \u00e9coute, on va y aller en avion et quand tu rentres gratuit va voter \u00e9colo pour donner bonne conscience, tout le monde fait \u00e7a, \u00e7a va tr\u00e8s bien, c'est hors de question, je ne prendrai pas l'avion, et tu veux y aller comment abruti avec ma nouvelle aventure ce que pire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [70%] :\r\nHerv\u00e9 DDE des idiots et un robot. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T08:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B990AF6E-A170-442D-9554-D9C1B81323B1", "internalArchiveId": "B990AF6E-A170-442D-9554-D9C1B81323B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'architecture de loisir", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Picon-Lefebvre, Virginie\r\nDe stations de ski en village de vacances, ces \"lieux de bonheurs\" qui nous accueillent durant nos cong\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 au m\u00eame rythme que nos loisirs. Ceux-ci refl\u00e8tent nos valeurs et nos envies contradictoires, entre individualisme et esprit de communaut\u00e9, entre envie de d\u00e9paysement et besoin de confort. Comment tout cela s'exprime dans l'architecture? Pour en parler, nous accueillons l'architecte Virginie Picon-Lefebvre, auteure de l'ouvrage \"La fabrique du bonheur\" (Editions Parenth\u00e8ses).\r\n\r\n* * De stations de ski en village de vacances, ces \"lieux de bonheurs\" qui nous accueillent durant nos cong\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 au m\u00eame rythme que nos loisirs. Ceux-ci refl\u00e8tent nos valeurs et nos envies contradictoires, entre individualisme et esprit de communaut\u00e9, entre envie de d\u00e9paysement et besoin de confort. Comment tout cela s'exprime dans l'architecture? Pour en parler, nous accueillons l'architecte Virginie Picon-Lefebvre, auteure de l'ouvrage \"La fabrique du bonheur\" (Editions Parenth\u00e8ses).", "durationSec": 1582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422878", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 24.05.2019", "Tribu du 24.05.2019", "L\u02b9architecture de loisir / TRI_2019-05-24T11:04:15_tribu", "L\u02b9architecture de loisir / TRI_2019-05-24T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["De stations de ski en village de vacances, ces \"lieux de bonheurs\" qui nous accueillent durant nos cong\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 au m\u00eame rythme que nos loisirs. Ceux-ci refl\u00e8tent nos valeurs et nos envies contradictoires, entre individualisme et esprit de communaut\u00e9, entre envie de d\u00e9paysement et besoin de confort. Comment tout cela s\u02b9exprime dans l\u02b9architecture? Pour en parler, nous accueillons l\u02b9architecte Virginie Picon-Lefebvre, auteure de l\u02b9ouvrage \"La fabrique du bonheur\" (Editions Parenth\u00e8ses).", "De stations de ski en village de vacances, ces \"lieux de bonheurs\" qui nous accueillent durant nos cong\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 au m\u00eame rythme que nos loisirs. Ceux-ci refl\u00e8tent nos valeurs et nos envies contradictoires, entre individualisme et esprit de communaut\u00e9, entre envie de d\u00e9paysement et besoin de confort. Comment tout cela s\u02b9exprime dans l\u02b9architecture? Pour en parler, nous accueillons l\u02b9architecte Virginie Picon-Lefebvre, auteure de l\u02b9ouvrage \"La fabrique du bonheur\" (Editions Parenth\u00e8ses)."], "variantIds": ["ece-10422879", "ece-10422878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T10:24:42Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [82%] :\r\nTribus Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu les beaux jours arrivent enfin, serait -on tent\u00e9 de dire, et \u00e7a vous donne peut-\u00eatre des envies de vacances mais alors o\u00f9 partir au bord de la mer \u00e0 la montagne et surtout dans quel logement car qui dit tourisme dit architecture du tourisme, l'explosion de l'industrie du loisir, apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale a encha\u00een\u00e9 une multiplication de construction de lieux de vacances du Chalet \u00e0 la montagne au village de vacances en passant par des parcs de loisirs et autres h\u00f4tels et bungalows comment ces lieux ont -ils \u00e9t\u00e9 con\u00e7us compte compte essayer de dire et offrir les architecture ceux qui ont pens\u00e9 ces lieux appel\u00e9 \u00e0 combler nos aspirations de bonheurs vacanciers, h\u00e9 bien nous allons tenter de le voir avec vous Virginie Picon Lefebvre bonjour, bonjour, vous \u00eates architecte urbaniste et historien de l'art, vous enseigner \u00e0 l'\u00e9cole d'architecture de Paris Belleville et vous \u00eates l'auteur de ce joli livre \u00e0 la fabrique du bonheur Virginie Picon Lefebvre depuis quand, dans le fond, se pr\u00e9occupe tant de cette architecture des vacances de depuis le d\u00e9but des vacances, un tout petit peu depuis les grands aristocrates anglais qui voyageait o\u00f9 c'est venu plus tardivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [91%] :\r\nEh bien, on peut bien s\u00fbr parler des des grands aristocrates anglais parce qu'ils ont lanc\u00e9 le mouvement qu'on appelle aujourd'hui le tourisme : puisque le beau tourisme vient du Grand tour donc de cette pratique qui consistait \u00e0 voyager en Europe et puis apr\u00e8s, m\u00eame tout le monde, mais si on veut vraiment parler d'architecture et j'ai parl\u00e9 de t'urbanisme aussi peut-\u00eatre faut -il davantage se rapprocher de notre \u00e9poque et et parler et du 20\u00e8me si\u00e8cle du 20\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 le droit aux vacances, le fait d'avoir des cong\u00e9s pay\u00e9s tout simplement permis \u00e0 une grande majorit\u00e9 et les habitants de l'Europe et aussi d'ailleurs de de l'Am\u00e9rique du Nord, de partir en vacances et donc de chercher des lieux pour pour s'y installer pour des p\u00e9riodes plus ou non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [86%] :\r\nDonc des lieux pour s'installer, puis des lieux o\u00f9 c'est avec des choses \u00e0 faire, parce qu'il vous m'expliquer aussi, il a fallu inventer des formes d'activit\u00e9 ou inventer l'oisivet\u00e9 pour des gens qui travaillaient beaucoup qui avait pas autant de loisir, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [91%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vraiment \u00e0 mon avis, un point, un point int\u00e9ressant si, si, les gens riches avaient d\u00e9j\u00e0 des habitudes, des r\u00e9sidences m\u00eame des circuits, les gens plus modestes ne partez pas en vacances, donc quand tout d'un coup, disons dans l'apr\u00e8s- guerre, principalement la plupart des habitants des pays d\u00e9velopp\u00e9s sont partis en vacances, il leur a fallu apprendre \u00e0 ne rien faire, ce qui peut sembler paradoxal mais pas tant que \u00e7a et donc toutes ses r\u00e9sidences de vacances ces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [89%] :\r\nTels ces clubs ont invent\u00e9 plusieurs mani\u00e8res de passer son temps et de l'occuper \u00e9galement, et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est comment aussi l'architecture peut-\u00eatre a \u00e9t\u00e9 quelque chose qui a permis d'explorer de nouvelles banni\u00e8res de s'installer, bien s\u00fbr, ce soir, sur un territoire mais aussi de, de, d'organiser des relations entre les classes d'\u00e2ge, de relations avec avec les enfants pour pour les familles et qu'on peut penser que l'architecture non du loisir et du tourisme a \u00e9t\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re \u00e0 laboratoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [86%] :\r\nUn laboratoire il y a cette architecture du rien faire, comme on dit, mais dans les premi\u00e8res constructions qu'on a fait, prenons peut-\u00eatre les les bords de mer, c'\u00e9tait pas l\u00e0, \u00e7a a commenc\u00e9 d'abord mais prudence exemple l\u00e0 est -ce que dans le logement qu'est -ce qu'on s'est dit qu'on offrait ce qu'on voulait un logement finalement id\u00e9alis\u00e9 ou un logement qui sera qui reproduisent peut-\u00eatre le logement ouvrier ou le logement habituel des, des, des, des, des, des n\u00e9o- vacanciers qu'est ce qu'on a voulu offrir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [91%] :\r\nAlors moi je, je pense qu'on a voulu offrir d'abord quelque chose qui \u00e9tait l'acc\u00e8s \u00e0 la nature ou l'acc\u00e8s \u00e0 la montagne ou l'acc\u00e8s \u00e0 la plage et on a favoris\u00e9 ce cette cette mani\u00e8re d'\u00eatre, pour des gens qui, pour l'essentiel, vivaient dans des villes dans des appartements souvent tr\u00e8s contraint et et qui n'avait pas ou qui ne pouvait plus avoir de relation avec la nature, de quoi on a eu plut\u00f4t tendance, dans un 1er temps \u00e0 faire d'air des tr\u00e8s petits logements et et au contraire \u00e0 d\u00e9velopper des activit\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, que ce soit pour la montagne, bien s\u00fbr, des des pistes de ski, et pour la pour la plage toutes sortes d'activit\u00e9s qui tourne autour de de la voile du bateau de la natation est d\u00e9j\u00e0 sur la plage, toutes sortes de jeux sur la plage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [90%] :\r\nEt donc, dans, dans le fond, de mettre les gens dans un autre espace dans la nature, qu'est ce qui \u00e9tait recherch\u00e9, c'\u00e9tait en mettre plein la vue s'ajuster justement cette nature en terme d'architecture seront et ce qu'on voulait cacher les constructions pour magnifier la nature ou est -ce qu'on voulait, au contraire, voil\u00e0 les les imposer pour montrer, regardez le touriste c'est \u00e7a c'est ce grand b\u00e2timent et j'ai \u00e9t\u00e9 dans ce grand b\u00e2timent ce bel h\u00f4tel au bord de mer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [89%] :\r\nAlors moi je pense que par rapport \u00e0 la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente, c'est-\u00e0-dire en gros le 19\u00e8me si\u00e8cle le XXe si\u00e8cle \u00e9tait plut\u00f4t consacr\u00e9 au aux gens qui avaient aid\u00e9 moyens importants principalement je pense qu'on a plut\u00f4t essay\u00e9 d'ouvrir au maximum et et pratiquement de de donner l'impression d'\u00eatre dans la nature, si on prend par exemple l'exemple un exemple assez, assez, assez int\u00e9ressant, qui est le syst\u00e8me Center Parcs \u00e9tait par un belge, c'\u00e9tait des petits bungalows et qui \u00e9tait principalement ouvert sur sur des sur des espaces naturels, m\u00eame si l'ensemble \u00e9tait assez dense, m\u00eame s'il y avait beaucoup de monde qui \u00e9tait qui partageaient ce cette exp\u00e9rience, l'id\u00e9e c'\u00e9tait quand m\u00eame d'avoir le maximum d'ouverture vers vers la nature vers la for\u00eat alors dans ses premiers exemples c'est un de bonne de bons architecte d'ailleurs qui qui ces petits bungalows avec un un esp\u00e8ce d'esprit un peu de simplicit\u00e9 le l'exemple qui est aussi int\u00e9ressant, c'est la station de Courchevel qui \u00e9tait au d\u00e9part une session qui devait \u00eatre pour les classes populaires, avec des chalets, tr\u00e8s simple et quand la station a \u00e9volu\u00e9 vers une client\u00e8le plus beaucoup plus ais\u00e9e, ces chalets se sont transform\u00e9s en en est au Chalet tyrolien, parce que c'est un peu \u00e7a qui s'est pass\u00e9 avec beaucoup de d\u00e9coration des toitures compliqu\u00e9 etc et on a perdu cette cette simplicit\u00e9 originelle de l'architecture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [85%] :\r\nEst ce qu'on aime parler des chalets ou menac\u00e9 de reprendre parfois est une sorte de d'authenticit\u00e9 parfois r\u00eaver et un de ses chalets historique, est ce que dans la construction de ces premiers villages de vacances de ses premiers h\u00f4tels il y avait aussi cette id\u00e9e de s'inspirer du lieu ou alors on importait une architecture parisienne genevoise au z\u00fcrichoises dans un lieu de Villiers sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [90%] :\r\nAlors dans dans le dans le dans l'histoire des r\u00e9sidences pour les vacances, la premi\u00e8re p\u00e9riode est vraiment tr\u00e8s \u00e9clectique, elle h\u00e9rite de de l'\u00e9clectisme, c'est-\u00e0-dire de cette esp\u00e8ce de collection d'architecture d'exp\u00e9rience pour construire des stations baln\u00e9aires donc que ce soit sur les c\u00f4tes belge sur les c\u00f4tes anglaises sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises, on construit aussi bien un kiosque chinois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un palais v\u00e9nitien, pourquoi pas, et puis tout \u00e7a, \u00e7a fait une sorte de de collections de et en fait quand on a construit les premiers villages de vacances et les stations dans les ann\u00e9es 50 on recherche au contraire une sorte d'unit\u00e9 au on veut avoir un est -ce un effet d'Ensemble contre cet \u00e9clectisme et puis et puis parce que le go\u00fbt change aussi et que les vacances c'est aussi se d\u00e9payser ce go\u00fbt simple cette architecture qu'on appelle moderne finalement est d\u00e9laiss\u00e9 au profit de quelque chose de plus pittoresque dans une 2\u00e8me p\u00e9riode qui est comment serait plut\u00f4t dans les ann\u00e9es 80 90 2000, on va essayer de donner plus de caract\u00e8re ou plus de pittoresque et on voit des des stations de montagne ou des villages baln\u00e9aires utilisez des r\u00e9f\u00e9rences qui sont des r\u00e9f\u00e9rences locales ou plus, qu'on appelle vernaculaire, \u00e7a veut dire plus inspir\u00e9 de l'architecture locale, avec plus ou moins de succ\u00e8s, alors le grand exemple sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises, c'est pr\u00e8s de Saint-Tropez c'est c'est pour Grimaud alors pour Grimaud c'est vraiment le collage de r\u00e9f\u00e9rence d'architecture, qui sont des architecture qu'on reconna\u00eet, mais qui nous a, qui n'avait jamais pens\u00e9 fort \u00e0 \u00eatre coll\u00e9s ensemble de cette mani\u00e8re -l\u00e0 et de quoi et du coup \u00e7a fait un paysage un peu un peu amusant, mais un peu invraisemblable aussi, c'est-\u00e0-dire qu'il y a aussi bien des exemples proven\u00e7aux, mais aussi espagnols mais aussi enfin l'architecture m\u00e9diterran\u00e9enne, qui est un peu mises ensemble comme \u00e7a dans un dans une op\u00e9ration qui est assez int\u00e9ressante par ailleurs parce qu'elle repose sur l'id\u00e9e que chaque maison est reli\u00e9 \u00e0 un peu tiqu\u00e9 sur lequel on peut amarrer son bateau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [87%] :\r\nLa question c'est de d'\u00eatre seuls ou en groupe, hein, il y a un architecte qui a travaill\u00e9 sur ces sur cette architecture du tourisme qu'il le dit dans votre livre qui dit : les gens veulent \u00eatre \u00e0 la fois seul sur la terrasse, mais dans une rue anim\u00e9e, c'est \u00e7a, on veut \u00eatre \u00e0 la fois tout seul dans son exp\u00e9rience, mais d\u00e8s qu'on sort aux convois restaurant veut pas tout seul, on ne peut que me voir du monde, c'est aussi un des paradoxes qu'il faut r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [90%] :\r\nOui alors ce paradoxe, il est amusant parce que moi, je vais essayer de trouver un moment une qualit\u00e9 des, des, des, des vacanciers, aujourd'hui en tout cas celle qui vous qu'il revendique, ce serait d'\u00eatre invisible tr\u00e8s visible de se de se faufiler dans un dans un village le plus authentique possible de s'asseoir \u00e0 une terrasse avec des gens qui seraient des gens du coin, \u00e9videmment c'est impossible parce que si on est un vacancier ou si on est un touriste h\u00e9 bien on devient avec d'autres, on a en face de soi des gens qui veulent vous accueillir et qui transforment leur r\u00e9alit\u00e9 pour la rendre plus peut-\u00eatre plus s\u00e9duisantes et il faut admettre que les choses changent, des 2 c\u00f4t\u00e9s et que \u00e7a fait partie peut-\u00eatre aussi de de cette exp\u00e9rience un peu mise en sc\u00e8ne des vacances de et du loisir o\u00f9 tout le monde, d'une certaine mani\u00e8re bouge un peu, parce que, parce que si vous alliez dans les ann\u00e9es 50 en Auvergne au sort ou sur sur la C\u00f4te d'Azur, il y avait pas forc\u00e9ment d'h\u00f4tel pour vous accueillir, il y avait pas forc\u00e9ment de camping pour mettre votre tante et que tout \u00e7a s'est transform\u00e9 progressivement pour l'exp\u00e9rience qui est celle des vacances et qui a son ou alors c'est un peu ma th\u00e8se qui a son originalit\u00e9, ses sp\u00e9cificit\u00e9s qui n'est pas comme la vie de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:44) [85%] :\r\nJ'Virginie non Picon Lefebvre nous parlons de cette architecture du tourisme avec vous ce matin, on vous retrouve juste apr\u00e8s pop, elles affichent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:53) [86%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:58) [78%] :\r\nEt dans le tiers les co\u00fbts tout en intriguer, ce jeune homme, Pierre nous surveillons fra\u00eechement arriv\u00e9 \u00e0 la mi-. \r\nLucas pas su plongeoir Martin poireauter \u00e0 part pouvoir fermer la piste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [90%] :\r\nPop The Fish, elle aime \u00e0 la piscine, vous \u00e9coutez nous parlons ce matin de l'architecture du lieu du tourisme, l'architecture du loisir avec vous Virginie a Picon Lefebvre, parlons de la piscine justement est -ce que cet objet tellement embl\u00e9matique finalement d'une projection de nos envies de repos etc, c'\u00e9tait l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9part dans cette id\u00e9e du tourisme et de l'architecture du tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:48) [88%] :\r\nL alors je pense que la la la piscine, c'est un objet effectivement de fascination parce que il y a la piscine des sportifs qui fait qui permet de faire des longueurs, mais aussi, et la piscine o\u00f9 la la starlette se se se se met en maillot de bain et se met en en sc\u00e8ne et dans les exemples qu'on que j'ai un peu \u00e9tudi\u00e9e donc pour ce livre, il y avait cette, cette histoire deD. Descamps Beutler qui \u00e9taient des qu'en anglais, alors quand \u00e7a fait toujours un \u00e7a sonne un peu bizarre, mais en fait c'\u00e9tait d\u00e8s 2, simplement des centres de vacances et 5 centres de vacances avec comme comme slogan tous pour votre plaisir, c'est quand m\u00eame fantastique et le village de ces villages de vacances donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 construit avant la 2\u00e8me guerre mondiale \u00e9tait organis\u00e9 autour d'une piscine chauff\u00e9e et et avec l'argument que en Grande-Bretagne, en Angleterre, cette piscine chauff\u00e9e suffisait d'une certaine mani\u00e8re \u00e0 reconstituer d'une fan de raconter, a racont\u00e9 le le bord de mer, a racont\u00e9 le le plaisir d'\u00eatre d'\u00eatre ensemble avec eux autour de cette piscine des des restaurants ou les serveurs \u00e9taient d\u00e9guis\u00e9s en haut avec de plusieurs th\u00e8mes et notamment des th\u00e8mes hawa\u00efen, enfin tout un univers de la de la des vacances dans les \u00eeles, etc, alors c'est assez dr\u00f4le parce que c'est quand progressivement ferm\u00e9es, ils ont \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverts parce que un photographe qui s'appelle Martin Parr avait collectionnait les cartes postales qui avait \u00e9t\u00e9 produite pour en faire la publicit\u00e9, et on a fait un livre, et on voit que les gens \u00e9taient absolument d\u00e9- vraiment tr\u00e8s content d'\u00eatre autour de ces piscines chauff\u00e9es et puis, quand tous les les vacances se sont d\u00e9velopp\u00e9es au bord de la mer, notamment en Espagne, les Anglais ont abandonn\u00e9 donc leur piscine chauff\u00e9e et sont venus en Espagne sans se baigner sur l'art dans la mer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:46) [86%] :\r\nLes magnifiques photographies de Martine Parr, qui d'ailleurs a fait des des s\u00e9ries extraordinaire sur les sur les vacances, a d'ailleurs des fois \u00e7a fait un petit peu, presque un peu une \u00e0 une impression un peu bizarre, hein, parce que c'est vraiment, il a beaucoup de s\u00e9curit\u00e9, le tourisme de masse, c'est vrai, et vous le dites en pr\u00e9ambule de votre livre quand m\u00eame qu'on parle d'architecture, de loisir mais de tourisme de masse, c'est d'abord une image un peu n\u00e9gative qui vient, on voit ces grands blocs sur les sur les c\u00f4tes espagnoles ou fran\u00e7aises ou ailleurs et ce escalade est ce que c'\u00e9tait con\u00e7u en donn\u00e9 c'est c'est ces constructions de loisir, comme des vrais gestes architecturaux ce dit ce qu'il y a eu une sorte d'envie et ce qui a des grands architectes ah mais l\u00e0, il y a crise de nouveau et \u00e0 ses cong\u00e9s pay\u00e9s qui arrive, on va faire, comment on va r\u00e9inventer ferment l'architecture pour le plaisir des gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:29) [86%] :\r\nOui, oui, alors l\u00e0 il y a le \u00e7a, c'est le grand exemple en France et qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discut\u00e9 un par par les architectes et puis par aussi est critique d'architecture c'est La Grande-Motte et ce qui est ce qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et en fait, il faut savoir que la grande mode, c'est une tentative assez r\u00e9ussi finalement du des fran\u00e7ais du gouvernement fran\u00e7ais pour capter les touristes du nord de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:51) [88%] :\r\nQui vont en Espagne, donc on se dit : voil\u00e0, on va les arr\u00eater, les autres appareils et pour les attraper et on demande un architecte qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un bon architecte l'\u00e9poque s'appelle Jean Balladur et Jean Balladur passera sa vie enti\u00e8re, c'est quand m\u00eame une histoire int\u00e9ressante passe \u00e0 vie enti\u00e8re \u00e0 construire la Grande Motte, avec des immeubles ont ils pr\u00e9conisent les formes pour qu'il ne fait pas l'architecture, ils sont pas tous construits par lui mais dont il pr\u00e9conise les formes et qu'il contr\u00f4le et, surtout, ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 La Grande-Motte, c'est qu'elle n'ait eu vraiment une inversion de l'organisation sociale de la station il mais non pas la rue o\u00f9 la route ou la promenade accessible aux voitures au bord de mer, mais il met une promenade pi\u00e9tonne donc r\u00e9serv\u00e9 au au pi\u00e9ton, il met les immeubles juste derri\u00e8re et ensuite il y a les syst\u00e8mes d'acc\u00e8s bien s\u00fbr parce qu'il faut arriver dans ces stations et ces syst\u00e8mes d'acc\u00e8s sont l'autoroute puisqu'on est dans les ann\u00e9es 60 70 et convient donc plus par des petites routes tortueuses, plus ou moins plus ou moins lente mais par l'autoroute, donc il y a une hi\u00e9rarchie entre la m\u00e8re \u00e0 l'heure, l'espace pi\u00e9ton, puis les immeubles pluie ensuite la route qui est compl\u00e8tement nouvelle et qui est l'inverse, pratiquement, de ce qu'on avait frapp\u00e9 fabriqu\u00e9s avant comme comme territoire au bord de la mer dans des, dans des villes comme Deauville par exemple pour prendre un exemple peut-\u00eatre un peu connu ou Nice encore plus connu avec la France qu'on appelle la promenade des Anglais, o\u00f9 il y a la plage et la rue, la route, et ensuite seulement les immeubles, donc c'est int\u00e9ressant parce que on invente d'une certaine mani\u00e8re, un autre rapport au Rivage et puis l'architecture qui a fait beaucoup parler d'elle \u00e9tait compl\u00e8tement alors l\u00e0 pour le coup, en rupture avec tout ce qu'on avait pu construire jusque -l\u00e0 en ayant alors c'est Balladur qui, en ayant l'intention de construire un paysage puisque cette c\u00f4te, l'homme n'avait pas \u00e9t\u00e9 urbanis\u00e9, dans une premi\u00e8re, une premi\u00e8re vague autour de notre tourisme \u00e9litiste parce que le le le le le c'\u00e9tait une p\u00e9riode tr\u00e8s plate mar\u00e9cageuse et qu'on invente un paysage en le en le construisant d'une part et mais aussi en le plantant et qu'il faut donc faire \u00e7a \u00e0 grande \u00e9chelle, on ne veut pas intervenir avec un petit immeuble dans une un paysage aussi complexe et ces grandes op\u00e9rations la ou plut\u00f4t finalement bien il a bien vieilli, elles ont support\u00e9 toutes les critiques qu'on avait pu leur faire et elle avec leur esth\u00e9tique particuli\u00e8re, tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, peut-\u00eatre, elle se transforme, et elles sont, pour certaines d'entre elles, devenus des r\u00e9f\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:29) [87%] :\r\nInventer un paysage, c'est un tout petit peu, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait aussi parfois \u00e0 la montagne avec cette id\u00e9e de construire des villes en ville des villes \u00e0 la montagne, pardon, s'est entra\u00een\u00e9 \u00e0 bord rien on conna\u00eet Flaine ces immeubles tr\u00e8s ann\u00e9es 60 comme \u00e7a et l\u00e0 aussi il y avait cette id\u00e9e de nos co\u00fbts, parce que c'est un choix de dire est -ce qu'on marque l'architecture et ce qu'on a montr\u00e9 ce que c'est un objet qui doit se voir et qui construit un paysage une Winnicott ou est -ce qu'on la cache sur la CAM au fond l'impression que m'attendent davantage dans peut-\u00eatre une architecture de loisir qui se cache ou qui se font un tout petit peu plus dans le paysage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:01) [85%] :\r\nAlors, moi, moi je pense qu'il y a 2 en fait il y a 2 mouvements si vous voulez si on vous avez choisi Avoriaz et fl\u00e2ne comme des esp\u00e8ces de d'extr\u00eame, l'extr\u00eame sobri\u00e9t\u00e9 moderniste et qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal re\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque de Flaine, construite par un architecte qui avait fait qu'exciter professeur Bao qui \u00e9tait qui avaient suivi donc les les migrations des professeurs du boss, le boss est une grande \u00e9cole d'architecture fond\u00e9e en Allemagne au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:30) [89%] :\r\nEt qui \u00e9migre \u00e0 alors, avec la fermeture de cette \u00e9cole dont on f\u00eate le centenaire d'ailleurs et qui \u00e9migrent quand on ferme cette \u00e9cole les professeurs et Mike pour la plupart aux \u00c9tats-Unis et donc on fait revenir Marcel Breuer, pour faire quoi pour 100 pour construire une station de sports d'hiver qui se veut \u00eatre une oeuvre d'art totale et cette oeuvre d'art totale pour Marcel Bauer c'est la montagne et son architecture, m\u00eame si elle n'a pas \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 \u00e9tait en fait une ligne, une sorte d'accompagnement de la de la splendeur de la montagne, bon, oui, les gens disent cette architecture ressemble \u00e0 un grand ensemble, c'est pas du tout \u00e7a qu'il faut faire et, en parall\u00e8le \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, on a l'exemple inverse on \u00e0 Avoriaz qui est plut\u00f4t une architecture extr\u00eamement pittoresque qui utilise le bois comme r\u00e9f\u00e9rence qui se construit en analogie avec la montagne et qui est extr\u00eamement bien per\u00e7u par le public et tout de suite photographier consid\u00e9r\u00e9 comme ce qu'il faut faire et c'est int\u00e9ressant parce que l\u00e0 on est vraiment presque 60 ans 50 ans fait apr\u00e8s la construction de ces 2 stations qui ont \u00e9volu\u00e9 de mani\u00e8re un peu en parall\u00e8le mais de mani\u00e8re diff\u00e9rente et finalement, moi je trouve, c'est peut-\u00eatre parce que je suis architecte moi- m\u00eame que Flaine s'en sort un peu mieux parce que quand vous avez une architecture qui r\u00e9v\u00e8le la montagne pas forc\u00e9ment l'architecture finalement vous pouvez la transformer, vous pouvez la r\u00e9nover et alors que dans le cas d'Avoriaz, malheureusement les architecture qui ont continu\u00e9 \u00e0 la suivent la croissance de la station n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 fait aussi bien que les premi\u00e8res qui \u00e9tait assez int\u00e9ressante et la station maintenant \u00e9teint, une esp\u00e8ce de grand pour dire, pour \u00eatre, pas tr\u00e8s gentil, mais un grand fourre-tout de beaucoup de b\u00e2timents de qualit\u00e9 diverses avec un probl\u00e8me qui est qui est crucial aujourd'hui comme \u00e7a fait 60 ans sur 50 ans qu'elles ont \u00e9t\u00e9 construites ces stations doivent \u00eatre restaur\u00e9s doivent \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s et l\u00e0 il y a un point qui est int\u00e9ressant, c'est que dans cette relation de l'architecture plus au paysage, mais \u00e0 ce qu'elle accueille, c'est que le le type de famille et les gens qui vont \u00e0 la boutonni\u00e8re, les gens qui vont au ski, ce ne sont plus les m\u00eames, je dirais, sont plus organis\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que ce qui allait faire du ski dans les ann\u00e9es 60 70, les familles ne sont plus, papa, maman et 2 enfants, mais des gens qui ont divorc\u00e9 qui se retrouvent parfois avec 5 enfants pour les vacances ou au contraire des amis qui ne sont plus des familles et les appartements, ces petits appartements des ann\u00e9es 60 70 ne sont plus du tout adapt\u00e9e \u00e0 accueillir ces gens qui viennent plus seulement pour faire du ski ou c'est ce qui a chang\u00e9, avant on allait faire du ski, point barre, et maintenant aussi c'est Sud-Cor\u00e9ens plus une baisse, mais on veut aussi pour voir la montagne et pas forc\u00e9ment vous faire du ski, m\u00eame en hiver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:12) [89%] :\r\nNous adressons qu'on va terminer cette question Virginie Picon Lefebvre que l'architecture, on a connu une explosion encore plus forte, hein, c'est peut-\u00eatre 15 derni\u00e8res ann\u00e9es du tourisme de masse, notamment avec l'\u00eele, les vols low- cost etc est -ce que \u00e7a, \u00e7a a modifi\u00e9 encore la mani\u00e8re de faire le l'architecture du loisir et ce qu'on on va quand m\u00eame vers plus de sobri\u00e9t\u00e9 ou au contraire on va faire plus de du tout n'importe quoi, chacun fait ce qu'il peut pour autant qu'il y ait du profit derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:36) [89%] :\r\nAlors il y a, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne quand m\u00eame int\u00e9ressant de r\u00e9pondre rapidement, mais c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne des avis que donnent les gens sur les h\u00f4tels au sol et les structures ou m\u00eame sur les mus\u00e9es \u00e0 partir des rues, des r\u00e9seaux sociaux et malgr\u00e9 tout, je pense que \u00e7a peut am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des, des, des \u00e9l\u00e9ments de construction parce que \u00e7a, tous les avis laiss\u00e9s sur la plupart des avis laisser r\u00e9clament davantage de ton site d'authenticit\u00e9 pardon r\u00e9clament davantage de de sp\u00e9cificit\u00e9 et que du coup il y a une pression non pas pour, sur les architectes parce que ce n'est pas architecte d\u00e9cide de construire quelque chose, mais sur les promoteurs sur les d\u00e9veloppeurs qui du coup r\u00e9clament peut-\u00eatre aussi davantage de qualit\u00e9, de qualit\u00e9, d'insertion, de qualit\u00e9 de mat\u00e9riaux face \u00e0 cette critique qui, avant de s'exprimer pas pas de la m\u00eame mani\u00e8re, et pas de mani\u00e8re aussi importante de l'importance du num\u00e9rique, je suis tr\u00e8s optimiste, hein, comme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:31) [88%] :\r\nJe vois que vous \u00eates optimiste, c'est bien de l'importance du num\u00e9rique sur la conservation en tout cas l'autopsie des cit\u00e9s de des lieux de loisirs et de vacances, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir, il Picon Lefebvre j'appelle d'architecte urbaniste et historien de l'art, vous enseigner \u00e0 l'\u00e9cole d'architecture de Paris Belleville et donc je rappelle le titre de votre ouvrage La fabrique du bonheur aux \u00e9ditions parenth\u00e8se tr\u00e8s bon, mais l'ouvrage est plein de belles photos d'\u00e9poque aussi moi plaisir de le dire bonne suite de journ\u00e9e, merci beaucoup, merci \u00e0 Jos\u00e9 Mourinho Alexendre Le Maire qui \u00e9taient tout de la technique, ce matin, merci aussi, ass\u00e8ne attach\u00e9 de production de tribus et Nathalie Sch\u00f6nberg pour la programmation musicale, lundi, nous ferons une anthropologie des restes \u00e9taient d\u00e9chets mais d'ici l\u00e0, \u00e0 11 heures 30 place \u00e0 Laurence Bisang et Ass\u00e9dic auteur je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e un excellent week- end tribu Julien Magnollay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T09:44:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9E80D19-4364-4A07-B63E-4FCE51A2283C", "internalArchiveId": "E9E80D19-4364-4A07-B63E-4FCE51A2283C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES LARMES 5/5 - Le sanglot des violons", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Pleurer en \u00e9coutant de la musique, quoi de plus classique? Une m\u00e9lodie, une voix et on se plonge avec d\u00e9lectation dans un bain d'\u00e9motions. Peut-on cr\u00e9er sur mesure une musique qui tirera des larmes? Rencontre avec Armand Amar, compositeur multiprim\u00e9 de musiques de film qui nous ouvre les portes de son studio d'enregistrement \u00e0 Montreuil, en p\u00e9riph\u00e9rie de Paris. Olivia Pedroli r\u00e9p\u00e8te quant \u00e0 elle son prochain spectacle musical \u00e0 Vidy. Comment travaille-t-elle ses \u00e9motions et celles des spectateurs?\r\nReportage: Olivia Muller\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * Pleurer en \u00e9coutant de la musique, quoi de plus classique? Une m\u00e9lodie, une voix et on se plonge avec d\u00e9lectation dans un bain d'\u00e9motions. Peut-on cr\u00e9er sur mesure une musique qui tirera des larmes? Rencontre avec Armand Amar, compositeur multiprim\u00e9 de musiques de film qui nous ouvre les portes de son studio d'enregistrement \u00e0 Montreuil, en p\u00e9riph\u00e9rie de Paris. Olivia Pedroli r\u00e9p\u00e8te quant \u00e0 elle son prochain spectacle musical \u00e0 Vidy. Comment travaille-t-elle ses \u00e9motions et celles des spectateurs?\r\nReportage: Olivia Muller\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422840", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 24.05.2019", "Vacarme du 24.05.2019", "LES LARMES 5/5 - Le sanglot des violons / VAC_2019-05-24T13:04:15_vacarme", "LES LARMES 5/5 - Le sanglot des violons / VAC_2019-05-24T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Pleurer en \u00e9coutant de la musique, quoi de plus classique? Une m\u00e9lodie, une voix et on se plonge avec d\u00e9lectation dans un bain d\u02b9\u00e9motions. Peut-on cr\u00e9er sur mesure une musique qui tirera des larmes? Rencontre avec Armand Amar, compositeur multiprim\u00e9 de musiques de film qui nous ouvre les portes de son studio d\u02b9enregistrement \u00e0 Montreuil, en p\u00e9riph\u00e9rie de Paris. Olivia Pedroli r\u00e9p\u00e8te quant \u00e0 elle son prochain spectacle musical \u00e0 Vidy. Comment travaille-t-elle ses \u00e9motions et celles des spectateurs?\n\nReportage: Olivia Muller\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "Pleurer en \u00e9coutant de la musique, quoi de plus classique? Une m\u00e9lodie, une voix et on se plonge avec d\u00e9lectation dans un bain d\u02b9\u00e9motions. Peut-on cr\u00e9er sur mesure une musique qui tirera des larmes? Rencontre avec Armand Amar, compositeur multiprim\u00e9 de musiques de film qui nous ouvre les portes de son studio d\u02b9enregistrement \u00e0 Montreuil, en p\u00e9riph\u00e9rie de Paris. Olivia Pedroli r\u00e9p\u00e8te quant \u00e0 elle son prochain spectacle musical \u00e0 Vidy. Comment travaille-t-elle ses \u00e9motions et celles des spectateurs?\n\nReportage: Olivia Muller\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-10422841", "ece-10422840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T12:13:42Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [93%] :\r\nComme la musique, c'est \u00e9videmment ma passion, mais c'est aussi mon travail, j'ai peut-\u00eatre la vivre un peu diff\u00e9remment de quelqu'un qui l'\u00e9coute, donc quelque chose qui pourrait se transformer en larmes pour quelqu'un pour moi, il va se transformer en sont, je pense que j'arrive \u00e0 mesurer qu'est ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nVrai, donc il va pouvoir toucher les gens, alors \u00e7a ne va pas me faire pleurer moi mais par contre je sais qu'il y a quelque chose qui va se jouer \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:00:48) [99%] :\r\nLe pouvoir des larmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [98%] :\r\nLaurence Dif\u00e9lix V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [90%] :\r\nQuelle est la musique qui vous fait pleurer la m\u00e9lodie, la voix qui vous plonge dans un bain d'\u00e9motions pour ce 5\u00e8me et dernier reportage autour des larmes, nous allons donner la parole \u00e0 des musiciens, une femme et un homme dont le m\u00e9tier est de donner corps \u00e0 ses \u00e9motions, un corps intangible, fait de son d'harmonie de lignes m\u00e9lodiques mais capable de nous saisir parfois sans crier gare et de nous emmener dans un vertige Olivia Pedroli et neuch\u00e2teloise mais aujourd'hui sa renomm\u00e9e d\u00e9passe largement toutes les fronti\u00e8res au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy, elle r\u00e9p\u00e8te un spectacle dans lequel elle a mis des histoires de famille ou comment s'aventurer dans une vall\u00e9e de larmes mais tout d'abord, Rendez -vous \u00e0 Paris, dans le Studio du compositeur Armand Amar, sa sp\u00e9cialit\u00e9, les musiques de films, il a travaill\u00e9 notamment avec Costa-Gavras s'Diane Kurys Nicolas Vanier ou encore Yann Arthus-Bertrand comment cr\u00e9er accompagn\u00e9 provoquer l'\u00e9motion des spectateurs gr\u00e2ce \u00e0 la musique est un film sans musique g\u00e9n\u00e9rerait -t-il encore des \u00e9motions, voici le sanglot des violons, un reportage d'Olivia Muller r\u00e9alis\u00e9 par Bruno S\u00e9ribat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:14) [90%] :\r\nJe rentre dans une grande cour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:36) [95%] :\r\nOui bonjour j'ai rendez- vous avec Armand Amar merci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:49) [76%] :\r\nNon pas du morceau oui ce qu'il aimait pas \u00e9t\u00e9 que tu vois, \u00e7a serait de \u00e7a serait pas dit l'horreur, enfin, \u00e7a serait peut-\u00eatre qu'en fait il est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [60%] :\r\nEt de plus belle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:57) [84%] :\r\nNon, non, plus on morceaux \u00e0 entend \u00e9videmment d'accord pour lui c'\u00e9tait tout le temps, par ailleurs, fait d'accord, d'o\u00f9 peut-\u00eatre on essaie de trouver de quelque chose d'assez large, d\u00e9but juin, c'\u00e9tait en fait avant l'entr\u00e9e de la droite qui fait juste les 4 accords voyons voir, c'est peut-\u00eatre \u00e7a sert \u00e0 rien, donc on l'a pas pour la Palestine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:17) [78%] :\r\nClaire Julien Le Pianiste, on s'installe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:21) [79%] :\r\nMais alors vous avez moi je me rappelle que Costa il m'avait dit que deviendrait estime Vidy ch\u00e8rement, il ne faut pas faire du du Cartoon Petr nasty qu'fait \u00e7a difficult\u00e9 pour aller dans son sang. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:42) [81%] :\r\nEt un r\u00e9alisateur peut vous dire parfois, l\u00e0, je voudrais que le spectateurs pleurent, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu \u00e7a souvent, souvent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:50) [79%] :\r\nMais \u00e7a d\u00e9pend quelles fines, \u00e7a d\u00e9pend, c'est vrai qu'entre Amman et Bastien, c'est un grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:55) [89%] :\r\nAmen de Costa-Gavras et Belle et S\u00e9bastien, film beaucoup plus populaires r\u00e9cents. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:59) [89%] :\r\nOn g\u00e8re pas la m\u00eame chose quoi parce que, en fait dans un, mais non, on aurait pu faire pleurer tout le monde pendant toute une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:06) [87%] :\r\nC'est une histoire horrible mais et choisit de peut-\u00eatre pudique et de papier, les choses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:13) [98%] :\r\nIl faut \u00eatre juste en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [75%] :\r\nOui, c'est ce constat c'est sur les qui se fendille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:20) [75%] :\r\nQuels sont les films quand m\u00eame Vincent parce qu'il travaille. \r\nOui \u00e0 \u00e0 la Juve, l'image nous attribue \u00e0 Julien quand m\u00eame justement un petit peu de sang du film Julia oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:30) [98%] :\r\nC'est une sc\u00e8ne avec Jean-Paul Rouve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:39) [87%] :\r\nD'abord, je suis bien M\u00e9tro TV. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [75%] :\r\n\u00e0 Montr\u00e9al, le qui peut dire ou alors voici les les durs le piano \u00e0 l'Allemagne parce qu'on \u00e9coute tr\u00e8s fort la c'est \u00e7a en accord, donc elle garde la m\u00eame intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:17) [97%] :\r\nEt voil\u00e0 le Studio. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:40) [84%] :\r\nC'est pour \u00e9voquer des larmes vous d\u00e9go\u00fbte ouf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [94%] :\r\nLa collection de guitares. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:47) [80%] :\r\nGrande collection de Guetta, surtout des petits instruments qui viennent de l'Am\u00e9rique latine mon piano, j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:17) [80%] :\r\nOn regarde le teaser, voil\u00e0 qu'on regarde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [63%] :\r\nVincent ce que tu as le disque d'iode mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:25) [89%] :\r\nDonc l\u00e0, on va regarder le teaser du prochain film de Yann Arthus-Bertrand ou m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:31) [86%] :\r\nDonc c'est un film tourn\u00e9 sur les femmes en fait sur les femmes dans le monde, la condition de femmes la condition de mer, les conditions de travail, les conditions d'\u00e9tudes des \u00e9ducation le sexe enfin l'amour et c'est dingue vraiment d\u00e9truit \u00e9tonnant quoi bon et histoire durable de viol et de de femmes battues, de choses comme \u00e7a, et donc c'est l'appareil peut -on parler de larmes, tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait assez complexe de mais, de la musique parce que l\u00e0, c'est aussi la v\u00e9rit\u00e9 quoi, donc il ne faut pas que \u00e7a devient une fiction, il ne faut pas qu'on appuie des moments qui sont d\u00e9j\u00e0 dur l\u00e0, c'est d'arriver \u00e0 quelque chose de moins binaire, mais dans le fond, comment s'int\u00e9grer \u00e0 quelque chose qui est tellement vrai quoi internet assez complexe, oui, \u00e7a va \u00eatre complexe, il raconte quelque chose avec ces images, mais qui n'est pas vraiment visible alors qu'est -ce qui se passe, c'est que la musique doit traduire ce qu'il veut raconter, je pense pas qu'il ont et de l'\u00e9motion, si la musique ne nous donne pas une sorte de de chemin. \r\nAllez, on peut \u00e9couter Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [89%] :\r\nEt on voit des portraits de femmes, peut-\u00eatre dans le monde, dans diff\u00e9rents endroits diff\u00e9rents milieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:06) [69%] :\r\nNous allons vraiment et Matmatah Utah dans la banque et d'acheter le Star c'\u00e9tait vous avez c'est et \u00e0 s'\u00e9teint. \r\nAlors c'est toi et simple, il y avait quand on arnaque cela Staline mais \u00e0 s'par les \u00c9tats mais \u00e0 Dakar et. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:20) [76%] :\r\nBref, c'est une affaire. \r\nSe c'est \u00e0 Fresnes leur lieu. \r\nC'est \u00e0 Monsieur Vaillant pas \u00e9lectrique chez Monsieur Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:37) [84%] :\r\nLaurent un trou je suis gardien ligue 7 en manque quand arrive fl\u00fbtiste qui me payer rien supp\u00f4ts Hackett, elle y fait dans dans leur pays maintenant, mon mari n'est plus l\u00e0, alors qu'il aimait, mon corps m'mes tels que j'que j'\u00e9tais, il m'a toujours d\u00e9sir\u00e9, l\u00e0 il a pendant 25 ans pass\u00e9s ensemble, il a manifest\u00e9 ce d\u00e9sir cet amour qu'il avait pour pour ce que j'\u00e9tais et ce que j'\u00e9tais physiquement, enfin ce que j'\u00e9tais tout ce que j'\u00e9tais vraiment tout ce que j'\u00e9tais et maintenant qu'il est plus l\u00e0, la grande difficult\u00e9, mais je ne peux pas la premi\u00e8re, mais la grande difficult\u00e9 c'est de savoir comment je vais pouvoir me moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:19) [84%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, comment on peut s'aimer soi -m\u00eame, sans passer par le regarder sondes, \u00e7a, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\nDepuis qu'il est mort, je me retrouve moche croyable. \r\nJ'avais d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 septembre parce que je l'aimais tellement et parce qu'on est tellement bien ensemble, j'avais d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. \r\nLe regard qu'on pouvait avait avoir sur moi, c'est \u00e0 lui que je suis confiant et le regard que je pouvais avoir sur moi, finalement, mais je le savais pas. \r\nC'est parce qu'il sait maintenant qu'il est parti compte je savais pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:21) [89%] :\r\nAlors il y a peut-\u00eatre d'autres on on a la gorge qui se sert le front qui se plisse et la larme \u00e0 l'oeil, comment on travaille sur un film comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:31) [86%] :\r\nMon id\u00e9e, c'est vraiment de Alg\u00e9rie : vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9 vider vrai musicien pour donner le plus d'\u00e9motions possibles et pour en fait que le r\u00e9alisateur 2 une ce que \u00e7a change beaucoup c'est aujourd'hui on arrive avec nos machines \u00e0 imiter n'importe quel instrument mais qui est absolument pas l\u00e0, c'est l'interpr\u00e9tation et qui fait la force d'une musique si on sait ce qu'on veut le r\u00e9alisateur et partant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:55) [91%] :\r\nEt donc, comment on travaille avec l'\u00e9motion du spectateur, et ce qu'on peut la recherche est ce qu'on peut vouloir \u00e9viter de brusquer le spectateur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:04) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re chose qu'il faut faire c'est c'est dire est ce que \u00e7a me touche, ce qui me guide, c'est vraiment l'\u00e9motion en fait et non pas une science. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:12) [95%] :\r\nC'est un m\u00e9lange de sensibilit\u00e9 d'intuition d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:16) [82%] :\r\nBen oui, c'est tout \u00e7a, exactement, c'est 1er travailler vu quand j'ai pris ma premi\u00e8re musiques de film pour am\u00e8ne donc c'\u00e9tait l'\u00e9motion, l'intuition et aujourd'hui que parler d'exp\u00e9rience quoi 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:30) [85%] :\r\nVous \u00eates connu pour savoir toucher profond\u00e9ment les gens, il para\u00eet oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:36) [99%] :\r\nVous me disiez tout \u00e0 l'heure que vous pleuriez beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:38) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, ce que je le suis tr\u00e8s \u00e9motif en fait et et puis voil\u00e0, donc c'est ma nature quoi je me salir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:45) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:47) [96%] :\r\nIl ne faut pas avoir peur de pleurer et pourquoi la musique peut si facilement faire pleurer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:51) [82%] :\r\nD'parce que \u00e7a atteint quelque chose qui est presque comment on appelle \u00e7a \u00e9pidermique quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:59) [86%] :\r\nEt d'ailleurs, moi \u00e7a ne me fait plus sur des musiques extra- que sur les musiques classiques, mais bien que la musique baroque et la musique ancienne ne donne la la m\u00eame sensation quoi les grandes Oeuvres et moi \u00e7a me \u00e7a me bouleverse, c'est vrai que la relation suivront coton sans la relation mystique dans la musique. \r\nC'est \u00e7a qui me touche, \u00e0 moi et ce n'est pas complexe m\u00eame si je pense que je suis anti sophistication en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:50) [90%] :\r\nJe suis au th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne et je viens de rejoindre la chanteuse Olivia Pedroli voir et vous, elle r\u00e9p\u00e8te et travaille avec son \u00e9quipe sur une nouvelle cr\u00e9ation intitul\u00e9e les volont\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:04) [68%] :\r\nLa journ\u00e9e tr\u00e8s on voit tout d'pi\u00e8ge c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:53) [89%] :\r\nJe crois que je, je suis quelqu'un qui en tout cas dans le milieu artistique qui s'est assez bien ce qu'elle veut, donc j'ai aid\u00e9, j'ai des avis assez tranch\u00e9s apr\u00e8s dans ce que je d\u00e9ploie artistiquement, il y a une forme de fragilit\u00e9 assum\u00e9e, moi j'aime bien. \r\nGraill\u00e9 pour diff\u00e9rer faire pleurer des gens pour faire travailler les gens, mais plut\u00f4t de d'accepter aussi que la fragilit\u00e9 existe et qu'elle peut avoir une part importante dans notre moyen de, de, d'appr\u00e9hender le monde de comprendre le monde de s'exprimer et de ressentir et c'est vrai que ce que les gens qui connaissent ce que je fais en musique le le mot fragilit\u00e9, il sait quelque chose, c'est un mot qui revient assez fr\u00e9quemment. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:52) [86%] :\r\nMoi ce que j'ai fait maintenant, mais c'est encore de purs essais, j'ai pris toutes les bandes Audio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:59) [81%] :\r\nQu'est ce que c'est que fragile, et mise tout sur m\u00eame ben je pense on a tous fragiles, une certaine mani\u00e8re, on n'est pas toute fragile tout le temps, mais \u00eatre fragile c'est monte os\u00e9 montrer une facette de soi, de faire le la brute qui encaisse tout tout le temps, je pense que c'est absolument impossible, ou peut-\u00eatre, certaines personnes ne font, moi j'y arrive pas et \u00eatre fragile, c'est un des \u00e9l\u00e9ments possibles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:23) [73%] :\r\nTr\u00e8s Agile, c'est os\u00e9 pleurer aussi parfois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:27) [89%] :\r\nC'est os\u00e9 pleurer c'est aussi oser ne pas pleurer peut-\u00eatre c'est os\u00e9 perdent les p\u00e9dales, c'est os\u00e9 avoir le courage de dire non j'ai pas la force de faire \u00e7a, je pense qu'il y a, il y a plein d'chose dans la fragilit\u00e9, c'est pour \u00e7a, comme moi j'aime pas consid\u00e9rer la fragilit\u00e9 comme une faiblesse, c'est vraiment une palette d'\u00e9motions, une palette de qualit\u00e9 qu'on a tous comme moi j'aime bien cultiver, je pense que si on n'a que \u00e7a, \u00e9videmment que c'est pas, c'est pas \u00e7a non plus, mais d'assumer \u00e7a c'est c'est magnifique, moi personnellement je ne suis pas quelqu'un qui pleure beaucoup, par exemple, le alors je je je pleure ah \u00e7a marche, mais je ne suis pas je suis pas tout de suite dans l'\u00e9motion avec les larmes etc, pourtant je fais ce G7 tendance \u00e0 \u00eatre dans ce que je cr\u00e9e vraiment souvent sur le fil, il y a, il y a pas mal de gens qui m'\u00e9coutent, qui, \u00e0 qui \u00e7a \u00e7a arrive de pleurer, c'est pas forc\u00e9ment \u00e7a que je cherche mais pens\u00e9es apparence des fois \u00e7a que \u00e7a procure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:28) [91%] :\r\nSi c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:15) [92%] :\r\nDes fois, j'ai l'impression avec la musique que suite peut-\u00eatre de l'autre c\u00f4t\u00e9 du du rideau, si on veut, comme la musique, c'est \u00e9videmment ma passion, mais c'est aussi mon travail, j'ai peut-\u00eatre la vivre un peu diff\u00e9remment de quelqu'un qui l'\u00e9coute ou qu'il ne la pratique pas donc quelque chose qui pourrait se transformer en larmes pour quelqu'un pour moi, il va, il va se transformer en sont mais j'ai tout \u00e0 fait conscience de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:40) [88%] :\r\nJe pense que j'arrive \u00e0 mesurer qu'est ce qui est vrai, donc qui il a qui va pouvoir toucher les gens, alors \u00e7a ne va pas me faire pleurer moi mais par contre je, je sais que ce qu'il y a quelque chose qui va se jouer \u00e0 ce \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais je peux donner un exemple assez concret l\u00e0 derni\u00e8rement, j'ai \u00e9crit un musiques de film pour un donc un documentaire cin\u00e9ma qui s'appelle il meurt ou Neuvic \u00e7a une production suisse allemande, la r\u00e9alisatrice, elle suit en fait ses parents dont la mer a une scl\u00e9rose en plaques en phase vraiment tr\u00e8s avanc\u00e9, donc elle a plus que l'utilisation du de de du visage de la t\u00eate, elle par \u00e9lan qu'elle comprend tout, elles arrivent \u00e0 s'exprimer mais elle peut pas bouger ses mains, ses jambes et puis en fait, son mari, donc le p\u00e8re, la r\u00e9alisatrice, il a d\u00e9cid\u00e9 qu'il allait continuer \u00e0 vivre la vie la plus normale possible continuer \u00e0 voyager parce que c'\u00e9tait des grands voyageurs et puis du coup, il a tout arr\u00eat\u00e9. \r\nSont -ils arr\u00eater son m\u00e9tier de photographe pour s'occuper de sa femme, il a am\u00e9nag\u00e9 un bus avec des poulies, voil\u00e0 toute reflux forme d'installations qui fait que, malgr\u00e9 cet handicap, ils peuvent continuer \u00e0 voyager L \u00e0 aussi, c'est l\u00e0 o\u00f9 je parle du du regard peut-\u00eatre presque j'assimile \u00e7a presque \u00e0 quelqu'un qui fait de la dentelle en fait ce qu'elle a Killip pour trouver pour \u00eatre dans une forme de fragilit\u00e9 assum\u00e9e dans une forme de doser les larmes si on veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:07) [71%] :\r\nSans appui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:10) [88%] :\r\nSur le trait et en faire des caisses etc donc la le, le r\u00f4le de la musique, il il est important parce que on on se doit avant tout comme moi, c'est le le le r\u00f4le que j'essaie de de remplir ses de d'\u00eatre dans le dans le subtil en fait voil\u00e0. \r\nTout \u00e0 l'heure vous disiez ce qui touche, c'est ce qui est vrai, qu'est-ce que cela veut dire dans le spectacle et volont\u00e9 l\u00e0 qu'on est en train de de monter, j'utilise un texte, un extrait de texte de je th\u00e9orie du douane de de de Garcia Lorca, la douane de ce cette \u00e9nergie vitale, mais aussi en lien avec la mort, c'est quelque chose que com\u00e9die \u00e7a, \u00e7a se trouve pas dans la gorge, c'est \u00e7a grimpe le depuis la plante des pieds, \u00e7a traverse tout le corps, c'est cette \u00e9nergie qu'ils utilisent dans le le flamenco dans le Champ, espagnol etc \u00e7a ce comme \u00e7a qui se qu'on peut percevoir sentir mais qu'on ne peut pas d\u00e9crire en fait je pense que c'est \u00e7a en fait ce truc de ce qui touche, c'est vrai, moi, \u00e7a ne s'explique pas, j'aime vraiment beaucoup ce texte parce qu'il l'explique tr\u00e8s bien Cotes quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:08) [89%] :\r\nVrai, peu importe la forme \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:10) [69%] :\r\nD'accord, on a m\u00eame son boulot sein gauche cette vigueur Aiguillon-sur-Mer explique tout \u00e0 coup tomber la la Prague, m\u00eame dans le stade, m\u00eame tr\u00e8s logique au cas voil\u00e0 c'est une commission, on y avait fait part de Lima fait Moine CA je trouve Jean-Claude Quentin dans et \u00e0 leurs terme la force qu'en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, entre 1900 pour \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:38) [89%] :\r\nJe suis tomb\u00e9 par hasard sur archives sonores dans un un petit dictaphone \u00e0 cassettes que j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans le bureau de mon grand- p\u00e8re apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, en fait, j'ai laiss\u00e9 \u00e7a de c\u00f4t\u00e9, 3 ans plus tard, je voulais utiliser \u00e7a pour un autre enregistrement je dis moi, j'ai quand m\u00eame \u00e9couter ce que tu je tombe sur le testament, mon grand- p\u00e8re qui l'a dict\u00e9 finalement comme si le diktat pour un de ses clients, parce qu'il \u00e9tait avocat avec forme ponctuation articles de loi \u00e0 l'appui, donc quelque chose d'assez froid finalement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:10) [99%] :\r\nEt pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:12) [88%] :\r\nC'est hyper alors c'est \u00e9videmment une archives personnelles mais c'est tr\u00e8s symbolique d'une fa\u00e7on de de fonctionner qui en lien avec une forme aussi soci\u00e9tal de fonctionner ce c\u00f4t\u00e9 structures ce c\u00f4t\u00e9 structure famille mais on fait les choses parce qu'il faut r\u00e9ussir, ou bien parce qu'on on doit cr\u00e9er un cadre pour se prot\u00e9ger, parce qu'on a emmagasin\u00e9 un certain Patrimoine puis en m\u00eame temps en attend dans ce c\u00f4t\u00e9 hyper structur\u00e9, le connaissant, je sais que c'\u00e9tait un immense acte d'amour parce que justement je voulais pas que \u00e7a se \u00e7a se passe mal, donc ce que j'ai fait pour l'empreinte justement symbolique je ai garder uniquement les de ponctuation et les aimants qui se rapporte \u00e0 la famille a tout le reste c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:47) [80%] :\r\nJe sais pas, une t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:08) [95%] :\r\nJe ne sais pas si c'est parce que j'ai cette approche de la cr\u00e9ation, \u00e0 travers la musique qui me permet d'exprimer mes \u00e9motions autrement que par des larmes que je pleure pas beaucoup \u00e7a, je sais pas, j'ai pas la. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:30) [86%] :\r\nCe spectacle les volont\u00e9s coproduit par \u00e0 Vidy et le TPR populaire roman sera visible d\u00e8s cet Automne, enfin pas car pour aujourd'hui : r\u00e9agissez au reportage d'Olivier M\u00fcller en appelant d\u00e8s maintenant le 0 58 236 236 0, quelles sont, vous, les musiques qui vous font pleurer et pourquoi dites -le nous au 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marty Laurence Dif\u00e9lix St\u00e9phanie Coudray Diane faux Olivia Muller et Bruno S\u00e9ribat et dimanche dans les \u00e9coutes vacarme, nous recevrons Florian Cova il est chercheur en philosophie et de psychologie au Centre des sciences affectives de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Anne Vincent Buffo, auteur d'une Histoire des larmes les \u00c9chos de vacarme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:29) [96%] :\r\nInfo trafic RTS dans le Chablais valaisan la route reliant Saint-Gingolph et Le Bouveret est interdite au trafic en raison de l'intervention d'un h\u00e9licopt\u00e8re et sur l'axe Lucerne qui assaut un bouchon s'\u00e9tend sur 2 kilom\u00e8tres entre va sonner le portail nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, soit une vingtaine de minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AF559C7-DA9D-411E-9FCA-2CF6F816A266", "internalArchiveId": "5AF559C7-DA9D-411E-9FCA-2CF6F816A266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parole de globe-trotters: Ad\u00e8le et Alexandr\u00f9", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine \u00c0 l'Abordage suit la trace de voyageurs aux profils vari\u00e9s. Cette semaine: Ad\u00e8le et Alexandr\u00f9.\r\nNous retrouvons ce couple franco-suisse dans leur p\u00e9riple vers l'Est. Ils avancent toujours \u00e0 un rythme calme cherchant au maximum le contact avec les gens et le volontariat. Deuxi\u00e8me volet de leur travers\u00e9e de l'Iran aujourd'hui. \r\nAu programme notamment : un contact avec l'administration irritant, des grosses moustaches, des int\u00e9rieurs iraniens. \r\nUne s\u00e9quence de Lucas Thorens, avec la collaboration de Nicole Fontannaz et Virginie Daude.", "durationSec": 1580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422849", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Parole de globe-trotters: Ad\u00e8le et Alexandr\u00f9 / ALA_2019-05-24T15:12:37_parole-de-globe-trotters-adele-et-alexan", "A l'abordage du 24.05.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine \u00c0 l\u02b9Abordage suit la trace de voyageurs aux profils vari\u00e9s. Cette semaine: Ad\u00e8le et Alexandr\u00f9.\nNous retrouvons ce couple franco-suisse dans leur p\u00e9riple vers l\u02b9Est. Ils avancent toujours \u00e0 un rythme calme cherchant au maximum le contact avec les gens et le volontariat. Deuxi\u00e8me volet de leur travers\u00e9e de l\u02b9Iran aujourd\u02b9hui. \n\nAu programme notamment : un contact avec l\u02b9administration irritant, des grosses moustaches, des int\u00e9rieurs iraniens. \n\nUne s\u00e9quence de Lucas Thorens, avec la collaboration de Nicole Fontannaz et Virginie Daude."], "variantIds": ["ece-10422849"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T13:21:41Z", "webPublicationDate": "2019-05-24T14:18:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60C2DF0B-31F7-48EC-9C2B-95523C130E7C", "internalArchiveId": "60C2DF0B-31F7-48EC-9C2B-95523C130E7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christopher Larraz a choisi \"What A Wonderful World\" de Louis Armstrong", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Pour Christopher Larraz, \" What A Wonderful World \" de Louis Armstrong est un indicateur de bien-\u00eatre.\r\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l'adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\r\nUne s\u00e9quence propos\u00e9e par David Golan.", "durationSec": 713, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10423316", "imageURL": "http://www.rts.ch/10457310.image", "alternativeTitle": ["Sur paroles: Christopher Larraz a choisi \"What A Wonderful World\" de Louis Armstrong", "Sur paroles: Christopher Larraz a choisi \"What A Wonderful World\" de Louis Armstrong / ALA_2019-05-24T16:09:00_sur-paroles", "Sur paroles: Christopher Larraz a choisi \"What A Wonderful World\" de Louis Armstrong / ALA_2019-05-24T16:09:00_sur-paroles"], "alternativeSummary": ["Pour Christopher Larraz, \" What A Wonderful World \" de Louis Armstrong est un indicateur de bien-\u00eatre.\n\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\nUne s\u00e9quence propos\u00e9e par David Golan.", "Pour Christopher Larraz, \" What A Wonderful World \" de Louis Armstrong est un indicateur de bien-\u00eatre.\n\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\nUne s\u00e9quence propos\u00e9e par David Golan.", "Pour Christopher Larraz, \" What A Wonderful World \" de Louis Armstrong est un indicateur de bien-\u00eatre.\n\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\nUne s\u00e9quence propos\u00e9e par David Golan."], "variantIds": ["ece-10423317", "ece-10423316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T14:10:23Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [83%] :\r\nC'est des chansons particuli\u00e8re dans la mesure o\u00f9 \u00e7a raconte des petits films, \u00e7a fera un petit coin d'imaginer sur parole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on offre le vol de Louis s'Armstrong pour moi \u00e7a repr\u00e9sente d'une part la nature dans laquelle je me ressource, \u00e7a repr\u00e9sente aussi l'amour que l'on n'exprime pas assez et puis et surtout aussi la transmission de connaissances, la transmission au sens large, que l'on fait \u00e0 ces enfants qui doivent grandir plus que nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [89%] :\r\nC'est Christopher Larraz, qui a choisi ce titre ou \u00e0 Ta\u00efwan de fourreaux World \u00cele-de-France mieux que moi que Lewis Armstrong, un titre sorti en 1967 chez ABC Ricord 10 voil\u00e0 Christopher Larraz vous dire qu'il a la cinquantaine, qui est conseiller \u00e0 l'innovation et au num\u00e9rique et \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, \u00e7a a l'air bien qui habitent ce beau canton de Gen\u00e8ve et c'est donc la 100\u00e8me de sur parole, ce qui veut dire qu'il existe dor\u00e9navant un site, vous pouvez retrouver les chroniques sur parole pour les r\u00e9\u00e9couter surtout les photos de toutes ces personnes qui choisissent toujours bien d'avoir le visage derri\u00e8re la voix a toujours un c\u00f4t\u00e9 int\u00e9ressant soci\u00e9taire ts Point CH par oblique sur parole au pluriel, ceci \u00e9tant dit, voici le t\u00e9moignage de Christopher et c'est une s\u00e9quence propos\u00e9e par David Golan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [83%] :\r\nAlors on a, comme beaucoup de familles, traditionnellement un repas de fin d'ann\u00e9e qui tombe \u00e0 la p\u00e9riode de No\u00ebl et c'est sur l'initiative de mon beau-fr\u00e8re qui joue de la guitare et moi qui \u00e0 l'\u00e9poque j'avais pris des cours de chant, on s'est dit, on allait faire une petite animation et donc parmi les diff\u00e9rentes chanson qui avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9, on a choisi celle -l\u00e0, comme souvent on choisit avec ses tripes, et donc \u00e7a pr\u00e9c ou que je me suis rendu compte que cette chanson en fait, elle, elle continue de r\u00e9sonner en moi a plus leur titre et donc non seulement je me souviens bien d'autres, du moment o\u00f9 je les chanter accompagn\u00e9 \u00e0 la guitare par mon beau-fr\u00e8re, mais ensuite j'ai pas \u00e9t\u00e9 de la chanter, tr\u00e8s souvent, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais cette fois pour moi et mon v\u00e9lo. \r\nQu'on recherchait que avec le beau-fr\u00e8re, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de de faire un un cadeau \u00e0 ceux qu'on aime, donc nos familles, nos femmes, nos enfants le beau-parent le clin d'oeil, c'est que pendant longtemps les nos enfants quand vous avez cousine quand ils \u00e9taient petits, pr\u00e9parer un spectacle de No\u00ebl comme ou des champs, \u00e7a se fait souvent l'AS Rome, que c'est de de cinquantenaire qui ont pr\u00e9par\u00e9 une petite chanson voil\u00e0 je trouve le clin d'oeil assez marrant de se dire : ben voil\u00e0, perp\u00e9tuant quand m\u00eame un certain nombre de choses qui se font. \r\nOui, et pour nous, cette f\u00eate de fin d'ann\u00e9e est une f\u00eate de de simplement de se retrouver un intervalle r\u00e9gulier alors \u00e7a correspond f\u00eates de de fin d'ann\u00e9e, voil\u00e0 la dimension religieuse, on a \u00e9vacu\u00e9 il y a bien longtemps, et peut-\u00eatre qu'on l'a remplac\u00e9 par l'amour de de sa famille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [88%] :\r\nC'est des choses qui sont palpables et concr\u00e8tes et tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, tr\u00e8s simple, mais en m\u00eame temps tr\u00e8s profonde, c'est une mani\u00e8re de dire je vous aime d'ailleurs dans la chanson, un moment donn\u00e9 Sundstrom Armstrong, il pr\u00e9tend que les gens qui se disent bonjour salut, comment \u00e7a va, c'est une forme de dire je t'aime et c'est vrai que dire je t'aime peut rev\u00eatir beaucoup de g\u00e9rer de de fa\u00e7on d\u00e9guis\u00e9e cette jamais Direct mais c'est parfois parchemin sachent qu'on s'en \u00e9tait un, mais plut\u00f4t important parce que quand on joue de la guitare ou on offre un dessin o\u00f9 on on chante quelque chose c'est vraiment quelqu'un, un cadeau qui vient de l'int\u00e9rieur de de ses tripes et \u00e7a n'en a que plus de valeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [79%] :\r\nUn site Schwizer Queen, j'aper\u00e7ois des arbres verts justement des roses rouges \u00e9galement, je les vois, c'est pas nous unir pour toi et moi tout et je me dis tout bas : quel monde merveilleux 6 cas raisonnable, je vois des cieux bleu et de blanc du mois et blesse l'\u00e9clate en Jordanie, la sombre nuit sacr\u00e9e et je me dis tout bas : quel monde merveilleux travail surtout une les couleurs de l'arc-en-ciel si je lis dans le ciel, surtout si, sur les visages des passants French, je vois des amis se serrer la main, dire comment vas -tu, oui, c'est \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il se dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [86%] :\r\nApr\u00e8s coup, dans la chanson, elle me plaisait, je l'avais apprise par coeur, donc je pouvais m'la rechanter sur mon v\u00e9lo, en allant au bureau et puis je me suis dit mettez tout mais c'est vrai que ces paroles assez simple, elle me parler, notamment au d\u00e9but, Louis c'est Armstrong qui se met dans une position de d'observateur, il est dans le moment pr\u00e9sent, il est en train de se dire, mais c'est tout, c'est beau, tout ce qui a la et c'est des choses qui sont tr\u00e8s simples, qui sont \u00e0 la port\u00e9e de nos yeux, on pourrait m\u00eame pousser plus loin, il y a des choses qui sont des oreilles quand on entend les oiseaux chanter, ou m\u00eame un chat qui ronronne, voil\u00e0, c'est les oreilles, il y a tous les sens, on fait, on peut aussi avoir \u00e7a avec le toucher ou le le un souffle d'air chaud qui arrivent des des odeurs aussi et il y avait vraiment ces observations du moment pr\u00e9sent et moi \u00e7a r\u00e9sonne beaucoup en moi parce que, \u00e0 plus d'une reprise dans ma vie, quand on a des parfois des coups durs, je me suis rendu compte que je me ressourcer dans la nature, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 faire simplement des marches en moyenne montagne en montagne et de me dire non de dious mais je suis bien l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 je devrais \u00eatre maintenant, et je recharge les litt\u00e9ralement les batteries et souvent il faut qu'il y a du soleil, donc je me dis souvent : je suis comme une plante, je fais la photosynth\u00e8se, j'ai besoin de lumi\u00e8re et si je fais un lien avec la chanson, un moment donn\u00e9, il parle de Doullens de d'arc-en-ciel bien l'arc-en-ciel, g\u00e9n\u00e9ralement c'est la pluie, elle, elle vient juste de cesser et le soleil arrive, donc il y a toujours une esp\u00e8ce de message d'espoir et c'est un petit peu ce qui irradie au travers de cette chanson qui est port\u00e9e par Louis Samson et sur l'interpr\u00e9tation, c'est que il y a vraiment quelque chose qui \u00e9mane de cette chanson et donc pour moi en fait quand je chante \u00e0 v\u00e9lo, c'est un indicateur de bien- \u00eatre, quand je chante cette chanson ben c'est que le subir, et c'est pas quelque chose de raisonner, \u00e7a vient, o\u00f9 \u00e7a vient pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [56%] :\r\nLa Grand-Bassam nouvelles ce venu jusqu'\u00e0, on parle souvent de le ici tourn\u00e9 non pas pour passer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:07) [79%] :\r\nOui, oui, c'est tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [71%] :\r\nVoyez ben Biskra, j'entends des b\u00e9b\u00e9s, l'heure est l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [91%] :\r\nJe les vois grandir le n'match Monza prendront bien plus d\u00e9velopp\u00e9, je n'en saurai jamais moi et je me dis tout bas moi loin de quel monde merveilleux la derni\u00e8re strophe de cette chanson elle r\u00e9sonne \u00e0 chaque fois pour moi de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise et tr\u00e8s personnel, puisqu'elle fait r\u00e9f\u00e9rence aux enfants, donc maintenant, mes enfants, c'est des jeunes adultes et avec mon \u00e9pouse, on a mis tout le monde conna\u00eet toute notre \u00e9nergie et aussi on peut le cerveau parce que parfois il en faut pour \u00e9lever des des enfants et donc il y a cette volont\u00e9 de transmettre tout ce qu'on sait les valeurs morales aussi \u00e0 nos enfants pour qu'ils puissent non seulement grandir, mais devenir meilleur que nous sur tous les plans qu'on peut imaginer et quand on le voit, ben, on se dit \u00e7a y est, j'ai fait un bon de job, j'ai transmis un certain nombre de choses peut-\u00eatre c'est des valeurs morales, les valeurs \u00e9thiques, mais peut-\u00eatre aussi de l'Intelligence sociale et je constate avec mes enfants et moi \u00e7a me remplit de fiert\u00e9 de les voir comme \u00e7a, et on peut prendre \u00e7a en regard avec ce qui se passe avec le climat, il y a de plus en plus de conscience aujourd'hui sur les enjeux climatiques et si les, les, les parents se soucier de ce qu'il est gay \u00e0 leurs enfants comme monde comme Nature dans lequel ils vont vivre moi je pense qu'on serait peut-\u00eatre pas l\u00e0 o\u00f9 on en est aujourd'hui, il y a beaucoup de gens qui privil\u00e9gie le gant, la rentabilit\u00e9 et d'autres choses et pense pas \u00e0 demain et cette chanson, elle prend le contre- pied bon \u00e7a parle toujours d'un d'un monde id\u00e9al, mais il faut peut-\u00eatre essayer d'\u00e9tendre et de se dire : ben, j'ai des enfants, je leur laisser un certain nombre de choses que j'ai pu leur transmettre et leur laisser un cadre de vie, dans lequel on peut aller, aller se ressourcer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [89%] :\r\nS\u00e9quence propos\u00e9e par David et c'\u00e9tait donc le 100\u00e8me sur parole pr\u00e9cis, on a fait des signes en r\u00e9gie, j'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis avanc\u00e9s le 100\u00e8me sur parole, ce qui veut dire que dor\u00e9navant en allant sur RTS Point CH barres obliques sur parole, vous allez trouver tous les t\u00e9moignages r\u00e9unis au m\u00eame endroit, comme une nich\u00e9e de petits moineaux et \u00e7a c'est chaud et \u00e7a veut aussi dire qu'\u00e0 partir de maintenant si vous recherchez sur parole sur un site Podcast, h\u00e9 bien vous le trouvez et \u00e7a, c'est toujours un plus, et puis qu'est -ce qui ferait plaisir comme cadeau \u00e0 David gueulant pour 7 centi\u00e8mes et bien c'est que vous vous t\u00e9moignez que vous ayez une envie de partager avec avec les gens qui sont assez sympas dans leur globalit\u00e9, un titre un morceau qui a une place particuli\u00e8re importante dans votre vie pour cela \u00e0 l'abordage At RTS Point CH voil\u00e0 cette fois j'ai \u00e9t\u00e9 un incroyablement clair. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T14:32:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 16700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer sCATeGSJM1wiX13mmM0CLkUG5neG"}]