[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3700&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-4BE2B5DB-0667-4983-AC64-DC5E1FEE9398", "internalArchiveId": "4BE2B5DB-0667-4983-AC64-DC5E1FEE9398", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Augustin Rebetez, carte blanche pour ouvre au noir", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "On connait Augustin Rebetez pour ses cr\u00e9ations prot\u00e9iformes, entre arts plastiques, th\u00e9\u00e2tre, musique et cin\u00e9ma. L'artiste jurassien, qui ch\u00e9rit le noir, se voit offrir une carte blanche au Quartier G\u00e9n\u00e9ral, centre d'art contemporain de la Chaux-de-Fonds. Augustin Rebetez y d\u00e9ploie son \"Chagrin festival\". Une exposition personnelle, intime et hant\u00e9e par la mort, un de ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 8 d\u00e9cembre 2019.", "durationSec": 457, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746282", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["La Chaux-de-Fonds"], "thematicThemes": ["exposition d'art"], "alternativeTitle": ["Augustin Rebetez, carte blanche pour \u0153uvre au noir / NTR_2019-10-14T12:06:00_augustin-rebetez-carte-blanche-pour-oeuv", "Nectar du 14.10.2019"], "alternativeSummary": ["On connait Augustin Rebetez pour ses cr\u00e9ations prot\u00e9iformes, entre arts plastiques, th\u00e9\u00e2tre, musique et cin\u00e9ma. L\u02b9artiste jurassien, qui ch\u00e9rit le noir, se voit offrir une carte blanche au Quartier G\u00e9n\u00e9ral, centre d\u02b9art contemporain de la Chaux-de-Fonds. Augustin Rebetez y d\u00e9ploie son \"Chagrin festival\". Une exposition personnelle, intime et hant\u00e9e par la mort, un de ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 8 d\u00e9cembre 2019. \n\nAugustin Rebetez est au micro de Nicolas Julliard."], "variantIds": ["ece-10746282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:43:45Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nLa mort ont aussi depuis longtemps l'art d'Augustin Rebetez un art peupl\u00e9s de squelettes de monstres fam\u00e9lique et de rituel macabre, l'artiste jurassien qui ch\u00e9rit le noir se voit offrir une carte blanche au quartier g\u00e9n\u00e9ral, le QG, centre d'art contemporain de La Chaux-de-Fonds, l'Exposition s'intitule Chagrin festival et on en parle avec son auteur bonjour Augustin Rey h\u00e9b\u00e9t\u00e9e, bonjour, merci d'\u00eatre en Direct avec nous, on vous conna\u00eet pour vos cr\u00e9ations prot\u00e9iformes entre arts plastiques, th\u00e9\u00e2tre, musique et cin\u00e9ma et puis aussi votre aptitude \u00e0 vous emparer d'un lieu pour le transformer de fond en comble, est ce que c'est encore le cas au QG. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [83%] :\r\nVoil\u00e0, oui c'est car nous sommes exposition sobre, on n'a pas partout les murs oui mais c'est l'Exposition que fragile, il y avait une affaire petit tableau de petits objets comme \u00e7a qui peuvent faire penser \u00e0 des objets de rituels, une grande chapelle omis : il ressemble \u00e0 une sorte de cabane de travers et \u00e7a fait un petit lieu de recueillement et voil\u00e0 ce exposition vraiment pour l'entr\u00e9e dans l'hiver, qui sont toutes fragile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [87%] :\r\nOui, il faut dire que c'est un lieu inspirant c'est ce QG, c'est un ancien abattoir un b\u00e2timent qui est class\u00e9 au b\u00e2timent, monuments historiques, mais un lieu aussi hant\u00e9e forc\u00e9ment par la mort, qui est un de vos th\u00e8mes de pr\u00e9dilection. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [85%] :\r\nVoil\u00e0, mais je crois que moi mon th\u00e8me de pr\u00e9dilection, c'est la vie vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:22) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [80%] :\r\nEt puis c'est tout, \u00eatre \u00e7a de contraste en parlant de choses qui en parlant de la fragilit\u00e9 de l'existence ben du coup effectivement c'est pour \u00e7a qu'on va tous mourir condamne \u00e0 mort en 1100 fin de le parcours et puis moi, j'ai fait c'est pas \u00e7a en disant tiens je pourrais inventer des st\u00e8les fun\u00e9raires qui serait un peu plus joli que que il y a avait des grandes qui a repris des inscriptions en latin sa comme ce qu'ils essayent de de proposer un peu d'autre chose, ou un camp, mais c'est pas comme les parents vont mourir qu'est -ce que je pourrais glisser dans leur Chair, dire j'ai envie d'ici un oiseau tout tordu, bien voil\u00e0 des des sortes d'objets qui trouve cette du souvenir, de choses comme \u00e7a, et du coup, je propose un petit peu des id\u00e9es qui vont dans ce sens -l\u00e0. \r\nMais avant tout chez des expressions qui sont, qui sont de l'autre po\u00e9tique. \r\nDu coup, a hant\u00e9e tableaux les photographies seront chose ben \u00e7a sport susciter l'\u00e9motion, c'est la personne qui l'a regard\u00e9. \r\nEt puis les \u00e9motions comment toi, \u00e7a va \u00eatre, l\u00e0 je dis je suis hyper vite, qui sont rares et du coup bas faisant sens, faisons quelque chose, dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [91%] :\r\nVous \u00eates encore un jeune artiste Augustin Rebetez ce sentiment du du temps qui passe et de la vie qui s'en va, d'o\u00f9 est -ce que \u00e7a vous vient, est ce que depuis toujours, vous \u00eates hant\u00e9e par cette id\u00e9e que la vie est pr\u00e9cieuse, et que il faut la c\u00e9l\u00e9brer, quitte \u00e0 la c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le contraste avec le macabre, comme vous le faites dans votre art. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [82%] :\r\nBon, pour moi, mon arriv\u00e9e pas du tout macabre. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:53) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [85%] :\r\nVraiment je trouve tr\u00e8s positif, tr\u00e8s cr\u00e9atif et puis il y a, il y a des choses assez triste, mais c'est l\u00e0, dans la ville c'est normal lorsqu'on a tous des sentiments de tristesse de comme \u00e7a moi j'essaie de cela aiderait tous ses sentiments. \r\nAlors, cette Exposition basta l\u00e8vera peu plus la tristesse, on veut. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:11) [89%] :\r\nChaque oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [94%] :\r\nJe vous en prie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [77%] :\r\nIl moi ouais oui vous allez lire \u00e7a qu'un festival, le site de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [94%] :\r\nOui justement je je rebondis sur ces termes, vous parlez du chagrin, le mot festival est int\u00e9ressant parce que on emploie ce mot dans le domaine de la musique ou du cin\u00e9ma, de la litt\u00e9rature peut-\u00eatre moins dans le cadre des des arts plastiques est -ce que c'est aussi parce que vous pratiquez un peu toutes les disciplines que vous vous le faites entrer dans ce monde de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [80%] :\r\nOuais, ce simple aussi de dire voil\u00e0 c\u00e9l\u00e9brons justement, puis \u00e0 travers des choses intimes qui pour cette Exposition, j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 un projet de musique qui s'appelle schraz et comme sous- chef comme l'\u00c9glise en anglais \u00e0 l'envers, je crois que c'est un projet avec une chanteuse norv\u00e9gienne qui n'a noir les sciences a une voix magnifique, moi je trouve la voie qui vient plus du Jura, du d\u00e9sir des trucs sautera. \r\n\u00e7a s'interroge accompagn\u00e9 en m\u00eame temps que la la bande son d'Exposition, il y a une autre bande dessin\u00e9e c'est-\u00e0-dire surtout \u00e9dit\u00e9, \u00e7a fait de limaces. \r\nC'est une histoire un peu de balancer de narration, il \u00e9tait, \u00e7a sera fait des sentiments int\u00e9rieurs, les histoires d'amour, comment je me sens \u00e0 \u00e0 la source peu par l\u00e0 d'gens donc de de festival dans le sens o\u00f9 il y a un livre un une \u00e9glise qu'2 petites choses \u00e0 garder. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [89%] :\r\nEt tout cela, pr\u00e9sent\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s personnelle, on va \u00e9couter un extrait de cet album Deutsch Watch donc votre nouveau projet musical, le disque s'appelle le corps du triste et voici un morceau qui s'appelle hier le Krastev en vous remerciant beaucoup Augustin Rebetez, d'\u00eatre venu nous parler quelques instants de cette Exposition Chagrin festival que vous nous avait vernis tout r\u00e9cemment au QG, le quartier g\u00e9n\u00e9ral de la Chaux-de-Fonds peut la voir jusqu'au 8 d\u00e9cembre merci beaucoup et belle journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:00) [64%] :\r\nAcc\u00e8s : belle journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:33) [76%] :\r\nSarah qui a int\u00e9r\u00eat de bien ce r\u00f4le, j'ai, c'est un peu le demander, typiquement \u00e0 la cl\u00e9, dite de la femme et qui parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [89%] :\r\nLa voix et la musique d'Augustin Rebetez dans ce titre Asni\u00e8res cet extrait de l'album, le corps du triste de son nouveau projet Church projet vernis en m\u00eame temps que l'Exposition Chagrin festival Exposition qui est \u00e0 voir au quartier g\u00e9n\u00e9ral de la Chaux-de-Fonds jusqu'au 8 d\u00e9cembre. \r\nAvec vous, Annick, on va parler de 3 livres qui traitent de la migration et cela par le biais de textes litt\u00e9raires, le th\u00e8me n'est pas nouveau en soi dans la litt\u00e9rature, mais il a en cette rentr\u00e9e, une sp\u00e9cificit\u00e9 le lien avec la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:04) [91%] :\r\nOui cette m\u00e8re que l'on appelle, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure d'ailleurs Nicolas parfois cimeti\u00e8re et qui a englouti d\u00e9j\u00e0 des milliers de migrants un millier, tr\u00e8s exactement, para\u00eet -il, depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, ce sont des les chiffres des Nations unies, alors tout \u00e7a, on devrait le savoir, on le sait, parfois on l'entend, par la voie des analystes et de journalistes, on voit ces migrants aux infos et dans des vid\u00e9os, mais plut\u00f4t comme une masse et puis la plupart du temps, ils demeurent anonymes et pour qu'il ne disparaisse pas de nos m\u00e9moires et aussi de nous \u00e9motion des \u00e9crivains ont voulu leur donner des visas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T10:28:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rebetez, Augustin", "role": "artiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEEE9D41-EFD8-4E97-A619-3354C16CD492", "internalArchiveId": "DEEE9D41-EFD8-4E97-A619-3354C16CD492", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock : Hair of the dog par Nazareth", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 326, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746152", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock : Hair of the dog par Nazareth", "Option Rock : Hair of the dog par Nazareth / 16-20_2019-10-14T17:14:46_option-rock", "Option Rock : Hair of the dog par Nazareth / 16-20_2019-10-14T17:14:46_option-rock"], "variantIds": ["ece-10746154", "ece-10746152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T14:30:00Z", "webPublicationDate": "2019-10-14T15:25:01Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24A22C7E-0618-4B88-B67C-4C5F245A2A58", "internalArchiveId": "24A22C7E-0618-4B88-B67C-4C5F245A2A58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 14.10.2019", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746126", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-10-14T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-10-14T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10746130", "ece-10746126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T06:38:42Z", "webPublicationDate": "2019-10-14T06:26:06Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65CC4B49-D829-4E9E-B251-54827F4BBD2F", "internalArchiveId": "65CC4B49-D829-4E9E-B251-54827F4BBD2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Memoria 14.10.2019", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746144", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667400.image", "alternativeTitle": ["Memoria", "Memoria / 09-12_2019-10-14T10:30:00_memoria", "Memoria / 09-12_2019-10-14T10:30:00_memoria"], "variantIds": ["ece-10746148", "ece-10746144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T08:17:54Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nMemoria 1994. \r\nC\u00e9line Dion fait l'Olympia \u00e0 Paris et cette ann\u00e9e- l\u00e0, nous sommes fin septembre et la veille de la premi\u00e8re Ren\u00e9 Ang\u00e9lil invite Jean-Jacques Goldman \u00e0 d\u00e9jeuner Jacques Cheminade de poulet ou ils discutent chanson Business et le lendemain c'est Jean-Jacques Goldman qui invite les 2 Qu\u00e9b\u00e9cois \u00e0 passer chez lui pour \u00e9couter maquette les 2 Qu\u00e9b\u00e9cois sont \u00e9mus aux anges n'en reviennent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [84%] :\r\nCe fils d'une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [96%] :\r\nEt tout se passe alors tr\u00e8s vite et l'enregistrement en Studio se fait d\u00e8s le 3 novembre 1994. \r\nC\u00f4t\u00e9 transports en 1994 en France, un Airbus A- 320 s'\u00e9crase dans une for\u00eat lors d'un vol de d\u00e9monstration avec 136 personnes \u00e0 bord durant un meeting a\u00e9rien pr\u00e8s de l'a\u00e9rodrome de Mulhouse-. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [91%] :\r\nL'avion s'est \u00e9cras\u00e9 \u00e0 800 m\u00e8tres des pistes de l'a\u00e9rodrome d'Habsheim en pleine for\u00eat, coupant la v\u00e9g\u00e9tation sur 150 m\u00e8tres de long et 50 de large \u00e9vacu\u00e9 par l'\u00e9quipage au moyen de toboggan quelques passagers ne souffrent Mir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nEt curieusement, que de contusions et en Suisse, le 8 mars 1994 5 wagons-citernes sortent de la voix \u00e0 Z\u00fcrich de l'essence prend feu et des explosions se produisent dans les canalisations, 6 personnes sont bless\u00e9es, 4 maisons sont d\u00e9truites et le co\u00fbt des dommages s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 20 millions de francs, toujours en 1994 mais cette fois \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [91%] :\r\nLausanne gare CFF dans la nuit \u00e0 2 heures 56 s'est produit le d\u00e9raillement de 14 des 50 wagons d'un train de marchandises, 5 se sont renvers\u00e9s transportant des dizaines de milliers de litres de produits chimiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [91%] :\r\nSi la cat\u00e9naire \u00e9tait tomb\u00e9e, on aurait pu craindre un gigantesque incendie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [85%] :\r\nL'accident s'est produit devant le poste, directeur \u00e0 l'ouest des voyage. \r\nCe d\u00e9raillement sans pr\u00e9c\u00e9dent bloque totalement la gare et perturb\u00e9 l'ensemble du r\u00e9seau, LCR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [91%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 musique, des chansons, c'est le titre de Youssou N'Dour Seven Seconds qui remporte un \u00e9norme succ\u00e8s cette ann\u00e9e l\u00e0. \r\nNous sommes estime que sa musique, tarde \u00e0 s'imposer \u00e0 l'\u00e9tranger, pourtant, avec ce titre : Seven Seconds chant\u00e9 en duo avec Neneh Cherry, il se fait enfin conna\u00eetre du grand public. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [74%] :\r\nC'est du sport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [83%] :\r\nL'Afrique oui j'appuie, j'appuie cela un a en tant qu'artiste ou un plaidoyer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [77%] :\r\nStade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [96%] :\r\nV\u00e9ritable carton commercial \u00e0 travers le monde, plus d'un 1000000 500 1000 exemplaires vendus, nous \u00e9tions en 1994 option musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T08:38:03Z", "program": {"href": "/programs/CE8C763A-DA1F-4F5F-A86C-1F7361A2EBA0", "id": "CE8C763A-DA1F-4F5F-A86C-1F7361A2EBA0", "name": "Memoria"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EE75BDF-E377-4EAA-B928-9086F4BA48EC", "internalArchiveId": "5EE75BDF-E377-4EAA-B928-9086F4BA48EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option d'esp\u00e8ce 14.10.2019", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746145", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196917.image", "alternativeTitle": ["Option d'esp\u00e8ce", "Option d'esp\u00e8ce / 09-12_2019-10-14T11:30:00_option-d-espece", "Option d'esp\u00e8ce / 09-12_2019-10-14T11:30:00_option-d-espece"], "variantIds": ["ece-10746146", "ece-10746145"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T08:17:54Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nIl s'appelle le tardigrade, il mesure moins d'un millim\u00e8tre de longueur, c'est une sorte de chiots avec un groin et si pattes et c'est un animal exceptionnel incroyable qui vit normalement dans la mousse, il est invincible, en fait, il r\u00e9siste aux radiations atomiques au rayon X aux produits toxiques et m\u00eame \u00e0 la cong\u00e9lation et ses incroyables facult\u00e9, vous l'imaginez bien ont vivement int\u00e9ress\u00e9 la science plusieurs exp\u00e9riences ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9es dans la vie dans l'espace sans oxyg\u00e8ne h\u00e9 bien plusieurs des membres de cette cohorte de tardigrade a surv\u00e9cu, la science a enfin percer le secret de cette exceptionnelle capacit\u00e9 cette esp\u00e8ce dite extr\u00eamement fil ce m\u00e9canisme d'invincibilit\u00e9 est due \u00e0 une prot\u00e9ine qui cr\u00e9e une sorte de nuage de protection autour de l'ADN du quartier grade les utilisations pour l'homme pourrait s'av\u00e9rer tr\u00e8s utile pour nous prot\u00e9ger des rayons X par exemple de toutes les radiations ou bien de mettre au point des th\u00e9rapies cellulaires, je me demande si on aurait vraiment int\u00e9r\u00eat en tant qu'esp\u00e8ce humaine vis\u00e9 l'invincibilit\u00e9 je me demande si nous serions capables de g\u00e9rer les cons\u00e9quences d'une telle avanc\u00e9e scientifique, laissons cette question en suspens, pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [99%] :\r\nAbsolument. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T09:39:03Z", "program": {"href": "/programs/1D04674D-FFB1-4716-9F7A-66A72522814A", "id": "1D04674D-FFB1-4716-9F7A-66A72522814A", "name": "Option d'esp\u00e8ce"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bindschedler, Emmanuelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67016464-D346-4C56-8B98-C07059788EA0", "internalArchiveId": "67016464-D346-4C56-8B98-C07059788EA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sophie Solo", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Sophie Solo avec \"La Maroquini\u00e8re\"\r\nN\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve en 1969, Sophie Solo est chanteuse et com\u00e9dienne autodidacte. Elle commence \u00e0 se produire dans les bistrots carougeois et genevois. Son r\u00e9pertoire \u00e0 cette \u00e9poque est celui des chanteuses r\u00e9alistes. \r\nPendant plus de dix ans, elle collabore avec Loulou au Cabaret d'Avant-Guerre n\u00e9 \u00e0 la Cave 12 (Gen\u00e8ve) et travaille au th\u00e9\u00e2tre avec Omar Porras, Patrick Heller, Annik von Kaenel, Genevi\u00e8ve Guhl, Alain Perroux, Yves Pinguely, Gilles Laubert, Agn\u00e8s Maritza-Boulmer, Christian Scheidt.\r\nEn 2011 elle est dipl\u00f4m\u00e9e de l'Ecole de la Voix dirig\u00e9e par Odile Wieder, donne des cours de chant et de voix dans son atelier \u00e0 Carouge, qu'elle intitule la confiance en voix.\r\nEn 2012 elle produit un premier spectacle musical avec sa compagnie InVerso : N'avoir que sa v\u00e9rit\u00e9 autour des chansons de Barbara et L\u00e9o Ferr\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre du Galpon (Gen\u00e8ve). Puis Joli Foutoir par les Muskatnuss au Th\u00e9\u00e2tre des Amis en 2015, un CD du spectacle sort en 2017.\r\nAujourd'hui, elle interpr\u00e8te des chansons d'auteurs et ses propres compositions avec sa guitare ou en duo avec Pascal Chenu dans le Deambulat\u00f6r Orkestra ou Fred Jaupart, accord\u00e9oniste rencontr\u00e9 en 2013.\r\nEn juin 2017 appara\u00eet sa premi\u00e8re publication \"Pas de bouche\", un carnet de textes, partitions et dessins, il contient un CD de sept titres compos\u00e9s de ses propres chansons. Ces titres sont repris sur l'album \"Coeur recommenc\u00e9\", qui en compte seize et qui vient de sortir.", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746136", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Sophie Solo", "Sophie Solo / 12-16_2019-10-14T13:30:29_album-suisse", "Sophie Solo / 12-16_2019-10-14T13:30:29_album-suisse"], "alternativeSummary": ["Sophie Solo avec \"La Maroquini\u00e8re\"\n\nN\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve en 1969, Sophie Solo est chanteuse et com\u00e9dienne autodidacte. Elle commence \u00e0 se produire dans les bistrots carougeois et genevois. Son r\u00e9pertoire \u00e0 cette \u00e9poque est celui des chanteuses r\u00e9alistes. \nPendant plus de dix ans, elle collabore avec Loulou au Cabaret d\u02b9Avant-Guerre n\u00e9 \u00e0 la Cave 12 (Gen\u00e8ve) et travaille au th\u00e9\u00e2tre avec Omar Porras, Patrick Heller, Annik von Kaenel, Genevi\u00e8ve Guhl, Alain Perroux, Yves Pinguely, Gilles Laubert, Agn\u00e8s Maritza-Boulmer, Christian Scheidt\u2026\nEn 2011 elle est dipl\u00f4m\u00e9e de l\u02b9Ecole de la Voix dirig\u00e9e par Odile Wieder, donne des cours de chant et de voix dans son atelier \u00e0 Carouge, qu'elle intitule la confiance en voix.\nEn 2012 elle produit un premier spectacle musical avec sa compagnie InVerso : N\u02b9avoir que sa v\u00e9rit\u00e9 autour des chansons de Barbara et L\u00e9o Ferr\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre du Galpon (Gen\u00e8ve). Puis Joli Foutoir par les Muskatnuss au Th\u00e9\u00e2tre des Amis en 2015, un CD du spectacle sort en 2017.\nAujourd\u02b9hui, elle interpr\u00e8te des chansons d\u02b9auteurs et ses propres compositions avec sa guitare ou en duo avec Pascal Chenu dans le Deambulat\u00f6r Orkestra ou Fred Jaupart, accord\u00e9oniste rencontr\u00e9 en 2013.\nEn juin 2017 appara\u00eet sa premi\u00e8re publication \"Pas de bouche\", un carnet de textes, partitions et dessins, il contient un CD de sept titres compos\u00e9s de ses propres chansons. Ces titres sont repris sur l'album \"Coeur recommenc\u00e9\", qui en compte seize et qui vient de sortir.", "Sophie Solo avec \"La Maroquini\u00e8re\"\n\nN\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve en 1969, Sophie Solo est chanteuse et com\u00e9dienne autodidacte. Elle commence \u00e0 se produire dans les bistrots carougeois et genevois. Son r\u00e9pertoire \u00e0 cette \u00e9poque est celui des chanteuses r\u00e9alistes. \nPendant plus de dix ans, elle collabore avec Loulou au Cabaret d\u02b9Avant-Guerre n\u00e9 \u00e0 la Cave 12 (Gen\u00e8ve) et travaille au th\u00e9\u00e2tre avec Omar Porras, Patrick Heller, Annik von Kaenel, Genevi\u00e8ve Guhl, Alain Perroux, Yves Pinguely, Gilles Laubert, Agn\u00e8s Maritza-Boulmer, Christian Scheidt\u2026\nEn 2011 elle est dipl\u00f4m\u00e9e de l\u02b9Ecole de la Voix dirig\u00e9e par Odile Wieder, donne des cours de chant et de voix dans son atelier \u00e0 Carouge, qu'elle intitule la confiance en voix.\nEn 2012 elle produit un premier spectacle musical avec sa compagnie InVerso : N\u02b9avoir que sa v\u00e9rit\u00e9 autour des chansons de Barbara et L\u00e9o Ferr\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre du Galpon (Gen\u00e8ve). Puis Joli Foutoir par les Muskatnuss au Th\u00e9\u00e2tre des Amis en 2015, un CD du spectacle sort en 2017.\nAujourd\u02b9hui, elle interpr\u00e8te des chansons d\u02b9auteurs et ses propres compositions avec sa guitare ou en duo avec Pascal Chenu dans le Deambulat\u00f6r Orkestra ou Fred Jaupart, accord\u00e9oniste rencontr\u00e9 en 2013.\nEn juin 2017 appara\u00eet sa premi\u00e8re publication \"Pas de bouche\", un carnet de textes, partitions et dessins, il contient un CD de sept titres compos\u00e9s de ses propres chansons. Ces titres sont repris sur l'album \"Coeur recommenc\u00e9\", qui en compte seize et qui vient de sortir.", "Sophie Solo avec \"La Maroquini\u00e8re\"\n\nN\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve en 1969, Sophie Solo est chanteuse et com\u00e9dienne autodidacte. Elle commence \u00e0 se produire dans les bistrots carougeois et genevois. Son r\u00e9pertoire \u00e0 cette \u00e9poque est celui des chanteuses r\u00e9alistes. \nPendant plus de dix ans, elle collabore avec Loulou au Cabaret d\u02b9Avant-Guerre n\u00e9 \u00e0 la Cave 12 (Gen\u00e8ve) et travaille au th\u00e9\u00e2tre avec Omar Porras, Patrick Heller, Annik von Kaenel, Genevi\u00e8ve Guhl, Alain Perroux, Yves Pinguely, Gilles Laubert, Agn\u00e8s Maritza-Boulmer, Christian Scheidt\u2026\nEn 2011 elle est dipl\u00f4m\u00e9e de l\u02b9Ecole de la Voix dirig\u00e9e par Odile Wieder, donne des cours de chant et de voix dans son atelier \u00e0 Carouge, qu'elle intitule la confiance en voix.\nEn 2012 elle produit un premier spectacle musical avec sa compagnie InVerso : N\u02b9avoir que sa v\u00e9rit\u00e9 autour des chansons de Barbara et L\u00e9o Ferr\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre du Galpon (Gen\u00e8ve). Puis Joli Foutoir par les Muskatnuss au Th\u00e9\u00e2tre des Amis en 2015, un CD du spectacle sort en 2017.\nAujourd\u02b9hui, elle interpr\u00e8te des chansons d\u02b9auteurs et ses propres compositions avec sa guitare ou en duo avec Pascal Chenu dans le Deambulat\u00f6r Orkestra ou Fred Jaupart, accord\u00e9oniste rencontr\u00e9 en 2013.\nEn juin 2017 appara\u00eet sa premi\u00e8re publication \"Pas de bouche\", un carnet de textes, partitions et dessins, il contient un CD de sept titres compos\u00e9s de ses propres chansons. Ces titres sont repris sur l'album \"Coeur recommenc\u00e9\", qui en compte seize et qui vient de sortir."], "variantIds": ["ece-10746140", "ece-10746136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T12:04:38Z", "webPublicationDate": "2019-10-14T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A81885D-CD2A-489C-BAA1-CD93984C0C00", "internalArchiveId": "2A81885D-CD2A-489C-BAA1-CD93984C0C00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 14.10.2019", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746137", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-10-14T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-10-14T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-10746138", "ece-10746137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T12:04:30Z", "webPublicationDate": "2019-10-14T12:40:01Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-785DC08F-9880-47B8-9F3D-567B792A1901", "internalArchiveId": "785DC08F-9880-47B8-9F3D-567B792A1901", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse: Margrit, 64 ans, la Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746400", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559946.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "La Chaux-de-Fonds"], "alternativeTitle": ["Humans of Suisse: Margrit, 64 ans, la Chaux-de-Fonds", "Humans of Suisse: Margrit, 64 ans, la Chaux-de-Fonds / ALA_2019-10-14T16:05:00_humans-of-suisse", "Humans of Suisse: Margrit, 64 ans, la Chaux-de-Fonds / ALA_2019-10-14T16:05:00_humans-of-suisse"], "alternativeSummary": ["Suivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse", "Suivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse", "Suivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-10746403", "ece-10746400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T13:30:31Z", "webPublicationDate": "2019-10-14T13:08:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-014EAA1B-54A0-4DAC-9D33-5C21676EEF64", "internalArchiveId": "014EAA1B-54A0-4DAC-9D33-5C21676EEF64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: gorilles des montagnes, de battre leur coeur a continu\u00e9. Reportage dans le Parc des Volcans du massif Virunga, au nord du Rwanda", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Ils sont un peu plus d'un millier dans le monde, concentr\u00e9s dans cet habitat unique de for\u00eat de montagne qui \u00e9tend sa canop\u00e9e entre le nord-ouest du Rwanda, l'est de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et le sud de l'Ouganda. Pourtant, ils n'\u00e9taient plus que quelques centaines il y a 30 ans, au point d'\u00eatre list\u00e9s par l'ONU parmi les esp\u00e8ces tr\u00e8s en danger, victimes de la d\u00e9forestation, de l'agriculture intensive, de la pression d\u00e9mographie et des conflits arm\u00e9s. Fruit enfin r\u00e9colt\u00e9 du travail lanc\u00e9 par la primatologue Dian Fossey dans les ann\u00e9es 70, la population de gorilles des montagnes augmente donc et cela para\u00eetrait un miracle, si ce n'\u00e9tait d\u00fb au programme de conservation de pointe, pragmatique et transfrontalier. Ce projet mis en place par les trois pays pour les prot\u00e9ger allie suivi v\u00e9t\u00e9rinaire, patrouilles anti-braconnage et partage avec les communaut\u00e9s locales des revenus d'un tourisme tr\u00e8s encadr\u00e9. Rencontre avec nos sublimes cousins et leurs gardiens dans le Parc des Volcans du massif Virunga, au nord du Rwanda.\r\nReportage: Cerise Mar\u00e9chaud\r\nR\u00e9alisation: Christian Mor\u00e9rod\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto: gardiens dans le Parc des Volcans du massif Virunga, au nord du Rwanda. Leur mission, entre autres, prot\u00e9ger les gorilles.", "durationSec": 2015, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746399", "imageURL": "http://www.rts.ch/10672995.image", "thematicGeographicals": ["Rwanda"], "thematicThemes": ["r\u00e9serve naturelle", "gorille"], "alternativeTitle": ["Point de fuite: gorilles des montagnes, de battre leur c\u0153ur a continu\u00e9", "Point de fuite: gorilles des montagnes, de battre leur c\u0153ur a continu\u00e9 / ALA_2019-10-14T15:15:00_point-de-fuite", "Point de fuite: gorilles des montagnes, de battre leur c\u0153ur a continu\u00e9 / ALA_2019-10-14T15:15:00_point-de-fuite"], "alternativeSummary": ["Ils sont un peu plus d'un millier dans le monde, concentr\u00e9s dans cet habitat unique de for\u00eat de montagne qui \u00e9tend sa canop\u00e9e entre le nord-ouest du Rwanda, l'est de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et le sud de l'Ouganda. Pourtant, ils n'\u00e9taient plus que quelques centaines il y a 30 ans, au point d'\u00eatre list\u00e9s par l'ONU parmi les esp\u00e8ces tr\u00e8s en danger, victimes de la d\u00e9forestation, de l'agriculture intensive, de la pression d\u00e9mographie et des conflits arm\u00e9s. Fruit enfin r\u00e9colt\u00e9 du travail lanc\u00e9 par la primatologue Dian Fossey dans les ann\u00e9es 70, la population de gorilles des montagnes augmente donc et cela para\u00eetrait un miracle, si ce n'\u00e9tait d\u00fb au programme de conservation de pointe, pragmatique et transfrontalier. Ce projet mis en place par les trois pays pour les prot\u00e9ger allie suivi v\u00e9t\u00e9rinaire, patrouilles anti-braconnage et partage avec les communaut\u00e9s locales des revenus d'un tourisme tr\u00e8s encadr\u00e9. Rencontre avec nos sublimes cousins et leurs gardiens dans le Parc des Volcans du massif Virunga, au nord du Rwanda.\nReportage: Cerise Mar\u00e9chaud\nR\u00e9alisation: Christian Mor\u00e9rod\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: gardiens dans le Parc des Volcans du massif Virunga, au nord du Rwanda. Leur mission, entre autres, prot\u00e9ger les gorilles.", "Ils sont un peu plus d'un millier dans le monde, concentr\u00e9s dans cet habitat unique de for\u00eat de montagne qui \u00e9tend sa canop\u00e9e entre le nord-ouest du Rwanda, l'est de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et le sud de l'Ouganda. Pourtant, ils n'\u00e9taient plus que quelques centaines il y a 30 ans, au point d'\u00eatre list\u00e9s par l'ONU parmi les esp\u00e8ces tr\u00e8s en danger, victimes de la d\u00e9forestation, de l'agriculture intensive, de la pression d\u00e9mographie et des conflits arm\u00e9s. Fruit enfin r\u00e9colt\u00e9 du travail lanc\u00e9 par la primatologue Dian Fossey dans les ann\u00e9es 70, la population de gorilles des montagnes augmente donc et cela para\u00eetrait un miracle, si ce n'\u00e9tait d\u00fb au programme de conservation de pointe, pragmatique et transfrontalier. Ce projet mis en place par les trois pays pour les prot\u00e9ger allie suivi v\u00e9t\u00e9rinaire, patrouilles anti-braconnage et partage avec les communaut\u00e9s locales des revenus d'un tourisme tr\u00e8s encadr\u00e9. Rencontre avec nos sublimes cousins et leurs gardiens dans le Parc des Volcans du massif Virunga, au nord du Rwanda.\nReportage: Cerise Mar\u00e9chaud\nR\u00e9alisation: Christian Mor\u00e9rod\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: gardiens dans le Parc des Volcans du massif Virunga, au nord du Rwanda. Leur mission, entre autres, prot\u00e9ger les gorilles.", "Ils sont un peu plus d'un millier dans le monde, concentr\u00e9s dans cet habitat unique de for\u00eat de montagne qui \u00e9tend sa canop\u00e9e entre le nord-ouest du Rwanda, l'est de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et le sud de l'Ouganda. Pourtant, ils n'\u00e9taient plus que quelques centaines il y a 30 ans, au point d'\u00eatre list\u00e9s par l'ONU parmi les esp\u00e8ces tr\u00e8s en danger, victimes de la d\u00e9forestation, de l'agriculture intensive, de la pression d\u00e9mographie et des conflits arm\u00e9s. Fruit enfin r\u00e9colt\u00e9 du travail lanc\u00e9 par la primatologue Dian Fossey dans les ann\u00e9es 70, la population de gorilles des montagnes augmente donc et cela para\u00eetrait un miracle, si ce n'\u00e9tait d\u00fb au programme de conservation de pointe, pragmatique et transfrontalier. Ce projet mis en place par les trois pays pour les prot\u00e9ger allie suivi v\u00e9t\u00e9rinaire, patrouilles anti-braconnage et partage avec les communaut\u00e9s locales des revenus d'un tourisme tr\u00e8s encadr\u00e9. Rencontre avec nos sublimes cousins et leurs gardiens dans le Parc des Volcans du massif Virunga, au nord du Rwanda.\nReportage: Cerise Mar\u00e9chaud\nR\u00e9alisation: Christian Mor\u00e9rod\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: gardiens dans le Parc des Volcans du massif Virunga, au nord du Rwanda. Leur mission, entre autres, prot\u00e9ger les gorilles."], "variantIds": ["ece-10746406", "ece-10746399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T15:30:13Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [92%] :\r\nNous partons pour le Rwanda, Christophe Canut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [86%] :\r\nOui, ce petit pays d'Afrique de l'Est ce que l'on commence \u00e0 bien conna\u00eetre dans point de fuite gr\u00e2ce \u00e0 la vaillance de cerises mar\u00e9chaux cette reporter qui est un des piliers du point de fuite n'a pas son pareil pour nous proposer des sujets autant vari\u00e9 que touchant, on se souvient qu'elle nous avait invit\u00e9 en mai dernier \u00e0 nous interroger sur les cons\u00e9quences du g\u00e9nocide, 25 ans apr\u00e8s son d\u00e9roulement et sur la vie des victimes et de leurs bourreaux, plus r\u00e9cemment, s'\u00e9tait en septembre, elle nous emmener sur les traces des pygm\u00e9es rwandais, priv\u00e9s de leurs Terres de leurs for\u00eats et donc menac\u00e9s de disparition d\u00e9but octobre Cerise mar\u00e9chaux ne faisant entendre comment travailler des cin\u00e9astes du pays, eux aussi, marqu\u00e9e par le g\u00e9nocide, \u00e0 croire qu'il ne serait pas possible de parler d'autre chose dans ce pays de 12 millions d'habitants grand comme les 2 tiers de la Suisse et pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\nTant il y a d'autres sujets, il y a aussi de tr\u00e8s belles initiatives qui se passent au Rwanda. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nEffectivement, l'une des plus originales et une des plus belles aussi concernant la protection des gorilles de montagne, le Rwanda est \u00e0 la pointe en la mati\u00e8re, avec les pays voisins que sont la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et l'Ouganda, ce projet de protection transfrontalier, mis en place pour prot\u00e9ger les gorilles repose sur 3 piliers : suivi v\u00e9t\u00e9rinaire patrouilles anti- braconnage et partage avec les communaut\u00e9s locales des revenus d'un tourisme tr\u00e8s encadr\u00e9, on va longtemps dans le reportage de ce rythme mar\u00e9chaux et \u00e7a marche, l'esp\u00e8ce qui \u00e9tait tr\u00e8s menac\u00e9e il y a 30 ans va un peu mieux mis gorilles vivent aujourd'hui dans le Parc national des Volcans du massif Virunga au nord du Rwanda ma Parc national qui leur est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ses gorilles il n'y en avait que quelques centaines, il y a 30 ans, alors comment expliquer ce renversement de tendance, comment vivent les gorilles : est -il possible de les approcher sans se faire trop remarquer, c'est ce que l'on va d\u00e9couvrir en accompagnant les gardiens du parc dans leur tourn\u00e9e voici gorilles des montagnes de battre leur coeur, a continu\u00e9, c'est un reportage de Cerise mar\u00e9chaux r\u00e9alisation Christian mourir ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [89%] :\r\nVoici donc voiture avec toute une \u00e9quipe qui travaille au parc national des volcans dans le massif Virunga dans le nord du Rwanda et on est en route pour aller rencontrer des gorilles peut-\u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [75%] :\r\nConcentr\u00e9s, c'est les 3 pays lieux Rwanda : le Congo, le candidat d'rwandaise, on a fait ce groupe technologique qui sont des aux gens parmi ce Top t\u00e9l\u00e9 l'th\u00e9orie de groupes de Pablo coeur on va puisque aujourd'hui et pourquoi il s'appelle le groupe table Pablo \u00e9tait parmi les qui \u00e9tait celui -ci parle de Diane Fossey, donc c'\u00e9tait lui qui a donn\u00e9 le nom Diane Fossey, c'est cette dame qui a longtemps travaill\u00e9 pour la la protection, la conservation d'des gorilles est arriv\u00e9 ici en 1967 de ce qui \u00e9tait le qui a commenc\u00e9 les recherches de la chercheuse Diane Fossey, elle a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e en 1984 mais elle a laiss\u00e9 derri\u00e8re elle toute une fondation une organisation, un centre de recherche qui continuent de travailler sur les gorilles de montagne, oui vous, quel est votre nom du j'aime, oui, j'ai une vie d\u00e9cida le parc national des phoques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [87%] :\r\nIl s'agit -il escarp\u00e9, sur la route vers la for\u00eat passeur, beaucoup de monde en fait qui se d\u00e9place \u00e0 pied, beaucoup de personnes \u00e0 v\u00e9lo. \r\nDes v\u00e9los, parfois tr\u00e8s charg\u00e9 avec du mat\u00e9riel point des foyers qui sont m\u00eame probablement march\u00e9 des mobylettes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:15) [85%] :\r\nCeux qui ont \u00e9t\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [63%] :\r\nMaintenant, la bonne et plus on voit bien la terre tr\u00e8s brune Claire insalubre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [55%] :\r\nCe qui anime ce point voil\u00e0 donc \u00e7a s'annonce alors Abdullah Salam, la 20\u00e8me \u00e9tait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [61%] :\r\nNous y sommes tous point qui intervient jour, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:49) [85%] :\r\nOn entend des enfants qui sont en train de conduire leurs vaches. \r\nDonc la retraite qu'on est au bord d'un bus en mer ou encore \u00e0 mis chemin oui on est un Nig\u00e9rian dans l'entr\u00e9e du parc, c'est pour \u00e7a qu'on on croise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:08) [82%] :\r\nLes habitants des villages et des enfants l\u00e0 qui conduisent leur avachi oui parce qu'on est pas encore dans le parc, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:15) [84%] :\r\nMoi je sais strates oseront je travaille pour le Programme international pour la conservation des gorilles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:22) [67%] :\r\nLes gars, il y avait de l'information, madame, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:27) [87%] :\r\nUn strat\u00e8ge qui \u00e9tait que donc ici c'est essentiellement \u00e0 pommes de terre qui est cultiv\u00e9 et aussi le Pilette je exactement ce que c'est qu'une plante mais des fleurs blanches et ses cultiver mais c'est utilis\u00e9 directement dans la production d'insecticides, pesticides, insecticides, dans le cas de l'agriculture, c'est un produit ici s'exporter cette intense activit\u00e9 agricole, c'est le 1er, facteur de r\u00e9duction de la taille du parc au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle pour l'extension agricole d\u00e9forestation aujourd'hui les limites du parc sont fix\u00e9s puisque c'est un parc naturel, mais il y a quand m\u00eame une pression d\u00e9mographique autour du parc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:18) [74%] :\r\nBeaucoup, beaucoup de bateaux beaucoup beaucoup beaucoup de mal parce l'a peu que de beaucoup de beaucoup de beaucoup, beaucoup de beaucoup plus prudent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [76%] :\r\nOn arrive du parc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:31) [72%] :\r\n\u00e7a a pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:33) [70%] :\r\nOn a meilleur un qui marque l'entr\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:36) [85%] :\r\nQui est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui remettrait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:40) [63%] :\r\nUne heure de piano, j'ai vu un m\u00e8tre 50 donner d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:47) [77%] :\r\nQui s\u00e9pare le Parc des communaut\u00e9s qui vient juste de voir le mur \u00e9tages, les habitants de incursion d'animaux, surtout les buffles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [77%] :\r\nBonsoir tous les o\u00f9 il dirigeait la les talibans ressentez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:12) [88%] :\r\nBaltasar le tracker communiquent par talkie-walkie avec son \u00e9quipe, qui sont en train de suivre le groupe de 21 gorilles des montagnes, comme on essaye de ne percevoir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:24) [78%] :\r\nDonc on sort avec les gorilles : une heure d'\u00c9tat parce que nous voulons les donner \u00e0 ceux du temps pour continuer les activit\u00e9s sans pr\u00e9sence humaine g\u00eane donc vous \u00eates un guide dans le parc national des volcans oui et aussi il faut essayer de garder une distance d'au moins 7 m\u00e8tres entra\u00eene le gorilles pour minimiser des cas de maladie qu'on pourrait apporter le grec, c'est pourquoi il faut toujours essayer de garder une distance cynique qui, entre nous, avoir des lieux tousser ou \u00e9ternuer, il faut les tirer dans le sens oppos\u00e9 et c'est de couvrir le nez \u00e0 la bouche juste continuer \u00e0 minimiser les cas d\u00e9marrera d\u00e8s qu'on pourrait apporter encore et \u00e7a, \u00e7a se retourner, c'est par exemple tous ces dans la chemise ou non, \u00e7a, sur la mer s'agite pour continuer \u00e0 prot\u00e9ger les gorilles pour pour le futur et aussi pour les prot\u00e9ger, il faut aussi prot\u00e9ger le la for\u00eat et bien s\u00fbr on doit nous prot\u00e9ger nous-m\u00eames des fois, on peut voir les gorilles et sp\u00e9cialement les 2 Argentins tr\u00e8s permettront clair : oui au moins, Kalou, ils font \u00e7a, il faut pas courir, ils font \u00e7a pour que les r\u00e9sultats, je l'ai fait pour montrer commenter ce que dit l'effort, le faire pot commun si de communication avec d'autres gorilles dans le groupe ou dans la for\u00eat on avec les gorilles quelquefois \u00e0 nous attendre 30 ou de communiquer avec eux, c'est pourquoi pouvait peut-\u00eatre m'entendre parler avec Le Guay victoire c'\u00e9tait ce mardi, et \u00e7a c'est \u00e9voquant c'est s\u00fbr qu'on fait pour la dignit\u00e9, on des les amis, il n'y a pas de probl\u00e8me, on dit souvent, mais aussi il y a d'autres et focalisation quelquefois on p\u00e9n\u00e8tre quand on est en train de d'avertir les gorilles aux PTT quand on essaie de monsieur de approcher ah ah ah ah ah ah, c'est une avertissement mais comme toujours on va \u00eatre ensemble, donc on va vous dire ce qu'on peut faire et ce qu'on ne peut pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:29) [81%] :\r\nComme on dit, gorilles en kinyarwanda. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:31) [78%] :\r\nIl qui disent oui troupes qui sont habitu\u00e9s, pour boucler la visite son compte maintenant d'autres groupes qui ne sont pas habitu\u00e9s, qui sont aussi dans la for\u00eat oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:48) [91%] :\r\nParce que les gorilles parfois s'approche des villages. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:53) [77%] :\r\nQuelquefois, n'y a pas de r\u00e9sulter de l\u00e0- bas qui reviennent tr\u00e8s vite parce que l'on mange pas des pommes de terre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:59) [97%] :\r\nIls sortent pour par curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:02) [99%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:03) [82%] :\r\nLes Femen se d\u00e9placent mais pas dans un groupe donc quelquefois les enfants \u00e0 peine de sortir et comme chef doit assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans le sud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:32) [69%] :\r\nTout l'\u00e9quipage, il y a 10 il y a couleur kaki ou camouflage. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:38) [71%] :\r\nTension, c'\u00e9tait 30 sont d\u00e9sert\u00e9es, de ce que ceux qui sont tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:43) [64%] :\r\nBen je comprends l'actuel pr\u00e9sident, l'opposition la leur chemin 3. \r\nMouvement si on essaye Phuong festival qu'importe pour le et qui sont point d'appel. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:10) [56%] :\r\nC'est ainsi que Denis, ancien les gorilles sont de remise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:16) [64%] :\r\nComme un. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:17) [80%] :\r\nEt le sommet des ils ont fait \u00e7a avec des branches, j'ai particip\u00e9 dans l'univers, je sens moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:24) [81%] :\r\nQui consiste \u00e0 compter les gorilles, on cherche les signes des gaullistes et on comptait les les gaullistes mais pas les individus, donc on comptait alors compter et on collecter les \u00e9chantillons, on effectue les analyses d'ADN pour identifier chaque individu, c'est une m\u00e9thode indirecte parce que on peut causer des probl\u00e8mes au ou bien avoir des probl\u00e8mes avec les policiers et puis comme les gorilles, alors \u00e7a pas les fonci\u00e8res, ils sont libres et peuvent aller et quand ils sont dans un autre pays, les autorit\u00e9s doivent notifier pour qu'ils puissent suivre l'air du Wali dans ce pays l\u00e0 et c'est un grand travail qui qui demande beaucoup de personnel, et beaucoup de logistique aussi et les financements avec les garderies, les scientifiques et aussi les volontaires. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:14) [85%] :\r\nEst ce que vous faites participer les communaut\u00e9s locales. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:18) [84%] :\r\nBien s\u00fbr que oui, parce que la la population locale nous aide surtout \u00e0 transporter les les les vivres, g\u00e9rer les les campements mais aussi on ach\u00e8te quelque vivre de leur production. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:32) [86%] :\r\nAh oui, j'ai vu qui qui m'a fait un signe avec son pouce lev\u00e9 pour dire qu'on est sur la bonne voie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:41) [92%] :\r\nPoil. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:45) [68%] :\r\nC'est insens\u00e9, quoi qu'on vient juste d'entendre, ah oui c'est Watala et sur les rapports actuels, ils sont tr\u00e8s belles et Aubier, donc le 11 trait\u00e9, on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:57) [70%] :\r\nPourquoi, c'est-\u00e0-dire il y a eu un point c'\u00e9tait \u00e7a l'est, c'est quoi et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:09) [53%] :\r\nDe toute la \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:11) [66%] :\r\nC'est magnifique Ernest-Antoine \u00e0 7, 8, ce qui se passe et j'ai su s'enfermer fumeurs faits mais avec le b\u00e9b\u00e9, il se repose rien si, et je vais agir un geste Patrice et sont tr\u00e8s j'\u00e9tais plut\u00f4t bon, on n'est pas trop pr\u00e8s de sa m\u00e8re, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:42) [47%] :\r\nPoint moi voir pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:49) [59%] :\r\nIls pris une qui, lui, oui, oui, c'est vraiment superbe vers\u00e9 une conception sur leurs int\u00e9rieurs sur sont surprend tellement c'est tout le r\u00f4le de pratiques chialer il y sont vraiment appareil bien et puis bien noir, sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:14) [67%] :\r\nSant\u00e9 : oui, oui, voil\u00e0, et j'ai fini, ils ont carnage, ils ont entre 300 et 2006 ont \u00e9t\u00e9 gorilles des montagnes de vives d\u00e9gage en moyenne entre 35 et qu'on sait de quoi on voit bien que Tom du Nadar voil\u00e0 sociaux plus grande t\u00e2che oui car ce N\u00e9ron 29 ans. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:35) [74%] :\r\nVoil\u00e0 donc l'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:39) [84%] :\r\nDonc gorilles des montagnes font 3 repas par jour, le 1er \u00e0 Lausanne, donc l\u00e0 j'imagine, \u00e7a va devenir journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:50) [80%] :\r\nIl y avait germ\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:52) [57%] :\r\nConcernant maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:53) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:56) [67%] :\r\n\u00e0 4 juste avant, \u00e0 chaque personne. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:59) [61%] :\r\nApr\u00e8s tout, \u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:02) [68%] :\r\nA pass\u00e9 une c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:05) [69%] :\r\nLe petit \u00e0 quel \u00e2ge ils trichent pour \u00e0 peu pr\u00e8s c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:10) [68%] :\r\nImages TF1 cha\u00eene m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:19) [72%] :\r\nEt il est mort sur le dos, ils sont est -ce qu'on les interrogeait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:23) [76%] :\r\nNon, parce que c'\u00e9tait le temps de partir parce que les autres et sont d\u00e9j\u00e0 partis dans les droits de suivre donc dans la suite oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:32) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:36) [85%] :\r\nOui, regarde fixement un jeune allong\u00e9 sur le dos, quiconque s'\u00e9clater peut-\u00eatre commencer sur la poitrine. \r\nCet individu, c'est ce qui MMS, oui, ah oui, oui, c'est-\u00e0-dire y ne se frappaient la poitrine et elle s'accrocher les derniers d\u00e9c\u00e8s en gardant l'oeil sur nous, parti son \u00e9paule j'esp\u00e8re 5 Touring, il faut l'activit\u00e9, vous avez fait alors alors qu'il \u00e9tait un avertissement et bien en train de vouloir jouer avec ses camarades. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:21) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:22) [80%] :\r\nPire, elle s'est approch\u00e9 de nous au moment o\u00f9 elle \u00e9tait \u00e0 2 m\u00e8tres 50 de moins, elle m'a regard\u00e9 tr\u00e8s non mais d'un air quand m\u00eame un peu d\u00e9tendue avec le coude appuy\u00e9 sur le, sur le sol oui la l'\u00e9quipe m'a fait signe qu'on est tous ensemble, tout doucement, recul\u00e9 sans tourner notre dos donc c'est ce qu'on a fait subir quelques ma\u00eetres \u00e0 regarder tranquillement avec ses Granby brune. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:53) [66%] :\r\nD'un point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:57) [74%] :\r\nAh oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:00) [79%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:01) [66%] :\r\nJe consid\u00e8re il y a nous. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:09) [86%] :\r\nLes gorilles de montagne, peur, peur que si on est en augmentation, aujourd'hui on en d\u00e9nombre un peu plus de 1000 individus dans le monde, et ils sont tous dans cet habitat. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:23) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:26) [69%] :\r\nOui, \u00e0 peu pr\u00e8s une qui ne nous anticanc\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:33) [85%] :\r\nC'est passionnant parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:42) [66%] :\r\nPoint oui alors qui incite \u00e0 savoir, on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:49) [89%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:52) [77%] :\r\nQui les gorilles de montagne \u00e0 leur population est implantation et c'est le r\u00e9sultat d'une strat\u00e9gie conservation tr\u00e8s impliqu\u00e9 le parquet tr\u00e8s strictement prot\u00e9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:05) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:06) [75%] :\r\nDe savoir s'il y a des de contr\u00f4le du parquet \u00e9tait tr\u00e8s anti racolage qui sont effectu\u00e9es conjointement entre les pays, c'est-\u00e0-dire les \u00e9quipes des patrouilleurs, par exemple, c'est \u00e9quipe de Ciss\u00e9 dans l'\u00e9quipe de Suisse, de chaque pays, Rwanda, Ouganda, RDC pour faciliter le travail c'est collaboration trouve ce contrat. \r\nLe culte qui vivent pr\u00e8s du parcours assur\u00e9 qu'elle b\u00e9n\u00e9ficie de l'existence de ce parc que les revenus du tourisme puisque lancer des projets locaux, d\u00e9cid\u00e9e par les communaut\u00e9s que ceux des coop\u00e9ratives, des \u00e9coles, routes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:07) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:08) [81%] :\r\nMais parce que je ne citernes d'eau et puis comme. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:23) [80%] :\r\nD'o\u00f9 une. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:31) [74%] :\r\nSavez -vous si il le tourisme ici, m\u00eame s'il est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e, a -t-il modifi\u00e9 le le comportement de des gorilles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:42) [58%] :\r\nOu \u00e0 changer leur comportement de c'\u00e9tait quoi la fixer une erreur quand j'h\u00e9site oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:49) [64%] :\r\nPoint, ce qui n'est pas l\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:53) [99%] :\r\nSerge. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:56) [68%] :\r\nIl bien s\u00fbr puisqu'il passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il n'ont cess\u00e9 ou point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:09) [64%] :\r\nEt le garder, j'ai pas sup\u00e9rieur de p\u00e9riodes il est par la faute en France \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:31) [98%] :\r\nC'est bien de les regarder dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:32) [60%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:35) [71%] :\r\nC'est leur affaire, le contact oui oui comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:40) [71%] :\r\nUn, un ma\u00eetre de musique qui 2 mots parce qu'il est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:44) [61%] :\r\nTous les chiffres de et m\u00eame si les lyc\u00e9ens incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:53) [99%] :\r\nIl \u00e9tait juste en passant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:54) [76%] :\r\nOui, il y avait pas de portrait oui nos conseillers, anciens croupissent quand le chef et s'est approch\u00e9 de nous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:01) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:02) [83%] :\r\nIl y a 4 dans un dans ce le chef de ce fief des assistants. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:06) [70%] :\r\nQuoique quand ils ont choisi, qui \u00e9tait le chef, c'est le plus haut \u00e2g\u00e9 de prison suisse parce qu'ils se battent ou c'est pas n\u00e9cessaire, c'est pas n\u00e9cessaire : suivez et savent \u00e7a mais quand m\u00eame, parce qu'il toujours assez se veulent me du mois de mai oui parce qu'il est nul au menu nous procurer, c'est nous, oui, tout de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:30) [70%] :\r\nPour habituer le groupe les gorilles \u00e7a prendra des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:34) [92%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:35) [98%] :\r\n2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:37) [64%] :\r\nD\u00e9traque c'est un grossiste qui doit venir chaque jour. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:41) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:42) [73%] :\r\nPour suivre les cours, donc en fait \u00e7a par pouvoir et que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9t\u00e9 curieux viennent vous approche dans sa phase de gens. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:51) [72%] :\r\nIl l'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:56) [59%] :\r\nEt v\u00e9t\u00e9rinaire classicisme pour commencer \u00e0 faire des observations point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:02) [72%] :\r\nCD tch\u00e8que et oui aujourd'hui, j'essaie de bien regarder chaque gorilles Gorrite Natta Ysaye m\u00eame si ce n'est pas facile car la v\u00e9g\u00e9tation est tr\u00e8s dense, oui, comme sa vraie s'\u00e9toffe \u00e0 aborder par la ma\u00eetresse, je v\u00e9rifie lui param\u00e8tres je commence par la condition physique globale, ce que tout est normal du il y a -t-il des signes de perte musculaire actualit\u00e9 avec des skins ann\u00e9es je regarde la peau et le poil, il s'\u00e9tait \u00e9nerv\u00e9, c'est beau ce que je vois une blessure visible Rennes abc\u00e8s sur un abc\u00e8s appui \u00e0 Bonn au monde et ce qui n'affection est fan de tennis qui est all\u00e9 \u00e0 essayer et puis si je trouve de celle qui a \u00e9t\u00e9, ont -elles une couleur, une la consistance normale ou est -ce une diarrh\u00e9e base est all\u00e9, ce dernier a blanc, modestes, y a des \u00e9l\u00e8ves qui, a -t-il indiqu\u00e9, les traces de sang est excessive, mieux que s'Alasay un exc\u00e8s de mucus des parasites qu'sont pos\u00e9es observation pour aujourd'hui, parce que beaucoup n'atteignent Bic battait c'est mais aujourd'hui quasi tout est normal que battre sauf chez une femelle qui vient d'avoir un b\u00e9b\u00e9, mais si j'ai remarqu\u00e9 qu'elle avait une perte de poids lourds dans le haut du dos sur les \u00e9paules et le co\u00fbt de la zone des mecs. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:18) [94%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre li\u00e9 au fait qu'elle a r\u00e9cemment donn\u00e9 naissance. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:23) [79%] :\r\nUn b\u00e2ti esth\u00e9tique possibilit\u00e9 je ne peux pas le confirmer, c'est une possibilit\u00e9 oui \u00e7a peut aussi \u00eatre li\u00e9e \u00e0 une interaction avec un autre gorilles qui aurait arrach\u00e9 les poils et notre sant\u00e9 n'Al-Amine quoi d'\u00e9t\u00e9 est n\u00e9e oui, rien de grave, mais je dois de toute fa\u00e7on le noter leur apporter et continuer de surveiller. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:42) [87%] :\r\nL'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:44) [59%] :\r\nIl y a aura toutes les termes a film\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:47) [82%] :\r\nDans ce groupe, on a aussi d\u00fb soigner, il n'y a pas longtemps une autre femelle qui \u00e9tait en d\u00e9tresse respiratoire et montrait des signes d'infection sa port\u00e9e, on lui a administr\u00e9 antibiotiques et anti- inflammatoires, \u00e7a venait d'o\u00f9 son affection ah oui, un t\u00e9moin H\u00e9nin, on ne sait pas encore plus th\u00e9orique est opportuniste et ex- impose on a pr\u00e9lev\u00e9 des \u00e9chantillons qui sont en cours d'analyse pour chercher des virus et sp\u00e9cifiques ou des bact\u00e9ries infectieuses \u00e0 droite, on pousse aussi les recherches pour v\u00e9rifier si cette infection, peut-\u00eatre d'origine humaine du mannequin, il y a, vous n'avez pas encore les r\u00e9sultats date sp\u00e9cifi\u00e9 Claude inter plusieurs tirs tout pour cette femelle non pas encore. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:29) [95%] :\r\nEt comment avez -vous rep\u00e9r\u00e9 qu'elle \u00e9tait malade. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:34) [81%] :\r\nAvec respirez, c'\u00e9tait les sympt\u00f4mes \u00e7a elle tout c'est ma fille elle \u00e9ternue, si elle avait des \u00e9coulements d'unit\u00e9, mais il peut y avoir d'autres signes comme une l\u00e9thargie faiblesse cette ann\u00e9e, c'est le fait de ne pas bien manger m\u00eame oui mais dans ces cas -l\u00e0, on d\u00e9cide de traiter, car la vie de l'animal est en jeu, apte cuit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:55) [80%] :\r\nEt elle va mieux maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:58) [72%] :\r\nComprenant chez c'\u00e9tait une moi je, mais l\u00e0, maintenant, il va beaucoup mieux, elle a rejoint notre groupe de gorilles beaucoup de pourquoi, d\u00e8s qu'on soit une clope 51 bien quand des groupes de se rencontrent, il arrive que des individus interagissent et changent de groupe lensois, cela limite la consanguinit\u00e9 ensuite une clause. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:14) [87%] :\r\nIl les cas de maladies li\u00e9es \u00e0 l'humain, vous observez \u00e7a souvent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:21) [82%] :\r\nSon atout, enfin ce n'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent et c'est difficile de diff\u00e9rencier si cela vient des humains, de l'environnement, d'autres animaux sauvages Dassault mais oui c'est prouv\u00e9 \u00e7a arrive notre plein il y a eu, par exemple en 2006 en cas d'\u00e9pid\u00e9mie, les analyses ont montr\u00e9 qu'il s'agissait d'un m\u00e9topes ne m'en virus humain oui j'essaye Manager qui n'\u00e9tait pas vrai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:42) [48%] :\r\nCe s'\u00e9tait pass\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:48) [72%] :\r\nJ'aime selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:50) [89%] :\r\nL'Union. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:51) [91%] :\r\nQu'est -ce qui a permis l'augmentation de la population de gorilles de montagne et qui a permis \u00e0 cette esp\u00e8ce de gorilles de passer du statut d'esp\u00e8ce tr\u00e8s en danger l'esp\u00e8ce en danger, c'est-\u00e0-dire que leur statut s'est am\u00e9lior\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:04) [66%] :\r\nPour moi, je pense premi\u00e8rement sur le moyen, dans le Nord, le Parc avec la paup\u00e9risation chaque ann\u00e9e la population 10 pourcent de de derri\u00e8re qui vient de d\u00e9couvrir une \u00e0 cette page. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:19) [75%] :\r\n10 pour 100 des revenus du tourisme li\u00e9 au gorilles et au Parc des Volcans et distribu\u00e9 pour les communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:26) [77%] :\r\nOui, oui, chaque ann\u00e9e, parce que dans les communaut\u00e9s qui ont tout le Parc national avait d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier non, c'\u00e9tait une bonne moiti\u00e9 de les faire apprendre comment et ils doivent nous aider \u00e0 prot\u00e9ger le bleu de montagne dans le je me souviens il voulait peut-\u00eatre prendre les b\u00e9b\u00e9s gorilles parce que il faudrait aller vendre \u00e0 l'essentiel des pays pour les les gens qui ont les au priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:51) [73%] :\r\n\u00e7a c'est un braconnage pour vendre des BD gorilles \u00e0 des au priv\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:56) [77%] :\r\nOui j'juste pour prendre un petit gorilles et devrait tuer le moment et quelquefois de friture de chefs de famille, presque tout le temps de famille pour prendre la juste une b\u00e9b\u00e9, donc c'\u00e9tait une grande perte de nombreux d\u00e9bris et apr\u00e8s \u00e7a, on a essay\u00e9 de collaborer avec eux, pourquoi ben il faut le les enseigner pourquoi prot\u00e9ger les animaux pour les enseigner \u00e0 tout \u00e7a, ils doivent b\u00e9n\u00e9ficier, c'est pourquoi actuellement chaque ann\u00e9e, ils obtiennent 10 pourcent de de la devinez qui vient de leur parc au commencement, c'\u00e9tait 5 pourcent et et menac\u00e9 d\u00e9pose \u00e7a, \u00e7a a augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:32) [82%] :\r\nEt puis il y a une une autre chose qui est particulier \u00e0 l'Rwanda c'est la bonne gouvernance et puis c'est la transparence dans la gestion des ressources naturelles, par exemple, si quelqu'un disque, je vais vous soutenir, a construit une haute c'est la route qui va \u00eatre il mise en place, on ne va pas acheter des armes, on va construire et l\u00e0, la route \u00e7a et c'est \u00e7a, \u00e7a augmente m\u00eame la cr\u00e9dibilit\u00e9 du gouvernement et l\u00e0 comment les organes sont g\u00e9r\u00e9es, je paie au si\u00e8ge de coeur, il y a aussi la s\u00e9curit\u00e9 du pays en par, et de la r\u00e9gion, m\u00eame s'il y a un d'ins\u00e9curit\u00e9 dans le Congo, mais c'est pas dans le massif, il y a pas de de s\u00e9curit\u00e9 dans le massif des Volcans si vous allez m\u00eame ailleurs au Congo, vous avez pas trouv\u00e9 les, les, et qu'il \u00e9tait bel et Virunga, l\u00e0 o\u00f9 les colis \u00e0 vif. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:18) [91%] :\r\nIl y a quand m\u00eame beaucoup de Rwandais qui n'ont jamais vu de gorilles de leur vie parce qu'ils habitent loin du parquet parce qu'aujourd'hui c'est beaucoup trop cher, d'acc\u00e9der au gorilles donc est -ce que m\u00eame les Rwandais qui n'ont jamais vu de Gori ont \u00e7a dans dans leur culture ce ce lien avec les gorilles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:34) [75%] :\r\nBeaucoup des Rwandais pour l'information peut-\u00eatre savent parler les jeunes ils savent beaucoup d'informations sur la gaullistes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:42) [76%] :\r\nD'un autre cure tire Rwanda si on voit le gorilles, on ne voit d'aller manger des d'une personne, donc on le consid\u00e9rait comme un \u00eatre humain, quand on les voit ce qu'ils font, comment ils vivent dans les familles sont compl\u00e8tement comme d\u00e9zoner ils sont nos cousins, c'est-\u00e0-dire sans respecter, j'ai entendu que dans l'autre pays il y a des braconnage d\u00e9j\u00e0 essaie de de la manger, j'entends parler de \u00e7a, donc j'ai vu voit quelle est la moins de conservation d'ici qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:30) [73%] :\r\nCeux qui n'ont \u00e9t\u00e9 accueillis parce qu'on va les laisser tranquille, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s clair et honneur, c'est aussi une heure maximum c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:38) [78%] :\r\nIl n'y a maximum pour les observer si on laisse le contraire, les activit\u00e9s quotidiennes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:43) [54%] :\r\nAh va. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:43) [64%] :\r\nPoint de la f\u00eate, Philippe Leblanc face abrogation Herman de b\u00e2tir le de, pour ce qui va faire la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:07) [75%] :\r\nTu es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:10) [87%] :\r\nGorilles des montagnes de battre leur coeur, a continu\u00e9, c'\u00e9tait un reportage de Cerise mar\u00e9chaux r\u00e9alis\u00e9 par Christian mort Christophe Canut une pr\u00e9cision peut-\u00eatre sur l'assassinat de Dayan que Cerise \u00e9voque en d\u00e9but de reportage est -ce qu'on en sait un peu plus aujourd'hui sur les circonstances de de la mort de Diane Fossey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:32) [89%] :\r\nAlors j'ai regard\u00e9 un peu, enfin, je me suis document\u00e9 sur moi, j'ai pas trouv\u00e9 grand- chose en fait, ce qui signifie que, sans doute, qu'on ne saura jamais vraiment ce qui lui arrive et pr\u00e8s de 34 ans apr\u00e8s sa mort, et malgr\u00e9 de nouvelles investigations men\u00e9es en 2007, c'est ce que j'ai pu trouver par une \u00e9quipe de journalistes de National Geographic, le myst\u00e8re reste entier, m\u00eame si la piste d'un assassinat sans doute pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 reste l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:52) [90%] :\r\nPlus convaincante et on rappellera qu'on peut compl\u00e9ter l'\u00e9coute de de ce reportage de cerises mar\u00e9chaux par un autre de ses reportages dont vous parliez en introduction sur les pygm\u00e9es Rouen d\u00e8s que j'ai aussi \u00e9voqu\u00e9 d'ailleurs ces pygm\u00e9es en lisant tout \u00e0 l'heure, le d\u00e9but de de la nouvelle de scolastique Mukasonga un pygm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, alors on revient au reportage de de Cerise mar\u00e9chaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:16) [90%] :\r\nOui alors ce reportage en fait effectivement les les pygm\u00e9es dont dont dont parle ce sont les Batwas \u00e7a qu'on les appelle l\u00e0- bas et ce reportage constitue en quelque sorte l'autre face, une face sombre du d\u00e9veloppement de la r\u00e9serve des gorilles de montagne, parce que depuis des temps imm\u00e9moriaux, ce peuple pygm\u00e9es vivait comme une gorilles d'ailleurs seulement parmi les armes les plus pr\u00e8s des des racines mais depuis leur expulsion en 1975 du parc des volcans les Batwas nouveau la for\u00eat que de loin, depuis les collines o\u00f9 certains ont trouv\u00e9 refuge, ce qui menace leur Style de vie, voire leur existence, tout se passait comme si on avait privil\u00e9gi\u00e9 les gorilles des montagnes en voie disparition aux \u00eatre s'humains qui partageaient le m\u00eame espace, c'est un reportage qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 le 23 septembre dernier qu'on ne peut que conseiller d'\u00e9couter ou de r\u00e9\u00e9couter car il est encore et toujours possible, il est toujours d'ailleurs disponible en ligne et en t\u00e9l\u00e9chargement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:06) [80%] :\r\nRTS Point ses bases point CH barres obliques \u00e0 l'abordage en amont et puis ce qui est tr\u00e8s r\u00e9ussi dans les reportages de de de services mar\u00e9chaux, c'est qu'elle est, avec un talent \u00e9vident \u00e0 la fois l'information du documentaire et une po\u00e9sie narrative extr\u00eamement bien dos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:22) [79%] :\r\nOui, vous le dites -vous, vous, le r\u00e9sum\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e7a, c'est un tr\u00e8s beau reportage c'est moi j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pris en fait dans dans ce reportage, d'ailleurs, c'est ce que je lui dis : \u00e0 la 1\u00e8re \u00e9coute, on est vraiment au c\u00f4t\u00e9 de la reporter on allait, donc on a on entend monter ainsi, on a presque peur en m\u00eame temps, il a aussi un monde tremble, on transpire assez c'est assez, a un souvent retient son souffle, qui sont, qui nous font face aussi quand elle dit : ouais, regardez, il y a 2 \u00e0 2 m\u00e8tres de moi ce que je peux prends en photo, Jospin, enfin tout \u00e7a, on le vit, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:50) [72%] :\r\nHeureusement, moi j'ai Yvon, l'un en face de moi pas \u00e0 faire 2 m\u00e8tres mais \u00e7a m'a rassur\u00e9e, qu'il soit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:55) [85%] :\r\nBon \u00e0 savoir : oui, on en de bonnes mains \u00e0 la RTS alors et j'mais ce qui a de remarquable dans ce reportage donc de mar\u00e9chaux, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e sans pr\u00e9paration en fait la la reporter a su au dernier moment qu'elle pourrait finalement accompagn\u00e9 gardiens du parc et des gorilles, elle n'a pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde, et bien lui en a pris d'autant plus que le programme de protection semble porter ses fruits et c'est suffisamment rare pour \u00eatre soulign\u00e9 : qui e\u00fbt cru qu'en ce lundi apr\u00e8s- midi o\u00f9 les mauvaises nouvelles affluent de toutes parts que l'\u00e9claircie viendrait d'un pays et le Rwanda, certes, meurtri, mais plus que jamais debout et tourn\u00e9 vers l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:31) [95%] :\r\n\u00e0 l'abordage sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T14:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18EA1508-DF98-41F0-BCC5-A472B110E516", "internalArchiveId": "18EA1508-DF98-41F0-BCC5-A472B110E516", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: Saint-Nicolas \u00e0 Fribourg (1e partie), 1962", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746398", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Fribourg (ville)"], "thematicThemes": ["ann\u00e9es 1960", "Saint-Nicolas", "f\u00eate populaire"], "alternativeTitle": ["Archive: Saint-Nicolas \u00e0 Fribourg (1e partie), 1962 / ALA_2019-10-14T16:18:11_archive-saint-nicolas-a-fribourg-1e-part", "A l'abordage du 14.10.2019"], "variantIds": ["ece-10746398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:45:03Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [73%] :\r\nCe le cort\u00e8ge c'est vraiment l'expliquer, tradition, je crois qu'il est, \u00e7a Michel et le coll\u00e8ge a l'attente de l'organisation de l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait dans les all\u00e9es de la rh\u00e9torique glac\u00e9e navires de la 6\u00e8me ann\u00e9e du gymnase et organismes cela chaque ann\u00e9e pour la joie des enfants venus de Fribourg, nous attendons un discours de Saint-Nicolas tous leurs \u00e9tablissements de Saint-Nicolas Semadeni Delatour Datum une cath\u00e9drale de Saint-Nicolas, voir des \u00e9l\u00e8ves de la 6\u00e8me normale 10. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [65%] :\r\nIl y a 6 jours pas qui, qui attendez Philippe Manoeuvre culturel orange gr\u00e2ce relative, il va, il a reconnu jusqu'au qu'il y a peut-\u00eatre l\u00e0, vous voyez, \u00e0 peine la et la ville. \r\nIl y a dire \u00e0 peine du patient soit \u00e9largi, pourquoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [74%] :\r\nRachid pourquoi et pour ceux qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [73%] :\r\nFacal va Saint-Nicolas oui parce qu'avant Dieu, elle pourrait passer, mais elle sera d\u00e9barquant \u00e0 terre est -ce que vous pensez qu'il est bon que les enfants croient Saint-Nicolas Madame Aubry oui bien d'un possible, c'est qu'elle, cet accord est formidable pour No\u00ebl, moi je suis \u00e0 votre avis, merci, au revoir, c'est la SQ qui a peur du P\u00e8re Fouettard du mois, a souhait\u00e9 paternit\u00e9 et c'est pas \u00e0 faire a pas peur, m\u00eame si t'as pas \u00e9t\u00e9 gentil tu sais \u00e9tape avec les Verts qui n'ont pas ou plus \u00e0 quel \u00e2ge, du moins, et ce qui est important, quelque chose Saint-Nicolas qui sait pas oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 quoi h\u00e9 oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T13:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A7D1E71-9EF9-4BFF-814E-E303D6A15E34", "internalArchiveId": "1A7D1E71-9EF9-4BFF-814E-E303D6A15E34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite guid\u00e9e: un Pygm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole. Lecture d'un extrait de \"Ce que murmurent les collines, nouvelles rwandaise\" de Scholastique Mukasonga (Gallimard, Folio, n\u00b0 5929)", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Lecture d'un extrait de la nouvelle \"Un Pygm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole\" qui se trouve dans le recueil \"Ce que murmurent les collines, nouvelles rwandaise\" de Scholastique Mukasonga (Gallimard, Folio, n\u00b0 5929)\r\nScholastique Mukasonga est une \u00e9crivaine franco-rwandaise n\u00e9e en 1956 dans la province de Gikongoro au Rwanda. Elle remporte en 2012 le prix Renaudot et le prix Ahmadou-Kourouma pour son roman \"Notre-Dame du Nil\". Finaliste en 2015 du Dublin Literary Award et du Los Angeles Times Book Prize, elle est r\u00e9compens\u00e9e en 2014 par le prix Seligman contre le racisme et l'intol\u00e9rance et en 2015 par le prix Soci\u00e9t\u00e9 des gens de lettres pour la nouvelle.", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746392", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Visite guid\u00e9e: un Pygm\u00e9e \u00e0 l\u02b9\u00e9cole / ALA_2019-10-14T15:07:08_visite-guidee-un-pygmee-a-l-ecole", "A l'abordage du 14.10.2019"], "alternativeSummary": ["Lecture d\u02b9un extrait de la nouvelle \"Un Pygm\u00e9e \u00e0 l\u02b9\u00e9cole\" qui se trouve dans le recueil \"Ce que murmurent les collines, nouvelles rwandaise\" de Scholastique Mukasonga (Gallimard, Folio, n\u00b0 5929)\nScholastique Mukasonga est une \u00e9crivaine franco-rwandaise n\u00e9e en 1956 dans la province de Gikongoro au Rwanda. Elle remporte en 2012 le prix Renaudot et le prix Ahmadou-Kourouma pour son roman \"Notre-Dame du Nil\". Finaliste en 2015 du Dublin Literary Award et du Los Angeles Times Book Prize, elle est r\u00e9compens\u00e9e en 2014 par le prix Seligman contre le racisme et l'intol\u00e9rance et en 2015 par le prix Soci\u00e9t\u00e9 des gens de lettres pour la nouvelle."], "variantIds": ["ece-10746392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T14:10:04Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\n\u00e0 moins, ouais. \r\nVoil\u00e0, connaissez -vous Scholastique il y a toute une classe qui est l\u00e0 en train de d'assister \u00e0 l'\u00e9mission depuis la r\u00e9gie fait doucement parce que Yves Rollin doit se concentrer, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, ce qu'on va faire maintenant, donc je parle \u00e0 ceux qui sont ici dans la r\u00e9gie, mais vous aussi chez vous soyez rest\u00e9 tranquille si donc connaissez -vous Scholastique voil\u00e0 un Scholastique alors oui c'est une philosophie, mais c'est aussi une sainte, enfin, et c'\u00e9tait une moniales qui a v\u00e9cu en en Italie, au VIe si\u00e8cle si je me trompe pas et donc, comme elle a \u00e9t\u00e9 b\u00e9atifi\u00e9 bah il y a des enfants qui porte le nom de Scholastique h\u00e9 ben en voil\u00e0 un pr\u00e9nom qui est pas forc\u00e9ment facile \u00e0 porter, pourtant l'\u00e9crivaine franco- rwandaise Scholastique Mukasonga n'en fait pas un probl\u00e8me Scholastique Mukasonga, elle est n\u00e9e en 1956 dans la province de 10 Congo Goro au Rwanda et d\u00e8s son 1er livre qui est paru en 2006, l'autobiographie est au centre du r\u00e9cit une de biographies forc\u00e9ment marqu\u00e9e par le g\u00e9nocide de 1994 ce que murmurent les collines, c'est un recueil de nouvelles paru en 2014, certaines de ces nouvelles fouilles l'histoire du Rwanda et les traditions orales et puis les autres dressent des tableaux de la vie quotidienne traditionnelle rwandaise, c'est le 1er ouvrage de Scholastique Mukasonga, qui n'est pas centr\u00e9 sur le g\u00e9nocide, je me propose de vous lire le d\u00e9but de la nouvelle intitul\u00e9e Un pygm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [90%] :\r\nDans la classe de F\u00e9licien nous \u00e9tions serr\u00e9s \u00e0 4 ou 5 sur un m\u00eame banc qui n'\u00e9tait apparemment pr\u00e9vu que pour 2, heureusement, nous \u00e9tions maigre, \u00e0 l'exception de quelques filles au post\u00e9rieur d\u00e9j\u00e0 Avantage \u00e0 c\u00f4t\u00e9 desquels il fallait \u00e9viter de s'asseoir, pourtant au fond de la classe, il y avait un \u00e9l\u00e8ve qui occupait un bon et un pupitre, \u00e0 lui tout seul, ce n'\u00e9tait pas par privil\u00e8ge il \u00e9tait pas atteint, non plus, je crois, d'une maladie contagieuse mais personne n'aurait voulu s'asseoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui au risque de le toucher de le fr\u00f4ler et F\u00e9licien lui- m\u00eame veillait \u00e0 ce que personne ne transgresse le cordon sanitaire qu'isoler le gar\u00e7on mais qui donc aurait os\u00e9 s'asseoir aux c\u00f4t\u00e9s de Cyprien le paria Liquor War Cyprien le moratoire. \r\nIl \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, quelques jours apr\u00e8s la rentr\u00e9e, ce matin -l\u00e0, comme tous les autres matins au b\u00e2timent D3 tambour qui ont donn\u00e9 le signal, nous nous appr\u00eations bien en rang \u00e0 gagner nos classes quand nous avons vu entrer dans la cour, le p\u00e8re, suivi d'un gar\u00e7on v\u00eatu de l'uniforme des \u00e9coliers chemisette et short kaki des cahiers sous les aisselles aussit\u00f4t F\u00e9licien de coll\u00e8gues Alexis et d\u00e9sir\u00e9 se pr\u00e9cipiter en direction du missionnaire nous laissons devant les classes o\u00f9 nous n'osions sans leur permission une vive discussion dont nous ne pouvions saisir que des bribes s'engage \u00e0 entre le p\u00e8re, les moniteurs, le gar\u00e7on qui l'accompagnait, se tenait son bouger \u00e0 quelque distance derri\u00e8re le missionnaire mais je le reconnais, chuchote \u00e0 sp\u00e9ciaux \u00e7a c'est Cyprien le Moustoir je pense qu'ils passent chaque jour devant la maison de son p\u00e8re, quand je vais \u00e0 l'\u00e9cole je ai souvent aper\u00e7u cette notoire, un Hutois ne va tout de m\u00eame pas venir en classe avec nous, la nouvelle se propage \u00e0 bient\u00f4t d'un but \u00e0 l'autre, d'un boutoir un mot tout \u00e0 l'\u00e9cole, c'est pas possible. \r\nLa pr\u00e9sence de Cyprien le boutoir dans notre classe, nous ont valu les moqueries de tous les autres \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole Donia et dans le village, il n'y avait personne pour approuver la d\u00e9cision de F\u00e9licien Mahmoud toi \u00e0 l'\u00e9cole, s'\u00e9cria : mon p\u00e8re quand je lui appris la nouvelle, les Batwas ne vont pas \u00e0 l'\u00e9cole, ils font des et ils les vendent ou marcher mais qu'est -ce qu'il ferait \u00e0 l'\u00e9cole d'ailleurs comment il reste -t-il \u00e0 l'\u00e9cole, ils ne sont pas baptis\u00e9 j'dit que ton Hutois s'appelle Cyprien Marie \u00e7a ne peut pas \u00eatre un notoire, pourtant, nous, nous nous sommes vite rendu compte que Cyprien n'\u00e9tait pas un notoires, comme les autres. \r\nIl ne correspondait en rien au portrait que F\u00e9licien nous avait dress\u00e9 d\u00e9bat toi d'apr\u00e8s un livre qui l'avait eu il y a bien longtemps Asasasa \u00e0 l'\u00e9cole de formation des moniteurs. \r\nLes Batwas, expliquait -il sentencieuses les blancs, les appels des pygm\u00e9e, ce sont les plus petits des hommes autrefois il vivait dans la grande for\u00eat qui couvrait le Rwanda, ils habitaient dans les arbres. \r\nIl n'en descendait que chasser ou pour payer les r\u00e9coltes des cultivateurs ou Razzye et les troupeaux des \u00e9leveurs. \r\nMais F\u00e9licien devait bien admettre que les Batwas du Rwanda o\u00f9 les pygm\u00e9e, comme disaient les Europ\u00e9ens \u00e9taient depuis longtemps descendus de leurs armes et que, m\u00eame si certains sur les pentes des volcans pratiquait encore la chasse tout ce que l'on connaissait ici \u00e9tait et ajoutait -il comme \u00e0 regret, en r\u00e9fl\u00e9chissant bien, on ne peut quand m\u00eame pas se passer de leur peau. \r\nDans quoi mais traitons la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [93%] :\r\nSi vous souhaitez lire la suite de un pygm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole et les autres nouvelles du recueil ce que murmurent les collines de Scholastique Mukasonga et je vous encourage \u00e0 les lire, c'est vraiment une litt\u00e9rature magnifique, h\u00e9 bien vous trouverez ce que murmurent les collines en \u00e9dition de poche chez Folio pourquoi \u00e0 l'abordage 15 heures 16 heures 30 pour la la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T13:32:03Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDE4104F-DA85-43C0-83D8-3C4427EC5B45", "internalArchiveId": "CDE4104F-DA85-43C0-83D8-3C4427EC5B45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les rois du comptoir! Reportage au Comptoir helv\u00e9tique, successeur du Comptoir suisse, \u00e0 Lausanne (1/5)", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Helv\u00e9tique plut\u00f4t que suisse, ce dernier se d\u00e9cline \u00e0 travers les \u00e9poques avec de l'histoire et des anecdotes. Entre pass\u00e9 d\u00e9compos\u00e9 et futur ant\u00e9rieur, nos deux explorateurs de l'absurde rencontrent \u00e0 Beaulieu une farandole d'invit\u00e9s.\r\n\u00c7a commence en fanfare avec les oenocuristes Lapp et Simon, avant de ficeler le directeur Chassot d'un lancer de lasso, de casser la cro\u00fbte avec une morue, puis d'apprendre les subtilit\u00e9s de la cuisine au micro-ondes en faisant du break dance!\r\nA l'attaque de l'H\u00e9lvetique, c'est pas du toc. Tu veux un Tuc?", "durationSec": 1690, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746449", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Lausanne"], "thematicThemes": ["foire commerciale"], "thematicPersons": ["Comptoir helv\u00e9tique"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 14.10.2019", "Bille en t\u00eate du 14.10.2019", "Les rois du comptoir! (1/5) / BIL_2019-10-14T09:31:30_bille-en-tete", "Les rois du comptoir! (1/5) / BIL_2019-10-14T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Helv\u00e9tique plut\u00f4t que suisse, ce dernier se d\u00e9cline \u00e0 travers les \u00e9poques avec de l'histoire et des anecdotes. Entre pass\u00e9 d\u00e9compos\u00e9 et futur ant\u00e9rieur, nos deux explorateurs de l'absurde rencontrent \u00e0 Beaulieu une farandole d'invit\u00e9s.\n\u00c7a commence en fanfare avec les oenocuristes Lapp et Simon, avant de ficeler le directeur Chassot d'un lancer de lasso, de casser la cro\u00fbte avec une morue, puis d'apprendre les subtilit\u00e9s de la cuisine au micro-ondes en faisant du break dance!\nA l'attaque de l'H\u00e9lvetique, c'est pas du toc. Tu veux un Tuc?", "Helv\u00e9tique plut\u00f4t que suisse, ce dernier se d\u00e9cline \u00e0 travers les \u00e9poques avec de l'histoire et des anecdotes. Entre pass\u00e9 d\u00e9compos\u00e9 et futur ant\u00e9rieur, nos deux explorateurs de l'absurde rencontrent \u00e0 Beaulieu une farandole d'invit\u00e9s.\n\u00c7a commence en fanfare avec les oenocuristes Lapp et Simon, avant de ficeler le directeur Chassot d'un lancer de lasso, de casser la cro\u00fbte avec une morue, puis d'apprendre les subtilit\u00e9s de la cuisine au micro-ondes en faisant du break dance!\nA l'attaque de l'H\u00e9lvetique, c'est pas du toc. Tu veux un Tuc?"], "variantIds": ["ece-10746450", "ece-10746449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T15:57:03Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:08) [78%] :\r\nPhilippe et du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [61%] :\r\nBonjour, eux, bonjour, vous parlez balloune \u00e0 Rabat des 2 beaux gros dites comptoir helv\u00e9tico- Balloon ou a fait hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nIci, Lausanne, bonjour \u00e0 tous, bonjour la place de l'Europe, Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [87%] :\r\nSalut d\u00e9j\u00e0 bonjour \u00e0 tous, effectivement, place de l'Europe o\u00f9 nous allons retrouver 2 historiennes, \u00e7a fait plaisir, \u00e7a faisait longtemps que \u00e7a n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 donc plus des dames, donc c'est que du bonheur, on va vous parler cette semaine du comptoir helv\u00e9tique, on va vous parler de plaintes chose comme une ville assez particuli\u00e8re, Lausanne et surtout cette passe de l'Europe qui me tient \u00e0 coeur car l'oublions pas, 18\u00e8me si\u00e8cle s'est pass\u00e9 des choses extraordinaires ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [73%] :\r\nBon, pour en savoir plus, en pr\u00e9ambule, mais je vous l'ai d\u00e9j\u00e0 fait moi je voulais pas et je sais pas parler merci toi tu parles, je me souviendrai hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [73%] :\r\nJuste en face, l\u00e0 il y a Mercier convoi dont on a un boulot est \u00e0 l'origine \u00e9t\u00e9 parie -t-il un tanneurs de Pau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [83%] :\r\nDe peau de vache essentiellement qui s'installent ici qui \u00e9tait protestant, qui a fui la r\u00e9vocation de l'Edit de Nantes et la maltraitance des protestants en France et donc ce gala est arriv\u00e9 ici \u00e0 passe de l'Europe et ici 6 toujours, sauf erreur, c'\u00e9tait un peu la d\u00e9charge publique hein, il y avait d'auteurs Darche, ne l'oublions pas, et c'\u00e9tait vraiment le d\u00e9potoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [81%] :\r\nNous avons aussi Philippe, m\u00eame \u00e0 l'heure actuelle, et donc quasi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [84%] :\r\nIl pass\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 ben il \u00e9tait un peu les les migrants aujourd'hui dire, sans faire de de politique, il \u00e9tait un peu les migrants dans ces bas quartiers et ce ce Mercier Jean-Jacques sur Terre s'est install\u00e9 ici, il a mont\u00e9 une tannerie parce qu'en plus, une tannerie \u00e7a sentait tr\u00e8s mauvais, donc on avait mis un peu dans cette, dans ce quartier de ville pas tr\u00e8s bien parler et ce monsieur Mercier \u00e0 d\u00e9velopper ce quartier ils ont fait bouger tout \u00e7a, il est quand m\u00eame l'instigateur de pas mal de choses ici, dont la ficelle ce fameux m\u00e9tro qui reliait la place de l'Europe \u00e0 la place de la gare pourquoi car pour exporter ses peaux qui tann\u00e9e \u00e0 la place de l'Europe qui ne s'appelait pas la passe, Europe, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est qu'on retrouve et d\u00e9p\u00f4t de la famille Mercier jusqu'aux \u00c9tats-Unis d'un d\u00e9p\u00f4t tann\u00e9e ici donc voil\u00e0 ce monsieur a fait \u00e9norm\u00e9ment de choses, je pourrais vous parler de lac Debr\u00e9 qui a une relation avec la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nAlors on va peut-\u00eatre introduire nos 2 invit\u00e9s, Philippe ah bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [81%] :\r\nDonc, h\u00e9 ben on va y alors en tout cas de leur c'\u00e9tait la bienvenue en attendant, il s'agit de Anne-Catherine Weber et de Claire-Lise de Blier merci \u00e0 vous d'\u00eatre l\u00e0, bonjour bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [86%] :\r\nAlors 2 historiennes et l\u00e0 il y a un si\u00e8cle de comptoir Suisse \u00e0 Lausanne suisse pour moi ce sont des vieux souvenirs Dumora il y a 30 ans en arri\u00e8re, quand j'\u00e9tais un petit \u00e9migr\u00e9 m\u00eame parce qu'il y avait un permis de travail, je passais mes vacances aller travailler au comptoir en cuisine pour arrondir les fins de mois parce que mon salaire n'\u00e9tait pas terrible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [87%] :\r\nL'Exposition s'appelle le sadique, la vache et le verre de blanc, elle est visible jusqu'au 29 septembre malheureusement lorsque c'\u00e9tait mission sera diffus\u00e9, l'Exposition sera termin\u00e9e, on voulait quand m\u00eame avoir un accord historique parce qu'on va terminer notre \u00e9mission comptoir helv\u00e9tique et l\u00e0 on s'est dit tiens, c'est l'occasion de voir 2 sp\u00e9cialistes partis ont \u00e9pluch\u00e9 les archives et toute l'histoire de de ce comptoir qui aurait eu 100 ans cette ann\u00e9e et qu'il existe encore sous un autre nom est -ce le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:16) [87%] :\r\nAlors, parce que c'est le Comptoir helv\u00e9tique aujourd'hui pour \u00eatre franche, nous ne sommes pas donc ce qui nous a int\u00e9ress\u00e9s, effectivement, c'\u00e9tait plut\u00f4t justement de retourner dans les archives dans les archives photographiques, surtout parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de photos qui sont notamment d\u00e9pos\u00e9 aux archives cantonales vaudoise, donc nous avons aussi pu profiter de ces fonds de les num\u00e9riser on a fait circuler plein d'images d\u00e9j\u00e0 sur les r\u00e9seaux sociaux donc sur Facebook sur Instagram et puis maintenant, cette Exposition \u00e0 la place de l'Europe, donc vraiment au centre ville o\u00f9 pour nous ce qui \u00e9tait important et aussi int\u00e9ressant, c'\u00e9tait de faire une histoire du comptoir, qui est \u00e0 la fois une histoire du canton de la r\u00e9gion, voire de la Suisse donc inscrire l'histoire du comptoir, non pas seulement en tant que bonne une histoire chronologique des diff\u00e9rentes \u00e9ditions et puis rappeler quels attraction il y a eu, dans quelle ann\u00e9e, ou simplement faire les mis\u00e8res les splendeurs et les mis\u00e8res du comptoir mais plut\u00f4t voir comment ce lieu \u00e9tait s'\u00e9tait vainement \u00e9tait justement un lieu extr\u00eamement important, un lieu politique au lieu \u00e9conomique au lieu de pouvoir \u00e0 un lieu extr\u00eamement central pour les paysans et puis aussi cette perte commerciale effectivement o\u00f9 les gens venaient chaque ann\u00e9e avec des chiffres d'entr\u00e9es qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, on parle d'un 1000000 et plus sachant que justement ce sont des chiffres un peu voil\u00e0, \u00e0 prendre avec pensait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [80%] :\r\nComment est -il n\u00e9 ce comptoir Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [87%] :\r\nAlors il est n\u00e9 juste apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale \u00e0 une p\u00e9riode, il y a beaucoup de foire d'\u00e9chantillons parce que le Comptoir suisse \u00e0 une foire d'\u00e9chantillons qui ouvrent leurs portes en Europe dans un contexte beaucoup la Suisse : elle traverse une crise \u00e9conomique extr\u00eamement grave c'est les milieux industriels, commer\u00e7ants lausannois qui vont entreprend de cr\u00e9er une foire nationale apr\u00e8s avoir fait un petit comptoir Vaudois d'\u00e9chantillons peut dans quelques ann\u00e9es, de vraiment \u00e0 passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure est dans cette all\u00e9e \u00e0 Beaulieu en Comptoir suisse des industries alimentaires et agricoles qui sera destin\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 renforcer l'\u00e9conomie nationale a stimul\u00e9 les exportations, \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 justement on estime que les commer\u00e7ants, les n\u00e9gociants, les producteurs ont besoin d'un lieu d'affaires d'ensemble d'affaires pour pouvoir relancer leurs hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [95%] :\r\nL'\u00e2ge d'or, c'est quoi les ann\u00e9es 60 70. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [88%] :\r\nOui, donc c'est justement d'apr\u00e8s ces chiffres, encore une fois, il faut prendre avec pincettes c'est \u00e0 partir de 65 on d\u00e9passe le 1000000 d'entr\u00e9es et puis \u00e7a va continuer, jusqu'aux ann\u00e9es 80, donc, avec effectivement un peu ce ce regard va aujourd'hui aussi mythique sur cet \u00e2ge d'or o\u00f9 les gens venaient de toute la Suisse au comptoir pour \u00e0 la fois acheter voire consommer mais \u00e9videmment aussi \u00e0 passer du temps dans les caves et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [87%] :\r\nC\u00e9l\u00e9bration de l'hyperconsommation quelque part, mais aussi de la possibilit\u00e9 de rencontrer l'\u00e2me soeur, ce que j'ai pas si vous avez \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a mais avec beaucoup de couples par les enfants autistiques ont aussi dans le cas du comptoir, c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:14) [86%] :\r\nEn tout cas on a rencontr\u00e9 plusieurs personnes moi journ\u00e9e rencontr\u00e9 3 qui ont dit qu'ils avaient rencontr\u00e9 effectivement leur \u00e9pouse ou leur \u00e9poux dans les caves du Comptoir suisse alors effectivement je pense que l'atmosph\u00e8re \u00e9tait assez propice \u00e0 la rencontre, alors peut-\u00eatre qu'il y aura une baisse d\u00e9mographique dans les prochaines ann\u00e9es avec cette fin du comptoir, avec, bon voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [78%] :\r\nComptoir o\u00f9 l'alcool qui permettait la procr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [75%] :\r\nOh, c'est s\u00fbrement l'articulation des 2, c'est toujours au croisement des 2 ans, ben je bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [83%] :\r\nS'articuler \u00e0 merveille avec \u00e7a, il y a aussi sur le concours Jean-Louis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:45) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a fait partie un peu des mythes du comptoir, le concours Jean-Louis o\u00f9 vraiment il y avait des gens qui, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, revenait pour le concours Jean-Louis Le du r\u00e9ajustement visiteurs notre Exposition qui a racont\u00e9 qu'il avait chez lui afficher c'est diff\u00e9rent score r\u00e9sultat le blocus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [75%] :\r\nC'est du vin et savoir d'origine c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:05) [68%] :\r\nCe seul concours aujourd'hui, moi je suis pas tout \u00e0 fait, jamais personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [83%] :\r\n5 20 ou peut-\u00eatre plus \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 boire au fond il est ouvert \u00e9videmment de 3 d\u00e9c\u00e8s dans la bouteille, donner des points mais justement Philippe souvenirs du comptoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [86%] :\r\nBen moi mes souvenirs que j'ai dit au d\u00e9but, c'\u00e9tait pour gagner ma vie, moi ce qui m'avait marqu\u00e9, c'est quand je suis arriv\u00e9 en Suisse, j'avais l'impression de l'Inde, de ma petite Camargue natale que la Suisse est un pays tr\u00e8s \u00e9tait j'\u00e9tais surpris de voir que tous les gens qui faisaient la vaisselle \u00e9taient des enfants, des vieux en fait des gens \u00e0 la \u00e0 l'AVS et qui avait, pas de quoi finir boucl\u00e9 en fin de mois, \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 la chose qui m'a marqu\u00e9 beaucoup de rencontres aussi au comptoir, parce que s'il avait des rencontres au sein du public, il y avait aussi, crois -moi, largement au sein du personnel parce qu'il y avait quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment les m\u00e9ridiens, enfin moi je travaille au M\u00e9ridien, il y avait la grande cuisine, c'est la brigade la plus grande, j'ai travaill\u00e9, je crois qu'\u00e0 un moment \u00e9t\u00e9 65 cuisinier c'est monstrueux, c'est \u00e7a a march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [87%] :\r\nPeu de monde pour r\u00e9chauffer des plats congel\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [77%] :\r\nIl y avait pas que des plats compliqu\u00e9s \u00e0 \u00e9couter noter la petite anecdote, j'ai quand m\u00eame, raconte un truc, j'avais chef qui s'appelait Henri \u00e9tait tout petits tout rond comme \u00e7a et puis moi, j'\u00e9tais avec Linux comme h\u00e9ritage Elio rez-de-chauss\u00e9e et puis on lui envoyer les banques ont \u00e9t\u00e9 dans un verre dans le passe ont ferm\u00e9 le pinson d\u00e9fendez picole le passe arriv\u00e9s en bac, enfin le monde change, il ouvrait le principe Ren\u00e9 avec le bon coeur pour l'emb\u00eater parfois ce qui \u00e9tait rond comme une queue de pelle en permanence Henri on mettait le Vert tout au fond du film du monde, ce qui fait qu'avec son ventre tout rond, il est oblig\u00e9 de se mettre \u00e0 4 pattes sur le Pass rentrer la t\u00eate la 1\u00e8re dans le monde change et nous envoyer en les pas de s\u00e9curit\u00e9 dans ces machins donc on ouvrait aussi, on est quand on voyait qu'il \u00e9tait \u00e0 4 pattes d'dans, on met un gros coup de poing dans la porte, ce qui faisait tomber le monde chercheurs Henri et il \u00e9tait coinc\u00e9 avaient des fesses dehors comme \u00e7a, \u00e7a nous faisait beaucoup rire, c'est des trucs, on se marrait bien au comptoir vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [83%] :\r\nDes images aussi des photos, j'en ai vu quelques-unes, o\u00f9 on voit des nuages de fum\u00e9e parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a fumait dans les caves, partout, les gens qui boivent de musique, enfin, la musique de baloche tout \u00e7a aussi vous avez retrouv\u00e9 vous les gens repart, il y a des vieux qui ont vu ces photos des des des a\u00een\u00e9s qui sont li\u00e9s \u00e0 \u00e7a me rappelle ma jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [87%] :\r\nOui, il y a plein de gens qui p\u00e8se effectivement qui qui raconte que c'\u00e9tait vraiment un lieu important o\u00f9 justement on allait f\u00eater son anniversaire, on retrouve les copains, vous voyez pas le reste de l'ann\u00e9e et puis c'est vrai qu'on retrouve aussi dans les archives, m\u00eame on voit dans les proc\u00e8s- verbaux journalier du Comptoir suisse a aussi le, le fait que, il y a beaucoup de cas d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 il faut g\u00e9rer \u00e7a au comptoir et puis un de ces petites choses -l\u00e0, on peut aussi les retrouver dans 12. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [90%] :\r\nComment il y a eu des pr\u00e9cisions dans les archives. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:37) [85%] :\r\nNon, non, il y a simplement des indications en plus sur le nombre de cas de pi\u00e9t\u00e9 et le nombre de gens qui sont allant qui passe par l'infirmerie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:44) [86%] :\r\nMais justement, disons ce qui nous int\u00e9resse aussi dans ce projet qui est donc une Exposition de ses archives photographiques, mais il y a aussi la possibilit\u00e9, et puis tout le monde est invit\u00e9, vous \u00eates invit\u00e9s \u00e0 t\u00e9moigner de venir raconter ses souvenirs du comptoir, d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s d\u00e8s les premiers t\u00e9moignages, ce que on a beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 dans cette \u00e9change avec les visiteurs et visiteuses cette r\u00e9colte, souvenirs, c'est que les gens, ils ont des souvenirs tr\u00e8s pr\u00e9cis des sons, des justement, des odeurs de j'ai pas ils ont go\u00fbt\u00e9 quelqu'un parler du bouillon Lupul le pas, c'est vraiment tr\u00e8s sensoriel c'est tr\u00e8s \u00e9motionnel et bien \u00e9videmment, cette exp\u00e9rience individuelle, on la retrouve pas dans les archives de la coop\u00e9rative du comptoir, c'est pour \u00e7a aussi, le projet va chercher vraiment \u00e0 se rapprocher des gens qui ont connu le comptoir et puis, pour qui le comptoir faisait partie d'un rituel annuel S\u00e9oul \u00e7a aussi quelque chose qui revient tout le temps, c'\u00e9tait une sortie tr\u00e8s importantes dans l'ann\u00e9e, on allait le lundi je ont comptoir avec toute la famille etc, il y a ces souvenirs qui sont au point, qui inclut eau dehors, j'ai dit le go\u00fbt etc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:33) [64%] :\r\nOn ne peut pas aller d\u00eener, c'est un moyen pour expression donc j'ai bien d'. \r\nJe suis assez touchante dispositions l'Islam se d\u00e9veloppe comme celle de fa\u00e7ade qui pass\u00e9 donc. \r\nSans oublier ses traditions donc parce que d'Archibald Sim\u00e9on, c'est quoi \u00e7a parmi les. \r\nIl a aussi le nombre exact de points donc parce qu'on ne peut passe par les policiers anglais c'est soir\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:10) [71%] :\r\nEt bien tout comptoir helv\u00e9tique de Lausanne, c'\u00e9tait tabou au lieu du lundi au vendredi 9 heures 30, 10 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [89%] :\r\nLe syndic et la vache et le verre de blanc, une Exposition qui s'est termin\u00e9 le 29 septembre est ce qu'on aura des traces de cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:27) [86%] :\r\nOui, alors il y a un site Internet qui est donc en ligne, un si\u00e8cle de comptoir \u00e0 on trouve les taxes d'expositions, mais aussi des photos, voir les photos qu'ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s, mais aussi d'autres images tir\u00e9es des c'est archives notamment des archives cantonales vaudoises et puis sur les r\u00e9seaux sociaux, la page Facebook, Instagram, on l'a dit tout \u00e0 l'heure du projet l\u00e0 aussi \u00e9norm\u00e9ment de photos d'archives qu'ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es donc pour nous, la trace de de ce projet est sur le site internet les t\u00e9moignages qui ont \u00e9t\u00e9 mis en ligne, voil\u00e0 qui seront aussi pour nous tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [97%] :\r\nLa question que tout le monde se pose dans votre entourage, c'est pourquoi avoir choisi ce th\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:00) [80%] :\r\nQuoi, elle se renvoient la balle se saisir de la patate chaude, donc c'est parce qu'on a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:06) [86%] :\r\nParfois c'est un peu un myst\u00e8re pour nous-m\u00eames mais non parce que, mais quand m\u00eame, nous avons les de travailler sur les histoires des fois rapidement Claire-Lise quand m\u00eame qui a d\u00e9couvert les archives du comptoir, c'est pour \u00e7a, j'ai dit j'ai point\u00e9 vers elle, c'est elle qui a d\u00e9couvert les archives du comptoir quand ils \u00e9taient encore que justement pas encore des archives, mais plut\u00f4t un peu des cartons dans les caves \u00e0 Beaulieu et puis qui a commenc\u00e9 \u00e0 travailler la tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:30) [71%] :\r\nJ'ai petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:31) [88%] :\r\nApr\u00e8s, je suis tomb\u00e9 dessus mais d'autres gens, on les avait vus aussi et puis par la suite aux archives contenait le Vaudois ce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s et puis inventorie etc puis, \u00e7a nous a permis d'y retourner, de revoir ces magnifiques photos en effet en ayant travaill\u00e9 toutes les 2 sur cette histoire des foires, des expositions en Suisse, on se dit, \u00e0 l'approche du centenaire, il faut faire quelque chose, il faut le montrer ces images au public le Comptoir suisse, tout le monde conna\u00eet mal son histoire que personne ne la conna\u00eet, c'est un peu \u00e9trange, et puis voil\u00e0, on a encore envie de de s'atteler \u00e0 \u00e7a et puis de justement de de voir ce que \u00e7a pouvait donner aussi de faire un projet dans l'espace public autour d'un d'un sujet comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:08) [86%] :\r\n\u00e0 une \u00e9poque on l'assimilait beaucoup ici, \u00e0 la politique, il y a un aspect politique, c'\u00e9tait le r\u00e8gne du Grand Parti radical non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:15) [89%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr, c'\u00e9tait vraiment \u00e0 une sorte de relation consanguine entre le Comptoir suisse, le Parti radical Vaudois, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 justement l'les fondateurs du comptoir, si c'\u00e9tait aussi des d\u00e9put\u00e9s radicaux au Grand Conseil et puis ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un lieu extr\u00eamement important, non seulement de repr\u00e9sentation venait \u00e0 se rencontrer, mais au sein m\u00eame des organes dirigeants du Comptoir suisse, on avait vraiment tout un panel de d'\u00e9lus radicaux \u00e7a effectivement \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 un lieu central pour le Parti radical, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait absolument h\u00e9g\u00e9monique dans le canton de Vaud \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne \u00e7a disons \u00e7a a chang\u00e9 effectivement dans les derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:53) [86%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, Christophe Blocher \u00e9tait venu au Comptoir suisse avait cr\u00e9\u00e9 une certaine pol\u00e9mique qui avait pas mal de manifestants ce que vous avez retrouv\u00e9 des traces aussi de cette p\u00e9riode qui assez r\u00e9cente finalement qui semble assez vieille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:05) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d'ailleurs, nous avons aussi montr\u00e9 des archives de la RTS o\u00f9, justement, cette manifestation \u00e9tait \u00e0 avoir pour nous, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant c'\u00e9tait de refaire l'histoire du comptoir comme lieu de pouvoir justement un bastion du Parti radical, mais de montrer qu'eux aussi, et puis surtout \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 en 73 c'est le Portugal qui est l'h\u00f4te d'honneur et donc invit\u00e9 d'honneur, avec un pavillon \u00e9tranger puis c'est \u00e0 Saint-Nazaire c'est juste et \u00e0 la apr\u00e8s effectivement c'est : il est d\u00e9j\u00e0 mort m\u00eame mais oui et puis donc, c'est une ann\u00e9e avec la r\u00e9volution des il y a exactement donc c'est un moment o\u00f9 le Portugal a commis des crimes dans les colonies qui vont \u00eatre on suisse, enfin en Europe, on va commencer \u00e0 en parler et puis il y a toute une mobilisation du c\u00f4t\u00e9 d'abord des \u00e9glises ou des des milieux chr\u00e9tiens progressistes qui, apr\u00e8s des milieux des mouvements de gauche qui vont se mobiliser contre cette venue du Portugal et pays donc on 73 c'est la 1\u00e8re fois quelque part o\u00f9 va se fissurer un peu, ce sera le vernis du comptoir quand m\u00eame lieu justement qu'on n'attaque pas et puis, suite \u00e0 cette manifestation, 73 qui aura, qui va \u00e0 tirer, il y aura 3000 ou 4000 personnes qui vont d\u00e9filer devant le comptoir qui vont essayer de rentrer dans l'enceinte qui seront pas, enfin, on va aller bloquer, c'est la police qui intervient etc puis, suite \u00e0 cette manifestation -l\u00e0 il y aura plusieurs manifestations justement jusqu'au en 2007, avec la venue de Blocher, o\u00f9 chaque fois, les manifestants vont passer par le comptoir et puis devant cet embl\u00e8me du pouvoir radical et puis pas du pouvoir politique et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:43) [71%] :\r\n\u00e9conomique pour l'Afrique, bonjour \u00e0 dame les missions client\u00e8le qu'avez -vous quelques souvenirs du Comptoir suisse nous raconter quelques souvenirs du comptoir ch\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:55) [79%] :\r\nNon, parce que ces ralliements non je suis d\u00e9sol\u00e9, \u00e0 part quand il y avait le Chili dans les caves, autrement le Chili dans les caves, ouais, avec tout ce qu'il avait trop bu et puis tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a a bien chang\u00e9 de toute fa\u00e7on, pourtant maintenant \u00e7a dr\u00f4lement diminuer comptoir helv\u00e9tique \u00e0 pr\u00e9sent oui il para\u00eet, oui, j'ai pas \u00e9t\u00e9 pour quelle raison, parce que \u00e7a me disait rien et puis ma soeur a \u00e9t\u00e9 Piel, m'a dit qu'elle avait pas fait mieux, a approuv\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:27) [77%] :\r\nRevenons peut-\u00eatre aussi \u00e0 des consid\u00e9rations plus culinaire, le Comptoir suisse \u00e9tait aussi d\u00fb manger du bois parce que tout \u00e7a a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but de la toux et des archives des menus ce genre de choses que les gens de quoi il se d\u00e9lecter peut-\u00eatre quand comptoir o\u00f9 c'\u00e9tait que du blanc, on vous \u00e9coute picoler, moi j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:45) [85%] :\r\nNon alors 26 plus toujours un peu des anecdotes, il y a de toute fa\u00e7on dans les t\u00e9moignages, quand on discute avec les gens, il y a un peu cet id\u00e9al au comptoir, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fondu de l'ann\u00e9e, donc une tradition familiale, on allait au comptoir, la 1\u00e8re fondu et d'ailleurs la meilleure fondu de toute fa\u00e7on qu'on pouvait aller \u00e0 manger toute l'ann\u00e9e, bon et puis apr\u00e8s ce qu'on a vu un tout petit peu dans la presse mais sans forc\u00e9ment creuser le sujet, c'est que c'est un pavillon \u00e9tranger qui venaient, donc \u00e0 partir de 45, chaque ann\u00e9e, il y avait ces invit\u00e9s ces pays invit\u00e9s puis c'\u00e9tait \u00e9videmment l'occasion de cr\u00e9er des Liens commerciaux avec ce pays mais aussi pour les pays invit\u00e9s de promouvoir leur destination touristique au public suisse semble, on a un moment o\u00f9 le tourisme est en train de se d\u00e9velopper et puis il para\u00eet, mais \u00e7a c'est peut-\u00eatre Philippe, vous pourrez dire plus que les restaurants du Beaulieu par exemple \u00e0 la venue d'Indon\u00e9sie en 73 79, il y aurait donc pas proposer des mais indon\u00e9sien, c'\u00e9tait aussi une occasion justement fait de faire voyager ce public lausannois \u00e0 travers voil\u00e0 les les 5 francs, soit en tout cas Val-de-Travers une cuisine et puis de leur p\u00e8re, d\u00e9couvrir une cuisine, ils avaient pas l'habitude, forc\u00e9ment, de manger, on n'avait pas l'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:55) [71%] :\r\nGina donn\u00e9 je peut-\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9pic\u00e9e, voire tr\u00e8s tr\u00e8s piment\u00e9e, j'ose pas imaginer les bons Vaudois quelle habitude fondu se taper du pire et plein les papilles Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:06) [81%] :\r\nExactement, mais c'\u00e9tait vraiment un un monde \u00e0 part moi, j'ai ainsi statue parce qu'au niveau culinaire, je voyais ces camions qui, le matin, c'\u00e9tait monstrueux camions de quoi camions nourriture est quand m\u00eame de la nourriture fra\u00eeche Riri les salari\u00e9s, les l\u00e9gumes tout \u00e7a aurait, effectivement, il y avait des restaurants qui pratique et plus de combien donc ces ces plats pr\u00e9cuisin\u00e9s mais il y avait quand m\u00eame une certaine mise en place qui \u00e9tait faite une organisation les frites dans les recevait surgel\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le meilleur, mais c'\u00e9tait un monde vraiment incroyable parce que on ont r\u00e9serv\u00e9 notre place en cuisine, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e quoi et on se connaissait, donc on avait travaill\u00e9, ouais, ouais, \u00e7a bien souvent \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait s'int\u00e9resse, en tout cas \u00e7a payer plus que de ne rien faire, donc on y aller, on n'est pas tellement d'argent, donc \u00e7a id\u00e9e si on peut dire jamais maintenant, mais c'\u00e9tait juste un mot, pas un moyen d'arrondir les fins de mois, depuis, il y avait vraiment \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 corporatif, que j'ai eu la chance de conna\u00eetre \u00e0 travers le Comptoir par la la cuisine parce que moi j'ai j'ai pas fait des saisons dans les h\u00f4tels comme c'\u00e9tait avant, en Suisse, o\u00f9 les cuisiniers faisait des saisons dans les h\u00f4tels de stations de ski et pays \u00e9tait au bord sur la Riviera et la gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, j'ai pu rencontrer vraiment des des r\u00e9seaux comme \u00e7a de de chef de cuisine qui se passe et l'\u00e9conomie d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre dans telle telle restaurant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:15) [87%] :\r\nOn dise de conclusion peut-\u00eatre nous rappeler le site internet sur lequel on pourra voir les t\u00e9moignages, les \u00e9couter peut-\u00eatre d\u00e9couvrir ces merveilleuses photos d'archives que vous avez compuls\u00e9 avec beaucoup de patience, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:27) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, vous pouvez voir vraiment voil\u00e0 tout un \u00e9chantillon de ces photos, il y en a beaucoup plus \u00e9videmment dans les archives m\u00eame donc un si\u00e8cle de comptoir Point CH vous trouverez photos et t\u00e9moignages \u00e0 l'appel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:39) [84%] :\r\nQuestion subsidiaire : si vous deviez vous retrouver \u00e0 une \u00e9poque pour aller au comptoir, passer une soir\u00e9e ce serait quelle ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:46) [82%] :\r\nAvait quand m\u00eame des ann\u00e9es 60, milieu des ann\u00e9es 60 je pense oui les raisons ben parce que justement il va il y a un peu ce ce mythe de l'\u00e2ge, j'aurais pu donc de voir tout ce monde qui se pr\u00e9cipiter pour aller ou alors les ann\u00e9es 30, les ann\u00e9es 20, je me disais : pour une historienne j'maintenant, c'est peut-\u00eatre aussi, mais je voil\u00e0, c'est aussi \u00e7a, c'est qu'en fait c'est un Tommy on objets qui nous tient \u00e0 coeur et puis peut-\u00eatre qu'on pourrait pas choisir si on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:12) [73%] :\r\nOui, c'est une bonne chose qu'il comptoir helv\u00e9tique maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:21) [82%] :\r\nJ'ai pas de langue de bois, sur cette m\u00eame \u00e9quipe mais parce qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:24) [89%] :\r\nLes morts, finalement il rena\u00eet sous un autre nom, il aurait f\u00eat\u00e9 ses 100 ans cette ann\u00e9e, il est mort, mais il est pas mort danser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:33) [85%] :\r\nDonc, mais ce qui est vrai, cela dit, parce que pour moi, je suis pas je viens allemande, donc moi j'ai pas connu le comptoir c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:39) [75%] :\r\nDe quelle r\u00e9gion Bienne oui il nargue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:43) [83%] :\r\nNon, non, mais je suis quand m\u00eame si \u00e7a demande vraiment mais donc j'ai pas fr\u00e9quenter le comptoir mais c'est vrai que quand j'entends tous ces gens justement avec leurs souvenirs, je me dis c'est ce matin, c'est vrai que, aujourd'hui, il y a plus ce rendez- vous annuel augmente chaque ann\u00e9e, on sait, on va retourner avec sa famille, a un peu ses rituels de consommation la fondue, le vin, on ach\u00e8te peut-\u00eatre je sais pas, une petite trappe de guerre cher ou je sais pas quoi et \u00e7a oui, c'est vrai que \u00e7a donne, enfin, quand on entend des gens, \u00e7a donne envie quelque part de de le revivre, donc, mais apr\u00e8s voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:16) [64%] :\r\nEt vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:17) [86%] :\r\nOuais, peut-\u00eatre les ann\u00e9es 50, milieu des ann\u00e9es 50 comme \u00e7a quand c'est encore un peu dans un, dans une sorte d'entre-deux ou je sais pas, de d\u00e9but des ann\u00e9es 70 o\u00f9 les femmes, elles ont un peu, elle peut faire autre chose que d'aller acheter de l'\u00e9lectrom\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:30) [85%] :\r\n\u00e0 propos d'\u00e9lectrom\u00e9nager tous ces bateleurs gouailleur ces d\u00e9monstrateurs moi je crois qu'on dit exactement bonimenteur, vous avez retrouv\u00e9 des archives de produits compl\u00e8tement ridicule ou alors des des choses qui ont travers\u00e9 quand m\u00eame les \u00e2ges et qui \u00e9tait utile alors, c'\u00e9tait vraiment la quincaillerie dans le sens le plus p\u00e9joratif du terme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:49) [76%] :\r\nNon mais on a une dame qui a apport\u00e9 la facture de son propos en 76 et qui marche toujours, donc \u00e0 part enti\u00e8re que vous la bonne qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:02) [78%] :\r\nAussi, pour se retrouve demain oui \u00e0 Beaulieu au comptoir non pas suisse mais helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:07) [78%] :\r\nExactement, on va rencontrer plein de gens fantastiques dont dont David Chassot, qui est le cr\u00e9ateur de ce nouveau concept et puis des petits jeunes qui se lancent en radio, voil\u00e0 des petits jeunes Lapp et Simon, qui sont un peu, comment dirais pendant dans le niveau bilan l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:21) [57%] :\r\nMoi je suis profite des bons termes, je suis pas du Somport, non, ils ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:28) [93%] :\r\nNon, mais on nous on nous a souvent dit que c'\u00e9tait des grands animateurs radio un bin\u00f4me de choc, alors on va voir ce que \u00e7a fait de les rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:35) [97%] :\r\nMerci beaucoup Philippe merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:37) [75%] :\r\nMais bon, comptoir, merci beaucoup, merci revenir avec \u00e7a aujourd'hui, je voudrais faire un peu d'c'est \u00e0 la fin de votre gueule de bois \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:46) [74%] :\r\nEt elles ont toutes c'est fini, alors on vous parle : allez, on vous embrasse \u00e0 demain 9 heures 30 tiens \u00e0 info trafic RTS sur l'axe Lausanne- Quentin vient d'accident g\u00eanent le trafic entre Ballaigues et le creux en direction de la France. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:02) [59%] :\r\nPourquoi ne de sanctions par Wim d'or \u00e0 masquer ou donc pas encore au-dessus Bambama donc pour aller \u00e0 la passion tout comme de oui parce qu'il m'a m\u00eame enlev\u00e9 me sens \u00e0 ma m\u00e8re qui qui est, pour le m\u00eame battu aussi. \r\nQuand les hommes et et puis, il y peu parler de Windsor donc tomber dedans, d'autant que pour une dictature par le Tchad pour la parole avant le vieux est valable d'Arte d'avoir d\u00e9voil\u00e9 hostilit\u00e9 c'est pas avec cela mais tout est dit, on voit mal. \r\nQuand le lait ce moulin et. \r\nQuand m\u00eame, ils l\u00e0 et les philosophes, par la voix de Wimbledon pour les mauvais d\u00e9part autant que vous, ici on pas chaque a pour les voix, faut pas le dire, h\u00e9 ben oui, et j'esp\u00e8re qu'elle avait Bruno la devait avoir la l\u00e9gislation, mais enfin, dirons image l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:01) [67%] :\r\nElle semblait les mots. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:06) [82%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures Marc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T08:12:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E61561A-9750-4C38-AFA6-C39405E6EC43", "internalArchiveId": "9E61561A-9750-4C38-AFA6-C39405E6EC43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tombeaux de papier", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019 et selon les chiffres onusiens, un millier de migrants a disparu dans les eaux de la M\u00e9diterran\u00e9e, sans compter les naufrages non r\u00e9pertori\u00e9s. Pour que ces hommes, ces femmes et ces enfants ne disparaissent pas de nos m\u00e9moires et de nos \u00e9motions, des \u00e9crivains ont voulu, en cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, leur donner des noms et une biographie. Des fictions pour dire une r\u00e9alit\u00e9 tragique et ce qui frappe, c'est l'engagement des auteurs et la qualit\u00e9 de leurs textes. Avec -Louis-Philippe Dalembert, \"Mur M\u00e9diterran\u00e9e\", Sabine Wespieser. -Timba Bema, \"Les bateaux sombrent-ils en silence\", \u00e9ditions Stellamaris. - Natalie Levisalles, \u00e9ditrice de \"M\u00e9diterran\u00e9e, am\u00e8re fronti\u00e8re\", recueil de textes de 16 auteurs paru chez Actes Sud. Les b\u00e9n\u00e9fices seront revers\u00e9s \u00e0 SOS M\u00e9diterran\u00e9e. ", "durationSec": 2520, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746283", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain", "immigrant"], "alternativeTitle": ["Tombeaux de papier / NTR_2019-10-14T12:06:00_tombeaux-de-papier", "Nectar du 14.10.2019"], "alternativeSummary": ["Depuis le d\u00e9but de l\u02b9ann\u00e9e 2019 et selon les chiffres onusiens, un millier de migrants a disparu dans les eaux de la M\u00e9diterran\u00e9e, sans compter les naufrages non r\u00e9pertori\u00e9s. Pour que ces hommes, ces femmes et ces enfants ne disparaissent pas de nos m\u00e9moires et de nos \u00e9motions, des \u00e9crivains ont voulu, en cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, leur donner des noms et une biographie. Des fictions pour dire une r\u00e9alit\u00e9 tragique et ce qui frappe, c\u02b9est l\u02b9engagement des auteurs et la qualit\u00e9 de leurs textes.\nAvec:\n-Louis-Philippe Dalembert, \"Mur M\u00e9diterran\u00e9e\", Sabine Wespieser.\n-Timba Bema, \"Les bateaux sombrent-ils en silence\", \u00e9ditions Stellamaris.\n- Natalie Levisalles, \u00e9ditrice de \"M\u00e9diterran\u00e9e, am\u00e8re fronti\u00e8re\", recueil de textes de 16 auteurs paru chez Actes Sud. Les b\u00e9n\u00e9fices seront revers\u00e9s \u00e0 SOS M\u00e9diterran\u00e9e. \nUne proposition d'Anik Schuin."], "variantIds": ["ece-10746283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:31:26Z", "webPublicationDate": "2019-10-14T11:14:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bema, Timba", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levisalles, Natalie", "role": "\u00e9ditrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dalembert, Louis-Philippe", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E9E9954-98DF-449B-B42E-1252459295D3", "internalArchiveId": "8E9E9954-98DF-449B-B42E-1252459295D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin - Sonate pour violoncelle et piano en sol mineur", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Les versions choisies et le palmar\u00e8s: 1.Bertrand, Emmanuelle (Violoncelle), Amoyel, Pascal (Piano) - HARMONIA MUNDI. 1.Weilerstein, Alisa (Violoncelle), Barnatan, Inon (Piano) - DECCA. 1.Isserlis, Steven (Violoncelle), V\u00e1rjon, D\u00e9nes (Piano)- HYPERION. Wispelwey, Pieter (Cello), Giacometti, Paolo (Piano-forte). Maisky, Mischa (Violoncelle), Argerich, Martha (Piano). Chamayou, Bertrand (Piano), Gabetta, Sol (Violoncelle)", "durationSec": 8938, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10746644", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423778.image", "thematicThemes": ["violoncelle", "sonate", "musique classique", "interpr\u00e9tation musicale", "critique musicale"], "thematicPersons": ["Chopin, Fr\u00e9d\u00e9ric"], "alternativeTitle": ["Disques en lice du 14.10.2019", "Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin \u2013 Sonate pour violoncelle et piano en sol mineur / DEL_2019-10-14T20:00:00_disques-en-lice", "Disques en lice du 14.10.2019", "Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin \u2013 Sonate pour violoncelle et piano en sol mineur / DEL_2019-10-14T20:00:00_disques-en-lice"], "alternativeSummary": ["Nos invit\u00e9s: S\u00e9bastien Singer - Carine Balit - Lorris Sevhonkian\nLes versions choisies et le palmar\u00e8s:\n1.Bertrand, Emmanuelle (Violoncelle), Amoyel, Pascal (Piano) - HARMONIA MUNDI\n1.Weilerstein, Alisa (Violoncelle), Barnatan, Inon (Piano) - DECCA\n1.Isserlis, Steven (Violoncelle), V\u00e1rjon, D\u00e9nes (Piano)- HYPERION\nWispelwey, Pieter (Cello), Giacometti, Paolo (Piano-forte)\t\nMaisky, Mischa (Violoncelle), Argerich, Martha (Piano)\t\nChamayou, Bertrand (Piano), Gabetta, Sol (Violoncelle)", "Nos invit\u00e9s: S\u00e9bastien Singer - Carine Balit - Lorris Sevhonkian\nLes versions choisies et le palmar\u00e8s:\n1.Bertrand, Emmanuelle (Violoncelle), Amoyel, Pascal (Piano) - HARMONIA MUNDI\n1.Weilerstein, Alisa (Violoncelle), Barnatan, Inon (Piano) - DECCA\n1.Isserlis, Steven (Violoncelle), V\u00e1rjon, D\u00e9nes (Piano)- HYPERION\nWispelwey, Pieter (Cello), Giacometti, Paolo (Piano-forte)\t\nMaisky, Mischa (Violoncelle), Argerich, Martha (Piano)\t\nChamayou, Bertrand (Piano), Gabetta, Sol (Violoncelle)"], "variantIds": ["ece-10746645", "ece-10746644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:27:01Z", "speechToTexts": ["22.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [81%] :\r\nDisque en lice Jean-Luc Ryder Disques en lice Jean-Luc Rieder. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [88%] :\r\nOui, c'est un grand plaisir de vous retrouver pour satisfaire l'\u00e9dition de disques en lice qui risque de ne pas \u00eatre simple, m\u00eame si l'oeuvre est d'une simplicit\u00e9 d'\u00e9coute extraordinaire d'une puret\u00e9, j'allais dire c'est la Sonate pour violoncelle et piano de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, qui va nous occuper pendant 2 heures et demie vraiment gr\u00e2ce \u00e0 vous, S\u00e9bastien zinc bonsoir S\u00e9bastien bonsoir Jean-Luc, vous me regardez comme \u00e7a, c'est bien vous qui avez choisi cette je sais pas si je l'ai choisi ou simplement sugg\u00e9r\u00e9 d'accord avez de cette peine de mort, vous allez bien, S\u00e9bastien, vous \u00eates violoncelliste \u00e7a nous arrange plut\u00f4t, oui, les affaires sont bonnes, les affaires sont bonnes, bon, je suis bien heureux de vous recevoir \u00e0 cette \u00e9mission et je suis ravi d'\u00eatre ici, puis -je vous pr\u00e9senter Karim palettes bonsoir Carine, bonsoir, vous \u00eates violoncelliste \u00e9galement quand violoncelliste, rencontraient une violoncelliste ceux qui ne sont pas violoncelliste hors du souci \u00e0 se faire parce qu'on risque d'avoir des termes tout \u00e0 fait sp\u00e9cifique et des paroles de sp\u00e9cialistes, Karim Balitsch, vous \u00eates vieux s'violoncelliste mais pas seulement, vous animez aussi un ensemble vous occuper d'un ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:06) [86%] :\r\nExactement, je suis \u00e9galement fondatrice de la cam\u00e9ra du les mots un ensemble de 15050, jouant son chef, dont je fais voil\u00e0 j'y joue, je fais le management et je m'occupe de toutes les activit\u00e9s de l'ensemble, vous avez re\u00e7u une bonne nouvelle, m'a -t-on dit r\u00e9cemment absolument elle devant alors vous me prenez un petit peu, je ne sais pas, j'ai le droit de dire j'ai pas moi de le dire, si, si, si, si, on va voir en concert rock, on va pouvoir le dire parce que, d\u00e9finitivement, ce n'est plus in, ce n'est plus un secret, mais on est tr\u00e8s heureux de d'avoir notre 1er CD qui sera \u00e9dit\u00e9 chez le Label Penta Tone \u00e0 partir en sortie mondiale \u00e0 partir de mars 2000, parce que comme maire classe Patton c'est la classe savent pas, c'est l'acc\u00e8s plus facilement ma\u00eetris\u00e9, merci, vous avez jou\u00e9 cette Sonate pour violoncelle et puis absolument pour mon dipl\u00f4me de perfectionnement, \u00e7a marche, je suis tr\u00e8s heureuse de la suggestion, c'\u00e9tait mon cher coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [88%] :\r\nCher coll\u00e8gue S\u00e9bastien il y a, vous l'avez cette sonate oui \u00e0 de nombreuses reprises oui c'est beaucoup, beaucoup, mais il y a tr\u00e8s longtemps, tr\u00e8s bien mais \u00e7a ne se d\u00e9sapprend pas j'imagine, je sais pas, puisque j'ai par essayer, vous \u00eates vraiment bien aimable de me mettre le nez d'et contradictions et limites, j'aimerais bien vous y voir vous de Karine et S\u00e9bastien a essay\u00e9 de jouer cette Sonate pour violoncelle et piano sans pianiste bonsoir Lorris St\u00e9phane Cannes prend, c'est un plaisir de vous recevoir ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:24) [86%] :\r\nMais plaisir partag\u00e9 et vous, vous l'avez jou\u00e9 cette Sonate bien avec honte je vais, je vais \u00eatre franc non bon parfait, ce n'est pas jou\u00e9 peut-\u00eatre aussi je rejoins pianiste, c'est-\u00e0-dire qu'on va plut\u00f4t jouer des pi\u00e8ces de Chopin oui solo mais c'est aussi que j'ai, j'ai pas mal accompagn\u00e9 violoncelle mais pas pas dans cette sonate et Brahms, Mendelssohn, Schumann, mais mais pas Chopin j'ai pas eu l'occasion de faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:50) [91%] :\r\nIl faut dire que c'est une pi\u00e8ce qui n'est pas parmi les plus consid\u00e9rables c\u00e9l\u00e8bres du r\u00e9pertoire de Chopin effectivement pour jouer du Chopin qui ne soit pas du piano seul, il faut quand m\u00eame un petit peu c'est vrai peine l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:02) [85%] :\r\nQuand on dit Chopin dans ce piano exclusif, mais on a sans doute tort, mais il faut quand m\u00eame dire que 99 pourcent, sa production est quand m\u00eame Marie r\u00e9serv\u00e9 au piano, donc \u00e0 Brisbane, \u00e7a c'est l'int\u00e9r\u00eat aussi d'\u00e9couter, c'est de voir qu'est -ce comment il a trait\u00e9 le violoncelle exactement ce qu'il en a fait, puis dans quelle mani\u00e8re il arrive \u00e0 \u00e9crit quelque chose de d\u00e9concertant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [88%] :\r\nPour beaucoup, ce sera une d\u00e9couverte, une red\u00e9couverte, je suis pas s\u00fbr qu'on mette ce disque l\u00e0 chez soi tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, sauf si on est violoncelliste arr\u00eatez de me regarder avec cet air \u00e7a va saisi, j'ai le droit de dire que franchement je pas, c'est plut\u00f4t au piano, sauf pour les violoncellistes donc totalement voil\u00e0 et c'est vrai que nous avons 2 heures et demie pour voir de quoi il retourne, \u00e7a vous fera un \u00e9chauffement on \u00e9chauffement alors si jamais vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:47) [88%] :\r\nDevait l'interpr\u00e9ter avec la violence, mais tout \u00e0 fait pour une violoncelliste comme des pages qui sont merveilleuses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:53) [88%] :\r\nOui, il y a des trajets sont merveilleuses, effectivement, on va s'en convaincre, imm\u00e9diatement, parce qu'on va entendre si versions plus une il y a 4 mouvements \u00e0 cette Sonate, on n'est pas encore tout \u00e0 fait d\u00e9cid\u00e9 de savoir quel mouvement 20 ans enlev\u00e9, on peut \u00e9couter un petit morceau des \u00e7a va d\u00e9pendre de votre degr\u00e9 de volubile IT, ce que je vous propose, c'est d'\u00e9couter en version 0, une version qu'on ne retrouvera pas apr\u00e8s la version de la violoncelliste Oph\u00e9lie Gaillard et du pianiste Edna Stern pour ce disque paru chez Apart\u00e9 en 2009, choisi de vous faire go\u00fbter le final allegro pour simplement se mettre dans les couleurs dans les atmosph\u00e8res de cette Sonate pour violoncelle et piano en sol, mineur de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, qui fait l'objet de cette \u00e9dition de disques en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:52) [87%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Oph\u00e9lie Gaillard sur ce violoncelle de Francesco Grauwiler 1737 accompagn\u00e9 sur un tr\u00e8s vieux piano par une tr\u00e8s jeune pianiste puisque le piano \u00e9tait un piano Pleyel 1843 jou\u00e9 par Edna Stern, c'est-\u00e0-dire Oph\u00e9lie Gaillard Edna Stern dans ce final de la Sonate pour violoncelle et piano de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin pour ce disque apart\u00e9 qui est sorti en 2009 qui n'appartiendra pas un autre d\u00e9bat ce soir dans disqueuse en lice mais que \u00e7a ne nous emp\u00eache pas Carine S\u00e9bastien Singer et Lorris c'est Monica de dire si vous vous pensez du bien de cet enregistrement ou ce que vous en pensez, si vous en penser quelque chose arrive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:30) [84%] :\r\nSeulement, moi j'ai un grand plaisir \u00e0 \u00e9couter ces versions comme \u00e7a sur des instruments aussi je dis un grand plaisir, \u00e9coutez c'est c'est versions sur des instruments d'\u00e9poque, oui, on pourrait dire c'est tr\u00e8s belle version. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [82%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a faisait bien S\u00e9bastien Ziegler oui c'est, c'est du du beau son je, je trouve que c'est une, c'est toujours un peu retenus peace ben je me r\u00e9jouis de d\u00e9couvrir la suite mais c'est en pr\u00e9sentant une version critiquables ou voire d\u00e9montable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:01) [82%] :\r\nNon, non pas mais Chopin est retenue, ce sont pas de choses que je mets volontiers en relation donc vous connaissant un petit peu S\u00e9bastien j'ai pas s\u00fbr que vous auriez ador\u00e9 est tout \u00e0 fait \u00e7a, enfin vous louer les qualit\u00e9s oui c'est \u00e7a, c'est, c'est un tr\u00e8s beau sont ses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:15) [85%] :\r\nC'est bien fait, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bien, Lorris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:20) [86%] :\r\nOui, alors moi je, moi je trouve qu'il y a de l'\u00e9lan, en tout cas il mais par contre je suis pas convaincu par la prise de sang d\u00e9j\u00e0 mais parce que c'est pas 100 pas le une osmose sonores en tout cas, 40 les 2 instruments et puis alors l\u00e0 bon pour ce que j'ai pu moi parce que c'est pas un sp\u00e9cialiste des instruments, c'est un mec sous, c'est ce que j'ai pu toucher, on peut quand m\u00eame avoir un peu plus de les g\u00e2teaux et puis quand on sait qu'Chopin \u00e9tait un maniaque du les g\u00e2teaux ah c'est vrai, oui vraiment, alors on voit dans les t\u00e9moignages, ces \u00e9l\u00e8ves qui insistait tout le temps sur la souplesse du poignet du lien les notes, il les faisait reprend reprendra avec une \u00e9norme exigence qu'il aimait beaucoup Pleyel doucement parce qu'on peut jouer tr\u00e8s les g\u00e2teaux et \u00e7a m'a un peu manqu\u00e9 quand m\u00eame m\u00eame beaucoup, en fait, dans cette pi\u00e8ce, mais il faut dire aussi qu'on a, nous, on cr\u00e9e morphologie pianistique aujourd'hui avec les instruments qui compte aussi adapt\u00e9 quand on joue cet instrument si j'imagine \u00e9videmment pas utiliser toute la puissance sonore qu'on peut avoir enfin la force qu'on d\u00e9veloppe vraiment qu'on doit peut-\u00eatre il faut changer le jeu pour investir le moins enfin faut avoir ce fondu voulez toujours Chopin dans le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:31) [89%] :\r\nOn va essayer de comparer ce qui est comparable, mais peut-\u00eatre que nous allons retrouver ici ou l\u00e0 des filons des instruments de l'\u00e9poque de je sais pas mais pas prioritairement, je ne sais pas, nous verrons \u00e7a, c'\u00e9tait simplement pour se mettre pour rentrer dans cet univers si je puis dire, on va recommencer les choses depuis le d\u00e9but, en allant \u00e9couter de plus pr\u00e8s, pour le 1er mouvement not\u00e9 allegro de cette Sonate pour piano et violoncelle 6 versions pour vous que nous allons comme d'habitude, \u00e9coutez 2 \u00e0 2 je vous fais \u00e9couter les 2 premi\u00e8res, vous me dites ce que vous en pensez, puis je vous donne le nom des propri\u00e9taires fin fid\u00e8le \u00e0 notre petite r\u00e8gle dans cette \u00e9mission Disques en lice, donc je vous propose le d\u00e9but de cette sonate de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin d'notre version num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:36) [92%] :\r\nVoil\u00e0, merci de me faire ce petit signe de t\u00eate parce que c'est vrai que ce 1er mouvement dure 16 minutes le 1er Mouvement de la Sonate pour violoncelle et piano de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin que nous \u00e9coutions la dans notre premi\u00e8re version version num\u00e9ro 1 je vous demande de le comparer \u00e0 la version num\u00e9ro de que voici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:47) [80%] :\r\nVoil\u00e0, merci \u00e7a ing\u00e8re notre r\u00e9alisateur, de sortir la de cette Sonate pour violoncelle et piano de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin avec 2 versions acoustiques montrer diff\u00e9rence tr\u00e8s diff\u00e9rentes, Carine, \u00e7a fait un choc quand on commence la 2\u00e8me sonorit\u00e9 le 2\u00e8me diapason de la Guadeloupe, l\u00e0, hein, \u00e7a, \u00e7a change quand m\u00eame les choses, moment d'adaptation pour lui, pour en parler, vous Carine valide S\u00e9bastien Singer et Lorris Sevan puisque je vous tiens, Carine, que pensez -vous de cette version 1 et de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:11) [84%] :\r\nElles sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes extr\u00eamement oui dans la premi\u00e8re, il y a chez GM et le sont en fait tr\u00e8s pur, tr\u00e8s grande et je parie que c'est un homme qui joue un ch\u00e8que au micro, pas trop parier parce qu'on pourrait \u00eatre surpris, surtout sur les hommes et femmes apr\u00e8s son expliquer parce que moi, je trouve, mais par rapport, je crois qu'il y avait une une une en une emprise du violoncelle tr\u00e8s tr\u00e8s poignante, en fait il ce qui m'a, il m'a beaucoup plu, et c'est avec la 2\u00e8me version du coup et un petit peu \u00e0 l'oppos\u00e9, pour moins de 7 de la premi\u00e8re interpr\u00e9tation oui je, je me suis surprise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:47) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre entendu violoncelliste \u00e9videmment puisqu'l\u00e9sions conna\u00eet bien la partition, du coup, il y a des petits sourires qui viennent en entendant une chose ou l'autre dans les options prises ou dans certains des voyous dans les options dans dans les choix d'interpr\u00e9tation allemand et plus technique aussi, oui, j'ai trouv\u00e9 que \u00e7a se balader de de la douceur \u00e0 la rage en fait est vraiment un petit peu tous les toutes les tous les sentiments, une sorte de c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s impatient dans la 2\u00e8me version donc m\u00eame avec un diapason tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, la 2\u00e8me m'a bien plu, elle m'a titill\u00e9 on va dire un peu plus que la premi\u00e8re Docteur Rohmer pour moi \u00e9tait tr\u00e8s parfaite la 2\u00e8me un peu plus brouillon peut-\u00eatre mais plus int\u00e9ressant personnelle c'est vrai d'accord une fois l'oreille habitu\u00e9e oui merci Karim S\u00e9bastien Singer : que pensez -vous de ces 2 versions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:32) [86%] :\r\nJe leur trouve des des d\u00e9fauts et des avantages \u00e0 toutes les 2, oui, dans la premi\u00e8re, c'est vrai que le le au niveau de la prise de son, j'ai beaucoup aim\u00e9 ce ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, plus que dans la version 0 qu'on a qu'on a entendu avant, par contre je je trouvais assez rapidement qu'il y a un probl\u00e8me de de de volume sonore du piano qui est souvent le cas dans cette sonate quand on on a jou\u00e9 en Live, c'est il y a \u00e9norm\u00e9ment de noter un d\u00e9noncer le reste environ, c'est donc il est quand m\u00eame plus vite limit\u00e9 au niveau de la quantit\u00e9 de son qui peut produire en comparaison avec un piano et et l\u00e0 j'\u00e9tais surpris que m\u00eame sur un enregistrement, on l'entend dans les fortes et il moi il manquait un peu de de son disons c'est et \u00e7a veut dire que c'est mal \u00e9crit, ou disons que c'est \u00e9crit par un pianiste pour un violoncelliste et pour un pianiste, S\u00e9bastien, vous \u00eates pas si bien servi que \u00e7a je voudrais jamais dire que Chopin mal \u00e9crit, mais je voudrais dire que Brahms a vraiment tr\u00e8s bien et mais c'est oui, on est, on est souvent d\u00e8s demain du piano au niveau tessiture fatalement on nous entend moins et donc c'est pas toujours important que nous entendons beaucoup mais, mais l\u00e0 c'est dans des endroits o\u00f9 quand m\u00eame il aurait il aurait fallu que et puis, dans un enregistrement, on devrait quand m\u00eame pouvoir imaginer qu'on arrive \u00e0 pallier \u00e0 ce genre de, justement, d'o\u00f9 ma surprise mais certes que passager et, dans la version 2 j'ai trouv\u00e9 qu'elle \u00e9tait vivante dans les passages d'o\u00f9, l\u00e0, je trouve l'\u00e9quilibre sublime, c'est c'est absolument magnifique, par contre, on arrive quand m\u00eame dans les forte et a beaucoup de bruits qui ont qui sont pas de Chopin, des d\u00e9bris de touches de de d'archet qui qui tape sur les coraux \u00e7a vous emb\u00eate \u00e7a quand c'est autant oui ou 2 ans, c'est une question de prise de son, j'imagine simplement non, c'est une question de de jeu ah c'est vrai, c'est une mani\u00e8re assez verticale d'attaquer d'accord et c'est vrai que le diapason et plus bas, donc les cordes de l'instrument, donc je parle du violoncelle sont attendus et, fatalement, on est plus rapidement en contact avec avec la touche oui et puis il y a demand\u00e9 des effets un peu mani\u00e9r\u00e9 et qui donc, je me r\u00e9jouis, une version 3 et 4. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:36) [76%] :\r\n\u00e7a fait plaisir, Lorris savons qu'il y a un an. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:40) [83%] :\r\nOui, alors on pour la version 11 j'ai j'aussi, moi j'ai trouv\u00e9 r\u00e9verb\u00e8res et tout mani\u00e8re, donc \u00e7a je voudrais qu'on est \u00e0 \u00e7a brasse un petit peu en arri\u00e8re manque de clart\u00e9, notamment chez le le pianiste mais probablement d\u00fb enregistrement justement peut-\u00eatre un petit peu trop de p\u00e9dale parce que Chopin pas Spadel c'est toujours le grand danger, donc, et puis moi aussi la main gauche, parce quand on accentue trop les basses c'est tout on avec un violoncelle, il faut faire attention parce que si on a un piano de concert, l\u00e0 on peut vraiment d\u00e9truire le duo bien j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait trop gras, \u00e7a c'est trop d'\u00e9paisseur sonore et on a c'\u00e9tait une option, je trouve que qui me d\u00e9range pour Chopin par Chopin chercher quand m\u00eame une certaine transparence dans son jeu dans dans la sonorit\u00e9 dans la beaut\u00e9 sonore puisse d\u00e8s qu'il voulait plus une expressivit\u00e9 plut\u00f4t que du volume \u00e0 tout prix, d'ailleurs il n'aimait pas souvent le jeu de ses contemporains et met pas Dist soit glisse connaissent dans sur ce piano, il met pas du tout donc sac l\u00e0 la premi\u00e8re sont obs\u00e9d\u00e9s d\u00e9calage aussi au pied Nantes les demain, oui, je ne m'a pas beaucoup, ne peuvent, en fait, elle m'a pas tellement plus la version 2, par contre, alors c'est vrai que ce qui a amusant c'est qu'ils sont pas sous le m\u00eame diapason les 2, je trouve \u00e7a un peu emb\u00eatant, donc oui au d\u00e9but, c'est un peu troublant parce que l'un plus bas que l'autre, le piano, bon le piano de pas homog\u00e8nes non plus mais je pense, instrument, c'est qui est, peut-\u00eatre qu'on n'arrive pas \u00e0 la voir du point de vue de l'accord totalement homog\u00e8ne, \u00e7a je sais pas mais par contre j'ai beaucoup aim\u00e9 cette interpr\u00e9tation, objets trouv\u00e9s vivante, tr\u00e8s dynamique, et c'est tr\u00e8s r\u00e9active Saskin tout d'un coup, \u00e7a explose, \u00e7a j'ai bien aim\u00e9, je me suis plus retrouver en tout cas dans ce que j'imagine du jeu de ce que devait \u00eatre la musique de Chopin l'\u00e9poque comme on l'a jouer oui et \u00e7a, \u00e7a m'a vraiment beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:26) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est quand m\u00eame un petit peu \u00e9tonnant de vous entendre sur ces diff\u00e9rents se ressaisisse, comment dire, si diff\u00e9rents, ces in\u00e9galit\u00e9s s'approximation de diapason entre d\u00e9j\u00e0 entre les 2 instruments et puis un piano qui ne serait pas capable d'avoir un accord complet, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:46) [89%] :\r\nBah, suivant le l'\u00e9talage d'instruments je pense c'est difficile quand m\u00eame de trop, on peut pas avoir les m\u00eames exigences qu'on aurait aujourd'hui avec un Steinway venaient l\u00e0 chaque touche, on essaie de les faire parfaite oui oui, moi je pense, et s'il faut accepter les choses comme elles sont, mais c'est vrai qu'au d\u00e9but on est un peu d\u00e9contenanc\u00e9 d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:03) [93%] :\r\nEst ce que vous avez une id\u00e9e des propri\u00e9taires de ces versions plut\u00f4t est ce que vous avez des id\u00e9es que vous puissiez exprimer. \r\nEh bien je vais vous le dire, cette version d'hommes, c'\u00e9tait la version de Sol Gabetta je suis d\u00e9sol\u00e9, la violoncelliste Argentine avec Bertrand Chamayou au piano pour ce disque, qu'elle a enregistr\u00e9 cet album Chopin comme elle l'intitul\u00e9 m\u00eame comme l'intitule Sony Classical en 2015, donc c'\u00e9tait celle de b\u00eata pour la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:34) [90%] :\r\nApr\u00e8s, \u00e7a vous \u00e9tonne S\u00e9bastien non bon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:38) [77%] :\r\nVous, \u00e7a vous \u00e9tonne Cremades moi, moi, un peu, oui, on a m\u00eame j'aurai plus dit Smart, par exemple, mais c'est vrai, h\u00e9 ben voil\u00e0 Gabetta qu'la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:48) [85%] :\r\nQue l'on rend hommage aux qualit\u00e9s de laquelle on bien s\u00fbr et puis ose des aussi aux disons aux faiblesses ou \u00e0 ce que vous lui trouviez comme param\u00e8tre qui ne vous emballez pas ainsi que Bertrand Chamayou au piano, puis la 2\u00e8me version c'est une version jou\u00e9e sur le marquis de Corbeyran 1726 parce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:07) [81%] :\r\nSt\u00e9phane St\u00e9phane accompagn\u00e9 par Denis par sur \u00c9rard 1851 effectivement pour ce disque qui vient de sortir chez Hyperion St\u00e9phanie salissait Dennis Warion St\u00e9phanie service avait d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 une premi\u00e8re fois cette Sonate disques r\u00e9cents votre sentiment commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:28) [81%] :\r\nTu surprise c'est vrai aussi sur St\u00e9phane Hessel non s'ouvrir sur le versions un ou 2 oui je je pense un peu, quoi, mais il s'dit \u00e7a m'\u00e9tonne pas, par sa voix mais je je le visualise en train de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:42) [83%] :\r\nPas bon vieux un beau violoncelliste un temp\u00e9rament vraiment S\u00e9bastien aucune surprise, non d'accord tr\u00e8s bien conforter, donc tout va bien, c'est parfait, ben \u00e9coutez, je vais essayer de se reprendre avec la version 3, oui, je vous en prie, l'horizon du des graves, donc je parlais, je parlais avant effectivement le, on voit que le disons r\u00e9sout le probl\u00e8me c'est-\u00e0-dire ah oui Yann M'il y a du coup il y a moyen n'a pas trouv\u00e9 Pays-Bas ben voil\u00e0, merci beaucoup mieux avec le le violoncelle voil\u00e0 donc on peut consid\u00e9rer par exemple qu'il avait meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:09) [85%] :\r\nVoil\u00e0 que l'\u00e9quilibre que que l'\u00e9criture de Chopin pour le piano, prend la place qui lui faut sur cet instrument qui a moins de puissance, et du coup s'attendait mieux revenir aussi composite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:19) [87%] :\r\nPeur \u00e0 mon avis, je pense aussi \u00e0 Schubert ou dont aujourd'hui quand on joue sur les pianos modernes, on doit faire extr\u00eamement attention avec les graves parce que du coup on d\u00e9truit l'oeuvre \u00e7a en m\u00e9rite un peu partout, tr\u00e8s, tr\u00e8s attention Lise supportent beaucoup mieux comme Brahms, d'ailleurs on a, on peut vraiment \u00e9paissir le sans trop de soucis, mais par contre, h\u00e9 bien, Chopin, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:43) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, on va essayer d'\u00e9couter ce qui se passe dans la version num\u00e9ro 3, je dois vous pr\u00e9venir, vous allez vite leurs marques et je pense que \u00e7a pourrait \u00eatre une version prise sur le vif, comme on dit, une version de concert, parce que la sonorit\u00e9 n'pas ce qu'elle est, mais il me semble que le le interpr\u00e9tation ne devrait pas laisser sans int\u00e9r\u00eat, en tout cas, voici la version num\u00e9ro 3. \r\nC'est l\u00e0 que nous sortons de cette 3\u00e8me, version je ne sais pas s'il vous pla\u00eet, mais en tout cas je peux compter sur toute votre attention, me semble -t-il, Doris, Carine et Lloris pardon Karine et S\u00e9bastien c'\u00e9tait la 3\u00e8me version du d\u00e9but de cette sonate de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, la version num\u00e9ro 4 la voici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:23) [84%] :\r\nVoil\u00e0 pour la fin de cette 4\u00e8me, version toujours de 1er mouvement du bon gros 1er polici\u00e8re avant la reprise de la 1er mouvement donc de la Sonate pour violoncelle et piano en sol, mineur de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin pour en parler, Lloris s'est Carine vous S\u00e9bastien Singer : que pensez -vous, S\u00e9bastien de ces 2 versions proa-4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:44) [80%] :\r\nComme on dit toujours pas non, disons que la la version 3 c'est ben on sait apr\u00e8s 2 mesures qui c'est bon et c'est. \r\nJe sais pas comment expliquer mais exprimer \u00e7a, il y a pas une mesure que comme \u00e7a, mais il y a une une folle envie d'\u00e9couter plus loin et je trouve qu'\u00e0 chaque fois, ces ces ma\u00efs qui Hariri Jing, vous imaginez tout \u00e0 fait juste oui et c'est c'est ben tous les concerts que ces 2 fonds c'est c'est toujours le m\u00eame effet que \u00e7a produit sur moi c'est c'est elle me dit : non mais c'est pas possible, on peut, on peut pas, mais en m\u00eame temps c'est pas possible qu'il le fasse autrement, donc c'est \u00e7a n'engendre que du respect quoi mais expliquez -moi pourquoi on pourquoi on ne peut pas assez c'est hors Style c'est trop \u00e9gocentrique c'est mais c'est tout \u00e7a \u00e0 la fois d'accord il y a, il y a des piano l\u00e0 o\u00f9 ils sont pas \u00e9crit on rajoute des liaisons o\u00f9 il y en a pas non plus l\u00e0 o\u00f9 il y en a qui sont \u00e9crites en disant l\u00e8vres c'est il y a tout, est retourn\u00e9, on m\u00e9lange le toutes et \u00e7a donne du ma\u00efs qui riche mais c'est tellement bien fait que est tellement ils y croit tellement on ne peut que suivre, c'est pas possible autrement mais excellent il y a des sachez Rostropovitch aussi il y a, il y a plein d'Oeuvres que que ce grand vivant, le s\u00e9isme a jou\u00e9 certainement totalement \u00e0 l'inverse de ce que de compositeur ou la tradition, que sais -je aurais demand\u00e9 mais on pouvait pas faire autrement que d'\u00e9couter et pour moi, finalement, c'est l'interpr\u00e8te, c'est presque plus important que que tout le reste quoi, oui, bien s\u00fbr, tr\u00e8s presque aussi important que de faire aimer en r\u00e9alit\u00e9 mais c'est \u00e7a, oui c'est \u00e7a, alors que dans la version 4, alors j'ai en tout cas avoir trouv\u00e9 cette flamme la et et du coup de je deviens plus critique, surtout que c'est pas du Live et je je trouve, je trouve qu'il y a, il y a jamais eu une phrase qui aboutit syst\u00e9matiquement par exemple compte le quant au piano, termine une un bout de phrase sur une r\u00e9solution, on a toujours l'impression que cette cette r\u00e9solution, a besoin d'\u00eatre accentu\u00e9e, parce qu'elle sera la suite et Tourtelier appeler \u00e7a une note d'angle, j'aime bien cette image de d'arriv\u00e9e et de d\u00e9part tant, mais l\u00e0 c'est ni l'un ni l'autre, c'est vrai, j'aime vraiment pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:53) [62%] :\r\nVoil\u00e0, d'accord, alors que clair merci beaucoup S\u00e9bastien Singer Lorris St\u00e9phane un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:01) [85%] :\r\nAlors c'est int\u00e9ressant parce que \u00e9videmment c'est difficile de juger une version Live aussi bien s\u00fbr et moi ne m'a pas emball\u00e9 disons malgr\u00e9 de les musiciens illustr\u00e9 que j'adore, d'ailleurs j'ai trouv\u00e9 qu'il y avait beaucoup, beaucoup de rubato parfois extr\u00eames, donc \u00e7a veut dire que la violence elle veut vraiment s'adapter au piano, en fait, on savait plus trop qui suivait qui mais je sors de combat mutuel de GEC l'affrontement oui c'est \u00e7a, voil\u00e0 de de g\u00e9ants peut-\u00eatre mais donc j'ai de la peine moi adh\u00e9rer vraiment cette version -l\u00e0, surtout \u00e0 cause des, des, des immenses libert\u00e9 au niveau de la Go-Jek, \u00e7a presse tellement et puis mais bon, parfois c'est du Live en hausse, oui donc c'est c'est faire bien s\u00fbr l'engagement il y a le public n'gris\u00e9 et puis mais le le d\u00e9but par exemple c'est typique parce qu'on piano fini, je me suis dit comment les gens souhaitent va rentrer, il est rentr\u00e9 mais vraiment cela qui compte six en porte-\u00e0-faux parce c'\u00e9tait presque pas possible d'entr\u00e9e apr\u00e8s une apr\u00e8s tellement de de flou, disons au niveau de la pulsation, m\u00eame si c'est Chopin, enfin bref, je n'\u00e9tais pas pas con d'accord sinc\u00e8rement voil\u00e0 il mais s'enl\u00e8ve pas mon admiration polliniser, c'est bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, la version 4 alors c'est que, contrairement, S\u00e9bastien moi je l'ai beaucoup aim\u00e9 un bon tr\u00e9sorerie remet un peu trop au d\u00e9part pass\u00e9 plus pos\u00e9e, c'est plus calme, mais en m\u00eame temps j'ai tout le temps de lire Lancel il jamais couvert il y a cette prudence tant je parle avec les graves et m\u00eame dans des moments cl\u00e9s vraiment le le pianiste fait attention que l'on salue \u00e7a toujours \u00eatre l\u00e0, donc il y a une \u00e9coute mutuelle, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un beau duo et j'aime bien, m\u00eame si, m\u00eame si \u00e0 quelques libert\u00e9s dans le texte ou de rubato, on se dit peut-\u00eatre tient on ferait peut-\u00eatre pas comme \u00e7a, mais je trouve que c'est une belle version, il m'a convaincu, j'ai du plaisir \u00e0 l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:55) [83%] :\r\nC'est si content pour vous et j'esp\u00e8re que beaucoup de nos auditeurs parce que je trouve pas plaisir, parce que c'est quand m\u00eame le but du jeu : Carine Balitsch : que pensez -vous de ces 2 versions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:03) [88%] :\r\nMoi, je me sentais voudrait Lee World oui alors moi je suis pas peu plus fig\u00e9 sur votre je me retrouve comme je suis assise justement entre ces 2 messieurs oui partag\u00e9 entre un petit peu les tout ce qu'qui en est alors voil\u00e0 la version num\u00e9ro 3 je vais vous dire simplement ce que j'ai \u00e9crit en fait parce que j'\u00e9cris, puis, en fait, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce que j'\u00e9cris \u00e0 la fin, je mets un peu plus loin, plus, plus, moins, ou un moins moins des exactement comme \u00e7a que je fais ma pour me souvenir de ce que vous, oui, et en fait avec le la version entend j'ai reconnu tout de suite aussi et je me suis dit est mince qu'est -ce que je vais faire avec 5 est -ce qu'on peut en dire qu'est -ce qu'on peut \u00eatre plus pr\u00e9cis, c'est 3 fois moins l\u00e0 alors moi j'ai mis beaucoup de libert\u00e9 mais la page sur ce que j'\u00e9cris, je dis \u00e7a, c'est un duo qui se conna\u00eet et en fait, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a trompe pas comme comme dit S\u00e9bastien en 3 mesures on a compris, on a compris qu'sait apr\u00e8s c'est vrai que c'est une version qui qui impose beaucoup de respect, mais qui pour moi est tr\u00e8s mani\u00e9r\u00e9, enfin il y a beaucoup de il y a beaucoup, beaucoup, beaucoup trop de choses qui se passent, et du coup on pour moi, \u00e7a ne va pas vraiment dans le discours, violoncelliste Iko vraiment au bout des choses et on a la pression de passer au-dessus de certaines quand vous dites mani\u00e9r\u00e9, \u00e7a veut dire un peu chaud choix enfin vous voyez, il y a, il y a un peu comme ce que disait Sebastian, je me retrouve un peu dans ce qu'il lit, mais il y a, il y a beaucoup de choses qui qui sont faites, qui ne sont pas ou qui ne sont pas faites, qui devrait \u00eatre enfin nous voil\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 moi je perds un peu le discours et je me suis surprise \u00e0 beaucoup plus que le piano en fait oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, et malgr\u00e9 tout, j'ai quand m\u00eame fait un petit moins parce que de toutes les versions qu'on a entendu ce que la science comme on va devoir le jeu est ainsi oui choisir probablement j'enl\u00e8verai d'accord mais et par contre, la version num\u00e9ro 4 mois l\u00e0, je pense plus \u00e0 ma droite vers le risque que la main gauche vers S\u00e9bastien oui, moi j'aime bien plus plus \u00e9tonnamment, j'ai trouv\u00e9 qu'il avait en fait une une sorte de noblesse un peu dans, dans, dans ce qu'on entendait un peu retenus, mais c'est la premi\u00e8re version, en fait, toute l'est pour moi, \u00e0 mon sens toutes les envol\u00e9es ou plut\u00f4t les descentes dans les graves, des violoncelle \u00e9tait pas forc\u00e9, il y a rien de surfait ou de troph\u00e9es et du coup, le discours est assez \u00e9tait assez assez pur, \u00e7a m'a touch\u00e9, m\u00eame si assez samples mais voil\u00e0, pour moi, c'\u00e9tait une lecture assez de mon esprit simple, c'est toujours un compl\u00e9ment, oui, je sais pas mais Brecht j'Jean Tigana, mais version simple mais pur\u00e9e qui m'a touch\u00e9, puis en fait \u00e0 l'improviste, c'est un truc qui se passe \u00e0 la fin de justement avant la reprise d'un coup, il y a une petite fr\u00e9n\u00e9sie qui ressort et et du coup, j'aurais aim\u00e9 \u00e9couter un peu plus d'accord, voir si \u00e7a me conforte ou pas dans ce que j'ai pens\u00e9 \u00e0, faut qu'on les garde dans notre confrontation je la garderai en mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:45) [80%] :\r\nLa la 3\u00e8me version vous l'avez reconnu S\u00e9bastien Ziegler, Karine et peut-\u00eatre c'est et peut-\u00eatre vous qui \u00e9coutez ce que la liste en lice c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:53) [86%] :\r\nDonc, Mischa qui est Martha les riches n'ont pas dans leur version \u00e0 Tokyo au Japon qui \u00e9tait historique, mais une autre version, toujours en public, c'\u00e9tait au festival international Chopin et l'Europe \u00e0 Varsovie en le 28 ao\u00fbt 2010 c'est un enregistrement qui \u00e0 Paris en 2015 par l'institut Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin donc qui, de personnages qui se connaissent, musicalement incroyablement et qui effectivement font, pour l'un du ma\u00efs qui est pour l'ONU, Agger Hicham ou que ce ne soit le contraire, de temps en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:28) [83%] :\r\nEnfin voil\u00e0 inscrit oui dit Marguerite ma\u00efs riche, je ne sais pas, donc voil\u00e0, c'est un cas \u00e0 part, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:38) [86%] :\r\nLa version num\u00e9ro 4 vous parliez Lloris je crois d'\u00e9coute mutuelle et de Bodio oui, c'est un beau duo et une bouteille, mais l'\u00e9coute mutuelle entre ces des \u00eatre humains qui, je crois, on peut le dire, sont aussi tr\u00e8s proches \u00e0 la ville, c'est Emmanuelle Bertrand, la violoncelliste fran\u00e7aise et Pascal Amoyel, le pianiste, il travaille beaucoup ensemble, ils vivent ensemble et ils enregistrent ensemble en 2015 chez Harmonia Mundi ce cet album intitul\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin 1846 derni\u00e8res ann\u00e9es, et donc d'un c\u00f4t\u00e9, il y a cette Sonate pour violoncelle puis de l'autre des pi\u00e8ces pour piano avec Pascal Amoyel, seul Emmanuelle Bertrand, \u00e7a vous surprend pas S\u00e9bastien Singer c'est pas que dire que vous aimez beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:20) [85%] :\r\n\u00e7a vous en si peu la le, quand on parlait de la saudade sera aussi \u00e0 quelque temps c'est l\u00e0 leur version que j'aimais le plus, je me souviens bien, l\u00e0, \u00e7a me surprend oui oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:31) [87%] :\r\nLloris Carine, on va retrouver, c'est de sa liste par la suite, j'imagine qu'effectivement ma\u00efs qui est Argerich vous disiez S\u00e9bastien qu'on a envie toujours donne \u00e9couter plus mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:42) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il faudra acheter le disque du coup je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:45) [82%] :\r\nNous l'avons attendez, on peut la garder un ce qu'on a, je ne sais pas si on et deux que peut-\u00eatre on peut la version en tout cas la de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:52) [86%] :\r\nIl faut la garder, je pense, la version on n'a pas fait du plaisir \u00e0 grand monde, mais attendez h\u00e9 je vais au sort les versions 5 et 6, peut-\u00eatre qu'il faut pas vous perdez tout juste la version num\u00e9ro 5 r\u00e9ponse sans plus tarder la voici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:07) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette 5\u00e8me, version que nous arr\u00eatons l\u00e0 de cette Sonate pour violoncelle et piano d'Chopin la 6\u00e8me version, la derni\u00e8re, la voici. \r\n\u00e7a arrive pas tr\u00e8s souvent disques en lice qu'on n'est pas au bout de ce qu'on avait pr\u00e9vu de faire pour l'\u00e9coute tellement \u00e7a supporte nos invit\u00e9s, nos invit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire vous Karim Bali Lloris font de Cannes S\u00e9bastien Singer, je ne sais pas ce que vous en pensez, vous, peut-\u00eatre vous adorez cette version, auquel cas il faudra l'acqu\u00e9rir par vous- m\u00eame parce que, d\u00e9cid\u00e9ment, \u00e7a ne passe pas ici, pourquoi \u00e7a ne passe pas Karim Mali c'est c'est la version si cela. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:03:38) [87%] :\r\nOn a, on assume, on assume je crois compl\u00e8tement ce qu'on a ressenti, mais c'est vrai que, personnellement, il n'y a que peu d'chose qui m'ont convaincu et voire m\u00eame beaucoup de choses qui ont un supporter en fait encore, j'aurais pu, j'aurais pu l'\u00e9couter \u00e9videmment par respect pour pour les artistes dont on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 deviner les noms, mais pour moi, une prise de sang trop plein, c'est trop acides, c'est d\u00e9j\u00e0 d'un point de vue sonores : \u00e7a, c'est un peu fort, mais \u00e7a m'agresse un peu et du coup, j'arrive pas me concentrer tr\u00e8s fort ici dans ce Studio, c'est de ma faute hein oui, non, non, mais c'est vraiment la la prise de la le choix : le choix d'registre et et en et en continuant \u00e0 \u00e9couter voil\u00e0 des choix, des choix d'interpr\u00e9tation qui pour moi ne sont ne me correspondent pas d'accord, voil\u00e0 qui est parfait et la 5\u00e8me version, celle d'avant El vous correspondant \u00e0 un 5\u00e8me version pour en revenir \u00e0 mes petits petites notes, c'est un plus, plus, c'est bien le plus pr\u00e8s en fait, il se trouve peut-\u00eatre par le hasard des choses que la partition vous m'\u00e9mis poursuivre, qui est une \u00e9dition par Pierre Fournier en fait est exactement ce que j'ai entendu donc ce que j'ai entendu \u00e9tait tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 ce que j'avais sous les yeux du coup un combo parfait pour moi, c'\u00e9tait moi je j'aime beaucoup plus toutes les \u00e9missions de Pierre Fournier j'ai j'ai fait ma banque, j'ai roul\u00e9 ma bosse des suites de sur oui la zone Pierre Fresnay, j'appr\u00e9cie pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:05:03) [79%] :\r\nAime commence \u00e0 venir une vers une addition pour cette Sonate pour violoncelle et piano de feu Chopin \u00e7a veut dire que \u00e7a qu'change consid\u00e9rablement du. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:05:09) [86%] :\r\nVoil\u00e0, justement, je me suis prise, enfin, j'ai demand\u00e9 \u00e0 \u00e0 leur rythme donn\u00e9 sa partition, qui est une d'une autre \u00e9dition oui et les, les, les mentions en fait qui sont \u00e9crites d'un point de vue de choix de de liaison et tout \u00e7a, sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, mais cette version que j'ai l\u00e0 sous les yeux, \u00e9crite \u00e9tait en fait que j'ai entendu maintenant, donc voil\u00e0 c'est quelqu'un qui soit j'ose n'arrive pas par hasard, je pense que il y a quelque chose de tout \u00e0 l'versions qui probablement va m\u00eame temps l'interpr\u00e8te, \u00e0 mon avis, Collomb avec ce que j'aime bien, je ne sais pas, tant mieux, mais pour moi, la tr\u00e8s belle version Bosson tous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:05:41) [83%] :\r\nEnfin, Orissa Van Jones, \u00e0 votre avis, oui tout \u00e0 fait, j'ai beaucoup aim\u00e9 la version 5 les sonorit\u00e9s des instruments \u00e9tait magnifique et puis finalement, \u00e9videmment, on quitte le le le le c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre la version 4 qui \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9clam\u00e9 plus calme tr\u00e8s expressif avec c\u00f4t\u00e9 Manon que qu'on avait tout d'un coup de tracer une une explosion de lyrisme d'expressivit\u00e9 on peut-\u00eatre une version plus large que le souverain quand on a vu un tout \u00e0 fait alors tr\u00e8s emport\u00e9 et j'ai eu du plaisir que je n'en sont que justement les \u00e9missaire en avait beaucoup et il se lance l\u00e0- dedans beaucoup de d'engagement et de sensibilit\u00e9, donc je j'ai une belle complicit\u00e9 aussi je trouvais oui belle version qui m'a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:29) [91%] :\r\nPlus mais \u00e7a veut dire que la la l'\u00e9dition vous avez qui n'est pas celle de Pierre Fournier il y a des choses que vous entendez qui n'apparaissent pas dans cette version et des choses qui apparaissent dans une version extr\u00eame vous n'entendez pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:06:39) [75%] :\r\nAlors bon, comment suit moi je veux ou non sur la version je suis \u00e0 son piano, donc, bonjour, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:06:43) [75%] :\r\n\u00e7a aussi, la sortie violoncelle oui oui je mais vous regardez surtout les attentivement oui bien s\u00fbr, piano oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:06:49) [84%] :\r\nMais de toute fa\u00e7on ils font tous du font chacun de 2 choses diff\u00e9rentes, hein et respectent pas toujours les les liaisons sur au piano, donc \u00e7a c'est clair toutefois Dior, il faut dire qu'avec Chopin, on a toujours des probl\u00e8mes d'\u00e9dition donc, apr\u00e8s, c'est difficile de le dire, c'est celle -l\u00e0 qui est la bonne, et puis s'il y en a d'autres souvent \u00e9diter ses Oeuvres dans plusieurs endroits en Angleterre, en Allemagne, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:07:12) [87%] :\r\nD'accord, c'est la question que je me pose dont pose, d'accord, donc il y a des versions assez pour le faire, compte aussi, oui d'accord, oui, et la 6\u00e8me version alors non plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:07:21) [78%] :\r\nAlors sixi\u00e8me jeu disons de d\u00e9coiffante, j'ai eu de la peine, en tout cas avec l'ami adapt\u00e9 vrai piano m'a pas plu du tout, mais c'est pianoforte \u00e0 Nice, je veux dire, mais l'Inde le d\u00e9j\u00e0 son instrument, je trouve assez assez dure 10 ans est tr\u00e8s in\u00e9gal aussi, donc je la je je peux trouver je vois pas l'apport de la semence dans cas -l\u00e0, alors tout \u00e0 l'heure, j'ai tout \u00e0 fait, vu avec des messes variole qui accompagnait sa femme Heather Libye : voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment tout \u00e0 l'heure, c'est un erreur 1851 mais l\u00e0 rien, je n'ai pas adh\u00e9rer non plus donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:07:54) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, ce monsieur Singer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:07:57) [84%] :\r\nM\u00eame constat c'est vrai oui voil\u00e0 la version 5 je ne la trouve musicalement superbe en tout cas ce que j'ai mis nos petites petites note c'est du plus plus plus d\u00e9j\u00e0, alors oui c'est vrai, mais il y a il qu'faut leur dire que rien de Carine moi j'des \u00e9toiles vous savez -vous, c'est un d\u00e9sastre, les d\u00e9parts anticip\u00e9s, une pluie d'\u00e9toiles et de parents ou l'enfant alors je voudrais jamais vu comment \u00e7a s'est bah, \u00e7a compte aussi, non j'ai j'ai quand m\u00eame un petit b\u00e9mol \u00e0 bon, si je puis dire, apr\u00e8s tout, en sol, mineur, c'est permis, mais oui, le lion c'est le je le trouve assez coinc\u00e9 dans les sonorit\u00e9s de l\u00e9gumes, d'accord, mais \u00e0 sa d\u00e9charge, c'est probablement une question de prix de son parce que j'ai un peu le le m\u00eame sentiment pour ce qui est du piano, alors que les 2 instruments les graves sont tr\u00e8s flatteur, puis j'ai trouv\u00e9 en tout cas, mais en tout cas, elle remporte, mais mes suffrages puisque musicalement magnifique ah bah tant mieux quant \u00e0 la 6 c'est mieux si j'en parle pas, je vais devenir m\u00e9chant doute. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:08:54) [83%] :\r\nC'est vrai, \u00e0 quand vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9s c'est plus devenu m\u00e9chant ah j'adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:00) [84%] :\r\nEnfin, j'attends de savoir, ce jeune talent les examens qui a marqu\u00e9, mais, mais je peux quand m\u00eame sort un peu pourquoi, parce que la l'auditeur se dit mais attendez mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:09:09) [84%] :\r\nPourquoi elle argument\u00e9 la main Premi\u00e8res notes du piano, mais la toute premi\u00e8re, elle re\u00e7oit d\u00e9j\u00e0 un fou de accent vraiment faux accent qui qui est et un son qui claque, quoi, c'est, c'est c'est immonde de faire \u00e7a, non, ah oui, je veux, je trouve que c'est, c'est absolument pas pardonnable, parce que c'est, c'est pas une question difficult\u00e9s ni de de prise de son nid, peut-\u00eatre un peu d'instruments, mais allons, soyons indulgents que \u00e7a c'est vraiment une mani\u00e8re d'attaquer qui qui est d\u00e9plorable quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:40) [84%] :\r\nBien, bien, bien, h\u00e9 bien la version num\u00e9ro 5 qui vous attend plus, c'\u00e9tait la version de la violoncelliste am\u00e9ricaine Alyssa vaille leur Steiner, voil\u00e0 c'est \u00e7a confirme votre int\u00e9r\u00eat voir votre admiration S\u00e9bastien \u00e9crit mais en tout cas, accompagn\u00e9 par le pianiste et il non Berne attend je ne suis pas compl\u00e8tement s\u00fbr que ce soit un pianiste est pas une pianiste et non et NON, j'avoue que je n'imaginais pas, je ne connais pas cette personne, j'ai vite aller cliquer tout \u00e0 l'heure pour confirmer \u00e7a mais en tout cas, allez va, il Erstein jeune, on va dire, violoncelliste, am\u00e9ricaine, pardon j'comme \u00e7a qui est d\u00e9sormais sous le Label Decca a enregistr\u00e9 cette ce disque en 2015 avec les Sonate proven\u00e7al de Chopin et de Rachmaninov G\u00e9rard 1900, un autre compositeur qu'on n'\u00e9coute pas prioritairement pour le violon, c'est, on peut dire quand m\u00eame, voil\u00e0, et puis cette 6\u00e8me version qui vous attend des plus vous savez \u00e0 quels \u00e0 qui elle appartient, quels crimes \u00e0 quelqu'un que qui peut normalement \u00e0 qui on vous beaucoup d'admiration, c'est Pieter Wispelwey, qui avait \u00e9t\u00e9 vous n'aime nouveau et pas l'admiration, mais je suis pas d'accord, m\u00eame pour tout \u00e7a, non non plus tr\u00e8s bien et il avait d\u00e9j\u00e0 commis un 1er vous registre monde donc du coup \u00e7a ne vous surprend pas, non, pas du tout voil\u00e0 Pieter Wispelwey, violoncelle et Paolo Giacometti sur cette piano forte \u00c9rard 1837 et cet indice, qui est apparu en 2011 chez Onyx Classics et donc les six versions que je vous ai propos\u00e9 les sept m\u00eame avec celle de la faillite des gaillards, ce sont des versions qui ont au maximum 10 ans pas de monstre sacr\u00e9 dans cette \u00e9mission, pas d'approche hors d'\u00e2ge et ni aspects qui peuvent \u00eatre des mod\u00e8les, mais peut-\u00eatre qu'il vous manque les bases, les r\u00e9f\u00e9rences, ce qui vous a nourri je pars pense surtout \u00e0 vous S\u00e9bastien vous Carine dans des versions des grands anciens, peut-\u00eatre qu'on ne retrouve pas ce soir, c'\u00e9tait une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de ma part de montrer ce qu'on fait aujourd'hui vraiment aujourd'hui, hein, dans les derni\u00e8res heures, justement \u00e0 classment Sonate pour violon, c'est le piano, Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, S\u00e9bastien, vous avez des grandes r\u00e9f\u00e9rences du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:11:49) [89%] :\r\nOui, j'en ai 2, il existe une magnifique version de Navarra oui alors navarin qui est tr\u00e8s un grand soliste, accompagn\u00e9 par une gentille pianiste, \u00e7a s'entend un peu sur le disque, mais c'est quand m\u00eame au niveau du phras\u00e9 de de l'\u00e9lan qu'il arrive \u00e0 ma\u00eetre c'est sublime d'accord et il existe certainement une version pirate quelque part de Gendron, qui doit \u00eatre encore meilleure que celle de de Navarre Maurice Gendron oui mais que je n'ai jamais entendu mais qui que j'imagine accord sublime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:12:18) [85%] :\r\nOui, il y a de grands violoncellistes de r\u00e9f\u00e9rence qui l'ont enregistr\u00e9, en m\u00eame temps Navarrais Gendron c'est pas hier c'\u00e9tait avant- hier, hein, c'est \u00e7a, oui, mais je pense que sur les 6 et versions qu'on a \u00e9cout\u00e9, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 s'en inspirer, c'est \u00e7a ou peut-\u00eatre six changer d'instrument, alors nous allons faire un petit triste en fait, je le dis pour Sacha et pour vous qui \u00e9coutez disques journaliste nous allons nous passer d\u00e9sormais de la version de la violoncelliste Argentine qui vit en Suisse Sol Gabetta que vous connaissez personnellement S\u00e9bastien bon h\u00e9 bien \u00e7a vaut mieux seul Gabetta la violoncelliste accompagn\u00e9 par le pianiste Bertrand Chamayou pour Sony Classical en 2015, nous, nous l'entendrons plus, de m\u00eame que Mischa ma\u00efs qui est Martha Gehrig honneur \u00e0 ces 2 g\u00e9ants de la musique et au concert qu'ils ont donn\u00e9e lors de ce festival Chopin et l'Europe, un disque institut Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, qui va nous quitter si ainsi donc que le grand Pieter Wispelwey pianiste hollandais avec le piano Fortis Istanbul forte pianiste Paolo Giacometti pour ce disque paru en 2005 chez Onyx classique, il nous reste plus que 3, les amis, c'est bien peu \u00e0 cette heure -ci, mais cette sonate \u00e0 4 mouvements donc le rattrape l'autre et la somme Davis et constante dicton : c'est la somme des angles, je crois qu'on dit, il reste St\u00e9phanie cette Dainese Marianne il reste Emmanuelle Bertrand et Pascal Amoyel et puis allez \u00e7a va Hellerstein Barnes pour le 2\u00e8me, mouvement not\u00e9 Skertzo l'ordre que je vous ai donn\u00e9 c'\u00e9tait l'ordre pr\u00e9c\u00e9dent bien s\u00fbr que s'guerre donne un petit coup de sac qu'ils vous m\u00e9langent tout \u00e7a pour vous pr\u00e9senter maintenant la version num\u00e9ro un de ce 2\u00e8me mouvement Skertzo allegro con brio. \r\nC'est une premi\u00e8re version de ce scherzo, on n'a pas l'habitude, dans 10 en lice ne n'avoir plus que 3 versions aussi t\u00f4t dans l'\u00e9mission, mais c'est tr\u00e8s bien, c'est la preuve votre exigence extr\u00eame et votre impitoyable co\u00fbteux la version num\u00e9ro 2 que nous allons \u00e9couter, je vais vous la proposer maintenant, puis -je vous aider, je vous dis d\u00e9j\u00e0 que comme c'est un nombre impair, on \u00e9coutera la 3\u00e8me juste derri\u00e8re, si vous \u00eates d'accord, donc voici la version num\u00e9ro 2 de ce m\u00eame Skertzo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:24:31) [89%] :\r\nVoil\u00e0 cette 2\u00e8me mani\u00e8re d'envisager ce scherzo de la sonate de Chopin sur instruments plus anciens, on va dire \u00e7a comme \u00e7a vous aurez reconnu avec un autre au diapason, la 3\u00e8me version avec des instruments modernes, la 3\u00e8me version, la voici. \r\nVoil\u00e0 pour cette 3\u00e8me version du 2\u00e8me, mouvement Scherzo de la Sonate pour violoncelle et piano de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, un probl\u00e8me d'\u00e9dition Lorris sous haute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:29:31) [79%] :\r\nC'est enfin de parer \u00e0 vos petits camarades, non, non, \u00e7a c'est, c'est une question de n\u00e9ophyte en parce que la mesure 5 semaines donc 34 5 sa mesure 237 mais bon, les auditeurs le savent pas, voil\u00e0, il y a un la b\u00e9mol qui est qui est jamais juste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:29:44) [83%] :\r\nAlors je me demandais c'\u00e9tait difficile est hyper difficile chop\u00e9 Lancel ou S\u00e9bastien Singer, \u00e7a d\u00e9pend du talent les probablement pris au 4\u00e8me doigt avec une extension trop courtes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:29:56) [78%] :\r\nVous savez ce que vous m\u00e9ritez Lorris c'est simplement pourquoi un qu'il bien plus dans mon quotidien dans mon monde, Carine, que vous disent oui c'est \u00e7a, c'est ce qui sont des remarques, je dis c'est techniquement, il note un tout petit peu ingrate attrap\u00e9e, effectivement, pour qu'elle soit bien centr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:30:10) [86%] :\r\nVous arrivez \u00e0 nous dire, \u00e9videmment, on voit pas \u00e0 S\u00e9bastien, mais \u00e7a, \u00e7a veut dire note comme \u00e7a, on rappelle, il y a plusieurs mani\u00e8res d'aller la chercher, alors peut changer doit voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a emp\u00eache pas qu'on peut le statut de mais on peut changer de on peut sanctionner beaucoup choses c'est-\u00e0-dire \u00e7a d\u00e9pend des notes qui sont autour parce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:30:27) [84%] :\r\nIl y a exactement pourrait faire la m\u00eame o\u00f9 s'est arr\u00eat\u00e9 ailleurs voil\u00e0, en l'occurrence il y en a pas, il n'a pas, on a eu un ast\u00e9ro\u00efde une avant mais pas apr\u00e8s, donc c'est tout \u00e0 fait possible de changer de doigts d'accord et l\u00e0 je parle du 4\u00e8me Dokic qui qui est l'auriculaire de vocabulaire des instruments \u00e0 cordes, alors que pour nous, c'est plut\u00f4t le 5\u00e8me voil\u00e0 donc je parle du Ve pour vous du 4\u00e8me pour nous, c'est \u00e7a, oui, qui par d\u00e9finition est un peu moins large que les autres, donc plus difficiles \u00e0 lui a vibr\u00e9 et moins solide, d'accord, et du coup, il faudrait, dans la mesure du possible \u00e9viter ne prend sur des notes qui justement une certaine importance, sauf si on a des mains par exemple de de Gary Hoffman dans le petit doigt, c'est 2 fois mon pouce dit utiliser que le 4\u00e8me doigt oui mais enfin bref, voil\u00e0, j'ai fini mon petit spi Jean mais disons attendez d'abord quand vous dites 4\u00e8me doit, \u00e7a veut dire parce que le 1er doit le pouce, il est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de voil\u00e0 donc moi je n'en 1er c'est l'index voil\u00e0 parce que les n\u00f4tres n'est pas, enfin, il y tient, il tient l'instrument non, ils n'ont \u00e9t\u00e9 pas mal en attendant d'\u00eatre sur la touche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:31:27) [81%] :\r\nD'accord c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:31:33) [93%] :\r\nEt puis, oui, pour ce qui est d'apr\u00e8s d'aller livrer, donc \u00e7a veut dire on peut, on peut prendre la m\u00eame note sur d'autres cordes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:31:40) [83%] :\r\nOui, ou avec d'autres doit simplement oui, mais l\u00e0 en l'occurrence la b\u00e9mol la p\u00e2te, enfin, on peut la voir sa 2\u00e8me corde effectivement mais par rapport \u00e0 la sonorit\u00e9 requise, on n'a pas d'autre choix pour compte ce que dit S\u00e9bastien c'est qu'on peut avoir avec avec un diff\u00e9rend doit en notre 3\u00e8me qui sera votre 4\u00e8me qui sera aussi auriculaire plut\u00f4t la le l'annulaire plut\u00f4t que exactement par exemple annul\u00e9 la fortement dans les 2 mesures dont on dont on parle que Orissa mentionn\u00e9 oui c'est, c'est la mani\u00e8re d'y arriver, on peut \u00eatre sur la m\u00eame corde par rapport \u00e0 la note pr\u00e9c\u00e9dente est arriv\u00e9 sur cette note : oui, on a un grand dimanche et \u00e0 faire oui, ou bien on pourrait avoir la d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0, il y a pas des manches et une question de sonorit\u00e9, et l\u00e0 c'est envisageable, \u00e7a, pardon, d'aller plus sur la corde \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est envisageable d'aller porter ce temps par rapport \u00e0 la partition oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:32:24) [78%] :\r\nOui serait un c'est moi, bravo seront je suis pas s\u00fbr, pourquoi, parce que sur l'axe pas la m\u00eame couleur sur la 2\u00e8me p\u00e9riode \u00e7a sera plus \u00e9touff\u00e9e, donc \u00e7a manquera probablement de puissance sans ce on pourrait faire un d\u00e9mon chez soi la qui nous fait aboutir sur un 2\u00e8me dont un et rappelez moi c'est le haut \u00e0 \u00e7a veut dire une glissade, si vous voulez oui plus ou moins audible mais \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend de l'Archet pas la main gauche oui et vous aboutissait pour pour enfin vous finissez votre d\u00e9placement sur un doigt solide, donc le n\u00f4tre, 2 ou 3. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:32:53) [82%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire doit se lit de \u00e7a veut dire le m\u00e9dium ou l'annuler, voil\u00e0, d'accord, voire m\u00eame le 2\u00e8me, c'est \u00e7a le 2\u00e8me deuxi\u00e8me, l\u00e0, le m\u00e9diateur a oui le majeur majeur annulaire cours de violoncelle qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:33:07) [81%] :\r\nOui, oui, oui c'est au coup bah oui c'est int\u00e9ressant soit maintenant on ne sait pas quand vous \u00eates pianiste et pourquoi je suis un homme de radio, vous avez parce que moi je joue la et vice et moi, vous voyez un bouton, savoir qui on est, oui, c'est notre t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:33:24) [74%] :\r\nOu bien non occurrence la appareil par un il utilise le mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:33:29) [85%] :\r\nPar rapport \u00e0 ce que tu ressens texte cela mal et pas forc\u00e9ment tr\u00e8s juste, l\u00e0 c'est pas Chopin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:33:34) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, celui de l'action des dans, d'accord, mais parce que je non sont finit l\u00e0- dessus, non, non, mais allez -y, je vous en prie \u00e7a moi moi oui, franchement, c'est totalement passionnant enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:33:42) [89%] :\r\nCette quand on arrive sur cette note la main et sur le bord de la de la caisse de l'instrument oui donc, la main de la tranche la main et retenu par la Caisse, si on fait pas attention et donc le doigt et pas assez haut ah oui d'accord, alors que si on pense \u00e0 aller assez loin, bah forc\u00e9ment dans la main, passera un petit peu au-dessus de la caisse, donc le Label monse sera juste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:34:03) [90%] :\r\nD'accord, mais le quand vous dites que la main propose sur la caisse du coup \u00e7a donnerait plus de puissance \u00e0 votre auriculaire ou pas du. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:34:10) [84%] :\r\nM\u00eame pas : ah non, \u00e7a donne un appui non non \u00e7a sert \u00e0 rien, alors d'accord aussi, c'est la c'est leb.a-ba qu'on apprend petits-enfants d'accord mais on va passer par dessus la caisse voil\u00e0, d'accord, il avait Lebrun voil\u00e0 ouais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:34:21) [86%] :\r\nC'est une gageure de r\u00e9v\u00e9ler nous faire comprendre des choses sans instrument ni image quand m\u00eame, c'est l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:34:26) [79%] :\r\nNon mais pourquoi nous voil\u00e0 c'est \u00e7a tr\u00e8s bien, moi qui va et r\u00e9agir en Direct, et qu'on puisse comprendre par les 5, il en v\u00e9rit\u00e9 ce qu'ils auraient qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:34:34) [84%] :\r\nDonc nous, oui c'est vrai et c'est vrai que le le violoncelle raconter aux enfants, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident, ni d'ailleurs \u00e0 jouer pour eux si j'en crois en passant devant les portes ferm\u00e9es d\u00e8s cours \u00e9l\u00e9mentaire au proc\u00e8s en abattoir mais \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend, c'est un astre et probablement, mais aussi un peu des enfants remarqu\u00e9 les instruments dont il faut fabriquer le sont, soi -m\u00eame, \u00e7a demande quand m\u00eame beaucoup d'abn\u00e9gation dans la famille, et chez les voisins aussi, au d\u00e9part, hein, quand m\u00eame, que pensez -vous de ces 3 versions : \u00e0 qui appartient -elle est plus int\u00e9ressant qu'elle ce qu'elle comporte comme une richesse et comme limite aussi S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:35:12) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, la premi\u00e8re, j'ai pas aim\u00e9 du tout bon c'est je trouve que je pensais surtout \u00e0 l'archet parce que la \u00e9tait juste \u00e0 7 membres mais le mon prof et et ami parlait toujours de de l'archer comme \u00e9tant le poumon du vent, ces listes ou du violoniste d'accord je je c'souscrit totalement \u00e0 c'est \u00e7a et l\u00e0, je trouve qu'on on entend chaque notaire et accentuer ce \u00e7a doit nous une esp\u00e8ce de c\u00f4t\u00e9 lourd et comme \u00e7a qui qui moi me m'horripile l'et du rythme de de rythmes de danse, oui, c'est le roi Jean-Jacques r\u00e9appuyer ce qu'on a beaucoup moins dans la version 2 chez Hissel oui, s'est dit service qui est Avanissian lyc\u00e9e sera rayonnant, l\u00e0, qui est, qui est tr\u00e8s beau, mais l\u00e0 o\u00f9 se trouve d\u00e9finitivement mon compte et je j'en suis ravi parce que \u00e7a me permet aussi de me rattraper sur souffrir critique mouvement rachat c'est je trouve que c'est c'est magnifique comme Bertrand fait \u00e7a justement au niveau Archer, c'est c'est un archer qu'on imagine qui fait un kilom\u00e8tre et quand on roule tranquillement sur une j'imagine nous sur une bobine ouvrent leurs roule 10 kilom\u00e8tres de oui et si, dans la mesure du possible en archet peut cr\u00e9er cette illusion, ce qui \u00e0 mon sens, il est parfait, et l\u00e0 c'est le cas, excellente dans la version 3 qui serait celle d'Emmanuel Bertrand, c'est, je pense m\u00eame, c'est pas une vielle non pas une vieille vous m'aurez compris malgr\u00e9 \u00e7a oui, oui, j'avais surpris en revanche je suis pas compl\u00e8tement soit vous irez sans S\u00e9bastien non c'est tr\u00e8s possible que j'ai confondent dans ce cas, je serais conforter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:36:49) [83%] :\r\nDonc, et ce que je vous rep\u00eache ou est ce que je vous laisse vous non, alors je laisse patauger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:36:57) [89%] :\r\nMais enfin, si vous me tendez la perche comme \u00e7a, c'est assez clair mais \u00e7a voudrait dire que que d\u00e9finitivement dans ce disque Bertrand mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:37:04) [81%] :\r\nQui sont, je pense que c'est \u00e7a, franchement, dit, c'est-\u00e0-dire que les critiques que vous faisiez sans avoir cette Emmanuelle Bertrand, c'est, au fond, les m\u00eames que vous faisiez tout \u00e0 l'heure, Emmanuelle Bertrand, c'est-\u00e0-dire le fait avec ses notes, vous appelez \u00e7a les notes Decoin Toledo dans des notes dans le et puis quand il y avait pas de sens, except\u00e9 avait sans arr\u00eat de fraude. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:37:21) [78%] :\r\nOui, enfin je sais plus comment il disait \u00e7a aux accents voil\u00e0 vous leur trouvez maintenant, me semble -t-il, les donc dans l'avait dans la premi\u00e8re version l'alors c'est vraiment terrible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:37:31) [87%] :\r\nC'est dur un mythe s'effondre pour vous, mais donc, du coup, la premi\u00e8re version, ce serait celle d'Emmanuel Bertrand \u00e0 moins que je vous enduisent avec de l'erreur, ce qui est aussi possible non non j'ai pas fait \u00e7a dur\u00e9e en erreur dans je, je suis un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:37:46) [85%] :\r\nJe suis parfois un peu coquin, mais je suis aussi tr\u00e8s bien mort m\u00e9chant non non non non, la premi\u00e8re version, qui vous a tellement plu oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:37:51) [77%] :\r\nKarine, hein c'est \u00e7a oui enfin continuer \u00e0 vous voyez, vous avez peur de quoi, je vous souhaite pas mais alors allocations, quand m\u00eame, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:37:57) [82%] :\r\nLa premi\u00e8re version, vous avez en tant que na\u00eet comment vous disiez tout \u00e0 l'heure, joliment Lorris sur une canne, oui, enfin, en tant que pianiste quoi et pas violoncelliste vous avez retenu la premi\u00e8re version, vous savez, c'est la premi\u00e8re version, c'est Pascal Amoyel m\u00eame Emmanuelle Bertrand ou la premi\u00e8re version, c'est Alice va leur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:38:11) [78%] :\r\nJanine Humbert Madame voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, il s'il base, c'est-\u00e0-dire que je je tombe aussi dans le panneau, dans ce r\u00e9f\u00e9r\u00e9, parce que la premi\u00e8re version num\u00e9ro aussi, pas plus, ben voil\u00e0, \u00e9coutez, alors je je peux, je pensais que la la 3 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tait la flamme, la version fran\u00e7aise, si j'ose dire non, alors je vais vous dire \u00e0 moins int\u00e9ressant, oui, mais \u00e7a nous int\u00e9resse oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:38:31) [82%] :\r\nVous savez, cette \u00e9mission est int\u00e9ressante, je trouve cela dit en toute humilit\u00e9, parce que ce sont les individus les et musiciens qui la font la premi\u00e8re version qui ne vous a pas tant, plus c'est la version d'Emmanuelle Bertrand et parce qu'\u00e0 appuy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:38:46) [89%] :\r\nMais moi j'en ai un break ou plus ah mais voil\u00e0, c'est \u00e7a qui me fait une simple et tout se compl\u00e9ter exactement regardez parce qu'\u00e0 la premi\u00e8re version. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:38:54) [85%] :\r\nJe vous laisse la parole tout de suite pour, mais pour que ce soit clair pour nos auditeurs aussi, parce que d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s la le\u00e7on de violoncelle, c'est pas bien s\u00fbr la premi\u00e8re version, c'est celle de Pascal Amoyel au piano d'Emmanuelle Bertrand au violoncelle Harmonia Mundi 2015, apr\u00e8s vous allez me dire ce qu'on peut en passer tout la 2\u00e8me sur instruments sur un cette erreur 1851 Dainese Warion et le violoncelle marquis de Corbeyran 1700 26 mai avec des cordes en boyau pour Hyperion en 2018 qui versions fin 2018 nous versions tr\u00e8s r\u00e9cente et puis la 3\u00e8me version, c'est celle de Alisa leur Stein qui vous a beaucoup plus \u00e0 tous tout \u00e0 l'heure, la violoncelliste am\u00e9ricaine et non Barnes interne au piano, j'ai toujours par car, d'essayer d'un autre gar\u00e7on ou une fille pour Decca en 2015 maintenant, Carine, reprenons les choses depuis le d\u00e9but, dites -moi ce que vous pensez de bien et de moins bien ces 3 versions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:39:49) [85%] :\r\nBah moi je, du coup, je suis tr\u00e8s surprise parce que la version une, j'ai trouv\u00e9, \u00e0 la diff\u00e9rence de mon cher coll\u00e8gue S\u00e9bastien c'\u00e9tait du tr\u00e8s beau violoncelle voil\u00e0, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle entente avec le piano un beau son en plus fort ou tout ce qu'on veut, et c'est vrai que j'attribue, et \u00e7a, instinctivement, Alyssa d'accord pour laquelle j'avais vu ce coup de coeur dans la oui faut le le le 1er mouvement et \u00e0 votre coeur a cess\u00e9 le bac pour aller \u00e7a et l\u00e0, il a pas cess\u00e9 de battre en fait dans la 3\u00e8me version qui est donc celle en fait d'Alyssa que je pensais \u00eatre ces lignes que donc je ne connaissais pas et pour moi, est une d\u00e9couverte voil\u00e0 j'ai not\u00e9, enfin j'ai trouv\u00e9 qu'il avait de nouveau un sont tr\u00e8s simple et tr\u00e8s pur, donc moi je l'ai attribu\u00e9 \u00e9videmment Emmanuelle Bertrand voil\u00e0 mais je n'ai pas du tout du coup \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u de l'avoir \u00e9cout\u00e9 plus, donc du coup je suis reconquise, 2 fois plus par Emmanuel mais j'ai \u00e9crit d'un coup, je reste un peu sur ma faim, d'accord, donc je suis d\u00e9\u00e7u pour Alisa que j'avais beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 ce pas du de plus Alyssa, pardon, c'est pas du de petit plus si \u00e7a reste alors moi pour moi est de plus plus partout l\u00e0, Wanadoo plus rien apr\u00e8s, c'est du plus plus sur les 3 pas sur les trois aussi la version de Steven Saint-Lys, \u00e9videmment, il y a, elle, est ce qu'elle est un petit peu comme \u00e7a un peu brouillon, quelque part, mais a ce c\u00f4t\u00e9 un imp\u00e9tueux, un peu fou, il est, il est borderline, mais sans jamais d\u00e9passer le Bordeaux de la Line et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:41:14) [87%] :\r\nEt vous voulez bien, je viens et je pense que c'est l'\u00e9mission un peu surr\u00e9aliste que j'ai enregistr\u00e9e depuis bien longtemps que j'ai des fils temps. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:41:21) [83%] :\r\nEn fait, il est juste l\u00e0, mais il passe jamais du c\u00f4t\u00e9 obscur, en fait c'est \u00e7a d'accord, la force obscure de France, du sang, en tout cas, ou de l'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:41:30) [86%] :\r\nEt voil\u00e0, et ma par exemple je prends juste un exemple parce que c'est ce qui m'a fait sourire dans ce 2\u00e8me mouvement pour les auditeurs qui nous \u00e9coutent, il y a une partie un peu plus cantabile un peu plus chantante, vous \u00eates \u00e9crit sur la partition de Est et sur Tempo, ce qui veut tout \u00e7a veut dire qu'on doit \u00eatre au m\u00eame tempo que la partie pr\u00e9c\u00e9dente et celle qui va suivre, ce que ne fait plus, tu peux absolument pas Steven et Saint-Lys, il prend carr\u00e9ment \u00e0 la moiti\u00e9 du Tempo, il prend tout son temps et il l'assume et c'est pas du tout ce qui est \u00e9crit, mais c'est magnifique donc on adh\u00e8re fait il revient du coup ensuite au th\u00e8me par la suite et voil\u00e0 donc c'est j'aurais du mal \u00e0 d\u00e9partager l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:42:10) [79%] :\r\nOn vous demande pas parce que la Star la jamais si on a le temps de alors, Thomas avait les 3 mais je suis tr\u00e8s moi tellement content de vous voir contente Carine et vous Lloris, \u00eates -vous content de ces 3 versions et dans l'ordre sont le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:42:21) [80%] :\r\nNon, non, je veux dire Jean S\u00e9bastien pour le la version une a illumin\u00e9 la cette d\u00e9ception quand Monaco parce que je l'ai trouv\u00e9 d\u00e9j\u00e0, j'ai un probl\u00e8me stylistique, c'est-\u00e0-dire ce 3\u00e8me temps cette volont\u00e9 de tomber dans, sorte de folk ceux de folklore polonais je trouve pas \u00e7a du tout, habile et puis surtout qu'on sait qu'Chopin avait quand m\u00eame un go\u00fbt aristocratique, m\u00eame s'il s'int\u00e9ressait, musique de son pays un beaucoup populaire et tout, mais si on commence \u00e0 jouer sa commune dans ce paysan, je crois, c'est c'est mal venu et moi \u00e7a m'a pas plu la faute d'aspect donc si des moi, pas plus d'accord de violoncelle qui gonfle tous ces 3\u00e8me temps dans le trio, \u00e7a aussi, il y a toujours autant des dates si ces gonflements comme \u00e7a je vous pas violoncelliste me sens un peu le proc\u00e9d\u00e9 parfois dans lequel on peut pi\u00e8ge dans lequel on peut tomber, \u00e7a vous gonfle donc oui \u00e7a vraiment vers la semaine \u00e7a va gonfler je, je trouve \u00e7a, moi, que cette dynamique non c'est d'ailleurs ce serait que j'\u00e9tais un peu d\u00e9\u00e7us, l\u00e0 d'accord et puis la version de part, comme je l'ai beaucoup aim\u00e9 oui parce que voil\u00e0 entre sera finalement cet engagement, le trio, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s beau apr\u00e8s ben voil\u00e0, c'est vrai que chacun prend des libert\u00e9s par rapport tests toujours probl\u00e8me avec Chopin, doit -on jouer exactement, c'est \u00e9crit : dans ton inspecter tous les phras\u00e9s ou pas, on sait qu'il a not\u00e9 beaucoup Les ses \u00e9l\u00e8ves les personnes ses \u00e9l\u00e8ves, il mettait d'autres choses y rajouter ou changer le phras\u00e9 rajouter des notes donc faut -il respecter \u00e0 la lettre, ce qui est marqu\u00e9, moi je ne crois pas, c'est cette vraiment de trouver un \u00e9quilibre, mais je voudrais qu'il y a un bon climat, c'\u00e9tait tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s beau et la version 3, j'ai beaucoup aim\u00e9 le Scott et raffin\u00e9 aristocratique et il y a une recherche de couleurs qui demandent, c'est beaucoup plus de couleurs sonores qui est quand m\u00eame un des grands apports de Chopin donc bon dans cette vraiment X oui c'est \u00e7a, cette recherche de timbres, oui, je trouve la version aller, \u00e7a va leur stand pr\u00e9sentant oui je trouve magnifique oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:44:19) [87%] :\r\nAlors je suis d'accord tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien voil\u00e0, j'aime ma c'est votre d\u00e9saccord en regardant l'heure pour me dire que je conserve Emmanuelle Bertrand et Pascal Amoyel, si je puis dire, pour voir ce qu'ils font de l'argot le 3\u00e8me mouvement pour voir si, d\u00e9cid\u00e9ment, ce insupporte S\u00e9bastien Singer qui part avant la fin du mouvement si on finit l'\u00e9mission ensemble, par exemple, ou alors si vous leur trouvez quand m\u00eame des qualit\u00e9s que vous aviez tellement appr\u00e9ci\u00e9 dans tr\u00e8s haut, souvenons -nous que nous \u00e9tions quelques mois plus jeune S\u00e9bastien lumi\u00e8re et pas du tout chang\u00e9 depuis sur ce ce physiquement, je veux dire, vous non plus, oui c'est \u00e7a, moi, moi, moi et mon physique de radio tr\u00e8s bien, passons au 3\u00e8me, mouvement Largo, bien s\u00fbr que \u00e7a j'ing\u00e8re a de nouveau chang\u00e9 l'ordre de diffusion et voici la version num\u00e9ro 1 que vous devriez c'est la version 3 ans donc d\u00e9sormais Sacha, je vous dis : c'est une communication de service command\u00e9 aux CFF 3 1, 3, 2, 3, 4, \u00e7a c'est pour ce que \u00e7a change, c'est comme les doigts des violoncellistes oyez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:45:21) [94%] :\r\nLes nommerai pas la m\u00eame chose, le commun des mortels, et \u00e0 la radio donc voici pour tout le monde la version num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:49:04) [87%] :\r\nJe sais pas ce que vous pensez de cette version, mais quel chant magnifique ce Largo 3\u00e8me Mouvement de la Sonate pour violoncelle de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, j'ai envie de le r\u00e9\u00e9couter 3\u00e8me fois, alors pourquoi pas dans la version de. \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la 2\u00e8me version de ce Largo de la Sonate Chopin enfin encore \u00e9cout\u00e9 la 3\u00e8me version et puis on tirera les conclusions de nos 3 \u00e9coute, voici les versions num\u00e9ro 3. \r\nC'est toujours tr\u00e8s beau apr\u00e8s trois \u00e9coutons nous montrer presque une 4\u00e8me et l\u00e0, ce que nous avait priv\u00e9 les 3 autres versions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:56:27) [85%] :\r\nPas grand monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:56:30) [78%] :\r\nTr\u00e8s exigeante chez les tirs d'\u00e9coute dans disque en lice, 3 versions, donc de ce cargo S\u00e9bastien Singer Carine Bali tayloriste sur Cannes, que pensez -vous de ces 3 versions qui voit la parole apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:56:42) [87%] :\r\nDans l'horizon, vous allez me lance : allez -y, mais alors la version une ne m'a pas trop plu en fait parce que je trouvais trop vertical extr\u00eamement statique et puis alors moi \u00e7a me d\u00e9range toujours les d\u00e9calages d\u00e8s demain au piano, je suis un petit peu allergique \u00e0 \u00e7a me which assiste ni a souvent \u00e0 ce micro, oui \u00e7a \u00e7a me chicane, surtout que c'est syst\u00e9matique sur une ou 2 fois, du coup, en plus avec le violoncelle dans ce plus on on oui c'est pourquoi est -ce qu'on d\u00e9colle les pieds, les mains c'est c'est un effet de Style de 30 d'abord, le grave et puis de de retarder un peu l'aigu pour donner de sorte de puissance expressive suppl\u00e9mentaire voil\u00e0 puis \u00e7a peut devenir un peu un tic, oui c'est \u00e7a la mani\u00e8re et puis on tombe dans le proc\u00e9d\u00e9 et c'est lassant \u00e0 la fin, la somme un peu, \u00e7a m'a g\u00ean\u00e9, je trouvais qu'il manquait de po\u00e9sie, en fait, cette version -l\u00e0, tandis que les 2 autres versions beaucoup plus d'accord dans chacune \u00e0 sa mani\u00e8re, mais je les ai trouv\u00e9s tr\u00e8s belle seconde version \u00e9tait beaucoup plus souple, alors cette fois, on avait une belle rondeur sonore un tr\u00e8s bel ensemble et j'avais ce ce climat de de nocturnes, j'ai pas eu dans la version donc plus plus extatique, contemplatif oui et dans la m\u00eame veine d'aversion version 3 mois encore mieux plus parce que j'ai enfin trouv\u00e9 une version qui respire d\u00e8s la 2\u00e8me respirait plus la premi\u00e8re la 3\u00e8me encore mieux, on a vraiment l'\u00e9mission le courage d'arr\u00eater, parfois un peu le temps de repartir d'aller aussi sur le risque de perte de sang, d'\u00eatre \u00e0 la limite du possible au niveau sonore, \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, et puis on cesse compl\u00e8tement quoi \u00e7a je suis conquis par la version. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:58:28) [84%] :\r\nC'est, c'est magnifique, non, cette musique est sublime quand m\u00eame ce mouvement jouer comme \u00e7a ordinaire oui la premi\u00e8re version, c'est le instrument si on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:58:37) [80%] :\r\nBoris Carine oui oui oui je, je, je vous l'affirme, je, je, je retiens votre film, donc \u00e7a fait rien dire parce que je dirais oui, oui, bien s\u00fbr, non, mais nous sommes l\u00e0 vous remercie oui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:58:48) [79%] :\r\nPremi\u00e8re c'est St\u00e9phanie salissent h\u00e9doniste Warion ensuite nous verrons Carine valide que pensez -vous de ces 3 versions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:58:53) [81%] :\r\nVoil\u00e0, moi j'ai un mois un plus plus, c'est un plus, alors attendez un mois pour sa venue service \u00e7a ne nous a pas plus de toute toute tout respect de ces versions \u00e9videmment, maintenant on est dans 3 tr\u00e8s belles versions donc oui il faut d\u00e9partager donc on est oblig\u00e9 de remettre un moins sur les 3. \r\nPour moi, mention sp\u00e9ciale \u00e0 la version num\u00e9ro 2 d'accord j'ai j', je me suis laiss\u00e9 emporter prise par la main du d\u00e9but \u00e0 la fin, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup, beaucoup plus, on est, on est un petit peu aux antipodes de du du de de l'\u00e9coute avec avec sur ce choix -l\u00e0, mais c'est vrai que la la version num\u00e9ro 2 pour moi, il y a un \u00e7a bien aussi, non, non et l\u00e0 bien c'\u00e9tait la 2 alors, pardon, oui, oui, c'est la premi\u00e8re qui l\u00e0- bas la premi\u00e8re jeune \u00e2ge c'est un plus pour le de la 3 mais la demain beaucoup plus nuanc\u00e9 et je sont dans la oui, dans la 2 mois c'est vraiment une une une revendique comme cette sensibilit\u00e9 tr\u00e8s f\u00e9minine, qu'on a dans ce dans ce dans cette berceuse quelque part qui qui qui emm\u00e8ne le qui emm\u00e8ne l'oreille dans un dans un voyage comme \u00e7a, tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able, mais avec ce petit quelque chose de, de, de charmeur de charmant un peu masculin de ce qui aussi notre instrument donc dans les jeux, voil\u00e0 des des des graves et des \u00e9lus dans tout le mouvement, pour moi, la version 2 et est la plus belle de ces 3 qu'on a entendu sur ce mouvement -l\u00e0, oui, et la 3\u00e8me version je l'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s sensible mais presque, presque, \u00e0 vouloir trop aller dans ce qui est \u00e9crit, \u00e0 vouloir trop faire, on a presque perdu un peu le naturel de l'\u00e9criture, mon professeur de sur, quand j'ai beaucoup travaill\u00e9 cette Sonate me dit toujours : Laisse aller laisse faire pour ce mouvement, laisse, laisse faire et c'est vrai que tout est l\u00e0, en fait pas vraiment besoin de de trop trop trop aller chercher quelque chose de compliqu\u00e9 c'est c'est fortes et c'est piano c'est et voil\u00e0, il y a un petit quelque chose de technique, mais surtout d'un de de d'interpr\u00e9tation pour moi l\u00e0 on on est un tout petit peu trop borderline pour le coup, qui \u00e9tait votre professeur, on peut vous demander o\u00f9 oui c'\u00e9tait Fran\u00e7ois pour mon ann\u00e9e de personnes si vous donc, c'est le nom oui avec en physique et donc voil\u00e0 par compte sur la version 3 pour moi, mention sp\u00e9ciale au piano que l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 vraiment sublime et la version 1 donc de de 10 Alice pour moi l\u00e0 o\u00f9 j'ai mis le petit moi dans ce mouvement justement dans cette id\u00e9e de laisser aller, il y a un risque de sur- faire et pour moi, il est en plein dedans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:01:28) [94%] :\r\nD'accord, merci beaucoup, S\u00e9bastien Singer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:01:32) [89%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 que la version 1 \u00e9tait tr\u00e8s offensive, comme \u00e7a, \u00e7a rejoint ce que ce que vient de dire, Carine un peu surfaite, comme \u00e7a, un peu volontariste, oui c'est \u00e7a, elle m'a une immense opulence, mais, mais, du coup, il y a plus tellement charmant quoi la version 2 les beaucoup aim\u00e9, mais je pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame la version 3 parce qu'il y a cette esp\u00e8ce d'intimit\u00e9 \u00e0 fleur de peau qui qui va premi\u00e8rement me me pla\u00eet mais \u00e7a c'est subjectif, mais qui en plus fait que c'est plus int\u00e9ressant \u00e0 \u00e9couter en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:02:07) [98%] :\r\nD'apr\u00e8s moi, donc je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:02:10) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, attendez, je mets mes petits plus, ni moins \u00e9mettrices, hein, et maintenant je vous pose la question, je vous dis que la premi\u00e8re version, elle appartient \u00e0 St\u00e9phanie Is\u00e8re le violoncelliste anglais et de NS Warion au piano forte et un piano \u00c9rard 1851 pour ce disque Hyperion 2018, mais ensuite, dites -moi qui sont les violences d'abord, vous pouvez me dire : c'est une femme pour la 2 c'est une va pour la 3 je vous dirai oui absolument, je dois vous dire aussi que Heenan Barrena Tan dont \u00e7a on savait toujours pas accept\u00e9 un pianiste, ou une pianiste j'ai doublement honteux parce que non seulement c'est un pianiste mais je viens de lire certes sur son propre site, que c'est un des pianistes les plus admir\u00e9s de sa g\u00e9n\u00e9ration et c'est pas n'importe qui qui le dit, c'est le New York Times et donc je suis vraiment tr\u00e8s honte de ne pas avoir su que ils n'ont pas la panne est un homme est d\u00e9sormais tous les auditeurs des disques dans ils savent que cette baisse \u00e7a passe quand m\u00eame c'est un surhomme, c'est un des plus admir\u00e9 de sa g\u00e9n\u00e9ration, voil\u00e0 maintenant ce s', juste pour faire durer le suspense, la version 2 c'est Emmanuelle Bertrand ou allez va leur Stein et la version 3 est all\u00e9 Avelar Steinway Emmanuelle Bertrand, il faut quelqu'un me le dise sont de Salif avoir le hashtag la version de sa large, je ne vois pas r\u00e9alisable Herstal Lloris c'est c'est c'est vraiment difficile, j'aurais dit le contraire, vous auriez dit le contraire, hein S\u00e9bastien Singer, moi je pense que la 3 c'est Emmanuelle Bertrand, h\u00e9 bien vous pensez Lloris savonne qui a raison, Lloris la version de c\u00e9l\u00e9bration d'Emmanuelle Bertrand et Pascal Hammel pour Harmonia Edmund et 2015, non, non, pas la peine de jur\u00e9, vous ne saurait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:03:41) [76%] :\r\nNi les premiers leaders, il sait tr\u00e8s bien avant, d'accord, dire des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:03:46) [87%] :\r\nLes horreurs de ce micro et lance d\u00e8s dans cette \u00e9mission et puis donc la version 3, c'est celle de Heenan au piano et de va Hellerstein au violoncelle de musiciens am\u00e9ricains qui enregistre des cas en 2015 et l\u00e0, excusez -moi mais \u00e7a vous la coupe quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:04:05) [86%] :\r\nTotalement compl\u00e8tement, on est d'accord complet \u00e7a renverse et moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:04:10) [92%] :\r\nPersonnellement, j'adore \u00e7a, parce que c'est vrai que ce sont parfois les pires b\u00eatises qui font les meilleures \u00e9missions et donc je vous remercie beaucoup pour toutes ces approximations et ses riche de tout cela qu'on va \u00e9couter le dernier mouvement parce que \u00e7a remet tout en jeu, \u00e9videmment, mais en tout cas, \u00e7a veut dire que \u00e7a remonte la version d'Emmanuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:04:30) [84%] :\r\nPuisque l\u00e0 elle pla\u00eet \u00e0 tout le monde hein et de Pascal Amoyel, m\u00eame si vous aimez aussi celle d'aller sa valeur Stein qui je rappelle donc la de notre derni\u00e8re notre 3\u00e8me version mal 3 fois oui oui c'est \u00e7a et donc maintenant on va passer au final allegro je regarde rapidement et je me demandais sachant on peut Antoine les 3 oui, \u00e7a va, oh oui, on essaye \u00e7a nous laisse du temps pour en parler, mais pas trop, mais allons -y, comme \u00e7a, la version num\u00e9ro un, vous allez la reconna\u00eetre, je reprends le m\u00eame comme \u00e7a, apr\u00e8s on aura toujours ce petit doute entre nous, les amis, la version num\u00e9ro 1 du 4\u00e8me, mouvement final allegro, c'est celle de St\u00e9phanie service le violoncelliste anglais avec ses cordes en boyau et de Nice Warion avec son piano forte \u00c9rard 1851 la voici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:08:02) [88%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que nous sortons, je sais, c'est c'est mal je sais mais c'est parce que nous avons bien compris les enjeux de cette version sur instruments d'\u00e9poque et apparent\u00e9s, on va dire, hein, les versions de St\u00e9phanie service Hyperion 2018 vous me direz ce que vous en pensez mais maintenant \u00e9coutons nos 2 violoncelliste Emmanuelle Bertrand et Alice, sa valeur Stein, enfin j'ai donn\u00e9 cet ordre peut-\u00eatre sa valeur Stein Emmanuelle Bertrand, je ne sais pas, vous allez me dire, voici la version num\u00e9ro 2. \r\n\u00e7a ne manque pas d'allure, c'est le 4\u00e8me, le final de cette Sonate pour violoncelle et piano Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin de notre 2\u00e8me, version je ne sais pas si j'ai reconnu l'annulaire de Emmanuelle Bertrand aussi d'aller, \u00e7a va Hellerstein je demande \u00e0 \u00e9couter la version 3 pour \u00eatre sur la version 3 la presse. \r\nVoil\u00e0 la fin de ce final de cette derni\u00e8re version de cette Sonate pour violoncelle et piano de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, vous aviez Carine berline, vous vous disiez quelque chose juste avant que je voulais micro- cr\u00e9dit, \u00e7a c'est une femme, \u00e7a c'est de la fin, quand m\u00eame, c'est la respectivement 3 qu'est ce que vous pensez de ces 2 versions : la premi\u00e8re, on y revient pas St\u00e9phanie Serre liste Dainese Warion Hyperion 2018 ans de ces 2 derni\u00e8res versions, vous avez une pr\u00e9f\u00e9rence sur ce mouvement -l\u00e0, hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (02:21:39) [86%] :\r\nEn tant que dernier mouvement d'une sonate aussi belle que \u00e7a la 3\u00e8me version car il y a une risque c'est fougueux hier pour un mouvement de finale c'est un c'est pour moi ce qu'il faut en fait la France dit \u00e0 frayer parce qu'on oublie qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu 3 mouvant, nous, pour le coup aujourd'hui beaucoup plus \u00e0 \u00e7a mais quand on entend dans l'enti\u00e8ret\u00e9 de la pi\u00e8ce, on a envie de voil\u00e0, de, de, de finir avec un grand feu d'artifice et moi je le retrouve ici, dans cette version num\u00e9ro 3 accords et la version num\u00e9ro 2, par contre, elle est efficace, ben je l'ai beaucoup, beaucoup aim\u00e9, mais elle m'a laiss\u00e9 un peu sur ma faim, pour le coup, mais je me suis laiss\u00e9 prendre par la main dans \u00e9tait tr\u00e8s coh\u00e9rent avec l'\u00e9criture de Chopin, tout ce qui \u00e9tait propos\u00e9 dans la dans l'interpr\u00e9tation, j'ai retrouv\u00e9 cette sensibilit\u00e9 tr\u00e8s pur et cette simplicit\u00e9 que j'ai aim\u00e9 dans les votre mouvement de je crois la violoncelliste qui a fait, c'est d\u00e9j\u00e0 ce num\u00e9ro deux mais je n'ose plus oui et \u00e7a je n'ne plus tent\u00e9 de peur de me tromper, mais voil\u00e0, en tout cas personne num\u00e9ro 3 pour moi dans ce pour ce mouvement, merci beaucoup, Lloris avant Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (02:22:44) [83%] :\r\nOui, alors d\u00e9j\u00e0 3 tr\u00e8s belles versions oui, franchement oui, parce que on parle peut-\u00eatre moins de la une, mais j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s belle, sourit le coup la tumultueuse agit\u00e9 la version de ma beaucoup ben j'ai beaucoup aim\u00e9 l'\u00e9quilibre, \u00e0 vrai dire je, je pr\u00e9f\u00e8re la version 2 \u00e0 la 3, d'accord, je crois que si c'est d\u00fb \u00e0 la prise de son, je pr\u00e9f\u00e8re dans la version 2 je trouve mieux \u00e9quilibr\u00e9e au niveau du sonore, je regardais 103 qui est que j'ai, que j'ai quand m\u00eame beaucoup aim\u00e9 dans son \u00e9lan, et puis ce cette f\u00e9brilit\u00e9 qui avance comme s'av\u00e8re non non je dis \u00e7a, \u00e7a m'a bien plu, mais le son, je trouve, c'est moins clair \u00e7a le piano et moins transparent, donc moi je, je souhaite version de seraient pr\u00eat \u00e0 voter pour, mais ce qui est \u00e0 me tromper parce que ces joueurs pour moi c'est Alice \u00e0 la version 2 voil\u00e0 et je trouve que c'est assez coh\u00e9rent d'AZ tr\u00e8s bien celle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:23:37) [87%] :\r\nFaut pas parler pour Paris, on ne peut pas parier de l'argent, c'\u00e9tait Misko h\u00e9las, autrement je ne dirais pas que je le ferai plus j'aurais fait fortune mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:23:47) [88%] :\r\nOui, je vois les sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, j'ai presque envie de vous dire ce que vous avez gagn\u00e9 ou perdu, mais je vais poser la question c'est pas \u00e7a, c'est une quoi, il a gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:23:55) [80%] :\r\nSinon, elle a perdu non pas autant, mais par contre je ce partage totalement son avis de corps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:24:05) [87%] :\r\nNon, c'est j'aime beaucoup la version de m'apporter toutes les raisons qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s, donc \u00e7a sert \u00e0 rien que je les r\u00e9p\u00e8te et c'est cette esp\u00e8ce d'urgence qu'il y a dans la 3 je suis d'accord avec l'histoire du feu d'artifice, mais je suis par contre pas persuad\u00e9e que ce soit \u00e0 travers le Tempo, qu'on le cr\u00e9e, et l\u00e0 c'est un peu le cas mon sang, \u00e7a va un peu vite, oui, c'est comme si la maison d'\u00e9dition avait dit : il nous faut \u00e7a sur le disque, le groupe enfants ou non non non non non non, coprah, c'est un montage pour est, mais celle -ci, c'est l'impression que \u00e7a donne, oui je sans l'\u00e9curie c'est \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:24:36) [87%] :\r\nC'est le moment de sa fille, Jacques, vous \u00eates pas fichu de reconna\u00eetre les versions, c'est tr\u00e8s facile de ma part, c'est tr\u00e8s triste, donc je vois mais ce sont des belles versions oui parce que pendant longtemps vous avez dit, vous aviez TV la dont la version 2, c'est celle d'Emmanuelle Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:24:50) [76%] :\r\nPascal Amoyel Harmonia Mundi 2015 la version 3, celle d'Alice envahit leur Stein, il n'aime par Nathan des cas 2015, longtemps, vous aviez \u00e9t\u00e9 surpris d'\u00eatre si d\u00e9\u00e7u par Emmanuelle Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:25:02) [86%] :\r\nL\u00e0, du coup, le trafic, \u00e7a se r\u00e9\u00e9quilibre voil\u00e0, l'affaire serait \u00e9videmment exactement oui oui tout \u00e0 fait, mais c'est vrai que la version dissert lyc\u00e9e Marion doit pas ont d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 parce que c'est bien s\u00fbr mais surtout la main gauche du piano dans le dernier mouvement je voulais le dit dans la premi\u00e8re partie des derniers mouvements oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:25:19) [91%] :\r\nEh bien c'est c'est not\u00e9, c'est not\u00e9, tr\u00e8s bien, j'aimerais vous remercier beaucoup de toutes ces prises de risques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:25:28) [86%] :\r\nParce que, bien s\u00fbr que, apr\u00e8s, c'est facile pour moi de ricaner derni\u00e8re sardonique et c'est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre, c'est beaucoup plus difficile, travaux de place qu'\u00e0 la mienne, m'ont -ils en ce moment beaucoup plus leurs attributions mais j'aimerais vraiment beaucoup remercier en tout cas de l'engagement, souriant, avec lequel vous avez pris tout \u00e7a Karim Bali Lloris savonne et S\u00e9bastien guerre encore merci d'avoir partag\u00e9 avec moi c'est quelque versions de la Sonate de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin excellente suggestion S\u00e9bastien Singer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:25:58) [87%] :\r\nQuant \u00e0 savoir qui sera la violoncelliste que je mettrai \u00e0 la fin, c'est m\u00eame pas la peine que je vous dise parce que vous les reconnaissez, m\u00eame \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, les habits merci voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:28:37) [89%] :\r\nEst bien la peine de vous dire que ces quelques notes sous l'archet d'Emmanuelle Bertrand et de Pascal Amoyel, ses 2 interpr\u00e8tes qui joue cette sonate pour violoncelle et piano de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin l\u00e0 quelques accents de ce 1er mouvement que nous n'avions pas attendu est -ce bien utile puisque nous habitudes ne les reconnaissent pas : c'est la fin de cette \u00e9mission disques en lice, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T20:49:59Z", "program": {"href": "/programs/723E4332-59D1-4126-A1F0-E91EC7619B11", "id": "723E4332-59D1-4126-A1F0-E91EC7619B11", "name": "Disques en lice"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Sevhonkian, Lorris", "role": "pianiste classique", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Balit, Carine", "role": "violoncelliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Singer, S\u00e9bastien", "role": "violoncelliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3ABF7DA2-1F9B-43BD-BDA8-403E071E5513", "internalArchiveId": "3ABF7DA2-1F9B-43BD-BDA8-403E071E5513", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fen\u00eatre sur cour - En 2020, on sera \"woke\" ou on ne sera pas", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a.", "durationSec": 668, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763522", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Fen\u00eatre sur cour - En 2020, on sera \"woke\" ou on ne sera pas / PNY_2019-10-14T10:31:02_fenetre-sur-cour-en-2020-on-sera-woke-ou", "Pony Express du 14.10.2019"], "alternativeSummary": ["\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a."], "variantIds": ["ece-10763522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T08:44:38Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [71%] :\r\nOui, mais quoi, \u00e7a n'est pas \u00e0 l'3, donc voil\u00e0, j'aime beaucoup la la maladie seul sur cour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [84%] :\r\nLe r\u00e9alisateur du film joker Todd Phillips a dit dans un interview que la cour que culture avait tu\u00e9 la com\u00e9die, ce qui l'avait pouss\u00e9 \u00e0 arr\u00eater ce genre pour faire un film sombre qui nous parle de Lo\u00efc ce matin justement de ce terme ou au W au cas o\u00f9, en culture et de ce que \u00e7a signifie vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [87%] :\r\nOui, Todd Philips on le connaissait pour ses com\u00e9dies notamment ses filmsV. oui bah tulipes Hangover en anglais et dans son dernier film, il y a bien un clown, mais on est effectivement bien loin de la com\u00e9die, les journalistes qui ont donc demand\u00e9 pourquoi il avait op\u00e9r\u00e9 ce changement de genre et il a r\u00e9pondu : c'\u00e9tait dans la nuit, Kieffer que en gros, l\u00e0 o\u00f9 aucune culture en place aux \u00c9tats-Unis avait tu\u00e9 la com\u00e9die une simple phrase au milieu d'un longue interview mais voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [59%] :\r\nTracts Europe ce po\u00e8me groupe sur une oui ce mec de Djokovic donne une interview de faire les frais aussi Bruno beaucoup continuent autour de de 3 heures de trembler Jean moi la 5 ont \u00e9t\u00e9 une Sheila vient encore Joaquin trace un cin\u00e9ma et \u00e7a, vous n'y avait \u00e0 bon contient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [87%] :\r\nVoil\u00e0 une avalanche de sujet dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains, des r\u00e9actions de YouTube heure ou de ou des d\u00e9bats sur des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publiques, tout le monde parle de cette phrase de t\u00eate Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [75%] :\r\nPourquoi d'apr\u00e8s toi, on a ses r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [80%] :\r\nIl a parce que se positionner contre cette aucune culture c'est \u00eatre politiquement incorrect dans le paysage m\u00e9diatique actuel, et donc sa position un peu punk, ben elle fait beaucoup parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [88%] :\r\nD'accord, bon alors tu nous dis quand m\u00eame un petit peu plus c'est quoi exactement cette voix aux cultures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [87%] :\r\nAlors la working culture on pourrait traduire en fran\u00e7ais par la culture de l'\u00e9veil ou de la conscience, c'est devenu une sorte de posture intellectuelle qui fait que, dor\u00e9navant, en 2019, on doit \u00eatre conscient des in\u00e9galit\u00e9s sociales, ethniques, de genre ou encore environnemental, c'est un mouvement qui vient des \u00c9tats-Unis, les lignes initialement li\u00e9 avec la cause des Noirs afro- Monica et il va prendre son envol avec le mouvement Black les amateurs en 2014 mais la popularisation de cette expression \u00eatre elle date d'un peu plus le plus t\u00f4t, on est en 2008 \u00c9ric chante master teacher \u00e9coutez bien les paroles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [62%] :\r\nPoint \u00e0 l'issue du physique c'est c'est pour vous dire quoi : c'est quoi, non, non, mais jeudi l'c'est pour toi et qui a donn\u00e9 de parler de la soci\u00e9t\u00e9, bien c'est une drogue, donc voil\u00e0, donc je ne prends la l'c'est Poitiers cette Diom\u00e8de alors Marion, ce serait pas au dialogue pour avancer, pour vous et moi la politique c'est un artisan Gravity dans du foie gras et voil\u00e0 le travail et donc de faire un peu sabot\u00e9e, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [85%] :\r\nEt il vaut, voil\u00e0 ce que dit ce que chante avec la belle je reste \u00e9veill\u00e9, donc \u00e7a permet il dans un 1er temps au lieu de se compter discriminations subies par les afro- am\u00e9ricain met petit-\u00e0-petit, il va se r\u00e9pandre avec d'autres lutte notamment contre discrimination de genre avec la l'affaire Van et la vague et puis dor\u00e9navant avec l'\u00e9cologie et les manifestations pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [72%] :\r\nDonc beaucoup de monde, embrasse cette bureau culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [86%] :\r\nExactement, certains, certains commentateurs estiment que ces questions d'ordre racial de genre ou environnemental obs\u00e8de litt\u00e9ralement la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, alors il y a bien s\u00fbr les r\u00e9seaux sociaux qui amplifie le ph\u00e9nom\u00e8ne, mais aussi les productions audiovisuelles notamment de nombreuses s\u00e9ries sur ces th\u00e8mes sur Netflix ou ailleurs, comme par exemple Atlanta dit people ou encore un de ramener UMTS, donc tous ces exemples nourrit cette culture, mais surtout il y a plus g\u00e9n\u00e9ralement une sorte de posture, une injonction \u00e0 \u00eatre dans la soci\u00e9t\u00e9, on \u00e9coute un extrait de de Louis, c'est une \u00e9mission de d\u00e9bat tr\u00e8s populaire aux \u00c9tats-Unis, qui avait pour th\u00e8me being Walk 19 Joe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [65%] :\r\nAussi avoir l'appui savez et on ne voit aucune action, ils voulaient oui oui t\u00e9moignage n'parce que l\u00e0 o\u00f9 on voit oui mais l\u00e0, ah mais pourrait n\u00e9anmoins etc, je n'avais bien saignant moi Okinawa lieu une bonsoir moi obtenons vous \u00eates c'est Dawod quoi qu'est -ce qu'il y a un an, on a qu'il y a eu, voil\u00e0 qu'il y avait hier, il y a 3 ans. \r\nOlivier oui, oui, il y aura mort derni\u00e8rement oui : union continentale Bing. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [70%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup de donc on on extr\u00eamement simple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [83%] :\r\nDimanche pas tout traduire, mais en gros, elle dit ce qu'il nous faut quoi qu'on ait ou ou qu'on doit juste rendront toilettes ne pourra pas, on ne peut pas dire qu'on est au combat juste la lettre, voil\u00e0 en substance ce que disent ce que dit l'une des participantes \u00e0 ce talk-show de Will les amendes bien que c'est une forme d'injonction \u00e0 \u00eatre mais voil\u00e0, on l'a vu avec t\u00eate Philippe cette injonction commence \u00e0 \u00eatre pas mal critiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [81%] :\r\nOui, h\u00e9 ben on fait un petit un petit break comme \u00e7a pour v\u00e9rifier si nous-m\u00eames on est qu'assez au et on vient juste apr\u00e8s avec Roland Go, rien \u00e0 voir avec le Moonwalk promouvoir. \r\nAlors ce code sp\u00e9cial, on est toujours avec toi, logique et on parle de ces 3 culture W aucun \u00e7a veut dire \u00e9veill\u00e9 peut-\u00eatre c'est aussi \u00e0 la guerre aux aguets \u00e0 l'aff\u00fbt, c'est aussi le peut-\u00eatre de Jean-Claude Van Damme, peut-\u00eatre qu'on peut dire comme \u00e7a, tu nous parle en tout cas de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [85%] :\r\nOui, le d\u00e9bat est grand aux \u00c9tats-Unis sur la Walk culture, notamment depuis que le r\u00e9alisateur du Djoker Todd Phillips a dit que c'est trop culture avait tu\u00e9 la com\u00e9die on sent comme une sorte de ras-le-bol qui monte face \u00e0 ce que certains estiment \u00eatre du politiquement correct, il faut \u00eatre Walk conscient des in\u00e9galit\u00e9s, quelles soient raciales de genre environnementales ou sociales et con gros on peut plus rien dire et encore moins on rigoler, c'est une question qui est pas mal compliqu\u00e9 parce que derri\u00e8re les critiques de cette vos cultures, on retrouve quand m\u00eame souvent le m\u00eame type de personne, un homme blond, de plus de 40 ans et c'est quand m\u00eame le profil qui est souvent le plus attaqu\u00e9 par la vos cultures, donc il y a une sorte de logique que ce type de personne se sentent on entend critiqu\u00e9 par la aux cultures qui se r\u00e9pand et il faut qu'il y qu'il r\u00e9agissent mais de n\u00e9gativement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:53) [90%] :\r\nD'accord, mais il y a quand m\u00eame j'imagine des des critiques int\u00e9ressantes ou qui font avancer les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [90%] :\r\nOui, clairement \u00e0 la plus int\u00e9ressante, c'est sans doute celle formul\u00e9e par David Brooks David boxer hein 1 m\u00e8tre Victoria liste du New-York Times et en 2018, on est en plein d\u00e9bat sur les armes \u00e0 feu, et dans une \u00e9mission de de TV, il explique : on peut quand m\u00eame se r\u00e9jouir du fait qu'il y a beaucoup moins de violence due aux armes dans les \u00e9coles am\u00e9ricaines qu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et pour affirmer sa banque se base sur les chiffres sur les faits mais bon probl\u00e8me ces propos vont un peu \u00e0 contre- courant de l'indignation g\u00e9n\u00e9rale qui r\u00e8gne \u00e0 l'\u00e9poque et David Brooks dit avoir re\u00e7u une avalanche de messages et ne sur les r\u00e9seaux sociaux, concr\u00e8tement, on lui reproche de minimiser le probl\u00e8me des armes \u00e0 feu, ou plut\u00f4t de ne pas maximiser les derni\u00e8res tueries pour qu'on puisse enfin changer de syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [86%] :\r\nEt c'est une cons\u00e9quence de cette ou aux cultures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [89%] :\r\nOui, en tout cas pour David Brooks, selon lui, ce principe d'extr\u00eame conscience le fait d'\u00eatre sans arr\u00eat vigilant sur toute forme d'in\u00e9galit\u00e9 ben peut conduire \u00e0 une vision unilat\u00e9rale biais\u00e9e du monde alors David vous aussi dit bien qu'il faut \u00eatre conscient des probl\u00e8mes et tout faire pour les r\u00e9soudre, mais il pointe du doigt les dangers d'en faire une sorte de posture, par principe, on doit \u00eatre au en point c'est tout, et selon lui, h\u00e9 bah cette posture, elle permet pas de vraiment r\u00e9gler les probl\u00e8mes au contraire \u00e7a g\u00e8le la situation parce que \u00e7a sous- entend qu'on est face \u00e0 un probl\u00e8me insoluble qu'il y aura toujours une forme de discrimination sous- jacent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [91%] :\r\nD'accord c'est c'est une critique qu'elle m\u00e9rite d'\u00eatre int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [84%] :\r\nOui, il y a beaucoup d'autres choses qu'on pourrait encore dire sur cette cultures notamment l'impact des r\u00e9seaux sociaux qui ont tendance \u00e0 \u00e0 polariser les opinions \u00e0 favoriser les messages forts l'les critiques \u00e9motionnelle qu'il faut pr\u00e9ciser que ce mouvement touche \u00e9videmment le monde entier, pas que les \u00c9tats-Unis alors dans le monde francophone le monde francophone, le terme n'a pas \u00e9t\u00e9 massivement repris n'a pas eu non plus \u00e9t\u00e9 traduit encore oui parce que la marche Taratata c'est dur \u00e0 dire le mais la tendance est quand m\u00eame aussi bien l\u00e0 elle investit m\u00eame le marketing avait ce qu'on appelle l'Euro qu'Washington des marques qui prennent position sur \u00e7a, certaines causes, bref, on n'a pas fini l'entente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:55) [83%] :\r\nParle pas que des marques qui s'affirme comme faisant quelque chose au \u00e9tant \u00e9thique exactement et quand on va fouiller le sont pas forc\u00e9ment, je n'avais parl\u00e9 dans une pr\u00e9c\u00e9dente chronique, h\u00e9 bien on ira \u00e9couter des pr\u00e9c\u00e9dentes chroniques merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T08:48:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C91F8363-C860-427A-AB2E-62B3FCBB71DB", "internalArchiveId": "C91F8363-C860-427A-AB2E-62B3FCBB71DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e : Kurt Weill", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 342, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763498", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La folle histoire de la musique revisit\u00e9e", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-10-14T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-10-14T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite"], "variantIds": ["ece-10763507", "ece-10763498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:40:39Z", "speechToTexts": ["21.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\u00e7a d'un humoriste les yeux 3 points aujourd'hui carte Weil Karkwa elle d\u00e9couvert il y a quelques secondes par moi- m\u00eame, alors que je cherchais les boucler futon et niches sur YouTube Kurt Weil est un chanteur de rock en Roll am\u00e9ricain membre fondateur du groupe d'Howard en joggeuse et accessoirement percussionniste du groupe zouk machine car comme moi Kurt \u00e0 la musique dans la. \r\nN\u00e9 \u00e0 Philadelphie le fromage \u00e0 tartiner coeur qui est parti se battre comme tout bon am\u00e9ricain en Syrie afin de combattre le fascisme des islamistes les plus radicaux, en plus, il y a amen\u00e9 son fr\u00e8re Patrick Weil, histoire de faire \u00e7a en famille et ainsi apr\u00e8s que les combats les plus rudes furent termin\u00e9s Patrick et que retrouvailles se sont install\u00e9s en Syrie parce qu'il trouvait \u00e7a joli, mais dans des villes diff\u00e9rentes son frangin, Patrick a choisi Damas pour son univers impitoyable et coeur de Koban\u00e9 pour atteindre le nirvana de retour aux USA, quelques ann\u00e9es plus tard, s'est donc lanc\u00e9 dans la musique, non sans d\u00e9laisser l'une de ses passions : 1\u00e8re le travail du bois car oui mais lapin, outre ses qualit\u00e9s musicales ind\u00e9niables coeur va est un menuisier \u00e9b\u00e9niste hors Pair, qui en plus invente des trucs absolument incroyables, et par exemple, c'est lui qui a invent\u00e9 l'\u00e9chelle, vous le saviez pas, h\u00e9 bien, je vous l'apprends leur travail et l'inventeur de l'\u00e9chelle, mais il s'est fait piquer le brevet, sinon \u00e7a se serait appel\u00e9 la carte \u00e9chelle avec compris au quoi d'apparence assez timide, voire m\u00eame autiste coeur et pourtant avec assez soupe au lait, petite parenth\u00e8se, d'ailleurs, si vous voulez faire une soupe au lait, il vous suffit de prendre du lait et de le faire chauffer voil\u00e0 donc je disais que particuli\u00e8rement soupe au lait, surtout si on le traite de sports de raquette, esp\u00e8ce de ping-pong, \u00e7a passe encore \u00e0 part compte si vous voulez pas vous faire p\u00e9ter la gueule, \u00e9viter de traiter, coeur de tennis voil\u00e0 mais l\u00e0- bas, je pense que vous savez tout sur l'incroyable coeur trouvaille, le tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o, pr\u00e9sent\u00e9 par Philippe Douste-Blazy, et moi je vous dis, alors donc pour une nouvelle fois l'histoire de la musique revisit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [80%] :\r\nPoint, c'est-\u00e0-dire que les pays pointue. \r\nEt et puis point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [81%] :\r\nCouleur 3 parties. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T13:58:00Z", "program": {"href": "/programs/CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "id": "CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "name": "Folle histoire de la musique revisit\u00e9e (La)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1738447", "internalArchiveId": "AA1811738290", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 646", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1514, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10773208", "imageURL": "http://www.rts.ch/10759087.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Julie et Michel VS Fr\u00e9d\u00e9ric et St\u00e9phane", "C'est ma question"], "variantIds": ["ece-10773208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T16:53:16Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:07:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:10:16  10:00:15:12\r\n{\\an1}-Conna\u00eetre les districts\r\nde chaque canton et leur chef-lieu,\r\n\r\n10:00:15:17  10:00:17:07\r\n{\\an1}\u00e7a peut \u00eatre utile.\r\n\r\n10:00:17:11  10:00:20:20\r\n{\\an1}Vous en savez quelque chose,\r\nles champions.\r\n\r\n10:00:21:01  10:00:22:17\r\n{\\an1}Le district de la Sarine\r\n\r\n10:00:22:22  10:00:24:06\r\n{\\an1}vendredi.\r\n-Exact.\r\n\r\n10:00:24:11  10:00:27:22\r\n{\\an1}-Michel et Julie, nos champions.\r\n\r\n10:00:28:03  10:00:31:00\r\n{\\an1}Ils sont partis en week-end\r\navec 575 frs.\r\n\r\n10:00:31:05  10:00:33:05\r\n{\\an1}On va essayer de faire mieux.\r\n\r\n10:00:33:10  10:00:35:18\r\n{\\an1}Pass\u00e9 un bon week-end ?\r\n-Excellent.\r\n\r\n10:00:35:23  10:00:37:16\r\n{\\an1}-Face \u00e0 vous, ce soir\r\n\r\n10:00:37:21  10:00:41:10\r\n{\\an1}nous accueillons Fr\u00e9d\u00e9ric\r\net St\u00e9phane, fribourgeois.\r\n\r\n10:00:41:14  10:00:45:03\r\n{\\an1}Fr\u00e9d\u00e9ric est responsable RH\r\net St\u00e9phane, logisticien.\r\n\r\n10:00:45:08  10:00:48:05\r\n{\\an1}Le scoutisme les a r\u00e9unis\r\nd\u00e8s l'enfance.\r\n\r\n10:00:48:10  10:00:51:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ils partagent\r\nune passion\r\n\r\n10:00:51:16  10:00:53:11\r\n{\\an1}pour la petite reine.\r\n\r\n10:00:53:15  10:00:55:02\r\n{\\an1}Ils ont particip\u00e9\r\n\r\n10:00:55:07  10:00:57:01\r\n{\\an1}\u00e0 des courses de VTT.\r\n\r\n10:00:57:06  10:01:01:14\r\n{\\an1}Ils ont gagn\u00e9 un concours culinaire\r\ncontre Norbert de Top Chef.\r\n\r\n10:01:01:19  10:01:04:14\r\n{\\an1}La cuisine\r\nleur r\u00e9serve des surprises.\r\n\r\n10:01:04:19  10:01:06:08\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:01:06:12  10:01:09:15\r\n{\\an1}-C'est quoi cette histoire\r\nde cuisine sal\u00e9e ?\r\n\r\n10:01:09:20  10:01:11:01\r\n{\\an1}-J'ai confondu.\r\n\r\n10:01:11:06  10:01:15:11\r\n{\\an1}Pour que les enfants\r\naient un bon souper bien sucr\u00e9,\r\n\r\n10:01:15:16  10:01:18:08\r\n{\\an1}mais j'ai confondu\r\nle sucre et le sel.\r\n\r\n10:01:18:12  10:01:22:05\r\n{\\an1}-Ca devait \u00eatre quoi ?\r\n-Des tartes aux fruits.\r\n\r\n10:01:22:10  10:01:24:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait moins bon.\r\n\r\n10:01:24:15  10:01:28:07\r\n{\\an1}On a d\u00fb trouver\r\nune solution rapidement.\r\n\r\n10:01:28:11  10:01:31:13\r\n{\\an1}-Il y a des fast-food, quoi...\r\n\r\n10:01:31:18  10:01:33:18\r\n{\\an1}Bienvenue et bonne chance !\r\n\r\n10:01:33:23  10:01:35:18\r\n{\\an1}Voici le mur des visages.\r\n\r\n10:01:37:08  10:01:41:06\r\n{\\an1}On le fait tourner\r\npour nos champions de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:01:44:09  10:01:45:16\r\n{\\an1}Vous avez buzz\u00e9.\r\n\r\n10:01:45:21  10:01:47:11\r\n{\\an1}Pour 50 frs,\r\n\r\n10:01:47:15  10:01:50:17\r\n{\\an1}vous avez les choix suivants.\r\n\r\n10:01:52:04  10:01:55:09\r\n{\\an1}-Comme tu veux.\r\n-Alors, Quentin.\r\n\r\n10:01:55:13  10:01:58:21\r\n{\\an1}-Quentin\r\na un super casque de pompier.\r\n\r\n10:02:00:16  10:02:02:16\r\n{\\an1}-Bonjour, j'ai 11 ans,\r\n\r\n10:02:02:21  10:02:06:04\r\n{\\an1}je suis passionn\u00e9e\r\npar les pompiers.\r\n\r\n10:02:06:09  10:02:09:21\r\n{\\an1}D'ailleurs,\r\nje suis jeune sapeur-pompier.\r\n\r\n10:02:10:02  10:02:11:07\r\n{\\an1}-Il vient\r\n\r\n10:02:11:11  10:02:17:03\r\n{\\an1}de chez vous; peut-\u00eatre\r\nque vous le verrez d\u00e9barquer un jour.\r\n\r\n10:02:17:08  10:02:19:17\r\n{\\an1}On garde ou pas ?\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n10:02:19:22  10:02:21:13\r\n{\\an1}-50 frs en jeu.\r\n\r\n10:02:21:18  10:02:26:14\r\n{\\an1}-Comment s'appellent les tuyaux\r\nutilis\u00e9s par les pompiers ?\r\n\r\n10:02:26:19  10:02:28:18\r\n{\\an1}-Des lances.\r\n\r\n10:02:41:17  10:02:43:19\r\n{\\an1}Durite, \u00e7a m'\u00e9tonnerait.\r\n\r\n10:02:44:00  10:02:46:10\r\n{\\an1}Un canal, j'y crois pas trop.\r\n\r\n10:02:46:14  10:02:49:00\r\n{\\an1}-Une conduite ? Un boyau ?\r\n\r\n10:02:49:05  10:02:52:11\r\n{\\an1}J'aurais dit boyau, mais je sais pas.\r\n\r\n10:02:52:15  10:02:55:21\r\n{\\an1}-J'ai toujours dit\r\nune lance \u00e0 incendie.\r\n\r\n10:02:56:02  10:02:57:18\r\n{\\an1}Bah, aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:02:57:23  10:02:59:08\r\n{\\an1}-Disons un boyau.\r\n\r\n10:02:59:12  10:03:00:17\r\n{\\an1}-Un boyau.\r\n\r\n10:03:00:22  10:03:06:07\r\n{\\an1}Il y en a plusieurs, au niveau\r\nde la pression, du diam\u00e8tre.\r\n\r\n10:03:06:11  10:03:08:22\r\n{\\an1}On parle d'un boyau ?\r\n\r\n10:03:09:03  10:03:10:08\r\n{\\an1}Est-ce juste ?\r\n\r\n10:03:12:11  10:03:14:04\r\n{\\an1}-C'est une conduite.\r\n\r\n10:03:14:09  10:03:17:07\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pas\r\nla plus facile des questions.\r\n\r\n10:03:17:11  10:03:18:17\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n10:03:18:22  10:03:21:04\r\n{\\an1}-Comme \u00e7a, c'est fait.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:03:21:09  10:03:25:04\r\n{\\an1}Les challengeurs, \u00e0 vous\r\nd'en profiter; vous buzzez.\r\n\r\n10:03:25:09  10:03:28:22\r\n{\\an1}D\u00e8s le d\u00e9but,\r\nvous pouvez prendre de l'avance.\r\n\r\n10:03:29:03  10:03:30:07\r\n{\\an1}-On va essayer.\r\n\r\n10:03:34:10  10:03:35:14\r\n{\\an1}-Leona ?\r\n\r\n10:03:35:19  10:03:37:01\r\n{\\an1}-Leona.\r\n-Leona.\r\n\r\n10:03:37:06  10:03:38:13\r\n{\\an1}-On prend Leona.\r\n\r\n10:03:38:18  10:03:41:09\r\n{\\an1}Dans quel univers\r\nnous emm\u00e8ne-t-elle ?\r\n\r\n10:03:42:11  10:03:47:06\r\n{\\an1}-Bonjour, j'ai huit ans et demi\r\net ma passion est le cirque.\r\n\r\n10:03:47:11  10:03:48:22\r\n{\\an1}-On va au cirque ?\r\n\r\n10:03:49:03  10:03:50:08\r\n{\\an1}Ou on change ?\r\n\r\n10:03:50:12  10:03:52:17\r\n{\\an1}-On tente.\r\n-On va tenter.\r\n\r\n10:03:52:22  10:03:54:23\r\n{\\an1}-On tente le cirque.\r\n\r\n10:03:55:04  10:03:58:14\r\n{\\an1}-Quel nom porte\r\ntraditionnellement le r\u00e9gisseur\r\n\r\n10:03:58:19  10:04:01:09\r\n{\\an1}qui donne la r\u00e9plique aux clowns ?\r\n\r\n10:04:15:02  10:04:17:08\r\n{\\an1}-Monsieur Loyal, r\u00e9ponse D.\r\n\r\n10:04:17:12  10:04:19:17\r\n{\\an1}-R\u00e9ponse D, on v\u00e9rifie\r\n\r\n10:04:19:22  10:04:22:01\r\n{\\an1}si c'est Monsieur Loyal.\r\n\r\n10:04:22:06  10:04:24:16\r\n{\\an1}-Monsieur Loyal.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:04:24:21  10:04:28:19\r\n{\\an1}Le r\u00e9gisseur de piste ou le chef\r\nd'orchestre des num\u00e9ros.\r\n\r\n10:04:29:00  10:04:32:06\r\n{\\an1}Vous \u00eates en t\u00eate;\r\nles champions en difficult\u00e9.\r\n\r\n10:04:32:11  10:04:34:23\r\n{\\an1}Attention, on passe \u00e0 100 frs.\r\n\r\n10:04:35:04  10:04:37:18\r\n{\\an1}Michel et Julie, le mur tourne.\r\n\r\n10:04:41:08  10:04:44:03\r\n{\\an1}-Le voici, ce mur qui s'arr\u00eate.\r\n\r\n10:04:50:05  10:04:51:19\r\n{\\an1}-Roxane ou Michael.\r\n\r\n10:04:53:00  10:04:54:11\r\n{\\an1}-Allons pour Roxane.\r\n\r\n10:04:54:16  10:04:57:00\r\n{\\an1}-Allons pour Roxane.\r\n\r\n10:04:57:05  10:05:00:01\r\n{\\an1}On en d\u00e9couvre un peu plus sur elle.\r\n\r\n10:05:00:06  10:05:03:05\r\n{\\an1}-Bonjour,\r\nje travaille dans un institut\r\n\r\n10:05:03:10  10:05:06:06\r\n{\\an1}qui propose des formations en droit.\r\n\r\n10:05:06:11  10:05:07:16\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:05:07:21  10:05:10:20\r\n{\\an1}-C'est bon pour vous ?\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n10:05:11:01  10:05:12:19\r\n{\\an1}-Papa dit jamais non.\r\n\r\n10:05:13:00  10:05:16:09\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s on tombe\r\nsur des questions comme avant.\r\n\r\n10:05:18:13  10:05:23:00\r\n{\\an1}-Combien de fois le pr\u00e9sident\r\ndes Etats-Unis peut \u00eatre r\u00e9\u00e9lu ?\r\n\r\n10:05:31:11  10:05:32:15\r\n{\\an1}-Ah, r\u00e9\u00e9lu !\r\n\r\n10:05:32:20  10:05:34:01\r\n{\\an1}-R\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n10:05:34:06  10:05:38:03\r\n{\\an1}-Il est \u00e9lu une premi\u00e8re fois\r\net r\u00e9\u00e9lu une deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n10:05:38:08  10:05:39:20\r\n{\\an1}-C'est selon\r\n\r\n10:05:40:01  10:05:43:01\r\n{\\an1}le 22\u00e8me amendement\r\nde la Constitution.\r\n\r\n10:05:43:06  10:05:45:11\r\n{\\an1}-La question c'est \"r\u00e9\u00e9lu\".\r\n\r\n10:05:45:16  10:05:47:19\r\n{\\an1}-Une fois.\r\n-Une fois.\r\n\r\n10:05:48:00  10:05:49:18\r\n{\\an1}-R\u00e9ponse D.\r\n\r\n10:05:49:23  10:05:51:04\r\n{\\an1}-Une fois.\r\n\r\n10:05:51:09  10:05:53:03\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re pour toi.\r\n\r\n10:05:53:08  10:05:55:23\r\n{\\an1}-Une fois ?\r\n-Oui, \u00e7a signifie\r\n\r\n10:05:56:04  10:05:58:23\r\n{\\an1}qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\nune premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:05:59:04  10:06:02:07\r\n{\\an1}Donc il peut avoir\r\nun deuxi\u00e8me mandat.\r\n\r\n10:06:02:11  10:06:05:06\r\n{\\an1}-J'\u00e9coute ce que vous dites.\r\n\r\n10:06:05:11  10:06:10:00\r\n{\\an1}Et j'\u00e9coute surtout la r\u00e9ponse.\r\n-R\u00e9ponse D, une fois.\r\n\r\n10:06:14:20  10:06:19:16\r\n{\\an1}-Il peut \u00eatre r\u00e9\u00e9lu qu'une fois,\r\nmais il est \u00e9lu deux fois.\r\n\r\n10:06:26:01  10:06:27:06\r\n{\\an1}-100 frs.\r\n\r\n10:06:27:11  10:06:29:20\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9, tous les deux.\r\n\r\n10:06:33:15  10:06:35:22\r\n{\\an1}Vous pouvez buzzer.\r\n\r\n10:06:36:03  10:06:40:05\r\n{\\an1}Vous \u00eates maintenant men\u00e9s,\r\nmais c'est tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n10:06:44:22  10:06:46:12\r\n{\\an1}-On va choisir Lia.\r\n\r\n10:06:46:17  10:06:48:14\r\n{\\an1}-On choisit Lia.\r\n\r\n10:06:48:19  10:06:51:14\r\n{\\an1}Lia, devant des animaux.\r\n\r\n10:06:51:19  10:06:57:09\r\n{\\an1}-Bonjour, je suis \u00e0 la Ferme\r\nAventures et j'adore les animaux.\r\n\r\n10:06:57:13  10:06:59:04\r\n{\\an1}-Elle nous emm\u00e8ne\r\n\r\n10:06:59:09  10:07:00:18\r\n{\\an1}dans son domaine.\r\n\r\n10:07:00:23  10:07:02:15\r\n{\\an1}On garde ?\r\n-On garde.\r\n\r\n10:07:02:20  10:07:05:10\r\n{\\an1}-On garde la question de Lia.\r\n\r\n10:07:05:14  10:07:09:22\r\n{\\an1}-Quelle est la premi\u00e8re \u00e9tape\r\ndu cycle de vie du papillon ?\r\n\r\n10:07:20:22  10:07:23:11\r\n{\\an1}-La chrysalide.\r\n-Non, la chenille.\r\n\r\n10:07:23:15  10:07:25:00\r\n{\\an1}-Ouh l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:07:26:07  10:07:28:16\r\n{\\an1}-D'abord c'est la chenille...\r\n\r\n10:07:28:21  10:07:30:10\r\n{\\an1}C'est la chenille.\r\n\r\n10:07:31:11  10:07:33:04\r\n{\\an1}-Alors...\r\n-Chenille !\r\n\r\n10:07:33:09  10:07:35:20\r\n{\\an1}C, chenille.\r\n-Chenille.\r\n\r\n10:07:36:01  10:07:37:06\r\n{\\an1}On valide ?\r\n\r\n10:07:38:11  10:07:39:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-On valide.\r\n\r\n10:07:41:07  10:07:43:17\r\n{\\an1}-La chenille vient d'o\u00f9 ?\r\n\r\n10:07:43:22  10:07:45:03\r\n{\\an1}-Ah...\r\n\r\n10:07:46:02  10:07:49:18\r\n{\\an1}Est-ce que c'\u00e9tait un oeuf avant ?\r\n-Elle vient\r\n\r\n10:07:49:23  10:07:51:11\r\n{\\an1}de la chrysalide ?\r\n\r\n10:07:51:16  10:07:53:18\r\n{\\an1}Ou la chrysalide vient apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:07:53:23  10:07:56:01\r\n{\\an1}On regarde la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:07:58:14  10:08:01:03\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re \u00e9tape est l'oeuf.\r\n\r\n10:08:01:08  10:08:02:12\r\n{\\an1}-Bon, bah...\r\n\r\n10:08:02:17  10:08:05:17\r\n{\\an1}-Au moins, vous \u00eates toujours potes.\r\n\r\n10:08:05:22  10:08:08:20\r\n{\\an1}Oeuf, chenille,\r\nchrysalide et papillon.\r\n\r\n10:08:09:01  10:08:10:16\r\n{\\an1}Le mur tourne.\r\n\r\n10:08:14:04  10:08:17:00\r\n{\\an1}A vous, Michel et Julie,\r\nde buzzer.\r\n\r\n10:08:17:05  10:08:21:12\r\n{\\an1}C'est vous, pour 200 frs,\r\nqui allez choisir pour eux.\r\n\r\n10:08:24:13  10:08:26:02\r\n{\\an1}-Dani\u00e8le.\r\n-Dani\u00e8le.\r\n\r\n10:08:26:07  10:08:28:03\r\n{\\an1}-On leur envoie Dani\u00e8le.\r\n\r\n10:08:28:08  10:08:32:22\r\n{\\an1}Michel et Julie, voici Dani\u00e8le\r\nqui a une question \u00e0 200 frs.\r\n\r\n10:08:34:00  10:08:38:03\r\n{\\an1}-Bonjour, j'aime la langue fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:08:38:08  10:08:42:01\r\n{\\an1}Comment \u00e9crit-on l'expression\r\nfaire bonne ch\u00e8re ?\r\n\r\n10:08:56:02  10:08:59:08\r\n{\\an1}-Si vous avez un doute,\r\nvous avez un 50-50.\r\n\r\n10:08:59:12  10:09:02:00\r\n{\\an1}Vous \u00eates dou\u00e9s en orthographe ?\r\n\r\n10:09:02:05  10:09:03:21\r\n{\\an1}-Th\u00e9oriquement, oui.\r\n\r\n10:09:04:02  10:09:06:15\r\n{\\an1}-Qui est dou\u00e9 ?\r\n-Les deux.\r\n\r\n10:09:06:20  10:09:10:04\r\n{\\an1}-Mais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\r\ndevant plein de cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:09:11:16  10:09:13:00\r\n{\\an1}-C'est pas la A.\r\n\r\n10:09:13:23  10:09:15:05\r\n{\\an1}C'est pas la D.\r\n\r\n10:09:15:10  10:09:17:08\r\n{\\an1}-Je dirais A et D, non.\r\n\r\n10:09:17:12  10:09:18:17\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s...\r\n\r\n10:09:21:12  10:09:23:22\r\n{\\an1}Est-ce qu'on prend le 50-50 ?\r\n\r\n10:09:24:03  10:09:26:05\r\n{\\an1}Et qu'on assure 100 frs ?\r\n\r\n10:09:27:07  10:09:30:11\r\n{\\an1}-Et s'il reste le B et C\r\nsur le 50-50 ?\r\n\r\n10:09:32:11  10:09:35:11\r\n{\\an1}Je pense que c'est la r\u00e9ponse B.\r\n\r\n10:09:36:17  10:09:39:01\r\n{\\an1}-Je te fais confiance.\r\n\r\n10:09:39:06  10:09:44:00\r\n{\\an1}-L'expression, \u00e0 la base,\r\nvoulait dire \"\u00eatre accueillant.\"\r\n\r\n10:09:45:07  10:09:48:11\r\n{\\an1}On prend le 50-50\r\nou on y va comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:09:48:15  10:09:51:17\r\n{\\an1}-Soit c'est la chaire du cur\u00e9,\r\nsoit...\r\n\r\n10:09:51:22  10:09:53:04\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\n\r\n10:09:53:09  10:09:54:21\r\n{\\an1}vous \u00eates en t\u00eate.\r\n\r\n10:09:55:02  10:09:57:07\r\n{\\an1}Est-ce qu'on prend le joker ?\r\n\r\n10:09:57:11  10:10:00:14\r\n{\\an1}Vous h\u00e9sitez entre quelles r\u00e9ponses ?\r\n-B et C.\r\n\r\n10:10:00:19  10:10:04:06\r\n{\\an1}-On fait la B\r\net on tente le tout pour le tout.\r\n\r\n10:10:04:11  10:10:07:02\r\n{\\an1}On tente le tout pour le tout ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:10:07:07  10:10:09:23\r\n{\\an1}-Alors B.\r\n-B, faire bonne chaire.\r\n\r\n10:10:10:19  10:10:14:16\r\n{\\an1}Mais vous n'\u00eates pas s\u00fbrs.\r\n-Pas tr\u00e8s convaincus.\r\n\r\n10:10:14:21  10:10:18:19\r\n{\\an1}-On \u00e9crit \"ch\u00e8re\".\r\n\r\n10:10:20:14  10:10:22:15\r\n{\\an1}-Eh oui...\r\n\r\n10:10:22:20  10:10:27:11\r\n{\\an1}C'est une vieille expression\r\nqui vient de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:10:30:05  10:10:32:11\r\n{\\an1}St\u00e9phane, Fr\u00e9d\u00e9ric, \u00e0 vous.\r\n\r\n10:10:33:16  10:10:36:06\r\n{\\an1}Je vous ai dit de prendre le joker.\r\n\r\n10:10:36:11  10:10:39:00\r\n{\\an1}Vous choisissez\r\npour vos adversaires.\r\n\r\n10:10:40:17  10:10:42:14\r\n{\\an1}-Marco.\r\n-Marco ?\r\n\r\n10:10:42:19  10:10:44:00\r\n{\\an1}Alors, Marco.\r\n\r\n10:10:45:12  10:10:49:09\r\n{\\an1}-Marco, dans une biblioth\u00e8que,\r\npour vous, messieurs.\r\n\r\n10:10:49:13  10:10:53:15\r\n{\\an1}Vous avez l'occasion\r\nde faire un joli petit break.\r\n\r\n10:10:56:05  10:11:01:00\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Marco\r\net je m'int\u00e9resse \u00e0 la litt\u00e9rature.\r\n\r\n10:11:01:05  10:11:03:14\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'un anachor\u00e8te ?\r\n\r\n10:11:06:13  10:11:08:15\r\n{\\an1}-Ils vous ont g\u00e2t\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:11:08:20  10:11:10:11\r\n{\\an1}Vous avez le 50-50.\r\n\r\n10:11:20:02  10:11:22:20\r\n{\\an1}-Je partirais sur le D.\r\n-Moi aussi.\r\n\r\n10:11:23:01  10:11:25:17\r\n{\\an1}-Est-ce que, comme vos adversaires,\r\n\r\n10:11:25:22  10:11:30:11\r\n{\\an1}on se la joue comme \u00e7a\r\nou on assure le coup avec le joker ?\r\n\r\n10:11:31:21  10:11:35:13\r\n{\\an1}-Je serais assez confiant\r\ndans la rh\u00e9torique.\r\n\r\n10:11:35:18  10:11:37:09\r\n{\\an1}-M\u00eame chose pour moi.\r\n\r\n10:11:37:13  10:11:39:21\r\n{\\an1}-J'insiste pas avec mon joker ?\r\n\r\n10:11:40:02  10:11:43:18\r\n{\\an1}J'ai essay\u00e9 de refourguer mon joker,\r\n\u00e7a n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n10:11:43:23  10:11:47:05\r\n{\\an1}En m\u00eame temps,\r\nil est fan de litt\u00e9rature,\r\n\r\n10:11:47:10  10:11:49:19\r\n{\\an1}donc \u00e7a semble assez logique.\r\n\r\n10:11:50:00  10:11:51:05\r\n{\\an1}Regardons.\r\n\r\n10:11:51:10  10:11:54:10\r\n{\\an1}-Il s'agit\r\nd'un religieux contemplatif\r\n\r\n10:11:54:14  10:11:57:04\r\n{\\an1}qui se retire dans la solitude.\r\n\r\n10:11:57:09  10:12:00:11\r\n{\\an1}-Ca vient du grec ancien anachoretes,\r\n\r\n10:12:00:15  10:12:02:23\r\n{\\an1}\"qui s'est retir\u00e9 du monde\".\r\n\r\n10:12:03:04  10:12:06:08\r\n{\\an1}Vous n'aviez pas le grec \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:12:06:12  10:12:08:00\r\n{\\an1}-J'ai courb\u00e9.\r\n\r\n10:12:08:05  10:12:09:22\r\n{\\an1}-Vous aussi...\r\n\r\n10:12:10:03  10:12:11:08\r\n{\\an1}Ca arrive.\r\n\r\n10:12:19:12  10:12:23:08\r\n{\\an1}C'est des petites sommes,\r\nmais \u00e7a suffit.\r\n\r\n10:12:26:21  10:12:28:21\r\n{\\an1}Les champions, il va falloir\r\n\r\n10:12:29:02  10:12:30:14\r\n{\\an1}se ressaisir.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:12:32:06  10:12:33:18\r\n{\\an1}-Vous avez buzz\u00e9.\r\n\r\n10:12:33:23  10:12:38:09\r\n{\\an1}Vous avez pas non plus \u00e9t\u00e9 g\u00e2t\u00e9s\r\npar la question.\r\n\r\n10:12:38:13  10:12:40:02\r\n{\\an1}Sports et loisirs.\r\n\r\n10:12:40:07  10:12:41:23\r\n{\\an1}Combien misez-vous ?\r\n\r\n10:12:42:04  10:12:43:09\r\n{\\an1}-300 ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:12:43:13  10:12:44:18\r\n{\\an1}-300.\r\n-300.\r\n\r\n10:12:46:13  10:12:48:19\r\n{\\an1}St\u00e9phane et Fr\u00e9d\u00e9ric ?\r\n-200.\r\n\r\n10:12:49:00  10:12:51:05\r\n{\\an1}-C'est vous qui choisissez,\r\n\r\n10:12:51:10  10:12:53:14\r\n{\\an1}Michel et Julie.\r\n\r\n10:12:57:20  10:12:59:13\r\n{\\an1}-Unai.\r\n-Unai.\r\n\r\n10:12:59:18  10:13:01:11\r\n{\\an1}-On part sur Unai.\r\n\r\n10:13:01:16  10:13:03:16\r\n{\\an1}-Des deux c\u00f4t\u00e9s, vous r\u00e9pondez\r\n\r\n10:13:03:21  10:13:06:19\r\n{\\an1}\u00e0 la question d'Unai\r\napr\u00e8s sa pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:13:07:00  10:13:09:17\r\n{\\an1}-Je m'appelle Unai, j'ai 11 ans\r\n\r\n10:13:09:22  10:13:15:04\r\n{\\an1}et j'aime bien les voitures\r\net les motos, surtout MotoGP.\r\n\r\n10:13:15:09  10:13:21:07\r\n{\\an1}De quelle origine vient\r\nle pilote de MotoGP Alex Rins ?\r\n\r\n10:13:21:11  10:13:25:13\r\n{\\an1}-Si quelqu'un regarde\r\nles Grands Prix Moto,\r\n\r\n10:13:25:18  10:13:27:13\r\n{\\an1}il a la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:13:33:22  10:13:36:12\r\n{\\an1}Je vous laisse r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:13:36:17  10:13:40:00\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:13:40:05  10:13:45:23\r\n{\\an1}Il court pour le team Suzuki Ecstar,\r\ncomme vous le voyez sur sa moto.\r\n\r\n10:13:46:04  10:13:49:16\r\n{\\an1}St\u00e9phane et Fr\u00e9d\u00e9ric, vous me dites\r\n\r\n10:13:49:21  10:13:52:01\r\n{\\an1}qu'il est britannique.\r\n\r\n10:13:52:06  10:13:57:19\r\n{\\an1}Parce que son nom sonne britannique ?\r\n-Une chance sur quatre.\r\n\r\n10:13:58:00  10:14:01:21\r\n{\\an1}-Vous n'\u00eates pas fan de moto ?\r\n-Si, mais pas de GP.\r\n\r\n10:14:02:02  10:14:04:20\r\n{\\an1}-Michel et Julie, pour vous,\r\n\r\n10:14:05:01  10:14:08:22\r\n{\\an1}il est espagnol.\r\n-C'est plus Michel que Julie.\r\n\r\n10:14:09:03  10:14:11:10\r\n{\\an1}-Il me semble.\r\n\r\n10:14:11:14  10:14:14:01\r\n{\\an1}-Donc fan de moto un peu ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:14:14:06  10:14:17:11\r\n{\\an1}-Alex Rins, \u00e7a peut faire espagnol.\r\n\r\n10:14:17:15  10:14:20:08\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-V\u00e9rifions.\r\n\r\n10:14:20:12  10:14:22:20\r\n{\\an1}-Il vient d'Espagne.\r\n\r\n10:14:23:01  10:14:27:17\r\n{\\an1}-Il vient d'Espagne, bonne r\u00e9ponse,\r\nil est n\u00e9 \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n10:14:27:22  10:14:31:13\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9, les champions,\r\nvous prenez l'avantage.\r\n\r\n10:14:31:18  10:14:35:00\r\n{\\an1}St\u00e9phane et Fr\u00e9d\u00e9ric,\r\n\u00e0 vous de vous refaire.\r\n\r\n10:14:35:05  10:14:37:10\r\n{\\an1}Ce n'est pas encore trop grave.\r\n\r\n10:14:37:14  10:14:40:07\r\n{\\an1}Sciences et nature.\r\n\r\n10:14:40:11  10:14:43:20\r\n{\\an1}Toute la r\u00e9gion\r\nde Romont vous regarde.\r\n\r\n10:14:44:01  10:14:45:21\r\n{\\an1}Combien misez-vous ?\r\n\r\n10:14:46:02  10:14:47:11\r\n{\\an1}-300.\r\n-300.\r\n\r\n10:14:48:20  10:14:52:05\r\n{\\an1}Michel et Julie, combien misez-vous ?\r\n\r\n10:14:52:10  10:14:55:21\r\n{\\an1}-On va miser 200.\r\n-St\u00e9phane et Fr\u00e9d\u00e9ric,\r\n\r\n10:14:56:02  10:14:58:13\r\n{\\an1}qui choisissez-vous ?\r\n\r\n10:15:04:14  10:15:06:13\r\n{\\an1}-Laetitia ?\r\n-Laetitia\r\n\r\n10:15:06:18  10:15:09:13\r\n{\\an1}Laetitia arrive sur ce plateau.\r\n\r\n10:15:11:07  10:15:15:08\r\n{\\an1}-Je suis \u00e9tudiante\r\n\u00e0 la Haute Ecole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:15:15:12  10:15:17:11\r\n{\\an1}en 3\u00e8me ann\u00e9e infirmi\u00e8re.\r\n\r\n10:15:17:15  10:15:21:09\r\n{\\an1}En quoi consiste une orchiectomie ?\r\n\r\n10:15:21:13  10:15:24:23\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, vous avez choisi\r\nles questions top.\r\n\r\n10:15:39:03  10:15:42:17\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:15:42:22  10:15:44:11\r\n{\\an1}-(La rate, non.)\r\n\r\n10:15:52:04  10:15:56:11\r\n{\\an1}-St\u00e9phane et Fr\u00e9d\u00e9ric,\r\nl'ablation d'un duod\u00e9num.\r\n\r\n10:15:56:16  10:16:00:19\r\n{\\an1}-Comme \u00e7a, on saura\r\nce qu'est un duod\u00e9num.\r\n\r\n10:16:01:00  10:16:04:02\r\n{\\an1}-C'est pas dit\r\nque je vous l'explique,\r\n\r\n10:16:04:07  10:16:05:13\r\n{\\an1}si c'est faux.\r\n\r\n10:16:05:18  10:16:09:05\r\n{\\an1}Michel et Julie,\r\nl'ablation d'une oreille ?\r\n\r\n10:16:09:10  10:16:11:01\r\n{\\an1}J'aurais dit comme vous.\r\n\r\n10:16:11:06  10:16:14:14\r\n{\\an1}-Je trouve \u00e7a trop simple.\r\n-Les orecchiette...\r\n\r\n10:16:14:19  10:16:17:23\r\n{\\an1}-Les oreilles d'\u00e9l\u00e9phant...\r\n-C'est trop simple.\r\n\r\n10:16:18:04  10:16:22:06\r\n{\\an1}-Parfois,\r\nil ne faut pas chercher trop loin...\r\n\r\n10:16:22:11  10:16:26:09\r\n{\\an1}Est-ce une bonne r\u00e9ponse pour vous ?\r\n\r\n10:16:26:13  10:16:30:11\r\n{\\an1}-C'est l'ablation chirurgicale\r\nd'un testicule.\r\n\r\n10:16:30:16  10:16:33:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait trop simple...\r\n\r\n10:16:33:14  10:16:35:05\r\n{\\an1}Effectivement.\r\n\r\n10:16:35:10  10:16:38:01\r\n{\\an1}On est tous tomb\u00e9s dans le panneau.\r\n\r\n10:16:38:06  10:16:39:18\r\n{\\an1}Pas de bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:16:39:23  10:16:42:02\r\n{\\an1}Ca tourne pour les champions,\r\n\r\n10:16:42:07  10:16:44:05\r\n{\\an1}Michel et Julie.\r\n\r\n10:16:46:06  10:16:49:11\r\n{\\an1}Nous jouons\r\navec Arts et divertissements.\r\n\r\n10:16:49:16  10:16:52:15\r\n{\\an1}Combien misez-vous ?\r\n-100 frs.\r\n\r\n10:16:52:20  10:16:56:12\r\n{\\an1}-100 frs,\r\nce n'est pas votre tasse de th\u00e9.\r\n\r\n10:16:56:17  10:16:59:23\r\n{\\an1}St\u00e9phane et Fr\u00e9d\u00e9ric ?\r\n-100 \u00e9galement.\r\n\r\n10:17:00:04  10:17:01:22\r\n{\\an1}-Michel et Julie,\r\n\r\n10:17:02:03  10:17:04:10\r\n{\\an1}qui choisissez-vous ?\r\n\r\n10:17:07:14  10:17:11:03\r\n{\\an1}-Victoria, c'est du piano.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:17:11:08  10:17:12:15\r\n{\\an1}-Non ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:17:12:20  10:17:14:07\r\n{\\an1}-Alors Victoria.\r\n\r\n10:17:15:15  10:17:20:01\r\n{\\an1}-Victoria,\r\nparce que \u00e7a sent le piano.\r\n\r\n10:17:20:06  10:17:26:00\r\n{\\an1}-Bonjour, Victoria, j'ai 11 ans\r\net je joue du piano depuis 4 ans.\r\n\r\n10:17:26:05  10:17:30:11\r\n{\\an1}Combien Johann Sebastian Bach\r\na-t-il eu d'enfants ?\r\n\r\n10:17:32:14  10:17:34:03\r\n{\\an1}-Ca sentait le piano,\r\n\r\n10:17:34:08  10:17:38:12\r\n{\\an1}mais ce n'est pas ce qu'on apprend\r\nen cours de solf\u00e8ge...\r\n\r\n10:17:42:17  10:17:46:13\r\n{\\an1}Si vous me r\u00e9pondez \"beaucoup\",\r\n\u00e7a marche aussi.\r\n\r\n10:17:52:06  10:17:53:14\r\n{\\an1}-(Vas-y.)\r\n\r\n10:17:53:19  10:17:56:09\r\n{\\an1}-Bonne nouvelle, vous \u00eates d'accord.\r\n\r\n10:17:56:13  10:17:58:11\r\n{\\an1}St\u00e9phane et Fr\u00e9d\u00e9ric, 15.\r\n\r\n10:17:58:15  10:18:02:03\r\n{\\an1}Je ne vous demande pas\r\nsi vous \u00eates au courant,\r\n\r\n10:18:02:08  10:18:04:15\r\n{\\an1}si vous avez les pr\u00e9noms...\r\n\r\n10:18:04:20  10:18:06:23\r\n{\\an1}Michel et Julie,\r\n\r\n10:18:07:04  10:18:09:02\r\n{\\an1}15 aussi, au hasard ?\r\n\r\n10:18:09:07  10:18:12:13\r\n{\\an1}-Non, c'est la logique\r\ndes deux extr\u00eames.\r\n\r\n10:18:12:18  10:18:16:04\r\n{\\an1}Ca avait march\u00e9.\r\n-Donc on \u00e9limine les extr\u00eames.\r\n\r\n10:18:16:09  10:18:18:07\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-OK.\r\n\r\n10:18:18:11  10:18:22:01\r\n{\\an1}Est-ce que cette fois-ci,\r\n\u00e7a marche aussi ?\r\n\r\n10:18:22:06  10:18:25:18\r\n{\\an1}J.S.Bach a eu\r\ndeux mariages successifs\r\n\r\n10:18:25:23  10:18:27:16\r\n{\\an1}et quinze enfants ?\r\n\r\n10:18:27:21  10:18:29:17\r\n{\\an1}-Il en a eu vingt.\r\n\r\n10:18:32:14  10:18:34:13\r\n{\\an1}-Vingt enfants,\r\n\r\n10:18:34:18  10:18:38:11\r\n{\\an1}dont dix sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s\r\n\u00e0 la naissance ou en bas \u00e2ge,\r\n\r\n10:18:38:15  10:18:41:12\r\n{\\an1}et quatre sont devenus compositeurs.\r\n\r\n10:18:41:17  10:18:44:11\r\n{\\an1}Pas de bonne r\u00e9ponse\r\nsur cette question\r\n\r\n10:18:44:15  10:18:46:08\r\n{\\an1}qui vous a peu inspir\u00e9s.\r\n\r\n10:18:46:12  10:18:48:20\r\n{\\an1}St\u00e9phane et Fr\u00e9d\u00e9ric,\r\n\r\n10:18:49:01  10:18:51:19\r\n{\\an1}l\u00e0, il faut y aller !\r\n-On va d\u00e9coller.\r\n\r\n10:18:52:00  10:18:53:21\r\n{\\an1}C'est le moment ou jamais.\r\n\r\n10:18:54:02  10:18:58:19\r\n{\\an1}Soci\u00e9t\u00e9 et traditions,\r\nil vous reste 400 frs.\r\n\r\n10:18:59:00  10:19:02:21\r\n{\\an1}Michel et Julie,\r\n400 frs aussi de votre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:19:04:11  10:19:05:20\r\n{\\an1}Les gar\u00e7ons,\r\n\r\n10:19:06:01  10:19:10:18\r\n{\\an1}St\u00e9phane et Fr\u00e9d\u00e9ric,\r\n\u00e7a peut encore marcher pour vous,\r\n\r\n10:19:10:23  10:19:13:07\r\n{\\an1}\u00e0 condition de faire juste.\r\n\r\n10:19:15:14  10:19:17:23\r\n{\\an1}-Christopher ?\r\n-Christopher.\r\n\r\n10:19:18:04  10:19:20:02\r\n{\\an1}-On y va avec Christopher,\r\n\r\n10:19:20:07  10:19:22:05\r\n{\\an1}voici votre pr\u00e9sentation\r\n\r\n10:19:22:10  10:19:24:09\r\n{\\an1}et votre question.\r\n\r\n10:19:24:13  10:19:29:12\r\n{\\an1}-Christopher, j'ai 25 ans,\r\nje suis agriculteur et comptable.\r\n\r\n10:19:29:17  10:19:34:07\r\n{\\an1}Parmi ces cantons, o\u00f9 la culture\r\nde la betterave sucri\u00e8re\r\n\r\n10:19:34:11  10:19:36:22\r\n{\\an1}est-elle la plus importante ?\r\n\r\n10:19:37:03  10:19:40:10\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:19:57:20  10:20:01:05\r\n{\\an1}-Michel et Julie,\r\nil me faut une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:20:04:04  10:20:09:03\r\n{\\an1}St\u00e9phane et Fr\u00e9d\u00e9ric,\r\nvous avez dit Berne et Soleure.\r\n\r\n10:20:09:08  10:20:11:17\r\n{\\an1}Parce que vous pensez \u00e0...\r\n\r\n10:20:14:10  10:20:17:11\r\n{\\an1}-Berne et Soleure, voil\u00e0.\r\n\r\n10:20:17:15  10:20:21:07\r\n{\\an1}-Dans la r\u00e9gion de Bienne,\r\non en fait il me semble.\r\n\r\n10:20:21:11  10:20:24:05\r\n{\\an1}-Il y a le centre collecteur.\r\n\r\n10:20:24:10  10:20:26:22\r\n{\\an1}-Michel et Julie, Vaud et Thurgovie.\r\n\r\n10:20:27:03  10:20:31:19\r\n{\\an1}-On h\u00e9sitait avec Berne et Soleure.\r\n-Et quand je parle de Bienne ?\r\n\r\n10:20:32:00  10:20:34:12\r\n{\\an1}-Pas plus...\r\n-OK.\r\n\r\n10:20:34:17  10:20:38:20\r\n{\\an1}J'essaie de mettre de la pression,\r\ndu doute...\r\n\r\n10:20:39:01  10:20:42:12\r\n{\\an1}Il y a une bonne r\u00e9ponse.\r\n-(C'est pas nous.)\r\n\r\n10:20:42:17  10:20:46:13\r\n{\\an1}-Il y a une bonne r\u00e9ponse\r\nqui peut tout changer.\r\n\r\n10:20:46:18  10:20:50:11\r\n{\\an1}Ca peut tout changer\r\n\u00e0 ce moment pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:20:50:16  10:20:54:00\r\n{\\an1}Nos champions\r\nvont-ils rester champions ?\r\n\r\n10:20:54:05  10:20:58:08\r\n{\\an1}-Il s'agit des cantons\r\nde Vaud et de Thurgovie.\r\n\r\n10:20:58:12  10:21:02:00\r\n{\\an1}-Vaud et Thurgovie,\r\nSt\u00e9phane et Fr\u00e9d\u00e9ric,\r\n\r\n10:21:02:05  10:21:04:21\r\n{\\an1}a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, \u00e7a n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n10:21:05:02  10:21:08:06\r\n{\\an1}Voici les scores\r\nde cette deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:21:08:11  10:21:13:22\r\n{\\an1}Assez brillant pour nos champions,\r\nmoyen pour St\u00e9phane et Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n10:21:14:03  10:21:17:04\r\n{\\an1}On additionne\r\navec la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:21:17:09  10:21:19:08\r\n{\\an1}Il n'y a pas eu de match.\r\n\r\n10:21:19:12  10:21:21:03\r\n{\\an1}St\u00e9phane et Fr\u00e9d\u00e9ric,\r\n\r\n10:21:21:08  10:21:23:13\r\n{\\an1}vous n'avez pas eu de chance\r\n\r\n10:21:23:18  10:21:25:12\r\n{\\an1}-Non.\r\n-C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:21:25:17  10:21:28:21\r\n{\\an1}-Vous \u00eates tomb\u00e9s\r\nsur des questions dures.\r\n\r\n10:21:29:02  10:21:32:13\r\n{\\an1}Et le raisonnement\r\nsur la betterave \u00e9tait juste.\r\n\r\n10:21:32:18  10:21:35:05\r\n{\\an1}J'aurais dit Berne aussi.\r\n\r\n10:21:35:10  10:21:39:21\r\n{\\an1}-Et en moto, il y a beaucoup\r\nd'Espagnols, j'ai voulu varier.\r\n\r\n10:21:40:02  10:21:41:19\r\n{\\an1}-Pas de chance,\r\n\r\n10:21:42:00  10:21:45:11\r\n{\\an1}mais merci de votre pr\u00e9sence,\r\nbon retour \u00e0 Romont.\r\n\r\n10:21:45:15  10:21:48:06\r\n{\\an1}C'est une deuxi\u00e8me finale\r\npour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:21:54:03  10:21:57:10\r\n{\\an1}Vous revenez de tr\u00e8s loin\r\nsur ce coup.\r\n\r\n10:21:57:14  10:21:59:20\r\n{\\an1}Vous avez eu un peu de chance,\r\n\r\n10:22:00:01  10:22:01:13\r\n{\\an1}mais \u00e7a a pay\u00e9.\r\n\r\n10:22:01:18  10:22:04:09\r\n{\\an1}On met en jeu la somme de 800 frs.\r\n\r\n10:22:04:13  10:22:09:21\r\n{\\an1}Si vous r\u00e9pondez bien, on double,\r\nsinon, on divise par deux.\r\n\r\n10:22:10:02  10:22:12:18\r\n{\\an1}Je vous souhaite bonne chance.\r\n\r\n10:22:12:23  10:22:15:18\r\n{\\an1}Voici le mur des cantons.\r\n\r\n10:22:15:23  10:22:19:23\r\n{\\an1}On le fait tourner pour vous,\r\nMichel et Julie.\r\n\r\n10:22:20:04  10:22:21:16\r\n{\\an1}On esp\u00e8re Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:22:21:21  10:22:24:02\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-Ou ?\r\n\r\n10:22:24:07  10:22:25:15\r\n{\\an1}-Ou Valais.\r\n\r\n10:22:25:20  10:22:28:21\r\n{\\an1}Oh, non, c'est pas possible !\r\n-D\u00e9sol\u00e9...\r\n\r\n10:22:29:02  10:22:31:09\r\n{\\an1}Il fallait buzzer plus tard.\r\n\r\n10:22:31:13  10:22:33:01\r\n{\\an1}A nouveau Fribourg,\r\n\r\n10:22:33:06  10:22:34:17\r\n{\\an1}qui ne vous a pas\r\n\r\n10:22:34:22  10:22:36:21\r\n{\\an1}port\u00e9 chance vendredi.\r\n\r\n10:22:37:02  10:22:40:00\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que \u00e7a ira mieux ce soir.\r\n\r\n10:22:43:02  10:22:48:03\r\n{\\an1}-Nathalie et C\u00e9lia, on dirait\r\nqu'elles travaillent au m\u00eame endroit.\r\n\r\n10:22:48:08  10:22:51:14\r\n{\\an1}-Ou alors, elles ont le m\u00eame t-shirt.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:22:51:19  10:22:53:09\r\n{\\an1}-Comme tu veux.\r\n\r\n10:22:54:12  10:22:57:00\r\n{\\an1}-Allez, Marie-Th\u00e9r\u00e8se.\r\n\r\n10:22:57:05  10:22:58:11\r\n{\\an1}-Marie-Th\u00e9r\u00e8se,\r\n\r\n10:22:58:15  10:23:02:07\r\n{\\an1}avec un joli t\u00e9l\u00e9phone ancien\r\njuste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:23:02:11  10:23:06:04\r\n{\\an1}Va-t-on partir\r\ndans l'histoire fribourgeoise ?\r\n\r\n10:23:06:09  10:23:12:16\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Marie-Th\u00e9r\u00e8se,\r\nje suis n\u00e9e \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:23:14:11  10:23:20:10\r\n{\\an1}Quelle est la derni\u00e8re sorci\u00e8re\r\nqui a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9e \u00e0 Fribourg ?\r\n\r\n10:23:27:05  10:23:30:14\r\n{\\an1}-Cette fois-ci,\r\nil n'y a pas la Sarine.\r\n\r\n10:23:30:19  10:23:37:18\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:23:37:23  10:23:39:10\r\n{\\an1}-Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:23:44:06  10:23:48:09\r\n{\\an1}Tu connais quelqu'un de la liste ?\r\n-Goeldi, de nom.\r\n\r\n10:23:48:13  10:23:51:19\r\n{\\an1}Mais d'o\u00f9 \u00e7a vient, j'en sais rien.\r\n\r\n10:23:52:00  10:23:54:14\r\n{\\an1}Goeldi, Repond, Navart, Sampson...\r\n\r\n10:23:56:06  10:23:59:11\r\n{\\an1}-Je sais pas du tout.\r\n-Une chance sur quatre.\r\n\r\n10:23:59:15  10:24:01:17\r\n{\\an1}Alors Mme Goeldi ?\r\n\r\n10:24:01:22  10:24:05:06\r\n{\\an1}C'est le seul nom\r\nqui me vient \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n10:24:05:11  10:24:07:11\r\n{\\an1}-Allons-y.\r\n-On y va avec ?\r\n\r\n10:24:07:16  10:24:10:00\r\n{\\an1}-A, Anna Goeldi.\r\n\r\n10:24:10:05  10:24:12:03\r\n{\\an1}-Tu m'en veux pas ?\r\n\r\n10:24:12:08  10:24:16:04\r\n{\\an1}-Qui a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9e vive,\r\neffectivement.\r\n\r\n10:24:16:09  10:24:21:01\r\n{\\an1}-Mais peut-\u00eatre pas \u00e0 Fribourg.\r\n-C'est... On regarde.\r\n\r\n10:24:21:06  10:24:24:11\r\n{\\an1}Suspense, on joue pour 1'600 frs.\r\n\r\n10:24:27:04  10:24:32:18\r\n{\\an1}-Elle s'appelait Catherine Repond\r\net on lui disait la Catillon.\r\n\r\n10:24:32:23  10:24:36:21\r\n{\\an1}-Anna Goeldi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9e.\r\n\r\n10:24:37:02  10:24:41:18\r\n{\\an1}C'est la derni\u00e8re sorci\u00e8re suisse,\r\n50 ans apr\u00e8s Catherine Repond.\r\n\r\n10:24:41:23  10:24:43:14\r\n{\\an1}A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe.\r\n\r\n10:24:43:19  10:24:48:05\r\n{\\an1}Encore une fois,\r\non divise la somme par deux: 400 frs.\r\n\r\n10:24:48:10  10:24:51:23\r\n{\\an1}Avec ce que vous aviez d\u00e9j\u00e0,\r\n\u00e7a fait 975 frs.\r\n\r\n10:24:52:04  10:24:53:14\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 pas mal.\r\n\r\n10:24:53:19  10:24:56:18\r\n{\\an1}On y va progressivement\r\net on continue\r\n\r\n10:24:56:23  10:24:59:03\r\n{\\an1}sur ce rythme demain !\r\n\r\n10:24:59:08  10:25:02:15\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e \u00e0 vous,\r\nrendez-vous demain !\r\n\r\n10:25:07:04  10:25:10:04\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T16:54:02Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762572", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044132", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2020208", "internalArchiveId": "AA1910019814", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 1927, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10784915", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Proc\u00e8s du vice-pr\u00e9sident d'Exit ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve: Pierre Beck a assist\u00e9 le suicide d'un couple dont l'\u00e9pouse n'\u00e9tait pas malade", "19h30", "Le \"Blick\" f\u00eate ses 60 ans. Aucun autre quotidien n'a r\u00e9ussi \u00e0 influencer la politique suisse comme il l'a fait.", "19h30", "Candidatures d\u00e9mocrates: Si Joe Biden reste le favori des sondages, il est talonn\u00e9 par Elizabeth Warren.", "19h30", "L'engouement des filles pour le football se confirme. Reportage dans un club romand.", "19h30", "Dernier \u00e9pisode du Carnet de campagne: le PLR neuch\u00e2telois fait campagne \u00e0 la sortie des bo\u00eetes de nuit.", "19h30", "Crans-Montana va quitter le Magic Pass d\u00e8s l'an prochain.", "19h30", "L'arm\u00e9e syrienne est de retour dans le nord-est du pays pour soutenir les Kurdes face \u00e0 l'offensive turque.", "19h30", "Georges Malbrunot: \"Un accord a \u00e9t\u00e9 conclu entre les Kurdes et le r\u00e9gime de Damas autorisant celui-ci \u00e0 revenir dans des zones dont il a \u00e9t\u00e9 exclu en 2012.\"", "19h30", "Barcelone est bloqu\u00e9e par des milliers d'ind\u00e9pendantistes qui d\u00e9noncent la condamnation de s\u00e9paratistes.", "19h30", "Anna Gabriel \"On s'y attendait, mais on est pr\u00e9occup\u00e9s, il s'agit d'une condamnation collective. Le dialogue n'est pas possible.\"", "19h30", "Avec son dernier album introspectif \"Sinc\u00e8rement\", le rappeur Stress proc\u00e8de \u00e0 l'autopsie de son ego", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10784915", "ece-10784919", "ece-10784925", "ece-10784927", "ece-10784929", "ece-10784917", "ece-10784921", "ece-10784923", "ece-10784911", "ece-10784913", "ece-10784931", "ece-10784933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-16T02:10:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:11  00:00:20:13\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue !\r\n\r\n00:00:20:14  00:00:22:21\r\n{\\an1}La Catalogne s'enflamme \u00e0 nouveau.\r\n\r\n00:00:22:23  00:00:25:21\r\n{\\an1}Les \u00e9lus ind\u00e9pendantistes\r\n\u00e9copent de peines\r\n\r\n00:00:25:23  00:00:28:10\r\n{\\an1}allant jusqu'\u00e0 13 ans de prison.\r\n\r\n00:00:28:11  00:00:31:03\r\n{\\an1}L'Espagne d\u00e9fend son \u00e9tat de droit.\r\n\r\n00:00:31:05  00:00:33:12\r\n{\\an1}Les ind\u00e9pendantistes manifestent.\r\n\r\n00:00:33:14  00:00:36:11\r\n{\\an1}Nous recevrons une Catalane\r\nen exil en Suisse.\r\n\r\n00:00:36:13  00:00:47:02\r\n{\\an1}Bonsoir, Anna Gabriel.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:00:47:07  00:00:51:15\r\n{\\an1}-Exit l'Am\u00e9rique,\r\nle grand jeu militaire\r\n\r\n00:00:51:20  00:00:57:17\r\n{\\an1}et diplomatique au Proche-Orient\r\nse fait sans les USA.\r\n\r\n00:00:57:19  00:00:59:10\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident Bachar el-Assad\r\n\r\n00:00:59:11  00:01:02:11\r\n{\\an1}envoie des troupes\r\n\u00e0 la reconqu\u00eate du nord du pays.\r\n\r\n00:01:02:18  00:01:05:01\r\n{\\an1}Les skieurs abonn\u00e9s au Magic Pass\r\n\r\n00:01:05:03  00:01:08:12\r\n{\\an1}n'auront plus droit aux pistes\r\nde Crans-Montana dans une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:01:08:14  00:01:11:11\r\n{\\an1}Nous verrons les cons\u00e9quences\r\nde ce retrait.\r\n\r\n00:01:11:18  00:01:14:17\r\n{\\an1}Le football f\u00e9minin\r\nest un sport de fillettes.\r\n\r\n00:01:14:19  00:01:19:01\r\n{\\an1}L'engouement n\u00e9 de la derni\u00e8re\r\nCoupe du monde ne faiblit pas.\r\n\r\n00:01:19:03  00:01:34:04\r\n{\\an1}Les clubs peuvent former\r\nde nouvelles \u00e9quipes f\u00e9minines.\r\n\r\n00:01:34:08  00:01:37:02\r\n{\\an1}-\u00c7a me donne envie de faire foot.\r\n\r\n00:01:37:04  00:01:39:01\r\n{\\an1}-Nous irons voir l'exemple\r\ndu FC Compesi\u00e8res.\r\n\r\n00:01:39:13  00:01:39:16\r\n{\\an1}Il est l'un des rares musiciens\r\n\u00e0 s\u00e9duire Romands et Al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:01:39:18  00:01:41:13\r\n{\\an1}Stress revient avec un nouvel album.\r\n\r\n00:01:41:15  00:01:44:14\r\n{\\an1}Il est l'un des rares musiciens\r\n\u00e0 s\u00e9duire Romands et Al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:01:44:16  00:01:47:14\r\n{\\an1}Stress revient avec un nouvel album.\r\n\r\n00:01:47:16  00:01:50:10\r\n{\\an1}Il se confie sur ses angoisses.\r\n\r\n00:01:51:11  00:01:53:08\r\n{\\an1}Barcelone est bloqu\u00e9e ce soir\r\n\r\n00:01:53:12  00:01:55:20\r\n{\\an1}par des milliers d'ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n00:01:56:01  00:01:59:06\r\n{\\an1}Ils d\u00e9noncent la condamnation\r\nde politiciens s\u00e9paratistes\r\n\r\n00:01:59:11  00:02:02:08\r\n{\\an1}\u00e0 des peines\r\nentre neuf et treize ans de prison,\r\n\r\n00:02:02:13  00:02:06:08\r\n{\\an1}suite \u00e0 l'organisation\r\nd'un referendum en 2017.\r\n\r\n00:02:08:04  00:02:10:00\r\n{\\an1}-Sifflets et slogans.\r\n\r\n00:02:10:05  00:02:13:20\r\n{\\an1}A Barcelone, les ind\u00e9pendantistes\r\nrepartent au combat.\r\n\r\n00:02:14:01  00:02:17:15\r\n{\\an1}Ils r\u00e9clament la libert\u00e9\r\npour les prisonniers politiques.\r\n\r\n00:02:17:20  00:02:21:03\r\n{\\an1}Deux ans apr\u00e8s la tentative\r\nde s\u00e9cession de la Catalogne,\r\n\r\n00:02:21:08  00:02:24:22\r\n{\\an1}les condamnations des 9 ex-ministres\r\nr\u00e9gionaux sont tomb\u00e9es.\r\n\r\n00:02:25:03  00:02:27:11\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 treize ans d'emprisonnement.\r\n\r\n00:02:27:16  00:02:30:03\r\n{\\an1}Pour le successeur\r\nde Carles Puigdemont\r\n\r\n00:02:30:08  00:02:32:23\r\n{\\an1}\u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nde la G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 de Catalogne,\r\n\r\n00:02:33:04  00:02:37:01\r\n{\\an1}seule l'amnistie aurait pu apaiser\r\nle dialogue avec Madrid.\r\n\r\n00:02:37:11  00:02:38:20\r\n{\\an1}-Les menaces, la prison\r\n\r\n00:02:39:01  00:02:41:07\r\n{\\an1}et la punition ne r\u00e9solvent rien.\r\n\r\n00:02:41:11  00:02:45:05\r\n{\\an1}L'utilisation du code p\u00e9nal\r\ncontre la volont\u00e9 populaire\r\n\r\n00:02:45:10  00:02:47:09\r\n{\\an1}est un h\u00e9ritage de la dictature\r\n\r\n00:02:47:13  00:02:50:09\r\n{\\an1}et non une caract\u00e9ristique\r\nde la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:02:50:18  00:02:54:23\r\n{\\an1}-La Cour supr\u00eame espagnole n'a pas\r\nretenu l'accusation de r\u00e9bellion,\r\n\r\n00:02:55:04  00:02:59:07\r\n{\\an1}souhait\u00e9e pour l'exemple\r\npar une partie de l'opinion.\r\n\r\n00:02:59:11  00:03:02:19\r\n{\\an1}Des Espagnols sont encore choqu\u00e9s\r\npar ces images.\r\n\r\n00:03:03:00  00:03:07:03\r\n{\\an1}Octobre 2017, C.Puigdemont\r\nappelle les Catalans \u00e0 voter\r\n\r\n00:03:07:08  00:03:09:22\r\n{\\an1}pour l'autod\u00e9termination\r\nde la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:03:10:03  00:03:12:16\r\n{\\an1}Un vote\r\ncontre une d\u00e9cision de justice\r\n\r\n00:03:12:21  00:03:16:06\r\n{\\an1}qui juge le r\u00e9f\u00e9rendum hors la loi.\r\n\r\n00:03:16:11  00:03:21:03\r\n{\\an1}La police est d\u00e9ploy\u00e9e devant\r\nles urnes et utilise la force.\r\n\r\n00:03:21:08  00:03:24:23\r\n{\\an1}Poursuivi et condamn\u00e9,\r\nC.Puigdemont s'exile en Belgique.\r\n\r\n00:03:25:04  00:03:26:17\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un peu de r\u00e9pit,\r\n\r\n00:03:26:22  00:03:30:15\r\n{\\an1}il fait l'objet\r\nd'un mandat d'arr\u00eat international.\r\n\r\n00:03:31:01  00:03:32:15\r\n{\\an1}-Les peines sont similaires\r\n\r\n00:03:32:20  00:03:34:07\r\n{\\an1}\u00e0 celles prononc\u00e9es\r\n\r\n00:03:34:11  00:03:36:12\r\n{\\an1}par l'avocat g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat,\r\n\r\n00:03:36:17  00:03:39:06\r\n{\\an1}plut\u00f4t qu'\u00e0 celles prononc\u00e9es\r\npar le procureur\r\n\r\n00:03:39:11  00:03:41:18\r\n{\\an1}qui demande\r\ndes accusations de r\u00e9bellion.\r\n\r\n00:03:41:23  00:03:46:00\r\n{\\an1}Si c'est \u00e7a la Cour supr\u00eame\r\nd'Espagne, c'est un d\u00e9sastre.\r\n\r\n00:03:46:10  00:03:50:17\r\n{\\an1}-Le chef du gouvernement socialiste\r\nmise sur l'avenir.\r\n\r\n00:03:51:03  00:03:52:16\r\n{\\an1}-Nous sommes tous appel\u00e9s\r\n\r\n00:03:52:21  00:03:54:23\r\n{\\an1}\u00e0 une nouvelle \u00e9tape.\r\n\r\n00:03:55:04  00:03:57:18\r\n{\\an1}L'objectif ne peut \u00eatre\r\nque le r\u00e9tablissement\r\n\r\n00:03:57:23  00:04:00:04\r\n{\\an1}de la cohabitation en Catalogne.\r\n\r\n00:04:00:09  00:04:04:13\r\n{\\an1}La m\u00e9thode sera toujours le dialogue\r\net la r\u00e8gle ne peut \u00eatre que la loi,\r\n\r\n00:04:04:18  00:04:07:11\r\n{\\an1}la Constitution espagnole.\r\n\r\n00:04:07:21  00:04:11:19\r\n{\\an1}-Les leaders ind\u00e9pendantistes\r\ncondamn\u00e9s pourraient b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n00:04:12:00  00:04:16:01\r\n{\\an1}d'une remise en libert\u00e9 surveill\u00e9e.\r\n\r\n00:04:17:09  00:04:22:23\r\n{\\an1}-Anna Gabriel, bonsoir.\r\n\r\n00:04:23:03  00:04:25:04\r\n{\\an1}Vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:04:25:08  00:04:29:23\r\n{\\an1}Vous vivez en exil.\r\n\r\n00:04:30:03  00:04:36:01\r\n{\\an1}Quelle est votre r\u00e9action \u00e0 ces\r\ncondamnations ?\r\n\r\n00:04:37:03  00:04:43:03\r\n{\\an1}-Je ne vais pas vous cacher qu'on\r\ns'y attendait.\r\n\r\n00:04:44:06  00:04:47:22\r\n{\\an1}L'ambiance contre les\r\nind\u00e9pendantistes chauffait.\r\n\r\n00:04:48:02  00:04:51:11\r\n{\\an1}On est pr\u00e9occup\u00e9s.\r\n\r\n00:04:51:15  00:04:57:12\r\n{\\an1}C'est une condamnation collective.\r\n\r\n00:04:57:18  00:05:01:15\r\n{\\an1}-L'Espagne dit que la loi est dure\r\nmais qu'il faut la respecter.\r\n\r\n00:05:01:19  00:05:04:12\r\n{\\an1}Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ces arguments ?\r\n\r\n00:05:04:16  00:05:10:14\r\n{\\an1}C'est l'\u00c9tat de droit et la\r\ns\u00e9paration du pouvoir.\r\n\r\n00:05:13:05  00:05:15:10\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:05:15:13  00:05:18:04\r\n{\\an1}C'est l'\u00c9tat de droit et la\r\ns\u00e9paration du pouvoir.\r\n\r\n00:05:18:08  00:05:21:14\r\n{\\an1}Mais il y a une volont\u00e9 politique.\r\n\r\n00:05:21:18  00:05:23:21\r\n{\\an1}Cela fait partie du domaine public.\r\n\r\n00:05:24:01  00:05:26:10\r\n{\\an1}Dans la loi,\r\n\r\n00:05:26:13  00:05:29:02\r\n{\\an1}il y a la possibilit\u00e9 d'organiser un\r\nr\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:05:29:06  00:05:35:04\r\n{\\an1}Ce n'est pas un d\u00e9lit.\r\n\r\n00:05:35:21  00:05:41:20\r\n{\\an1}C'est pour cela que le tribunal a d\u00fb\r\ninventer une sorte de s\u00e9dition.\r\n\r\n00:05:44:19  00:05:48:15\r\n{\\an1}-Pourquoi n'avez-vous pas essay\u00e9 de\r\nchanger la Constitution, vous, les\r\n\r\n00:05:48:19  00:05:51:21\r\n{\\an1}ind\u00e9pendantistes ?\r\n\r\n00:05:52:01  00:05:55:07\r\n{\\an1}-Ce n'est pas qu'\u00e0 nous de vouloir\r\nchanger la Constitution.\r\n\r\n00:05:55:11  00:06:01:08\r\n{\\an1}On est pour la n\u00e9gociation.\r\n\r\n00:06:02:15  00:06:05:12\r\n{\\an1}On a approuv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises un\r\nr\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:06:05:16  00:06:09:08\r\n{\\an1}Mais il y a toujours une fermeture\r\nde porte.\r\n\r\n00:06:09:11  00:06:15:11\r\n{\\an1}Et la n\u00e9gation d'un accord sur ce\r\nsujet.\r\n\r\n00:06:19:21  00:06:24:12\r\n{\\an1}L'\u00c9tat nie l'exercice de nos droits.\r\n\r\n00:06:24:16  00:06:29:21\r\n{\\an1}On envisage une solution politique \u00e0\r\nce conflit.\r\n\r\n00:06:30:00  00:06:35:22\r\n{\\an1}-Certains disent que ceux qui sont\r\nen exil\r\n\r\n00:06:42:12  00:06:48:12\r\n{\\an1}sont des l\u00e2ches et n'ont pas affront\u00e9\r\nleur destin judiciaire.\r\n\r\n00:06:49:13  00:06:53:23\r\n{\\an1}Craignez-vous qu'une extradition\r\nsoit demand\u00e9e par l'Espagne ?\r\n\r\n00:06:54:04  00:06:57:21\r\n{\\an1}-On est venu chercher justice.\r\n\r\n00:06:58:01  00:07:03:23\r\n{\\an1}On n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 notre\r\nresponsabilit\u00e9.\r\n\r\n00:07:05:12  00:07:11:12\r\n{\\an1}C'est pour cela qu'une extradition\r\ndevrait \u00eatre ni\u00e9e.\r\n\r\n00:07:12:21  00:07:15:05\r\n{\\an1}On est en face de d\u00e9lits politiques.\r\n\r\n00:07:15:05  00:07:16:19\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:17:00  00:07:21:06\r\n{\\an1}Le vice-pr\u00e9sident d'Exit Pierre Beck\r\na comparu face \u00e0 la justice.\r\n\r\n00:07:21:11  00:07:27:20\r\n{\\an1}Il avait assist\u00e9 le suicide\r\nd'un couple d'octog\u00e9naires.\r\n\r\n00:07:28:18  00:07:32:06\r\n{\\an1}-Un proc\u00e8s express:\r\ntrois heures devant le tribunal.\r\n\r\n00:07:32:11  00:07:35:09\r\n{\\an1}Et cette phrase forte\r\nprononc\u00e9e pendant l'audience\r\n\r\n00:07:35:13  00:07:38:23\r\n{\\an1}par Pierre Beck,\r\nvice-pr\u00e9sident d'Exit.\r\n\r\n00:07:43:11  00:07:47:11\r\n{\\an1}-Cette d\u00e9cision: aider un couple\r\nd'octog\u00e9naires \u00e0 se suicider.\r\n\r\n00:07:47:15  00:07:49:22\r\n{\\an1}Le mari \u00e9tait atteint\r\nd'une leuc\u00e9mie.\r\n\r\n00:07:50:02  00:07:53:22\r\n{\\an1}L'\u00e9pouse, et c'est l\u00e0 le probl\u00e8me,\r\nn'\u00e9tait pas malade.\r\n\r\n00:07:54:03  00:07:57:19\r\n{\\an1}Elle refusait\r\nde survivre \u00e0 son mari.\r\n\r\n00:07:58:00  00:08:01:23\r\n{\\an1}Pierre Beck a d\u00fb faire\r\nun choix tr\u00e8s d\u00e9licat.\r\n\r\n00:08:02:09  00:08:04:12\r\n{\\an1}-Il devait respecter\r\n\r\n00:08:04:17  00:08:07:03\r\n{\\an1}le droit constitutionnel\r\n\r\n00:08:07:08  00:08:15:21\r\n{\\an1}\u00e0 mourir dignement et bien examiner\r\nsi ce n'\u00e9tait pas aller trop loin,\r\n\r\n00:08:16:02  00:08:19:09\r\n{\\an1}en regard du droit \u00e0 la vie.\r\n\r\n00:08:19:13  00:08:22:12\r\n{\\an1}Il a fait le choix\r\nd'un m\u00e9decin rationnel,\r\n\r\n00:08:22:17  00:08:28:09\r\n{\\an1}d'un m\u00e9decin qui a donn\u00e9 suite\r\naux demandes de sa patiente.\r\n\r\n00:08:28:18  00:08:31:16\r\n{\\an1}-Le Minist\u00e8re public\r\na une lecture diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:08:31:21  00:08:34:19\r\n{\\an1}Pas question\r\nde s'\u00e9pancher dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:08:35:04  00:08:39:16\r\n{\\an1}Pourquoi faut-il condamner P.Beck ?\r\n-Le Minist\u00e8re public ne souhaite pas\r\n\r\n00:08:39:21  00:08:42:15\r\n{\\an1}faire de commentaire\r\navant le jugement.\r\n\r\n00:08:43:01  00:08:46:12\r\n{\\an1}-Le procureur est davantage prolixe\r\ndans son r\u00e9quisitoire.\r\n\r\n00:08:46:17  00:08:50:08\r\n{\\an1}Il a affirm\u00e9 qu'assister le suicide\r\nd'une personne en bonne sant\u00e9\r\n\r\n00:08:50:12  00:08:52:18\r\n{\\an1}constitue un abus\r\naux yeux de la loi.\r\n\r\n00:08:53:04  00:08:54:23\r\n{\\an1}Le verdict sera rendu jeudi.\r\n\r\n00:08:55:04  00:08:57:11\r\n{\\an1}Ce ne sera pas la fin de l'affaire.\r\n\r\n00:08:57:15  00:09:00:14\r\n{\\an1}Quel que soit le verdict,\r\nil y aura un appel,\r\n\r\n00:09:00:19  00:09:03:15\r\n{\\an1}soit du Minist\u00e8re public,\r\nsoit de la d\u00e9fense.\r\n\r\n00:09:04:01  00:09:08:05\r\n{\\an1}P.Beck risque une condamnation\r\n\u00e0 des jours-amende avec sursis.\r\n\r\n00:09:09:05  00:09:12:11\r\n{\\an1}-Si vous \u00eates habitu\u00e9s\r\ndu Magic Pass,\r\n\r\n00:09:12:15  00:09:16:06\r\n{\\an1}vous devrez renoncer\r\naux pistes de Crans-Montana\r\n\r\n00:09:16:11  00:09:22:18\r\n{\\an1}d\u00e8s la saison 2020-2021.\r\n\r\n00:09:24:17  00:09:28:20\r\n{\\an1}-C'est via Le Temps que les membres\r\ndu Magic Pass ont appris\r\n\r\n00:09:29:01  00:09:32:00\r\n{\\an1}la d\u00e9cision des remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\nde Crans-Montana\r\n\r\n00:09:32:05  00:09:35:05\r\n{\\an1}de les quitter en 2020.\r\n\r\n00:09:35:14  00:09:37:23\r\n{\\an1}-On n'est pas tr\u00e8s content\r\n\r\n00:09:38:04  00:09:40:22\r\n{\\an1}de voir partir le grand fr\u00e8re.\r\n\r\n00:09:41:03  00:09:48:05\r\n{\\an1}Quelque part, \u00e7a va nous donner\r\nune stabilit\u00e9 et une meilleure image.\r\n\r\n00:09:48:14  00:09:51:03\r\n{\\an1}-Ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nCMA a engrang\u00e9\r\n\r\n00:09:51:08  00:09:55:02\r\n{\\an1}10 mios de chiffre d'affaires annuel\r\ngr\u00e2ce au Magic Pass.\r\n\r\n00:09:55:07  00:10:00:18\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 veut mettre en place\r\nun nouveau syst\u00e8me de tarification.\r\n\r\n00:10:01:03  00:10:03:22\r\n{\\an1}-On fait varier les prix\r\n\r\n00:10:04:03  00:10:09:09\r\n{\\an1}selon la fr\u00e9quentation ou la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:10:09:13  00:10:11:20\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est de r\u00e9compenser\r\n\r\n00:10:12:01  00:10:17:07\r\n{\\an1}ceux qui ach\u00e8teront en ligne\r\net de mani\u00e8re anticip\u00e9e.\r\n\r\n00:10:17:16  00:10:23:11\r\n{\\an1}-Pas d'inqui\u00e9tudes du c\u00f4t\u00e9\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s membres du Magic Pass.\r\n\r\n00:10:23:15  00:10:25:09\r\n{\\an1}L'absence de la locomotive\r\n\r\n00:10:25:13  00:10:29:04\r\n{\\an1}n'emp\u00eachera pas\r\nl'expansion de la coop\u00e9rative.\r\n\r\n00:10:29:13  00:10:31:22\r\n{\\an1}-On veut \u00e9tendre encore\r\n\r\n00:10:32:03  00:10:37:11\r\n{\\an1}l'accessibilit\u00e9 du Magic Pass.\r\n\r\n00:10:37:15  00:10:39:22\r\n{\\an1}-Pas d'impact sur le prix ?\r\n\r\n00:10:40:03  00:10:41:10\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:10:41:14  00:10:44:08\r\n{\\an1}L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale doit d\u00e9cider\r\n\r\n00:10:44:12  00:10:48:16\r\n{\\an1}mais il ne devrait pas y avoir\r\nune modification des tarifs.\r\n\r\n00:10:49:02  00:10:52:20\r\n{\\an1}-Cet hiver,\r\nSaas Fee et Lo\u00e8che-les-Bains\r\n\r\n00:10:53:01  00:10:56:15\r\n{\\an1}appara\u00eetront dans le Magic Pass\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:10:56:20  00:11:00:02\r\n{\\an1}130'000 abonnements\r\nont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n00:11:00:23  00:11:03:21\r\n{\\an1}-C'est l'un des succ\u00e8s\r\nles plus \u00e9clatants\r\n\r\n00:11:04:02  00:11:08:01\r\n{\\an1}de l'histoire de la presse suisse:\r\nle Blick f\u00eate ses 60 ans.\r\n\r\n00:11:08:06  00:11:13:01\r\n{\\an1}On lui pr\u00eate la capacit\u00e9 de faire et\r\nd\u00e9faire les carri\u00e8res de politiciens.\r\n\r\n00:11:13:06  00:11:17:18\r\n{\\an1}Mais il souffre comme les autres\r\nde l'\u00e9rosion de la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:11:18:14  00:11:21:17\r\n{\\an1}-Le Blick\r\npour seulement 20 centimes ce matin,\r\n\r\n00:11:21:22  00:11:24:14\r\n{\\an1}le m\u00eame prix qu'\u00e0 son lancement\r\nil y a 60 ans.\r\n\r\n00:11:24:19  00:11:27:08\r\n{\\an1}D\u00e8s sa premi\u00e8re \u00e9dition,\r\nle journal se d\u00e9marque:\r\n\r\n00:11:27:12  00:11:29:17\r\n{\\an1}faits divers,\r\nvie des stars et scandales.\r\n\r\n00:11:29:22  00:11:33:12\r\n{\\an1}Son r\u00e9dacteur en chef se souvient\r\n\u00e0 quel point ce style choque.\r\n\r\n00:11:34:15  00:11:36:06\r\n{\\an1}-Il y avait des \u00e9tudiants\r\n\r\n00:11:36:11  00:11:38:02\r\n{\\an1}qui br\u00fblaient les Blick.\r\n\r\n00:11:38:07  00:11:45:16\r\n{\\an1}Il y avait m\u00eame une demande\r\nd'interdiction au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:45:21  00:11:48:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait la meilleure publicit\u00e9.\r\n\r\n00:11:49:05  00:11:52:09\r\n{\\an1}-D\u00e8s ses d\u00e9buts,\r\nle Blick s'\u00e9rige en contre-pouvoir,\r\n\r\n00:11:52:13  00:11:55:11\r\n{\\an1}menant des campagnes\r\npour l'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n\r\n00:11:55:15  00:11:57:13\r\n{\\an1}ou le droit de vote des femmes.\r\n\r\n00:11:57:18  00:12:00:19\r\n{\\an1}Une victoire en f\u00e9vrier 1971,\r\nque le quotidien f\u00eatera\r\n\r\n00:12:01:00  00:12:04:01\r\n{\\an1}dans le style provocateur\r\nqui le caract\u00e9rise.\r\n\r\n00:12:04:06  00:12:06:02\r\n{\\an1}C'est aussi gr\u00e2ce au Blick\r\n\r\n00:12:06:07  00:12:09:10\r\n{\\an1}que Pierre Maudet devient\r\nune star outre-Sarine.\r\n\r\n00:12:09:14  00:12:11:11\r\n{\\an1}Mais s'il peut faire des rois,\r\n\r\n00:12:11:16  00:12:14:04\r\n{\\an1}le journal fait\r\naussi tomber des t\u00eates.\r\n\r\n00:12:14:09  00:12:17:19\r\n{\\an1}En 2002, l'ambassadeur suisse\r\n\u00e0 Berlin d\u00e9missionne.\r\n\r\n00:12:18:01  00:12:21:06\r\n{\\an1}Le Blick lui reproche\r\nune affaire extraconjugale.\r\n\r\n00:12:21:11  00:12:23:13\r\n{\\an1}Or, la liaison s'av\u00e8re invent\u00e9e.\r\n\r\n00:12:23:18  00:12:27:19\r\n{\\an1}Ringier s'excuse\r\net d\u00e9dommage Thomas Borer.\r\n\r\n00:12:28:05  00:12:31:13\r\n{\\an1}-Mes droits ont \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9s.\r\n\r\n00:12:31:17  00:12:33:11\r\n{\\an1}Pour me nuire, une histoire\r\n\r\n00:12:33:15  00:12:35:11\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e.\r\n\r\n00:12:35:20  00:12:39:13\r\n{\\an1}-Sa r\u00e9putation en a pris un coup,\r\nmais le Blick a surv\u00e9cu.\r\n\r\n00:12:39:18  00:12:45:04\r\n{\\an1}Or, ses recettes publicitaires\r\ncontinuent \u00e0 baisser.\r\n\r\n00:12:45:09  00:12:48:09\r\n{\\an1}Ringier r\u00e9agit\r\nen lan\u00e7ant prochainement\r\n\r\n00:12:48:14  00:12:51:11\r\n{\\an1}une cha\u00eene d'informations\r\nen continu.\r\n\r\n00:12:51:20  00:12:54:00\r\n{\\an1}-Les jeunes aimeraient consommer\r\n\r\n00:12:54:05  00:12:56:11\r\n{\\an1}les news avec des images,\r\n\r\n00:12:56:15  00:12:59:09\r\n{\\an1}des vid\u00e9os, et moins lire.\r\n\r\n00:12:59:14  00:13:01:15\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 on s'adapte.\r\n\r\n00:13:02:01  00:13:03:19\r\n{\\an1}-M\u00eame si certains l'ont copi\u00e9,\r\n\r\n00:13:04:00  00:13:06:21\r\n{\\an1}le journal\r\nest toujours aussi irr\u00e9v\u00e9rencieux.\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:10:02\r\n{\\an1}Son humour d\u00e9cal\u00e9, comme lors\r\nde la venue de D.Trump \u00e0 Davos,\r\n\r\n00:13:10:07  00:13:12:11\r\n{\\an1}reste unique en Suisse.\r\n\r\n00:13:13:10  00:13:17:21\r\n{\\an1}-En Tunisie, Ka\u00efs Sa\u00efed, inconnu\r\nen politique il y a quelques mois\r\n\r\n00:13:18:02  00:13:22:17\r\n{\\an1}remporte l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\navec pr\u00e8s de 73 % des votes,\r\n\r\n00:13:22:22  00:13:26:16\r\n{\\an1}selon les r\u00e9sultats officiels.\r\n\r\n00:13:26:21  00:13:31:17\r\n{\\an1}Il a su rassembler l'\u00e9lectorat\r\ndes jeunes autour de lui.\r\n\r\n00:13:32:12  00:13:37:08\r\n{\\an1}En Syrie, les rapports de force\r\nviennent d'\u00eatre boulevers\u00e9s\r\n\r\n00:13:37:12  00:13:42:18\r\n{\\an1}par l'offensive turque\r\net le retrait am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:13:42:23  00:13:46:05\r\n{\\an1}On en parle avec Georges Malbrunot\r\ndans une minute.\r\n\r\n00:13:46:10  00:13:51:05\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e gouvernementale syrienne est\r\npartie a la reconqu\u00eate de la r\u00e9gion\r\n\r\n00:13:51:10  00:13:55:15\r\n{\\an1}qui lui \u00e9chappait jusqu'ici,\r\ndans le nord du pays.\r\n\r\n00:13:56:11  00:14:00:11\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e syrienne est de retour\r\ndans le nord-est du pays.\r\n\r\n00:14:00:15  00:14:04:16\r\n{\\an1}Un retournement qui bouleverse\r\nl'\u00e9quilibre instable de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:14:04:21  00:14:09:15\r\n{\\an1}Depuis 2012, cette zone \u00e9tait\r\nsous le contr\u00f4le des milices kurdes.\r\n\r\n00:14:09:20  00:14:15:12\r\n{\\an1}Pris sous le feu des arm\u00e9es turques\r\net abandonn\u00e9s par les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n00:14:15:17  00:14:17:22\r\n{\\an1}les Kurdes ont \u00e9t\u00e9 contraints\r\n\r\n00:14:18:02  00:14:21:07\r\n{\\an1}de demander le soutien\r\ndu r\u00e9gime de Bachar el-Assad.\r\n\r\n00:14:21:11  00:14:24:16\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re syrienne\r\n\r\n00:14:24:21  00:14:27:06\r\n{\\an1}r\u00e9investit les villes\r\ndu Kurdistan syrien,\r\n\r\n00:14:27:11  00:14:30:02\r\n{\\an1}mettant fin \u00e0 ses r\u00eaves d'autonomie.\r\n\r\n00:14:30:07  00:14:34:02\r\n{\\an1}Pendant ce temps, les combats\r\ncontinuent le long de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:14:34:07  00:14:36:04\r\n{\\an1}Soldats syriens et soldats turcs\r\n\r\n00:14:36:09  00:14:38:19\r\n{\\an1}pourraient bient\u00f4t\r\nse retrouver face-\u00e0-face.\r\n\r\n00:14:39:00  00:14:42:09\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident turc a annonc\u00e9\r\nla poursuite des offensives.\r\n\r\n00:14:42:13  00:14:45:16\r\n{\\an1}Et a r\u00e9pondu aux Europ\u00e9ens\r\nqui \u00e9voquaient une extension\r\n\r\n00:14:45:21  00:14:50:08\r\n{\\an1}de l'embargo sur les armes\r\n\u00e0 destination de la Turquie.\r\n\r\n00:14:50:17  00:14:53:19\r\n{\\an1}-Nous sommes membres de l'OTAN.\r\n\r\n00:14:54:00  00:14:57:10\r\n{\\an1}Ces pays sont aussi membres.\r\n\r\n00:14:57:14  00:15:03:00\r\n{\\an1}A l'OTAN, nous avons l'article 5,\r\nde d\u00e9fense mutuelle.\r\n\r\n00:15:03:05  00:15:07:01\r\n{\\an1}Nous subissons le harc\u00e8lement\r\nd'une organisation terroriste.\r\n\r\n00:15:07:06  00:15:08:10\r\n{\\an1}Selon l'article 5,\r\n\r\n00:15:08:14  00:15:12:13\r\n{\\an1}les autres pays de l'OTAN\r\ndevraient \u00eatre de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:15:12:22  00:15:14:08\r\n{\\an1}-Les affrontements\r\n\r\n00:15:14:12  00:15:18:05\r\n{\\an1}ont fait plusieurs dizaines\r\nde victimes dont des civils.\r\n\r\n00:15:18:10  00:15:23:04\r\n{\\an1}160'000 personnes auraient \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9plac\u00e9es en quelques jours.\r\n\r\n00:15:23:22  00:15:30:10\r\n{\\an1}-Georges Malbrunot, bonsoir.\r\n\r\n00:15:30:13  00:15:35:19\r\n{\\an1}Un mot sur les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:15:35:23  00:15:39:05\r\n{\\an1}Ils ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:15:39:09  00:15:45:07\r\n{\\an1}-En Syrie,\r\n\r\n00:15:54:15  00:16:00:14\r\n{\\an1}les Am\u00e9ricains ont l\u00e2ch\u00e9\r\nleurs partenaires kurdes.\r\n\r\n00:16:11:03  00:16:14:12\r\n{\\an1}\u00c7a a provoqu\u00e9 un sentiment\r\nde trahison chez les Kurdes.\r\n\r\n00:16:14:16  00:16:20:14\r\n{\\an1}C'est un revirement spectaculaire.\r\n\r\n00:16:24:12  00:16:29:10\r\n{\\an1}C'est grave dans la mesure o\u00f9 ses\r\nautres alli\u00e9s\r\n\r\n00:16:29:14  00:16:34:11\r\n{\\an1}dans la r\u00e9gion doivent\r\nse poser des questions.\r\n\r\n00:16:35:20  00:16:42:21\r\n{\\an1}-Bachar el-Assad et les Russes\r\nsont des vainqueurs ?\r\n\r\n00:16:43:02  00:16:43:15\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:16:43:20  00:16:52:11\r\n{\\an1}-Un accord a autoris\u00e9 Damas \u00e0\r\nrevenir dans les zones exclues en\r\n\r\n00:16:52:14  00:16:55:11\r\n{\\an1}2012.\r\n\r\n00:16:55:15  00:17:01:13\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e va \u00e0 la reconqu\u00eate d'un\r\ncertain nombre de villes.\r\n\r\n00:17:02:20  00:17:08:19\r\n{\\an1}Cela fait planer la menace d'un\r\ncertain nombre d'affrontements.\r\n\r\n00:17:17:17  00:17:23:17\r\n{\\an1}Russie va jouer un r\u00f4le\r\nconsid\u00e9rable.\r\n\r\n00:17:28:10  00:17:34:10\r\n{\\an1}C'est l'alli\u00e9e de Bachar el-Assad.\r\n\r\n00:17:35:15  00:17:41:15\r\n{\\an1}-La Russie va devoir jouer les\r\nconciliateurs.\r\n\r\n00:18:02:19  00:18:08:19\r\n{\\an1}En \u00e9tablissant des zones de s\u00e9curit\u00e9\r\nle long de ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:18:08:23  00:18:12:00\r\n{\\an1}Ce conflit a provoqu\u00e9 des millions\r\nde d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n00:18:12:00  00:18:14:03\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:18:14:08  00:18:17:12\r\n{\\an1}En Pologne, la droite conservatrice\r\nsort vainqueur\r\n\r\n00:18:17:17  00:18:21:17\r\n{\\an1}des \u00e9lections l\u00e9gislatives,\r\navec un score de 43,6 % des voix.\r\n\r\n00:18:21:22  00:18:27:10\r\n{\\an1}Le parti doit trouver un partenaire\r\npour former une coalition .\r\n\r\n00:18:28:09  00:18:33:03\r\n{\\an1}Le prix Nobel d'\u00e9conomie revient \u00e0\r\nune femme, la Fran\u00e7aise Esther Duflo,\r\n\r\n00:18:33:08  00:18:35:14\r\n{\\an1}et a son mari Abhijit Banerjee.\r\n\r\n00:18:35:19  00:18:39:19\r\n{\\an1}Leurs recherches sur la lutte\r\ncontre la pauvret\u00e9 sont r\u00e9compens\u00e9es.\r\n\r\n00:18:40:00  00:18:43:10\r\n{\\an1}Un troisi\u00e8me chercheur se partage\r\nle prix, l'Am\u00e9ricain Michael Kremer.\r\n\r\n00:18:43:14  00:18:49:01\r\n{\\an1}Esther Duflo est la deuxi\u00e8me femme\r\n\u00e0 recevoir le Nobel d'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:18:49:20  00:18:52:17\r\n{\\an1}Aux Etats-Unis,\r\nune femme acc\u00e8de lentement\r\n\r\n00:18:52:22  00:18:58:05\r\n{\\an1}au statut de favorite des D\u00e9mocrates\r\npour affronter Donald Trump.\r\n\r\n00:18:58:10  00:19:02:10\r\n{\\an1}Les candidats d\u00e9mocrates s\u2019affrontent\r\ndemain dans un nouveau d\u00e9bat.\r\n\r\n00:19:02:14  00:19:05:16\r\n{\\an1}Joe Biden reste favori des sondages,\r\nmais il est rejoint\r\n\r\n00:19:05:22  00:19:11:10\r\n{\\an1}par Elizabeth Warren,\r\nqui d\u00e9passe d\u00e9sormais Bernie Sanders.\r\n\r\n00:19:12:07  00:19:15:17\r\n{\\an1}-Elizabeth Warren\r\ncourt d'une sc\u00e8ne \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:19:15:22  00:19:18:15\r\n{\\an1}Un petit c\u00f4t\u00e9 professoral,\r\nde l'enthousiasme\r\n\r\n00:19:18:20  00:19:22:01\r\n{\\an1}et des id\u00e9es \u00e0 revendre:\r\nsant\u00e9, immigration, \u00e9conomie.\r\n\r\n00:19:22:06  00:19:24:19\r\n{\\an1}Son mantra: elle a un plan.\r\n\r\n00:19:25:05  00:19:27:09\r\n{\\an1}-Il nous faut un gouvernement\r\n\r\n00:19:27:13  00:19:28:22\r\n{\\an1}qui ne travaille pas\r\n\r\n00:19:29:03  00:19:32:16\r\n{\\an1}que pour les riches et les puissants,\r\nmais pour le peuple.\r\n\r\n00:19:33:02  00:19:34:10\r\n{\\an1}-Des espaces se lib\u00e8rent.\r\n\r\n00:19:34:14  00:19:38:06\r\n{\\an1}A sa gauche, Bernie Sanders est\r\namoindri par une attaque cardiaque.\r\n\r\n00:19:38:11  00:19:40:13\r\n{\\an1}A sa droite, Joe Biden est affaibli\r\n\r\n00:19:40:18  00:19:43:06\r\n{\\an1}par les affaires\r\nde son fils en Ukraine.\r\n\r\n00:19:43:11  00:19:46:08\r\n{\\an1}Ce couple de sympathisants\r\nd\u00e9mocrates est convaincu\r\n\r\n00:19:46:12  00:19:49:11\r\n{\\an1}qu'E.Warren\r\nserait la meilleure face \u00e0 Trump.\r\n\r\n00:19:49:22  00:19:53:06\r\n{\\an1}-C'est une bonne avocate\r\nde la classe moyenne.\r\n\r\n00:19:53:11  00:19:55:12\r\n{\\an1}En ce moment, la classe moyenne\r\n\r\n00:19:55:17  00:19:58:23\r\n{\\an1}est perdante aux USA.\r\n\r\n00:19:59:09  00:20:04:13\r\n{\\an1}-Elle est pr\u00eate \u00e0 se battre\r\npour ce dont on a besoin.\r\n\r\n00:20:05:00  00:20:07:07\r\n{\\an1}-E.Warren vient d'un milieu modeste.\r\n\r\n00:20:07:11  00:20:10:12\r\n{\\an1}Enfant de l'apr\u00e8s-guerre,\r\nn\u00e9e \u00e0 Oklahoma en 1949\r\n\r\n00:20:10:16  00:20:13:18\r\n{\\an1}dans une famille m\u00e9thodiste.\r\n\r\n00:20:14:04  00:20:18:02\r\n{\\an1}-Elle a grandi en voyant ce que c'est\r\n\r\n00:20:18:07  00:20:20:05\r\n{\\an1}de vivre sans argent de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:20:20:09  00:20:22:06\r\n{\\an1}L'anxi\u00e9t\u00e9 de cette situation,\r\n\r\n00:20:22:11  00:20:23:22\r\n{\\an1}elle comprend \u00e7a.\r\n\r\n00:20:24:08  00:20:28:03\r\n{\\an1}-Ses talents de d\u00e9batteuse lui\r\npermettent de financer ses \u00e9tudes.\r\n\r\n00:20:28:08  00:20:31:07\r\n{\\an1}D'abord enseignante sp\u00e9cialis\u00e9e,\r\npuis jeune maman,\r\n\r\n00:20:31:11  00:20:34:19\r\n{\\an1}elle \u00e9tudie le droit\r\net deviendra professeure \u00e0 Harvard.\r\n\r\n00:20:35:00  00:20:37:12\r\n{\\an1}Elle oscille\r\nentre la gauche et la droite.\r\n\r\n00:20:37:16  00:20:41:16\r\n{\\an1}Elle bascule avec son \u00e9tude sur\r\nle terrain des familles en faillite.\r\n\r\n00:20:42:02  00:20:44:07\r\n{\\an1}-Elle ne pouvait plus\r\naligner ses valeurs\r\n\r\n00:20:44:11  00:20:48:12\r\n{\\an1}avec celles du Parti r\u00e9publicain;\r\nelle a chang\u00e9 pour devenir d\u00e9mocrate.\r\n\r\n00:20:48:22  00:20:52:00\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la crise de 2008, elle\r\nparticipe, aux c\u00f4t\u00e9s de B.Obama,\r\n\r\n00:20:52:05  00:20:54:06\r\n{\\an1}\u00e0 la r\u00e9gulation\r\ndu secteur financier.\r\n\r\n00:20:54:11  00:20:57:05\r\n{\\an1}Elle se lance en politique\r\net entre au S\u00e9nat.\r\n\r\n00:20:57:10  00:21:01:12\r\n{\\an1}A 70 ans, nouveau combat:\r\nelle s'oppose \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n00:21:01:22  00:21:06:23\r\n{\\an1}-Personne n'est au-dessus des lois,\r\npas m\u00eame le pr\u00e9sident des USA.\r\n\r\n00:21:07:09  00:21:09:00\r\n{\\an1}-Elle a un point faible:\r\n\r\n00:21:09:05  00:21:13:05\r\n{\\an1}avoir exag\u00e9r\u00e9 son appartenance\r\naux Indiens Cherokees.\r\n\r\n00:21:13:14  00:21:16:09\r\n{\\an1}-Elle a admis avoir eu tort\r\n\r\n00:21:16:13  00:21:18:18\r\n{\\an1}d'utiliser le pass\u00e9 cherokee\r\n\r\n00:21:18:23  00:21:22:20\r\n{\\an1}de sa famille comme \u00e9tant\r\nquelque chose qui la d\u00e9finissait.\r\n\r\n00:21:23:01  00:21:25:21\r\n{\\an1}Si elle devient\r\nla candidate des d\u00e9mocrates,\r\n\r\n00:21:26:02  00:21:31:00\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident va revenir\r\net insister l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:21:31:10  00:21:35:05\r\n{\\an1}-Sous le feu des projecteurs,\r\nelle doit prouver que son plan\r\n\r\n00:21:35:10  00:21:40:11\r\n{\\an1}peut faire le poids face\r\n\u00e0 la machine \u00e9lectorale de D.Trump.\r\n\r\n00:21:41:09  00:21:45:16\r\n{\\an1}-Roger Federer participera\r\naux Jeux olympiques de Tokyo en 2020.\r\n\r\n00:21:45:20  00:21:49:11\r\n{\\an1}Il a annonc\u00e9 sa volont\u00e9\r\nde disputer ses cinqui\u00e8mes JO.\r\n\r\n00:21:49:15  00:21:57:12\r\n{\\an1}Il a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 l\u2019argent en simple\r\net l\u2019or en double avec S.Wawrinka.\r\n\r\n00:21:58:08  00:22:02:16\r\n{\\an1}La pratique du football\r\ns\u00e9duit de plus en plus de filles.\r\n\r\n00:22:02:20  00:22:05:23\r\n{\\an1}Aux Etats-Unis,\r\nil est majoritairement pratiqu\u00e9\r\n\r\n00:22:06:04  00:22:08:21\r\n{\\an1}par des jeunes filles\r\nd\u00e8s l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n00:22:09:02  00:22:12:04\r\n{\\an1}Le ph\u00e9nom\u00e8ne s'invite aussi\r\nen Europe et en Suisse.\r\n\r\n00:22:12:09  00:22:17:05\r\n{\\an1}Les cantons romands observent\r\nune hausse de 5 \u00e0 15 % de filles.\r\n\r\n00:22:17:10  00:22:23:16\r\n{\\an1}C'est la cons\u00e9quence du succ\u00e8s de\r\nla Coupe du monde de foot f\u00e9minine.\r\n\r\n00:22:24:13  00:22:29:23\r\n{\\an1}-C'est la deuxi\u00e8me fois\r\nque Clara chausse les crampons.\r\n\r\n00:22:30:04  00:22:35:01\r\n{\\an1}Certaines consignes de l'entra\u00eeneur\r\nla laissent un peu perplexe.\r\n\r\n00:22:35:13  00:22:39:08\r\n{\\an1}-Regardez ce que fait Carolina\r\navec son maillot bleu !\r\n\r\n00:22:39:17  00:22:42:19\r\n{\\an1}-A 11 ans, elle a abandonn\u00e9\r\nla danse pour le foot,\r\n\r\n00:22:43:00  00:22:45:04\r\n{\\an1}un choix m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n00:22:45:13  00:22:48:12\r\n{\\an1}-J'aime plus trop la danse.\r\n\r\n00:22:48:17  00:22:50:20\r\n{\\an1}J'aime bien l'id\u00e9e\r\n\r\n00:22:51:01  00:22:54:11\r\n{\\an1}que les filles fassent du foot.\r\n\r\n00:22:54:20  00:22:57:19\r\n{\\an1}-Pour celles qui commencent le foot,\r\n\r\n00:22:58:00  00:23:01:07\r\n{\\an1}c'est un sport d'\u00e9quipe\r\ncomme un autre,\r\n\r\n00:23:01:11  00:23:04:22\r\n{\\an1}mais c'est LE sport\r\nqui les fait r\u00eaver.\r\n\r\n00:23:05:08  00:23:08:15\r\n{\\an1}-Beaucoup en parlent, \u00e7a donne envie.\r\n\r\n00:23:09:01  00:23:10:17\r\n{\\an1}-Les inscriptions de filles\r\n\r\n00:23:10:22  00:23:13:15\r\n{\\an1}ne cessent d'augmenter\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:23:13:20  00:23:15:18\r\n{\\an1}Dans ce club genevois,\r\n\r\n00:23:15:23  00:23:20:05\r\n{\\an1}elles sont deux fois plus nombreuses\r\nque l'an dernier.\r\n\r\n00:23:20:14  00:23:22:05\r\n{\\an1}-Sept filles sont arriv\u00e9es\r\n\r\n00:23:22:10  00:23:24:17\r\n{\\an1}ces quinze derniers jours.\r\n\r\n00:23:24:21  00:23:27:09\r\n{\\an1}Elles sont une vingtaine.\r\n\r\n00:23:27:13  00:23:32:03\r\n{\\an1}On va essayer de faire progresser\r\nces nouvelles filles.\r\n\r\n00:23:32:12  00:23:34:05\r\n{\\an1}-C'est g\u00e9nial qu'il y ait\r\n\r\n00:23:34:10  00:23:36:12\r\n{\\an1}de plus en plus de filles\r\n\r\n00:23:36:17  00:23:40:02\r\n{\\an1}qui commencent\r\nou qui reprennent le foot.\r\n\r\n00:23:40:11  00:23:44:04\r\n{\\an1}-C'est la premi\u00e8re fois\r\nque le club de Compesi\u00e8res\r\n\r\n00:23:44:09  00:23:48:05\r\n{\\an1}a une \u00e9quipe f\u00e9minine\r\ndans cette cat\u00e9gorie d'\u00e2ge.\r\n\r\n00:23:48:10  00:23:53:04\r\n{\\an1}Pour celles qui jouaient\r\navec les gar\u00e7ons, \u00e7a change tout.\r\n\r\n00:23:53:13  00:23:56:08\r\n{\\an1}-C'est mieux, on est entre filles.\r\n\r\n00:23:56:12  00:24:01:06\r\n{\\an1}C'est bien de ne pas \u00eatre\r\n\r\n00:24:01:11  00:24:03:21\r\n{\\an1}dans une \u00e9quipe mixte.\r\n\r\n00:24:04:07  00:24:09:01\r\n{\\an1}-La Coupe du monde de foot f\u00e9minin\r\ncet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:24:09:06  00:24:12:10\r\n{\\an1}a fait \u00e9voluer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n00:24:12:19  00:24:15:06\r\n{\\an1}-Selon mon p\u00e8re, c'est mieux\r\n\r\n00:24:15:11  00:24:17:03\r\n{\\an1}de regarder les filles\r\n\r\n00:24:17:08  00:24:19:09\r\n{\\an1}parce qu'avec les gar\u00e7ons,\r\n\r\n00:24:19:14  00:24:22:05\r\n{\\an1}il y a des fautes\r\ntoutes les cinq minutes\r\n\r\n00:24:22:10  00:24:27:07\r\n{\\an1}alors que les filles,\r\n\u00e7a joue bien et sans fautes.\r\n\r\n00:24:27:16  00:24:29:10\r\n{\\an1}-Il y a eu un engouement\r\n\r\n00:24:29:14  00:24:32:15\r\n{\\an1}autour de cette Coupe du monde.\r\n\r\n00:24:32:20  00:24:37:11\r\n{\\an1}Aux matchs,\r\nil y a plus de monde qui nous suit.\r\n\r\n00:24:37:16  00:24:42:10\r\n{\\an1}Des petites connaissent les pr\u00e9noms\r\net veulent un maillot.\r\n\r\n00:24:42:14  00:24:47:22\r\n{\\an1}On remarque qu'un mouvement\r\nse cr\u00e9e autour du foot f\u00e9minin.\r\n\r\n00:24:48:08  00:24:49:23\r\n{\\an1}-On est quoi ?\r\n-On est rouges !\r\n\r\n00:24:50:04  00:24:52:01\r\n{\\an1}-On est quoi ?\r\n-On est blanches !\r\n\r\n00:24:52:06  00:24:54:16\r\n{\\an1}-On est qui ?\r\n-On est Compesi\u00e8res !\r\n\r\n00:24:55:04  00:25:00:18\r\n{\\an1}-Elles sont fi\u00e8res de porter haut\r\nles couleurs du foot f\u00e9minin.\r\n\r\n00:25:01:17  00:25:03:17\r\n{\\an1}-Dernier \u00e9pisode ce soir\r\n\r\n00:25:03:22  00:25:06:22\r\n{\\an1}du \"Carnet de campagne\"\r\nde Pierre Nebel.\r\n\r\n00:25:07:04  00:25:09:19\r\n{\\an1}Alors qu\u2019on vote\r\ndans moins d\u2019une semaine,\r\n\r\n00:25:10:00  00:25:14:02\r\n{\\an1}les partis font un dernier effort\r\npour mobiliser leurs \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:25:14:07  00:25:18:05\r\n{\\an1}Le PLR Neuch\u00e2tel fait campagne\r\nau milieu de la nuit.\r\n\r\n00:25:19:01  00:25:21:20\r\n{\\an1}Air de violon\r\n\r\n00:25:22:01  00:25:30:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:25:31:03  00:25:32:18\r\n{\\an1}-Il est 00h30.\r\n\r\n00:25:32:23  00:25:36:03\r\n{\\an1}Le PLR neuch\u00e2telois\r\n\r\n00:25:36:08  00:25:39:20\r\n{\\an1}veut aller s\u00e9duire les noctambules.\r\n\r\n00:25:40:01  00:25:42:22\r\n{\\an1}On va voir s'il a du succ\u00e8s.\r\n\r\n00:25:43:08  00:25:47:01\r\n{\\an1}Rendez-vous au secr\u00e9tariat\r\ndu PLR neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:25:47:11  00:25:49:04\r\n{\\an1}Bonjour !\r\n\r\n00:25:49:09  00:25:51:16\r\n{\\an1}Candidats et militants\r\n\r\n00:25:51:21  00:25:56:07\r\n{\\an1}vont distribuer des carr\u00e9s au jambon\r\naux f\u00eatards.\r\n\r\n00:25:56:16  00:26:00:08\r\n{\\an1}-Un carr\u00e9 au jambon, deux voix:\r\nc'est le deal !\r\n\r\n00:26:00:17  00:26:05:17\r\n{\\an1}-Direction la boulangerie, o\u00f9 le PLR\r\na command\u00e9 les p\u00e2tisseries.\r\n\r\n00:26:06:03  00:26:08:11\r\n{\\an1}-Il y a du monde !\r\n\r\n00:26:08:15  00:26:12:10\r\n{\\an1}C'est pour le ravitaillement ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:26:12:14  00:26:14:20\r\n{\\an1}-On va monter au premier.\r\n\r\n00:26:15:06  00:26:18:16\r\n{\\an1}-Les militants\r\ndoivent mettre la main \u00e0 la p\u00e2te.\r\n\r\n00:26:19:02  00:26:23:12\r\n{\\an1}-Juste faire gaffe, \u00e7a coupe bien.\r\n\r\n00:26:23:17  00:26:27:17\r\n{\\an1}Comme \u00e7a,\r\nau milieu et bien cisailler.\r\n\r\n00:26:28:03  00:26:34:03\r\n{\\an1}-En quelques minutes,\r\nles carr\u00e9s sont estampill\u00e9s PLR.\r\n\r\n00:26:34:08  00:26:38:21\r\n{\\an1}Ca vous co\u00fbte combien\r\ncette op\u00e9ration ?\r\n\r\n00:26:39:02  00:26:41:13\r\n{\\an1}-Je vais vous r\u00e9pondre\r\n\r\n00:26:41:17  00:26:43:19\r\n{\\an1}comme un politicien.\r\n\r\n00:26:43:23  00:26:50:09\r\n{\\an1}On ne pose pas cette question,\r\ncar on veut acqu\u00e9rir les voix.\r\n\r\n00:26:50:13  00:26:53:17\r\n{\\an1}-Ca n'a pas de prix, une voix.\r\n-Non.\r\n\r\n00:26:53:22  00:26:56:08\r\n{\\an1}-Premier test face aux f\u00eatards.\r\n\r\n00:26:56:12  00:26:59:23\r\n{\\an1}-Ils sont tout chauds.\r\n\r\n00:27:00:03  00:27:03:03\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:27:03:08  00:27:05:15\r\n{\\an1}-Je vous fais un c\u00e2lin.\r\n\r\n00:27:06:01  00:27:10:05\r\n{\\an1}-Premier essai r\u00e9ussi,\r\non passe au prochain caf\u00e9.\r\n\r\n00:27:10:10  00:27:13:08\r\n{\\an1}L'ambiance est tumultueuse.\r\n\r\n00:27:13:12  00:27:18:14\r\n{\\an1}Ils scandent \"PLR\"\r\n\r\n00:27:18:19  00:27:22:04\r\n{\\an1}Les r\u00e9actions sont parfois hostiles.\r\n\r\n00:27:25:00  00:27:28:04\r\n{\\an1}-Le PLR distribue des croissants,\r\nvous allez voter pour eux ?\r\n\r\n00:27:28:09  00:27:30:18\r\n{\\an1}-Pas du tout.\r\n\r\n00:27:30:22  00:27:34:07\r\n{\\an1}-Et parfois,\r\nun vrai dialogue politique.\r\n\r\n00:27:34:11  00:27:36:05\r\n{\\an1}-Je m'occupe\r\n\r\n00:27:36:10  00:27:38:16\r\n{\\an1}des fabricants de montres.\r\n\r\n00:27:38:21  00:27:42:02\r\n{\\an1}A qui tu vends des montres\r\nen Suisse ?\r\n\r\n00:27:42:07  00:27:47:09\r\n{\\an1}T'as meilleur temps de les vendre\r\nen France, en Chine...\r\n\r\n00:27:47:13  00:27:51:20\r\n{\\an1}Si tu les vends partout, c'est\r\nque les fronti\u00e8res sont ouvertes\r\n\r\n00:27:52:01  00:27:55:19\r\n{\\an1}et que tu as des places\r\nde travail ici.\r\n\r\n00:27:56:05  00:28:01:05\r\n{\\an1}-On ne peut pas fermer\r\nles fronti\u00e8res, je suis d'accord.\r\n\r\n00:28:01:10  00:28:08:12\r\n{\\an1}Et l\u00e0 le PLR, je suis un peu pour.\r\n\r\n00:28:08:17  00:28:12:03\r\n{\\an1}-C'est bien, tu dois aller voter.\r\n\r\n00:28:12:07  00:28:15:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une heure de distribution...\r\n\r\n00:28:15:16  00:28:22:07\r\n{\\an1}Les derniers\r\nsont plus difficiles \u00e0 placer ?\r\n\r\n00:28:22:11  00:28:27:12\r\n{\\an1}-Il y a moins de monde dans la rue.\r\n\r\n00:28:27:22  00:28:30:20\r\n{\\an1}-Finalement,\r\nles derniers carr\u00e9s sont plac\u00e9s.\r\n\r\n00:28:31:01  00:28:33:23\r\n{\\an1}-Je t'en offre un.\r\n-Ah, punaise !\r\n\r\n00:28:34:04  00:28:36:11\r\n{\\an1}Je voterai le 20 octobre.\r\n\r\n00:28:36:15  00:28:40:21\r\n{\\an1}J'ai 21 ans et c'est important\r\nque les jeunes votent.\r\n\r\n00:28:41:07  00:28:43:07\r\n{\\an1}-Les militants vont dormir,\r\n\r\n00:28:43:11  00:28:47:07\r\n{\\an1}car la campagne recommence\r\nle lendemain d\u00e8s 07h00.\r\n\r\n00:28:48:06  00:28:51:11\r\n{\\an1}-Un mot concernant l\u2019\u00e9pisode\r\nde la semaine derni\u00e8re\r\n\r\n00:28:51:15  00:28:53:19\r\n{\\an1}consacr\u00e9 \u00e0 la campagne du MCG\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:28:54:00  00:28:56:18\r\n{\\an1}Sur un march\u00e9, un quidam\r\ninterpellait un militant\r\n\r\n00:28:56:23  00:28:59:21\r\n{\\an1}au sujet de l\u2019ancien pr\u00e9sident\r\ndu parti, Eric Stauffer,\r\n\r\n00:29:00:02  00:29:03:11\r\n{\\an1}dans des termes qui pouvaient laisser\r\nplaner le doute sur sa probit\u00e9.\r\n\r\n00:29:03:16  00:29:08:02\r\n{\\an1}Aucun \u00e9l\u00e9ment ne permet de mettre\r\nen cause l\u2019ancien chef du MCG,\r\n\r\n00:29:08:07  00:29:13:21\r\n{\\an1}et nous regrettons que cette s\u00e9quence\r\nait pu jeter un trouble.\r\n\r\n00:29:14:15  00:29:23:16\r\n{\\an1}Le rappeur lausannois Stress\r\nrevient avec un nouvel album.\r\n\r\n00:29:23:21  00:29:28:11\r\n{\\an1}Il parle d'amour, toujours,\r\nde politique, un peu\r\n\r\n00:29:28:15  00:29:34:02\r\n{\\an1}et surtout il y autopsie son ego.\r\n\r\n00:29:34:22  00:29:38:02\r\n{\\an1}Stress\r\nTerre br\u00fbl\u00e9e\r\n\r\n00:29:38:07  00:29:40:04\r\n{\\an1}-Oh et des fois\r\ntout allait trop vite\r\n\r\n00:29:40:09  00:29:43:01\r\n{\\an1}Je me suis perdu plus d'une fois\r\nmais j'ai construit\r\n\r\n00:29:43:06  00:29:46:03\r\n{\\an1}\"Ce qui nous construit nous d\u00e9truit\"\r\ndisent les OGs\r\n\r\n00:29:46:12  00:29:49:03\r\n{\\an1}-Maintenu dans le pass\u00e9,\r\notage de ses pens\u00e9es,\r\n\r\n00:29:49:07  00:29:52:11\r\n{\\an1}les paroles annoncent la couleur\r\nde ce nouvel album.\r\n\r\n00:29:52:15  00:29:56:19\r\n{\\an1}Stress l'a b\u00e2ti en reflet\r\nde son cheminement.\r\n\r\n00:29:56:23  00:30:01:01\r\n{\\an1}-Tu ne re\u00e7ois pas, fais-le toi\r\nPersonne te doit rien, c'est la loi\r\n\r\n00:30:01:06  00:30:02:21\r\n{\\an1}J'\u00e9tais dans le mur.\r\n\r\n00:30:03:02  00:30:06:17\r\n{\\an1}Je n'avais pas de porte de sortie.\r\n\r\n00:30:06:22  00:30:12:23\r\n{\\an1}Ma psy m'a permis\r\nde prendre du recul.\r\n\r\n00:30:13:08  00:30:16:13\r\n{\\an1}-Le rappeur a diffus\u00e9 des extraits\r\n\r\n00:30:16:18  00:30:19:02\r\n{\\an1}de s\u00e9ances de th\u00e9rapie.\r\n\r\n00:30:26:00  00:30:29:07\r\n{\\an1}-J'ai pas kiff\u00e9 sa punchline.\r\n\r\n00:30:29:16  00:30:31:14\r\n{\\an1}-N\u00e9 en Estonie il y a 42 ans,\r\n\r\n00:30:31:19  00:30:35:14\r\n{\\an1}il a d\u00e9but\u00e9 avec son groupe\r\nDouble Pact dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n00:30:35:19  00:30:40:00\r\n{\\an1}En 2003, sa carri\u00e8re solo d\u00e9colle.\r\n\r\n00:30:40:05  00:30:45:23\r\n{\\an1}Il encha\u00eene les albums\r\nsign\u00e9s d'une plume mordante.\r\n\r\n00:30:46:04  00:30:52:08\r\n{\\an1}La politique n'est jamais loin\r\ndans ses textes.\r\n\r\n00:30:52:12  00:30:56:01\r\n{\\an1}Il rafle plusieurs r\u00e9compenses\r\naux Swiss Music Awards,\r\n\r\n00:30:56:06  00:31:00:11\r\n{\\an1}comme l'album urbain de l'ann\u00e9e\r\nen 2012.\r\n\r\n00:31:00:16  00:31:03:06\r\n{\\an1}Mais le succ\u00e8s ne l'emp\u00eache pas\r\n\r\n00:31:03:11  00:31:09:02\r\n{\\an1}de se demander\r\ns'il ne faut pas tuer Stress.\r\n\r\n00:31:09:11  00:31:12:20\r\n{\\an1}-Une partie de moi ne veut pas\r\nle faire \u00e9ternellement.\r\n\r\n00:31:13:01  00:31:15:20\r\n{\\an1}Une autre partie de moi\r\na envie de faire \u00e7a\r\n\r\n00:31:16:01  00:31:18:08\r\n{\\an1}tant qu'elle en a envie.\r\n\r\n00:31:18:12  00:31:21:05\r\n{\\an1}J'ai aussi d'autres envies.\r\n\r\n00:31:21:10  00:31:24:14\r\n{\\an1}Ma passion pour la musique\r\nest tellement intense\r\n\r\n00:31:24:18  00:31:27:23\r\n{\\an1}que \u00e7a ne laisse pas de place\r\npour autre chose.\r\n\r\n00:31:28:09  00:31:31:04\r\n{\\an1}-M\u00eame si l'introspection\r\nest un exercice douloureux,\r\n\r\n00:31:31:09  00:31:34:02\r\n{\\an1}les nuages finissent toujours\r\npar dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:31:34:07  00:31:35:21\r\n{\\an1}Stress\r\nLe Soleil Revient\r\n\r\n00:31:36:02  00:31:37:19\r\n{\\an1}-Quoi qu'il arrive\r\nOn sait bien que le soleil revient\r\n\r\n00:31:39:01  00:31:42:02\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:42:07  00:31:45:11\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\nde Claudia M\u00e9lanjoie-dit-Savoie.\r\n\r\n00:31:45:15  00:31:47:09\r\n{\\an1}Ensuite, l'enqu\u00eate de \"T.T.C.\"\r\n\r\n00:31:47:13  00:31:50:06\r\n{\\an1}sur l'ampleur des exportations\r\nd'armes de la Suisse.\r\n\r\n00:31:50:11  00:31:51:20\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e !\r\n\r\n00:31:52:01  00:31:57:02\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nR.Robert, M.Cuendet,\r\nJ.Cloux, A.Soto Moreno.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053280\r\nDate de transcription : 16-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:37) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous, bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30 la Catalogne s'enflamme \u00e0 nouveau les \u00e9lus ind\u00e9pendantistes \u00e9cope de lourdes peines jusqu'\u00e0 13 ans de prison l'Espagne d\u00e9fend son \u00e9tat de droit, les ind\u00e9pendantistes manifestent, nous recevrons une catalane en exil en Suisse bonsoir Anna Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:01:39 > 0:01:40) [98%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:40 > 0:01:58) [90%] : \r\nVous \u00eates ancienne \u00e9lue catalane o\u00f9 le r\u00e9pondez depuis Gen\u00e8ve o\u00f9 vous r\u00e9sidez maintenant Exit l'Am\u00e9rique, le grand jeu militaire et diplomatique au Proche-Orient se fait sans les \u00c9tats-Unis, le pr\u00e9sident syrien Bachar El-Assad comptent bien en profiter, il envoie ses troupes \u00e0 la reconqu\u00eate du nord du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:00 > 0:02:11) [97%] : \r\nLes skieurs abonn\u00e9s du Magic Pass n'auront plus droit aux pistes de Crans-Montana dans une ann\u00e9e, nous verrons les cons\u00e9quences de ce retrait pour les abonn\u00e9s et pour les autres stations de ce programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:13 > 0:02:23) [95%] : \r\nLe football est bel et bien un sport de fillettes l'engouement n\u00e9 de la derni\u00e8re Coupe du monde f\u00e9minine ne faiblit pas, un peu partout en Suisse, les clubs peuvent former de nouvelles \u00e9quipes f\u00e9minines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:24 > 0:02:31) [87%] : \r\nBen y a tellement de gens qu'on parle, \u00e7a me donne envie, j'aime bien l'id\u00e9e aussi que les firmes puissent faire du foot et c'est pas que pour les quarts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:31 > 0:02:50) [92%] : \r\nSon et nous irons voir sur le terrain avec l'exemple du FC Compesi\u00e8res il est l'un des rares musiciens s\u00e9duire autant Romand qu'al\u00e9manique stress le rapport, le rappeur lausannois revient avec un nouvel album o\u00f9 il se confie sur ses angoisses, elle diffuse m\u00eame un extrait de sa psychoth\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:03:07) [94%] : \r\nBarcelone est bloqu\u00e9e ce soir par des milliers d'ind\u00e9pendantistes, il d\u00e9nonce la condamnation de politiciens s\u00e9paratistes \u00e0 des peines allant de 9 \u00e0 13 ans de prison suite \u00e0 l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum en 2017, la Cour supr\u00eame espagnole a rendu son verdict, Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:09 > 0:03:36) [95%] : \r\nSifflets sitting et slogans \u00e0 Barcelone, les ind\u00e9pendantistes repartent au combat et donnent de la voix, ils r\u00e9clament la libert\u00e9 pour les prisonniers politiques, 2 ans apr\u00e8s la tentative de s\u00e9cession de la Catalogne, les condamnations des 9 ex- ministres r\u00e9gionaux sont tomb\u00e9es jusqu'\u00e0 13 ans d'emprisonnement pour le successeur de Carlos putsch g\u00e9monies \u00e0 la pr\u00e9sidence de la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 de Catalogne, seule l'amnistie aurait pu apaiser les relations avec Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:36 > 0:03:47) [95%] : \r\nLa menace, les menaces, la prison et la punition ne r\u00e9solvent rien, l'utilisation du code p\u00e9nal contre la volont\u00e9 populaire est un h\u00e9ritage de la dictature et non une caract\u00e9ristique de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:48 > 0:04:30) [91%] : \r\nSi les peines peuvent para\u00eetre s\u00e9v\u00e8re, la Cour supr\u00eame espagnole n'a pas retenu l'accusation de r\u00e9bellion tr\u00e8s contest\u00e9 et souhait\u00e9 pour l'exemple, par une partie de l'opinion dit \u00e0 la blague, une partie des espagnols est encore choqu\u00e9 par ces images, octobre 2017 L'ind\u00e9pendantiste Carles Espoo appelle les catalans, \u00e0 voter pour l'autod\u00e9termination de la r\u00e9gion, un vote contre une d\u00e9cision de justice qui juge le r\u00e9f\u00e9rendum hors la loi, c'est un v\u00e9ritable bras de fer, la police espagnol est d\u00e9ploy\u00e9e devant les urnes et utilise la force Pendant des mois, poursuivi et condamn\u00e9 car l'Espoo demande s'exil vers la Belgique apr\u00e8s un peu de r\u00e9pit, il fait \u00e0 nouveau l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:04:30 > 0:04:32) [69%] : \r\nDans le brevet allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:46) [89%] : \r\nLes peines sont similaires \u00e0 celles prononc\u00e9es par l'avocat g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat, plut\u00f4t qu'\u00e0 celles prononc\u00e9es par le procureur o\u00f9 il demande clairement des accusations de r\u00e9bellion, si c'est \u00e7a, la Cour supr\u00eame d'Espagne, alors c'est un d\u00e9sastre pour tous les espagnols et que je ne de, \u00e7a n'est pas dans le cherche Pagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:47 > 0:04:51) [97%] : \r\nLe chef du gouvernement socialiste ne commente pas le verdict, il mise sur l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:52 > 0:05:08) [90%] : \r\nTant\u00f4t juste \u00e0 Moscou, nous sommes tous appel\u00e9s \u00e0 une nouvelle \u00e9tape et dans cette nouvelle \u00e9tape, l'objectif ne peut \u00eatre que le r\u00e9tablissement de la cohabitation en Catalogne, en Catalogne, elle la m\u00e9thode sera toujours le dialogue et la r\u00e8gle ne peut \u00eatre que la loi la constitution espagnole la Constitution espagnole a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:08 > 0:05:16) [96%] : \r\nLes leaders ind\u00e9pendantistes condamn\u00e9s en prison depuis 2 ans pouraient b\u00e9n\u00e9ficier dans quelques mois d'une remise en libert\u00e9 surveill\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:18 > 0:05:29) [92%] : \r\nAnna Gabriel vous \u00eates ancienne d\u00e9put\u00e9e catalane, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve en ce moment o\u00f9 vivait en exil en exil en Suisse d'abord quelle est la votre r\u00e9action \u00e0 ces condamnations, de vous, de vos camarades de vos coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:31 > 0:05:49) [91%] : \r\nBah, je ne vais pas vous cacher si attendez un petit peu l'ambiance depuis d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es contre les ind\u00e9pendantistes elle elle et mais bien s\u00fbr on est on est on est tr\u00e8s on est tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9, c'est une condamnation pas que \u00e0 9 personnes c'est une condamnation collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:49 > 0:06:01) [91%] : \r\nAlors l'Espagne vous dit all\u00e8gue sed lex, la loi c'est dur mais il faut la respecter, il y a une constitution qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces arguments qui sont au fond assez assez clair, hein, c'est l'\u00c9tat droit c'est la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:03 > 0:06:36) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est le temps des droits, c'est la s\u00e9paration des pouvoirs, mais il y a une chose qui s'appelle aussi, volont\u00e9 politique dialogue n\u00e9gociations, \u00e7a fait partie aussi de la domaine public et nous, on est convaincu implicite que m\u00eame dans la loi, dans la loi en vigueur il y a la possibilit\u00e9 d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum, il faut, il faut savoir que le le r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas un d\u00e9lit en soi-m\u00eame, c'est pour \u00e7a que le tribunal a d\u00fb inventer une sorte de s\u00e9dition, donc m\u00eame dans la loi, il est possible, tout \u00e0 fait de discuter les sujets politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:36 > 0:06:43) [87%] : \r\nEt pourquoi est-ce que vous les ind\u00e9pendantistes, vous n'avez pas essayer de changer la Constitution et aller vraiment respectant compl\u00e8tement la constitution espagnole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:44 > 0:07:26) [91%] : \r\nEn fait, c'est, c'est c'est pas que \u00e0 nous de vouloir changer la Constitution, nous on est pour nous, on est pour la n\u00e9gociation, nous on a on a approuv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, je crois que c'est \u00e0 18 un r\u00e9f\u00e9rendum accord\u00e9 avec l'\u00c9tat ce n'est pas possible il y a toujours une fermeture des portes, il y a toujours la n\u00e9gation de d'un accord sur ces sujets et puis on se trouve devant un \u00e9tat qui ni de forme syst\u00e9matique l'exercice donne, nous donne de ce qu'on comprend que c'est des droits civils et politiques dans ce qu'on a, on envisage vraiment, c'est une solution politique \u00e0 ce conflit, la condamnation d'aujourd'hui nous \u00e9loigne tout \u00e0 fait d'une solution politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:26 > 0:07:42) [87%] : \r\nCertains disent que ceux qui sont en exil Carles, explique John vous- m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve Marta Rovira, une autre leader ind\u00e9pendantiste \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, en quelque sorte des l'\u00e2ge parce qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 affronter leur destin judiciaire est ce que vous avez crainte que peut-\u00eatre une extradition soit demand\u00e9e par l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:44 > 0:08:09) [89%] : \r\nMoi, j'ai envie d'abord de dire que nous, on n'a pas \u00e9chapp\u00e9 de la justice, mais on est venu chercher de justice, on n'a pas \u00e9chapp\u00e9 de nos responsabilit\u00e9s, mais notre responsabilit\u00e9, a justement de d\u00e9noncer la pers\u00e9cution politique et c'est juste Sam justement pour \u00e7a que je crois qu'une extradition ben devrait \u00eatre ni hein, parce qu'on est en face de de d\u00e9lits politique absolu d'accord \u00e0 la convention d'extradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:09 > 0:08:10) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Anna Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:11 > 0:08:13) [84%] : \r\nMerci \u00e0 vous, bonsoir et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:14 > 0:08:28) [95%] : \r\nLe vice- pr\u00e9sident d'Exit Pierre Beck se d\u00e9fendait ici m\u00eame, jeudi dernier, il a comparu aujourd'hui face \u00e0 la justice genevoise, il avait assist\u00e9 le suicide d'un couple d'octog\u00e9naires dont l'\u00e9pouse n'\u00e9tait pas malade, c'est le r\u00e9cit d'audience de Fabiano Citroni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:30 > 0:09:03) [95%] : \r\nUn proc\u00e8s Express 3 heures devant le tribunal et cette phrase forte prononc\u00e9e pendant l'audience par le pr\u00e9venu Pierre Beck, vice- pr\u00e9sident d'Exit, plac\u00e9 dans une situation aussi difficile, je prendrais une d\u00e9cision identique, conforme \u00e0 mes convictions, cette d\u00e9cision, c'est aider un couple d'octog\u00e9naires \u00e0 se suicider le mari \u00e9tait atteint d'une leuc\u00e9mie, l'\u00e9pouse et c'est l\u00e0 le probl\u00e8me pour le tribunal, n'\u00e9tait pas malade du tout, mais elle l'avait dit devant notaire, elle refusait de survivre \u00e0 son mari, selon l'avocat d'Exit Pierre Beck a d\u00fb faire un choix tr\u00e8s d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:03 > 0:09:29) [95%] : \r\nIl devait \u00e0 la fois respecter le droit \u00e0 mourir dignement, qui est, qui est un droit fort un droit constitutionnel, un droit conventionnel et en m\u00eame temps bien examiner si ce n'\u00e9tait pas aller trop loin, peut-\u00eatre en regard du droit \u00e0 la vie, il a fait le choix d'un m\u00e9decin rationnel et d'un m\u00e9decin qui a, au fond, donn\u00e9 suite aux demandes de sa patiente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:29 > 0:10:02) [95%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 minist\u00e8re public, on a une lecture diff\u00e9rente, mais pas question de s'\u00e9pancher dans les m\u00e9dias en l'\u00e9tat, pourquoi est-ce qu'il faut condamner Pierre Beck alors le le minist\u00e8re public ne souhaite pas faire de commentaires avant le le rendu du jugement procureur davantage prolixe dans son r\u00e9quisitoire, il a affirm\u00e9 qu'aux yeux de la loi assister le suicide d'une personne en bonne sant\u00e9, constitue un abus le verdict sera rendu jeudi mais ce ne sera pas la fin de cette affaire parce que, quel que soit le verdict du tribunal, il y aura un appel soit du minist\u00e8re public, soit de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:04 > 0:10:07) [96%] : \r\nPierre Beck risque une condamnation \u00e0 des jours- amendes avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:10 > 0:10:24) [90%] : \r\nSi vous \u00eates habitu\u00e9 \u00e0 ce qui est dans les stations du Magic Pass, vous devrez renoncer aux pistes de Crans-Montana d\u00e8s la saison 2020, 2021 Journal Le Temps l'annonce Crans-Montana reprend son autonomie Anne Cathia Marchon Florence Vuistiner Erwan Jagut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:26 > 0:10:36) [94%] : \r\nC'est par nos confr\u00e8res du Temps ce matin que les membres du Magic Pass ont appris la d\u00e9cision des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, de les quitter, en 2020, une d\u00e9cision qui provoque des r\u00e9actions mitig\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:36 > 0:10:40) [95%] : \r\nD'une part, on n'est pas tr\u00e8s content de voir partir le grand fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:42 > 0:10:49) [95%] : \r\nD'autre part, quelque part, \u00e7a, \u00e7a va quand m\u00eame nous donner une stabilit\u00e9 et puis une image certainement un peu Mayor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:49 > 0:11:01) [96%] : \r\nCes 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, CMA a engrang\u00e9 environ 10 millions de chiffre d'affaires annuel gr\u00e2ce au Magic Pass, un bon r\u00e9sultat, mais pas suffisant pour rester la soci\u00e9t\u00e9 entend mettre en place un nouveau syst\u00e8me de tarification d'ici 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:02 > 0:11:18) [93%] : \r\nOn fait varier les prix dans des proportions assez importantes, selon le niveau de de de fr\u00e9quentation selon la m\u00e9t\u00e9o, selon le temps de remplissage, l'id\u00e9e est de r\u00e9compenser ceux qui d'une part, ach\u00e8teront en ligne mais aussi ach\u00e8teront de mani\u00e8re anticip\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:18 > 0:11:29) [97%] : \r\nAlors que CMA g\u00e9n\u00e9rait un quart du chiffre d'affaire du Magic Pass, pas d'inqui\u00e9tude pour autant du c\u00f4t\u00e9 des autres soci\u00e9t\u00e9s membres l'absence de la locomotive ne va pas emp\u00eacher l'expansion de la coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:29 > 0:11:50) [93%] : \r\nAujourd'hui, on est plut\u00f4t dans un d\u00e9veloppement du Magic Pass et d'\u00e9tendre encore je dirais son accessibilit\u00e9 et les domaines pour nous rejoindre au sein de cette aventure, donc pas d'impact sur le prix pour l'ann\u00e9e prochaine, non, alors c'est quand m\u00eame une d\u00e9cision qui va \u00eatre pris en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, de mani\u00e8re coll\u00e9giale, pour l'instant il n'y a pas une discussion mais nous ne pensons pas qu'il y aurait une modification du tout des tarifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:50 > 0:12:00) [91%] : \r\nCet hiver, alors que Crans-Montana fera sa derni\u00e8re saison avec le Magic Pass, \u00e7a se fait l'OH les Bains y appara\u00eetront pour la premi\u00e8re fois, plus de 130000 abonnements ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:01 > 0:12:17) [96%] : \r\nC'est l'un des succ\u00e8s les plus \u00e9clatants de l'histoire de la presse suisse le Blick, qui f\u00eate ses 60 ans lui pr\u00eate la capacit\u00e9 de faire et d\u00e9faire les carri\u00e8res des politiciens, mais le Blick souffre comme les autres de l'\u00e9rosion de la publicit\u00e9, il doit se r\u00e9inventer Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:18 > 0:12:33) [94%] : \r\nLe Blick pour seulement 20 centimes ce matin le m\u00eame prix qu'\u00e0 son lancement il y a 60 ans, d\u00e8s sa premi\u00e8re \u00e9dition, le journal se d\u00e9marque, faits divers, vie des Stars et scandales, son actuel r\u00e9dacteur en chef, se souvient \u00e0 quel point ce Style choque, alors le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:33 > 0:12:50) [82%] : \r\nIl y avait des \u00e9tudiants qui br\u00fblait les Blick avait m\u00eame une demande au Parlement, on demandait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'interdire le Blick et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral disait ah malheureusement, on n'a pas fait moyen c'est pas possible de l'interdire, et \u00e7a, c'\u00e9tait la meilleure publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:50 > 0:13:04) [96%] : \r\nD\u00e8s ses d\u00e9buts le Blick s'\u00e9rige en contre- pouvoir, menant des campagnes : Ici pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale ou le droit de vote des femmes, une victoire en f\u00e9vrier 71 que le quotidien f\u00eatera dans le Style provocateur et d\u00e9cal\u00e9 qui le caract\u00e9rise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:05 > 0:13:27) [95%] : \r\nC'est gr\u00e2ce au Blick aussi que Pierre Maudet, devient une Star outre- Sarine mais s'il a le pouvoir de faire des rois, le journal de boulevard, fait aussi tomber des t\u00eates en 2002, l'ambassadeur suisse \u00e0 Berlin d\u00e9missionne le Blick, lui reprochant une affaire extra- conjugale mais la liaison s'av\u00e8re invent\u00e9e Ringier doit s'excuser et d\u00e9dommager Thomas Borer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:28 > 0:13:37) [89%] : \r\nEt c'est ce qu'on fait une dict\u00e9e, c'est clair que mes droits ont \u00e9t\u00e9 gravement bafou\u00e9s pour me nuire une histoire a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e chiche des films qu'il y Atwater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:37 > 0:13:51) [95%] : \r\nSa r\u00e9putation en a pris un coup, mais le Blick a surv\u00e9cu, ses recettes publicitaires continuent toutefois \u00e0 baisser, comme dans le reste de la branche pour l'\u00e9diteur Ringier r\u00e9agit en lan\u00e7ant prochainement une cha\u00eene d'information en continu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:13:51 > 0:13:52) [75%] : \r\nSauf que j'arrache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:52 > 0:14:02) [87%] : \r\nOn voit que, surtout les jeunes aimeraient consommer Indio o\u00f9 s'avec des images en vid\u00e9o et non peut-\u00eatre moins qui veut lire, alors c'est l\u00e0 o\u00f9 on s'adapte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:02 > 0:14:12) [96%] : \r\nM\u00eame si certains l'ont copi\u00e9 le journal est \u00e0 60 ans, toujours aussi irr\u00e9v\u00e9rencieux, son humour d\u00e9cal\u00e9, comme lors de la venue de Trump \u00e0 Davos reste unique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:13 > 0:14:56) [94%] : \r\nEn Tunisie, c'est un homme encore inconnu dans le paysage politique, il y a quelques mois, qui remporte l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Ka\u00efs Sa\u00efed r\u00e9colte pr\u00e8s de 73 pourcent des votes selon nos r\u00e9sultats officiels, le juriste de 61 ans, sp\u00e9cialiste de la constitution a su rassembler l'\u00e9lectorat des jeunes autour de lui, en Syrie, les rapports de force sont en train de bouleverser compl\u00e8tement l'\u00e9quilibre de la r\u00e9gion, l'offensive turque et le retrait am\u00e9ricain l'ont provoqu\u00e9, on en parle avec Georges Malbrunot dans une minute, l'arm\u00e9e gouvernementale syrienne : celle de Bachar Al-Assad, est parti \u00e0 la reconqu\u00eate de la r\u00e9gion qui lui \u00e9chappaient jusqu'ici dans le nord du pays, Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:57 > 0:15:49) [96%] : \r\nL'arm\u00e9e syrienne est de retour dans le Nord-Est du pays, c'est un retournement majeur qui bouleverse l'\u00e9quilibre instable de la r\u00e9gion depuis 2012, cette zone \u00e9tait des facto sous le contr\u00f4le des milices kurdes, mais pris sous le feu des arm\u00e9es turques et de leur suppl\u00e9tifs islamistes abandonn\u00e9s par les Am\u00e9ricains, les Kurdes ont \u00e9t\u00e9 contraints de demander le soutien du r\u00e9gime de Bachar El-Assad, depuis hier, l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re syrienne est donc en train de r\u00e9investir les villes du Kurdistan syrien, mettant fin \u00e0 ses r\u00eaves d'autonomie pendant ce temps, les combats continuent le long de la fronti\u00e8re soldats syriens et soldats turcs pourraient m\u00eame bient\u00f4t se retrouver face \u00e0 face le pr\u00e9sident turc, a annonc\u00e9 la poursuite des offensives et a r\u00e9pondu aux pays europ\u00e9ens qui \u00e9voquaient une extension de l'embargo sur les armes \u00e0 destination de la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:50 > 0:16:12) [88%] : \r\nIl Claudine Bouygues m\u00eame si nous sommes membre de l'Otan, merci de noter que ces pays sont aussi membres de l'Otan Bultel \u00e0 l'Otan nous avons la le 5 de d\u00e9fense mutuelle parce que nous sommes pour le moment, nous subissons le harc\u00e8lement d'une organisation terroriste Khan une selon l'article 5, les autres pays de l'Otan devrait \u00eatre de l'autre c\u00f4t\u00e9 du maire louced\u00e9 la 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:13 > 0:16:22) [97%] : \r\nLes affrontements ont d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs dizaines de victimes dont de nombreux civils selon les Nations-Unies 160000 personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s en quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:24 > 0:16:34) [93%] : \r\nGeorges Malbrunot peut-\u00eatre un mot d'abord si vous le voulez bien s\u00fbr les \u00c9tats-Unis parce que c'est quand m\u00eame quelque chose qu'on peut consid\u00e9rer comme historique, ils ont quitt\u00e9 les lieux, ils ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion et ne compte plus l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:37 > 0:17:18) [89%] : \r\nEn tout cas en Syrie, effectivement, ils ont l\u00e2ch\u00e9 leurs partenaires kurdes et \u00e9videmment \u00e7a a provoqu\u00e9 des sentiments de, de, de trahison chez les Kurdes et qui les ont conduits \u00e0 \u00e0 se rapprocher de Damas via la Russie et c'est vrai que c'est un revirement spectaculaire parce que certes Am\u00e9ricains avec que quelques milliers de soldats, mais leur pr\u00e9sence \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 lutter \u00e0 la fois contre Daech compte les Iraniens, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 martel\u00e9es on ne se rend ne quittera pas la Syrie et soudainement sur un coup de t\u00eate de Donald Trump mais bien, il a laiss\u00e9 tomber ses alli\u00e9s, c'est extr\u00eamement grave dans la mesure o\u00f9 ses autres alli\u00e9s dans la r\u00e9gion, doivent se poser quelques questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:18 > 0:17:24) [94%] : \r\nAlors sur le terrain, Bachar El-Assad, et les Russes sont les vainqueurs de ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:26 > 0:19:09) [93%] : \r\nAlors au jour d'aujourd'hui, bien s\u00fbr, puisque d\u00e8s hier soir, vous avez eu un accord qui a \u00e9t\u00e9 conclu entre les Kurdes et le r\u00e9gime de Damas autorisant justement le r\u00e9gime de Damas \u00e0 revenir dans ces zones qu'on a vu tout \u00e0 l'heure sur la carte du Nord-Est syrien des zones dont il avait \u00e9t\u00e9 exclu dans les ann\u00e9es 2012 et donc le r\u00e9gime syrien remonte aujourd'hui son arm\u00e9e remonte, elle va \u00e0 la reconqu\u00eate d'un certain nombre de villes, elle va se positionner le long de la fronti\u00e8re avec la Turquie, ce qui fait planer, d'ailleurs, la menace de d'affrontement avec la Turquie parce que la Turquie convoite \u00e9galement un certain nombre de villes, notamment Manbij Koban\u00e9 et que le r\u00e9gime syrien veut \u00e9galement reprend donc il y a des risques d'affrontements, il y a un acteur qui va jouer un r\u00f4le consid\u00e9rable, c'est la Russie qui est l'arbitre de cette nouvelle donne, la Russie, comme vous le savez, qui est l'alli\u00e9 de Bachar El-Assad, qui l'a soutenu qu'il lui a en quelque sorte sauv\u00e9 la peau en 2015 mais qui est aussi associ\u00e9 avec la Turquie dans un processus de n\u00e9gociations on appelle Astana et donc la Russie va devoir jouer un petit peu les les conciliateurs entre d'un c\u00f4t\u00e9 la volont\u00e9 syrienne de reprend le contr\u00f4le de son territoire et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la volont\u00e9 turque est bien d'\u00e9radiquer cette menace que la Turquie consid\u00e8re comme existentielles en \u00e9tablissant une zone de s\u00e9curit\u00e9 le long de sa fronti\u00e8re avec la Syrie, \u00e0 l'int\u00e9rieur du territoire syrien pour y mette pour y r\u00e9installer \u00e9galement un certain nombre de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, dont la pr\u00e9sence est tr\u00e8s lourde aujourd'hui en Turquie, 8 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de ce conflit qui a, comme vous, avait provoqu\u00e9 des millions d\u00e9plac\u00e9es et beaucoup de tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:09 > 0:19:10) [86%] : \r\nMerci beaucoup, Georges Malbrunot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:11 > 0:19:11) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:13 > 0:19:28) [96%] : \r\nEn Pologne, la droite conservatrice sort largement vainqueur des \u00e9lections l\u00e9gislatives, avec un score de 43,6 pourcent des voix, le parti Droit et Justice de Iaroslav Kaczynski doit encore trouver un partenaire pour former un gouvernement de coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:29 > 0:20:11) [95%] : \r\nEt puis le prix Nobel d'\u00e9conomie revient \u00e0 une femme, la Fran\u00e7aise Esther Duflo et \u00e0 son mari indien Ab-jit Banerjee, ils sont honor\u00e9s pour leurs recherches sur la lutte contre la pauvret\u00e9, un troisi\u00e8me chercheur se partage le prix, l'Am\u00e9ricain Michael Kremer quant \u00e0 Esther Duflo, elle est la 2\u00e8me femme seulement depuis 1968 \u00e0 recevoir le Nobel d'\u00e9conomie aux \u00c9tats-Unis une femme acc\u00e8de lentement au statut de favorite des d\u00e9mocrates pour affronter Donald Trump, elle s'appelle \u00c9lisabeth Warren les candidats d\u00e9mocrates s'affrontent demain dans un nouveau d\u00e9bat Job Hayden reste favori des sondages, mais il est rejoint par \u00c9lisabeth Warren qui d\u00e9passe d\u00e9sormais Bernie Sanders Gaspard Kuhn nous dresse son portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:14 > 0:20:23) [96%] : \r\nElle court d'une sc\u00e8ne \u00e0 l'autre, Elizabeth Warren, un petit c\u00f4t\u00e9 professoral de l'enthousiasme et des id\u00e9es \u00e0 revendre Sant\u00e9 immigration \u00e9conomie Son mantra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:23 > 0:20:32) [85%] : \r\nAlors le point : elle a un plan, il est le cas, il nous faut un gouvernement qui ne travaille pas que pour les riches et les puissants mais qui travaille pour le peuple et parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:32 > 0:20:49) [96%] : \r\nDes espaces se lib\u00e8rent pour la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 sa gauche, Bernie Sanders est amoindri par une attaque cardiaque \u00e0 sa droite, Joe by donne est affaibli par les affaires de son fils en Ukraine, ce couple de sympathisants d\u00e9mocrates est convaincu qu'Elizabeth Warren serait la meilleure face \u00e0 Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:49 > 0:21:00) [87%] : \r\nSix belle rubrique, c'est vraiment une bonne avocate de la classe moyenne et on a l'impression qu'en ce moment, la classe moyenne est perdante aux \u00c9tats-Unis, quelle poche par quoi le bain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:00 > 0:21:03) [85%] : \r\nSix Canadair, elle est pr\u00eate \u00e0 se battre pour ce dont on a besoin, Weening.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:06 > 0:21:14) [95%] : \r\nElizabeth Warren vient d'un milieu modeste, enfant de l'apr\u00e8s- guerre, n\u00e9e \u00e0 Oklahoma en 1949 dans une famille m\u00e9thodiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:14 > 0:21:24) [89%] : \r\nSi des de Goa, industriels et elle a grandi en voyant ce que c'est de vivre sans argent de c\u00f4t\u00e9 et l'anxi\u00e9t\u00e9 qui accompagne cette situation elle comprend \u00e7a chez lui avec etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:25 > 0:21:40) [93%] : \r\nCe sont ses talents de d\u00e9bats, de ce qui lui permettent de financer ses \u00e9tudes d'abord enseignante sp\u00e9cialis\u00e9e Puis, jeune maman, elle \u00e9tudie le droit Elle deviendra professeure \u00e0 Harvard, elle aussi, entre la gauche et la droite, mais son \u00e9tude sur le terrain des familles en faillite la fait basculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:40 > 0:21:46) [88%] : \r\nJe sais que notamment, elle ne pouvait plus aligner ses valeurs avec celles du Parti r\u00e9publicain, elle a chang\u00e9 pour devenir des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:46 > 0:21:53) [96%] : \r\nApr\u00e8s la crise de 2008, elle participe aux c\u00f4t\u00e9s de Barack Obama \u00e0 la r\u00e9gulation du secteur financier et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:53 > 0:22:01) [93%] : \r\nProf se lance en politique, elle entre au S\u00e9nat \u00e0 70 ans, nouveau combat, la voil\u00e0 qui s'oppose \u00e0 Donald.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:01 > 0:22:07) [92%] : \r\nAutre non par l'\u00c9lys\u00e9e, personne n'est au-dessus des lois, pas m\u00eame le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:08 > 0:22:13) [94%] : \r\nMais elle a un point faible : elle a exag\u00e9r\u00e9 son appartenance aux indiens Shiro qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:13 > 0:22:29) [81%] : \r\nSi \u00e0 cette m\u00e8re d'a et si vous, moins elle a admis qu'elle avait eu tort, enfin, c'est le pass\u00e9, aussi, de sa famille comme \u00e9tant quelque chose qui a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 la d\u00e9fend si elle devient la candidate des fibrates, il est certain que le pr\u00e9sident Barroso une escorte et insister l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:29 > 0:22:32) [62%] : \r\nEn fait \u00e7a est-ce qui Browning \u00e9lan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:32 > 0:22:41) [99%] : \r\nD\u00e9sormais sous le feu des projecteurs Elizabeth Warren doit prouver que son plan peut faire le poids face \u00e0 la machine \u00e9lectorale de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:42 > 0:22:57) [94%] : \r\nRoger Federer participera aux Jeux olympiques de Tokyo 2020, le B\u00e2lois a annonc\u00e9 aujourd'hui sa volont\u00e9 de disputer ses cinqui\u00e8mes JO, Federer a deja remport\u00e9 une m\u00e9daille d'argent en simple et l'or olympique en double, c'\u00e9tait bien s\u00fbr avec Stan Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:00 > 0:23:25) [92%] : \r\nPatrick la page pratique du football s\u00e9duit de plus en plus de filles, c'est le cas depuis longtemps aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il est majoritairement pratiqu\u00e9 par de jeunes filles d\u00e8s l'\u00e9cole primaire, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne s'invite aussi en Europe et en Suisse, les cantons romands observent une hausse de 5 a dit \u00e0 10 voire 15 pourcent des effectifs f\u00e9minins, c'est notamment la cons\u00e9quence du succ\u00e8s de la Coupe du monde de foot f\u00e9minine Fr\u00e9d\u00e9ric seule banque et Fanny Maurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:26 > 0:23:35) [96%] : \r\nPour Clara, tout est nouveau, c'est la 2\u00e8me fois qu'elle chausse les crampons et certaines consignes de l'entra\u00eeneur la laissent un peu perplexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:37 > 0:23:40) [66%] : \r\nGarder Carolina ils en maillot bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:40 > 0:23:45) [91%] : \r\n\u00e0 11 ans, elle a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner la danse pour le foot, un choix mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:45 > 0:23:55) [83%] : \r\nComment r\u00e9fl\u00e9chit maintenant j'aime plus trop le la danse, etc oui et puis bah je suis aime bien l'id\u00e9e aussi que les filles, elles puissent faire du foot et c'est pas que pour les gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:56 > 0:24:05) [94%] : \r\nFini les clich\u00e9s pour celles qui commencent le foot, cette ann\u00e9e, c'est un sport d'\u00e9quipe comme un autre, enfin presque, c'est le sport qui les fait r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:06 > 0:24:09) [85%] : \r\nMais il y a tellement de gens qu'on parle de pas et \u00e7a ne donne envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:10 > 0:24:20) [95%] : \r\nCons\u00e9quence : les inscriptions de filles ne cessent d'augmenter en Suisse romande, ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans ce club de la campagne genevoise, elles sont 2 fois plus nombreuses que l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:20 > 0:24:33) [93%] : \r\nLes 15 derniers jours on a 6 ou 7 filles qui sont arriv\u00e9es et puis c'est vraiment sympa d'\u00eatre \u00e0 la maintenant, il va \u00e0 Ath\u00e8nes pour essayer de les faire progresser et puis qu'on puisse jouer avec ces nouvelles filles qui viennent au club.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:33 > 0:24:41) [95%] : \r\nC'est g\u00e9nial, qui est de plus en plus de filles qui commencent le foot ou qui reprennent ou qui commencent m\u00eame peut-\u00eatre un peu plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:42 > 0:24:53) [96%] : \r\n\u00e0 Compesi\u00e8res, c'est du jamais vu en 100 ans d'existence, c'est la premi\u00e8re fois que le club a une \u00e9quipe f\u00e9minine dans cette cat\u00e9gorie d'\u00e2ge et pour toutes celles qui jouaient les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, avec les gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:53 > 0:25:05) [95%] : \r\n\u00e7a change tout, c'est mieux parce qu'on est entre filles et les oeufs en ce moment les \u00e9quipes f\u00e9minines, y en a beaucoup, du coup, \u00e7a fait du bien \u00eatre entre filles et pas mixte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:05 > 0:25:13) [97%] : \r\nPlus d'\u00e9quipes f\u00e9minines mais aussi plus de reconnaissance, la Coupe du monde de foot f\u00e9minin cet \u00e9t\u00e9 a fait \u00e9voluer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:13 > 0:25:28) [91%] : \r\nMon p\u00e8re a dit que c'\u00e9tait beaucoup mieux dans un Quint\u00e9 les filles que les gar\u00e7ons parce que les gar\u00e7ons, il disait que toutes les 5 minutes qui avait des fautes alors que les filles c'est c'est propre et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a joue bien et puis s'en foutent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:29 > 0:25:49) [92%] : \r\nC'est s\u00fbr qu'il y a eu un engouement autour de cette Coupe du monde cet \u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait un peu inesp\u00e9r\u00e9 pour nous, on le ressent aussi en tant que joueuse au match typiquement il y a beaucoup plus de monde qui nous suit et puis c'est vrai que c'est quand les petites connaissent les pr\u00e9noms m\u00eame veulent un maillot, on remarque que c'est diff\u00e9rent de de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et que il y a vraiment un, un mouvement qui se cr\u00e9e autour du football f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:55 > 0:26:01) [99%] : \r\nElles sont Compesi\u00e8res fi\u00e8res de porter haut les couleurs du foot f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:02 > 0:26:18) [93%] : \r\nVoici le dernier \u00e9pisode ce soir du carnet de campagne de Pierre Nebel les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont lieu ce dimanche, les partis font un dernier effort Dender droit parfois inattendus : ainsi, le PLR neuch\u00e2telois fait campagne avec une certaine audace \u00e0 la sortie des bo\u00eetes de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:33 > 0:26:43) [95%] : \r\nIl est minuit et demi, pas vraiment leur de faire de la politique et pourtant le PLR neuch\u00e2telois va tenter d'aller s\u00e9duire l'\u00e9lectorat des noctambules, on va voir s'il a du succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:44 > 0:26:56) [94%] : \r\nRendez- vous au secr\u00e9tariat du PLR neuch\u00e2telois au centre- ville, bonjour justement \u00e0 l'int\u00e9rieur, une dizaine de candidats et militants, cette nuit, ils vont distribuer des carr\u00e9s au jambon aux f\u00eatards neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:57 > 0:27:00) [69%] : \r\nAntoine au jambon de voir les ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:01 > 0:27:05) [99%] : \r\nMais avant de commencer, direction la boulangerie o\u00f9 le PLR a command\u00e9 les p\u00e2tisseries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:06 > 0:27:28) [77%] : \r\nEt le monde \u00e0 oui, comment faites vous venez pour le ravitaillement, oui, mais alors vraiment tout premier pour travailler tous les militants doivent encore mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, jeu, ce Seguin quoi quoi c'est bien oui ou comment comme \u00e7a, mieux c'est bien cisailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:29 > 0:27:34) [90%] : \r\nEn quelques minutes, ils ont tout chaud les carr\u00e9 jambon fromage se retrouvent estampill\u00e9 PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:35 > 0:27:53) [81%] : \r\n\u00e7a vous co\u00fbte combien cette cette op\u00e9ration, vous savez que sur ce qu'on enfin, je vais vous dire, je vous r\u00e9ponds comme un politicien ou l'effet peut-\u00eatre pas ce r\u00f4le aussi 5 une question pose pas parce que c'est, c'est les voies pour qu'on veut acqu\u00e9rir sa patrie nous avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:55 > 0:27:57) [94%] : \r\nEt maintenant, premier test face aux f\u00eatards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:57 > 0:28:02) [68%] : \r\nLe une, \u00e7a nous, je demande mon seul et radiodiffusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:06 > 0:28:14) [88%] : \r\nPremier et c'est plut\u00f4t r\u00e9ussi, on passe au prochain caf\u00e9 face aux noctambules, l'ambiance est anim\u00e9e, voire tumultueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:20 > 0:28:23) [95%] : \r\nM\u00eame si, parfois, les r\u00e9actions sont aussi hostiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:25 > 0:28:29) [98%] : \r\nLe PLR distribue des croissants, vous allez voter pour eux, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:32 > 0:28:35) [97%] : \r\nEt puis parfois, miracle, un vrai dialogue politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:35 > 0:28:56) [81%] : \r\nJe m'occupe et des fabricants de montres \u00e0 qui en Suisse du vent d\u00e9montre ta enfin de les vendre en France, en Allemagne, en Chine par moi je voudrais dire et puis chez Dupuis si tu les vends partout, h\u00e9 ben, \u00e7a signifie que les fronti\u00e8res sont ouvertes et puis c'est aussi de filles, du fait du boulot, les places de travail ici exaltant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:57 > 0:29:07) [68%] : \r\n2 soeurs, beaux-fr\u00e8res main fronti\u00e8re pas vous \u00e0 Brest, c'est bien votre mais maintenant n'\u00e9tait pas, nous serons ouais, et l\u00e0 le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:08 > 0:29:15) [84%] : \r\nL\u00e0, je suis un peu courtes, h\u00e9 ben c'est bien apr\u00e8s tout ce que tu m'as dit quoi et tu dois aller voter vite apr\u00e8s une bonne heure de distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:15 > 0:29:20) [68%] : \r\nCar tout et \u00e7a c'est pas fermer avec, on \u00e9tait au bord de la des gens lentement mais peut \u00eatre capable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:20 > 0:29:47) [85%] : \r\nLes derniers sont un peu plus difficiles \u00e0 placer en dirait ben on a une heure et un peu moins monde dans la rue, peut-\u00eatre qu'il va falloir attendent les noctambus suivants : finalement, les derniers carr\u00e9s sont plac\u00e9s fin je vais honorer le vent tombe oui et PDG 21 ans, et je trouve que c'est jaune, c'est important pour votre op\u00e9ration termin\u00e9e, les militants vont dormir car demain d\u00e8s 7 heures la campagne recommence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:48 > 0:30:35) [91%] : \r\nC'\u00e9tait le dernier \u00e9pisode du carnet de campagne \u00e0 Meaux sur l'\u00e9pisode de la semaine derni\u00e8re sur la campagne du MCG \u00e0 Gen\u00e8ve sur un march\u00e9 \u00e0 quidam interpeller un militant au sujet de l'ancien pr\u00e9sident du parti, \u00c9ric Stauffer dans des termes qui pouvaient ait laiss\u00e9 planer le doute sur sa probit\u00e9 et nous pr\u00e9cisons ici qu'aucun \u00e9l\u00e9ment \u00e0 notre connaissance ne permet de mettre en cause l'ancien chef du mouvement, je ne vois, nous regrettons que cette s\u00e9quence et plus troubl\u00e9 et puis jet\u00e9 un trouble \u00e0 ce sujet, le rappeur lausannois Stress revient avec un nouvel album intitul\u00e9 comment s'intitule-t-il c'\u00e9tait l'album Sinc\u00e8rement tout simplement, il parle d'amour toujours de politique un peu et puis surtout il y autopsie son \u00e9go Julie et Var et Marie- \u00c9milie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:37 > 0:30:46) [79%] : \r\nTout \u00e7a allait trop et je me suis perdu plus d'une fois, je trouve ce qui nous construit nanom\u00e8tres Cruiseline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:47 > 0:30:58) [95%] : \r\nMaintenu dans le pass\u00e9, otage de ses pens\u00e9es Le clip et les paroles de Terre Br\u00fbl\u00e9e annoncent la couleur de ce nouvel album Stress l'a b\u00e2ti en reflet de ses angoisses de sa d\u00e9pression et de son cheminement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:58 > 0:31:02) [77%] : \r\nOn voit pas pas le peur ce taux doit respecter la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:02 > 0:31:14) [89%] : \r\n\u00e0 un moment, moi j'\u00e9tais juste dans le mur et puis j'avais pas vraiment de porte de sortie o\u00f9 je voyais pas o\u00f9 \u00e7a pouvait aller mais ma psy m'a vraiment permis de prendre du recul, elle a aussi trouv\u00e9 une certaine abstraction valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:14 > 0:31:29) [86%] : \r\nD\u00e9marche originale, le rappeur a m\u00eame diffus\u00e9 quelques extraits de s\u00e9ances de th\u00e9rapie \u00e0 prendre la personne qui semble \u00eatre la plus importante dans ta vie, tu la prends pas au s\u00e9rieux, c'est \u00e7a aussi remonte quoi, bon l\u00e0 j'ai pas qui fait \u00e7a, Pechstein du Tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:30 > 0:31:40) [95%] : \r\nN\u00e9 en Estonie, il y a 42 ans, Stress a d\u00e9but\u00e9 au milieu des ann\u00e9es 90 avec son groupe Double Pact en 2003 le disque Billy Bear fait d\u00e9coller sa carri\u00e8re solo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:41 > 0:31:44) [99%] : \r\nIl encha\u00eene alors les albums sign\u00e9s d'une plume mordante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:44 > 0:31:48) [79%] : \r\nAi la violence est une machine en Afrique pour la fabriquons-les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:48 > 0:32:10) [89%] : \r\nS'il a toujours th\u00e9\u00e2tralis\u00e9 les tourments de l'\u00e2me, la politique n'est jamais loin dans ces textes il raffle plusieurs r\u00e9compenses aux Swiss Music Awards comme ici l'album urbain de l'ann\u00e9e en 2012, je pensais pas \u00e0 son GM repris mois restants, mais le succ\u00e8s n'emp\u00eache pas Andres S. Hendrickson de son vrai nom de se demander s'il n'est pas temps de tuer Stress pi\u00e9g\u00e9s par la pression et les attentes du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:10 > 0:32:28) [92%] : \r\nJe pense qu'il y a une partie de moi, qu'il a pas envie de faire \u00e7a \u00e9ternellement et une autre partie du monde qui a envie de faire \u00e7a, donc elle a envie de faire \u00e7a, mais j'ai aussi d'autres envies dans ma vie et je suis, je me suis rendu compte qu'on a ma passion pour la musique moins intense que \u00e7a laisse pas beaucoup de place pour d'autres choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:28 > 0:32:33) [90%] : \r\nNe pense et m\u00eame si l'introspection est un exercice douloureux, les nuages finissent toujours par dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:34 > 0:32:38) [78%] : \r\nC'est comme \u00e7a chaque on sait que, quoi qu'il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:38 > 0:32:51) [93%] : \r\nCette suite, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Wadi savoir pour nous dire si l'\u00e9t\u00e9 indien se poursuit ensuite l'enqu\u00eate de TTC sur l'ampleur des exportations d'armes de la Suisse, quant \u00e0 nous, on se retrouve demain, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:00 > 0:33:04) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T18:32:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910026448", "durationSec": 89, "title": "SO SYRIE KURDES_RTS000001983404", "excerpt": "Rencontre avec le rappeur suisse Stress, suite \u00e0 la sortie de son nouvel album \"Sinc\u00e8rement\".", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1910026449", "durationSec": 137, "title": "SO STRESS SOIR V3_RTS000001983438", "excerpt": "Ouverture \u00e0 Gen\u00e8ve du proc\u00e8s du vice-pr\u00e9sident d'Exit, Pierre Beck, devant le Tribunal de police. Ce m\u00e9decin retrait\u00e9 avait aid\u00e9 un couple de personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 se suicider main dans la main alors que l'\u00e9pouse n'\u00e9tait pas malade. Pour cet acte, Pierre Beck a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'infraction \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les m\u00e9dicaments et les dispositifs m\u00e9dicaux.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MUSICIEN", "RAP"], "thematicPersons": ["STRESS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026450", "durationSec": 101, "title": "SO PROCES EXIT NEWS V2_RTS000001983406", "excerpt": "La s\u00e9natrice am\u00e9ricaine et candidate \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate Elisabeth Warren a l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9pass\u00e9 l'ex-vice pr\u00e9sident Joe Biden dans les sondages pour la course \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Issue d'un milieu modeste, Elisabeth Warren \u00e9tait professeur de droit \u00e0 Harvard avant de se lancer en politique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUICIDE", "PROC\u00c8S"], "thematicCorporations": ["EXIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026451", "durationSec": 150, "title": "SO PORTRAIT ELIZABETH WARREN V2_RTS000001983363", "excerpt": "Pour c\u00e9l\u00e9brer son 60e anniversaire le journal populaire suisse al\u00e9manique Le Blick a publi\u00e9 une \u00e9dition sp\u00e9ciale au prix de 20 centimes. Le tablo\u00efd au style provocateur doit cependant se r\u00e9inventer, son \u00e9diteur Ringier a annonc\u00e9 le lancement d'une cha\u00eene d'information en continu.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["WARREN, ELIZABETH"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026452", "durationSec": 116, "title": "SO PORTRAIT BLICK_RTS000001983467", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Tunis, Tunisie)) En Tunisie, c'est un homme encore inconnu ((clip))dans le paysage politique il y a quelques mois qui remporte l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Kais Saied r\u00e9colte pr\u00e8s de 73% des votes selon les resultats officiels. Le juriste de 61 ans, sp\u00e9cialiste de la constitution, a su rassembler l'\u00e9lectorat des jeunes autour de lui.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PRESSE \u00c0 SENSATION", "JOURNAL", "PRESSE QUOTIDIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026453", "durationSec": 32, "title": "SO PC TUNISIE RESULTATS ELEX 2_RTS000001983448", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Varsovie, Pologne)) En Pologne, la droite conservatrice sort largement vainqueure des \u00e9lections l\u00e9gislatives, avec un score de 43,6% des voix. le parti Droit et Justice de Jaroslaw Kaczynski doit encore trouver un parternaire pour former un gouvernement de coalition ."}, {"internalArchiveId": "AA1910026454", "durationSec": 27, "title": "SO PC POLOGNE RESULTATS ELEX_RTS000001983437", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nle prix nobel d'economie revient a une femme, la Fran\u00e7aise Esther Duflo, et a son mari indien Ab-jit Baner-jee. ils sont honor\u00e9s pour leurs recherches sur la lutte contre la pauvret\u00e9. Un troisi\u00e8me chercheur se partage le prix, l'Am\u00e9ricain Michael Kremer. quant \u00e0 Esther Duflo elle est la deuxieme femme depuis 1968 \u00e0 recevoir le Nobel d'\u00e9conomie."}, {"internalArchiveId": "AA1910026455", "durationSec": 20, "title": "SO NOBEL ECONOMIE 3_RTS000001983187", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910026456", "durationSec": 19, "title": "SO MUR FOOT FILLE_RTS000001983115", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nRodjeur Federer participera aux Jeux Olympiques ((clip))de Tokyo 2020. le B\u00e2lois a annonc\u00e9 aujourdhui sa volont\u00e9 de disputer ses cinqui\u00e8mes JO. federer a deja remport\u00e9 une m\u00e9daille d'argent en simple et l'or olympique en double avec Stan Wawrinka.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910026457", "durationSec": 21, "title": "SO FEDERER JO_RTS000001983253", "excerpt": "Pour ce dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie Carnet de campagne consacr\u00e9e aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le journaliste Pierre Nebel suit une section du PLR Neuch\u00e2tel qui fait campagne avec une certaine audace \u00e0 la sortie des bo\u00eetes de nuit, en ville de Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910026458", "durationSec": 210, "title": "SO DERNIER CARNET CAMPAGNE PLR NE_RTS000001983246", "excerpt": "Le domaine de Crans-Montana Aminona quittera l'abonnement Magic Pass \u00e0 la fin de la saison d'hiver. Apr\u00e8s 8 mois de n\u00e9gociations, la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA jette l'\u00e9ponge, faute d'avoir obtenu les modifications qu'elle souhaitait dans le fonctionnement de l'abonnement. Le Magic Pass compte encore une trentaine de soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques en son sein. Mais Crans-Montana est le plus grand des domaines skiables du forfait, il g\u00e9n\u00e8re environ un quart de son chiffre d'affaires.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026459", "durationSec": 97, "title": "SO CRANS MAGIC PASS V2_RTS000001983415", "excerpt": "La pratique du football s\u00e9duit de plus en plus de filles. Les cantons romands observent une hausse de 5 a 15 % des effectifs f\u00e9minins, c'est notamment la cons\u00e9quence du succ\u00e8s de la Coupe du monde de football f\u00e9minine. Exemple au club de football de Compesi\u00e8res dans la campagne genevoise.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "SKI ALPIN (LOISIR)", "ABONNEMENT", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026460", "durationSec": 131, "title": "SO CONDAMMATION INDEPENDANTISTES_RTS000001983490", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910026461", "durationSec": 158, "title": "FRIGO FOOT FILLES_RTS000001975649", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SOHLBANK, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (LOISIR)", "FILLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910026531", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve-ville : Itw Anna Gabriel, ancienne d\u00e9put\u00e9e catalane.", "id": "2026919", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026558", "summary": "Elisabeth Warren, s\u00e9natrice am\u00e9ricaine et candidate \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, en campagne \u00e9lectorale. \nItw Matt Leblanc, partisan d'Elisabeth Warren.\nDiverses photographies d'Elisabeth Warren jeune. Itw Antonia Felix, biographe d'Elisabeth Warren.", "id": "2026946", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualPersons": ["WARREN, ELIZABETH"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MALBRUNOT, Georges", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801673", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053280", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2020209", "internalArchiveId": "AA1910019815", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 1856, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10782954", "imageURL": "http://www.rts.ch/10782955.image", "alternativeTitle": ["Des peines de prison de 9 \u00e0 13 ans contre des dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans. De Madrid, Marie Bolinches", "12h45", "En Tunisie, les derniers sondages donnent Ka\u00efs Sa\u00efed vainqueur au deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.", "12h45", "Un convoi s\u00e9curis\u00e9 transportant de l'acide picrique a travers\u00e9 la ville de Gen\u00e8ve. La substance ne correspond plus aux normes.", "12h45", "A Gen\u00e8ve, ouverture du proc\u00e8s du vice-pr\u00e9sident d'Exit devant le Tribunal de police. Compte-rendu Fabiano Citroni", "12h45", "A Gen\u00e8ve, le D\u00e9partement de l'Instruction Publique veut r\u00e9former le Cycle d'Orientation. Explications, Anne Emery-Torracinta", "12h45", "De plus en plus d'enfants vivent en ville. Les centres urbains se modifient pour les inclure et leur offrir des places de jeux.", "12h45", "En Syrie, la Turquie poursuit son offensive contre les Kurdes. L'arm\u00e9e de Bachar El-Assad revient dans le jeu.", "12h45", "Crans-Montana se retire du Magic Pass \u00e0 la fin de la saison. Explications S\u00e9bastien Travelletti", "12h45", "Rendez-vous culture: Andres Andrekson, alias Stress, \u00e0 l'occasion de la sortie de son nouvel album \"Sinc\u00e8rement\".", "12h45", "La Kenyane Brigid Kosgei a battu le record du monde f\u00e9minin du marathon vieux de 16 ans \u00e0 Chicago.", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10782954", "ece-10782956", "ece-10782962", "ece-10782964", "ece-10782966", "ece-10782970", "ece-10782958", "ece-10782960", "ece-10782972", "ece-10782968", "ece-10782974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-16T02:10:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:20  00:00:18:07\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonjour.\r\n\r\n00:00:18:09  00:00:21:20\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre tout de suite\r\nl'actualit\u00e9 de ce lundi 14 octobre.\r\n\r\n00:00:21:22  00:00:23:18\r\n{\\an1}Entre 9 et 13 ans de prison\r\n\r\n00:00:23:20  00:00:26:10\r\n{\\an1}pour les leaders ind\u00e9pendantistes\r\nde Catalogne.\r\n\r\n00:00:26:11  00:00:29:00\r\n{\\an1}La Cour supr\u00eame d'Espagne\r\na rendu son verdict ce matin.\r\n\r\n00:00:29:02  00:00:31:21\r\n{\\an1}Une nouvelle d\u00e9sillusion\r\npour les ind\u00e9pendantistes catalans\r\n\r\n00:00:31:23  00:00:33:22\r\n{\\an1}qui ont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de riposter.\r\n\r\n00:00:34:00  00:00:36:16\r\n{\\an1}Nous serons en direct de Madrid\r\navec Marie Bolinches.\r\n\r\n00:00:36:18  00:00:39:20\r\n{\\an1}Crans-Montana quitte\r\nle bateau du Magic Pass.\r\n\r\n00:00:39:22  00:00:43:23\r\n{\\an1}Quel impact cette sortie aura-t-elle\r\nsur l'abonnement \u00e0 prix r\u00e9duit ?\r\n\r\n00:00:44:01  00:00:46:04\r\n{\\an1}Doit-on craindre pour sa survie ?\r\n\r\n00:00:46:06  00:00:48:11\r\n{\\an1}Nous ferons le point\r\navec S\u00e9bastien Traveletti,\r\n\r\n00:00:48:12  00:00:52:11\r\n{\\an1}pr\u00e9sident de T\u00e9l\u00e9 Anz\u00e8re et membre\r\nde l'administration du Magic Pass.\r\n\r\n00:00:52:13  00:00:54:19\r\n{\\an1}Peut-on \u00eatre condamn\u00e9 pour avoir aid\u00e9\r\n\r\n00:00:54:21  00:00:56:23\r\n{\\an1}une personne en bonne sant\u00e9\r\n\u00e0 mourir ?\r\n\r\n00:00:57:00  00:00:59:20\r\n{\\an1}Le vice-pr\u00e9sident d'Exit\r\nest sur le banc des accus\u00e9s\r\n\r\n00:00:59:22  00:01:02:07\r\n{\\an1}pour avoir assist\u00e9\r\nle suicide d'un octog\u00e9naire\r\n\r\n00:01:02:09  00:01:04:00\r\n{\\an1}condamn\u00e9 par la leuc\u00e9mie,\r\n\r\n00:01:04:02  00:01:06:05\r\n{\\an1}et de sa femme\r\nqui ne voulait pas lui survivre.\r\n\r\n00:01:06:07  00:01:07:23\r\n{\\an1}Nous serons avec Fabiano Citroni\r\n\r\n00:01:08:01  00:01:10:10\r\n{\\an1}en direct du Tribunal\r\nde police de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:10:11  00:01:13:06\r\n{\\an1}Plus de la moiti\u00e9 des enfants\r\ngrandira bient\u00f4t en ville.\r\n\r\n00:01:13:08  00:01:16:01\r\n{\\an1}Des petits citadins pour qui\r\nla cohabitation avec les voitures\r\n\r\n00:01:16:03  00:01:18:16\r\n{\\an1}et les pi\u00e9tons press\u00e9s\r\nn'est pas toujours ais\u00e9e.\r\n\r\n00:01:18:18  00:01:21:15\r\n{\\an1}En Suisse, le concept de ville\r\njouable est en plein essor\r\n\r\n00:01:21:17  00:01:24:06\r\n{\\an1}afin de favoriser l'int\u00e9gration\r\ndes petits citadins\r\n\r\n00:01:24:08  00:01:26:06\r\n{\\an1}dans le milieu urbain.\r\n\r\n00:01:26:08  00:01:28:23\r\n{\\an1}En fin de journal,\r\nnous recevons Stress.\r\n\r\n00:01:29:01  00:01:32:12\r\n{\\an1}Le rappeur romand vient nous parler\r\nde son nouvel album \"Sinc\u00e8rement\".\r\n\r\n00:01:32:14  00:01:35:15\r\n{\\an1}Ce 8\u00e8me opus vient de sortir,\r\n5 ans apr\u00e8s son pr\u00e9c\u00e9dent disque.\r\n\r\n00:01:35:17  00:01:39:03\r\n{\\an1}Pr\u00e9sentation en fin de journal.\r\n\r\n00:01:41:19  00:01:45:13\r\n{\\an1}Ils voulaient l'ind\u00e9pendance\r\nde la Catalogne, les voici condamn\u00e9s.\r\n\r\n00:01:45:15  00:01:48:05\r\n{\\an1}Le Tribunal supr\u00eame de Madrid\r\na prononc\u00e9 ce matin\r\n\r\n00:01:48:07  00:01:50:09\r\n{\\an1}des peines allant\r\nde 9 \u00e0 13 ans de prison\r\n\r\n00:01:50:11  00:01:53:02\r\n{\\an1}contre neuf des douze dirigeants\r\nind\u00e9pendantistes catalans.\r\n\r\n00:01:53:04  00:01:56:13\r\n{\\an1}Motif: s\u00e9dition\r\net d\u00e9tournement de fonds publics.\r\n\r\n00:01:56:15  00:01:59:16\r\n{\\an1}Les trois autres leaders\r\nsont condamn\u00e9s pour d\u00e9sob\u00e9issance\r\n\r\n00:01:59:18  00:02:01:07\r\n{\\an1}mais \u00e9chappent \u00e0 la prison.\r\n\r\n00:02:01:22  00:02:14:18\r\n{\\an1}Marie Bolinches, vous \u00eates \u00e0 Madrid,\r\nle verdict est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n00:02:14:21  00:02:20:17\r\n{\\an1}-Oui, c'est m\u00eame un verdict\r\nhistorique.\r\n\r\n00:02:20:23  00:02:24:20\r\n{\\an1}Le tribunal a estim\u00e9 que les accus\u00e9s\r\navaient tent\u00e9 de provoquer un coup\r\n\r\n00:02:25:00  00:02:27:03\r\n{\\an1}d'\u00e9tat.\r\n\r\n00:02:27:07  00:02:30:16\r\n{\\an1}De provoquer la s\u00e9cession de la\r\nCatalogne du reste de l'Espagne.\r\n\r\n00:02:30:20  00:02:34:01\r\n{\\an1}Cela explique\r\n\r\n00:02:34:05  00:02:40:04\r\n{\\an1}la gravit\u00e9 des peines, entre neufs\r\net 13 ans de prison ferme.\r\n\r\n00:02:42:22  00:02:46:11\r\n{\\an1}Le tribunal n'a par tenue la\r\nr\u00e9bellion, qui supposait l'emploi de\r\n\r\n00:02:46:14  00:02:48:17\r\n{\\an1}la violence.\r\n\r\n00:02:48:21  00:02:51:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait passible de 15 \u00e0 25 ans de\r\nprison ferme.\r\n\r\n00:02:51:13  00:02:51:21\r\n{\\an1}L'ambiance est \u00e9lectrique ce matin,\r\n\r\n00:02:51:23  00:03:00:17\r\n{\\an1}c'est une d\u00e9cision\r\nqui ne satisfait personne.\r\n\r\n00:03:00:21  00:03:04:12\r\n{\\an1}-Effectivement, d'un c\u00f4t\u00e9 il y a la\r\nclasse politique espagnole depuis\r\n\r\n00:03:04:16  00:03:05:00\r\n{\\an1}Madrid,\r\n\r\n00:03:05:04  00:03:09:12\r\n{\\an1}la droite qui fustige un verdict un\r\npeu trop cl\u00e9ment.\r\n\r\n00:03:09:16  00:03:13:15\r\n{\\an1}De l'autre, il y a en Catalogne le\r\nmouvement ind\u00e9pendantiste catalan\r\n\r\n00:03:13:19  00:03:17:10\r\n{\\an1}qui parle d'un verdict qui serait\r\nd'une vengeance \u00e9manant d'un \u00c9tat\r\n\r\n00:03:17:13  00:03:22:12\r\n{\\an1}liberticide.\r\n\r\n00:03:22:16  00:03:26:11\r\n{\\an1}Ce verdict relance paradoxalement le\r\nmouvement ind\u00e9pendantiste catalan.\r\n\r\n00:03:26:16  00:03:29:21\r\n{\\an1}Depuis ce matin, les appels \u00e0\r\nmanifester se multiplient.\r\n\r\n00:03:30:01  00:03:32:10\r\n{\\an1}Plusieurs axes routiers de Barcelone\r\n\r\n00:03:32:13  00:03:38:12\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par les\r\nmanifestants.\r\n\r\n00:03:40:01  00:03:43:15\r\n{\\an1}Le gouvernement espagnol avait\r\nenvoy\u00e9 en pr\u00e9vision en renfort 1000\r\n\r\n00:03:43:19  00:03:48:10\r\n{\\an1}policiers suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:03:48:13  00:03:52:09\r\n{\\an1}Le parlement de Catalogne et la gare\r\nde Barcelone sont particuli\u00e8rement\r\n\r\n00:03:52:12  00:03:53:11\r\n{\\an1}surveill\u00e9s.\r\n\r\n00:03:53:14  00:03:56:12\r\n{\\an1}Un grand appel \u00e0 manifester a \u00e9t\u00e9\r\norganis\u00e9.\r\n\r\n00:03:57:07  00:04:00:12\r\n{\\an1}-En Tunisie, les derniers sondages\r\npr\u00e9disent une victoire\r\n\r\n00:04:00:14  00:04:03:19\r\n{\\an1}pour Ka\u00efs Sa\u00efed au deuxi\u00e8me tour\r\nde l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n00:04:03:21  00:04:06:04\r\n{\\an1}Ce candidat conservateur ind\u00e9pendant\r\nn'a aucune exp\u00e9rience politique.\r\n\r\n00:04:06:06  00:04:09:01\r\n{\\an1}Il a su mobiliser une large partie\r\nde la jeunesse du pays.\r\n\r\n00:04:09:16  00:04:13:01\r\n{\\an1}-Ils n'ont pas attendu\r\nla proclamation des r\u00e9sultats\r\n\r\n00:04:13:03  00:04:16:03\r\n{\\an1}pour descendre en masse\r\ndans les rues de Tunis.\r\n\r\n00:04:16:05  00:04:18:18\r\n{\\an1}Hier soir,\r\nles sondages \u00e0 la sortie des urnes\r\n\r\n00:04:18:20  00:04:21:12\r\n{\\an1}ont donn\u00e9 pr\u00e8s de 75 % des voix\r\n\u00e0 Ka\u00efs Sa\u00efed,\r\n\r\n00:04:21:14  00:04:24:15\r\n{\\an1}un universitaire conservateur\r\nayant pour particularit\u00e9\r\n\r\n00:04:24:17  00:04:28:03\r\n{\\an1}de ne pas \u00eatre issu\r\ndu s\u00e9rail politique.\r\n\r\n00:04:29:01  00:04:34:04\r\n{\\an1}-Le peuple a voulu que le pr\u00e9sident\r\nde la R\u00e9publique soit un \u00e9lu libre,\r\n\r\n00:04:34:06  00:04:38:23\r\n{\\an1}sans agenda, ni argent, ni pression.\r\n\r\n00:04:39:05  00:04:41:15\r\n{\\an1}-J'aimerais dire \u00e0 tous les Arabes\r\n\r\n00:04:41:17  00:04:49:14\r\n{\\an1}que gr\u00e2ce au dialogue\r\non peut arriver \u00e0 la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:04:49:20  00:04:52:00\r\n{\\an1}-Sans programme politique clair,\r\n\r\n00:04:52:02  00:04:54:15\r\n{\\an1}l'homme qui devrait acc\u00e9der\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n\r\n00:04:54:18  00:04:56:15\r\n{\\an1}fait face \u00e0 de nombreux d\u00e9fis:\r\n\r\n00:04:56:17  00:04:59:04\r\n{\\an1}corruption,\r\ncrise \u00e9conomique et ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:04:59:09  00:05:01:14\r\n{\\an1}-Nous rel\u00e8verons tous les d\u00e9fis,\r\n\r\n00:05:01:16  00:05:06:01\r\n{\\an1}surtout les d\u00e9fis \u00e9conomiques\r\n\r\n00:05:06:03  00:05:08:08\r\n{\\an1}et sociaux car le peuple tunisien\r\n\r\n00:05:08:10  00:05:12:17\r\n{\\an1}attend des solutions\r\ndans ces domaines.\r\n\r\n00:05:12:22  00:05:15:04\r\n{\\an1}-Une fois le r\u00e9sultat confirm\u00e9,\r\n\r\n00:05:15:06  00:05:18:12\r\n{\\an1}Ka\u00efs Sa\u00efed devra composer\r\navec un Parlement \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n00:05:18:14  00:05:21:17\r\n{\\an1}Un autre d\u00e9fi de taille.\r\n\r\n00:05:23:06  00:05:25:21\r\n{\\an1}-En Pologne,\r\nle parti Droit et justice\r\n\r\n00:05:25:23  00:05:29:00\r\n{\\an1}a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nde ce dimanche.\r\n\r\n00:05:29:02  00:05:32:11\r\n{\\an1}Avec plus de 40 % des votes,\r\nla formation politique conservatrice\r\n\r\n00:05:32:13  00:05:34:16\r\n{\\an1}maintient sa majorit\u00e9\r\nau Parlement polonais.\r\n\r\n00:05:34:19  00:05:37:15\r\n{\\an1}Le parti de Jaroslaw Kaczynski\r\ndevrait pouvoir continuer\r\n\r\n00:05:37:17  00:05:39:23\r\n{\\an1}son programme\r\nde r\u00e9formes controvers\u00e9es.\r\n\r\n00:05:40:01  00:05:42:07\r\n{\\an1}Un programme qui attise\r\nles inqui\u00e9tudes europ\u00e9ennes\r\n\r\n00:05:42:09  00:05:45:12\r\n{\\an1}au sujet du respect\r\ndes valeurs d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n00:05:46:04  00:05:49:18\r\n{\\an1}En Syrie, la Turquie poursuit\r\nson offensive contre les Kurdes.\r\n\r\n00:05:49:20  00:05:52:23\r\n{\\an1}Une offensive qui bouscule\r\nles fragiles \u00e9quilibres de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:05:53:01  00:05:55:07\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le retrait\r\ndes troupes am\u00e9ricaines,\r\n\r\n00:05:55:09  00:05:58:03\r\n{\\an1}l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re de Bachar el-Assad\r\nrevient dans le jeu,\r\n\r\n00:05:58:05  00:06:01:11\r\n{\\an1}dans une zone\r\no\u00f9 Damas avait perdu le contr\u00f4le.\r\n\r\n00:06:02:13  00:06:06:09\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e syrienne n'\u00e9tait pas\r\nvenue ici depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:06:06:11  00:06:09:18\r\n{\\an1}Cette zone, au nord-est de la Syrie,\r\n\u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent\r\n\r\n00:06:09:20  00:06:12:00\r\n{\\an1}sous le contr\u00f4le\r\ndes combattants kurdes\r\n\r\n00:06:12:02  00:06:14:07\r\n{\\an1}qui avaient profit\u00e9\r\nde la guerre civile syrienne\r\n\r\n00:06:14:09  00:06:16:11\r\n{\\an1}pour cr\u00e9er une zone autonome.\r\n\r\n00:06:16:13  00:06:20:18\r\n{\\an1}L'offensive turque et la passivit\u00e9\r\ndes Etats-Unis rebat les cartes.\r\n\r\n00:06:20:20  00:06:23:17\r\n{\\an1}En se retirant, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine\r\nlaisse le champ libre\r\n\r\n00:06:23:18  00:06:27:03\r\n{\\an1}au retour des forces\r\ndu r\u00e9gime de Damas dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:06:27:05  00:06:30:22\r\n{\\an1}L\u00e2ch\u00e9s par leurs anciens alli\u00e9s,\r\npris sous le feu des arm\u00e9es turques,\r\n\r\n00:06:31:00  00:06:36:13\r\n{\\an1}les Kurdes ont d\u00fb conclure un accord\r\navec les troupes syriennes.\r\n\r\n00:06:36:18  00:06:39:20\r\n{\\an1}-Nos alli\u00e9s nous ont abandonn\u00e9s\r\n\r\n00:06:39:22  00:06:43:20\r\n{\\an1}par une d\u00e9cision injuste\r\n\r\n00:06:43:22  00:06:46:15\r\n{\\an1}de retirer leurs troupes\r\nde la fronti\u00e8re turque.\r\n\r\n00:06:46:17  00:06:51:00\r\n{\\an1}Cette mesure a \u00e9t\u00e9 comme\r\nun coup de poignard dans le dos.\r\n\r\n00:06:51:05  00:06:52:15\r\n{\\an1}-Depuis hier,\r\n\r\n00:06:52:17  00:06:55:18\r\n{\\an1}les troupes de Bachar el-Assad\r\nprogressent vers le nord\r\n\r\n00:06:55:20  00:06:59:01\r\n{\\an1}et reprennent possession\r\nde territoires qui leur \u00e9chappaient.\r\n\r\n00:06:59:03  00:07:02:00\r\n{\\an1}Les Kurdes esp\u00e8rent\r\nque la Russie, alli\u00e9e de Damas,\r\n\r\n00:07:02:02  00:07:05:04\r\n{\\an1}puisse mettre en place\r\nune zone d'exclusion a\u00e9rienne\r\n\r\n00:07:05:06  00:07:07:21\r\n{\\an1}pour stopper\r\nles bombardements turcs.\r\n\r\n00:07:07:23  00:07:10:07\r\n{\\an1}La Turquie poursuit l'offensive.\r\n\r\n00:07:10:09  00:07:12:11\r\n{\\an1}Hier, un raid de son aviation\r\n\r\n00:07:12:12  00:07:16:11\r\n{\\an1}a cibl\u00e9 un convoi de civils\r\net fait plusieurs victimes.\r\n\r\n00:07:16:12  00:07:20:03\r\n{\\an1}Les civils fuient les combats.\r\n\r\n00:07:20:08  00:07:23:02\r\n{\\an1}-Erdogan veut cette terre ?\r\n\r\n00:07:23:04  00:07:26:05\r\n{\\an1}On la lui laisse,\r\non ne la veut plus !\r\n\r\n00:07:26:07  00:07:31:21\r\n{\\an1}Mais nous ne partons pas pour lui,\r\nnous fuyons ses avions.\r\n\r\n00:07:32:02  00:07:37:07\r\n{\\an1}-130'000 personnes auraient \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9plac\u00e9es ces derniers jours.\r\n\r\n00:07:37:22  00:07:41:08\r\n{\\an1}-En Equateur,\r\nun accord entre le pr\u00e9sident L.Moreno\r\n\r\n00:07:41:10  00:07:44:15\r\n{\\an1}et les indig\u00e8nes\r\npermet d'endiguer la crise sociale\r\n\r\n00:07:44:17  00:07:47:22\r\n{\\an1}qui secouait le pays\r\ndepuis pr\u00e8s de deux semaines.\r\n\r\n00:07:48:00  00:07:51:14\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident avait supprim\u00e9\r\nles subventions sur le carburant,\r\n\r\n00:07:51:16  00:07:54:10\r\n{\\an1}provoquant une augmentation des prix\r\nde plus de 100 %.\r\n\r\n00:07:54:11  00:07:56:20\r\n{\\an1}La contestation populaire\r\navait pris un virage violent.\r\n\r\n00:07:56:22  00:08:00:02\r\n{\\an1}Bilan des affrontements:\r\n7 morts et 1'340 bless\u00e9s.\r\n\r\n00:08:00:15  00:08:02:20\r\n{\\an1}Dernier prix Nobel de la semaine,\r\n\r\n00:08:02:22  00:08:05:11\r\n{\\an1}le prix de la Banque de Su\u00e8de\r\nen science \u00e9conomique.\r\n\r\n00:08:05:12  00:08:08:16\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 une femme\r\net deux autres laur\u00e9ats.\r\n\r\n00:08:08:18  00:08:11:02\r\n{\\an1}La Fran\u00e7aise Esther Duflo\r\na \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e\r\n\r\n00:08:11:04  00:08:13:23\r\n{\\an1}pour ses travaux\r\nsur la lutte contre la pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:08:14:01  00:08:16:11\r\n{\\an1}C'est la deuxi\u00e8me fois\r\ndepuis l'attribution du prix\r\n\r\n00:08:16:12  00:08:19:11\r\n{\\an1}instaur\u00e9 en 1969\r\nqu'il est d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 une femme.\r\n\r\n00:08:19:13  00:08:27:14\r\n{\\an1}L'autre homme r\u00e9compens\u00e9\r\nest Michael Kremer.\r\n\r\n00:08:29:08  00:08:33:10\r\n{\\an1}Le domaine de Crans-Montana-Aminona\r\nquittera l'abonnement Magic Pass\r\n\r\n00:08:33:11  00:08:36:05\r\n{\\an1}\u00e0 la fin de la saison d'hiver.\r\n\r\n00:08:36:07  00:08:39:12\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\nCMA jette l'\u00e9ponge,\r\n\r\n00:08:39:14  00:08:42:08\r\n{\\an1}faute d'avoir obtenu\r\nles modifications qu'elle souhaitait\r\n\r\n00:08:42:10  00:08:44:17\r\n{\\an1}dans le fonctionnement\r\nde l'abonnement.\r\n\r\n00:08:44:19  00:08:46:09\r\n{\\an1}Le Magic Pass compte encore\r\n\r\n00:08:46:11  00:08:49:05\r\n{\\an1}une trentaine de soci\u00e9t\u00e9s\r\nde remont\u00e9es m\u00e9caniques en son sein.\r\n\r\n00:08:49:07  00:08:52:11\r\n{\\an1}Mais Crans-Montana est le plus grand\r\ndes domaines skiables du forfait,\r\n\r\n00:08:52:12  00:08:54:17\r\n{\\an1}il g\u00e9n\u00e8re un quart\r\nde son chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:08:55:08  00:08:59:18\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Travelletti, vous en faites\r\npartie avec le domaine d'Anz\u00e8re.\r\n\r\n00:08:59:20  00:09:02:10\r\n{\\an1}Avec le d\u00e9part de CMA,\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:13:11\r\n{\\an1}vous allez perdre\r\nla locomotive de votre abonnement.\r\n\r\n00:09:13:15  00:09:19:06\r\n{\\an1}-Nous avons un grand domaine qui\r\nnous quitte,\r\n\r\n00:09:19:10  00:09:22:08\r\n{\\an1}mais ce domaine ne repr\u00e9sente que 21\r\n% des passages\r\n\r\n00:09:22:11  00:09:27:18\r\n{\\an1}contre 25 % du chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:09:27:22  00:09:31:02\r\n{\\an1}Plus de 3 quarts et consomm\u00e9s en\r\ndehors au niveau du chiffre\r\n\r\n00:09:31:06  00:09:33:09\r\n{\\an1}d'affaires.\r\n\r\n00:09:33:12  00:09:35:16\r\n{\\an1}-Est-ce que le Magic Pass est\r\nmenac\u00e9 ?\r\n\r\n00:09:35:19  00:09:39:05\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:09:39:09  00:09:42:06\r\n{\\an1}Il repr\u00e9sente encore 3, 3 millions\r\nde journ\u00e9es skieurs\r\n\r\n00:09:42:10  00:09:46:17\r\n{\\an1}sans Crans-Montana.\r\n\r\n00:09:46:21  00:09:52:17\r\n{\\an1}13, 5 % de tout le march\u00e9 national\r\nsuisse donc.\r\n\r\n00:09:52:21  00:09:56:03\r\n{\\an1}-Les remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA\r\nvoulaient un Magic Pass Premium\r\n\r\n00:09:56:07  00:09:58:17\r\n{\\an1}ou les skieurs auraient d\u00fb payer un\r\nsuppl\u00e9ment\r\n\r\n00:09:58:21  00:10:01:11\r\n{\\an1}au moment de grande affluence.\r\n\r\n00:10:01:14  00:10:03:20\r\n{\\an1}Vous n'\u00eates pas entr\u00e9 en mati\u00e8re.\r\n\r\n00:10:04:00  00:10:09:22\r\n{\\an1}C'est la limite \u00e0 ne pas franchir\r\npour le Magic Pass ?\r\n\r\n00:10:17:17  00:10:20:16\r\n{\\an1}-L'acc\u00e8s \u00e9t\u00e9 comme hiver sans\r\nrestrictions,\r\n\r\n00:10:20:20  00:10:24:07\r\n{\\an1}ce sont les valeurs du Magic Pass.\r\n\r\n00:10:24:11  00:10:26:22\r\n{\\an1}Il y avait aussi un risque au niveau\r\n\u00e9conomique\r\n\r\n00:10:27:02  00:10:30:16\r\n{\\an1}qui n'\u00e9tait pas viable.\r\n\r\n00:10:30:19  00:10:35:12\r\n{\\an1}-Il n'y aura pas d'abonnement \u00e0 2\r\nvitesses.\r\n\r\n00:10:35:16  00:10:41:14\r\n{\\an1}-Nous savons ce que notre client\u00e8le\r\nsouhaite\r\n\r\n00:10:41:18  00:10:43:21\r\n{\\an1}et nous souhaitons\r\n\r\n00:10:44:01  00:10:46:02\r\n{\\an1}la respecter.\r\n\r\n00:10:46:02  00:10:49:11\r\n{\\an1}-Les Bains de Val d'Illiez ne seront\r\npas mis aux ench\u00e8res publiques.\r\n\r\n00:10:49:16  00:10:52:09\r\n{\\an1}La vente des bassins, de l'h\u00f4tel\r\net du restaurant a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e.\r\n\r\n00:10:52:13  00:10:54:10\r\n{\\an1}Le Tribunal cantonal n'a pas accord\u00e9\r\n\r\n00:10:54:14  00:10:56:21\r\n{\\an1}d'effet suspensif\r\ncontre le prononc\u00e9 de faillite.\r\n\r\n00:10:57:02  00:11:00:03\r\n{\\an1}La mise en faillite annule donc les\r\npoursuites et la vente aux ench\u00e8res.\r\n\r\n00:11:00:08  00:11:02:03\r\n{\\an1}Une r\u00e9ouverture du centre thermal\r\n\r\n00:11:02:08  00:11:04:08\r\n{\\an1}pourrait \u00eatre repouss\u00e9e\r\n\u00e0 plus long terme.\r\n\r\n00:11:04:21  00:11:06:21\r\n{\\an1}En Valais toujours,\r\nla police cantonale\r\n\r\n00:11:07:02  00:11:10:10\r\n{\\an1}a ressorti l'\u00e9pave d'un v\u00e9hicule\r\ndu Rh\u00f4ne dimanche apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:11:10:14  00:11:13:09\r\n{\\an1}Des investigations sont en cours\r\npour \u00e9tablir si un lien existe\r\n\r\n00:11:13:13  00:11:16:07\r\n{\\an1}avec le drame de Chamoson\r\nsurvenu le 11 ao\u00fbt dernier.\r\n\r\n00:11:16:11  00:11:20:09\r\n{\\an1}Une lave torrentielle avait emport\u00e9\r\nun v\u00e9hicule et ses deux occupants,\r\n\r\n00:11:20:13  00:11:23:08\r\n{\\an1}\u00e0 ce jour toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n\r\n00:11:24:13  00:11:28:01\r\n{\\an1}Un convoi s\u00e9curis\u00e9\r\ntransportant de l\u2019acide picrique\r\n\r\n00:11:28:06  00:11:30:22\r\n{\\an1}a travers\u00e9 la ville de Gen\u00e8ve\r\nhier soir.\r\n\r\n00:11:31:03  00:11:34:17\r\n{\\an1}La substance utilis\u00e9e pour\r\nla recherche \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:11:34:22  00:11:37:23\r\n{\\an1}ne correspondait plus\r\naux normes de conservation.\r\n\r\n00:11:38:04  00:11:41:21\r\n{\\an1}Elle a d\u00fb \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite\r\nsur une place d\u2019arme s\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n00:11:43:06  00:11:47:04\r\n{\\an1}-Convoi exceptionnel la nuit pass\u00e9e\r\nen ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:47:09  00:11:50:01\r\n{\\an1}Le groupe de d\u00e9minage\r\nde la police genevoise\r\n\r\n00:11:50:06  00:11:52:14\r\n{\\an1}a \u00e9vacu\u00e9\r\n800 grammes d'acide picrique.\r\n\r\n00:11:52:19  00:11:55:08\r\n{\\an1}C'est la deuxi\u00e8me fois\r\nen quelques mois\r\n\r\n00:11:55:12  00:11:58:16\r\n{\\an1}que l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nfait appel aux force de l'ordre\r\n\r\n00:11:58:21  00:12:02:15\r\n{\\an1}pour l'\u00e9vacuation de cette substance\r\npotentiellement dangereuse.\r\n\r\n00:12:03:01  00:12:06:04\r\n{\\an1}-On a d\u00e9couvert de l'acide picrique\r\n\r\n00:12:06:09  00:12:08:13\r\n{\\an1}dans la cha\u00eene de traitement\r\n\r\n00:12:08:18  00:12:10:22\r\n{\\an1}des d\u00e9chets sp\u00e9ciaux\r\n\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:12:11:02  00:12:14:00\r\n{\\an1}On a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un recensement\r\ndes laboratoires de l'universit\u00e9.\r\n\r\n00:12:14:05  00:12:16:11\r\n{\\an1}On a recens\u00e9 9 \u00e9chantillons\r\nentre le CMU et Science II\r\n\r\n00:12:16:16  00:12:18:18\r\n{\\an1}qu'on est en train d'\u00e9vacuer.\r\n\r\n00:12:19:04  00:12:20:14\r\n{\\an1}-Une substance couramment\r\n\r\n00:12:20:19  00:12:23:06\r\n{\\an1}utilis\u00e9e pour la recherche\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:12:23:11  00:12:26:00\r\n{\\an1}mais qui ne respectait plus\r\nles normes de conservation.\r\n\r\n00:12:26:10  00:12:28:19\r\n{\\an1}-C'est un bon produit\r\npour l'observation des cellules,\r\n\r\n00:12:29:00  00:12:30:17\r\n{\\an1}c'est un produit de contraste.\r\n\r\n00:12:30:22  00:12:33:20\r\n{\\an1}On a trouv\u00e9 ces \u00e9chantillons\r\nqui \u00e9taient dans un \u00e9tat\r\n\r\n00:12:34:01  00:12:37:11\r\n{\\an1}de conservation qui pouvait\r\nrepr\u00e9senter un danger.\r\n\r\n00:12:37:19  00:12:41:05\r\n{\\an1}-Danger \u00e9cart\u00e9, la substance a \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9truite dans la nuit \u00e0 Epesses.\r\n\r\n00:12:41:10  00:12:43:22\r\n{\\an1}Ce type de convoi\r\ndevrait \u00eatre le dernier.\r\n\r\n00:12:44:03  00:12:45:13\r\n{\\an1}L'universit\u00e9 a revu\r\n\r\n00:12:45:18  00:12:49:10\r\n{\\an1}les processus de s\u00e9curit\u00e9\r\nencadrant de telles substances.\r\n\r\n00:12:50:12  00:12:53:23\r\n{\\an1}-On reste \u00e0 Gen\u00e8ve\r\no\u00f9 le proc\u00e8s du vice-pr\u00e9sident d'Exit\r\n\r\n00:12:54:04  00:12:56:15\r\n{\\an1}s'est ouvert ce matin\r\ndevant le Tribunal de police.\r\n\r\n00:12:56:20  00:12:59:12\r\n{\\an1}Ce m\u00e9decin retrait\u00e9 avait aid\u00e9\r\nun couple de personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n00:12:59:17  00:13:03:02\r\n{\\an1}\u00e0 se suicider main dans la main alors\r\nque l'\u00e9pouse n'\u00e9tait pas malade.\r\n\r\n00:13:03:07  00:13:05:21\r\n{\\an1}Condamn\u00e9 par ordonnance p\u00e9nale\r\npar une procureure genevoise,\r\n\r\n00:13:06:02  00:13:08:12\r\n{\\an1}il s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n\r\n00:13:09:12  00:13:11:22\r\n{\\an1}Fabiano Citroni,\r\nvous suivez ce proc\u00e8s pour nous.\r\n\r\n00:13:12:03  00:13:13:19\r\n{\\an1}Il est en train de se terminer.\r\n\r\n00:13:13:23  00:13:18:06\r\n{\\an1}Quelle a \u00e9t\u00e9 la ligne de d\u00e9fense\r\nde Pierre Beck ce matin ?\r\n\r\n00:13:26:15  00:13:30:11\r\n{\\an1}-Sa ligne de d\u00e9fense et de dire\r\nqu'il n'avait pas le choix.\r\n\r\n00:13:30:15  00:13:33:13\r\n{\\an1}C'est un couple fusionnel, une femme\r\ntr\u00e8s carr\u00e9e,\r\n\r\n00:13:33:17  00:13:36:10\r\n{\\an1}qui refusait toute solution,\r\n\r\n00:13:36:13  00:13:42:11\r\n{\\an1}qui refusait de survivre \u00e0 son mari.\r\n\r\n00:13:42:15  00:13:48:13\r\n{\\an1}Elle avait dit qu'elle se r\u00e9partit\r\nde mani\u00e8re plus violent\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:57:11\r\n{\\an1}sans le recours \u00e0 Exit.\r\n\r\n00:14:03:23  00:14:09:12\r\n{\\an1}-Le th\u00e8me a provoqu\u00e9 beaucoup de\r\ndiscussions au se\u00een m\u00eame.\r\n\r\n00:14:09:16  00:14:12:14\r\n{\\an1}-Pierre Beck a dit qu'il avait\r\noutrepass\u00e9 les r\u00e8gles de\r\n\r\n00:14:12:18  00:14:15:00\r\n{\\an1}l'association.\r\n\r\n00:14:15:04  00:14:20:04\r\n{\\an1}Cela a cr\u00e9\u00e9 des tensions au saint du\r\ncomit\u00e9.\r\n\r\n00:14:20:09  00:14:24:23\r\n{\\an1}Certains estimaient qu'il ne fallait\r\npas pas aider cette dame.\r\n\r\n00:14:25:03  00:14:28:06\r\n{\\an1}Quelle ne remplissait pas les\r\ncrit\u00e8res d'aide.\r\n\r\n00:14:28:10  00:14:32:02\r\n{\\an1}Pierre Beck a \u00e9t\u00e9 bl\u00e2m\u00e9 pour ce cas.\r\n\r\n00:14:32:06  00:14:35:04\r\n{\\an1}On attend maintenant la position de\r\nla justice.\r\n\r\n00:14:35:08  00:14:38:00\r\n{\\an1}Le verdict sera rendu jeudi.\r\n\r\n00:14:38:00  00:14:41:06\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve toujours, le D\u00e9partement\r\nde l'instruction publique\r\n\r\n00:14:41:11  00:14:43:04\r\n{\\an1}veut r\u00e9former le cycle\r\nd'orientation.\r\n\r\n00:14:43:09  00:14:46:02\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir fait le constat d'un\r\n\u00e9chec partiel de la r\u00e9forme de 2011,\r\n\r\n00:14:46:07  00:14:49:05\r\n{\\an1}la conseill\u00e8re d'Etat veut corriger\r\nle tir en modifiant sa structure.\r\n\r\n00:14:49:10  00:14:50:23\r\n{\\an1}Elle a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin\r\n\r\n00:14:51:04  00:14:54:02\r\n{\\an1}les premi\u00e8re pistes de r\u00e9flexion\r\npour cette r\u00e9forme.\r\n\r\n00:14:54:07  00:14:57:17\r\n{\\an1}Elle devrait entrer en vigueur\r\n\u00e0 l'automne 2022.\r\n\r\n00:14:57:22  00:15:00:01\r\n{\\an1}On \u00e9coute Anne Emery-Torracinta.\r\n\r\n00:15:01:00  00:15:03:14\r\n{\\an1}-Pour les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9\r\n\r\n00:15:03:19  00:15:06:20\r\n{\\an1}en R1, il y en a de moins en moins.\r\n\r\n00:15:07:01  00:15:09:07\r\n{\\an1}On aimerait\r\nune 9\u00e8me ann\u00e9e plus mixte.\r\n\r\n00:15:09:11  00:15:12:20\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves ne seraient pas\r\ndans des regroupements diff\u00e9rents\r\n\r\n00:15:13:01  00:15:16:22\r\n{\\an1}mais avec des possibilit\u00e9s de niveau\r\ndans certaines disciplines.\r\n\r\n00:15:17:02  00:15:20:07\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves ayant de la facilit\u00e9\r\n\r\n00:15:20:11  00:15:25:21\r\n{\\an1}pourraient envisager\r\nun cycle en deux ans.\r\n\r\n00:15:26:19  00:15:30:20\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe de EPFL ne participera plus\r\nau concours de l'Hyperloop\r\n\r\n00:15:31:01  00:15:34:03\r\n{\\an1}organis\u00e9 par le PDG de Tesla,\r\nElon Musk.\r\n\r\n00:15:34:08  00:15:37:18\r\n{\\an1}L'information a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\ndans notre \"Matinale\" radio.\r\n\r\n00:15:37:23  00:15:40:03\r\n{\\an1}Les ing\u00e9nieurs de l'EPFL\r\n\u00e9taient arriv\u00e9s 3\u00e8me\r\n\r\n00:15:40:08  00:15:42:21\r\n{\\an1}lors de la derni\u00e8re \u00e9preuve\r\nde ce concours de vitesse\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:46:02\r\n{\\an1}opposant des prototypes de transport\r\ndans des tubes sous vide.\r\n\r\n00:15:46:07  00:15:49:04\r\n{\\an1}Les chercheurs de l'EPFL affirment\r\nvouloir d\u00e9sormais se concentrer\r\n\r\n00:15:49:09  00:15:52:11\r\n{\\an1}sur l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique\r\nde leur prototype.\r\n\r\n00:15:53:18  00:15:57:07\r\n{\\an1}Nous vous parlions ce week-end du\r\nrecord du monde du marathon masculin\r\n\r\n00:15:57:11  00:16:00:23\r\n{\\an1}r\u00e9alis\u00e9 dans des conditions\r\nparticuli\u00e8res et non homologu\u00e9.\r\n\r\n00:16:01:04  00:16:03:08\r\n{\\an1}24 heures apr\u00e8s,\r\nBrigid Kosgei a battu,\r\n\r\n00:16:03:12  00:16:07:04\r\n{\\an1}\u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re cette fois, le record\r\ndu monde f\u00e9minin du marathon.\r\n\r\n00:16:07:09  00:16:10:09\r\n{\\an1}A Chicago, la Kenyane a mis plus\r\nd'une minute \u00e0 l'ancienne marque,\r\n\r\n00:16:10:13  00:16:12:11\r\n{\\an1}vieille de 16 ans.\r\n\r\n00:16:13:07  00:16:16:09\r\n{\\an1}-Les K\u00e9nyans sont bien\r\nles boss du marathon.\r\n\r\n00:16:16:13  00:16:21:01\r\n{\\an1}A Chicago, 24 h apr\u00e8s Kipchoge,\r\npremier homme sous les deux heures,\r\n\r\n00:16:21:06  00:16:24:17\r\n{\\an1}Brigid Kosgei a conclu un week-end\r\nde r\u00eave pour son pays.\r\n\r\n00:16:24:22  00:16:29:23\r\n{\\an1}Bien aid\u00e9e par ses deux li\u00e8vres,\r\nelle n'a jamais flanch\u00e9.\r\n\r\n00:16:30:04  00:16:37:00\r\n{\\an1}Kosgei explose le chrono\r\nsur les 42 km 195.\r\n\r\n00:16:37:05  00:16:40:09\r\n{\\an1}2 heures 14 minutes et 4 secondes:\r\n\r\n00:16:40:13  00:16:46:10\r\n{\\an1}l'ancien record est battu\r\nd'une minute et vingt secondes.\r\n\r\n00:16:51:15  00:16:54:17\r\n{\\an1}-Je me sens bien, je suis heureuse.\r\n\r\n00:16:54:22  00:16:57:21\r\n{\\an1}Je ne pensais pas courir aussi bien.\r\n\r\n00:16:58:02  00:17:00:23\r\n{\\an1}J'ai fait des miracles\r\npour battre ce record.\r\n\r\n00:17:01:04  00:17:05:05\r\n{\\an1}Je ne m'y attendais pas.\r\n\r\n00:17:05:14  00:17:10:11\r\n{\\an1}-Contrairement \u00e0 celui de Kipchoge,\r\nson temps sera homologu\u00e9.\r\n\r\n00:17:12:01  00:17:15:04\r\n{\\an1}-Favoriser l'int\u00e9gration des enfants\r\ndans nos cit\u00e9s\r\n\r\n00:17:15:09  00:17:19:04\r\n{\\an1}en leur offrant\r\ndes espaces de jeux urbains.\r\n\r\n00:17:19:09  00:17:23:12\r\n{\\an1}C'est le nouveau concept de \"ville\r\njouable\" qui s'\u00e9tend en Suisse.\r\n\r\n00:17:23:17  00:17:26:00\r\n{\\an1}Les enjeux sont importants.\r\n\r\n00:17:26:05  00:17:28:16\r\n{\\an1}Avec l'\u00e9volution d\u00e9mographique\r\nactuelle,\r\n\r\n00:17:28:21  00:17:32:19\r\n{\\an1}plus de la moiti\u00e9 des enfants\r\ngrandira bient\u00f4t en ville.\r\n\r\n00:17:33:22  00:17:36:18\r\n{\\an1}-Encercl\u00e9e par les axes routiers\r\net la ligne de tram,\r\n\r\n00:17:36:23  00:17:39:22\r\n{\\an1}la fontaine d'Helvetiaplatz \u00e0 Berne\r\nn'invite pas \u00e0 la d\u00e9tente.\r\n\r\n00:17:40:03  00:17:42:14\r\n{\\an1}Pourtant, cet \u00e9t\u00e9,\r\nles enfants \u00e9taient invit\u00e9s\r\n\r\n00:17:42:18  00:17:44:15\r\n{\\an1}\u00e0 la prendre d'assaut.\r\n\r\n00:17:44:20  00:17:48:07\r\n{\\an1}Objectif: offrir un espace de jeu\r\nau coeur de la capitale\r\n\r\n00:17:48:11  00:17:51:03\r\n{\\an1}pour favoriser une ville\r\ndite \"jouable\".\r\n\r\n00:17:53:13  00:17:56:05\r\n{\\an1}-C'est inhabituel\r\n\r\n00:17:56:09  00:17:58:14\r\n{\\an1}de voir des enfants\r\n\r\n00:17:58:19  00:18:01:05\r\n{\\an1}jouer dans une fontaine\r\nau milieu de la ville.\r\n\r\n00:18:01:10  00:18:04:20\r\n{\\an1}Mais c'est plus vivant et \u00e7a augmente\r\nla qualit\u00e9 de vie de la ville.\r\n\r\n00:18:05:01  00:18:12:09\r\n{\\an1}Les enfants sont un bon indicateur\r\nde ville saine.\r\n\r\n00:18:13:09  00:18:16:07\r\n{\\an1}-Transformer les centres urbains\r\npour y r\u00e9inclure les enfants,\r\n\r\n00:18:16:12  00:18:18:03\r\n{\\an1}la tendance est mondiale\r\n\r\n00:18:18:08  00:18:21:20\r\n{\\an1}et r\u00e9pond au d\u00e9fi pos\u00e9\r\npar la croissance d\u00e9mographique.\r\n\r\n00:18:22:01  00:18:24:23\r\n{\\an1}Dans le bourg m\u00e9di\u00e9val\r\nde Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:18:25:04  00:18:28:21\r\n{\\an1}la Ville a test\u00e9\r\nune place de jeux \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\r\n\r\n00:18:29:02  00:18:32:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'occasion des 40 ans\r\nde la zone pi\u00e9tonne.\r\n\r\n00:18:33:21  00:18:36:23\r\n{\\an1}-Avec ce dispositif \u00e9ph\u00e9m\u00e8re,\r\n\r\n00:18:37:04  00:18:42:22\r\n{\\an1}on am\u00e8ne des \u00e9quipements ludiques\r\n\r\n00:18:43:03  00:18:48:15\r\n{\\an1}le temps d'un \u00e9t\u00e9, pour les enfants.\r\n\r\n00:18:49:00  00:18:53:02\r\n{\\an1}-Ce container a d\u00e9sormais migr\u00e9\r\nsur les hauteurs de la ville.\r\n\r\n00:18:53:07  00:18:58:08\r\n{\\an1}Berne applique ce concept de place\r\nde jeux mobile depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:18:58:12  00:19:02:00\r\n{\\an1}Dans la quartier de la Laenggasse,\r\ndes b\u00e9n\u00e9voles installent\r\n\r\n00:19:02:05  00:19:05:13\r\n{\\an1}trois fois par semaine des jeux\r\n\u00e9ph\u00e9m\u00e8res le temps d'un apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:19:06:00  00:19:08:17\r\n{\\an1}-L'avantage d'\u00eatre mobile,\r\n\r\n00:19:08:22  00:19:11:17\r\n{\\an1}c'est de pouvoir \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9actif.\r\n\r\n00:19:11:22  00:19:14:15\r\n{\\an1}Si des familles emm\u00e9nagent,\r\non peut proposer\r\n\r\n00:19:14:20  00:19:19:21\r\n{\\an1}une place de jeux \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\r\nsur le pas de porte.\r\n\r\n00:19:20:12  00:19:23:04\r\n{\\an1}-Le concept de ville jouable\r\ndevrait se renforcer\r\n\r\n00:19:23:08  00:19:28:09\r\n{\\an1}prochainement avec l'av\u00e8nement\r\ndes villes intelligentes.\r\n\r\n00:19:29:15  00:19:32:22\r\n{\\an1}-Il est originaire d'Estonie\r\net dipl\u00f4m\u00e9 de HEC.\r\n\r\n00:19:33:03  00:19:37:06\r\n{\\an1}Il a grandi dans le canton de Vaud,\r\nvit entre Zurich et New York.\r\n\r\n00:19:37:11  00:19:40:14\r\n{\\an1}Il a d\u00e9but\u00e9 le rap au sein du groupe\r\nromand Double Pact.\r\n\r\n00:19:40:19  00:19:43:03\r\n{\\an1}Mais c'est en solo que sa carri\u00e8re\r\na d\u00e9coll\u00e9.\r\n\r\n00:19:43:08  00:19:46:06\r\n{\\an1}Et aujourd'hui il sort\r\nson nouvel album, \"Sinc\u00e8rement\".\r\n\r\n00:19:46:11  00:19:51:10\r\n{\\an1}Andres Andrekson, alias Stress,\r\nest votre invit\u00e9, Julie Evard.\r\n\r\n00:19:54:12  00:19:57:07\r\n{\\an1}-On \u00e9coute tout de suite.\r\n\r\n00:19:58:05  00:19:59:16\r\n{\\an1}-A chacun son \u00e9toile et ses motifs\r\n\r\n00:19:59:21  00:20:01:13\r\n{\\an1}Des fois, tout allait trop vite\r\n\r\n00:20:01:17  00:20:09:23\r\n{\\an1}Je me suis perdu plus d'une fois,\r\nmais j'ai construit\r\n\r\n00:20:10:04  00:20:14:14\r\n{\\an1}\"Ce qui nous construit\r\nnous d\u00e9truit\", disent les OGs\r\n\r\n00:20:14:19  00:20:17:10\r\n{\\an1}\"D\u00e9truis pas ce que t'as construit\",\r\ndisent les homies\r\n\r\n00:20:17:14  00:20:19:17\r\n{\\an1}Ah, j'suis sorry\r\n\r\n00:20:19:22  00:20:23:07\r\n{\\an1}Mais il est l'heure de tout br\u00fbler,\r\nego y compris\r\n\r\n00:20:23:11  00:20:25:05\r\n{\\an1}Tu ne re\u00e7ois pas, fais-le toi\r\n\r\n00:20:25:10  00:20:27:06\r\n{\\an1}Personne te doit rien, c'est la loi\r\n\r\n00:20:27:11  00:20:29:11\r\n{\\an1}Tu veux qu'ils y croient,\r\ntu n'y crois m\u00eame pas toi\r\n\r\n00:20:29:16  00:20:31:01\r\n{\\an1}T'es rinc\u00e9, tu ne le vois pas\r\n\r\n00:20:31:06  00:20:32:22\r\n{\\an1}Faut savoir se regarder en face\r\n\r\n00:20:33:03  00:20:34:17\r\n{\\an1}Conclusion, faire table rase\r\n\r\n00:20:34:22  00:20:36:13\r\n{\\an1}Comme mon pass\u00e9 n'est pas l\u00e2che\r\n\r\n00:20:36:18  00:20:38:02\r\n{\\an1}Il s'est suicid\u00e9 comme un brave\r\n\r\n00:20:38:07  00:20:40:01\r\n{\\an1}Pour que mon futur ait un avenir\r\n\r\n00:20:40:06  00:20:41:21\r\n{\\an1}Libre de tous mes traumatismes\r\n\r\n00:20:42:02  00:20:43:12\r\n{\\an1}Libre de ma peur d'\u00eatre trahi\r\n\r\n00:20:43:17  00:20:46:16\r\n{\\an1}Merci pour ton sacrifice\r\n\r\n00:20:49:04  00:20:49:14\r\n{\\an1}-Bonjour, stresse.\r\n\r\n00:20:52:04  00:20:54:09\r\n{\\an1}-Bonjour, Stress.\r\n\r\n00:20:54:12  00:20:57:18\r\n{\\an1}Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n00:20:57:22  00:21:00:20\r\n{\\an1}Votre album est assez intense.\r\n\r\n00:21:01:00  00:21:05:20\r\n{\\an1}Il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s introspectif.\r\n\r\n00:21:06:00  00:21:09:23\r\n{\\an1}-Un certain \u00e2ge, on a tout un\r\nbagage,\r\n\r\n00:21:10:03  00:21:13:09\r\n{\\an1}on a besoin de nettoyer, de ranger\r\nun petit peu.\r\n\r\n00:21:13:12  00:21:17:12\r\n{\\an1}C'est arriv\u00e9 avec cet album.\r\n\r\n00:21:17:16  00:21:19:19\r\n{\\an1}-Vous avez mis 5 ans\r\n\r\n00:21:19:23  00:21:21:23\r\n{\\an1}pour \u00e9crire cet album.\r\n\r\n00:21:22:03  00:21:27:07\r\n{\\an1}Il para\u00eet que pendant 2 ans,\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:30:19\r\n{\\an1}vous vous demandez si vous alliez\r\nsuicider ou faire ressusciter\r\n\r\n00:21:30:22  00:21:33:16\r\n{\\an1}Stress.\r\n\r\n00:21:33:20  00:21:37:12\r\n{\\an1}-Je me demandais si j'avais quelque\r\nchose \u00e0 dire, si c'\u00e9tait vraiment\r\n\r\n00:21:37:16  00:21:39:19\r\n{\\an1}pertinent.\r\n\r\n00:21:39:23  00:21:43:13\r\n{\\an1}J'avais envie que les gens puissent\r\nprendre quelque chose dans leur\r\n\r\n00:21:43:17  00:21:47:07\r\n{\\an1}intimit\u00e9, que la musique leur fasse\r\nla m\u00eame chose que cela m'a fait\r\n\r\n00:21:47:11  00:21:49:13\r\n{\\an1}quand j'\u00e9tais jeune.\r\n\r\n00:21:49:17  00:21:53:12\r\n{\\an1}J'\u00e9coutais IAM et \u00e7a me donnait une\r\nperspective dans la vie.\r\n\r\n00:21:53:16  00:21:56:12\r\n{\\an1}Quand tu traverses des trucs\r\ndifficiles,\r\n\r\n00:21:56:17  00:22:02:06\r\n{\\an1}comme des d\u00e9pressions ou des pens\u00e9es\r\nsuicidaires...\r\n\r\n00:22:02:10  00:22:04:12\r\n{\\an1}J'\u00e9cris un morceau, Petite pens\u00e9e,\r\n\r\n00:22:04:16  00:22:07:17\r\n{\\an1}et le fait de l'\u00e9crire m'a permis\r\n\r\n00:22:07:21  00:22:12:07\r\n{\\an1}de prendre de la distance par\r\nrapport \u00e0 ma situation.\r\n\r\n00:22:12:11  00:22:17:16\r\n{\\an1}Avant, j'\u00e9tais coinc\u00e9 dans les id\u00e9es\r\nnoires.\r\n\r\n00:22:17:20  00:22:18:22\r\n{\\an1}-On va entrer dans votre album.\r\n\r\n00:22:18:22  00:22:25:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:25:22  00:22:28:01\r\n{\\an1}-Son pr\u00e9sent emprisonn\u00e9\r\ndans une camisole.\r\n\r\n00:22:28:06  00:22:31:01\r\n{\\an1}Celle de son propre cerveau,\r\nde ses propres pens\u00e9es.\r\n\r\n00:22:31:06  00:22:32:23\r\n{\\an1}-J'ai vu ma terre br\u00fbler\r\n\r\n00:22:33:04  00:22:43:20\r\n{\\an1}Les allumettes dans ma main droite,\r\nla larme \u00e0 l'oeil gauche\r\n\r\n00:22:44:06  00:22:47:21\r\n{\\an1}-Avec ce 8e album, \"Sinc\u00e8rement\",\r\nStress plonge en lui\r\n\r\n00:22:48:02  00:22:51:10\r\n{\\an1}et partage avec nous le fruit\r\nde ses psychoth\u00e9rapies.\r\n\r\n00:22:51:14  00:22:54:23\r\n{\\an1}D\u00e9marche originale, il a diffus\u00e9\r\nen marge de la sortie du disque\r\n\r\n00:22:55:04  00:22:58:21\r\n{\\an1}des \u00e9changes avec sa psychologue.\r\n\r\n00:23:10:03  00:23:13:05\r\n{\\an1}-C'est important\r\nde se regarder en face.\r\n\r\n00:23:13:10  00:23:18:13\r\n{\\an1}C'est aussi important de regarder\r\nce qu'est vraiment l'amour.\r\n\r\n00:23:18:18  00:23:22:00\r\n{\\an1}C'est quelque chose qu'on construit.\r\n\r\n00:23:22:10  00:23:26:11\r\n{\\an1}-Stress th\u00e9\u00e2tralise ses angoisses\r\npour cr\u00e9er depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:23:26:15  00:23:30:11\r\n{\\an1}N\u00e9 en Estonie il y a 42 ans,\r\nAndres Andrekson de son vrai nom\r\n\r\n00:23:30:15  00:23:36:11\r\n{\\an1}d\u00e9bute au milieu des ann\u00e9es 90\r\navec son groupe Double Pact.\r\n\r\n00:23:36:16  00:23:41:16\r\n{\\an1}En 2003, il se lance en solo\r\navec l'album \"Billy Bear\".\r\n\r\n00:23:41:21  00:23:44:11\r\n{\\an1}L'amour, mais aussi la violence,\r\n\r\n00:23:44:15  00:23:48:23\r\n{\\an1}les questions environnementales\r\net la politique\r\n\r\n00:23:49:04  00:23:54:00\r\n{\\an1}sont autant de sources de r\u00e9volte\r\net d'inspiration.\r\n\r\n00:23:54:05  00:23:57:18\r\n{\\an1}A chacun de ses albums,\r\nle succ\u00e8s est au rendez-vous.\r\n\r\n00:23:57:23  00:24:02:22\r\n{\\an1}Le rappeur re\u00e7oit plusieurs Swiss\r\nMusic Awards, comme ici en 2012.\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:07:00\r\n{\\an1}Un brin solitaire,\r\nle Lausannois aime pourtant\r\n\r\n00:24:07:05  00:24:11:11\r\n{\\an1}s'entourer pour des collaborations\r\nartistiques fr\u00e9quentes.\r\n\r\n00:24:11:16  00:24:14:09\r\n{\\an1}Stress vit pour la musique,\r\npar la musique.\r\n\r\n00:24:14:13  00:24:17:02\r\n{\\an1}Et c'est l'un des rares artistes\r\n\r\n00:24:17:07  00:24:21:02\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre aussi populaire en Romandie\r\nqu'outre-Sarine.\r\n\r\n00:24:21:07  00:24:24:07\r\n{\\an1}Il rappe\r\n\r\n00:24:25:11  00:24:31:22\r\n{\\an1}-Stress, l'\u00e9criture c'est un peu\r\nune th\u00e9rapie pour vous aussi ?\r\n\r\n00:24:36:22  00:24:39:15\r\n{\\an1}-Quand j'\u00e9tais en th\u00e9rapie,\r\n\r\n00:24:39:19  00:24:42:12\r\n{\\an1}je le partageais avec mes amis.\r\n\r\n00:24:42:16  00:24:45:14\r\n{\\an1}Je voyais les r\u00e9actions avec mes\r\npotes.\r\n\r\n00:24:45:17  00:24:51:04\r\n{\\an1}Ils disaient\r\n\r\n00:24:51:08  00:24:54:19\r\n{\\an1}qu'il n'allait pas discuter de\r\nprobl\u00e8mes avec un psy.\r\n\r\n00:24:54:23  00:24:57:16\r\n{\\an1}J'ai essay\u00e9 de leur expliquer\r\n\r\n00:24:57:20  00:25:02:11\r\n{\\an1}que mes amis et ma famille n'\u00e9tait\r\npas forc\u00e9ment \u00e9quip\u00e9e\r\n\r\n00:25:02:14  00:25:06:02\r\n{\\an1}pour m'aider quand tu traverses ce\r\ngenre de choses.\r\n\r\n00:25:06:06  00:25:09:12\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9cid\u00e9 de filmer une s\u00e9ance\r\navec ma psy pour montrer.\r\n\r\n00:25:09:16  00:25:15:14\r\n{\\an1}Ce n'est pas un probl\u00e8me d'aller\r\nchez le psy.\r\n\r\n00:25:22:20  00:25:26:23\r\n{\\an1}-elle vous aiguillait parfois dans\r\nles textes ?\r\n\r\n00:25:27:03  00:25:30:16\r\n{\\an1}-Non, pas dans les textes.\r\n\r\n00:25:30:20  00:25:33:11\r\n{\\an1}Mais je te dis un truc o\u00f9 tu te mets\r\nen situation,\r\n\r\n00:25:33:15  00:25:39:13\r\n{\\an1}ou tu te poses la question.\r\n\r\n00:25:40:01  00:25:43:14\r\n{\\an1}Elle te fait penser \u00e0 des trucs\r\nauxquels tu n'avais pas pens\u00e9.\r\n\r\n00:25:43:18  00:25:49:16\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant dans une th\u00e9rapie\r\nd'apprendre sur soi.\r\n\r\n00:25:50:00  00:25:56:00\r\n{\\an1}Tu peux pas le faire si c'est pas\r\nune personne neutre.\r\n\r\n00:25:57:05  00:26:01:18\r\n{\\an1}-Est-ce que vous vous \u00eates dit\r\n\r\n00:26:01:21  00:26:07:15\r\n{\\an1}quand vous avez \u00e9crit\r\n\r\n00:26:07:19  00:26:10:04\r\n{\\an1}sur cette th\u00e9rapie\r\n\r\n00:26:10:08  00:26:16:00\r\n{\\an1}que vous alliez loin ?\r\n\r\n00:26:16:04  00:26:18:16\r\n{\\an1}- en fait, je suis all\u00e9 bien plus\r\nloin que cela,\r\n\r\n00:26:18:20  00:26:20:23\r\n{\\an1}et j'ai rectifi\u00e9 le tir.\r\n\r\n00:26:21:04  00:26:23:06\r\n{\\an1}Les artistes,\r\n\r\n00:26:23:10  00:26:25:11\r\n{\\an1}c'est comme une exp\u00e9rience sociale.\r\n\r\n00:26:25:14  00:26:27:15\r\n{\\an1}Quelle est notre valeur ajout\u00e9e ?\r\n\r\n00:26:27:19  00:26:32:00\r\n{\\an1}Je pense que c'est l'honn\u00eatet\u00e9.\r\n\r\n00:26:32:04  00:26:34:09\r\n{\\an1}Quelqu'un qui te dit dans ta vie\r\n\r\n00:26:34:12  00:26:40:11\r\n{\\an1}ce qu'il va vivre vraiment.\r\n\r\n00:26:45:08  00:26:49:01\r\n{\\an1}Sans \u00eatre forc\u00e9ment cool et parfait.\r\n\r\n00:26:49:05  00:26:51:08\r\n{\\an1}On traverse tous des choses\r\nhorribles\r\n\r\n00:26:51:11  00:26:57:08\r\n{\\an1}et on devrait en parler.\r\n\r\n00:26:58:05  00:27:02:07\r\n{\\an1}-Dans \"Terre br\u00fbl\u00e9e\", vous parlez de\r\nvotre zone de confort.\r\n\r\n00:27:02:11  00:27:05:13\r\n{\\an1}Vous devez sortir de votre zone de\r\nconfort, vous retrouvez.\r\n\r\n00:27:05:17  00:27:08:19\r\n{\\an1}Vous pouvez dire aujourd'hui que\r\nvous vous \u00eates retrouv\u00e9 ?\r\n\r\n00:27:08:23  00:27:11:02\r\n{\\an1}-Je suis en chemin.\r\n\r\n00:27:11:07  00:27:17:04\r\n{\\an1}C'est comme une th\u00e9rapie.\r\n\r\n00:27:18:11  00:27:21:17\r\n{\\an1}Quand on a une d\u00e9pression,\r\n\r\n00:27:21:21  00:27:27:19\r\n{\\an1}c'est petit \u00e0 petit,\r\n\r\n00:27:29:12  00:27:33:08\r\n{\\an1}on en sort petit \u00e0 petit, on fait\r\ndes pas en arri\u00e8re, d\u00e9part en avant.\r\n\r\n00:27:33:11  00:27:35:14\r\n{\\an1}C'est un processus.\r\n\r\n00:27:35:18  00:27:38:20\r\n{\\an1}Il faut avoir aussi le courage\r\nd'arr\u00eater certaines choses.\r\n\r\n00:27:39:00  00:27:42:08\r\n{\\an1}Recommencer certaines choses,\r\nchanger certaines choses.\r\n\r\n00:27:42:11  00:27:44:20\r\n{\\an1}Il a fallu que j'ai\r\n\r\n00:27:45:00  00:27:47:08\r\n{\\an1}un l\u00e2cher prise sur certaines\r\nfr\u00e9quentations\r\n\r\n00:27:47:11  00:27:50:05\r\n{\\an1}pour pouvoir avancer.\r\n\r\n00:27:50:09  00:27:54:17\r\n{\\an1}Simplement laisser aller.\r\n\r\n00:27:54:21  00:28:00:19\r\n{\\an1}-En 2007,\r\n\r\n00:28:01:04  00:28:04:18\r\n{\\an1}vous avez \u00e9crit une chanson qui\r\n\u00e9tait une publicit\u00e9 pour la Coop.\r\n\r\n00:28:04:21  00:28:10:01\r\n{\\an1}Plus de 10 ans apr\u00e8s,\r\n\r\n00:28:10:05  00:28:16:01\r\n{\\an1}les gens d\u00e9couvrent que ce que vous\r\ndisiez \u00e9tait vrai.\r\n\r\n00:28:16:05  00:28:22:03\r\n{\\an1}Sur le plan \u00e9cologique.\r\n\r\n00:28:25:16  00:28:31:16\r\n{\\an1}-Quand on \u00e9crit, on y croit dur\r\ncomme fer, c'est notre bataille.\r\n\r\n00:28:32:06  00:28:35:05\r\n{\\an1}On se rend compte aujourd'hui qu'il\r\ny a une g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n00:28:35:09  00:28:39:13\r\n{\\an1}qui se rend compte de l'urgence.\r\n\r\n00:28:39:17  00:28:43:19\r\n{\\an1}J'ai l'impression qu'on vit dans\r\nl'urgence.\r\n\r\n00:28:43:23  00:28:47:05\r\n{\\an1}\u00c7a fait plaisir de voir\r\n\r\n00:28:47:10  00:28:53:07\r\n{\\an1}qu'on a cette situation avec cette\r\ng\u00e9n\u00e9ration la\r\n\r\n00:28:54:15  00:28:57:12\r\n{\\an1}mais \u00e7a m'attriste qu'on soit en\r\nretard.\r\n\r\n00:28:57:16  00:29:00:23\r\n{\\an1}-Dans une autre chanson,\r\n\r\n00:29:01:03  00:29:04:10\r\n{\\an1}vous dites que vous avez gagn\u00e9\r\nbeaucoup d'argent\r\n\r\n00:29:04:13  00:29:07:04\r\n{\\an1}mais que \u00e7a ne suffisait pas \u00e0 votre\r\nbonheur.\r\n\r\n00:29:07:08  00:29:10:04\r\n{\\an1}Votre bonheur passe par o\u00f9\r\naujourd'hui ?\r\n\r\n00:29:10:08  00:29:12:11\r\n{\\an1}-L'argent a toujours \u00e9t\u00e9 pour moi\r\n\r\n00:29:12:14  00:29:14:16\r\n{\\an1}un synonyme de libert\u00e9.\r\n\r\n00:29:14:19  00:29:17:05\r\n{\\an1}Quand tu n'as rien\r\n\r\n00:29:17:09  00:29:19:11\r\n{\\an1}et tout d'un coup tu as quelque\r\nchose,\r\n\r\n00:29:19:15  00:29:22:17\r\n{\\an1}beaucoup de param\u00e8tres changent dans\r\nta vie.\r\n\r\n00:29:22:21  00:29:25:09\r\n{\\an1}Ce sont des param\u00e8tres que tu dois\r\napprivoiser.\r\n\r\n00:29:25:12  00:29:28:09\r\n{\\an1}Et cela prend un peu de temps.\r\n\r\n00:29:28:12  00:29:32:22\r\n{\\an1}Je me suis rendu compte\r\n\r\n00:29:33:02  00:29:36:08\r\n{\\an1}que les h\u00f4tels \u00e0 5 \u00e9toiles\r\nn'allaient faire aucune diff\u00e9rence\r\n\r\n00:29:36:11  00:29:41:12\r\n{\\an1}dans ma vie.\r\nC'est juste un endroit o\u00f9 tu dors.\r\n\r\n00:29:41:16  00:29:44:11\r\n{\\an1}Il faut juger quelle est la bonne\r\nvaleur de la chose,\r\n\r\n00:29:44:15  00:29:50:07\r\n{\\an1}et ce n'est pas \u00e0 travers l'argent.\r\n\r\n00:29:50:11  00:29:56:09\r\n{\\an1}C'est le fait d'\u00eatre passionn\u00e9 par\r\ndes choses dans la vie.\r\n\r\n00:30:01:00  00:30:06:06\r\n{\\an1}C'est \u00e9gal si tu es passionn\u00e9 par le\r\nfait de faire du pain.\r\n\r\n00:30:06:10  00:30:09:20\r\n{\\an1}-Votre album est sorti le 4 octobre\r\ndernier.\r\n\r\n00:30:09:20  00:30:13:11\r\n{\\an1}-Cette semaine \"Couleurs Locales\"\r\npasse la fronti\u00e8re du Roestigraben.\r\n\r\n00:30:13:15  00:30:16:19\r\n{\\an1}Premi\u00e8re \u00e9tape ce soir \u00e0 Andermatt,\r\ndans le Canton d'Uri.\r\n\r\n00:30:17:00  00:30:20:03\r\n{\\an1}Nous allons revenir\r\nsur la m\u00e9tamorphose de cette commune\r\n\r\n00:30:20:08  00:30:23:17\r\n{\\an1}perch\u00e9e \u00e0 1400 m\u00e8tres d'altitude,\r\nau coeur des cols alpins suisses.\r\n\r\n00:30:23:22  00:30:27:01\r\n{\\an1}Et sur les retomb\u00e9es de son succ\u00e8s\r\nsur le reste du Canton.\r\n\r\n00:30:27:06  00:30:30:06\r\n{\\an1}Rendez-vous ce soir d\u00e8s 19h00\r\nsur RTS Un.\r\n\r\n00:30:31:06  00:30:33:03\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:33:08  00:30:35:11\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:35:15  00:30:38:09\r\n{\\an1}Ce soir \u00e0 cette place,\r\nvous retrouverez Philippe Revaz.\r\n\r\n00:30:38:13  00:30:41:08\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous\r\net \u00e0 demain !\r\n\r\n00:30:41:18  00:30:49:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cloux, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053281\r\nDate de transcription : 16-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:09) [91%] : \r\nMarie Bolinches, chef oui oui coco St\u00e9phanie \u00e0 Gen\u00e8ve, donc on fait comme on a dit un verdict tr\u00e8s dur et puis, une d\u00e9cision qui ne satisfait pas nous, pas nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:12) [91%] : \r\nParfait alors \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:00:13 > 0:00:15) [77%] : \r\nOk, parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:03:01) [94%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour et merci d'\u00eatre avec nous, on d\u00e9coupe tout de suite l'actualit\u00e9 de ce lundi 14 octobre entre 9 et 13 ans de prison pour les leaders ind\u00e9pendantistes de Catalogne, la Cour supr\u00eame d'Espagne a rendu son verdict ce matin une nouvelle d\u00e9sillusion pour les ind\u00e9pendantistes catalans qui ont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de riposter, nous serons en Direct de Madrid avec Marie Bolinches Chess Crans-Montana quitte le bateau du Magic Pass, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite ce matin quel impact cette sortie aura-t-elle sur l'abonnement \u00e0 prix r\u00e9duit, doit-on craindre pour sa survie, nous ferons le point avec S\u00e9bastien Travelletti, pr\u00e9sident de t\u00e9l\u00e9 Anz\u00e8re et membre de l'administration du Magic Pass peut-on \u00eatre condamn\u00e9 pour avoir aid\u00e9 une personne en bonne sant\u00e9 \u00e0 mourir, le vice- pr\u00e9sident d'Exit et sur le banc des accus\u00e9s pour avoir assist\u00e9 le suicide d'un octog\u00e9naire condamn\u00e9 par la leuc\u00e9mie et de sa femme qui ne voulait pas lui survivre, nous serons avec Fabiano Citroni en Direct du tribunal de police de Gen\u00e8ve plus de la moiti\u00e9 des enfants grandira bient\u00f4t en ville, des petits citadins pour qui la cohabitation avec les voitures et les pi\u00e9tons press\u00e9s n'est pas toujours ais\u00e9e en Suisse, le concept de villes jouables est en plein essor, afin de favoriser l'int\u00e9gration des petits citadins dans le milieu urbain et puis en fin de journal, nous recevons stress le rapport au monde vient nous parler de son nouvel album Sinc\u00e8rement ce 8\u00e8me puisse vient de sortir, 5 ans apr\u00e8s son pr\u00e9c\u00e9dent disque un album r\u00e9solument introspectif pr\u00e9sentation en fin de journal, il voulait l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, les voici condamn\u00e9s Le Tribunal supr\u00eame de Madrid a prononc\u00e9 ce matin, des peines allant de 9 \u00e0 13 ans de prison contre neuf des douze dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans Le motif s\u00e9dition et d\u00e9tournement de fonds publics, les 3 autres leaders sont condamn\u00e9s pour d\u00e9sob\u00e9issance mais n'\u00e9cope de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:01 > 0:03:07) [93%] : \r\nPeine de prison, Marie Bolinches, on vous retrouve en Direct de Madrid c'est un verdict tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:11 > 0:03:43) [96%] : \r\nEffectivement, c'est m\u00eame un verdict historique parce que le tribunal a estim\u00e9 que les accus\u00e9s avaient bel et bien tent\u00e9 de provoquer un coup d'\u00c9tat de provoquer la s\u00e9cession de la Catalogne du reste de l'Espagne, ce qui explique la gravit\u00e9 des peines, vous l'avez dit entre 9 et 13 ans de prison ferme, mais attention, le tribunal n'a pas retenu le chef d'accusation, le plus grave du code p\u00e9nal espagnol qui \u00e9tait celui de r\u00e9bellion et qui supposait l'emploi de la violence, ce d\u00e9lit de r\u00e9bellion, il \u00e9tait, lui, passible de 15 \u00e0 25 ans de prison ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:43 > 0:03:48) [95%] : \r\nAlors, l'ambiance est \u00e9lectrique aujourd'hui hein, puisque cette d\u00e9cision ne satisfait aucun des 2 camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:53 > 0:04:51) [92%] : \r\nEffectivement, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a la classe politique espagnole depuis Madrid, notamment la droite qui fustige un verdict un peu trop cl\u00e9ment vis-\u00e0-vis d'accuser qui, selon eux, l'aurait bien cherch\u00e9, de l'autre, il a en Catalogne, le mouvement ind\u00e9pendantiste catalan qui parle lui d'un verdict qui serait une vengeance une vengeance \u00e9manant d'un \u00c9tat liberticide paradoxalement Fanny, h\u00e9 bien ce verdict, il relance le mouvement ind\u00e9pendantiste catalan qui semblait en sommeil en quelque sorte depuis plusieurs mois, depuis ce matin, les appels \u00e0 manifester se multiplient : plusieurs axes routiers de Barcelone, notamment dans le centre de la capitale catalane ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es par les manifestants, le gouvernement espagnol avait envoy\u00e9 en pr\u00e9vision en renfort 1000 policiers suppl\u00e9mentaires en cas de d\u00e9bordements, le Parlement de Catalogne et la gare de Barcelone sont tout particuli\u00e8rement surveill\u00e9s et puis d'ici quelques minutes sur l'embl\u00e9matique pla\u00e7a Catalunya en plein centre de Barcelone un grand appel \u00e0 manifester a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:51 > 0:04:54) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Marie, pour ces explications en Direct de Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:56 > 0:05:10) [96%] : \r\nEn Tunisie, les derniers sondages pr\u00e9disent une victoire \u00e9crasante pour Ka\u00efs Sa\u00efed au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle : Ce candidat conservateur ind\u00e9pendant n'a aucune exp\u00e9rience politique, mais il a su mobiliser une large partie de la jeunesse du pays, Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:12 > 0:05:29) [96%] : \r\nIls n'ont pas attendu la proclamation des r\u00e9sultats officiels pour descendre en masse dans les rues de Tunis, hier soir, les sondages \u00e0 la sortie des urnes ont donn\u00e9 pr\u00e8s de 75 pourcent des voix \u00e0 Ka\u00efs Sa\u00efed, un universitaire conservateur ayant pour particularit\u00e9 notoire de ne pas \u00eatre issu du s\u00e9rail Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:30 > 0:05:42) [93%] : \r\nEt \u00e0 l'adoption, le peuple a voulu que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique soit un \u00e9lu libre sans agenda ni argent ni pression ou plut\u00f4t nous, Eurotoque un et on aura beaucoup j'aimerais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:05:51) [88%] : \r\nIl va la nation arabe et \u00e0 tous les arabes que gr\u00e2ce \u00e0 l'entente et au dialogue, on peut arriver \u00e0 la d\u00e9mocratie, nous les d\u00e9mocrates et il a d'ailleurs Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:05:59) [94%] : \r\nSans programme politique clair, l'homme qui devrait acc\u00e9der \u00e0 la Pr\u00e9sidence fait face \u00e0 de nombreux d\u00e9fis, corruption, crise \u00e9conomique et ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:00 > 0:06:14) [87%] : \r\nEt d'\u00c9tat Warcq nous rel\u00e8verons tous les d\u00e9fis, avec notre sang, notre sueur et notre volont\u00e9, surtout les d\u00e9fis \u00e9conomiques et sociaux, car le peuple tunisien attend des solutions dans ces domaines o\u00f9 \u00e2me il y a 20 Machhad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:15 > 0:06:24) [95%] : \r\nUne fois le r\u00e9sultat confirmer I I et II devra composer avec un parlement \u00e9clat\u00e9 un autre d\u00e9fi de taille pour celui qui veut relever la Tunisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:25 > 0:06:46) [94%] : \r\nEn Pologne, le parti Droit et Justice a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce dimanche avec plus de 40 pourcent des votes, la formation politique conservatrice maintient sa majorit\u00e9 au Parlement polonais, le parti de Iaroslav Kaczynski Debr\u00e9 pouvoir continuer son programme de r\u00e9formes controvers\u00e9es, un programme qui attise les inqui\u00e9tudes europ\u00e9ennes au sujet du respect des valeurs d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:47 > 0:07:03) [97%] : \r\nEn Syrie, la Turquie poursuit son offensive contre les Kurdes Une offensive qui bouscule les fragiles \u00e9quilibres de la r\u00e9gion apr\u00e8s le retrait des troupes am\u00e9ricaines, l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re de Bachar El-Assad revient dans le jeu, dans une zone o\u00f9 Damas avait perdu le contr\u00f4le, explications de Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:04 > 0:07:38) [97%] : \r\nL'arm\u00e9e syrienne n'avait pas mis les pieds ici depuis des ann\u00e9es, cette zone au nord- est de la Syrie \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sous le contr\u00f4le des combattants kurdes, ils avaient profit\u00e9 de la guerre civile syrienne pour cr\u00e9er une zone autonome mais l'offensive turque et la passivit\u00e9 des \u00c9tats-Unis rebat les cartes, en se retirant du jeu, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine laissent le Champ libre au retour des forces du r\u00e9gime de Damas dans la r\u00e9gion, l\u00e2ch\u00e9 par leurs anciens alli\u00e9s Pris sous le feu des arm\u00e9es turques, les Kurdes n'ont pas eu d'autre choix que de conclure un accord avec les troupes syriennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:38 > 0:07:51) [90%] : \r\nEnfin, directement ou Alpha Diatta, Nouha Moundou, nos alli\u00e9s nous ont soudainement et sans pr\u00e9avis, abandonn\u00e9s par une d\u00e9cision injuste de retirer leurs troupes de la fronti\u00e8re turque, cette mesure a \u00e9t\u00e9 une grosse d\u00e9ception, comme un coup de poignard dans le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:52 > 0:08:21) [97%] : \r\nDepuis hier, les troupes de Bachar El-Assad progressent vers le nord et reprennent possession de territoires qui \u00e9chappaient \u00e0 leur contr\u00f4le, les Kurdes eux nourrissent l'espoir que la Russie, alli\u00e9e de Damas puisse mettre en place une zone d'exclusion a\u00e9rienne pour stopper les bombardements turcs, de son c\u00f4t\u00e9, la Turquie poursuit l'offensive hier un raid de son aviation a cibl\u00e9 un convoi de civils et fait plusieurs victimes \u00e0 mesure que les Turcs, avancent les civils fuient les combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:22 > 0:08:33) [88%] : \r\nMoi non, Erdogan sur cette terre, on la lui laisse, on ne l'avait plus mais nous ne partons pas pour lui nous fuyons ses avions o\u00f9 allons-nous aller dingo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:33 > 0:08:38) [96%] : \r\nSelon les Nations-Unies, plus de 130000 personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:39 > 0:09:01) [97%] : \r\nEn Equateur un accord entre le pr\u00e9sident L\u00e9nine Moreno et les indig\u00e8nes permet d'endiguer la crise sociale qui secouait le pays depuis pr\u00e8s de 2 semaines pour rappel, le pr\u00e9sident avait supprim\u00e9 les subventions sur le carburant, provoquant une augmentation des prix de plus de 100 pourcent la contestation populaire avait pris un virage violent le bilan des affrontements s'\u00e9tablit \u00e0 7 morts et 1340 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:02 > 0:09:29) [95%] : \r\nEt le dernier prix Nobel de la semaine, le prix de la banque de Su\u00e8de en sciences \u00e9conomiques, il a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 il y a moins d'une heure \u00e0 une femme et 2 autres laur\u00e9ats La Fran\u00e7aise Esther Duflo a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour ses travaux sur la lutte conte la pauvret\u00e9, c'est la 2\u00e8me fois depuis l'attribution du prix instaur\u00e9 en 1969 qu'il est d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 une femme, \u00e0 noter qu'Abhijit Banerjee, le co- laur\u00e9at du prix est \u00e9galement partenaire dans la vie d'Esther Duflo, l'autre homme r\u00e9compens\u00e9 est Michael Kremer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:30 > 0:09:55) [97%] : \r\nJe vous le disais en titre, le domaine de Crans-Montana Aminona quittera l'abonnement Magic Pass \u00e0 la fin de la saison d'hiver apr\u00e8s 8 mois de n\u00e9gociations, la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA jette l'\u00e9ponge faute d'avoir obtenu les modifications qu'elle souhaitait dans le fonctionnement de l'abonnement Le Magic Pass compte encore une trentaine de soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques en son sein, mais Cran Montana et le plus grand des domaines skiables du forfait, il g\u00e9n\u00e8re environ un quart de son Chypre d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:55 > 0:10:06) [95%] : \r\nFaire S\u00e9bastien Travelletti vous \u00eates avec nous, vous \u00eates le pr\u00e9sident de t\u00e9l\u00e9 envers qui fait \u00e9galement partie du Magic Pass avec le d\u00e9part de de Crans-Montana, vous perdez finalement la locomotive du Magic Pass.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:09 > 0:10:25) [91%] : \r\nBonjour, nous avons un grand domaine qui nous quitte, mais pour rappel ce domaine ne repr\u00e9sente que 21 pourcent des passages contre 25 pourcent du chiffre d'affaires, par cons\u00e9quent, il y a quand m\u00eame plus de 3 quarts qui est consomm\u00e9 en dehors au niveau chiffre d'affaires de ce domaine skiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:25 > 0:10:28) [83%] : \r\nMais est-ce que vous \u00eates inquiet pour la suite, ce qui est le Magic Pass est menac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:31 > 0:10:45) [88%] : \r\nNon, le Magic Pass n'est pas menac\u00e9, comme nous l'avons communiqu\u00e9 ce matin, il repr\u00e9sente encore 3,3 millions de journ\u00e9es skieurs sans Crans-Montana avec l'OMS et \u00e7a se fait qu'ils sont rejoints pour cet hiver, ce qui est 13,5 pourcent de tout le march\u00e9 national suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:45 > 0:11:01) [88%] : \r\nLes remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA voulait un Magic Pass premium, o\u00f9 les gens, les skieurs auraient d\u00fb payer un suppl\u00e9ment pour acc\u00e9der aux pistes on au moment de, de, de, de grande, grande affluence vous \u00eates pas entrer en mati\u00e8re, est ce que, finalement, c'est la limite \u00e0 ne pas franchir pour le Magic Pass.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:03 > 0:11:23) [90%] : \r\nMagic Pass dans ses valeurs, c'est l'acc\u00e8s, \u00e9t\u00e9 comme hiver sans restriction \u00e0 un prix qui est, je dirais au niveau du march\u00e9 et que les consommateurs sont pr\u00eats \u00e0 payer et pour nous, il \u00e9tait clair que ce premium n'entrait pas dans la strat\u00e9gie du Magic Pass et comme l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aussi ce matin dans le communiqu\u00e9, il y avait un risque au niveau \u00e9conomique, qui n'\u00e9tait pas viable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:23 > 0:11:25) [94%] : \r\nDonc il y aura jamais d'abonnement \u00e0 2 vitesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:27 > 0:11:35) [89%] : \r\nNous ne pourrons jamais dire jamais, mais aujourd'hui, nous savons ce que notre client\u00e8le souhaite et nous d\u00e9sirons la respecter, nouveau surtout ne regrettant ce d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:35 > 0:11:38) [98%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Travelletti d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:39 > 0:11:40) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:42 > 0:12:04) [96%] : \r\nLes Bains de Val d'Illiez ne seront pas mis aux ench\u00e8res publiques Initialement pr\u00e9vue le 16 octobre la vente des bassins de l'h\u00f4tel et du restaurant a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e le tribunal cantonal n'a pas accord\u00e9 d'effet suspensif contre le prononc\u00e9 de faillite De facto la mise en faillite annule donc les poursuites et la vente aux ench\u00e8res d'apr\u00e8s nos confr\u00e8re du Nouvelliste une r\u00e9ouverture du centre thermal pourrait \u00eatre repouss\u00e9e \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:05 > 0:12:23) [96%] : \r\nEn Valais toujours la police cantonale a ressorti l'\u00e9pave d'un v\u00e9hicule du Rh\u00f4ne dimanche apr\u00e8s- midi, des investigations sont en cours pour \u00e9tablir si un lien existe avec le drame de Chamoson, survenu le 11 ao\u00fbt dernier pour rappel une lave torrentielle avait emport\u00e9 un v\u00e9hicule et ses 2 occupants, ils n'ont \u00e0 ce jour, toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:26 > 0:12:43) [98%] : \r\nVous l'avez peut-\u00eatre vu passer devant vos fen\u00eatres Un convoi s\u00e9curis\u00e9 transportant de l'acide picrique a travers\u00e9 la ville de Gen\u00e8ve hier soir la substance utilis\u00e9e pour la recherche \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ne correspondait plus aux normes de conservation, elle a d\u00fb \u00eatre d\u00e9truite sur une place d'arme s\u00e9curis\u00e9e flore Amos et Julien von Roten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:47 > 0:13:02) [97%] : \r\nConvoi exceptionnel la nuit pass\u00e9e en ville de Gen\u00e8ve, le groupe de d\u00e9minage de la police genevoise a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vacuation de pr\u00e8s de 800 grammes d'acide picrique, c'est la 2\u00e8me fois en quelques mois que l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve fait appel aux forces de l'ordre pour l'\u00e9vacuation de cette substance potentiellement dangereuse suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:02 > 0:13:19) [95%] : \r\n\u00e0 la d\u00e9couverte d'acide picrique dans la cha\u00eene de traitement des d\u00e9chets sp\u00e9ciaux \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, on a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un recensement complet de tous les laboratoires de l'universit\u00e9, on a recens\u00e9 9 \u00e9chantillons au total entre CMU et Science II qu'on est en train d'\u00e9vacuer en coordination avec la police en vue de leur destruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:19 > 0:13:26) [93%] : \r\nUne substance couramment utilis\u00e9 pour la recherche \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais qui ne respectait plus les normes de conservation r\u00e9glementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:26 > 0:13:38) [94%] : \r\nC'est un tr\u00e8s bon produit pour l'observation des cellules, c'est un produit de contraste, donc il y en a, naturellement, \u00e0 l'universit\u00e9, le probl\u00e8me c'est qu'on a trouv\u00e9 ces \u00e9chantillons qui \u00e9tait dans un \u00e9tat de conservation qui potentiellement pouvaient pr\u00e9senter un danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:38 > 0:13:50) [97%] : \r\nDanger \u00e9cart\u00e9 la substance a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite dans la nuit sur la place d'armes d'Epesses et ce type de convois devrait \u00eatre le dernier l'universit\u00e9 a entre- temps revu les processus de s\u00e9curit\u00e9 encadrant de telles substances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:51 > 0:14:08) [95%] : \r\nEt on reste \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le proc\u00e8s du vice- pr\u00e9sident d'Excite s'est ouvert ce matin devant le tribunal de police ce m\u00e9decin retrait\u00e9 avait aid\u00e9 un couple de personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 se suicider, main dans la main, alors que l'\u00e9pouse n'\u00e9tait pas malade Condamn\u00e9 par ordonnance p\u00e9nale par une procureure genevoise, il s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:08 > 0:14:18) [96%] : \r\nFabiano Citroni vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve devant le tribunal de police vous suivez ce proc\u00e8s pour nous qui est en train de se terminer, quelle a \u00e9t\u00e9 la ligne de d\u00e9fense de Pierre Beck, le vice- pr\u00e9sident d'excite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:20 > 0:14:47) [88%] : \r\nC'est tr\u00e8s simple, hein, sa ligne de d\u00e9fense et de dire, dans les grandes lignes, je n'avais pas le choix, c'est un couple fusionnel, une femme tr\u00e8s carr\u00e9, \u00e7a c'est un terme qu'il employait ce matin qu'il refusait toute solution qui refusa de survivre \u00e0 son mari et qui avait dit dont bl\u00e9 nous explique Pierre Beck voil\u00e0 soit Exit Med soit je pars de mani\u00e8re beaucoup plus violente Pierre Beck a donc dit ce matin, j'ai pris une d\u00e9cision qui est conforme \u00e0 mes convictions, et surtout, il a ajout\u00e9 : si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, h\u00e9 bien, je le referais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:47 > 0:14:53) [81%] : \r\nOn le sent \u00e0 le th\u00e8me est ultra- sensible, il a provoqu\u00e9 beaucoup de discussions au sein m\u00eame d'excitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:55 > 0:15:32) [92%] : \r\nExactement, et \u00e7a on l'a d\u00e9couvert ce matin au proc\u00e8s Pierre Beck lui- m\u00eame a dit j'ai outrepass\u00e9 les r\u00e8gles de l'association parce que les r\u00e8gles de l'association, elles sont simples, on peut aider quelqu'un qui est malade en fin de vie, c'\u00e9tait pas le cas de cette dame, c'est pour \u00e7a que ce cas a cr\u00e9\u00e9 pas mal de tensions, de discussions au sein du comit\u00e9, c'\u00e9tait du 50 50, si vous me passez l'expression, certains estimaient qu'il ne fallait pas aid\u00e9 cette dame qu'elle ne remplissait pas les crit\u00e8res d'aide Pierre Beck nous a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin d'ailleurs qu'il \u00e9tait bl\u00e2m\u00e9 par le comit\u00e9 de l'association pour ce cas, alors voil\u00e0, \u00e7a c'est la position de du comit\u00e9 d'Exit, maintenant ce qu'on attend, c'est la position de la justice et l\u00e0 le verdict sera rendu jeudi \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:32 > 0:15:35) [97%] : \r\nMerci beaucoup, Fabiano Citroni pour ces explications en Direct de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:37 > 0:16:00) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, toujours, le d\u00e9partement de l'Instruction Publique veut r\u00e9former le Cycle d'orientation apr\u00e8s avoir fait le constat d'un \u00e9chec partiel de la r\u00e9forme de 2011, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat veut corriger le Tir en modifiant la structure du Cycle d'orientation, elle a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les premi\u00e8re pistes de r\u00e9flexion pour cette r\u00e9forme, qui se d\u00e9finit comme un processus participatif, elle devrait entrer en vigueur \u00e0 l'Automne 2022, on \u00e9coute Anne Emery Torracinta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:01 > 0:16:28) [88%] : \r\nCe qu'on constate, c'est que pour les \u00e9l\u00e8ves qui ont des grandes difficult\u00e9s scolaires, les \u00e9l\u00e8ves qui sont dans la section R. hein, il y en a de moins en moins \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves n'atteignent pas l'entier des comp\u00e9tences fondamentales et donc notre id\u00e9e, c'est d'aller de ainsi que ceux o\u00f9 la 9\u00e8me ann\u00e9e serait beaucoup plus mixte, c'est-\u00e0-dire les \u00e9l\u00e8ves ne ne serait pas dans des regroupements diff\u00e9rents mais avec des possibilit\u00e9s de niveau dans certaines disciplines, et puis d'un autre et des parcours acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves qui vont tout la facilit\u00e9 qui pourrait envisager un cycle en 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:28 > 0:17:13) [94%] : \r\nL'\u00e9quipe de l'EPFL ne participera plus aux concours de l'Hyperloop, organis\u00e9 par le patron de Tesla Elon masque l'information a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans notre matinale radio, les ing\u00e9nieurs de l'EPFL \u00e9tait arriv\u00e9 3\u00e8me lors de la derni\u00e8re \u00e9preuve de ce concours de vitesse, opposant des prototypes de transport dans des tubes sous vide, les chercheurs de l'EPFL veulent d\u00e9sormais se concentrer sur l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique de leur prototype plut\u00f4t que sur leur vitesse, nous vous parlions ce weekend du record du monde de marathon masculin, r\u00e9alis\u00e9 dans des conditions particuli\u00e8res et non homologu\u00e9 24 heures apr\u00e8s Brigitte cause Gue\u00ef a battu \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re, cette fois, le record du monde f\u00e9minin du marathon \u00e0 Chicago, la K\u00e9nyane a mis plus d'une minute \u00e0 l'ancienne marque vieille de 16 ans, J\u00e9r\u00e9my Henri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:15 > 0:17:48) [90%] : \r\nEt Chicago l'a confirm\u00e9 les K\u00e9nyans sont bien les boss du marathon 24 heures apr\u00e8s l'exploit des lieux de Kipchoge et premier homme sous les 2 heures Brigitte que Gue\u00ef a conclu un week- end de r\u00eave pour son pays, parti tr\u00e8s vite et bien aid\u00e9e par ses deux li\u00e8vres, la K\u00e9nyane n'a jamais flanch\u00e9, un mois apr\u00e8s le record du monde du semi- marathon que Sky explose le chrono sur cette distance mythique de 42 kilom\u00e8tres 195 \u00e0 l'arriv\u00e9e 2 heures 14 minutes et 4 secondes la marque de la Britannique Paula Radcliffe, vieille de 2003, est battue d'une minute 20 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:51 > 0:18:07) [90%] : \r\nAlors un feeling, je me sens bien et je suis heureuse, plus beau \u00e7a, heureusement, je ne pensais pas courir aussi bien mais aujourd'hui j'ai fait des miracles pour battre ce record, je ne m'y attendais pas, donc je suis vraiment tr\u00e8s contente d'peut-\u00eatre \u00e7a fait la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:07 > 0:18:13) [90%] : \r\nQui, contrairement \u00e0 celui de Kipchoge est la veille son temps sera bel et bien homologu\u00e9, c'est amusant de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:14 > 0:18:33) [97%] : \r\nFavoriser l'int\u00e9gration des enfants dans nos cit\u00e9s en leur offrant des espaces de jeux urbains, c'est le nouveau concept de ville jouable qui s'\u00e9tend actuellement en Suisse, les enjeux sont importants, avec l'\u00e9volution d\u00e9mographique actuelle, plus de la moiti\u00e9 des enfants grandira bient\u00f4t en ville, reportage \u00e0 Berne et Neuch\u00e2tel de Julien Guillaume et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:34 > 0:18:51) [95%] : \r\nEncercl\u00e9e par les axes routiers et la ligne de tram, la fontaine d'Helvetiaplatz \u00e0 Berne n'invite pas particuli\u00e8rement \u00e0 la d\u00e9tente, pourtant, cet \u00e9t\u00e9, les enfants \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 la prendre d'assaut, objectif : offrir un espace de jeu en plein coeur de la capitale pour favoriser une ville dite jouable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:54 > 0:19:13) [98%] : \r\nC'est s\u00fbr, c'est inhabituel de voir des enfants jouer dans une fontaine au milieu de la ville, il faut s'y habituer, mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, permettre aux enfants de jouer en ville am\u00e8ne de la vie et augmente la qualit\u00e9 de vie d'une ville, on dit que les enfants sont un bon indicateur de villes saines de villes qui bougent et o\u00f9 les gens peuvent se rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:14 > 0:19:24) [96%] : \r\nTransformer les centres urbains pour inclure les enfants, la tendance est mondiale et r\u00e9pond aux d\u00e9fis pos\u00e9s par la croissance d\u00e9mographique bient\u00f4t plus de la moiti\u00e9 des enfants vivra en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:26 > 0:19:34) [94%] : \r\nDans le bourg m\u00e9di\u00e9val de Neuch\u00e2tel, peu d'espace pour le jeu, la ville y a donc test\u00e9 une place de jeux \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 l'occasion des 40 ans de la zone pi\u00e9tonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:34 > 0:19:50) [91%] : \r\nFaudrait comme centre- ville c'est un parent pauvre en termes d'\u00e9quipements et puis avec ce ce type de dispositifs \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, on peut amener l'espace d'un \u00e9t\u00e9 ou d'une saison ou d'un temps un peu plus court par des \u00e9quipements ludiques pour les, pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:50 > 0:20:06) [97%] : \r\nD\u00e9sormais, le container a migr\u00e9 sur les hauteurs de la ville et d'autres emplacements sont imagin\u00e9s dans diff\u00e9rents quartiers, ce concept de place mobile Berne l'applique depuis des ann\u00e9es dans le quartier de la lingua c'est une \u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles installe 3 fois par semaine au moins des jeux \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, le temps d'un apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:07 > 0:20:21) [92%] : \r\nInternationaux, l'Avantage d'\u00eatre mobile, c'est de pouvoir \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9actifs si des familles emm\u00e9nagent dans un nouveau quartier qui n'est pas forc\u00e9ment adapt\u00e9 aux enfants, on peut tr\u00e8s rapidement r\u00e9agir et proposer une place de jeux temporaire sur le pas de course cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:22 > 0:20:30) [96%] : \r\nLe concept de villes jouables devrait se renforcer ses prochaines ann\u00e9es avec l'av\u00e8nement des villes intelligentes et servir de contrepoids pour favoriser le vivre-ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:31 > 0:20:51) [90%] : \r\nIl est originaire d'Estonie et dipl\u00f4m\u00e9 de HEC, il a grandi dans le canton de Vaud vit entre Z\u00fcrich et New York, il a d\u00e9but\u00e9 le rap au sein du groupe Romand Double Pact mais c'est en solo que sa carri\u00e8re a d\u00e9coll\u00e9 et aujourd'hui, il sort son nouvel album Sinc\u00e8rement, 5 ans apr\u00e8s, stress Andress Hendrickson alias Stress et votre invit\u00e9 Julia va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:51 > 0:20:54) [96%] : \r\nExactement, et avant d'en parler, on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:55 > 0:21:46) [71%] : \r\n\u00e7a son \u00e9toile motive, je suis dans le Champ mais tout les et je me suis perdu plus d'une fois construit ce qu'ils n'ont construit une d\u00e9truisent d\u00e9truit parce que tu as construit six menu le br\u00fbler co- et produit soit parfois le parce doit reste la du Vaucluse et granul\u00e9s n'pas toi, c'est le moment pour savoir regarder face aux divisions faire table rase, ce n'est pas l'archipel suicides extr\u00eamement pour moi cet homme trop mal de ma part des de trop, merci pour ton s'occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:46 > 0:22:00) [85%] : \r\nBonjour Stress bonjour comment \u00e7a va ouais, \u00e7a va, je suis oblig\u00e9 de vous poser la question, je la pose parce que je suis Poli, mais je la pose surtout parce que, quand on \u00e9coute votre album, c'est assez intense, chaque album pour chaque artiste et personnel, mais l\u00e0 il y a vraiment un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s introspectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:00 > 0:22:11) [92%] : \r\nOui, je pense qu'il y a un certain \u00e2ge, on a tout son bagage et on a besoin de de nettoyer ou de ranger un petit peu, et puis c'est vrai que c'est \u00e7a durant cet album- l\u00e0 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:12 > 0:22:23) [86%] : \r\nVous avez, c'est donc la quarantaine qui veut \u00e7a, oui, en si peu, vous avez mis 5 ans pour \u00e9crire cet album et para\u00eet que pendant 2 ans, vous vous demandez si vous alliez suicide et stress ou bien si vous allez le faire ressuscit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:23 > 0:22:44) [89%] : \r\nEt puis il y avait plus un c\u00f4t\u00e9 genre et ce que j'ai vraiment quelque chose \u00e0 dire est ce que c'est vraiment pertinent et j'allais piment au moment o\u00f9 il sera un disque juste pour divertir les gens, j'avais aussi ont envie que les gens puissent prendre quelque chose dans leur intimit\u00e9 et musique face \u00e0 m\u00eame chose que \u00e7a m'fait moi quand j'\u00e9tais jeune j'\u00e9coutais IAM et puis \u00e7a me donnait vraiment une perspective ou \u00e7a me donner du courage dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:44 > 0:22:49) [91%] : \r\nEt puis la semaine \u00e7a vous a donn\u00e9 une perspective de d\u00e9crire cet album cette introspection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:49 > 0:23:10) [88%] : \r\nOui, surtout qu'on tue des traverse, des trucs qui sont difficiles, comme des d\u00e9pressions ou des pens\u00e9es suicidaires, par exemple, j'ai \u00e9crit ce morceau qui s'appelle petite pens\u00e9e et le fait de simplement l'\u00e9crire, \u00e7a m'a permis de prendre de la distance, m\u00eame par rapport \u00e0 ma situation, maintenant je sais que quand ses id\u00e9es noires viennent simplement si elles viennent, je les accepte, je peux aussi les laisser repartir alors qu'avant j'\u00e9tais juste coinc\u00e9 dans les des noirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:10 > 0:23:16) [90%] : \r\nJe vous propose de d'entrer dans votre album et vos id\u00e9es noires mais pas que, avec Marie- \u00c9milie Cadiou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:19 > 0:23:26) [81%] : \r\nC'est le et et qui permet, m\u00e9chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:26 > 0:23:31) [97%] : \r\nSon pr\u00e9sent emprisonn\u00e9 dans une camisole, celle de son propre cerveau de ses propres pens\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:31 > 0:23:45) [77%] : \r\nJ'ai vu ma terre br\u00fbl\u00e9e les allumettes de maman doit alarmant, le gauche, certains m'ont pris pour une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e des fois faut \u00eatre pourquoi en construire j'ai d\u00e9truit mon d\u00e9go\u00fbt pour bondir une fois que l'parce que sans la vie pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:45 > 0:24:00) [92%] : \r\nAvec ce 8\u00e8me album intitul\u00e9 : Sinc\u00e8rement Stress plonge en lui et partage avec nous, le fruit de ses psychoth\u00e9rapies mais ces chiffres ont un fait abstraction mon \u00e9go d\u00e9marche originale, il a aussi diffus\u00e9 en marge de la sortie du disque quelques \u00e9changes avec sa psychologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:00 > 0:24:08) [82%] : \r\n\u00e0 prendre la personne qui semble \u00eatre la crise important la prends pas au s\u00e9rieux, c'est \u00e7a aussi remonte quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:08 > 0:24:23) [83%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai pas qui fait s'appelle Stein des c'est important de ressorts, regarder en face avec qu'est-ce que je contribue, moi, c'est aussi important de regarder OK c'est quoi vraiment l'amour parce que moi, pour moi, comme je per\u00e7ois, l'amour, c'est quelque chose qu'on construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:23 > 0:24:41) [95%] : \r\nSes tourments de l'\u00e2me, ses angoisses Stress les th\u00e9\u00e2tralise pour cr\u00e9er depuis des ann\u00e9es, n\u00e9 en Estonie, il y a 42 ans, Andres Hendrickson, de son vrai nom d\u00e9bute au milieu des ann\u00e9es 90 avec son groupe Double Pact en 2003, il se lance en solo avec l'album Billy Bear.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:43 > 0:25:21) [91%] : \r\nL'amour mais aussi la violence, la violence est une machine \u00e0 Afrique les questions environnementales et la politique sont autant de source de r\u00e9volte et d'inspiration si les points la profondeur processus moi \u00e0 chacun de ses albums, le succ\u00e8s est au rendez- vous, le rappeur re\u00e7oit plusieurs Swiss Music Awards comme ici en 2012 sur la dose un brin solitaire le lausannois aime pourtant s'entourer pour des collaborations artistiques fr\u00e9quentes stress vit pour la musique, par la musique et c'est l'un des rares artistes \u00e0 \u00eatre aussi populaire en Romandie qu'outre- Sarine que nous \u00e0 peu croire c'est une gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:26 > 0:25:33) [92%] : \r\nStress, vous nous avez expliqu\u00e9 qu'\u00e9crire, c'est un peu une th\u00e9rapie pour vous et votre psychologue sur ce nouvel album, h\u00e9 ben, elle a eu un r\u00f4le particulier \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:33 > 0:26:07) [87%] : \r\nOui, en fait, quand j'\u00e9tais en th\u00e9rapie, moi je vais partager avec mes amis, jouaient la r\u00e9action que j'avais avec mes potes qui devrait tous salon th\u00e9rapie et me disait jamais j'irai discuter de probl\u00e8mes que que j'ai avec quelqu'un que je connais pas et puis j'ai essay\u00e9 de leur expliquer justement que nos amis, nos familles ne sont pas forc\u00e9ment \u00e9quip\u00e9es pour nous et qui est, nous, \u00e0 nous aider quand tu traverses ce genre de choses et c'est pour \u00e7a que je dis l\u00e0, c'est quoi je filmer simplement une session avec ma psy pour montrer aux gens \u00e0 quel point c'est en fait compl\u00e8tement qu'essayer de banaliser le truc, c'est pas un probl\u00e8me d'aller chez eux, si on est pas des monstres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:08 > 0:26:09) [94%] : \r\nEt vous lui avez montr\u00e9 tous vos textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:09 > 0:26:10) [99%] : \r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:11 > 0:26:12) [86%] : \r\nC'est un c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:13 > 0:26:19) [79%] : \r\nMais elle vous \u00e9coutez ce qui ce qu'est ce qu'il vous disait : Les elle vous aiguiller parfois dans les textes ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:19 > 0:26:23) [92%] : \r\nNon, dans les textes non mais par exemple, m\u00eame dans la conversation que t'as vu avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:23 > 0:26:44) [87%] : \r\nElle va toujours te dire un truc qui va se mettre en situation ou tu vas de mois de voir vraiment te poser vraiment la question au contexte d'y a h\u00e9las pas la personne la plus importante de ta vie, entrer dans ta vie \u00e0 g\u00e9rer, j'y avais pas pens\u00e9 puis c'est pas que on n'en avait jamais parl\u00e9 et puis je pense que c'est simplement \u00e7a qui est int\u00e9ressant dans une th\u00e9rapie, c'est de que tu apprends chaque fois sur toi et tu peux pas le faire si ce n'est pas une personne neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:44 > 0:27:06) [90%] : \r\nNon, \u00e0 chaud, \u00e0 froid, hein, c'est une chanson, vous \u00e9crivez une trahison, vous avez v\u00e9cu qu'on a lu dans les journaux, enfin voil\u00e0, c'est votre vie maintenant, vous pouvez pas faire un un geste sans que ce soit redit dans les journaux, est ce que vous vous \u00eates dit quand vous l'avez \u00e9crit au au-del\u00e0 du fait que \u00e7a vous faisait du bien de le verbaliser et de m\u00e9decins, noir sur blanc que peut-\u00eatre vous alliez loin dans ce que vous partagiez sur un disque qui allait rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:07 > 0:27:13) [95%] : \r\nOui matches aller bien plus loin que \u00e7a, et apr\u00e8s j'ai rectifi\u00e9 le Tir et je pense qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:15 > 0:27:38) [91%] : \r\nMoi, j'ai l'impression que les artistes aujourd'hui, c'est comme une exp\u00e9rience sociale sens n'offrent pas le r\u00e9sultat ajout\u00e9 vraiment et moi je pense que c'est simplement l'honn\u00eatet\u00e9, c'est-\u00e0-dire c'est d'avoir quelqu'un dans ta vie que tu puisses dire que ce gars il va me dire ce qui va ce qui va vivre vraiment, sans \u00eatre forc\u00e9ment cool et toujours comment dire parfait toujours comment dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:39 > 0:27:49) [88%] : \r\nContinuez \u00e0 projeter cette cette vie idyllique, on comprend ce qu'on a et puis finalement on traverse tous des choses qui sont horribles et on devrait juste en parler parce que c'est \u00e7a qui nous aide \u00e0 \u00e0 \u00e0 les surpasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:50 > 0:28:06) [91%] : \r\nDans Terre br\u00fbl\u00e9e qui ouvre l'album dont on a entendu un extrait tout \u00e0 l'heure et dans Silicon vous parlez de votre zone de confort, vous devez sortir de votre zone de confort aussi vous retrouver parce que vous vous \u00eates perdu aujourd'hui, vous pouvez dire que vous vous \u00eates retrouv\u00e9 que vous savez qui vous \u00eates, que vous \u00eates maintenant totalement dans vos basket et changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:06 > 0:28:31) [91%] : \r\nJe pense que c'est comme une th\u00e9rapie ce c'est c'est on dit \u00e9tait sorti de l'ADP maintenant et je pense que les Challenge qu'on a quand on a une d\u00e9pression ou genre de choses c'est c'est toujours Step by Step, on sort un petit peu en fait toujours peut-\u00eatre un petit pas en arri\u00e8re en arri\u00e8re et puis tu dois faire 2 pas en avant, donc c'est vraiment un processus et je pense que c'est important aussi de se donner le temps et et des fois aussi avoir le courage de arr\u00eater certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:31 > 0:28:47) [92%] : \r\nRecommencer certaines choses \u00e0 nouveau changer certaines choses et et je pense que j'aurais pas pu faire ce disque si j'avais pas l\u00e2cher prise sur sur certaines fr\u00e9quentations certaines personnes pour que moi je puisse avancer pas que ces personnes avaient quelque chose de n\u00e9gatif, c'est simplement que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:48 > 0:29:09) [83%] : \r\nLaisser aller en 2007, enfin, par l\u00e0, vous avez \u00e9crit une chanson n'a qu'une terre qui \u00e9tait devant une pub pour la COP les gens en petit peu rican\u00e9, aujourd'hui c'est : c'est vous qui ricanait quand, enfin, aujourd'hui, les gens presque 10 ans apr\u00e8s plus de 10 ans apr\u00e8s, tout d'un coup, ils d\u00e9couvrent qu'en fait ce que vous disiez \u00e9tait vrai quand vous voyez Greta Thunberg \u00e7a va mourir maintenant ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:09 > 0:29:20) [86%] : \r\nCe qui est ce qui est, comment dire, c\u00f4te, comme nous, on \u00e9tait dans cette situation, nous on y croit dur comme fer, on est l\u00e0, on c'est notre base, c'est notre bataille, donc on y va, on n'est pas en train de se dire oui \u00e7a ricane ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:21 > 0:29:39) [92%] : \r\nMais quand je vois \u00e7a, enfin \u00e7a fait juste plaisir que 10 ans plus tard, tu vois qu'il y a une g\u00e9n\u00e9ration qui se rendent vraiment compte de l'urgence, alors parce que ma g\u00e9n\u00e9ration, moi je leur ai parl\u00e9 et le message il est per\u00e7u OK aussi au Havre et l\u00e0- dessus, j'ai l'impression qu'on vit vraiment dans l'urgence et donc \u00e7a me fait plaisir de voir que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:40 > 0:29:45) [89%] : \r\nQu'on a cette situation avec cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0 mais sa matrice qu'on soit en retard, tellement tellement tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:46 > 0:30:04) [87%] : \r\nDans une autre chanson moi je, je peux saute du coq \u00e0 l'\u00e2ne, mais temps passe vite en votre compagnie, donc je suis oblig\u00e9e de faire comme \u00e7a dans une chanson, vous des avait enfin pas dans une chanson, vous l'avez dit, je l'ai lu ou vous voulez vous a entendu dire que vous avez gagn\u00e9 beaucoup d'argent mais que vous vous \u00eates rendu compte que \u00e7a ne suffisait pas \u00e0 votre bonheur est le votre bonheur et passe par an aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:04 > 0:30:12) [88%] : \r\nJe pense que, pour moi, l'argent, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 en fait d'un symbole de synonyme de libert\u00e9 et je pense que quand il y a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:13 > 0:30:29) [90%] : \r\nEt d'un coup \u00e0 quelque chose, beaucoup de param\u00e8tres qui change dans ta vie et c'est des param\u00e8tres ce que tu dois apprivoiser apprend \u00e0 apprivoiser et \u00e7a prend un peu de temps et je me suis vraiment rendu compte que c'est pas en allant dans des h\u00f4tels \u00e0 5 \u00e9toiles que \u00e7a va aucune diff\u00e9rence dans ma vie, c'est juste un endroit o\u00f9 je dors et je pense, c'est simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:31 > 0:30:39) [84%] : \r\nC'est le fait des Irak que une fois que tu as, tu peux vraiment juger comment dire ou quelle est la bonne valeur de la chose, et pour moi c'est pas travers l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:40 > 0:30:43) [84%] : \r\nC'est \u00e0 travers quoi le fait d'\u00eatre soi \u00e7a faire le fait vraiment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:43 > 0:30:58) [88%] : \r\nCe n'est par des choses dans ma vie parce que comptait passionn\u00e9 par quelque chose, c'est \u00e9gal, c'est que ce que tu sois un mec qui aime faire du pas, moi j'aimerais apprendre \u00e0 faire du pain je vais je serais super passionn\u00e9 par \u00e7a, et c'est \u00e7a qui est important parce que c'est \u00e7a qui nous donne vraiment une raison d'\u00eatre, j'ai l'impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:58 > 0:31:05) [78%] : \r\nEt nous, on \u00e9tait pass\u00e9 de d\u00e9couvrir votre album Sinc\u00e8rement qu'est sorti le 4 4 derniers j'ai tous les bons disquaires merci 1000 fois stress \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:05 > 0:31:06) [82%] : \r\nMerci beaucoup, oui, de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:08 > 0:31:31) [89%] : \r\nCette semaine, Couleurs locales passent la fronti\u00e8re du R\u00f6stigraben, nous serons \u00e0 Ohrid Glaris, Thurgovie les Grisons et Saint-Gall, premi\u00e8re \u00e9tape ce soir \u00e0 Andermatt dans le canton, riz, nous allons revenir sur la m\u00e9tamorphose de cette commune perch\u00e9e \u00e0 1400 m\u00e8tres d'altitude, au coeur des cols alpins suisses et sur les retomb\u00e9s que le succ\u00e8s de cette station apporte au reste du canton Rendez-vous ce soir d\u00e8s 19 heures ce sera sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:32 > 0:31:42) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal tout de suite des d\u00e9tails sur la fin de la m\u00e9t\u00e9o estivale avec Claudia m\u00e9lange voix ce soir \u00e0 cette place, vous retrouverez Philippe Revah, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:50 > 0:31:53) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:16 > 0:32:21) [68%] : \r\nJ'aime bien, vraiment et puis la avec des Budgets qui histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:26 > 0:32:28) [68%] : \r\n\u00e7a fait longtemps camarades on \u00e7a familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:29 > 0:32:47) [82%] : \r\n\u00e9tait lumineuse \u00e0 l'antenne fra\u00eeche lumineuse et tout, c'\u00e9tait magnifique, en plus des choses que tu disais mais je essaie pas \u00e9couter parce que je pr\u00e9parais ma m\u00e9t\u00e9o, pardon, ce n'est pas lumineux ah c'est vrai, ah non, non, je m'en tout cas, alors au niveau, enfin je sais pas, de tout le reste, \u00e7a \u00e7a semblait tr\u00e8s bien mais j'\u00e9couterai plus demain du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:49 > 0:32:59) [87%] : \r\nMerci et merci tchao tchao oui pour aujourd'hui, mais apr\u00e8s c'est moi, c'est un peu au niveau des temp\u00e9ratures oui non mais c'est tr\u00e8s bien, ce titre est un sport parfum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:03 > 0:33:10) [80%] : \r\nEt puis moi, j'imagine, certains la gorge j'ai j'imagine quand m\u00eame, donc je suis un petit essai voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:12 > 0:34:07) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes ceux et \u00e0 tous, bonjour \u00e0 toutes sir\u00e8nes merci, il serait possible aussi qu'ont eu peu de temps, ouais g\u00e9nial qu'est ce que je dis revenez un plateau pour moi bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux des bancs de brouillard, un peu r\u00e9calcitrants ce matin dans la r\u00e9gion, mais si jamais je ferai qu'avec l'\u00e9cran quoi d'accord des bancs de brouillard r\u00e9calcitrants ce matin dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs et dans la vall\u00e9e de l'art, sinon le soleil a brill\u00e9 de tous ses feux, avec des temp\u00e9ratures largement au-dessus des normes de saison, ceci gr\u00e2ce \u00e0 l'anticyclone qui nous prot\u00e9gera donc jusqu'\u00e0 ce soir avant avec, donc, le Fun qui se renforce dans les Alpes et patati et patata, le feu ne qui se renforce dans les sables \u00e0 l'avant de la perturbation qui nous touchera donc par l'ouest qui est la vente de la perturbation assez active qui nous touchera demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:13 > 0:34:20) [86%] : \r\nAh oui, et merci, m\u00e8re et avec le talent, on arrive toujours \u00e0 tout, tu sais, merci beaucoup, merci Vincenzo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:28 > 0:39:08) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux des bancs de brouillard r\u00e9calcitrants ce matin dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs et la vall\u00e9e de l'art partout ailleurs le soleil a pris le dessus, avec des temp\u00e9ratures largement au-dessus des normes de saison gr\u00e2ce \u00e0 l'anticyclone qui nous prot\u00e9gera jusqu'\u00e0 ce soir, le feu n'est en train de se renforcer dans les Alpes \u00e0 l'avant d'une perturbation assez active qui nous touchera demain matin, elle sera synonyme \u00e9videmment de pluie de nuages M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de degr\u00e9 3 pour pr\u00e9cipitations soutenues pour les Alpes centrales et un avis de degr\u00e9 de pour les versants sud des Alpes valaisannes le retour des \u00e9claircies, ce sera pour mercredi et jeudi, avec des temp\u00e9ratures de saison donc savourer bien cette journ\u00e9e puisque les temp\u00e9ratures ne seront plus aussi douce qu'aujourd'hui ces prochains mois selon Dean Gill de MeteoSuisse cet apr\u00e8s- midi, augmentation d\u00e9j\u00e0 de la n\u00e9bulosit\u00e9 \u00e0 partir des cr\u00eates sud des Alpes valaisannes pas mal de passages nuageux au sinon a bel apr\u00e8s- midi en perspective avec quelques cirrus ici ou l\u00e0 sur le Nord, dans le courant de la soir\u00e9e, augmentation des passages nuageux \u00e0 l'avant du front qui nous touchera dans le courant de la nuit avec des pr\u00e9cipitations qui ne toucheront en seconde partie de nuit sur les cr\u00eates sud des Alpes valaisannes avec des temp\u00e9ratures de 7 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s en Valais 22000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents du sud qui seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne, ils pourront \u00eatre temp\u00e9tueux par moments la nuit prochaine et surtout demain matin avec donc 2 au matin passablement de passages nuageux nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse des pr\u00e9cipitations abondantes d\u00e9j\u00e0 sur les cr\u00eates sud des Alpes valaisannes et au Tessin, elles vont se renforcer s'\u00e9tendre aux autres r\u00e9gions, avec une limite de la neige qui va peu \u00e0 peu s'abaisser de 2008 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, l'apr\u00e8s- midi donc, le ciel sera charg\u00e9 avec des pr\u00e9cipitations qui pourront \u00eatre localement orageuses avec donc des temp\u00e9ratures au petit matin et plut\u00f4t durant la soir\u00e9e, j'avais oubli\u00e9 cette carte durant la soir\u00e9e accalmie progressive \u00e0 partir de l'Ouest, avec donc le matin, \u00e0 des temp\u00e9ratures qui ne d\u00e9passeront pas 12 degr\u00e9s sur le plateau 15 en Valais 10 5000 m\u00e8tres peu d'amplitude l'apr\u00e8s- midi un maximum de 19 degr\u00e9s en Valais 17 sur le pathos 13 \u00e0 1000 m\u00e8tres avec des vents du sud en montagne, je vous le disais, qui pourront \u00eatre temp\u00e9tueux, demain matin, mais qui vont peu \u00e0 peu faiblir dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, vous savez tout, aujourd'hui, les Calixte sont \u00e0 la f\u00eate si vous en connaissez, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 leur faire une grosse bise dans quelques instants ensemble excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 tous et \u00e0 tout \u00e7a, ce soir, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T11:38:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910026271", "durationSec": 30, "title": "MI ACCORD EQUATEUR_RTS000001982823", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Quito, Equateur)) En Equateur, un accord entre le pr\u00e9sident Lenin Moreno et les indig\u00e8nes permet d'endiguer la crise sociale qui secouait le pays depuis pr\u00e8s de deux semaines... Pour rappel, le pr\u00e9sident avait supprim\u00e9 les subventions sur le carburant, provoquant une augmentation des prix de plus de 100%... La contestation populaire avait pris un virage violent; le bilan des affrontements s'\u00e9tablit \u00e0 7 morts et 1'340 bless\u00e9s...", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1910026272", "durationSec": 34, "title": "MI CATALOGNE VERDICT_RTS000001982858", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Madrid, ce matin 00:03 Barcelone, ce matin 00:12)) Ils voulaient l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, les voici condamn\u00e9s... Le Tribunal supr\u00eame de Madrid a prononc\u00e9 ce matin des peines allant de 9 \u00e0 13 ans de prison contre neuf des douze dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans... Le motif: s\u00e9dition et d\u00e9tournement de fonds publics... Les trois autres leaders sont condamn\u00e9s pour d\u00e9sob\u00e9issance mais n'\u00e9copent pas de peine de prison...", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1910026273", "durationSec": 75, "title": "MI ELEX TUNISIE_RTS000001982856", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, le D\u00e9partement de l'Instruction Publique (DIP) veut r\u00e9former le Cycle d'Orientation. Apr\u00e8s avoir fait le constat d'un \u00e9chec partiel de la r\u00e9forme de 2011, la Conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Torracinta souhaite modifier la structure du Cycle. Elle a pr\u00e9sent\u00e9 les premi\u00e8re pistes de r\u00e9flexion pour cette r\u00e9forme qui se d\u00e9finit comme un processus participatif. Elle devrait entrer en vigueur \u00e0 l'automne 2022.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910026274", "durationSec": 22, "title": "MI GE CYCLE ORIENTATION_RTS000001982904", "excerpt": "Un convoi s\u00e9curis\u00e9 du groupe de d\u00e9minage de la police transportant de l'acide picrique a travers\u00e9 la ville de Gen\u00e8ve. La substance utilis\u00e9e pour la recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve notamment comme produit de contraste pour l'observation des cellules, ne correspondait plus aux normes de conservation. Elle a d\u00fb \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite sur une place d'arme s\u00e9curis\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FORME SCOLAIRE", "ENSEIGNEMENT SECONDAIRE"], "thematicPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026275", "durationSec": 68, "title": "MI GE TRANSPORT DANGEREUX HUG_RTS000001982754", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nJe vous le disais en titre, le domaine de Crans-Montana-Aminona quittera l'abonnement Magic Pass \u00e0 la fin de la saison d'hiver... Apr\u00e8s 8 mois de n\u00e9gociations, la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA jette l'\u00e9ponge, faute d'avoir obtenu les modifications qu'elle souhaitait dans le fonctionnement de l'abonnement... Le Magic Pass compte encore une trentaine de soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques en son sein... mais Cran-Montana est le plus grand des domaines skiables du forfait, il g\u00e9n\u00e8re environ un quart de son chiffre d'affaire...", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE MATI\u00c8RES DANGEREUSES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026276", "durationSec": 33, "title": "MI MAGIC PASS CRANS MONTANA_RTS000001982921", "excerpt": "La Kenyane Brigid Kosgei a battu le record du monde f\u00e9minin du marathon lors du marathon de Chicago, d'une minute et vingt secondes, d\u00e9tenu par la Britannique Paula Radcliffe depuis 2003.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910026277", "durationSec": 60, "title": "MI MARATHON FEMININ_RTS000001982881", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Varsovie, Pologne)) En Pologne, le parti Droit et justice a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce dimanche... Avec plus de 40% des votes, la formation politique conservatrice maintient sa majorit\u00e9 au Parlement polonais... Le parti de Jaroslaw Kachynski devrait pouvoir continuer son programme de r\u00e9formes controvers\u00e9es. Un programme qui attise les inqui\u00e9tudes europ\u00e9ennes au sujet du respect des valeurs d\u00e9mocratiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHICAGO"], "thematicThemes": ["MARATHON", "DAMES", "RECORD DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026278", "durationSec": 30, "title": "MI POLOGNE LEGISLATIVES_RTS000001982787", "excerpt": "Portrait du rappeur suisse Stress, suite \u00e0 la sortie de son nouvel album \"Sinc\u00e8rement\"."}, {"internalArchiveId": "AA1910026279", "durationSec": 139, "title": "MI PORTRAIT STRESS_RTS000001982872", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDernier prix Nobel de la semaine, le prix de la banque de Su\u00e8de en science \u00e9conomique... Il a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 il y a moins d'une heure \u00e0 une femme et deux autres laur\u00e9ats... La Fran\u00e7aise Esther Duflo a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e pour ses travaux sur la lutte contre la pauvret\u00e9... c'est la deuxi\u00e8me fois depuis l'attribution du prix instaur\u00e9 en 1969 qu'il est d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 une femme... A noter qu'Abhijit Banerjee, le co-laur\u00e9at du prix, est \u00e9galement partenaire dans la vie d'Esther Duflo. L'autre homme r\u00e9compens\u00e9 est Michael Kremer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RAP", "CHANTEUR"], "thematicPersons": ["STRESS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026280", "durationSec": 21, "title": "MI PRIX NOBEL ECONOMIE_RTS000001982912", "excerpt": "Ouverture \u00e0 Gen\u00e8ve du proc\u00e8s du vice-pr\u00e9sident d'Exit, Pierre Beck, devant le Tribunal de police. Ce m\u00e9decin retrait\u00e9 avait aid\u00e9 un couple de personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 se suicider main dans la main alors que l'\u00e9pouse n'\u00e9tait pas malade. Condamn\u00e9 par ordonnance p\u00e9nale par une procureure genevoise, il s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910026281", "durationSec": 26, "title": "MI PROCES EXIT_RTS000001982805", "excerpt": "Itw de la Conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Torracinta qui souhaite modifier la structure du Cycle d'orientation. Elle a pr\u00e9sent\u00e9 les premi\u00e8re pistes de r\u00e9flexion pour cette r\u00e9forme qui se d\u00e9finit comme un processus participatif. Elle devrait entrer en vigueur \u00e0 l'automne 2022.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "SUICIDE"], "thematicCorporations": ["EXIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026282", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE CYCLE ORIENTATION_RTS000001982903", "excerpt": "Extrait du titre \"Terre br\u00fbl\u00e9e\" du nouvel album intitul\u00e9 \"Sinc\u00e8rement\" du rappeur suisse Stress.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FORME SCOLAIRE", "ENSEIGNEMENT SECONDAIRE"], "thematicPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026283", "durationSec": 96, "title": "MI SYRIE KURDES_RTS000001982857", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes Bains de Val d'Illiez ne seront pas mis aux ench\u00e8res publiques... Initialement pr\u00e9vue le 16 octobre, la vente des bassins, de l'h\u00f4tel et du restaurant a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e... Le tribunal cantonal n'a pas accord\u00e9 d'effet suspensif contre le prononc\u00e9 de faillite... De facto la mise en faillite annule donc les poursuites et la vente aux ench\u00e8res... D'apr\u00e8s nos confr\u00e8re du Nouvelliste, une r\u00e9ouverture du centre thermal pourrait \u00eatre repouss\u00e9e \u00e0 plus long terme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910026284", "durationSec": 70, "title": "MI TAPIS MAGIC PASS_RTS000001982860", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nL'\u00e9quipe de EPFL ne participera plus aux concours de l'Hyperloop organis\u00e9 par le patron de Tesla, Elon Musk... L'information a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans notre matinale radio... Les ing\u00e9nieurs de l'EPFL \u00e9taient arriv\u00e9s 3\u00e8me lors de la derni\u00e8re \u00e9preuve de ce concours de vitesse opposant des prototypes de transport dans des tubes sous vide... Les chercheurs de l'EPFL veulent d\u00e9sormais se concentrer sur l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique de leur prototype plut\u00f4t que sur sa vitesse."}, {"internalArchiveId": "AA1910026285", "durationSec": 52, "title": "MI TERRE BRULEE EXTRAIT V2_RTS000001982780", "excerpt": "Favoriser l'int\u00e9gration des enfants dans nos cit\u00e9s en leur offrants des espaces de jeux urbains c'est le nouveau concept de \"ville jouable\" qui s'\u00e9tend actuellement en Suisse. Les enjeux sont importants avec l'\u00e9volution d\u00e9mographique actuelle, plus de la moiti\u00e9 des enfants grandira bient\u00f4t en ville. A Berne, les enfants ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 se baigner dans les fontaines publiques alors qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel la ville a install\u00e9 des places de jeux \u00e9ph\u00e9m\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910026286", "durationSec": 31, "title": "MI THERMES VAL D'ILLIEZ_RTS000001982850", "excerpt": "En Valais, la police cantonale a ressorti l'\u00e9pave d'un v\u00e9hicule du Rh\u00f4ne. Des investigations sont en cours pour \u00e9tablir si un lien existe avec le drame de Chamoson survenu le 11.08.2019. Pour rappel une lave torrentielle de la Losentse en crue avait emport\u00e9 un v\u00e9hicule et ses 2 occupants. Ils n'ont \u00e0 ce jour toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910026287", "durationSec": 40, "title": "MI VD RETRAIT EPFL HYPERLOOP_RTS000001982778"}, {"internalArchiveId": "AA1910026288", "durationSec": 119, "title": "MI VILLES JOUABLE V2_RTS000001982880", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PLACE DE JEUX", "ENFANT (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026289", "durationSec": 28, "title": "MI VOITURE DANS RHONE_RTS000001982845", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "RHONE"], "thematicThemes": ["CRUE", "DISPARITION DE PERSONNES"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910026345", "summary": "Duplex Anz\u00e8re : Itw S\u00e9bastien Travelletti, membre administration Magic Pass.", "id": "2026733", "visualGeographicals": ["ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026388", "summary": "Plateau : Itw Stress, rappeur auteur compositeur interpr\u00e8te suisse.", "id": "2026776", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801674", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053281", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1857659", "internalArchiveId": "AA1908857169", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Marchands d'armes", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 1661, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10784986", "imageURL": "http://www.rts.ch/10373310.image", "alternativeTitle": ["Le didactique de Nathalie Bougeard sur l'\u00e9conomie de Hong Kong.", "Les ventes suisses de mat\u00e9riel \u00e0 double usage sur le march\u00e9 de la d\u00e9fense.", "De nombreuses f\u00e9d\u00e9rations sportives internationales ont leur si\u00e8ge en Suisse. Elles s'occupent de beaucoup d'argent mais paient peu d'imp\u00f4ts.", "Hong Kong traverse sa plus grave politique et l'impact sur le tourisme est fort.", "Interview d'Aline Inhofer sur l'export d'armes suisses.", "Interview de Thomas Veillet, fondateur du site investir.ch", "Une nouvelle initiative va \u00eatre soumise au peuple pour emp\u00eacher la vente d\u2019armement vers les pays qui sont en guerre civile.", "La 11e \u00e9dition du Grand concours boursier de TTC a commenc\u00e9 le 14 octobre.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Marchands d'armes", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Marchands d'armes", "Le d\u00e9bat sur les exportations d'armes est relanc\u00e9. Quelles sont les armes les plus vendues par la Suisse et \u00e0 qui ? Enqu\u00eate sur le march\u00e9 de l'armement.", "Marchands d'armes"], "variantIds": ["ece-10784974", "ece-10784983", "ece-10784992", "ece-10784971", "ece-10784980", "ece-10784989", "ece-10784977", "ece-10784986", "ece-10784995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T11:11:23Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:04:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:04:09  00:00:07:09\r\n{\\an1}-\"Le valet de chambre\r\nn'est pas le meurtrier.\"\r\n\r\n00:00:07:11  00:00:11:13\r\n{\\an1}Le premier gros titre du Blick,\r\nqui f\u00eate ses 60 ans.\r\n\r\n00:00:11:15  00:00:14:23\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat sur les exportations\r\nd'armes est relanc\u00e9.\r\n\r\n00:00:15:00  00:00:18:01\r\n{\\an1}La Suisse vend-elle plus\r\nde munitions que de chocolat,\r\n\r\n00:00:18:03  00:00:20:10\r\n{\\an1}enqu\u00eate.\r\n\r\n00:00:20:11  00:00:23:15\r\n{\\an1}La Bourse peut-elle\r\nmonter ind\u00e9finiment ?\r\n\r\n00:00:23:17  00:00:27:02\r\n{\\an1}Interview et lancement\r\ndu grand concours TTC.\r\n\r\n00:00:27:04  00:00:29:23\r\n{\\an1}Argent, pouvoir et cadeaux fiscaux,\r\n\r\n00:00:30:01  00:00:34:02\r\n{\\an1}pourquoi les grandes f\u00e9d\u00e9rations\r\nsportives en Suisse ?\r\n\r\n00:00:49:04  00:00:52:00\r\n{\\an1}Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:52:03  00:00:53:17\r\n{\\an1}C\u2019est une des premi\u00e8res\r\n\r\n00:00:53:19  00:00:55:11\r\n{\\an1}places financi\u00e8res du monde,\r\n\r\n00:00:55:13  00:00:58:13\r\n{\\an1}Hong Kong traverse\r\nsa plus grave crise politique.\r\n\r\n00:00:58:15  00:01:03:09\r\n{\\an1}L\u2019impact sur l\u2019\u00e9conomie locale\r\nse fait sentir.\r\n\r\n00:01:03:11  00:01:08:00\r\n{\\an1}La chef de l\u2019ex\u00e9cutif, Carrie Lam,\r\nqui a laiss\u00e9 pourrir la situation,\r\n\r\n00:01:08:02  00:01:10:11\r\n{\\an1}doit pr\u00e9senter un plan de relance.\r\n\r\n00:01:10:13  00:01:12:22\r\n{\\an1}C\u2019est la rubrique big boss.\r\n\r\n00:01:14:09  00:01:18:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:18:22  00:01:21:00\r\n{\\an1}-Elle semblait faite pour le job.\r\n\r\n00:01:21:02  00:01:23:19\r\n{\\an1}Mais Carrie Lam,\r\nla big boss de Hong Kong,\r\n\r\n00:01:23:21  00:01:27:08\r\n{\\an1}a plong\u00e9 la 3\u00e8me place\r\nfinanci\u00e8re mondiale\r\n\r\n00:01:27:10  00:01:30:21\r\n{\\an1}dans un chaos\r\ntoujours plus irr\u00e9versible,\r\n\r\n00:01:30:23  00:01:33:17\r\n{\\an1}ratage total.\r\n\r\n00:01:33:18  00:01:38:15\r\n{\\an1}Dipl\u00f4m\u00e9e en sociologie, bosseuse,\r\nelle a \u00e9t\u00e9 loyale \u00e0 ses patrons.\r\n\r\n00:01:38:17  00:01:42:12\r\n{\\an1}La Couronne britannique d'abord\r\nqu'elle sert,\r\n\r\n00:01:42:14  00:01:47:11\r\n{\\an1}puis sans \u00e9tats d'\u00e2mes,\r\nla Chine d\u00e8s 1997.\r\n\r\n00:01:47:12  00:01:50:03\r\n{\\an1}20 ans plus tard, r\u00e9compense.\r\n\r\n00:01:50:05  00:01:53:12\r\n{\\an1}Elle devient la premi\u00e8re femme \u00e0\r\nla t\u00eate de l'ex\u00e9cutif de Hong Kong.\r\n\r\n00:01:53:14  00:01:56:14\r\n{\\an1}P\u00e9kin l'a choisie contre\r\nun adversaire plus populaire,\r\n\r\n00:01:56:16  00:02:00:03\r\n{\\an1}l'\u00e9lection n'en \u00e9tait pas une.\r\n\r\n00:02:00:05  00:02:02:20\r\n{\\an1}Pourtant beaucoup voulaient croire\r\n\r\n00:02:02:21  00:02:05:09\r\n{\\an1}au principe d'un pays,\r\ndeux syst\u00e8mes\r\n\r\n00:02:05:11  00:02:09:05\r\n{\\an1}qui devait garantir jusqu'en 2047\r\ndes libert\u00e9s fondamentales\r\n\r\n00:02:09:07  00:02:12:13\r\n{\\an1}\u00e0 ce paradis des millionnaires.\r\n\r\n00:02:12:15  00:02:15:19\r\n{\\an1}Mais le z\u00e8le de Carrie Lam\r\na tu\u00e9 l'illusion.\r\n\r\n00:02:15:21  00:02:19:00\r\n{\\an1}Son projet de loi autorisant\r\nles extraditions vers P\u00e9kin\r\n\r\n00:02:19:02  00:02:21:01\r\n{\\an1}allume la m\u00e8che.\r\n\r\n00:02:21:03  00:02:25:07\r\n{\\an1}L'\u00e9tau chinois se resserre et\r\nau lieu de rassurer, elle r\u00e9prime.\r\n\r\n00:02:25:08  00:02:27:01\r\n{\\an1}La col\u00e8re enfle.\r\n\r\n00:02:27:03  00:02:29:16\r\n{\\an1}En septembre, le projet\r\nde loi est retir\u00e9,\r\n\r\n00:02:29:18  00:02:32:18\r\n{\\an1}une tentative de dialogue\r\nest lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:02:36:06  00:02:38:20\r\n{\\an1}Trop tard,\r\nCarrie Lam a perdu le contr\u00f4le.\r\n\r\n00:02:38:22  00:02:42:10\r\n{\\an1}L'\u00e9tat d'urgence, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\nle 4 octobre, n'y changera rien.\r\n\r\n00:02:42:11  00:02:47:04\r\n{\\an1}A Hong Kong, on r\u00e9clame sa t\u00eate,\r\n\u00e0 P\u00e9kin son cr\u00e9dit est en miette.\r\n\r\n00:02:47:06  00:02:51:09\r\n{\\an1}Pendant ce temps,\r\npour son 70\u00e8me anniversaire,\r\n\r\n00:02:51:11  00:02:55:05\r\n{\\an1}la Chine communiste\r\nc\u00e9l\u00e8bre sa toute-puissance.\r\n\r\n00:02:55:07  00:03:00:05\r\n{\\an1}Le rouleau compresseur avance,\r\nCarrie Lam ne l'arr\u00eatera pas.\r\n\r\n00:03:03:06  00:03:04:21\r\n{\\an1}-Nathalie, bonsoir.\r\n\r\n00:03:04:23  00:03:07:21\r\n{\\an1}Hong Kong et la Suisse, c'est \u00e0 peu\r\npr\u00e8s la m\u00eame population.\r\n\r\n00:03:07:23  00:03:10:17\r\n{\\an1}Le poids \u00e9conomique est comparable ?\r\n\r\n00:03:10:19  00:03:13:22\r\n{\\an1}-Non, prenons le PIB de Hong Kong,\r\n\r\n00:03:14:00  00:03:16:18\r\n{\\an1}c'est 360 mias de dollars\r\n\r\n00:03:16:20  00:03:19:04\r\n{\\an1}et la Suisse, c'est le double.\r\n\r\n00:03:19:06  00:03:22:06\r\n{\\an1}-Que repr\u00e9sente Hong Kong\r\npour la Chine ?\r\n\r\n00:03:22:07  00:03:25:02\r\n{\\an1}-Hong Kong a jou\u00e9 un r\u00f4le important\r\n\r\n00:03:25:04  00:03:31:18\r\n{\\an1}lors de l'ouverture de l'\u00e9conomie\r\nchinoise dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n00:03:31:20  00:03:40:20\r\n{\\an1}Mais comme le PIB\r\nde la Chine s'envole,\r\n\r\n00:03:40:22  00:03:51:12\r\n{\\an1}celui de Hong Kong est pass\u00e9\r\nde 27 % en 1990 \u00e0 3 % aujourd'hui.\r\n\r\n00:03:51:15  00:03:53:07\r\n{\\an1}Une d\u00e9gringolade.\r\n\r\n00:03:53:08  00:03:55:05\r\n{\\an1}Un exemple embl\u00e9matique,\r\n\r\n00:03:55:07  00:03:58:14\r\n{\\an1}c'est que le port de Hong Kong\r\n\u00e9tait incontournable\r\n\r\n00:03:58:16  00:04:01:05\r\n{\\an1}pendant 40 ans.\r\n\r\n00:04:01:07  00:04:10:08\r\n{\\an1}Il est sorti l'an dernier du top 5,\r\nd\u00e9pass\u00e9 par d'autres ports chinois.\r\n\r\n00:04:10:09  00:04:14:04\r\n{\\an1}-Et en tant que place financi\u00e8re ?\r\n\r\n00:04:14:06  00:04:19:04\r\n{\\an1}-Ca reste strat\u00e9gique\r\nau niveau financier.\r\n\r\n00:04:19:06  00:04:25:06\r\n{\\an1}65 % des investissements \u00e9trangers\r\nvers la Chine passent par Hong Kong.\r\n\r\n00:04:25:08  00:04:32:01\r\n{\\an1}70 % des investissements chinois\r\nvers l'\u00e9tranger \u00e9galement.\r\n\r\n00:04:32:03  00:04:38:00\r\n{\\an1}Et sa Bourse est la 3\u00e8me mondiale\r\napr\u00e8s Londres et New York.\r\n\r\n00:04:38:02  00:04:40:10\r\n{\\an1}Il faut dire Hong Kong,\r\ncontrairement \u00e0 la Chine,\r\n\r\n00:04:40:11  00:04:42:12\r\n{\\an1}a une monnaie index\u00e9e sur le dollar\r\n\r\n00:04:42:14  00:04:45:17\r\n{\\an1}et que le secret bancaire\r\ny est intact.\r\n\r\n00:04:45:19  00:04:50:04\r\n{\\an1}-C'est aussi le 1er march\u00e9\r\npour l'exportation de nos montres.\r\n\r\n00:04:50:06  00:04:53:16\r\n{\\an1}Les troubles ont un impact ?\r\n\r\n00:04:53:18  00:04:56:08\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but des manifestations,\r\n\r\n00:04:56:10  00:05:00:10\r\n{\\an1}les exportations de montres\r\nont plong\u00e9 de 27 %.\r\n\r\n00:05:00:11  00:05:06:07\r\n{\\an1}Le gouffre\r\ns'est un peu combl\u00e9 ensuite.\r\n\r\n00:05:10:11  00:05:12:11\r\n{\\an1}-Merci, Natalie.\r\n\r\n00:05:12:12  00:05:16:13\r\n{\\an1}La Suisse n'exporte pas seulement\r\nses montres, mais aussi des armes.\r\n\r\n00:05:16:15  00:05:18:15\r\n{\\an1}Une initiative va \u00eatre soumise\r\nau peuple\r\n\r\n00:05:18:17  00:05:23:01\r\n{\\an1}pour emp\u00eacher ces ventes vers\r\ndes pays qui sont en guerre civile.\r\n\r\n00:05:23:03  00:05:27:11\r\n{\\an1}Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois,\r\nEnqu\u00eate.\r\n\r\n00:05:31:06  00:05:35:22\r\n{\\an1}-Il aura fallu 6 mois\r\npour r\u00e9unir 134'000 paraphes.\r\n\r\n00:05:36:00  00:05:37:15\r\n{\\an1}La r\u00e9colte de signatures\r\n\r\n00:05:37:17  00:05:40:03\r\n{\\an1}pour l'initiative contre\r\nles exportations d'armes\r\n\r\n00:05:40:05  00:05:42:07\r\n{\\an1}s'est faite en un temps record.\r\n\r\n00:05:42:09  00:05:44:12\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui a mis\r\nle feu aux poudres ?\r\n\r\n00:05:44:15  00:05:48:12\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nd\u00e9cide d'autoriser sous conditions\r\n\r\n00:05:48:14  00:05:50:11\r\n{\\an1}les exportations de mat\u00e9riel\r\n\r\n00:05:50:12  00:05:54:03\r\n{\\an1}vers un pays impliqu\u00e9\r\ndans un conflit interne.\r\n\r\n00:05:54:05  00:05:57:01\r\n{\\an1}Le but: renforcer cette industrie.\r\n\r\n00:05:57:03  00:06:00:20\r\n{\\an1}Toll\u00e9 populaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nrevient en arri\u00e8re.\r\n\r\n00:06:00:22  00:06:04:03\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cela,\r\nles pacifistes se mobilisent.\r\n\r\n00:06:04:05  00:06:06:22\r\n{\\an1}-On a retrouv\u00e9 du mat\u00e9riel suisse\r\n\r\n00:06:07:00  00:06:10:06\r\n{\\an1}en Syrie, au Y\u00e9men, etc.\r\n\r\n00:06:10:08  00:06:13:07\r\n{\\an1}La liste est longue.\r\n\r\n00:06:13:08  00:06:20:03\r\n{\\an1}Donc, il y a une n\u00e9cessit\u00e9, \u00e0 la fois\r\n\u00e0 durcir les r\u00e9glementations\r\n\r\n00:06:20:05  00:06:24:04\r\n{\\an1}et \u00e0 durcir les contr\u00f4les.\r\n\r\n00:06:24:07  00:06:26:03\r\n{\\an1}-Economie versus \u00e9thique,\r\n\r\n00:06:26:05  00:06:28:13\r\n{\\an1}les Suisses se sont prononc\u00e9s 3 fois\r\n\r\n00:06:28:15  00:06:31:05\r\n{\\an1}sur l'interdiction\r\ndu commerce des armes.\r\n\r\n00:06:31:07  00:06:34:21\r\n{\\an1}Pour l'instant, l'\u00e9conomie\r\nl'a toujours emport\u00e9.\r\n\r\n00:06:40:03  00:06:42:22\r\n{\\an1}-Faut-il interdire\r\nl'exportation des armes ?\r\n\r\n00:06:46:18  00:06:49:20\r\n{\\an1}-La Suisse, pays neutre\r\n\u00e0 longue tradition humanitaire,\r\n\r\n00:06:49:22  00:06:51:19\r\n{\\an1}joue-t-elle un double jeu ?\r\n\r\n00:06:55:18  00:06:57:18\r\n{\\an1}Qu'en est-il concr\u00e8tement ?\r\n\r\n00:06:57:20  00:07:00:11\r\n{\\an1}Dans le palmar\u00e8s\r\ndes exportateurs d'armes,\r\n\r\n00:07:00:12  00:07:04:09\r\n{\\an1}au 1er rang, les USA, suivis\r\nde la Russie et de la France.\r\n\r\n00:07:04:11  00:07:07:03\r\n{\\an1}La Suisse est en 11\u00e8me position.\r\n\r\n00:07:07:05  00:07:12:10\r\n{\\an1}Au total, notre pays a export\u00e9 l'an\r\npass\u00e9 pour 510 mios de mat\u00e9riel,\r\n\r\n00:07:12:11  00:07:14:23\r\n{\\an1}principal client, l'Allemagne.\r\n\r\n00:07:15:02  00:07:17:11\r\n{\\an1}Elle vend des munitions, 34 %.\r\n\r\n00:07:17:13  00:07:19:20\r\n{\\an1}Des armes, 25 %.\r\n\r\n00:07:19:22  00:07:23:10\r\n{\\an1}Et 10 % de v\u00e9hicules blind\u00e9s.\r\n\r\n00:07:23:11  00:07:26:09\r\n{\\an1}Par rapport aux exportations totales\r\nde la Suisse,\r\n\r\n00:07:26:11  00:07:29:07\r\n{\\an1}le march\u00e9 des armes\r\np\u00e8se environ 1 %.\r\n\r\n00:07:29:08  00:07:31:20\r\n{\\an1}Le chocolat repr\u00e9sente 2 %.\r\n\r\n00:07:31:22  00:07:37:19\r\n{\\an1}La pharma repr\u00e9sente\r\n25 % des exportations.\r\n\r\n00:07:37:21  00:07:40:05\r\n{\\an1}En cas de durcissement de la loi,\r\n\r\n00:07:40:07  00:07:46:10\r\n{\\an1}les experts redoutent une\r\nd\u00e9localisation de ce secteur.\r\n\r\n00:07:46:11  00:07:48:17\r\n{\\an1}-On continuera \u00e0 avoir\r\n\r\n00:07:48:19  00:07:50:17\r\n{\\an1}des bureaux d'\u00e9tudes en Suisse.\r\n\r\n00:07:50:19  00:07:54:19\r\n{\\an1}On fera fabriquer au Canada,\r\nen Turquie ou ailleurs.\r\n\r\n00:07:54:21  00:07:59:09\r\n{\\an1}Une telle initiative\r\nne r\u00e9soudra pas la probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:07:59:10  00:08:02:06\r\n{\\an1}-La prochaine votation\r\nsur le commerce des armes\r\n\r\n00:08:02:08  00:08:05:01\r\n{\\an1}devrait avoir lieu l'an prochain.\r\n\r\n00:08:05:20  00:08:07:10\r\n{\\an1}-Aline, bonsoir.\r\n\r\n00:08:07:11  00:08:12:10\r\n{\\an1}Les armes ne repr\u00e9sentent\r\nque 1 % de nos exportations ?\r\n\r\n00:08:12:11  00:08:14:23\r\n{\\an1}-Ces 510 mios ne concernent\r\n\r\n00:08:15:01  00:08:18:18\r\n{\\an1}que le mat\u00e9riel de guerre.\r\n\r\n00:08:18:20  00:08:22:13\r\n{\\an1}Il y a aussi des biens\r\nqu'on appelle \u00e0 double usage,\r\n\r\n00:08:22:15  00:08:29:03\r\n{\\an1}militaire ou civil,\r\ncomme des machines-outils,\r\n\r\n00:08:29:06  00:08:32:23\r\n{\\an1}des produits chimiques\r\nou les avions Pilatus.\r\n\r\n00:08:33:01  00:08:37:00\r\n{\\an1}Ces biens sont parfois\r\nsoumis aux m\u00eames restrictions,\r\n\r\n00:08:37:02  00:08:39:04\r\n{\\an1}ils apparaissent\r\ndans les statistiques,\r\n\r\n00:08:39:05  00:08:42:02\r\n{\\an1}mais parfois ce n'est pas le cas.\r\n\r\n00:08:42:04  00:08:46:03\r\n{\\an1}-Les armes ne sont pas des\r\nmarchandises comme les autres.\r\n\r\n00:08:46:05  00:08:51:06\r\n{\\an1}Quelles sont les restrictions\r\n\u00e0 l'exportation ?\r\n\r\n00:08:51:08  00:08:56:00\r\n{\\an1}-Le SECO doit veiller \u00e0 ce que\r\nles pays qui ach\u00e8tent nos armes\r\n\r\n00:08:56:02  00:09:00:11\r\n{\\an1}ne soient pas impliqu\u00e9s\r\ndans un conflit arm\u00e9 interne.\r\n\r\n00:09:00:13  00:09:04:04\r\n{\\an1}Pour la Syrie ou le Y\u00e9men,\r\nla situation est claire.\r\n\r\n00:09:04:06  00:09:07:06\r\n{\\an1}Pour des pays\r\ncomme l'Arabie saoudite,\r\n\r\n00:09:07:08  00:09:09:12\r\n{\\an1}les choses sont moins \u00e9videntes.\r\n\r\n00:09:09:14  00:09:12:23\r\n{\\an1}Beaucoup de d\u00e9cisions\r\nsont prises au cas par cas.\r\n\r\n00:09:13:01  00:09:19:17\r\n{\\an1}L'an dernier, il y a eu douze refus,\r\nnotamment pour Hong Kong et l'Inde.\r\n\r\n00:09:19:19  00:09:21:16\r\n{\\an1}-Et la Turquie ?\r\n\r\n00:09:21:18  00:09:26:13\r\n{\\an1}La France et l'Allemagne\r\nont suspendu leurs ventes.\r\n\r\n00:09:26:15  00:09:31:11\r\n{\\an1}-En mati\u00e8re d'exportations\r\nd'armes vers la Turquie,\r\n\r\n00:09:31:12  00:09:34:04\r\n{\\an1}la pratique est d\u00e9j\u00e0\r\nassez restrictive.\r\n\r\n00:09:34:06  00:09:37:07\r\n{\\an1}Depuis 2007, elles sont interdites.\r\n\r\n00:09:37:10  00:09:40:12\r\n{\\an1}Mais la Suisse continue\r\nd'exporter des pi\u00e8ces de rechange\r\n\r\n00:09:40:14  00:09:43:11\r\n{\\an1}pour des produits\r\nachet\u00e9s ant\u00e9rieurement.\r\n\r\n00:09:43:13  00:09:45:05\r\n{\\an1}-Merci, Aline.\r\n\r\n00:09:45:06  00:09:48:17\r\n{\\an1}On va revenir sur la vente\r\nde mat\u00e9riel \u00e0 double usage,\r\n\r\n00:09:48:19  00:09:52:02\r\n{\\an1}et plus largement\r\nsur le march\u00e9 de la d\u00e9fense.\r\n\r\n00:09:52:04  00:09:54:10\r\n{\\an1}C\u2019est la suite de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:09:55:05  00:09:58:21\r\n{\\an1}-Dans cette entreprise genevoise\r\nqui compte 200 employ\u00e9s,\r\n\r\n00:09:58:23  00:10:02:17\r\n{\\an1}on fabrique des pi\u00e8ces de moteurs\r\npour les avions civils\r\n\r\n00:10:02:19  00:10:06:02\r\n{\\an1}et aussi pour les avions de combat.\r\n\r\n00:10:06:04  00:10:10:09\r\n{\\an1}-C'est 6 % de nos activit\u00e9s.\r\n\r\n00:10:10:11  00:10:12:22\r\n{\\an1}Mais c'est conjoncturel\r\n\r\n00:10:13:00  00:10:16:23\r\n{\\an1}en fonction des march\u00e9s\r\nde compensation industriels,\r\n\r\n00:10:17:00  00:10:20:17\r\n{\\an1}on peut monter \u00e0 15 %\r\ndu chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:10:20:18  00:10:23:04\r\n{\\an1}-M\u00eame si l'activit\u00e9 militaire\r\nest plut\u00f4t faible,\r\n\r\n00:10:23:06  00:10:27:05\r\n{\\an1}l'entreprise est soumise \u00e0\r\ndes restrictions \u00e0 l'exportation.\r\n\r\n00:10:27:07  00:10:32:16\r\n{\\an1}Pour la direction, travailler pour\r\nla d\u00e9fense est une carte de visite.\r\n\r\n00:10:32:18  00:10:36:09\r\n{\\an1}-C'est un tremplin\r\nvers l'activit\u00e9 civile.\r\n\r\n00:10:36:11  00:10:41:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 3 march\u00e9s de compensation\r\nacquis lors de l'achat des Mirages,\r\n\r\n00:10:41:03  00:10:44:11\r\n{\\an1}des F-5 Tiger et des F/A-18\r\ndans les ann\u00e9es 90,\r\n\r\n00:10:44:13  00:10:48:11\r\n{\\an1}cela nous a permis de d\u00e9velopper\r\nnotre activit\u00e9 civile.\r\n\r\n00:10:48:12  00:10:51:02\r\n{\\an1}Et aujourd'hui, nous porte avec\r\n85 % d'activit\u00e9\r\n\r\n00:10:51:04  00:10:53:09\r\n{\\an1}dans le domaine a\u00e9ronautique.\r\n\r\n00:10:53:11  00:10:56:00\r\n{\\an1}C'est un tremplin.\r\n\r\n00:10:56:02  00:10:59:11\r\n{\\an1}-En Suisse, de nombreux secteurs\r\nindustriels permettent des ponts\r\n\r\n00:10:59:13  00:11:04:15\r\n{\\an1}entre le civil et le militaire,\r\n\u00e0 commencer par l'horlogerie.\r\n\r\n00:11:04:17  00:11:06:08\r\n{\\an1}-L'industrie horlog\u00e8re\r\n\r\n00:11:06:10  00:11:08:03\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e plusieurs fois\r\n\r\n00:11:08:05  00:11:09:22\r\n{\\an1}par l'industrie d'armement.\r\n\r\n00:11:10:00  00:11:12:13\r\n{\\an1}Pendant les deux Guerres mondiales,\r\n\r\n00:11:12:16  00:11:15:11\r\n{\\an1}ces usines ont fabriqu\u00e9\r\ndes munitions.\r\n\r\n00:11:15:14  00:11:19:16\r\n{\\an1}Dans les munitions, il y a\r\ndes capteurs, des minuteries,\r\n\r\n00:11:19:18  00:11:23:11\r\n{\\an1}des d\u00e9tonateurs, des radars.\r\n\r\n00:11:23:12  00:11:27:13\r\n{\\an1}Toutes des choses\r\nqui doivent \u00eatre miniaturis\u00e9es.\r\n\r\n00:11:27:15  00:11:31:11\r\n{\\an1}L'industrie horlog\u00e8re,\r\npar ses technologies,\r\n\r\n00:11:31:12  00:11:35:04\r\n{\\an1}reste un fournisseur de comp\u00e9tence.\r\n\r\n00:11:35:06  00:11:39:06\r\n{\\an1}-Horlogerie, a\u00e9ronautique, mais\r\naussi outils de communication,\r\n\r\n00:11:39:08  00:11:41:15\r\n{\\an1}logiciel, drones.\r\n\r\n00:11:41:18  00:11:44:05\r\n{\\an1}A l'\u00e9tranger,\r\nnos technologies sont r\u00e9put\u00e9es,\r\n\r\n00:11:44:07  00:11:47:04\r\n{\\an1}comme nous l'explique ce lobbyiste.\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:49:22\r\n{\\an1}-Le \"Swiss Made\"\r\n\r\n00:11:50:00  00:11:51:22\r\n{\\an1}joue un r\u00f4le important.\r\n\r\n00:11:52:00  00:11:55:03\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9 pour la qualit\u00e9\r\nde la manufacture,\r\n\r\n00:11:55:05  00:11:58:01\r\n{\\an1}y compris dans les biens\r\net les services.\r\n\r\n00:11:58:03  00:12:01:07\r\n{\\an1}Mais il joue aussi un r\u00f4le\r\nd'un point de vue politique,\r\n\r\n00:12:01:09  00:12:05:02\r\n{\\an1}parce que la Suisse avec\r\nson positionnement neutre\r\n\r\n00:12:05:04  00:12:12:03\r\n{\\an1}peut repr\u00e9senter\r\nun partenaire de confiance.\r\n\r\n00:12:12:05  00:12:15:11\r\n{\\an1}-Mais ces biens \u00e0 double usage\r\nont souvent fait d\u00e9bat.\r\n\r\n00:12:15:12  00:12:19:11\r\n{\\an1}Leur exportation n'est pas toujours\r\nsoumise \u00e0 des autorisations.\r\n\r\n00:12:19:12  00:12:22:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le cas des Pilatus.\r\n\r\n00:12:22:10  00:12:24:23\r\n{\\an1}Fin 1970, ils cr\u00e9ent la pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:12:25:02  00:12:27:19\r\n{\\an1}Vendus comme avions d'entra\u00eenement,\r\n\r\n00:12:27:21  00:12:32:11\r\n{\\an1}ils se sont retrouv\u00e9s arm\u00e9s\r\nen Birmanie ou au Mexique.\r\n\r\n00:12:32:13  00:12:35:16\r\n{\\an1}En 1993, Berne durcit le ton.\r\n\r\n00:12:35:18  00:12:38:14\r\n{\\an1}Archives\r\n-La d\u00e9cision politique est prise.\r\n\r\n00:12:38:16  00:12:42:12\r\n{\\an1}D\u00e9sormais, les Pilatus\r\nfont partie du mat\u00e9riel de guerre,\r\n\r\n00:12:42:14  00:12:45:20\r\n{\\an1}\u00e0 moins que le constructeur\r\nn'apporte la preuve\r\n\r\n00:12:45:22  00:12:48:21\r\n{\\an1}qu'ils sont inaptes\r\n\u00e0 un usage militaire.\r\n\r\n00:12:48:23  00:12:51:16\r\n{\\an1}-En cause, ces points\r\nd'attache sous les ailes\r\n\r\n00:12:51:18  00:12:54:04\r\n{\\an1}auxquels on peut\r\naccrocher des armes.\r\n\r\n00:12:54:06  00:12:56:18\r\n{\\an1}En juin dernier, Pilatus est\r\ninterdit d'exportation\r\n\r\n00:12:56:20  00:12:59:06\r\n{\\an1}en Arabie Saoudite\r\net aux Emirats arabes unis.\r\n\r\n00:12:59:08  00:13:02:06\r\n{\\an1}Depuis, l'aviateur\r\na obtenu un effet suspensif.\r\n\r\n00:13:02:08  00:13:04:14\r\n{\\an1}Dernier exemple\r\nde mat\u00e9riel \u00e0 double usage,\r\n\r\n00:13:04:16  00:13:09:08\r\n{\\an1}avec cette vid\u00e9o publicitaire\r\nd'une entreprise vaudoise.\r\n\r\n00:13:09:10  00:13:12:01\r\n{\\an1}Fischer Connectors\r\nqui compte 500 employ\u00e9s\r\n\r\n00:13:12:03  00:13:16:06\r\n{\\an1}est sp\u00e9cialis\u00e9 dans les connecteurs\r\n\u00e0 haute valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n00:13:16:08  00:13:20:06\r\n{\\an1}Le march\u00e9 de la d\u00e9fense compte\r\npour 25 % de son chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:13:20:08  00:13:25:13\r\n{\\an1}Mais cette entreprise n'est soumise\r\n\u00e0 aucune restriction d'exportation.\r\n\r\n00:13:25:15  00:13:28:22\r\n{\\an1}-Nous produisons des connecteurs.\r\n\r\n00:13:29:00  00:13:32:03\r\n{\\an1}Ces connecteurs sont propices\r\n\r\n00:13:32:05  00:13:34:13\r\n{\\an1}\u00e0 un certain nombre de march\u00e9s.\r\n\r\n00:13:34:15  00:13:37:05\r\n{\\an1}Nous ne produisons pas des\r\nconnecteurs\r\n\r\n00:13:37:07  00:13:40:14\r\n{\\an1}qui ont une logique militaire\r\nd\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n00:13:40:15  00:13:44:16\r\n{\\an1}Nous ne produisons pas\r\ndes connecteurs\r\n\r\n00:13:44:18  00:13:49:18\r\n{\\an1}qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme\r\ndes ensembles d'armement.\r\n\r\n00:13:49:20  00:13:54:02\r\n{\\an1}Donc, nous ne sommes pas\r\nsoumis \u00e0 des restrictions.\r\n\r\n00:13:54:04  00:13:58:08\r\n{\\an1}-Un discours qui passe mal aupr\u00e8s\r\ndes associations antimilitaires.\r\n\r\n00:13:58:10  00:14:00:22\r\n{\\an1}-Il y a une vraie hypocrisie.\r\n\r\n00:14:01:00  00:14:03:06\r\n{\\an1}On a affaire \u00e0 des biens\r\n\r\n00:14:03:08  00:14:06:16\r\n{\\an1}qui vont servir dans des conflits.\r\n\r\n00:14:06:18  00:14:09:00\r\n{\\an1}Ils sont vendus pour \u00e7a et pourtant,\r\n\r\n00:14:09:02  00:14:12:14\r\n{\\an1}ils ne sont pas soumis\r\naux r\u00e9glementations,\r\n\r\n00:14:12:16  00:14:15:19\r\n{\\an1}car ce ne sont pas\r\ndirectement des armes.\r\n\r\n00:14:15:21  00:14:20:11\r\n{\\an1}La Suisse ne peut pas se permettre\r\nd'exporter partout\r\n\r\n00:14:20:12  00:14:24:17\r\n{\\an1}sous pr\u00e9texte qu'il ne s'agit pas\r\ndirectement de mat\u00e9riel militaire.\r\n\r\n00:14:24:19  00:14:26:16\r\n{\\an1}-La d\u00e9fense est un march\u00e9\r\n\r\n00:14:26:18  00:14:29:15\r\n{\\an1}qu'on peut juger clivant.\r\n\r\n00:14:29:17  00:14:35:11\r\n{\\an1}Mais c'est un march\u00e9 qui innove,\r\nil y a des inventions d\u00e9velopp\u00e9es\r\n\r\n00:14:35:13  00:14:38:11\r\n{\\an1}dans l'industrie de la d\u00e9fense\r\n\r\n00:14:38:14  00:14:42:00\r\n{\\an1}qui sont aujourd'hui\r\nindispensables aux civils.\r\n\r\n00:14:42:02  00:14:47:12\r\n{\\an1}Je fais r\u00e9f\u00e9rence\r\naux bases d'Internet ou au GPS.\r\n\r\n00:14:47:14  00:14:50:21\r\n{\\an1}-Chez Fischer Connectors,\r\nce sera ce gilet connect\u00e9\r\n\r\n00:14:50:23  00:14:54:20\r\n{\\an1}qui va \u00eatre adapt\u00e9\r\n\u00e0 des fins civiles.\r\n\r\n00:14:54:22  00:14:58:07\r\n{\\an1}Mais combien d'entreprises\r\ntravaillent ponctuellement\r\n\r\n00:14:58:09  00:15:01:06\r\n{\\an1}pour le march\u00e9 de la d\u00e9fense ?\r\n\r\n00:15:01:08  00:15:03:05\r\n{\\an1}-Si on reste\r\n\r\n00:15:03:07  00:15:05:16\r\n{\\an1}dans les chiffres simples,\r\n\r\n00:15:05:18  00:15:08:00\r\n{\\an1}il y a 10 entreprises en Suisse\r\n\r\n00:15:08:02  00:15:11:11\r\n{\\an1}qui fabriquent en majorit\u00e9\r\ndes syst\u00e8mes d'armement.\r\n\r\n00:15:11:12  00:15:15:23\r\n{\\an1}Il y a une centaine d'entreprises\r\nen Suisse qui ont une grande part\r\n\r\n00:15:16:01  00:15:20:22\r\n{\\an1}de leur chiffre d'affaires\r\navec du mat\u00e9riel de d\u00e9fense.\r\n\r\n00:15:21:00  00:15:23:14\r\n{\\an1}Si vous prenez les sous-traitants,\r\n\r\n00:15:23:16  00:15:28:19\r\n{\\an1}c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 1'000 entreprises\r\nen Suisse actives dans ces march\u00e9s.\r\n\r\n00:15:28:21  00:15:30:16\r\n{\\an1}-Au sens large,\r\n\r\n00:15:30:18  00:15:34:17\r\n{\\an1}le march\u00e9 de la d\u00e9fense\r\nfait vivre un pan de l'\u00e9conomie\r\n\r\n00:15:34:19  00:15:37:11\r\n{\\an1}mais reste difficile \u00e0 chiffrer.\r\n\r\n00:15:44:16  00:15:49:22\r\n{\\an1}-C\u2019est parti, la 11e \u00e9dition du grand\r\nconcours boursier de TTC.\r\n\r\n00:15:50:00  00:15:54:02\r\n{\\an1}A gagner, il y a 10\u2019000 frs en or\r\net un voyage au Vietnam.\r\n\r\n00:15:54:04  00:15:59:09\r\n{\\an1}C\u2019est un jeu, mais aussi un outil\r\np\u00e9dagogique pour les \u00e9coles.\r\n\r\n00:15:59:11  00:16:02:20\r\n{\\an1}200 classes sont inscrites\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:16:02:22  00:16:06:08\r\n{\\an1}Les gagnants seront\r\nsur ce plateau avant No\u00ebl.\r\n\r\n00:16:06:10  00:16:09:22\r\n{\\an1}En attendant, nous avons retrouv\u00e9\r\nd\u2019anciens laur\u00e9ats.\r\n\r\n00:16:09:23  00:16:12:12\r\n{\\an1}Que sont-ils devenus ?\r\n\r\n00:16:14:02  00:16:17:12\r\n{\\an1}Votre prix est un portefeuille\r\nd'actions de la Silicon Valley.\r\n\r\n00:16:17:14  00:16:22:10\r\n{\\an1}-L'an pass\u00e9 Yves Mengarda avait\r\ngagn\u00e9 10'000 frs en actions.\r\n\r\n00:16:22:11  00:16:27:08\r\n{\\an1}Nous retrouvons ce chauffeur\r\nsur la c\u00f4te vaudoise.\r\n\r\n00:16:27:11  00:16:30:06\r\n{\\an1}Il explique qu'il a rejou\u00e9 son gain\r\n\r\n00:16:30:08  00:16:33:02\r\n{\\an1}et a tout mis\u00e9\r\nsur une startup m\u00e9dicale.\r\n\r\n00:16:33:04  00:16:36:08\r\n{\\an1}-J'ai perdu 90 % de la somme.\r\n\r\n00:16:36:10  00:16:39:02\r\n{\\an1}J'ai plus que 1'600 frs.\r\n\r\n00:16:39:03  00:16:42:04\r\n{\\an1}-Comment vous l'expliquez ?\r\n\r\n00:16:42:05  00:16:46:11\r\n{\\an1}-J'esp\u00e9rais un rachat\r\nde l'entreprise\r\n\r\n00:16:46:13  00:16:49:20\r\n{\\an1}vu qu'elle avait un m\u00e9dicament\r\nqui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.\r\n\r\n00:16:49:22  00:16:53:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas arriv\u00e9, c'est la Bourse.\r\n\r\n00:16:53:07  00:16:59:00\r\n{\\an1}Je mise 100 %, si \u00e7a gagne,\r\n\u00e7a gagne et si \u00e7a perd, tant pis.\r\n\r\n00:16:59:02  00:17:02:16\r\n{\\an1}Mais il ne faut pas\r\nmiser l'argent qu'on n'a pas.\r\n\r\n00:17:02:18  00:17:08:23\r\n{\\an1}-Si Yves boursicote avec passion,\r\nMarco Gorgoni c'est avec raison.\r\n\r\n00:17:09:01  00:17:12:11\r\n{\\an1}Il est employ\u00e9 dans la gestion\r\nde fortune \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:17:12:12  00:17:14:10\r\n{\\an1}En 2017, encore \u00e9tudiant,\r\n\r\n00:17:14:11  00:17:19:14\r\n{\\an1}il avait fait gagner \u00e0 sa classe\r\nun voyage en Russie.\r\n\r\n00:17:19:16  00:17:21:11\r\n{\\an1}-La bonne strat\u00e9gie\r\n\r\n00:17:21:13  00:17:23:11\r\n{\\an1}pour gagner ce concours,\r\n\r\n00:17:23:12  00:17:26:13\r\n{\\an1}c'est d'investir tout\r\nsur un seul cheval\r\n\r\n00:17:26:15  00:17:30:02\r\n{\\an1}et d'attendre de voir\r\nce qui se passe.\r\n\r\n00:17:30:04  00:17:32:03\r\n{\\an1}-C'est risqu\u00e9.\r\n\r\n00:17:32:05  00:17:33:22\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s risqu\u00e9.\r\n\r\n00:17:34:00  00:17:36:14\r\n{\\an1}-Vous le conseilleriez\r\n\u00e0 vos clients ?\r\n\r\n00:17:36:16  00:17:38:07\r\n{\\an1}-Absolument pas.\r\n\r\n00:17:38:09  00:17:40:20\r\n{\\an1}Dans la vraie vie, on diversifie.\r\n\r\n00:17:40:22  00:17:46:22\r\n{\\an1}On choisit divers secteurs,\r\ndiverses monnaies ou actions\r\n\r\n00:17:46:23  00:17:53:12\r\n{\\an1}pour cr\u00e9er un portefeuille s\u00e9curis\u00e9\r\net non pas sp\u00e9culer sur un titre.\r\n\r\n00:17:53:14  00:17:58:10\r\n{\\an1}-Aux candidats de la cuv\u00e9e 2019\r\nde mettre ces conseils en pratique.\r\n\r\n00:18:01:11  00:18:06:04\r\n{\\an1}-Les candidats partent avec\r\nun capital virtuel de 10'000 frs\r\n\r\n00:18:06:06  00:18:07:17\r\n{\\an1}\u00e0 faire fructifier.\r\n\r\n00:18:07:19  00:18:10:23\r\n{\\an1}Ils vont jouer sur des march\u00e9s\r\nqui battent des records.\r\n\r\n00:18:11:01  00:18:15:11\r\n{\\an1}Si on prend le SMI, qui regroupe les\r\n20 plus grandes soci\u00e9t\u00e9s du pays,\r\n\r\n00:18:15:13  00:18:19:15\r\n{\\an1}il a gagn\u00e9 17 %\r\ndepuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.\r\n\r\n00:18:19:17  00:18:30:02\r\n{\\an1}Bonsoir, Thomas Veillet, vous \u00eates\r\nle fondateur du site investir.ch.\r\n\r\n00:18:30:06  00:18:33:18\r\n{\\an1}Une question, pourquoi \u00e7a monte ?\r\n\r\n00:18:33:22  00:18:36:20\r\n{\\an1}-Il y a plus d'acheteurs que de\r\nvendeurs.\r\n\r\n00:18:37:01  00:18:41:16\r\n{\\an1}Il y a pas mal de facteurs.\r\n\r\n00:18:41:20  00:18:44:16\r\n{\\an1}On a un march\u00e9 global qui est tr\u00e8s\r\ng\u00e9opolitique.\r\n\r\n00:18:44:20  00:18:47:14\r\n{\\an1}Il fonctionne sur les humeurs.\r\n\r\n00:18:47:18  00:18:51:03\r\n{\\an1}Et les taux ont baiss\u00e9.\r\n\r\n00:18:51:07  00:18:53:22\r\n{\\an1}Les investissements obligataires\r\n\r\n00:18:54:02  00:19:00:00\r\n{\\an1}rapportaient encore \u00e0 l'\u00e9poque mais\r\nplus aujourd'hui.\r\n\r\n00:19:00:19  00:19:06:19\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on vous prend de\r\nl'argent sur les obligations d'\u00c9tat.\r\n\r\n00:19:07:07  00:19:13:07\r\n{\\an1}Donc il y a de l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 revenir\r\nsur les actions fondamentales.\r\n\r\n00:19:14:07  00:19:18:09\r\n{\\an1}-C'est le seul endroit, ou l'on peut\r\nfaire une plus-value ?\r\n\r\n00:19:18:12  00:19:24:11\r\n{\\an1}-Non, il y a aussi les mati\u00e8res\r\npremi\u00e8res.\r\n\r\n00:19:25:00  00:19:29:10\r\n{\\an1}Mais la Bourse, il y a un nombre\r\nengouement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:19:29:13  00:19:33:19\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de gens qui sont\r\ntr\u00e8s n\u00e9gatifs sur l'avenir.\r\n\r\n00:19:33:23  00:19:39:21\r\n{\\an1}-Quel est le r\u00f4le des banques\r\ncentrales ?\r\n\r\n00:19:42:07  00:19:46:11\r\n{\\an1}-Depuis 2008 et la crises\r\n\r\n00:19:46:15  00:19:50:01\r\n{\\an1}les banques centrales ont soutenu\r\nl'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:19:50:05  00:19:56:03\r\n{\\an1}\u00c7a continue encore aujourd'hui.\r\n\r\n00:20:01:10  00:20:06:00\r\n{\\an1}M.Draghi a encore d\u00e9cid\u00e9 de remettre\r\nen place un quantitative easing.\r\n\r\n00:20:06:04  00:20:12:02\r\n{\\an1}Mais \u00e7a a montr\u00e9 ses limites.\r\n\r\n00:20:15:07  00:20:21:07\r\n{\\an1}Aux \u00c9tats-Unis, le pr\u00e9sident veut\r\nforcer \u00e0 baisser les taux.\r\n\r\n00:20:21:11  00:20:27:11\r\n{\\an1}Il y a beaucoup d'injection de\r\nliquidit\u00e9.\r\n\r\n00:20:28:01  00:20:32:02\r\n{\\an1}-On a l'impression que c'est un\r\n\u00e9difice artificiel qui va exploser.\r\n\r\n00:20:32:06  00:20:38:04\r\n{\\an1}-C'est s\u00fbr.\r\n\r\n00:20:38:12  00:20:41:15\r\n{\\an1}On est certain que chaque jour qui\r\npasse, on se rapproche\r\n\r\n00:20:41:19  00:20:45:23\r\n{\\an1}du krach.\r\n\r\n00:20:46:03  00:20:52:01\r\n{\\an1}-Il y a eu un gros coup de mou vers\r\nNo\u00ebl.\r\n\r\n00:20:52:18  00:20:58:17\r\n{\\an1}-On a perdu 20 % l'an pass\u00e9 en\r\nl'espace de 3 mois.\r\n\r\n00:21:00:12  00:21:03:07\r\n{\\an1}-On a l'impression que rien\r\nn'affecte de la Bourse.\r\n\r\n00:21:03:11  00:21:08:01\r\n{\\an1}M\u00eame pas le commerce mondial.\r\n\r\n00:21:08:05  00:21:11:15\r\n{\\an1}-On a la m\u00e9moire d'un poisson rouge\r\ndans les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n00:21:11:19  00:21:16:11\r\n{\\an1}C'est du tr\u00e8s court terme.\r\n\r\n00:21:16:15  00:21:19:23\r\n{\\an1}On vogue avec les tweet de Trump.\r\n\r\n00:21:20:03  00:21:24:18\r\n{\\an1}-C'est quoi ces effets ?\r\n\r\n00:21:24:23  00:21:29:16\r\n{\\an1}-\u00c7a peut faire bouger le march\u00e9 dans\r\nla journ\u00e9e.\r\n\r\n00:21:29:20  00:21:32:08\r\n{\\an1}Les march\u00e9s bougent tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n00:21:32:11  00:21:38:11\r\n{\\an1}On a un stress latent.\r\n\r\n00:21:39:11  00:21:43:23\r\n{\\an1}8 personnes sur 10 vont vous dire\r\nque \u00e7a va bient\u00f4t s'\u00e9crouler.\r\n\r\n00:21:44:04  00:21:49:00\r\n{\\an1}-Un conseil aux candidats.\r\n\r\n00:21:49:04  00:21:52:16\r\n{\\an1}Est-ce qu'ils peuvent gagner de\r\nl'argent si la bourse d\u00e9gringole ?\r\n\r\n00:21:52:20  00:21:55:09\r\n{\\an1}-Il faut jouer \u00e0 la baisse.\r\n\r\n00:21:55:12  00:21:57:15\r\n{\\an1}On peut le faire.\r\n\r\n00:21:57:20  00:22:02:22\r\n{\\an1}Mais c'est plus d\u00e9licat.\r\n\r\n00:22:03:02  00:22:05:12\r\n{\\an1}-Il y a des profs qui peuvent les\r\naccompagner.\r\n\r\n00:22:05:16  00:22:08:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:22:10:18  00:22:12:10\r\n{\\an1}Et on parle de l\u2019argent du sport.\r\n\r\n00:22:12:11  00:22:14:19\r\n{\\an1}La plupart des f\u00e9d\u00e9rations sportives\r\ninternationales\r\n\r\n00:22:14:22  00:22:16:04\r\n{\\an1}ont leur si\u00e8ge en Suisse.\r\n\r\n00:22:16:06  00:22:19:11\r\n{\\an1}Elles brassent tellement de milliards\r\nqu\u2019elles ont une influence directe\r\n\r\n00:22:19:13  00:22:21:18\r\n{\\an1}sur le PIB, par contre\r\nelles paient peu d\u2019imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:22:21:20  00:22:24:19\r\n{\\an1}La f\u00e9d\u00e9ration de gymnastique est\r\nchampionne au gymkhana fiscal.\r\n\r\n00:22:25:13  00:22:27:03\r\n{\\an1}-Gamnyaestrada,\r\n\r\n00:22:27:05  00:22:31:02\r\n{\\an1}20'000 gymnastes r\u00e9unis\r\ntous les 4 ans pour une grande f\u00eate.\r\n\r\n00:22:31:04  00:22:34:11\r\n{\\an1}Pas une comp\u00e9tition,\r\nmais une c\u00e9l\u00e9bration.\r\n\r\n00:22:34:11  00:22:37:23\r\n{\\an1}L'organisateur: la F\u00e9d\u00e9ration\r\ninternationale de gymnastique,\r\n\r\n00:22:38:00  00:22:39:15\r\n{\\an1}bas\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n00:22:48:09  00:22:51:16\r\n{\\an1}Une f\u00e9d\u00e9ration\r\nqui avait son si\u00e8ge \u00e0 Moutier,\r\n\r\n00:22:51:18  00:22:55:01\r\n{\\an1}trop d'imp\u00f4ts,\r\nelle quitte le canton de Berne.\r\n\r\n00:22:55:03  00:22:57:23\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel a offert cette maison\r\npour l'accueillir\r\n\r\n00:22:58:01  00:23:02:00\r\n{\\an1}et une exon\u00e9ration fiscale,\r\nmais le plan tombe \u00e0 l'eau.\r\n\r\n00:23:02:01  00:23:05:08\r\n{\\an1}La f\u00e9d\u00e9ration s'installe\r\n\u00e0 Lausanne en 2008,\r\n\r\n00:23:05:10  00:23:08:09\r\n{\\an1}officiellement\r\npour se rapprocher du CIO.\r\n\r\n00:23:08:11  00:23:12:18\r\n{\\an1}Mais derri\u00e8re,\r\nil y a un arrangement fiscal.\r\n\r\n00:23:12:20  00:23:15:00\r\n{\\an1}-Pourquoi avoir\r\n\r\n00:23:15:02  00:23:17:05\r\n{\\an1}la F\u00e9d\u00e9ration de gymnastique ?\r\n\r\n00:23:17:07  00:23:19:19\r\n{\\an1}Parce que c'est un sport olympique.\r\n\r\n00:23:19:21  00:23:24:00\r\n{\\an1}C'est une f\u00e9d\u00e9ration de plus\r\ndans le canton de Vaud\r\n\r\n00:23:24:02  00:23:30:12\r\n{\\an1}et c'\u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 ce qu'ils\r\npartent \u00e0 Londres ou Singapour.\r\n\r\n00:23:30:14  00:23:34:20\r\n{\\an1}-Les trois plus grandes\r\nsont le CIO, la FIFA et l'UEFA.\r\n\r\n00:23:34:22  00:23:38:17\r\n{\\an1}En tout, il y a 60 f\u00e9d\u00e9rations\r\nsportives en Suisse,\r\n\r\n00:23:38:18  00:23:41:16\r\n{\\an1}du handball \u00e0 la danse.\r\n\r\n00:23:41:18  00:23:45:00\r\n{\\an1}Elles occupent 1'800 personnes\r\n\r\n00:23:45:02  00:23:49:07\r\n{\\an1}et g\u00e9n\u00e8rent 4,7 mias de frs\r\nde recettes.\r\n\r\n00:23:49:09  00:23:52:06\r\n{\\an1}Une grande partie de ces f\u00e9d\u00e9rations\r\nne paient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:23:52:08  00:23:56:00\r\n{\\an1}Au total, si on compte l'imp\u00f4t sur\r\nle revenu, les b\u00e9n\u00e9fices et la TVA,\r\n\r\n00:23:56:01  00:24:02:00\r\n{\\an1}cela repr\u00e9sente 128 mios de frs,\r\n0,09 % des recettes fiscales.\r\n\r\n00:24:02:02  00:24:07:04\r\n{\\an1}Peu d'imp\u00f4ts, mais un impact local\r\net surtout du prestige.\r\n\r\n00:24:07:06  00:24:08:23\r\n{\\an1}-Comme tous les pays au monde,\r\n\r\n00:24:09:01  00:24:11:02\r\n{\\an1}il y a une exon\u00e9ration fiscale.\r\n\r\n00:24:11:04  00:24:13:01\r\n{\\an1}La Suisse n'est pas une exception.\r\n\r\n00:24:13:03  00:24:15:20\r\n{\\an1}La seule chose que nous apportons:\r\n\r\n00:24:15:22  00:24:19:15\r\n{\\an1}nous facilitons\r\nl'\u00e9tablissement du si\u00e8ge.\r\n\r\n00:24:19:17  00:24:22:12\r\n{\\an1}Nous avons une aide \u00e0 l'installation.\r\n\r\n00:24:22:14  00:24:29:20\r\n{\\an1}C'est insignifiant par rapport\r\n\u00e0 ce que fait Singapour.\r\n\r\n00:24:29:22  00:24:35:04\r\n{\\an1}Singapour va jusqu'\u00e0\r\npayer des salaires,\r\n\r\n00:24:35:06  00:24:39:18\r\n{\\an1}ce que jamais\r\nle canton de Vaud ne fait.\r\n\r\n00:24:39:20  00:24:44:12\r\n{\\an1}-Pour ce professeur de management\r\net ancien cadre du CIO,\r\n\r\n00:24:44:14  00:24:49:11\r\n{\\an1}une autre raison explique la\r\npr\u00e9sence de ces associations.\r\n\r\n00:24:49:12  00:24:51:14\r\n{\\an1}-Ces f\u00e9d\u00e9rations sont toutes\r\n\r\n00:24:51:16  00:24:55:12\r\n{\\an1}des associations de droit suisse.\r\n\r\n00:24:55:14  00:24:59:06\r\n{\\an1}Il y a 20 articles dans le Code civil\r\nqui sont tr\u00e8s flexibles\r\n\r\n00:24:59:08  00:25:03:10\r\n{\\an1}et peu engageants.\r\n\r\n00:25:03:11  00:25:10:11\r\n{\\an1}Le cadre juridique est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9\r\npar les f\u00e9d\u00e9rations internationales.\r\n\r\n00:25:10:12  00:25:14:01\r\n{\\an1}-L\u00e9galement,\r\nces f\u00e9d\u00e9rations sont des clubs,\r\n\r\n00:25:14:03  00:25:17:23\r\n{\\an1}sans contr\u00f4le trop strict.\r\n\r\n00:25:18:01  00:25:22:09\r\n{\\an1}Elles sont \u00e9galement toutes\r\npuissantes \u00e0 l'\u00e9gard des athl\u00e8tes,\r\n\r\n00:25:22:11  00:25:26:11\r\n{\\an1}\u00e0 qui elles imposent\r\ndes conditions d'exclusivit\u00e9.\r\n\r\n00:25:26:13  00:25:28:14\r\n{\\an1}La r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n00:25:28:16  00:25:34:05\r\n{\\an1}Aux Pays-Bas, elle est incarn\u00e9e\r\npar Niels Kerstholt.\r\n\r\n00:25:34:07  00:25:36:18\r\n{\\an1}Il voulait rejoindre la IceDerby,\r\n\r\n00:25:36:20  00:25:39:22\r\n{\\an1}une comp\u00e9tition organis\u00e9e\r\npar une soci\u00e9t\u00e9 sud-cor\u00e9enne\r\n\r\n00:25:40:00  00:25:42:22\r\n{\\an1}et concurrente de la F\u00e9d\u00e9ration\r\ninternationale de patinage.\r\n\r\n00:25:43:00  00:25:46:22\r\n{\\an1}Il y aurait gagn\u00e9 beaucoup d'argent.\r\n\r\n00:25:47:00  00:25:49:07\r\n{\\an1}-Pour la plupart des sportifs,\r\n\r\n00:25:49:09  00:25:52:03\r\n{\\an1}c'est un \u00e9v\u00e9nement lucratif.\r\n\r\n00:25:52:05  00:25:56:00\r\n{\\an1}Vous pouvez y gagner\r\nun salaire annuel.\r\n\r\n00:25:56:03  00:26:00:07\r\n{\\an1}Les 3 meilleurs mondiaux\r\nne gagnent presque rien.\r\n\r\n00:26:00:09  00:26:03:20\r\n{\\an1}-La F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\nde patinage sur glace \u00e0 Lausanne\r\n\r\n00:26:03:22  00:26:10:09\r\n{\\an1}a menac\u00e9 Niels de le bannir \u00e0 vie,\r\ns'il participait \u00e0 cette \u00e9preuve.\r\n\r\n00:26:10:11  00:26:13:17\r\n{\\an1}Ce qui veut dire plus\r\nde Jeux olympiques.\r\n\r\n00:26:13:19  00:26:16:14\r\n{\\an1}Niels a port\u00e9 le cas devant\r\nla Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n00:26:16:16  00:26:19:00\r\n{\\an1}qui lui a donn\u00e9 raison.\r\n\r\n00:26:19:02  00:26:21:08\r\n{\\an1}-Les organisateurs ne peuvent pas\r\n\r\n00:26:21:10  00:26:23:06\r\n{\\an1}organiser des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n00:26:23:08  00:26:27:02\r\n{\\an1}lorsque les meilleurs athl\u00e8tes\r\nsont menac\u00e9s d'exclusion.\r\n\r\n00:26:27:04  00:26:31:01\r\n{\\an1}C'est extr\u00eame d'\u00eatre banni en faisant\r\nce que vous faites le mieux\r\n\r\n00:26:31:03  00:26:34:01\r\n{\\an1}en tant qu'athl\u00e8te professionnel.\r\n\r\n00:26:34:03  00:26:36:03\r\n{\\an1}M\u00eame une f\u00e9d\u00e9ration sportive\r\n\r\n00:26:36:05  00:26:41:23\r\n{\\an1}doit respecter le droit europ\u00e9en\r\nde la concurrence.\r\n\r\n00:26:42:01  00:26:46:04\r\n{\\an1}-L'affaire continue devant\r\nla Cour de justice europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:26:46:06  00:26:49:15\r\n{\\an1}Plusieurs cas similaires\r\nsont en cours.\r\n\r\n00:26:49:17  00:26:53:05\r\n{\\an1}La puissance des f\u00e9d\u00e9rations\r\npourrait \u00eatre effrit\u00e9e\r\n\r\n00:26:53:07  00:26:56:09\r\n{\\an1}par Bruxelles\r\net par ses propres membres.\r\n\r\n00:27:04:16  00:27:07:19\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, c\u2019est tout pour ce soir.\r\n\r\n00:27:07:21  00:27:12:15\r\n{\\an1}Lundi prochain, pas d\u2019\u00e9mission\r\n\u00e0 cause des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:27:12:17  00:27:15:11\r\n{\\an1}Et lundi 28, vous serez en compagnie\r\nde Pierre Gobet.\r\n\r\n00:27:15:12  00:27:18:13\r\n{\\an1}Prenez soin de vous,\r\nbonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:27:18:15  00:27:21:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053547\r\nDate de transcription : 16-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:29 > 0:00:30) [65%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:16 > 0:03:23) [77%] : \r\nOui, c'est cela voudrait Pictet alors je vais dire \u00e0 pr\u00e9parer non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:37 > 0:03:47) [82%] : \r\nDonc il est et puis puis apr\u00e8s tu viens l\u00e0 la salle sera chauff\u00e9e parfum public le plus compliqu\u00e9 \u00e0 la maison, \u00e0 la maison, chaud bouillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:52 > 0:04:00) [81%] : \r\n\u00e7a me fait marrer c'est c'est une image symbolique assez belle, hein, donc quand m\u00eame les trafics, donc \u00e7a ne sera pas le trafic d'armes, les march\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:59 > 0:05:01) [80%] : \r\nHa\u00efti, c'\u00e9tait je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:01 > 0:05:02) [63%] : \r\nPourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:03 > 0:05:10) [77%] : \r\nHa\u00efti : premi\u00e8rement, il y a toujours moins de pub, donc on va encore plus vite, il faut moins peu c'est comme la pr\u00e9fecture ne se poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:12 > 0:05:28) [66%] : \r\nEn France 1000000 d'ench\u00e8res un Serge le mais moi, j'appelle Lucarelli radio Sandman sur la \u00e7a montre, mais \u00e7a tourne \u00e0 tous les \u00e9chelons, oui, c'est ce qu'on vous \u00eates originaire ouais c'est rod\u00e9 John moi leur superficie chimie ou encore et puis la tue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:36 > 0:05:46) [86%] : \r\nMerci \u00e0 toi, on est \u00e0 quelle heure Tamara, on est quand m\u00eame un vrai alors, alors il y a un peu de pub aujourd'hui, on est quand m\u00eame pas si t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:49 > 0:06:00) [82%] : \r\nC'est le c'est c'est mon verre celui-l\u00e0, je ne sais pas, je sais pas le march\u00e9, je trouve que rien ne bouge, la conversion des trucs que nous avons encore pour l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:06 > 0:07:08) [80%] : \r\nPour ce dernier, le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:08 > 0:07:29) [95%] : \r\nEn Sierre du monde hein hongkong traverse sa plus grave crise politique, l'impact sur l'\u00e9conomie locale, se fait d\u00e9j\u00e0 sentir les touristes chinois sont moins nombreux, le chef de l'ex\u00e9cutif Carrie Lam, qui a laiss\u00e9 pourrir la situation doit pr\u00e9senter un plan de relance mercredi c'est la rubrique Big boss sign\u00e9e Corinne Portier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:55 > 0:07:57) [69%] : \r\nPour vous vivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:16 > 0:09:23) [90%] : \r\nCitadine se niche Tamada le valet de chambre n'est pas le meurtrier le 1er gros titre du Blick, qui f\u00eate ses 60 ans aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:25 > 0:09:33) [86%] : \r\nLe d\u00e9bat sur les exportations d'armes est relanc\u00e9 la Suisse vont-elles plus de munitions ou de chocolat, enqu\u00eate sur le Business de l'armement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:35 > 0:09:47) [86%] : \r\nLa bourse peut-elle monter ind\u00e9finiment, interview d'un initi\u00e9 et lancement du grand concours TTC, argent, pouvoir et cadeaux fiscaux, pourquoi les grandes f\u00e9d\u00e9rations sportives, ce royaume en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:03 > 0:10:26) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est une des premi\u00e8res places financi\u00e8res du monde hongkong traverse sa plus grave crise politique, l'impact sur l'\u00e9conomie locale, se fait d\u00e9j\u00e0 sentir les touristes chinois sont beaucoup moins nombreux, la chef de l'ex\u00e9cutif Carrie Lam, qui a laiss\u00e9 pourrir la situation doit pr\u00e9senter un plan de relance mercredi c'est la rubrique Big boss, elle est sign\u00e9e Corinne Portier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:32 > 0:11:13) [90%] : \r\nElle semblait faite pour le job, mais en quelques mois, Carrie Lam la Big boss de Hong-Kong a plong\u00e9 sa petite entreprise 3\u00e8me place financi\u00e8re mondiale, dans un cas, toujours plus irr\u00e9versible ratage total dipl\u00f4m\u00e9 en sociologie bosseuse, elle a toujours \u00e9t\u00e9 loyal \u00e0 ses patrons successifs, la Couronne britannique d'abord qu'elle sert dans l'administration coloniale puis sans \u00e9tat d'\u00e2me, la Chine nouvelle m\u00e8re patrie d\u00e8s 1997 20 ans plus tard, r\u00e9compense, elle devient la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif de Hong Kong, P\u00e9kin l'a choisi contre un adversaire plus populaire, l'\u00e9lection n'en \u00e9tait pas humain, c'est son p\u00e9ch\u00e9 originel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:13 > 0:11:24) [95%] : \r\nPourtant beaucoup voulait y croire le principe un pays, 2 syst\u00e8mes promis par P\u00e9kin devait garantir jusqu'en 2047 des libert\u00e9s fondamentales \u00e0 ce paradis des millionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:26 > 0:11:44) [91%] : \r\nMais le z\u00e8le de Carrie Lam aura tu\u00e9 l'illusion en juin, son projet de loi permettant les extraditions vers P\u00e9kin allume la m\u00e8che les taux chinois se resserre et au lieu de rassurer Carrie Lam r\u00e9prime la col\u00e8re enfle d\u00e9but septembre, le projet de loi est retir\u00e9 une tentative de dialogue est lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:46 > 0:12:02) [87%] : \r\nLa de SpaceX grande Shakes 30, trop tard, Carrie Lam a perdu le contr\u00f4le, l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le 4 octobre n'y changera rien, \u00e0 Hong-Kong, on r\u00e9clame sa t\u00eate \u00e0 P\u00e9kin son cr\u00e9dit est en miettes, jug\u00e9s incapables de mater la r\u00e9bellion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:03 > 0:12:15) [91%] : \r\nPendant ce temps pour son 70\u00e8me anniversaire la Chine communiste, c\u00e9l\u00e8bre sa toute puissance comme un avertissement, le rouleau compresseur annonce Carrie Lam ne l'arr\u00eatera pas bien nos comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:17 > 0:12:23) [83%] : \r\nNathalie, bonsoir, bonsoir, alors, Hong-Kong et la Suisse, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame population, est ce que le poids \u00e9conomique est comparable aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:23 > 0:12:31) [92%] : \r\nNon, alors c'est pas comparable, si on prend par exemple le PIB de Hong-Kong, c'est 360 milliards de dollars et la Suisse, c'est 2 fois plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:31 > 0:12:35) [83%] : \r\nR aujourd'hui que repr\u00e9sente encore hongkong pour la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:35 > 0:13:24) [91%] : \r\nAlors, Hong-Kong a vraiment jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 au moment de l'ouverture \u00e9conomique chinoise dans les ann\u00e9es 90 2000, elle avait une importance \u00e9conomique un poids \u00e9conomique qui est en train de faiblir actuellement, regardez cette courbe, hein, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, le PIB de Hong-Kong par rapport au PIB de la Chine \u00e9tait de 27 pourcent ce PIB chinois est parti ensuite en fl\u00e8che, il a beaucoup augment\u00e9, r\u00e9sultat aujourd'hui, h\u00e9 bien, le PIB, donc on ne repr\u00e9sente plus que 3 pourcent du PIB chinois et pour cela, il y a un exemple, l'embl\u00e9matique c'est qu'Hong-Kong est connu pour son port il \u00e9tait incontournable et 40 derni\u00e8res ann\u00e9es au niveau mondial, h\u00e9 bien l'an pass\u00e9 pour la premi\u00e8re fois il est sorti des classements mondiaux du top 5, devanc\u00e9 par d'autres installations portuaires de Chine continentale devenue plus attractive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:24 > 0:13:28) [92%] : \r\nEt puis alors, en tant que place financi\u00e8re Hong Kong recule aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:28 > 0:13:59) [92%] : \r\nNon, alors \u00e7a reste quand m\u00eame encore strat\u00e9gique en pour la Chine puisque 65 pourcent des investissements \u00e9trangers vers la Chine passe toujours par l'ancienne colonie anglaise 70 pourcent des investissements chinois vers l'\u00e9tranger transitent, l\u00e0 aussi, toujours via Hong-Kong, \u00e7a reste donc une plateforme importante, il y a la bourse aussi toujours attractive : c'est la 3\u00e8me mondial apr\u00e8s New York et Londres il y a la monnaie qui est index\u00e9 sur le dollar et puis un secret bancaire qui est toujours intacte pour le plus grand plaisir des grandes fortunes chinoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:59 > 0:14:07) [92%] : \r\nEt puis, c'est aussi le 1er march\u00e9 d'exportation pour les montres, est ce que la les les manifestations ont d\u00e9j\u00e0 eu un impact \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:07 > 0:14:24) [89%] : \r\nAlors, au tout d\u00e9but, en juin, il y a le les exportations vraiment d\u00e9viss\u00e9, moins 30 pourcent l\u00e9ger soulagement en septembre, moins 13 pourcent c'est li\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la situation sur place mais aussi en toile de fond, dus \u00e0 la guerre \u00e9conomique entre les \u00c9tats-Unis et la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:25 > 0:14:41) [93%] : \r\nMerci Nathalie et puis la Suisse exporte pas seulement ses montres elle exporte aussi des armes, une nouvelle initiative \u00eatre soumise au peuple pour emp\u00eacher la vente d'armement dans les pays qui sont en guerre civile, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on vote sur ces questions- l\u00e0, enqu\u00eate Aline Inhofer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:44 > 0:15:17) [92%] : \r\nIl aura fallu \u00e0 peine 6 mois pour r\u00e9unir plus de 134000 paraphes la r\u00e9colte de signatures pour l'initiative contre les exportations d'armes s'est faite en un temps record, mais qu'est ce qui a mis le feu aux poudres l'an dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral seul d\u00e9cide d'autoriser, sous certaines conditions, les exportations de mat\u00e9riel de guerre vers des pays impliqu\u00e9s dans un conflit arm\u00e9 interne : objectif renforcer cette industrie, c'est un toll\u00e9 populaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, revient en arri\u00e8re, malgr\u00e9 cela, les pacifistes se mobilisent, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:17 > 0:15:36) [92%] : \r\nTrouver du mat\u00e9riel suisse en Syrie on a retrouv\u00e9 au Y\u00e9men, etc, pas le la liste est longue, donc il y a une il y a une n\u00e9cessit\u00e9 claire \u00e0 la fois \u00e0 durcir les les r\u00e9glementations et \u00e0 la fois \u00e0 durcir les contr\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:37 > 0:15:47) [94%] : \r\n\u00e9conomie versus \u00e9thique, les Suisses se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s 3 fois sur l'interdiction du commerce des armes, pour l'instant, c'est l'\u00e9conomie qui a toujours remport\u00e9 ce bras de fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:49 > 0:16:00) [90%] : \r\n1972 non \u00e0 50,3 pourcent : faut-il interdire l'exportation des armes 1997, non \u00e0 77,5 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:00 > 0:16:04) [89%] : \r\nLa Suisse, et une autre \u00e0 longue tradition humanitaire joue-t-elle un double jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:04 > 0:16:56) [93%] : \r\n2009, non \u00e0 62,8 pourcent qu'en est-il concr\u00e8tement dans le palmar\u00e8s des pays exportateurs d'armes, on retrouve au 1er rang des \u00c9tats-Unis, suivis de la Russie et de la France, la Suisse se classe en 11\u00e8me position au total, notre pays a export\u00e9 l'an dernier pour plus de 500 millions de francs de mat\u00e9riel de guerre \u00e0 l'\u00e9tranger, principal client, l'Allemagne, elle vont avant tout des munitions 34 pour 100 des armes de tous calibres 25 pourcent ou encore des v\u00e9hicules blind\u00e9s 10 pourcent par rapport aux exportations totales de la Suisse, le march\u00e9 des armes ne p\u00e8se pas tr\u00e8s lourd, environ 1 pourcent en comparaison, le chocolat repr\u00e9sente 2 pourcent bien loin derri\u00e8re la Pharma, qui \u00e0 elle seule repr\u00e9sente 25 pourcent des exportations mais en cas de durcissement de la loi, certains experts redoutent une d\u00e9localisation de ce secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:59 > 0:17:12) [94%] : \r\nOn continuera \u00e0 avoir des bureaux d'\u00e9tudes en Suisse et puis on fera fabriquer au Canada, en Turquie, en Allemagne ou ailleurs, donc pour les exportations d'armement, une telle initiative en fait ne va pas vraiment r\u00e9soudre la probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:13 > 0:17:17) [96%] : \r\nLa prochaine votation sur le commerce des armes devrait avoir lieu l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:19 > 0:17:25) [92%] : \r\nAline bonsoir bonsoir, alors les armes \u00e7a repr\u00e9sente que 1 pourcent des exportations suisses finalement c'est pas grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:26 > 0:17:55) [91%] : \r\nOui, mais alors c'est 510 millions ne concerne que le mat\u00e9riel de guerre, c'est-\u00e0-dire les armes, les avions de combat ou encore les munitions, il y a aussi ce qu'on appelle les biens \u00e0 double usage, ce sont des biens qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins civiles ou militaires, comme certains produits chimiques, certaines machines outils ou encore les avions Pilatus, pendant longtemps, h\u00e9 bien si bien et sont parfois soumis aux m\u00eames restrictions que le mat\u00e9riel de guerre dont tu puisses apparaisse dans les statistiques et parfois c'est pas le cas, et du coup ils sont assimil\u00e9s \u00e0 d'autres exportations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:56 > 0:18:04) [85%] : \r\nLes armes et c'est pas des marchandises comme les autres, \u00e9videmment et sobre, quels sont les restrictions principales auquel est soumis les exportations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:04 > 0:18:33) [92%] : \r\nAlors, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie doit veiller \u00e0 ce que les pays qui ach\u00e8tent nos armes ne soient pas impliqu\u00e9s dans des conflits arm\u00e9s internes \u00e0 ou \u00e0 l'international pour la Syrie ou encore le Y\u00e9men, la situation est assez claire, mais il y a des pays comme l'Arabie Saoudite ou c'est pas toujours \u00e9vident et \u00e7a a du coup souvent fait pol\u00e9mique, sinon il y a aussi beaucoup de d\u00e9cisions qui sont prises au cas par cas, l'an dernier il y a eu 12 refus pour des c'exportation de mat\u00e9riel de guerre \u00e0 destination de Hong Kong par M. semple ou de l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:33 > 0:18:40) [91%] : \r\nEt puis la Turquie alors parce qu'on a vu l'Allemagne et la France, qui ont annonc\u00e9 qu'elles suspendaient les exporter exportations d'armes que fait la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:40 > 0:18:57) [93%] : \r\nAlors la pratique restrictive depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, en comparaison \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et depuis 2017, les exportations d'armes \u00e0 destination de la Turquie sont interdites maintenant la Suisse, elle continue d'exporter des pi\u00e8ces de rechange pour des produits militaires qui ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es ant\u00e9rieurement \u00e0 cette date- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:57 > 0:19:06) [92%] : \r\nMerci Aline et puis on va revenir sur la vente de mat\u00e9riel \u00e0 double usage, comme on dit et civils et militaires, et plus largement sur le le march\u00e9 de la d\u00e9fense \u00e0 la suite de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:09 > 0:19:18) [91%] : \r\nDans cette entreprise genevoise, qui compte 200 employ\u00e9es, on fabrique des pi\u00e8ces de moteurs pour les avions civils, mais \u00e9galement pour les avions de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:19 > 0:19:33) [92%] : \r\nC'est aujourd'hui 6 pourcent de nos activit\u00e9s dans le domaine a\u00e9ronautique, mais \u00e7a reste, \u00e7a c'est conjoncturel en fonction des, des, des march\u00e9s de compensations industrielles, on peut monter \u00e0 10 voire 15 pourcent de notre chiffre d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:34 > 0:19:45) [93%] : \r\nM\u00eame si l'activit\u00e9 militaire est plut\u00f4t faible, l'entreprise est soumise \u00e0 des restrictions de Berne en mati\u00e8re d'exportation, peu importe pour la direction travaillait pour la d\u00e9fense, c'est avant tout une carte de visite en or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:46 > 0:20:09) [88%] : \r\nIl faut savoir, c'est que c'est un v\u00e9ritable tremplin vers l'activit\u00e9 civile apr\u00e8s 3 march\u00e9s de compensation acquise lors de des achats des Mirage 2 F5 Tiger EDF \u00e0 18 derni\u00e8rement dans les ann\u00e9es 90, cela nous a permis de d\u00e9velopper notre activit\u00e9 civile et aujourd'hui nous Newport, avec plus de 85 pourcent d'activit\u00e9 dans le domaine a\u00e9ronautique pour l'entreprise, donc c'est c'est v\u00e9ritablement un tremplin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:09 > 0:20:17) [97%] : \r\nEn Suisse, de nombreux secteurs industriels permettent des ponts entre le civil et le militaire, \u00e0 commencer par notre sacro-sainte horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:17 > 0:20:48) [92%] : \r\nL'industrie horlog\u00e8re a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 plusieurs fois par l'industrie d'armement puisque pendant les 2 guerres mondiales pour le dire tr\u00e8s vite, c'est clair que toutes ces usines on fabriquait des munitions, c'est-\u00e0-dire que dans \u00e9norm\u00e9ment de munitions, vous avez des capteurs, vous avez des minuteries vous avez des d\u00e9tonateurs, vous avez des radars, vous savez, enfin toute une s\u00e9rie de choses qui doivent \u00eatre miniaturis\u00e9, donc oui, l'industrie horlog\u00e8re je dirais par ces par ces technologies reste un fournisseur de de comp\u00e9tences et de et de technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:49 > 0:21:01) [86%] : \r\nHorlogerie a\u00e9ronautique mais aussi outil de communication logiciel dr\u00f4nes \u00e0 l'\u00e9tranger, nos technologies sont tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9s, comme nous l'explique ce lobbyiste roman du march\u00e9 de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:01 > 0:21:25) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, le Suisse joue un r\u00f4le important d'un c\u00f4t\u00e9 pour la qualit\u00e9 de la manufacture dans tous les domaines, y compris dans les biens et des services, mais le Suisse mais joue aussi un r\u00f4le d'un point de vue politique si on veut, parce que la Suisse avec son positionnement neutre, non align\u00e9 sur des grandes alliances internationales peut repr\u00e9senter un partenaire de confiance sur la place internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:26 > 0:21:49) [93%] : \r\nMais ces biens \u00e0 double usage ont souvent fait d\u00e9bat leur exportation n'est pas toujours soumise \u00e0 des autorisations sp\u00e9ciales de Berne, c'\u00e9tait notamment le cas des Pilatus \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, il cr\u00e9e la pol\u00e9mique vendus comme des avions d'entra\u00eenement \u00e0 diff\u00e9rents gouvernements, ils se sont retrouv\u00e9s arm\u00e9es dans des conflits en Birmanie ou au Mexique en 1993 Berne durcit le ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:49 > 0:22:02) [92%] : \r\nLa d\u00e9cision politique est cette fois bel et bien prise d\u00e9sormais les Pilatus Space s'est \u00e9paissi nos font partie du mat\u00e9riel de guerre, \u00e0 moins, \u00e0 moins que le constructeur ne les modifie et n'apporte la preuve qu'ils sont inaptes \u00e0 un usage militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:02 > 0:22:15) [90%] : \r\nEn cause ces points d'attache sous les ailes qui permettent d'accrocher des armes en juin dernier, encore Pilatus c'est interdit d'exportation en Arabie Saoudite et aux \u00c9mirats arabes unis depuis l'aviateur a obtenu un effet suspensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:15 > 0:22:37) [90%] : \r\nDernier exemple de mat\u00e9riel \u00e0 double usage, avec cette vid\u00e9o publicitaire tr\u00e8s guerri\u00e8re, r\u00e9alis\u00e9 par une entreprise vaudoise Fischer Connector ce qui compte plus de 500 employ\u00e9es est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de connecteurs \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, le march\u00e9 de la d\u00e9fense repr\u00e9sente 25 pourcent de son chiffre d'affaires et pourtant cette entreprise n'est soumise \u00e0 aucune restriction en mati\u00e8re d'exportation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:38 > 0:23:07) [92%] : \r\nIl faut comprendre, c'est que nous produisons des connecteurs et ces connecteurs sont propices \u00e0 un certain nombre de march\u00e9s, nous ne produisons pas des connecteurs qui ont une logique militaire, d\u00e8s le d\u00e9part, ce qui veut dire que nous ne produisons pas des donc les connecteurs qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des ensembles d'armement, donc nous ne sommes pas donc soumis \u00e0 des restrictions \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:07 > 0:23:11) [94%] : \r\nUn discours qui passe mal aupr\u00e8s des associations anti- militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:11 > 0:23:38) [93%] : \r\nL\u00e0, je pense qu'il y a eu une vraie, une vraie hypocrisie, c'est-\u00e0-dire qu'on a l\u00e0 affaire \u00e0 des biens qui vont servir dans des conflits qui vont servir \u00e0 l'arm\u00e9e, qui sont faits pour \u00e7a qu'ils sont vendus pour \u00e7a et pourtant et pourtant, h\u00e9 bien il n'y a pas, ils ne sont pas soumis au r\u00e9glementations parce que ce ne sont pas directement des armes et la Suisse ne peut pas se permettre d'exporter \u00e0 tous les pays, sous pr\u00e9texte que \u00e7a j'ai pas directement de mat\u00e9riel militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:38 > 0:24:00) [87%] : \r\nLa d\u00e9fense est un est un march\u00e9 qu'on peut, qu'on peut juger clivant, mais en attendant, c'est quand m\u00eame un march\u00e9 qui innovent \u00e9norm\u00e9ment, il a quand m\u00eame un certain nombre d'inventions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s dans l'industrie de la d\u00e9fense qui aujourd'hui sont eux indispensable au civil et l\u00e0 je fais r\u00e9f\u00e9rence directement au au bases d'Internet ou alors \u00e0 la technologie, j'ai bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:01 > 0:24:14) [90%] : \r\nChez Fischer Connector s'ce sera ce gilet connect\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pour des soldats et qui va \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 des fins civiles mais au final, combien d'entreprises travaillent de mani\u00e8re ponctuelle pour le march\u00e9 de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:14 > 0:24:42) [93%] : \r\nOn reste dans les chiffres simples : vous avez grosso modo 10 entreprises en Suisse qui fabrique, \u00e0 leur grande majorit\u00e9 des syst\u00e8mes militaires ou des syst\u00e8mes d'armement, vous avez une centaine d'entreprises en Suisse qui ont, je dirais une une grande part de leur chiffre d'affaires avec du mat\u00e9riel de d\u00e9fense du mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9 et puis si vous prenez l'ensemble des sous- traitants pour donner un chiffre rond, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s un millier d'entreprises en Suisse qui sont actifs danser dans ces march\u00e9s de d'armement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:43 > 0:24:50) [93%] : \r\nAu sens large, le march\u00e9 de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 fait vivre tout un pan de l'\u00e9conomie, mais il reste difficile H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:58 > 0:25:26) [94%] : \r\nC'est parti depuis midi aujourd'hui, la 11\u00e8me \u00e9dition du grand concours boursier de TTC \u00e0 gagner, il y a 10000 francs en or et un voyage au Vietnam, alors c'est un jeu bien s\u00fbr mais c'est aussi un outil p\u00e9dagogique pour les \u00e9coles 200 classes sont inscrites en Suisse romande avec leur prof d'\u00e9conomie tous les gagnants seront sur ce plateau avant No\u00ebl, en attendant, h\u00e9 bien, nous avons retrouv\u00e9 d'anciens laur\u00e9ats que sont-ils devenus Pierre Gobet Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:27 > 0:25:29) [77%] : \r\nAutre piste : un portefeuille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:29 > 0:25:45) [92%] : \r\nD'action de la Silicon Valley, l'an pass\u00e9, Yves Magne Garda avait gagn\u00e9 l'\u00e9quivalent de 10000 francs en actions, nous retrouvons ce chauffeur au volant de son v\u00e9hicule sur la C\u00f4te vaudoise, tr\u00e8s vite, il explique qu'il a rejou\u00e9 son gain pour tout miser sur une Start-Up m\u00e9dicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:46 > 0:26:16) [85%] : \r\nJ'ai perdu 90 pourcent de la somme \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que je en ai plus que 1600 francs voil\u00e0, d'accord, alors c'est quand m\u00eame impressionnant \u00e7a comment vous l'expliquez, ben j'esp\u00e8re un rachat de la l'entreprise cette biotech, vu qu'elle avait un m\u00e9dicament qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et \u00e7a n'est pas arriv\u00e9, c'est comme \u00e7a, c'est la vie, c'est la bourse je mise 100 pourcent le risque, si \u00e7a c'est \u00e7a gagne, ben \u00e7a gagne ainsi sa perte en pis mais faut surtout pas miser l'argent qu'on n'a pas si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:16 > 0:26:31) [93%] : \r\nYves Magne garde \u00e0 boursicoter avec passion, Marco Gorgoni, lui c'est plut\u00f4t avec raison il est employ\u00e9 de banque dans le domaine de la gestion de fortune \u00e0 Fribourg en 2017, encore \u00e9tudiant, ce jeune homme avait fait gagner \u00e0 sa classe un voyage en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:31 > 0:27:05) [90%] : \r\nVoyage \u00e7a sera d\u00e9but mars, alors la bonne strat\u00e9gie pour gagner ce concours, je pense que c'est quand m\u00eame d'investir sur tous sur un seul cheval et d'attente, de voir qu'est ce qui va se passer, c'est une strat\u00e9gie risqu\u00e9e, \u00e7a c'est une strat\u00e9gie tr\u00e8s risqu\u00e9e, c'est quelque chose que vous conseilleriez \u00e0 vos clients, absolument pas, absolument pas la vraie vie, on diversifie on diversifie nos pions ont choisi divers secteurs divers mener diverses actions ou d'autres, d'autres v\u00e9hicules de placement pour cr\u00e9er un portefeuille s\u00e9curis\u00e9 et non pas sp\u00e9culer sur un seul titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:07 > 0:27:12) [96%] : \r\nAu candidat de la cuv\u00e9e 2019 maintenant de mettre en pratique ses conseils et de faire leurs exp\u00e9riences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:15 > 0:27:43) [93%] : \r\nEt les candidats partout \u00e7a avec un capital virtuel de 10000 francs \u00e0 faire fructifier, ils vont jouer sur des march\u00e9s boursiers qui battent des records, si on prend le le SMI l'indice qui regroupe les 20 plus grandes soci\u00e9t\u00e9s du pays, h\u00e9 bien il a gagn\u00e9 17 pourcent plus de 17 pourcent depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Thomas Veillet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le fondateur du site investir Point CH peut-\u00eatre une question simple : pourquoi \u00e7a monte, \u00e7a fait longtemps maintenant, on dit souvent, a plus d'acheteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:43 > 0:28:18) [87%] : \r\nComme vendeur, c'est pour \u00e7a que \u00e7a monte, non, je pense que simplement il n'y a pas mal de facteurs qui sont mis en ligne de compte, aujourd'hui, on a une on a un march\u00e9 global qui est devenue tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9opolitique donc qui fonctionne un peu sur les humeurs de Monsieur Trump et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a aussi tout le c\u00f4t\u00e9 des taux qui ont baiss\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment ce qui font qu'aujourd'hui les investissements obligataires \u00e0 l'\u00e9poque il rapportait encore un peu d'argent ne rapporte plus rien du tout, donc finalement la Plaza, c'est une obligation d'\u00c9tat suisse aujourd'hui qui vous on vous prend de l'argent, ce qu'il y a des int\u00e9r\u00eats des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs effectivement vous allez acheter Nestl\u00e9 qui avouent payer un dividende qui au moins seraient plus cons\u00e9quents, donc y a de l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 revenir sur les actions, les actions fondent mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:18 > 0:28:22) [89%] : \r\nDonc, c'est le seul endroit la bourse avec l'immobilier peut-\u00eatre o\u00f9 on peut faire une plus- Value.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:23 > 0:28:41) [87%] : \r\nAh non, non, je trouve que vous perdez enfin des plus- values sur plein d'autres choses, hein, il y a, il y a pas de y a pas aujourd'hui, les gens travaillent sur les commodities aussi sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, il y a plein d'endroits o\u00f9 faire des plus- values, mais la bourse aujourd'hui, il y a un engouement g\u00e9n\u00e9ral pour l'instant, c'est vrai qu'il y a aussi, hein, il faut le voir, c'est qu'il y a beaucoup de gens qui sont tr\u00e8s n\u00e9gatives sur l'avenir boursier aujourd'hui, enfin, pour l'instant conduit monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:41 > 0:28:49) [94%] : \r\nQuel est le r\u00f4le des banques centrales, je pense aux milliards qui ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s dans l'\u00e9conomie, ils auraient d\u00fb se retrouver dans l'\u00e9conomie justement et ceux qui sont pas plut\u00f4t sur les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:49 > 0:29:29) [93%] : \r\nAlors on c'est difficile \u00e0 dire mais c'est clair que depuis 2008 depuis la crise des subprime, les banques centrales ont fait beaucoup ont soutenu l'\u00e9conomie d'abord, la Fed, ensuite la Banque centrale europ\u00e9enne et \u00e7a continue encore aujourd'hui puisque il y a encore quelques semaines, monsieur Draghi le patron, le futur ex- patron de la Banque centrale europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de remettre en place un contexte un quantitative easing, donc il va continuer \u00e0 soutenir le march\u00e9 europ\u00e9en mais il a aussi montr\u00e9 ses limites aujourd'hui et les banques centrales n'ont plus vraiment le pouvoir de relancer l'\u00e9conomie Powell aux \u00c9tats-Unis essayent de soutenir l'\u00e9conomie de g\u00e9rer mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il a un pr\u00e9sident qui veulent forcer \u00e0 baisser encore les taux, donc on a toute cette m\u00e9canique aujourd'hui effectivement avec beaucoup d'injection de liquidit\u00e9s qui sont peut-\u00eatre partis aussi dans les march\u00e9s financiers qui ont aid\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:29 > 0:29:35) [86%] : \r\nPoussant justement, on a parfois l'impression qu'on a qu'on a un \u00e9difice \u00e0 peu artificiel va rejouer nous nous exposer \u00e0 la figure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:35 > 0:29:48) [92%] : \r\n\u00e7a puisse bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, oui oui bonsoir en non mais je veux dire \u00e7a fait moi, \u00e7a fait 25 ans que dans les march\u00e9s boursiers, finalement, la seule chose qu'on certain, c'est que chaque jour qui passe, on se rapproche du crash maintenant combien de jours avant le prochain crash j'en sais rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:48 > 0:29:53) [88%] : \r\n\u00e0 un moment \u00e7a r\u00e9ussisse \u00e7a r\u00e9siste bien, parce qu'avant, autour de No\u00ebl, il y a eu un coup de mou, c'est reparti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:53 > 0:30:03) [84%] : \r\nPlus belle, un coup de mou, partie de bah justement 17 pourcent de hausse sur le SMI d'un d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais on a perdu 20 pourcent en l'espace de 3 mois l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc o\u00f9 Lino le fera \u00e0 la langue de l'autre, on est revenu au m\u00eame moule au m\u00eame niveau qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:03 > 0:30:11) [92%] : \r\nOn a l'impression que rien n'affecte la bourse aujourd'hui m\u00eame, par exemple, la guerre commerciale bah, la bourse se porte tr\u00e8s bien malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes qu'on a sur le commerce mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:11 > 0:30:48) [86%] : \r\nAlors oui, la vision est extr\u00eamement court terme ici si je l'habitude de dire en fait, on a comme un poisson rouge, on a la m\u00e9moire poisson aujourd'hui dans les march\u00e9s financiers, c'est vraiment du temps s\u00e9paration mais c'est vraiment du tr\u00e8s court terme, aujourd'hui on vogue avec les tweets de Trump aujourd'hui, vous avez pas besoin d'un syst\u00e8me de Trading pour g\u00e9rer votre argent ou si vous vous connectez sur Twitter et vous suivez c'est celui que les fait d'\u00e9tudes, de, de, de 3, \u00e7a peut faire pousser du tr\u00e8s court terme, absolument, \u00e7a peut faire bouger le march\u00e9 d'or et demi 2 pourcent dans la journ\u00e9e, donc c'est rien fondamentalement mais sur la sur l'imm\u00e9diatet\u00e9 les march\u00e9s bougent tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et on a une incertitude, on a un stress, tant et si vous demandez aux gens au-del\u00e0 du monde, l'investissement, aujourd'hui je pense que 8 personnes vous dit sur 10 vont vous dire : on va avoir un crash bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:48 > 0:30:56) [81%] : \r\nAlors conseil au conseil au au joueur au candidat qui d\u00e9marre aujourd'hui, si la bourse d\u00e9gringole, ils peuvent encore gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:56 > 0:31:14) [84%] : \r\nOui, il va falloir jouer la baisse, il y a des produits qui permettent de jouer la baisse des poudres entre autres bien DVD tracasse qu'on appelle des traqueurs renvers\u00e9, qui permet de jouer le mouvement de la Bourse \u00e0 la baisse, plut\u00f4t qu'\u00e0 la hausse, ils peuvent le faire, effectivement, c'est plus d\u00e9licat, il faut bien chercher le produit mais \u00e7a existe, vous avez les profs aussi qu'il est l'accompagne \u00e0 la fois une \u00e9preuve qu'il para\u00eet facile mais \u00e7a existe ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:14 > 0:31:37) [91%] : \r\nMerci Thomas Veillet pour ces ces pr\u00e9cisions et on parle de l'argent, du sport, la plupart des f\u00e9d\u00e9rations sportives internationales ont leur si\u00e8ge en Suisse, elles brassent tellement de milliards qu'elles ont une influence directe sur le PIB du pays, par contre, elles paient peu d'imp\u00f4ts, la f\u00e9d\u00e9ration l'gymnastique par exemple est championne du gymkhana fiscal, c'est un reportage adapt\u00e9 par Delphine Gianora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:39 > 0:32:25) [92%] : \r\nGymnaste Rada 20000 gymnastes des 5 continents r\u00e9unis tous les 4 ans pour une grande f\u00eate, pas une comp\u00e9tition, mais une c\u00e9l\u00e9bration de la gymnastique, l'organisateur, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de gymnastique bas\u00e9e en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de gymnastique 148 associations nationales 50 millions de membres, et un b\u00e9n\u00e9fice annuel de 2,4 millions de francs, une f\u00e9d\u00e9ration qui avait son si\u00e8ge durant des ann\u00e9es \u00e0 Moutier : trop d'imp\u00f4ts, la f\u00e9d\u00e9ration d\u00e9cide de quitter le canton de Berne, Neuch\u00e2tel s'est mis sur les rangs pour l'accueillir, en offrant cette maison et une exon\u00e9ration fiscale mais le plan tombe \u00e0 l'eau, la f\u00e9d\u00e9ration choisi finalement de s'installer \u00e0 Lausanne en 2008, officiellement pour se rapprocher du CIO, mais derri\u00e8re \u00e7a se cache surtout un arrangement fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:26 > 0:32:43) [90%] : \r\nPourquoi avoir la F\u00e9d\u00e9ration de gymnastique, parce que c'est un sport olympique 7 ans une f\u00e9d\u00e9ration de plus qui a son si\u00e8ge, le canton de Vaud et c'\u00e9tait largement pr\u00e9f\u00e9rable qu'viennent dans le canton de Vaud plut\u00f4t qu'il ne parte \u00e0 Londres ou \u00e0 Singapour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:44 > 0:33:20) [94%] : \r\nLes 3 plus grandes sont de loin le CIO, la FIFA et l'UEFA, en tout il y a 60 f\u00e9d\u00e9rations sportives en Suisse du hand ball au tennis de table, en passant par la danse, la plupart sont dans le canton de Vaud, elles occupent 1800 personnes et g\u00e9n\u00e8re des recettes de 4,7 milliards de francs, une grande partie de ces f\u00e9d\u00e9rations ne payent pas d'imp\u00f4ts, au total, si on compte l'imp\u00f4t sur le revenu sur les b\u00e9n\u00e9fices et la TVA, cela repr\u00e9sente 128 millions de francs, \u00e0 peine 0,0 9 pourcent de toutes les recettes fiscales en Suisse peu d'imp\u00f4ts mais un impact pour l'\u00e9conomie locale et surtout du prestige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:20 > 0:33:54) [92%] : \r\nComme tous les pays au monde, il y a une exon\u00e9ration fiscale tous les pays au monde, la Suisse n'est pas une exception en la mati\u00e8re, ce qui est en termes financiers, la seule chose que nous apportons, nous facilitons l'\u00e9tablissement du si\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire que nous avons une aide \u00e0 l'installation en termes de loyers cet insignifiant par rapport \u00e0 ce que fait par exemple le Singapour en terme de promotion de la accueil des f\u00e9d\u00e9rations sportives Singapour jusqu'\u00e0 payer des salaires jusqu'\u00e0 payer des billets d'avion ce que jamais, le canton de Vaud ni l'amylose ne font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:54 > 0:34:02) [96%] : \r\nPour ce professeur de management et ancien cadre du CIO, il y a une autre raison qui explique la pr\u00e9sence de toutes ces associations en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:03 > 0:34:23) [88%] : \r\nCette f\u00e9d\u00e9ration sur toutes les associations de droit suisse, qui sont une vingtaine d'articles dans le code civil, qui sont tr\u00e8s flexibles finalement et tr\u00e8s peu engageant pour sa f\u00e9d\u00e9ration, donc je pense que le le le cadre juridique et en particulier tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par les f\u00e9d\u00e9rations internationales qui sont, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:24 > 0:34:58) [89%] : \r\nL\u00e9galement, ces f\u00e9d\u00e9rations sont donc des clubs sans surveillance ni contr\u00f4le trop strict peut contr\u00f4ler, elles sont \u00e9galement toute puissante \u00e0 l'\u00e9gard de leur athl\u00e8te \u00e0 qui elles imposent des conditions d'exclusivit\u00e9 strict, la r\u00e9sistance s'organise aux Pays-Bas, elle est incarn\u00e9e par ce patineur Niels Chirstophe Stolt Niels voulait rejoindre AS Derby d'une comp\u00e9tition organis\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 sud- cor\u00e9enne et donc concurrente de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de patinage et qui lui aurait permis de gagner beaucoup d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:00 > 0:35:12) [89%] : \r\nPhobos pour pour la plupart des sportifs, c'est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s lucratif avec une comp\u00e9tition de ce type pourriez pouvait gagner un salaire annuel, il faut savoir que le champion du monde, o\u00f9 les 3 meilleurs mondiaux Le Guen presque rien, moi je Marseille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:13 > 0:35:22) [89%] : \r\nLa F\u00e9d\u00e9ration internationale de patinage sur glace bas\u00e9e \u00e0 Lausanne, a menac\u00e9 ni Healthcare Stolt et d'autres athl\u00e8tes, de les bannir \u00e0 vie s'il participait \u00e0 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:22 > 0:35:31) [90%] : \r\nComp\u00e9tition priv\u00e9e, ce qui veut dire plus de championnat du monde, ni de Jeux olympiques Niels a port\u00e9 le cas devant la Commission europ\u00e9enne et cette derni\u00e8re lui a donn\u00e9 raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:32 > 0:35:55) [91%] : \r\nOmar, c'est ce qu'annoncent les organisateurs ne peuvent pas mettre sur pied des \u00e9v\u00e9nements, lorsque les meilleurs athl\u00e8tes sont menac\u00e9s d'exclusion n'exprime c'est vraiment extr\u00eames d'\u00eatre banni \u00e0 vie en faisant ce que vous faites le mieux en tant qu'athl\u00e8te professionnel sponsoring m\u00eame une f\u00e9d\u00e9ration sportive doit respecter le droit europ\u00e9en de la concurrence, comme ses cheveux Obs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:56 > 0:36:10) [90%] : \r\nL'affaire continue aujourd'hui devant la Cour de justice europ\u00e9enne et plusieurs cas similaires dans diff\u00e9rents sports, sont aujourd'hui en cours, la toute puissance de ses f\u00e9d\u00e9rations pourraient bien \u00eatre effrit\u00e9e \u00e0 la fois par Bruxelles et par ses propres monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:19 > 0:36:32) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est tout pour ce soir, lundi prochain, exceptionnellement, pas d'\u00e9mission \u00e0 cause des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et lundi 28, vous serez en compagnie de Pierre Gobet prenez bien soin de vous, bonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-15T09:57:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910026462", "durationSec": 281, "title": "TTC FEDERATIONS SPORTIVES 1410 PAD_RTS000001983039", "excerpt": "La plupart des f\u00e9d\u00e9rations sportives internationales ont leur si\u00e8ge en Suisse. Elles repr\u00e9sentent tellement de milliards qu'elles ont une influence directe sur le PIB, par contre elles paient tr\u00e8s peu d'imp\u00f4ts. Une politique fiscale accommodante ainsi que la simplicit\u00e9 de la l\u00e9gislation suisse expliquerait cette concentration.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["F\u00c9D\u00c9RATION SPORTIVE", "SPORT ET ARGENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026463", "durationSec": 351, "title": "TTC EXPORTATION ARMES 2 1410 PAD_RTS000001983066", "excerpt": "Les liens entre l'\u00e9conomie suisse et l'industrie de l'armement sont parfois subtils. Au-del\u00e0 des entreprises enti\u00e8rement militaires, de nombreux secteurs d'activit\u00e9 civils ont des liens plus ou moins directs avec l'armement, comme l'horlogerie, l'a\u00e9ronautique ou les t\u00e9l\u00e9communications. Et les restrictions d'exportation vers des pays qui sont en guerre civile ne sont pas toujours claires.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DE L'ARMEMENT", "HORLOGERIE", "INDUSTRIE A\u00c9RONAUTIQUE", "T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026464", "durationSec": 158, "title": "TTC EXPORTATION ARMES 1 1410 PAD_RTS000001983065", "excerpt": "Une nouvelle initiative va \u00eatre soumise au peuple pour emp\u00eacher la vente d'armement vers les pays qui sont en guerre civile. Nomm\u00e9e initiative populaire \u00abcontre les exportations d'armes dans les pays en proie \u00e0 la guerre civile\u00bb, il s'agit de la 4\u00e8me votation sur cette th\u00e9matique qui voit s'opposer les pacifistes aux partisans du soutien \u00e9conomique de l'industrie de l'armement suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "COMMERCE D'ARMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026465", "durationSec": 108, "title": "TTC CONCOURS QUE SONT ILS DEVENU 1402 PAD_RTS000001983038", "excerpt": "T\u00e9moignage de deux anciens vainqueurs du grand concours boursiers de TTC. Yves Mengarda, vainqueur en 2018, a replac\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 des 10000 francs de son prix en bourse et perdu 90% de la somme. Marco Gorgoni, vainqueur en 2017 avec sa classe, est devenu gestionnaire de fortune et avoue conseiller plus de prudence \u00e0 ses clients dans leur placement que la strat\u00e9gie qu'il a utilis\u00e9e pour remporter le concours.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BOURSE", "CONCOURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026466", "durationSec": 109, "title": "TTC BIG BOSS CARRIE LAM 1410 PAD_RTS000001983040", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la cheffe du gouvernement hongkongais, Carrie Lam, qui peine \u00e0 g\u00e9rer la crise politique que traverses Hong Kong, une des premi\u00e8res places financi\u00e8res du monde. \nL'impact sur l'\u00e9conomie locale se fait d\u00e9j\u00e0 sentir, les touristes chinois sont moins nombreux. Les manifestants pro-d\u00e9mocratie lui reprochent d'\u00eatre trop proche de la politique de P\u00e9kin.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONG KONG"], "thematicPersons": ["LAM, CARRIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031747", "summary": "Plateau : itw Thomas Veillet, fondateur du site internet Investir.ch.", "id": "2032135", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, Veronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUGEARD, Natalie", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802678", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT053547", "position": "1"}}, {"id": "1794384", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT051453", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2020211", "internalArchiveId": "AA1910019817", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Andermatt dans le canton d'Uri pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Manon Germond qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse al\u00e9manique en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1301, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10784825", "imageURL": "http://www.rts.ch/9945310.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Entretien avec Stefan B\u00fceler, Chef de la promotion \u00e9conomique pour le canton d'Uri.", "Couleurs locales", "D\u00e9salpe - Derni\u00e8re soir\u00e9e \u00e0 l'alpage avec les armaillis avant le cort\u00e8ge traditionnel pour Charmey", "Couleurs locales", "Micro-trottoir : que pensent les habitants d'Andermatt (UR) de la m\u00e9tamorphose de la station ?", "Couleurs locales", "Deuxi\u00e8me partie de l'entretien avec Stefan B\u00fceler, Chef de la promotion \u00e9conomique pour le canton d\u2019Uri", "Couleurs locales", "\u00c0 Stalden il y a toujours un pont \u00e0 b\u00e2tir", "Couleurs locales", "Ils entretiennent un patrimoine botanique exceptionnel. Rencontre avec les jardiniers de Montreux", "Couleurs locales", "Micro-trottoir : que pensent les habitants d'Andermatt (UR) de la m\u00e9tamorphose de la station ?", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10784825", "ece-10784829", "ece-10784831", "ece-10784899", "ece-10784833", "ece-10784835", "ece-10784837", "ece-10784827", "ece-10784839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T01:50:10Z", "subTitles": ["00:00:42:10  00:00:49:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:49:22  00:00:56:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:56:21  00:01:07:20\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:01:07:22  00:01:11:02\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue\r\ndans \"Couleurs Locales\".\r\n\r\n00:01:11:04  00:01:14:01\r\n{\\an1}Nous sommes \u00e0 Andermatt pour d\u00e9marrer\r\n\r\n00:01:14:03  00:01:17:16\r\n{\\an1}notre semaine sp\u00e9ciale\r\nhors des fronti\u00e8res francophones.\r\n\r\n00:01:17:18  00:01:22:03\r\n{\\an1}Nous sommes \u00e0 1400 m d\u2019altitude\r\net nous allons voir\r\n\r\n00:01:22:05  00:01:25:13\r\n{\\an1}le d\u00e9veloppement de cette commune\r\n\r\n00:01:25:15  00:01:28:02\r\n{\\an1}qui est devenue\r\nune destination de luxe.\r\n\r\n00:01:28:03  00:01:31:09\r\n{\\an1}On d\u00e9couvrira aussi\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:35:09\r\n{\\an1}le premier \u00e9pisode\r\nde notre s\u00e9rie sur la montagne\r\n\r\n00:01:35:11  00:01:42:05\r\n{\\an1}en partageant avec des armaillis\r\nles derni\u00e8res heures \u00e0 l\u2019alpage.\r\n\r\n00:01:42:07  00:01:51:10\r\n{\\an1}-Y a une petite tension,\r\nmais \u00e7a va aller !\r\n\r\n00:01:52:07  00:01:55:08\r\n{\\an1}-Avant ceci, je vous propose\r\n\r\n00:01:55:09  00:01:59:20\r\n{\\an1}de jeter un coup d\u2019oeil\r\n\u00e0 l\u2019actualit\u00e9.\r\n\r\n00:02:02:13  00:02:05:20\r\n{\\an1}-L\u2019\u00e9quipe de l'EPFL qui participait\r\naux concours de l\u2019\"Hyperloop\"\r\n\r\n00:02:05:22  00:02:11:05\r\n{\\an1}organis\u00e9 par Elon Musk\r\nrenonce \u00e0 poursuivre l\u2019aventure.\r\n\r\n00:02:11:07  00:02:16:14\r\n{\\an1}Les ing\u00e9nieurs de l\u2019EPFL\r\n\u00e9taient arriv\u00e9s 3\u00e8me\r\n\r\n00:02:16:16  00:02:21:04\r\n{\\an1}de la derni\u00e8re \u00e9preuve\r\nde ce concours de vitesse\r\n\r\n00:02:21:06  00:02:24:07\r\n{\\an1}faisant concourir\r\ndes prototypes de transport\r\n\r\n00:02:24:09  00:02:26:01\r\n{\\an1}dans des tubes sous vide.\r\n\r\n00:02:26:03  00:02:29:11\r\n{\\an1}Les chercheurs n\u2019abandonneront\r\npas leurs recherches.\r\n\r\n00:02:29:12  00:02:31:02\r\n{\\an1}Ils veulent se concentrer\r\n\r\n00:02:31:04  00:02:36:20\r\n{\\an1}sur l\u2019efficience \u00e9nerg\u00e9tique\r\nde leur prototype.\r\n\r\n00:02:36:22  00:02:39:00\r\n{\\an1}-La police cantonale valaisanne\r\n\r\n00:02:39:02  00:02:42:05\r\n{\\an1}a ressorti l'\u00e9pave d'un v\u00e9hicule\r\ndu Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:02:42:07  00:02:46:07\r\n{\\an1}Des investigations sont en cours\r\npour \u00e9tablir si un lien existe\r\n\r\n00:02:46:09  00:02:50:08\r\n{\\an1}avec le drame de Chamoson.\r\n\r\n00:02:50:10  00:02:58:07\r\n{\\an1}Une lave torrentielle avait emport\u00e9\r\nun v\u00e9hicule et ses 2 occupants.\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:05:05\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement de\r\nl'instruction publique\r\n\r\n00:03:05:07  00:03:08:02\r\n{\\an1}envisage de r\u00e9former\r\nle cycle d'orientation.\r\n\r\n00:03:08:04  00:03:11:03\r\n{\\an1}Le constat pos\u00e9 en conf\u00e9rence\r\npar la Conseill\u00e8re d'\u00e9tat\r\n\r\n00:03:11:05  00:03:14:11\r\n{\\an1}montre que la r\u00e9forme de 2011\r\nn'a pas atteint ses buts,\r\n\r\n00:03:14:12  00:03:17:11\r\n{\\an1}notamment concernant la lutte\r\ncontre les in\u00e9galit\u00e9s sociales.\r\n\r\n00:03:17:12  00:03:19:04\r\n{\\an1}Elle a annonc\u00e9 la mise sur pied\r\n\r\n00:03:19:06  00:03:22:12\r\n{\\an1}d'un projet de r\u00e9forme\r\nqui devrait aboutir en 2022.\r\n\r\n00:03:22:14  00:03:24:07\r\n{\\an1}-Notre id\u00e9e c'est d'aller\r\n\r\n00:03:24:09  00:03:26:08\r\n{\\an1}vers un cycle o\u00f9 la 9\u00e8me ann\u00e9e\r\n\r\n00:03:26:10  00:03:28:14\r\n{\\an1}serait beaucoup plus mixte,\r\n\r\n00:03:28:16  00:03:32:15\r\n{\\an1}avec des possibilit\u00e9s de niveaux dans\r\ncertaines disciplines.\r\n\r\n00:03:32:17  00:03:35:09\r\n{\\an1}D'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\ndes parcours acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n00:03:35:11  00:03:37:14\r\n{\\an1}pour les \u00e9l\u00e8ves\r\nqui ont de la facilit\u00e9\r\n\r\n00:03:37:16  00:03:42:13\r\n{\\an1}et qui pourraient envisager\r\nun cycle en deux ans.\r\n\r\n00:03:43:23  00:03:55:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:03:55:10  00:03:59:16\r\n{\\an1}-A l\u2019\u00e9poque, \u00e0 Andermatt, l\u2019arm\u00e9e\r\nfaisait vivre l\u2019\u00e9conomie locale.\r\n\r\n00:03:59:18  00:04:03:08\r\n{\\an1}Suite \u00e0 son d\u00e9part, la commune\r\ndevait trouver un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n00:04:03:10  00:04:07:01\r\n{\\an1}Il y a dix ans,\r\nil y a eu l\u2019arriv\u00e9e de Samih Sawiris,\r\n\r\n00:04:07:03  00:04:10:03\r\n{\\an1}un milliardaire \u00e9gyptien\r\nqui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019investir\r\n\r\n00:04:10:05  00:04:12:17\r\n{\\an1}des millions de francs\r\ndans la station.\r\n\r\n00:04:12:19  00:04:14:18\r\n{\\an1}Per\u00e7u comme un \"sauveur\",\r\n\r\n00:04:14:20  00:04:18:11\r\n{\\an1}la population a accept\u00e9\r\nde lui confier son destin.\r\n\r\n00:04:18:12  00:04:21:23\r\n{\\an1}Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense\r\na vendu des parts de terrains\r\n\r\n00:04:22:01  00:04:25:20\r\n{\\an1}et la transformation a pu d\u00e9marrer:\r\ncomplexe touristique de luxe,\r\n\r\n00:04:25:22  00:04:28:20\r\n{\\an1}des immeubles r\u00e9sidentiels,\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques...\r\n\r\n00:04:28:23  00:04:32:17\r\n{\\an1}La station a v\u00e9cu et vit encore\r\nune v\u00e9ritable m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n00:04:33:15  00:04:37:05\r\n{\\an1}-Pour en savoir encore plus,\r\non va rencontrer Stefan Bueler,\r\n\r\n00:04:37:07  00:04:41:02\r\n{\\an1}chef de la promotion \u00e9conomique\r\ndu Canton d\u2019Uri.\r\n\r\n00:04:41:04  00:04:44:19\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:04:44:21  00:04:47:08\r\n{\\an1}On voit ces b\u00e2timents tout neufs.\r\n\r\n00:04:47:10  00:04:52:02\r\n{\\an1}Qu\u2019est-ce que cette m\u00e9tamorphose\r\napporte \u00e0 la commune ?\r\n\r\n00:04:52:04  00:04:54:22\r\n{\\an1}-Quand l'arm\u00e9e s'est retir\u00e9e,\r\n\r\n00:04:55:00  00:04:58:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait une situation difficile.\r\n\r\n00:04:58:12  00:05:02:20\r\n{\\an1}Les gens sont all\u00e9s\r\nchercher du travail ailleurs.\r\n\r\n00:05:02:22  00:05:13:22\r\n{\\an1}Avec ces projets, \u00e7a a redonn\u00e9\r\nde la foi en l'avenir.\r\n\r\n00:05:14:00  00:05:19:05\r\n{\\an1}-Quelles sont concr\u00e8tement\r\nles retomb\u00e9es \u00e9conomiques ?\r\n\r\n00:05:19:06  00:05:22:21\r\n{\\an1}-Les emplois cr\u00e9\u00e9s principalement,\r\nplus de 900.\r\n\r\n00:05:22:23  00:05:35:19\r\n{\\an1}En termes de finances,\r\non a doubl\u00e9 les revenus d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:05:35:21  00:05:44:04\r\n{\\an1}C'est de l'argent qu'on peut investir\r\npour la population locale.\r\n\r\n00:05:44:06  00:05:49:21\r\n{\\an1}-Est-ce que la population locale\r\narrive encore \u00e0 se loger ?\r\n\r\n00:05:49:23  00:05:55:18\r\n{\\an1}-Il y a des projets\r\nd'appartements suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:05:55:20  00:05:59:13\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que \u00e7a va\r\nam\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n00:05:59:15  00:06:03:07\r\n{\\an1}-On imagine la station attirer du\r\nmonde en hiver,\r\n\r\n00:06:03:09  00:06:05:02\r\n{\\an1}mais le reste de l\u2019ann\u00e9e,\r\n\r\n00:06:05:04  00:06:07:22\r\n{\\an1}comment est-ce que\r\nvous attirez les touristes ?\r\n\r\n00:06:08:00  00:06:11:21\r\n{\\an1}-Il y a pas mal de touristes en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:06:11:23  00:06:17:04\r\n{\\an1}Avec la salle de concert,\r\n\u00e7a aide \u00e0 remplir les logements\r\n\r\n00:06:17:06  00:06:23:03\r\n{\\an1}pendant les mois\r\nles moins fr\u00e9quent\u00e9s.\r\n\r\n00:06:23:05  00:06:30:07\r\n{\\an1}Il y a aussi pas mal\r\nde tourisme d'affaires.\r\n\r\n00:06:30:09  00:06:34:07\r\n{\\an1}-Merci beaucoup,\r\non vous retrouve tout \u00e0 l\u2019heure.\r\n\r\n00:06:35:16  00:06:39:07\r\n{\\an1}On reste \u00e0 la montagne\r\net on plonge au coeur\r\n\r\n00:06:39:09  00:06:42:01\r\n{\\an1}de l\u2019une des grandes\r\ntraditions fribourgeoises :\r\n\r\n00:06:42:03  00:06:45:02\r\n{\\an1}la d\u00e9salpe, \u00e0 Charmey,\r\nil y a deux semaines.\r\n\r\n00:06:45:04  00:06:49:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 4 mois d\u2019estivage en altitude,\r\nles troupeaux sont ramen\u00e9s en plaine.\r\n\r\n00:06:49:14  00:06:56:12\r\n{\\an1}Et pour les armaillis,\r\nc\u2019est la fin d\u2019un \u00e9t\u00e9 particulier.\r\n\r\n00:07:00:10  00:07:05:14\r\n{\\an1}-Derni\u00e8res bouch\u00e9es d'herbe\r\nde l'alpage pour ces vaches.\r\n\r\n00:07:05:16  00:07:10:00\r\n{\\an1}Demain c'est la d\u00e9salpe.\r\n\r\n00:07:10:02  00:07:16:08\r\n{\\an1}Pour Jacques,\r\nla saison a \u00e9t\u00e9 excellente.\r\n\r\n00:07:16:19  00:07:19:19\r\n{\\an1}-On a pas perdu de b\u00eates\r\n\r\n00:07:19:21  00:07:21:10\r\n{\\an1}de tout l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:07:21:11  00:07:26:10\r\n{\\an1}J'en prends de diff\u00e9rents paysans.\r\n\r\n00:07:26:11  00:07:31:02\r\n{\\an1}On aime bien toutes les ramener,\r\nsurtout si elles ne sont pas n\u00f4tres.\r\n\r\n00:07:31:04  00:07:37:15\r\n{\\an1}C'est un sentiment fort !\r\n\r\n00:07:39:10  00:07:42:22\r\n{\\an1}-Deux filles sont mont\u00e9es\r\npour cette veill\u00e9e.\r\n\r\n00:07:43:00  00:07:46:21\r\n{\\an1}Elles s'occupent\r\ndes t\u00e2ches en cuisine.\r\n\r\n00:07:47:04  00:07:50:16\r\n{\\an1}-Ce soir, macaronis de chalet !\r\n\r\n00:07:50:18  00:07:56:10\r\n{\\an1}Et triple cr\u00e8me d'alpage !\r\n\r\n00:07:57:04  00:08:00:00\r\n{\\an1}-On aime la montagne, la nature\r\n\r\n00:08:00:01  00:08:04:19\r\n{\\an1}et ces traditions fribourgeoises.\r\n\r\n00:08:04:21  00:08:10:11\r\n{\\an1}Il faut les maintenir.\r\n\r\n00:08:10:17  00:08:13:15\r\n{\\an1}-Beaucoup de jeunes\r\nautour de la table.\r\n\r\n00:08:13:17  00:08:15:13\r\n{\\an1}Tous ont des boulots \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:19:03\r\n{\\an1}Ils sont ici\r\npar passion pour le b\u00e9tail.\r\n\r\n00:08:19:15  00:08:23:15\r\n{\\an1}-C'est des anciens gar\u00e7ons de chalet.\r\n\r\n00:08:23:17  00:08:26:13\r\n{\\an1}Ils viennent nous aider\r\n\r\n00:08:26:15  00:08:29:10\r\n{\\an1}\u00e0 descendre les b\u00eates.\r\n\r\n00:08:29:11  00:08:35:04\r\n{\\an1}On est une bonne \u00e9quipe.\r\n\r\n00:08:35:06  00:08:39:19\r\n{\\an1}-Cette derni\u00e8re soir\u00e9e \u00e0 l'alpage\r\ns'ach\u00e8ve par un tour de chant.\r\n\r\n00:08:39:20  00:08:53:09\r\n{\\an1}Ils chantent\r\n\r\n00:08:53:11  00:09:00:02\r\n{\\an1}R\u00e9veil pour tout le monde\r\n\u00e0 1h30 du matin.\r\n\r\n00:09:00:04  00:09:06:09\r\n{\\an1}Il y a beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n00:09:07:03  00:09:11:04\r\n{\\an1}-Je d\u00e9moule les fromages\r\nqu'on a fait hier.\r\n\r\n00:09:11:06  00:09:20:06\r\n{\\an1}On chauffe le lait\r\npour les derniers de ce matin.\r\n\r\n00:09:20:08  00:09:23:12\r\n{\\an1}Ca donne des frissons le d\u00e9part !\r\n\r\n00:09:23:14  00:09:29:17\r\n{\\an1}Hop ! Hop !\r\n\r\n00:09:29:19  00:09:33:11\r\n{\\an1}-C'est fini, \u00e7a fait bizarre.\r\n\r\n00:09:33:12  00:09:37:04\r\n{\\an1}On est un peu tristes.\r\n\r\n00:09:37:06  00:09:42:02\r\n{\\an1}Ca va passer\r\nquand on les verra en bas.\r\n\r\n00:09:42:11  00:09:49:00\r\n{\\an1}-2h 30 de marche\r\npour la premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n00:09:49:02  00:09:56:01\r\n{\\an1}C'est ici que les vaches\r\nsont pr\u00e9par\u00e9es pour la d\u00e9salpe.\r\n\r\n00:09:56:03  00:09:58:23\r\n{\\an1}Pas de temps \u00e0 perdre,\r\nil faut respecter un horaire.\r\n\r\n00:09:59:01  00:10:01:06\r\n{\\an1}Jacques est attendu\r\n\u00e0 midi \u00e0 Charmey.\r\n\r\n00:10:01:11  00:10:03:14\r\n{\\an1}-Il y a un peu de tension.\r\n\r\n00:10:03:16  00:10:07:07\r\n{\\an1}Un troupeau a de l'avance.\r\n\r\n00:10:07:09  00:10:11:09\r\n{\\an1}D\u00e9part ! On y va !\r\n\r\n00:10:11:20  00:10:15:15\r\n{\\an1}-C'est la 44\u00e8me d\u00e9salpe\r\npour Jacques Ruffieux.\r\n\r\n00:10:15:17  00:10:25:05\r\n{\\an1}Les vaches retournent\r\naupr\u00e8s de leur propri\u00e9taire.\r\n\r\n00:10:26:17  00:10:33:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:33:20  00:10:35:20\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Andermatt.\r\n\r\n00:10:35:22  00:10:40:19\r\n{\\an1}On va voir comment la population\r\nvit cette m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n00:10:40:21  00:10:45:20\r\n{\\an1}-Andermatt s'est bien d\u00e9velopp\u00e9e\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:10:45:21  00:10:49:02\r\n{\\an1}Il n'y a pas de comparaison possible\r\navec le pass\u00e9.\r\n\r\n00:10:49:04  00:10:53:21\r\n{\\an1}Je n'ai jamais vu\r\nautant de personnes !\r\n\r\n00:10:53:23  00:11:00:10\r\n{\\an1}-Avant il ne restait plus rien.\r\n\r\n00:11:00:11  00:11:03:22\r\n{\\an1}Maintenant, les investissements\r\n\r\n00:11:04:00  00:11:10:01\r\n{\\an1}ont permis la cr\u00e9ation\r\nde beaucoup d'emplois.\r\n\r\n00:11:10:03  00:11:10:04\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il y a encore une \u00e2me\r\npour les habitants sur place ?\r\n\r\n00:11:10:06  00:11:12:12\r\n{\\an1}-Une \u00e2me et une culture\r\nmais peu homog\u00e8ne.\r\n\r\n00:11:12:14  00:11:16:13\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il y a encore une \u00e2me\r\npour les habitants sur place ?\r\n\r\n00:11:16:15  00:11:21:07\r\n{\\an1}-Une \u00e2me et une culture\r\nmais peu homog\u00e8ne.\r\n\r\n00:11:21:11  00:11:27:11\r\n{\\an1}Nous ne sommes pas d'ici,\r\non ne parle pas de dialecte,\r\n\r\n00:11:27:13  00:11:39:11\r\n{\\an1}on est un m\u00e9langes de cultures.\r\n\r\n00:11:44:02  00:11:48:17\r\n{\\an1}-On a vu la partie plus r\u00e9cente,\r\n\r\n00:11:48:19  00:11:51:14\r\n{\\an1}mais qu'est-ce qui a chang\u00e9\r\nau coeur du village ?\r\n\r\n00:11:51:16  00:11:59:19\r\n{\\an1}-Les propri\u00e9taires ont recommenc\u00e9\r\n\u00e0 investir et \u00e0 moderniser.\r\n\r\n00:11:59:21  00:12:03:17\r\n{\\an1}Le village a vraiment chang\u00e9\r\n\r\n00:12:03:19  00:12:08:16\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 il y a 10 ans,\r\nil est plus joli.\r\n\r\n00:12:08:18  00:12:17:06\r\n{\\an1}-Est-ce que le village\r\nse vide de sa population ?\r\n\r\n00:12:17:08  00:12:22:18\r\n{\\an1}-Certains villages\r\nont du mal \u00e0 la garder,\r\n\r\n00:12:22:20  00:12:34:12\r\n{\\an1}mais la population\r\n\u00e0 Andermatt grandit.\r\n\r\n00:12:34:14  00:12:40:17\r\n{\\an1}C'est un bon exemple pour montrer\r\nqu'on peut changer la situation\r\n\r\n00:12:40:19  00:12:45:11\r\n{\\an1}si on fait quelque chose.\r\n\r\n00:12:45:12  00:12:49:03\r\n{\\an1}-Merci beaucoup !\r\n\r\n00:12:53:09  00:12:56:06\r\n{\\an1}Ici, c\u2019\u00e9tait le passage oblig\u00e9\r\n\r\n00:12:56:08  00:13:01:02\r\n{\\an1}pour passer le col du Saint-Gothard\r\net rejoindre le Tessin en diligence.\r\n\r\n00:13:01:04  00:13:05:16\r\n{\\an1}Un tunnel ferroviaire a ensuite \u00e9t\u00e9\r\nconstruit dans les ann\u00e9es 1800,\r\n\r\n00:13:05:18  00:13:09:10\r\n{\\an1}puis un deuxi\u00e8me inaugur\u00e9 en 2016\r\napr\u00e8s 17 ans de travaux.\r\n\r\n00:13:09:11  00:13:11:09\r\n{\\an1}A Stalden, en Haut-Valais,\r\n\r\n00:13:11:11  00:13:14:22\r\n{\\an1}on adapte aussi les infrastructures\r\npour fluidifier le trafic.\r\n\r\n00:13:15:00  00:13:17:23\r\n{\\an1}On y passe pour se rendre\r\n\u00e0 Zermatt ou \u00e0 Saas Fee\r\n\r\n00:13:18:01  00:13:24:07\r\n{\\an1}et il faut donc\r\nconstruire de nouveaux ponts.\r\n\r\n00:13:27:00  00:13:33:12\r\n{\\an1}Archive\r\n-Cramponnez-vous au volant !\r\n\r\n00:13:33:14  00:13:36:15\r\n{\\an1}-A Stalden peu de choses ont chang\u00e9,\r\n\r\n00:13:36:17  00:13:40:05\r\n{\\an1}comme l'amour\r\nque porte la commune \u00e0 ses ponts.\r\n\r\n00:13:40:07  00:13:43:02\r\n{\\an1}Il y en a une vingtaine.\r\n\r\n00:13:43:10  00:13:45:20\r\n{\\an1}-Nous avons toujours un pont \u00e0 b\u00e2tir\r\n\r\n00:13:45:22  00:13:50:11\r\n{\\an1}ou \u00e0 r\u00e9nover.\r\n\r\n00:13:50:22  00:13:53:11\r\n{\\an1}Archive\r\n-Nous sommes \u00e0 Stalden,\r\n\r\n00:13:53:13  00:13:55:10\r\n{\\an1}sur la Vi\u00e8ge.\r\n\r\n00:13:55:11  00:14:03:17\r\n{\\an1}Un vieux pont a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9\r\npar un plus moderne.\r\n\r\n00:14:04:10  00:14:09:01\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 60, un pont\r\nde 130 m de long est construit\r\n\r\n00:14:09:03  00:14:13:05\r\n{\\an1}pour fluidifier le trafic.\r\n\r\n00:14:13:07  00:14:18:21\r\n{\\an1}Co\u00fbt: 1 demi mio de frs.\r\n\r\n00:14:18:23  00:14:24:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui, un nouveau pont est en\r\ntravaux pour contourner le village.\r\n\r\n00:14:28:11  00:14:34:11\r\n{\\an1}-Ce pont est tr\u00e8s important parce que\r\nnous avons beaucoup de trafic.\r\n\r\n00:14:34:13  00:14:40:04\r\n{\\an1}Cela peut \u00eatre dangereux\r\npour la population du village.\r\n\r\n00:14:40:17  00:14:43:00\r\n{\\an1}Archive\r\n-Il est loin le temps\r\n\r\n00:14:43:02  00:14:46:08\r\n{\\an1}o\u00f9 l'on franchissait la Vi\u00e8ge\r\n\u00e0 dos d'\u00e2ne.\r\n\r\n00:14:46:10  00:14:54:11\r\n{\\an1}-Pourtant, le Rikkebruecke,\r\nconstruit en 1544 est toujours l\u00e0.\r\n\r\n00:14:55:19  00:15:01:22\r\n{\\an1}-Beaucoup de touristes viennent ici\r\net admirent nos ponts.\r\n\r\n00:15:02:00  00:15:05:20\r\n{\\an1}Celui-ci est le plus vieux.\r\n\r\n00:15:05:22  00:15:09:10\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 construit de mani\u00e8re\r\n\r\n00:15:09:11  00:15:12:00\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre solide.\r\n\r\n00:15:12:02  00:15:20:19\r\n{\\an1}Il restera l\u00e0 encore longtemps,\r\npeut-\u00eatre un mill\u00e9naire.\r\n\r\n00:15:31:22  00:15:36:12\r\n{\\an1}-Restons \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur\r\net d\u00e9part pour une autre destination\r\n\r\n00:15:36:14  00:15:40:04\r\n{\\an1}aussi connue pour son tourisme.\r\n\r\n00:15:40:06  00:15:43:09\r\n{\\an1}A Montreux, les quais\r\nsont prot\u00e9g\u00e9s des vents du nord.\r\n\r\n00:15:43:11  00:15:47:11\r\n{\\an1}Cela permet de faire pousser\r\ndes plantes du monde entier.\r\n\r\n00:15:49:02  00:15:54:14\r\n{\\an1}-Montreux ravit tant\r\nles locaux comme les touristes.\r\n\r\n00:15:54:16  00:15:58:08\r\n{\\an1}Les quais datent des ann\u00e9es 60.\r\n\r\n00:15:58:10  00:16:03:03\r\n{\\an1}C'est Arthur Affolter\r\nqui est \u00e0 l'origine du projet.\r\n\r\n00:16:03:05  00:16:10:18\r\n{\\an1}14 personnes\r\ns'occupent des 5 km de quai.\r\n\r\n00:16:11:13  00:16:16:20\r\n{\\an1}-Ca exige une certaine souplesse,\r\n\r\n00:16:16:22  00:16:19:05\r\n{\\an1}et un peu de force.\r\n\r\n00:16:19:07  00:16:23:04\r\n{\\an1}On est en train\r\nde pincer les massifs\r\n\r\n00:16:23:06  00:16:27:21\r\n{\\an1}pour que ce soit uniforme et soign\u00e9.\r\n\r\n00:16:28:10  00:16:33:03\r\n{\\an1}-Les \u00e9quipes choisissent un th\u00e8me\r\npour composer les parterres.\r\n\r\n00:16:33:18  00:16:37:07\r\n{\\an1}-A Montreux on dessine peu.\r\n\r\n00:16:37:09  00:16:43:17\r\n{\\an1}Il n'y a pas de dessin structur\u00e9.\r\n\r\n00:16:43:19  00:16:57:13\r\n{\\an1}On a un climat m\u00e9diterran\u00e9en\r\net peu de temp\u00e9ratures n\u00e9gatives.\r\n\r\n00:16:57:15  00:17:07:05\r\n{\\an1}On peut avoir des plantes\r\nde beaucoup de r\u00e9gions du monde.\r\n\r\n00:17:09:11  00:17:15:04\r\n{\\an1}-95 % des arbres et fleurs sont\r\nproduites dans ce centre horticole.\r\n\r\n00:17:18:11  00:17:29:14\r\n{\\an1}-Ces plantes restent jusqu'en mai.\r\n\r\n00:17:29:16  00:17:32:16\r\n{\\an1}On les change ensuite\r\npour les plantes d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:17:33:02  00:17:40:02\r\n{\\an1}-Les plantes indig\u00e8nes\r\nen c\u00f4toient des plus exotiques.\r\n\r\n00:17:40:18  00:17:42:22\r\n{\\an1}-On ne les trouve pas\r\n\r\n00:17:43:00  00:17:46:04\r\n{\\an1}dans la plupart des garden centre.\r\n\r\n00:17:46:05  00:17:56:02\r\n{\\an1}C'est une fiert\u00e9 d'avoir des vari\u00e9t\u00e9s\r\nde plantes particuli\u00e8res.\r\n\r\n00:17:56:04  00:18:03:14\r\n{\\an1}-Certaines plantes quitteront les\r\nquais et passeront l'hiver au chaud.\r\n\r\n00:18:03:16  00:18:08:04\r\n{\\an1}La rel\u00e8ve est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9e.\r\n\r\n00:18:10:04  00:18:12:05\r\n{\\an1}-C\u2019est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:18:12:07  00:18:15:21\r\n{\\an1}Demain nous serons\r\ndans le Canton de Glaris\r\n\r\n00:18:15:22  00:18:18:11\r\n{\\an1}pour parler de la Landsgemeinde,\r\n\r\n00:18:18:13  00:18:22:05\r\n{\\an1}d\u00e9mocratie directe o\u00f9 l\u2019on vote\r\nencore \u00e0 main lev\u00e9e.\r\n\r\n00:18:22:07  00:18:25:12\r\n{\\an1}Nous poursuivrons notre s\u00e9rie\r\nconsacr\u00e9e \u00e0 la montagne\r\n\r\n00:18:25:14  00:18:27:19\r\n{\\an1}en direction\r\ndes cr\u00eates neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n00:18:27:21  00:18:32:06\r\n{\\an1}-On habite un beau canton !\r\n-Ah oui, le plus beau !\r\n\r\n00:18:32:08  00:18:37:16\r\n{\\an1}-Suivez-nous sur notre Facebook\r\npour visionner des reportages.\r\n\r\n00:18:37:18  00:18:41:00\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:18:41:02  00:18:45:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nR.Robert, A.Soto Moreno\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053282\r\nDate de transcription : 20-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:05 > 0:01:07) [68%] : \r\nLe bateau et c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:15 > 0:01:50) [95%] : \r\nBonsoir, ravi de vous accueillir dans Couleurs locales, nous sommes \u00e0 Andermatt dans le Canton Doury et c'est l\u00e0 qu'on d\u00e9marre notre semaine sp\u00e9ciale en dehors des fronti\u00e8res francophones, on se trouve \u00e0 plus de 1400 m\u00e8tres d'altitude, on est au coeur des cols alpins suisses et on verra comment cette commune s'est d\u00e9velopp\u00e9 pour devenir une destination le luxe on analysera aussi les retomb\u00e9es de cette \u00e9volution pour le Canton dans cette \u00e9mission, on d\u00e9couvrira aussi le premier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la montagne, on partagera les derni\u00e8res heures d'alpage avec des armaillis juste avant la d\u00e9salpe dans le canton de Fribourg \u00e0 Charmey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:50 > 0:01:57) [86%] : \r\nAlors n'avoir il y a un petit peu derni\u00e8res tensions au dernier moment-l\u00e0 parce qu'il y a un troupeau qui a de l'avance alors pour qu'on change le programme un peu mais \u00e7a va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:58 > 0:02:05) [93%] : \r\nD'un point en mais avant ceci, je vous propose de jeter un coup d'oeil \u00e0 l'essentiel de l'actualit\u00e9 romande du jour et on se retrouve tout de suite apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:10 > 0:02:42) [91%] : \r\nL'\u00e9quipe de l'EPFL, qui participait au concours de l'Hyperloop, organis\u00e9e par le PDG de Tesla Elon Manosque renonce \u00e0 poursuivre l'aventure, l'information a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans notre matinale radio, les ing\u00e9nieurs de l'\u00e9p\u00e9e PFL \u00e9tait arriv\u00e9 3\u00e8me de la derni\u00e8re \u00e9preuve de ce concours de vitesse mettant aux prises des prototypes de transport dans des tubes sous vide, les chercheurs de l'EPFL n'abandonneront pas leurs recherches pour autant ils affirment vouloir plut\u00f4t se concentrer sur l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique de leur prototype plut\u00f4t que sur sa vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:45 > 0:03:04) [95%] : \r\nLa police cantonale valaisanne a ressorti l'\u00e9pave d'un v\u00e9hicule du Rh\u00f4ne dimanche apr\u00e8s- midi, des investigations sont en cours pour \u00e9tablir si un lien existe avec le drame de Chamoson, survenu le 11 ao\u00fbt dernier pour rappel une lave torrentielle avait emport\u00e9 un v\u00e9hicule et ses 2 occupants, ils n'ont \u00e0 ce jour, toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:10 > 0:03:29) [96%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement de l'Instruction publique envisage de r\u00e9former le cycle d'orientation, le constat pos\u00e9 ce matin en conf\u00e9rence par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat montre que la r\u00e9forme de 2011 n'a pas atteint ses buts, notamment concernant la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales, elle a annonc\u00e9 la mise sur pied d'un projet participatif de r\u00e9forme qui devrait aboutir en Automne 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:29 > 0:03:46) [88%] : \r\nNotre id\u00e9e, c'est d'aller Reims Six ou la 9\u00e8me ann\u00e9e serait beaucoup plus mixtes, c'est-\u00e0-dire les \u00e9l\u00e8ves ne ne serait pas dans des regroupements diff\u00e9rents mais avec des possibilit\u00e9s de niveau dans certaines disciplines, et puis d'un autre et des parcours acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves qui vont de la facilit\u00e9 qui pourrait envisager un cycle en 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:03 > 0:04:45) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Andermatt l'arm\u00e9e faisait vivre l'\u00e9conomie locale et avec son d\u00e9part, la commune a d\u00fb trouver un nouveau d\u00e9part, il y a 10 ans, il y a eu l'arriv\u00e9e d'un milliardaire \u00e9gyptien Sami Sawiris, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'investir des centaines de millions de francs dans la station per\u00e7u un peu comme le sauveur, l'homme providentiel la bonne \u00e9toile, la population a accept\u00e9 de lui confier son destin, minist\u00e8re de la D\u00e9fense a vendu des parts terrains et la transformation a pu d\u00e9marrer un complexe touristique de luxe des immeubles r\u00e9sidentiels des investissements dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques, la station a v\u00e9cu et vit encore une v\u00e9ritable m\u00e9tamorphose pour en savoir plus, on va les rencontrer, Stefan B\u00fceler, il est chef de la promotion \u00e9conomique pour le canton de riz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:48 > 0:04:49) [88%] : \r\nBonsoir, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:49 > 0:04:56) [86%] : \r\nOn voit ces nouveaux b\u00e2timents et Simone il y a une piscine, une salle de concerts, des salles de s\u00e9minaire qu'est-ce que cette m\u00e9tamorphose apporte \u00e0 la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:57 > 0:05:22) [84%] : \r\nOui, je pense, est rendre compte \u00e0 la situation \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Andermatt, o\u00f9 l'arm\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0 se retirer cette une 6 si on tr\u00e8s difficile les choses ont commenc\u00e9 \u00e0 chercher le travail d'ailleurs maintenant avec ces projets ici c'est vraiment veut \u00e7a, redonner la foi en l'avenir pour Andermatt et les gens savent qui est qu'il y a un avenir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:22 > 0:05:25) [93%] : \r\nEt, concr\u00e8tement, d'un point de vue \u00e9conomique \u00e7a veut dire quoi comme retomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:25 > 0:05:52) [86%] : \r\nPour la commune oui et principalement ce sont les emplois qui \u00e9taient cr\u00e9\u00e9s Andermatt subissent \u00e0 Hobbes et ses entreprises affili\u00e9es, ils ont d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 plus de 900 emplois, des emplois tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi aussi en terme de finances et pas mal d'ailleurs et menu d'imp\u00f4ts, la municipalit\u00e9 a doubl\u00e9 ses revenus d'imp\u00f4ts dont seulement 7 ans et \u00e7a c'est de l'argent qu'on peut bien investir pour la population locale aussi donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:52 > 0:05:57) [86%] : \r\nUn dynamisme \u00e7a veut aussi dire des co\u00fbts plus \u00e9paisse que la population n'arrive vraiment encore \u00e0 ce que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:57 > 0:06:06) [98%] : \r\nMais il y a des projets pour des appartements suppl\u00e9mentaires qui vont offrir l'ann\u00e9e prochain, alors j'esp\u00e8re que \u00e7a va am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:06 > 0:06:12) [87%] : \r\nEt, bri\u00e8vement, on imagine que vous avez attirer du monde, en hiver, mais comment vous faites, les autres saisons pour attirer les touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:12 > 0:06:38) [91%] : \r\nOui, il n'y a pas mal de touristes d\u00e9j\u00e0 on \u00e9tait si vous vous promenez dans le village, vous verrez, mais aussi avec les salles de concert qui est inaugur\u00e9 et juin dernier, \u00e7a aide beaucoup \u00e0 remplir le logement pendant les mois les mois fr\u00e9quent\u00e9, avec le tourisme d'affaires parce qu'il y a pas mal de conf\u00e9rences et des s\u00e9minaires ici dans la salle de concert, et pas seulement les \u00e9v\u00e9nements culturels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:38 > 0:07:04) [93%] : \r\nMerci beaucoup et on vous retrouve tout \u00e0 l'heure au centre d'Andermatt et de notre c\u00f4t\u00e9, on va rester dans un d\u00e9cor de montagne et on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'une des grandes traditions fribourgeoises la d\u00e9salpe, comme ici \u00e0 Charmey, il y a 2 semaines, apr\u00e8s 4 mois d'estivage en altitude, les troupeaux sont ramen\u00e9s en plaine et pour les armaillis, c'est aussi la fin d'un \u00e9t\u00e9 particulier Houston Reding a partag\u00e9 avec les derni\u00e8res heures \u00e0 l'alpage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:09 > 0:07:24) [94%] : \r\nPour ces vaches, ce sont les toutes derni\u00e8res bouch\u00e9es d'herbe juteuse de l'alpage l'\u00e9t\u00e9 s'ach\u00e8ve demain, c'est la d\u00e9salpe, Jacques est ici depuis d\u00e9but juin, \u00e0 plus de 1600 m\u00e8tres d'altitude, la saison a \u00e9t\u00e9 excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:24 > 0:07:44) [76%] : \r\nCette ann\u00e9e, on n'a pas perdu de la t\u00eate, parce que moi, c'est un peu sp\u00e9cial, je prends tout, des b\u00eates \u00e0 cette plusieurs paysans qui me confie le une partie de leurs b\u00eates pour l'\u00e9t\u00e9, vu qu'elles sont autrement qu'soit un autre ou pas, mais quelle en l'air et ramener toutes vivante l'Automne mais l\u00e0, donc elles sont confi\u00e9es et c'est encore un sentiment plus plus fort je dirais les ramener \u00e0 leur pr\u00e9sident demain des r\u00e9cup\u00e8re toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:47 > 0:07:54) [92%] : \r\n2 filles sont mont\u00e9es tout expr\u00e8s pour cette veill\u00e9e particuli\u00e8re, c'est \u00e0 elles qu'incombent les t\u00e2ches en cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:54 > 0:08:03) [90%] : \r\nAlors ce soir, \u00e7a les macaronis Chalet avec fromage gruy\u00e8re d'alpage et puis la cr\u00e8me l'alpage aussi triple cr\u00e8me Aperam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:04 > 0:08:15) [86%] : \r\nOui, nous, on aime la montagne, on aime la nature m\u00eame cette belle ambiance \u00e0 pied, ces traditions fribourgeoises c'est vraiment quelque chose de magique qu'il faut vraiment maintenir et garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:16 > 0:08:25) [96%] : \r\nAutour de la table, beaucoup de jeunes, tous sont des boulots \u00e0 c\u00f4t\u00e9 s'ils sont ici ce soir, c'est par passion pour le b\u00e9tail et le plaisir d'\u00eatre ensembles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:25 > 0:08:54) [87%] : \r\nAlors, en fait, presque tous des anciens gar\u00e7on Chalet qui sont l\u00e0, des gens qui ont des b\u00eates qui viennent nous aider \u00e0 les redescendre et puis ben des amis de la famille et puis \u00e7a Holdin'on est une bonne \u00e9quipe, \u00e7a c'est sympa de et bien s\u00fbr qu'entre armaillis cette derni\u00e8re soir\u00e9e \u00e0 l'alpage s'ach\u00e8ve par un tour de chant au moment o\u00f9 on peut, \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:01 > 0:09:15) [95%] : \r\nApr\u00e8s un trop court sommeil r\u00e9veil pour tout le monde il est une heure et demie du matin chacun s'affaire \u00e0 sa t\u00e2che, il y a beaucoup, nettoyer les \u00e9curies traire une derni\u00e8re fois les vaches et faire le fromage tout \u00e7a avant le d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:15 > 0:09:18) [87%] : \r\nTraite des mollets, ce qu'on a fait, hier, on va en en train de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:19 > 0:09:23) [78%] : \r\nChauffer la les faire les derniers ce matin sera les derniers de la saison cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:28 > 0:09:32) [72%] : \r\nEt puis enfin, on peut vous dans quand m\u00eame du p\u00e9trole de par l\u00e0, c'est un petit peu \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:37 > 0:09:39) [79%] : \r\nC'est fini \u00e0 son plus l\u00e0, \u00e7a fait bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:40 > 0:09:43) [76%] : \r\nJe veux dire \u00e7a comme \u00e7a, Patrice Clermont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:45 > 0:09:48) [77%] : \r\n\u00e7a passer quand on va les voir en bas heureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:50 > 0:10:07) [95%] : \r\n2 heures et demie de marche pour la premi\u00e8re \u00e9tape et l'arriv\u00e9e \u00e0 un alpage situ\u00e9 600 m\u00e8tres d'altitude, plus bas, c'est ici que les vaches vont \u00eatre pr\u00e9par\u00e9e pour la d\u00e9salpe, pas de temps \u00e0 perdre chaque armailli doit respecter un horaire c'est \u00e0 midi que Jacques Ruffieux est attendu avec son cort\u00e8ge \u00e0 Charmey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:07 > 0:10:14) [85%] : \r\nOui, alors on aimerait bien petit peu derni\u00e8res tensions au dernier moment-l\u00e0 parce qu'il y a un troupeau qui a de l'avance alors pour qu'on change le programme un peu mais \u00e7a va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:19 > 0:10:29) [85%] : \r\nC'est parti pour la d\u00e9salpe, la 44\u00e8me, pour Jacques Ruffieux, les vaches sont retourn\u00e9es dans la vall\u00e9e o\u00f9 les attendent leurs propri\u00e9taires, l'\u00e9t\u00e9 est bel et de ma fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:41 > 0:10:45) [89%] : \r\nVoil\u00e0, donc on est au de retour \u00e0 Andermatt et on va voir ce que la population pense de cette m\u00e9ta- mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:48 > 0:10:49) [83%] : \r\nDe mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:49 > 0:11:02) [92%] : \r\nAndermatt s'est bien d\u00e9velopp\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, si je compare la journ\u00e9e d'hier avec le pass\u00e9, il n'y a pas de comparaison possible, je n'ai jamais vu autant de personnes visit\u00e9es et appr\u00e9cier ce joli village, faudrait voir dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:02 > 0:11:15) [91%] : \r\nAvant il restait plus rien, les militaires avaient quitt\u00e9 le village, tout comme les jeunes qui partaient travailler \u00e0 Lucerne en tr\u00e8s forte d'Europe Marc Lotz c'est tandis que maintenant les investissements faits ici ont permis la cr\u00e9ation de beaucoup d'emplois pour \u00eatre ce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:16 > 0:11:17) [81%] : \r\nL'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:17 > 0:11:21) [87%] : \r\nEt ce qui a encore une \u00e2me pour les habitants et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:21 > 0:11:47) [82%] : \r\nSur place, une la rame une culture c'est ici pas homog\u00e8ne : un, nous sommes \u00e0 une, r\u00e9sultat de la r\u00e9gion parce que nous sommes, pas d'ici, nous parle pas une dialecte comme Uri, nous nous sommes vraiment une m\u00e9lange de culture italienne Roumains \u00e9t\u00e9 sans d\u00e9val\u00e9 la Uri et des Blinden, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:52 > 0:11:58) [89%] : \r\nOn a vu la partie plus r\u00e9centes, plus luxueuse au coeur du village qu'est-ce que \u00e7a a chang\u00e9 cette m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:58 > 0:12:16) [92%] : \r\nBon, les propri\u00e9taires des maisons et ils ont recommenc\u00e9 \u00e0 investir, ils ont modernis\u00e9 leurs maisons, les commerces aussi les appartements si vous comparez le village maintenant avec celui d'il y a 10 ou 15 ans, \u00e7a va vraiment changer, je pense, le village \u00e9tait venue plus aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:16 > 0:12:23) [94%] : \r\nEn Suisse romande, on a cette vision parfois des villages de montagne qui se vident de la population, c'est encore le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:23 > 0:12:53) [86%] : \r\nIl y a des villages de montagne qui qui ont du mal \u00e0 caser la population c'est frais, c'est un d\u00e9fi de notre canton, mais on a ces exemples comme Andermatt qu'on a tourn\u00e9 \u00e7a cette situation et la population grandit, \u00e7a grandit 6 pourcent dans les zones de 7 ans en dernier, dernier alors \u00e7a c'est un bon exemple qu'on paie Fr\u00e9mont changer la situation, si on fait quelque chose, si r\u00e9alis\u00e9 des projets courageux comme celle d'hier, un internaute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:53 > 0:12:57) [91%] : \r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venu partager ses connaissances merci peuvent enfin \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:01 > 0:13:30) [95%] : \r\nIci, historiquement, c'\u00e9tait le passage oblig\u00e9 pour passer le col du Saint-Gothard et se rendre au Tessin en diligence et puis un premier tunnel ferroviaire a \u00e9t\u00e9 construit dans les ann\u00e9es 1800 et un deuxi\u00e8me, inaugur\u00e9 en 2016 apr\u00e8s 17 ans de travaux \u00e0 Stalden en haut Valais on adapte aussi les infrastructures pour fluidifier le trafic, on y passe pour aller \u00e0 Zermatt ou, encore, \u00e7a se fait, il faut donc construire des ponts, on jette un coup d'oeil dans le r\u00e9tro avec Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:35 > 0:13:38) [86%] : \r\nEn poney vous au volant et gare au coup de frein malencontreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:41 > 0:13:50) [89%] : \r\n\u00e0 Stalden, certaines choses ont peu chang\u00e9, c'est le cas de l'amour inconditionnel, port\u00e9 par la commune \u00e0 ses ponts, plus d'une vingtaine qui enjambent la vice- pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:50 > 0:13:56) [83%] : \r\nN\u00eemes : nous avons toujours un pont \u00e0 b\u00e2tir ou un pont \u00e0 r\u00e9nover, il y a toujours quelque chose, la phrase \u00e9tait malgr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:58 > 0:14:11) [91%] : \r\nNous sommes ici \u00e0 Stalden sur la Vi\u00e8ge, un vieux pont, enfin pas si vieux, devenu trop fragile, trop \u00e9troit, aussi, pour r\u00e9pondre aux exigences du trafic actuel a d\u00fb \u00eatre remplac\u00e9 par un ouvrage plus moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:12 > 0:14:33) [91%] : \r\nEntre 1958 et 1964 un pont de 130 m\u00e8tres de long est construit pour fluidifier le trafic, une \u00e9norme r\u00e9alisation pour l'\u00e9poque Co\u00fbt\u00a0 un demi-1000000 1000000 de francs aujourd'hui, rebelote : un nouveau pont est en travaux, 2 fois plus grand qui permettra cette fois de contourner le village de Stalden Co\u00fbt\u00a0 65 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:33 > 0:14:36) [66%] : \r\nQui variable cr\u00e9celle rire qui vaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:36 > 0:14:52) [92%] : \r\nLe nouveau pont est tr\u00e8s important parce que nous avons beaucoup de trafic \u00e0 Stalden nous avons jusqu'\u00e0 14000 v\u00e9hicules par jour et cela peut \u00eatre dangereux pour la population du village, faisons Djalal Cayenne ah il est loin le temps charmant o\u00f9 l'on franchissait la Vi\u00e8ge \u00e0 dos d'\u00e2ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:53 > 0:15:02) [92%] : \r\nIl est loin, ce temps- l\u00e0, et pourtant le Riquet, construit en 1544 par Ulrich Ruffiner est lui toujours l\u00e0 et op\u00e9rationnel pour les pi\u00e9tons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:03 > 0:15:25) [84%] : \r\nC'est filet touristes migrants il y a beaucoup de touristes qui viennent ici et admirent notre pont, nous avons beaucoup de ponts \u00e0 Stalden, celui-ci est le plus vieux Dunkerque lui moines arr\u00eat\u00e9s relatifs final quand on pense qu'aujourd'hui on doit assez rapidement r\u00e9nover un pont, h\u00e9 bien, celui-ci a \u00e9t\u00e9 construit de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre solide et il restera l\u00e0 encore longtemps peut-\u00eatre des mill\u00e9naires meubles est pas os\u00e9 dira non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:39 > 0:15:51) [93%] : \r\nOn reste \u00e0 l'ext\u00e9rieur et on se rend dans une autre destination aussi connue pour son tourisme \u00e0 Montreux, les quais sont prot\u00e9g\u00e9s des vents du nord, ce qui permet de faire pousser des plantes du monde entier, Marion, pas une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:57 > 0:16:18) [97%] : \r\nMontre ses palaces, et ses quais qui ravissent tant les montreusien que les touristes du monde entier les quais tels qu'on les conna\u00eet aujourd'hui datent des ann\u00e9es 60 c'est Arthur Affolter, jardinier en chef de l'\u00e9poque qui est \u00e0 l'origine du projet, aujourd'hui ce sont 100 kilom\u00e8tres de qui et de jardini\u00e8res qu'une \u00e9quipe de 14 personnes bichonnent tout au long de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:18 > 0:16:36) [91%] : \r\n\u00e7a exige une certaine souplesse pour pour le le nettoyage des massifs et tout \u00e7a, et puis quand m\u00eame un petit peu de force, alors on est en train de pincer les massifs, \u00e7a veut dire qu'on est, on redescend certaines plantes pour que \u00e7a soit uniforme et plus que \u00e7a donne un rendu soign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:36 > 0:16:41) [98%] : \r\nChaque ann\u00e9e, les \u00e9quipes choisissent ensemble un th\u00e8me pour guider la composition des diff\u00e9rents parterres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:41 > 0:17:16) [89%] : \r\n\u00e0 Montreux, on dessine relativement peu c'est beaucoup d'un l'imagination des gens et prennent des notes comme dans nombre de plantes mais il y a pas de dessin structur\u00e9 par rapport aux plantations, on a la chance d'avoir un climat dit m\u00e9diterran\u00e9en, \u00e7a veut dire que le lac \u00e9tant un proche des des montagnes des Rochers-de-Naye sacr\u00e9 tant pond\u00e8re et puis on a des op\u00e9rateur n\u00e9gative, mais pas autant que chez nos voisins \u00e0 Vevey \u00e0 Villeneuve, par exemple, ce qui nous permet d'avoir des plantes de beaucoup de r\u00e9gions du monde qu'on arrive acclimater sur les quais, c'est un gros privil\u00e8ge qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:17 > 0:17:31) [93%] : \r\n95 pourcent des arbres et fleurs de la commune de Montreux sont produites ici dans ce centre horticole myosotis \u00e0 Jette et bien d'autres sont cultiv\u00e9s sous ces serres tout au long de l'ann\u00e9e, ces plantes-l\u00e0, elles vont rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:31 > 0:17:39) [88%] : \r\nC'est en tout cas jusqu'\u00e0 mi- mai, elles vont passer l'hiver dehors refleurir fleurir au printemps 2001, on les arrache pour mette les plantes d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:39 > 0:17:47) [97%] : \r\nIci \u00e0 Montreux les plantes indig\u00e8nes c\u00f4toient d'autres plus exotiques Une collection reconnue loin \u00e0 la ronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:47 > 0:18:04) [85%] : \r\nVoil\u00e0 toute une palette, donc, de plantes qu'on trouve pas forc\u00e9ment d'un certain garden son antre, ce qui est ce qui fait un petit peu notre fiert\u00e9, je dirais donc d'apporter des plans tout lorsqu'on fait des voyages d'avoir des multiplications donc de jeunes plantes pour avoir des vari\u00e9t\u00e9s particuli\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:04 > 0:18:14) [92%] : \r\nCertaines plantes rares et exotiques quitteront les quais pour passer l'hiver au chaud, les autres, elles seront arrach\u00e9es puis composter la rel\u00e8ve \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:18 > 0:18:33) [94%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9mission, demain on vous donne rendez- vous dans le canton de Glaris on parlera notamment de la langue, ce que m\u00eame de cette forme de d\u00e9mocratie directe, o\u00f9 l'on vote \u00e0 main lev\u00e9e et puis on poursuivra avec notre s\u00e9rie sur la montagne, direction les Cr\u00eates neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:33 > 0:18:39) [85%] : \r\nAvec un bon Canton oui le plus beau, c'est le plus beau Canton de la Suisse l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:40 > 0:18:46) [96%] : \r\nEt en attendant si vous souhaitez revisionner des reportages, h\u00e9 bien, rendez- vous sur la page Facebook de l'\u00e9mission tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T18:26:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910026441", "durationSec": 118, "title": "FRIGO CL VS DERETRO STALDEN CF_RTS000001971978", "excerpt": "A Stalden, en haut Valais, retour en archives sur l'importance des ponts pour la r\u00e9gion.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIEGE"], "thematicThemes": ["PONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026442", "durationSec": 145, "title": "FRIGO CL VD COULISS ESPACES VERTS MONTREUX CF_RTS000001972524", "excerpt": "A Montreux, les quais sont prot\u00e9g\u00e9s des vents du Nord ce qui permet de faire pousser des plantes du monde entier. Une \u00e9quipe de 14 personnes s'occupe des 15 kilom\u00e8tres de massifs et de plantes dispos\u00e9es le long du lac L\u00e9man. Les plantes sont principalement produites dans une centre horticole de la r\u00e9gion.", "remarks": "Utilisation libre uniquement en usage interne SSR SRG", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["JARDIN", "QUAI (PORT)", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026443", "durationSec": 15, "title": "FRIGO CL PC CHARMEY DESALPE_RTS000001980547", "excerpt": "Dernier jour et derni\u00e8re soir\u00e9e \u00e0 l'alpage avec ses vaches pour l'armailli Jacques Ruffieux avant la d\u00e9salpe de Charmey."}, {"internalArchiveId": "AA1910026444", "durationSec": 207, "title": "FRIGO CL FR SERIE DESALPE CF_RTS000001980544", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "thematicThemes": ["VACHE", "ALPAGE", "D\u00c9SALPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026630", "durationSec": 680, "title": "Village d'Andermatt dans le canton d'Uri en automne"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910026626", "summary": "Duplex Andermatt : Itw Stefan B\u00fceler, chef de la promotion \u00e9conomique Canton d'Uri. Diverses itw d'habitants.", "id": "2027014", "visualGeographicals": ["ANDERMATT"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801675", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053282", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2020217", "internalArchiveId": "AA1910019823", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Moudon \u00e0 l'occasion des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019, co-anim\u00e9e par Elisabeth Logean et Pietro Bugnon.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10784851", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration Objectif 50: comment doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?", "Forum", "Crans-Montana se retire du Magic Pass: interview de Dominique Fumeaux", "Forum", "Un Irakien condamn\u00e9 pour soutien au terrorisme a pu entrer au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "Forum", "Donald Trump retire ses troupes de Syrie mais menace Ankara de sanctions", "Forum", "La Fran\u00e7aise Esther Duflo est la seconde femme \u00e0 obtenir le prix Nobel d'\u00e9conomie: interview de Myret Zaki", "Forum", "Douze ind\u00e9pendantistes catalans condamn\u00e9s: interview de Mathieu Crettenand", "Forum", "Le d\u00e9bat - Elections: comment doper la participation?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Antonio Loprieno propose de ne plus titulariser les professeurs d'universit\u00e9 \u00e0 vie", "Forum", "Les Kurdes contraints de s'allier \u00e0 Damas face \u00e0 l'avanc\u00e9e des Turcs en Syrie", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["14.10.2019", "Interview de Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme de la HES-SO Valais, ancien directeur de Crans-Montana Tourisme.", "14.10.2019", "14.10.2019", "14.10.2019", "Interview de Myret Zaki, journaliste.", "14.10.2019", "Interview de Mathieu Crettenand, sp\u00e9cialiste des questions nationalistes en Espagne, observateur du proc\u00e8s devant la Cour supr\u00eame espagnole.", "14.10.2019", "D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique, Pierre Ruetschi, directeur du Conseil suisse de la presse, Lucie Rochat, pr\u00e9sidente des femmes UDC romandes, et Bastien Ischer, coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9.", "14.10.2019", "Interview d\u2019Antonio Loprieno, pr\u00e9sident des Acad\u00e9mies suisses des sciences, professeur d'\u00e9gyptologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le.", "14.10.2019", "14.10.2019", "14.10.2019"], "variantIds": ["ece-10784851", "ece-10784853", "ece-10784855", "ece-10784859", "ece-10784861", "ece-10784863", "ece-10784865", "ece-10784867", "ece-10784857", "ece-10784869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-21T16:35:58Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053284\r\nDate de transcription : 16-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:34 > 0:05:25) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du lundi 14 octobre le divorce \u00e9tait pressenti, il est d\u00e9sormais consomm\u00e9e Crans Montana Aminona quitte le Magic Pass, un coup dur pour cet abonnement mais qui seront vraiment les perdants, nous entendrons le sp\u00e9cialiste me du tourisme Dominique Fumeaux en Syrie, les Kurdes se tournent d\u00e9sormais vers le r\u00e9gime de Bachar El-Assad les troupes syriennes s'approche de la fronti\u00e8re turque, alors que Washington l'ancien alli\u00e9 poursuit l'\u00e9vacuation de ses troupes, une femme, prix Nobel de l'\u00e9conomie, la Fran\u00e7aise Esther Duflo fait partie du trio r\u00e9compens\u00e9e aujourd'hui, elle est la 2\u00e8me femme seulement \u00e0 m\u00e9riter cet honneur, pourquoi la journaliste mirettes qui sera en Direct et puis comment doper la participation \u00e0 6 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est ce soir notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon et vous \u00eates en Direct de la commune vaudoise de mouton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:27 > 0:05:43) [90%] : \r\nOui, mais dans une des capitales de l'abstentionnisme, avec 2 tiers de non- votant aux \u00e9lections de 2015, alors certes au niveau suisse, il y a une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la hausse, mais \u00e7a fait plus de 40 ans que la participation n'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 50 pourcent comment doper le vote en Suisse : 4 invit\u00e9s en d\u00e9battre tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:43 > 0:05:48) [85%] : \r\nForum sur la premi\u00e8re RTS de RTS pla\u00eet nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:50 > 0:05:53) [89%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:55 > 0:06:06) [91%] : \r\nPourriez vous venez de l'entendre, ce forum et donc en partie d\u00e9centralis\u00e9s, ce soir, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Pietro Bugnon, vous \u00eates \u00e0 Moudon dans la Broye, en Direct du restaurant du chemin de fer et vous allez nous expliquer pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:08 > 0:06:30) [91%] : \r\nOui, on a fait le d\u00e9placement pour parler de la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales comment atteindre les 50 pourcent de participation de coll\u00e8gues de l'\u00e9mission Mise au point, en ont fait leur objectif en vue des \u00e9lections du 20 octobre C\u00e9cile during et J\u00e9r\u00f4me Galichet et ils sont avec nous, bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, C\u00e9cile, pourquoi cette op\u00e9ration objectif 50 et pourquoi ici \u00e0 Moudon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:31 > 0:07:14) [91%] : \r\nBen parce que comme vous l'avez dit, il y a 4 ans, la participation \u00e9tait assez faible : 36 pourcent de participation, c'est pas \u00e9norme et on s'est dit : ben c'est, c'est une bonne ville pour pour tester pour savoir si on peut doper cette participation et et puis c'est une ville int\u00e9ressante parce qu'elle est au coeur de la Suisse romande, c'est l'ancienne capitale du Pays de Vaud c'est quand m\u00eame pas rien, c'est une ville qui a entre entre villes et campagnes, m\u00eame si on peut donc penser aussi, si on peut dire si elle est vraiment une ville en plut\u00f4t village ici disons que \u00e7a, c'est une ville et puis ce qui nous paraissait int\u00e9ressant c'est que ben ici il y a presque 50 pourcent des m\u00e9nages qui sont \u00e0 revenus modestes, \u00e7a veut dire qu'il y a un vrai probl\u00e8me au niveau \u00e9conomique et donc il y avait plein de questions \u00e0 se \u00e0 se poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:14 > 0:07:27) [93%] : \r\nDonc un vrai enjeu en terme de participation aussi mais, finalement, la question qu'on peut se poser c'est est-ce que c'est le r\u00f4le d'un d'un m\u00e9dia d'une \u00e9mission ce que c'est le r\u00f4le de journaliste de mette sur pied une op\u00e9ration comme celle-ci de s'engager pour plus de participation C\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:27 > 0:07:48) [90%] : \r\nMoi je crois que oui, je crois que c'est notre r\u00f4le de s'interroger sur l'\u00e9tat de la d\u00e9mocratie aujourd'hui de d'aller vers les gens, allez leur poser des questions de de leur demander ce qu'est ce qu'ils votent, pourquoi ils ne votent pas, est ce que la d\u00e9mocratie, c'est important pour eux, si nous on le fait pas, si nous on va pas voir les gens, si nous on va pas leur poser ces questions- l\u00e0, je ne sais pas qui, qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:48 > 0:07:49) [79%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me, pour vous, c'\u00e9tait une \u00e9vidence, c'est un fan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:49 > 0:08:14) [90%] : \r\nC'est vrai qu'il y a eu des interrogations, je vous le cache pas, de, de, de certains confr\u00e8res aussi dans l'\u00e9mission mais mon avis, c'est que la d\u00e9mocratie, elle d\u00e9passe les clivages politiques, je veux dire c'est un enjeu de vivre ensemble et c'est \u00e0 nous, m\u00e9dias, notamment de service public de de s'en pr\u00e9occuper, donc voil\u00e0, l'id\u00e9e c'est : c'\u00e9tait aussi de cr\u00e9er des ponts entre politiciens et citoyens nous je pense que c'est notre r\u00f4le en tant que m\u00e9dia d'\u00eatre engag\u00e9e, pas militant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:14 > 0:08:26) [94%] : \r\nAlors cet objectif, l'objectif qui est le v\u00f4tre, c'est 50 pourcent de participation, on a pu voir hier soir dans l'\u00e9mission votre votre d\u00e9ception parce que, aujourd'hui, avec le vote par correspondance, on est \u00e0 peine \u00e0 20 pourcent J\u00e9r\u00f4me, vous y croyez encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:26 > 0:09:02) [89%] : \r\nAlors bon moi suis le pessimisme du le pessimisme du duo, donc moi j'y crois, j'y crois encore, mais enfin, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 avant 20 pourcent de participation \u00e0 5 jours du scrutin, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre chaud et c'est vrai qu'il un peu de frustration, parce qu'on se d\u00e9m\u00e8ne, tellement on a fait une quinzaine d'\u00e9v\u00e9nements avec C\u00e9cile Thomas donc on a tout tent\u00e9, maintenant, on a fait des d\u00e9bats, on a fait ici, comme vous, on est all\u00e9 chez les gens, faire du porte-\u00e0-porte, donc il y a un moment o\u00f9 on se dit : mais qu'est-ce qu'il faut faire pour bac allez aller chercher ces fameuses 50 pourcent de gens qui ne votent pas, et et voil\u00e0, il y a, il y a une forme de un peu de, de d\u00e9sespoir, a une semaine, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:02 > 0:09:04) [85%] : \r\nOui, mais je sais pas si d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, moi j'y crois, j'ai jou\u00e9 croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:04 > 0:09:20) [89%] : \r\nVoil\u00e0, il voudrait 5 jours quoi faire ben c'est un peu la question qu'on va se poser ce soir comment doper la participation merci J\u00e9r\u00f4me merci C\u00e9cile d'\u00eatre de nous accueillir, notamment ici dans le cas de votre \u00e9dition objet merci d'\u00eatre venu 50 voil\u00e0 \u00c9lisabeth, on se retrouve tout \u00e0 l'heure pour le d\u00e9bat \u00e0 vous pour toute l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:20 > 0:10:12) [91%] : \r\nOui, on se retrouve aux alentours de 18 heures 25 merci Pietro, \u00e7a a d'abord \u00e9t\u00e9 une menace est aujourd'hui une r\u00e9alit\u00e9, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona sortent du Magic Pass cet abonnement de ski pour 30 domaines skiables en Suisse romande, c'est le temps qui le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui les responsables de la soci\u00e9t\u00e9 du Haut-Plateau ont pris cette d\u00e9cision car ils n'ont pas obtenu gain de cause, il voulait notamment que les usagers payent un suppl\u00e9ment pour acc\u00e9der \u00e0 leur domaine ce d\u00e9part peut-il mettre en danger l'avenir du Magic Pass alors pour en parler avec nous depuis notre Studio de Sion, Dominique Fumeaux, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates, vous \u00eates responsable de la fili\u00e8re tourisme de la HS S. Haut-Valais, vous \u00eates aussi ancien directeur de Crans-Montana Tourisme, ancien consultant en tourisme alors Dieu sait si vous connaissez bien le sujet, vous comprenez cette, cette d\u00e9cision de de Crans Montana Aminona.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:13 > 0:10:35) [91%] : \r\nAlors disons que plus que la comprendront, on pouvait s'y attende, puisqu'il y avait vraiment une divergence de point de vue entre les 2 partenaires Crans Montana Aminona qui demandait une certaine chose et puis, et puis les autres qui finalement fonctionnait comme une coop\u00e9rative dans laquelle chacun a les m\u00eames conditions que l'autre et puis on arrive au final avec ce ce d\u00e9saccord qui qui les fait se s\u00e9parer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:35 > 0:10:38) [87%] : \r\n\u00e9conomiquement parlant est-ce que c'est a fait un bon calcul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:39 > 0:11:26) [88%] : \r\nAlors c'est difficile \u00e0 dire, ils ont fait leurs propres calculs qui sont pas forc\u00e9ment communiqu\u00e9 ils veulent pratiquer aussi de ce qu'on appelle un peu le yield management donc \u00e7a veut dire qu'ils veulent adapter les tarifs en fonction des de la situation de de leur domaine skiable, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait compatible avec le avec le Magic Pass, donc ils ont une un point de vue qui veulent d\u00e9fendent \u00e7a c'est pas fait en tout cas, ou tr\u00e8s peu, il y avait un moment donn\u00e9 la garantie soleil sur certains domaines skiables, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9e, mais aujourd'hui ce ce genre de de calcul ben c'est clair on s'annonce s'annonce difficile pour ses mains, il faut \u00eatre clair, ils avaient une on dirait un certain qui \u00e9tait quasiment garanti, c'est un plus grand domaine skiable, enfin, c'est toujours un, il reste encore une ann\u00e9e, il ne faut pas trop en parler au pass\u00e9 trop vite, mais cette saison encore, c'est encore plus grand domaine skiable de ce Magic Pass, donc ils prennent un gros pari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:26 > 0:11:37) [88%] : \r\nGarantie soleil, hein, c'est pas toujours garantie, garantie de neige et m\u00eame parfois c'est surtout garantie de de pas de neige, hein, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un un mange important aujourd'hui pour les stations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:38 > 0:12:12) [91%] : \r\nAlors la neige c'est clair que c'est un c'est un enjeu important et l\u00e0 avec le avec le Magic Pass aussi, c'\u00e9tait une bonne, une bonne mani\u00e8re de faire aussi un \u00e9quilibre entre certaines stations qui pouvait avoir un petit manque de neige en d\u00e9but de saison ou autre, et puis les gens pouvaient ce qui est sur plusieurs domaines, donc au niveau de, au niveau de, de vraiment de la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon produit et c'est quelque chose qui fonctionne tr\u00e8s bien qui am\u00e8ne vraiment de des des journ\u00e9es skieurs suppl\u00e9mentaires hein, m\u00eame \u00e0 Crans-Montana qui aujourd'hui sort donc c'est vraiment quelque chose qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 une bonne chose, maintenant la neige c'est un calcul al\u00e9atoire, on n'en a aucune id\u00e9e du commencera cet hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:12 > 0:12:16) [92%] : \r\nMais quelles quelles peuvent \u00eatre les cons\u00e9quences aujourd'hui pour l'abonnement \u00e0 Magic Pass.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:17 > 0:12:51) [90%] : \r\nAlors, elles peuvent \u00eatre de plusieurs types et il peut y avoir une certaine incompr\u00e9hension de la part du public, c'est clair que c'est un petit peu compliqu\u00e9 de comprendre que le plus grand des partenaires s'en va, en m\u00eame temps pour le Magic Pass s'ils ont quand m\u00eame une bonne assise dans 30 stations et viennent d'annoncer aussi de grands partenaires qui viennent avec, cette ann\u00e9e c'est le rush les Bains et \u00e7a se fait donc \u00e7a alors c'est pas une compensation, mais c'est quand m\u00eame un, un mouvement positif, une communication positive qui passent aussi aupr\u00e8s des des consommateurs, donc voil\u00e0 c'est un petit peu, c'est un petit peu \u00e7a mais \u00e7a va s'un petit peu compliqu\u00e9, effectivement, c'est un petit peu difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:51 > 0:13:08) [87%] : \r\nAlors, CMA, qui sort donc du du du Magic Pass qui va proposer une nouvelle offre commerciale \u00e0 ses clients, c'est ce que c'est ce qu'elle a annonc\u00e9 Verbier qui qui n'a pas voulu entrer, pareil pour les portes du Soleil, on a l'impression que que chacun aujourd'hui et c'est de proposer des offres attractives la concurrence tr\u00e8s rude aujourd'hui entre les stations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:09 > 0:13:43) [87%] : \r\nAlors c'est clair, c'est un, c'est un march\u00e9 extr\u00eamement concurrentiel, on a des des grandes stations qui marchent, les petites qui ont plus de difficult\u00e9s, l\u00e0 c'est une, c'est une situation si on prend si vous avez o\u00f9 vous \u00e9voquez Verbier Verbier, c'est clair : actuellement, elle a le vent en poupe, c'est une station qui fonctionnent le mieux au niveau hivernal, elle vend ses abonnements relativement facilement, c'est jamais facile, m\u00eame pour une grande station mais elle avait from vraiment un bon revenu avec des tarifs qui \u00e9tait quand m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9, donc le le le pas Magic Pass pour eux, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu plus difficile mais oui, chaque station aujourd'hui doit vraiment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son offre et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces client\u00e8les loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:43 > 0:13:47) [94%] : \r\nEt derni\u00e8re question, on peut imaginer que les stations qui n'\u00e9taient pas dans le Magic Pass ont le sourire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:48 > 0:14:13) [89%] : \r\nAlors je suis pas s\u00fbr qu'elles aient le sourire, je crois que vraiment l\u00e0 et il faut parler aussi du du produit vers aujourd'hui, il faut qu'on parle vraiment positif aussi a des des stations qui n'y \u00e9tait pas pour certaines raisons, d'autres sont pas parce qu'elle r\u00e9fl\u00e9chissait encore \u00e0 y entrer, je pense qu'il y aura encore des surprises autour de ce Magic Pass pense qu'il y aura peut-\u00eatre encore des collaborations qui vont se d\u00e9velopper, voil\u00e0, mais oui, chacune doit faire ces calculs actuellement, ils ont pas tous fait le m\u00eame calcul encore \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:13 > 0:14:59) [92%] : \r\nMerci beaucoup Dominique Fumeaux d'\u00eatre venu commenter donc cette information Crans Montana Aminona qui se retire du Magic Pass merci tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci, au revoir, c'est une invitation au Parlement qui encombrent le Parti socialiste, un homme de 41 ans condamn\u00e9 en Suisse pour terrorisme a pu entrer dans le Saint des saints \u00e0 Berne le Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait le 11 septembre dernier il est parvenu \u00e0 s'introduire, lors d'une discussion entre des partis d'opposition turc organis\u00e9e par le Parti socialiste, le Parti socialiste s'est officiellement excus\u00e9 aupr\u00e8s des services parlementaires et des personnes concern\u00e9es, Julien Gartner vous bancaire terre vous \u00eates en Direct de Berne, comment on explique que cette personne soutien notoire d'Al-Qa\u00efda et puis entrer au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:59 > 0:15:31) [93%] : \r\nEh bien, il a utilis\u00e9 un pseudonyme, afin de se faire passer aupr\u00e8s du Parti socialiste pour un journaliste de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision diaspora TV, il a donc pu montrer \u00e0 un papier, une sorte d'attestation au moment de se pr\u00e9senter \u00e0 l'entr\u00e9e visiteurs du Parlement, puis il a pass\u00e9 le contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 proprement dit, et notamment un d\u00e9tecteur de m\u00e9tal et \u00e0 partir de l\u00e0, comme nous l'ont confirm\u00e9 les services du Parlement, il a pu d\u00e9ambuler librement dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral l'invitation \u00e0 l'ensemble des participants avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les conseillers nationaux socialiste Carlo Sommaruga et Fabian Molina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:31 > 0:15:33) [88%] : \r\nOui, mais comment est-ce qu'on on r\u00e9agit, les autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:33 > 0:16:02) [91%] : \r\nAh, c'est surtout de la poisse, pas de quoi en faire une pol\u00e9mique selon le PDC Dominique de bilan, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du PLR Laurent Verly il souhaiterait n\u00e9anmoins qu'\u00e0 l'avenir les parlementaires soient oblig\u00e9es d'informer le DFAE lors de ce type de visite les mots les plus durs viennent de l'UDC pour le conseiller national Yves Nidegger soit ces \u00e9lus socialistes montent et connaissent l'identit\u00e9 r\u00e9elle de cette personne, soit qu'ils ont p\u00e9ch\u00e9 par ignorance, surprenant, selon lui, de la part de personnes aussi proche de la cause kurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:02 > 0:16:07) [85%] : \r\nEt est-ce que c'est la premi\u00e8re fois qu'un visiteur aussi controvers\u00e9 entrent dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:07 > 0:16:49) [90%] : \r\nAlors, dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, c'est sans doute le cas le plus objectivement probl\u00e9matiques cet Irakien de 41 ans, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pour propagande jihadiste sur internet mais on a connu d'autres visites pol\u00e9mique en 2012, le porte- parole du Hamas palestinien \u00e9tait entr\u00e9e dans le Parlement sans contr\u00f4le d'identit\u00e9, accompagn\u00e9 par le conseiller national Vert M\u00fcller ce qui avait fait bondir l'ambassadeur d'Isra\u00ebl en Suisse, le Hamas \u00e9tait alors reconnu comme un groupe terroriste par les \u00c9tats-Unis, mais pas par la Suisse et puis en 2011, des activistes du parti allemand de la libert\u00e9, parti ouvertement anti- Islam avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par l'UDC Lucas Redman les invitations controvers\u00e9e ne sont donc pas uniquement le fait de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:49 > 0:17:23) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Julien et en Syrie, le nombre de civils fuyant les combats ne cessent d'augmenter : 160000 selon l'ONU et les Occidentaux se retire, c'est le cas des Am\u00e9ricains qui retirent leurs forces sp\u00e9ciales du pays, tout comme les Fran\u00e7ais, les grandes tractations ont commenc\u00e9 entre la Turquie, la Russie et le r\u00e9gime de Damas pour le partage du pouvoir dans le nord du pays, c'est une nouvelle phase qui va commencer pour les Syriens Guillaume Perrier, vous \u00eates \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Syrie et l'Irak dans le Kurdistan irakien, pourquoi les Kurdes ont-ils fait le choix de Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:23 > 0:18:14) [94%] : \r\nLes Kurdes n'avait gu\u00e8re le choix, c'est un revirement qui \u00e9tait \u00e0 craindre, et les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 rapidement men\u00e9s hier avec le r\u00e9gime de Damas pour parvenir \u00e0 un red\u00e9ploiement des forces et surtout pour \u00e9viter un assaut turc qui aurait sans doute \u00e9t\u00e9 meurtrier sur la ville de Koban\u00e9, qui venait d'\u00eatre d\u00e9sert\u00e9e par les forces sp\u00e9ciales occidentales alors un porte- parole kurde a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure que l'arm\u00e9e syrienne allait reprendre possession de toute la fronti\u00e8re avec la Turquie sur une longueur de plus de 800 kilom\u00e8tres les forces d\u00e9mocratiques syriennes en revanche reste en charge de la s\u00e9curit\u00e9 dans les villes, quant \u00e0 l'espace a\u00e9rien, c'est d\u00e9sormais la Russie qui veulent contr\u00f4ler les Kurdes ont demand\u00e9 aux forces am\u00e9ricaines de se retirer le plus vite possible pour ne pas retarder cette transition, c'est donc une autre r\u00e9alit\u00e9 qui va d\u00e9sormais vivre le Nord-Est syrien apr\u00e8s 7 ans sous la banni\u00e8re du Rojava avec l'appui des occidentaux, place d\u00e9sormais \u00e0 Moscou et \u00e0 Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:14 > 0:18:16) [85%] : \r\nEt est-ce que cela met fin au au projet turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:16 > 0:19:11) [95%] : \r\nAlors pas enti\u00e8rement l'objectif \u00e0 long terme de la Turquie demeure inchang\u00e9e : \u00e9radiquer le PKK et d\u00e9truire la base arri\u00e8re que la gu\u00e9rilla kurde s'est construite dans le nord de la Syrie, cela implique une pression continue sur l'administration kurde qui pour le moment n'est pas dissoute et sur le r\u00e9gime de Damas pour qui le marginalise un peu plus les populations kurdes, ce qui est s\u00fbr c'est qu'Ankara pourra plus difficilement lancer des offensives sans concertation de ses alli\u00e9s, la Russie devra approuver tout passage \u00e0 l'acte, l'autre ambition de la Turquie, c'\u00e9tait d'installer dans le nord de la Syrie des colonies de r\u00e9fugi\u00e9s syriens 2 \u00e0 3 millions de Syriens, selon les projets du pr\u00e9sident turc doivent \u00eatre r\u00e9install\u00e9s dans des villes nouvelles en b\u00e9ton b\u00e2ti tout le long de la fronti\u00e8re dans cette fameuse zone de s\u00e9curit\u00e9 ce projet l\u00e0 aussi devra recueillir l'accord de Damas et de Moscou, peut-\u00eatre avec des contreparties sur Idlib, la Turquie et la Russie, en tout cas, devrait pouvoir s'entendre comme elles l'ont d\u00e9j\u00e0 fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:11 > 0:19:31) [92%] : \r\nMerci beaucoup Guillaume Perrier, nous nous rendons maintenant \u00e0 \u00e0 Washington, aux \u00c9tats-Unis, la situation est pour le moins confuse d'un c\u00f4t\u00e9, les forces am\u00e9ricaines dans le nord de la Syrie, ont re\u00e7u lors de quitter le pays, de l'autre, alors que la Turquie poursuit ses op\u00e9rations sur le terrain donald Trump menace Ankara d'importantes sanctions Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:32 > 0:20:34) [91%] : \r\nOui, sans doute, face au toll\u00e9, \u00e0 Washington, Trump serait sur le point d'activer des des sanctions, des sanctions \u00e9conomiques contre contre la Turquie, mais on sent une vraie improvisation en ce moment \u00e0 Washington et, surtout, ce sont, on sent des militaires am\u00e9ricains d\u00e9sempar\u00e9s, le Pentagone a m\u00eame \u00e9t\u00e9 surpris par l'ampleur des op\u00e9rations men\u00e9es par la Turquie, pire, \u00e0 Washington, la pression qui est en train de se d\u00e9gager en ce moment, c'est que toute cette agitation au nord de la Syrie, on l'a entendu, est en train de profiter \u00e0 la Russie, alors Marc, esp\u00e8re le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense paraissaient embarrass\u00e9s hier sur Fox News qu'ont-ils expliqu\u00e9 le d\u00e9roulement du retrait des troupes am\u00e9ricaines du du nord de la Syrie, on commence \u00e0 voir aussi se multiplier dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains, toute une s\u00e9rie de t\u00e9moignages de soldats d'officiers d\u00e9ploy\u00e9s en Syrie qui qui ne comprennent pas la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident Trump d'abandonner, en fait, les Kurdes et de de trahir en quelque sorte la kurde, on devine m\u00eame une sorte de d\u00e9fiance qui s'est install\u00e9e en ce moment entre le pr\u00e9sident, le commandant en chef des arm\u00e9es et les troupes sur le terrain en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:34 > 0:20:41) [79%] : \r\nAlors, Donald Trump, qui s'est isol\u00e9 en agissant compte l'invit\u00e9 ses conseillers du Pentagone et du Congr\u00e8s, qu'est ce qu'il cherche au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:43 > 0:21:43) [92%] : \r\nDifficile \u00e0 dire, on se retrouve avec les Kurdes, alli\u00e9s des Am\u00e9ricains qui doivent pactiser avec Bachar El-Assad, et la Russie, les Am\u00e9ricains ont perdu un des des positions strat\u00e9giques au nord de la Syrie dans la confusion, il y a peut-\u00eatre aussi des des armes am\u00e9ricaines qui vont finir entre les mains du r\u00e9gime syrien, le seul gain \u00e0 ce stade, semble \u00eatre le gain \u00e9lectoral pour pour Donald Trump puisque Trump c'est ce pr\u00e9sident qui a promis de mettre fin \u00e0 ces guerres \u00e0 rallonge au Moyen-Orient, dans toute cette confusion l\u00e0 il suit sa ligne, il est fid\u00e8le \u00e0 ce qui est aux promesses faites \u00e0 \u00e0 sa base \u00e9lectorale, mais l\u00e0 encore, c'est au risque de se mettre \u00e0 dos le Pentagone, le congr\u00e8s, les s\u00e9nateurs r\u00e9publicains qui qui \u00e9voque un un d\u00e9sastre alors est-ce que la strat\u00e9gie \u00e9lectoraliste et la bonne, c'est le calcul que doit \u00eatre en train de faire en ce moment m\u00eame, la Maison Blanche Trump a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame surpris par par la tournure des \u00e9v\u00e9nements, il a sous- estim\u00e9 les, les cons\u00e9quences sur le terrain et il semble \u00eatre en train de de faire peut-\u00eatre machine arri\u00e8re en \u00e9voquant notamment c'est ces sanctions \u00e9conomiques imminente contre la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:44 > 0:22:20) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl est grand, elle est la seule femme des Nobel 2019 le Nobel d'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 un trio de chercheurs, dont la Franco- Am\u00e9ricaine Esther Duflo, elle devient ainsi la 2\u00e8me femme distingu\u00e9e dans cette discipline la plus jeune aussi, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s 2 autres \u00e9conomistes am\u00e9ricains dans son mari, tous 3 travaillent sur la r\u00e9duction de la pauvret\u00e9 dans le monde, alors pour en parler, nous retrouvons en Direct de Gen\u00e8ve Mireille Zaki bonsoir bonsoir \u00c9lisabeth, vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendante, enfin une femme, c'est ce que vous avez ressenti en en apprenant cette nouvelle aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:20 > 0:22:54) [92%] : \r\nOui exactement j'\u00e9t\u00e9 enfin une femme qui r\u00e9ussit \u00e0 de la fa\u00e7on qu'on aimerait dont on aimerait voir les femmes r\u00e9ussir c'est-\u00e0-dire dans vraiment dans les domaines qui comptent, parce que moi j'ai toujours pens\u00e9 qu'\u00e0 au lieu de militer de mani\u00e8re peut-\u00eatre insignifiante, \u00e0 mes yeux en tout cas en enlevant le soutien-gorge, si vous voulez en se d\u00e9nudant et en faisant des, des, des coups d'\u00e9clat pour moi, il faut \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a compte, afin de pouvoir partager le pouvoir et la responsabilit\u00e9 au sein de la soci\u00e9t\u00e9, pour moi, finalement, c'est \u00e7a la vraie r\u00e9ussite f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:54 > 0:22:58) [94%] : \r\nEt c'est un vrai symbole aujourd'hui ce Nobel dans dans dans ce milieu d'\u00e9conomistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:59 > 0:23:47) [91%] : \r\nOui, parce que c'est des domaines de recherche extr\u00eamement technique, en r\u00e9alit\u00e9, les sciences \u00e9conomiques pouss\u00e9 aussi loin, il faut d\u00e9velopper un nouveau Champ de recherche il faut bouleverser les la recherche existantes arriver avec des nouvelles th\u00e9ories \u00e7a demande \u00e0 une femme, une vie enti\u00e8re consacr\u00e9e vraiment un dollar recherche extr\u00eamement pointues d'aller tr\u00e8s loin dans ses \u00e9tudes pour \u00e7a, il faut avoir \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans sa vie pour entrer la parce que d\u00e9j\u00e0 pour choisir une fili\u00e8re de sciences \u00e9conomiques \u00e0 aller aussi loin, donc il faut ma\u00eetriser d\u00e9j\u00e0 les les math\u00e9matiques et les statistiques et aussi la la science \u00e9conomique elle- m\u00eame qui est tr\u00e8s tr\u00e8s analytique et consacrer beaucoup de temps, de sa vie \u00e0 \u00e7a, apr\u00e8s il faut voir comment on organise sa vie priv\u00e9e et tr\u00e8s t\u00f4t dans sa vie, il faut d\u00e9j\u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9s \u00e0 rentrer dans ces fili\u00e8res l\u00e0 plut\u00f4t que dans des fili\u00e8res plus traditionnellement f\u00e9minines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:47 > 0:23:57) [88%] : \r\nAlors ce qui est particulier, c'est qu'Esther Duflo est aussi je mais on peut dire, 46 ans, mais c'est une figure tr\u00e8s reconnu, hein, dans le dans le monde \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:57 > 0:25:12) [88%] : \r\nAlors c'est \u00e7a qui est admirable, c'est que 46 ans, c'est aussi mon \u00e2ge, c'est le mien, et puis voil\u00e0, tr\u00e8s bien, nous, nous savons donc que lorsque nous avons fini l'\u00e9cole primaire et qu'on avait des bonnes notes, on nous a dit faut \u00e0 leur latine, faut pas aller en scientifique moi c'\u00e9tait pas une une option moi \u00e9tais \u00e0 Versoix, on m'a dit : tu as des tr\u00e8s bonnes notes c'est latine en et puis il y avait pas pourquoi je pouvais pas faire scientifique, je sais pas trop mais il y a des choses qui sont pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9es pour Estelle Duflot, elle a fait, elle a pris des chemins que peu dans notre g\u00e9n\u00e9ration prenne parce qu'il y a tr\u00e8s peu de femmes, \u00e9conomiste, si vous prenez la Suisse romande, il y a peut-\u00eatre 2 femmes chef \u00e9conomiste dans des banques ici et c'est tout de suite une raret\u00e9, c'est tout de suite une bizarrerie : on a assez \u00e9pat\u00e9 et on voit aussi le gain que \u00e7a apporte parce que leur approche de la science \u00e9conomique et diff\u00e9rente, elles vont communiquer diff\u00e9remment, elles vont aborder d'autres sujets, il faut souvent pour les femmes dans les l'\u00e9conomie et dans l'est, l'informatique notamment, elles disent toujours qu'il faut qu'il y ait un sens pour elle, ce n'est pas la technique pour la technique, donc elles ont leur fa\u00e7on \u00e0 elles des astrophysicienne aussi m'ont dit que quand elles vont tr\u00e8s loin dans dans l'astrophysique Hazem communiqu\u00e9 par rapport \u00e0 ces choses-l\u00e0 et vulgariser aupr\u00e8s de leur communaut\u00e9, ce qui n'est pas toujours le cas dans quand on prend les les fili\u00e8res masculine, ces m\u00eames fili\u00e8res pour vis-\u00e0-vis de la fa\u00e7on l'approche masculine dans ces fili\u00e8res l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:12 > 0:26:23) [91%] : \r\nMerci beaucoup Mireille Zaki des vedettes revenu pendant quelques minutes, a comment\u00e9 donc ce prix Nobel de l'\u00e9conomie 2019 donc attribu\u00e9 \u00e0 une femme \u00e0 Esther enfin un trio, mais dont une femme, Esther Duflo merci beaucoup tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci, et nous nous rendons maintenant, enfin nous allons bient\u00f4t nous nous rendre en Espagne avec ce proc\u00e8s, ce proc\u00e8s historique un verdict qui qui l'est tout autant la Cour supr\u00eame a rendu ce matin son jugement dans le proc\u00e8s contre les 12 ind\u00e9pendantistes catalans, un proc\u00e8s qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 entre f\u00e9vrier et juin dernier, l'accusation de r\u00e9bellion a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, ont \u00e9t\u00e9 retenus : la s\u00e9dition et la malversation les peines sont donc inf\u00e9rieurs \u00e0 ce que r\u00e9clamait le parquet mais elles restent lourdes entre 9 et 13 ans pour les 9 condamn\u00e9s 3 autres accus\u00e9s sont condamn\u00e9s pour d\u00e9sob\u00e9issance et devront payer des amendes alors avant de nous rendre en Espagne, en Direct avec nous, de notre Studio de Gen\u00e8ve, Mathieu Crettenand, bonjour, bonjour, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des questions nationalistes en Espagne, observateur, vous avez \u00e9t\u00e9 observateur du proc\u00e8s, vous \u00eates surpris aujourd'hui par la lourdeur de ses peines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:23 > 0:26:37) [89%] : \r\nAlors, le verdict \u00e9tait effectivement attendue, moi je suis pas surpris personnellement c'est entre la d\u00e9sob\u00e9issance civile et la et la r\u00e9bellion des peines lourdes pour des leaders politiques mais elle \u00e9tait attendue, je pense, depuis les premiers jours du proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:38 > 0:26:42) [94%] : \r\nAlors donc des peines lourdes mais pas maximale, comment on explique que la r\u00e9bellion a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:43 > 0:27:03) [88%] : \r\nAlors c'est une question de d'organisation de la violence hein pour renverser l'ordre constitutionnel et se trouve que c'est la r\u00e9bellion qui qui l'a d\u00e9fini ainsi dans le code, c'est que de que de espagnols et qui donc l'entre-deux, c'est la s\u00e9dition entre la d\u00e9sob\u00e9issance civile et la et la et la r\u00e9bellion, c'est la s\u00e9dition, qui est une moindre organisation de la violence, selon le code p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:03 > 0:27:10) [91%] : \r\nEst ce qu'on peut parler aujourd'hui d'un d'un proc\u00e8s politique, hein, c'est ce que disent les, les, les ind\u00e9pendantistes pour vous, c'est un proc\u00e8s politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:11 > 0:27:53) [90%] : \r\nAlors cette haine, c'est une question politique, tout d'abord la la question de l'autod\u00e9termination, il a raison de mettre effectivement ses leaders face \u00e0 face \u00e0 des juges dans le tribunal au Tribunal supr\u00eame, aujourd'hui c'est la fin d'une \u00e9tude d'un processus judiciaire mais \u00e9videmment, le verdict hautement politique, c'est le d\u00e9but aujourd'hui d'un nouveau processus politique avec cet apr\u00e8s, d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, il y a eu un appel du pr\u00e9sident catalan Quim Torra pour pour un nouveau dialogue et c'est le ma\u00eetre mot des leaders ind\u00e9pendantistes, le dialogue et c'est vrai que la la question aujourd'hui plut\u00f4t je pense qu'il y a beaucoup de frustration parmi parmi les politiques catalans \u00e9parpill\u00e9s parmi Apple US population catalane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:53 > 0:28:11) [89%] : \r\nAlors beaucoup de col\u00e8re aussi parmi les les ind\u00e9pendantistes, hein, on va le voir tout \u00e0 l'heure avec notre, notre correspondant en Espagne il y a le l'a\u00e9roport de Barcelone qui a qui a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 la, la police a charg\u00e9 les manifestants, est ce qu'on peut craindre quand m\u00eame des violences ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:12 > 0:28:51) [88%] : \r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 des violences, je pense qu'il y \u00e0 l'heure actuelle, il y a l'a\u00e9roport de Pratt qui est qui est bloqu\u00e9, des vols annul\u00e9s, beaucoup de col\u00e8re et la frustration, on est loin, trop bien, on est tr\u00e8s loin du dialogue et je pense qu'aujourd'hui, disons-le, le principal enseignement de de cette, de ce verdict, ce sont les limites qui sont marqu\u00e9s \u00e0 l'ind\u00e9pendantiste l'ind\u00e9pendantisme c'est-\u00e0-dire que Les prochains, leader du mouvement qui seront \u00e9lus qui participeront notamment aux \u00e9lections l\u00e9gislatives en Espagne savent \u00e0 quoi, effectivement, ils sont attendus, s'il ils vont sur le m\u00eame chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:51 > 0:29:02) [89%] : \r\nMathieu Crettenand, vous restez avec nous, on va se rend tout de suite \u00e0 \u00e0 Madrid avec notre, notre correspondante Val\u00e9rie demand alors on le disait en ce verdict \u00e9tait tr\u00e8s attendu, quelles ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9actions cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:03 > 0:30:10) [94%] : \r\nBah, \u00e9coutez, \u00e0 Madrid, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez a rapidement r\u00e9agi en fait lors d'une d\u00e9claration institutionnelle en espagnol et en anglais, il a tenu \u00e0 insister sur le respect du verdict et des lois, le gouvernement r\u00e9fute, en fait, les accusations de manque de d\u00e9mocratie et estime qu'une page est tourn\u00e9e et que le probl\u00e8me r\u00e9side en Catalogne, o\u00f9 la majorit\u00e9 sociale- pour l'ind\u00e9pendance, n'existe pas, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, assure que les Catalans doivent d'abord dialoguer entre eux et en finir avec la fracture sociale, il appelle \u00e0 une nouvelle \u00e9tape au dialogue, \u00e0 l'est du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement catalan, vous vous en doutez, c'est un autre son de cloche en fait Quim Torra n'a pas appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, il s'est limit\u00e9 \u00e0 une r\u00e9action tr\u00e8s politique, r\u00e9clamant une r\u00e9union urgente avec le roi d'Espagne et le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, mais il avertit le verdict ne fait qu'empirer la situation, pour lui, la d\u00e9mocratie espagnole a perdu toute cr\u00e9dibilit\u00e9 et dans la rue en attendant les ind\u00e9pendantistes se mobilisent, coupant des voies de communication et cherchant surtout cet apr\u00e8s- midi \u00e0 bloquer l'a\u00e9roport de Barcelone, o\u00f9 la situation reste tendue, la police catalane a charg\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises pour repousser les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:10 > 0:30:21) [94%] : \r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie de Mont Mathieu Crettenand vous, vous avez \u00e9t\u00e9 un observateur du d'une partie de ce proc\u00e8s, dans le cas de de Trial Watch et vous dites qu'il y a eu des irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:22 > 0:31:00) [90%] : \r\nAlors c'est pas moi qui le dis, hein, moi je suis fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation, mais effectivement il y a eu 2 des questions notamment plus techniques sur les irr\u00e9gularit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 commises durant ce proc\u00e8s, notamment le droit de discuter du fond du probl\u00e8me qui est la question politique et c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement \u00e9cart\u00e9 par, par par le juge match il y a des des d\u00e9tails plus disons anecdotique factuel, hein, qui sont celles d'un d'un d'avoir eu acc\u00e8s \u00e0 certaines documentations de l'accusation, etc, donc \u00e7a va \u00eatre une strat\u00e9gie effectivement aujourd'hui de la d\u00e9fense de de revenir sur ces questions- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:00 > 0:31:03) [82%] : \r\nPour une annulation pour devrez aller vers russe nul \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:03 > 0:31:10) [90%] : \r\nAlors, \u00e7a va \u00eatre une demande qui va \u00eatre adress\u00e9e j'imagine ces prochains prochaines prochaines heures prochains jours avec peu d'chances de succ\u00e8s, je vous l'accorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:10 > 0:31:20) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, hein, Mathieu Crettenand, donc d'\u00eatre venu commenter ce soir donc le verdict du proc\u00e8s des ind\u00e9pendantistes catalans, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:20 > 0:31:21) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:22 > 0:31:25) [88%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:27 > 0:31:37) [88%] : \r\n18 heures 27 vous \u00eates dans Forum, l'heure de notre grand d\u00e9bat o\u00f9 nous allons parler abstentionnisme, une fois n'est pas coutume nous nous aurons, nous vous retrouvons \u00e0 Moudon pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:38 > 0:32:21) [88%] : \r\n\u00e7a rime, oui \u00c9lisabeth \u00e0 moi \u00e0 mon art, il serait \u00e0 moins d'une semaine des des f\u00e9d\u00e9rales, on va se demander comment doper la participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on en parlait tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9mission Mise au point de la RTS s'est donn\u00e9 une mission ici m\u00eame \u00e0 Moudon dans la Broye vaudoise faire voter un mot de noix sur 2, c'est l'op\u00e9ration objectif 50, l'occasion pour nous, forum de r\u00e9fl\u00e9chir aux leviers qui existe, ou ceux qui sont encore \u00e0 inventer pour amener davantage de Suisses aux urnes avant de vous pr\u00e9senter nos invit\u00e9s, on fait un crochet par Z\u00fcrich plus grande circonscriptions \u00e9lectorales de Suisse S\u00e9verine en Bruce vous avez sond\u00e9 plusieurs chancelleries pour savoir en fait quel \u00e9tait le taux de participation \u00e0 une semaine du scrutin alors on commence par Z\u00fcrich S\u00e9verine, on en est o\u00f9 dans la plus grande ville de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:22 > 0:32:47) [95%] : \r\nAlors peut-\u00eatre on peut dire que les Z\u00fcrichois se sont \u00e0 ce stade hein davantage mobilis\u00e9s que lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 24,2 pourcent aujourd'hui pr\u00e9cis\u00e9ment, contre 21,4 pourcent au m\u00eame moment en 2015 on constate aussi \u00e0 ce stade, toujours une progression des votes parfois plus l\u00e9g\u00e8re \u00e0 Berne Bienne Del\u00e9mont Sion Lausanne et dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:47 > 0:32:49) [87%] : \r\nLausanne et donc en rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:49 > 0:32:56) [94%] : \r\nS\u00e9verine-ce que \u00e7a veut dire qu'il faut s'attendre du coup \u00e0 une participation en hausse dimanche \u00e9galement dans 6 jours pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:56 > 0:33:30) [94%] : \r\nNon pas forc\u00e9ment \u00e0 pr\u00e9cisons aussi que parmi les cantons ou villes sond\u00e9es B\u00e2le- Ville enregistre une l\u00e9g\u00e8re baisse des votes et puis ces chiffres c'est une photographie qui ne permet pas de pr\u00e9juger de la tendance de ce dimanche, d'autant qu'il y a beaucoup de facteurs qui peuvent jouer comme tr\u00e8s concr\u00e8tement le d\u00e9lai d'envoi du mat\u00e9riel de vote \u00e0 la population, par contre, si on regarde l'\u00e9volution depuis les ann\u00e9es 90, on voit que la participation f\u00e9d\u00e9rale a eu tendance \u00e0 augmenter progressivement et en 2015 on en \u00e9tait \u00e0 48,5 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:32 > 0:33:36) [94%] : \r\nMais d\u00e9pass\u00e9 la barre fatidique des 50 pourcent S\u00e9verine c'est possible dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:36 > 0:34:21) [93%] : \r\nC'est possible, c'est possible, si notamment ce scrutin parvient \u00e0 mobiliser les jeunes, les 18 24 ans qui restent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e la cat\u00e9gorie de la population la plus difficile \u00e0 mobiliser, \u00e0 noter qu'il y a diff\u00e9rentes raisons pour ne pas voter selon l'universit\u00e9 de Berne, la part de personnes chez qui l'abstention aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales traduit un rejet absolu de la politique est assez marginal, il y a beaucoup de citoyens ou citoyennes qui, par exemple l'privil\u00e9gient les votations aux \u00e9lections, autrement dit qui font plus confiance \u00e0 la d\u00e9mocratie directe qu'\u00e0 la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et puis il y a aussi des abstentionnistes, on va dire heureux qui consid\u00e8rent que le pays fonctionne bien et que, d\u00e8s lors, voter ne serait pas indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:22 > 0:34:23) [90%] : \r\nResponsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:23 > 0:35:29) [91%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour le cadre g\u00e9n\u00e9ral merci S\u00e9verine doper la participation que peuvent faire les parties que peut faire l'\u00e9cole et les m\u00e9dias 3 chapitres dans ce d\u00e9bat et 4 invit\u00e9s Lucie Roche vous \u00eates enseignante vous et surtout pr\u00e9sidente des Femmes UDC romandes \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Pierre Ruetschi, directeur du Conseil suisse de la presse journaliste \u00e9galement Fran\u00e7ois Cherix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique et Bastien cher vous \u00eates coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir bonsoir, alors j'aimerais qu'on parle, pour commencer, de la responsabilit\u00e9 des premiers concern\u00e9s, les premiers concern\u00e9s, ce qui ce sont les partis, ce sont les \u00e9lus, ce sont les candidats, on entendra un peu plus tard, des t\u00e9moignages d'abstentionnistes il y en a un qui qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s ici \u00e0 un mouton Lucie Roche vous \u00eates politicienne, vous repr\u00e9sentez l'UDC pr\u00e9sidente des Femmes UDC, je l'ai dit, il y a cette tendance \u00e0 la hausse depuis quelques ann\u00e9es, mais quand m\u00eame on attendra sans doute pas des des records, pas des sommets cette ann\u00e9e quand on est responsable politique, comme vous et qu'on observe ces taux de participation en dessous de 50 pourcent pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on se dit qu'on se dit qu'on a qu'on a rat\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:29 > 0:36:04) [91%] : \r\nNon, tout d'abord, moi j'aimerais un petit peu d\u00e9dramatiser ce chiffre parce que l\u00e0 il y a eu une grosse chute de participation \u00e0 partir de 1971 qui correspond avec le droit de vote des femmes, tout d'un coup, on a eu le double de votants inscrits et puis les femmes ont mis du temps \u00e0 tr\u00e8s mon voter et de cette proportion a \u00e9t\u00e9 croissante chaque ann\u00e9e quasi syst\u00e9matiquement depuis 1971 elle est encore croissante aujourd'hui mais mais elle les femmes n'arrivent pas encore au m\u00eame taux de participation que les hommes, elles votent encore en-dessous des 50 pourcent donc on est encore en train un peu de rattraper ce retard, donc je pense qu'il faut un peu d\u00e9dramatiser ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat du peuple qui, \u00e0 mon avis \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:04 > 0:37:03) [89%] : \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, ce n'est pas inqui\u00e9tant \u00e9coutez, la situation est difficile parce que nous vivons d'abandon des soci\u00e9t\u00e9s d'individualistes qui esp\u00e8re avoir tout, tout de suite si possible gratuitement, de plus, ces individus sont souvent noy\u00e9es dans des f\u00fbts d'\u00e9motions, de sensations qui d\u00e9ferle sur internet, troisi\u00e8mement, on vit dans un monde tr\u00e8s complexe, c'est-\u00e0-dire maintenant les dossiers politiques sont excessivement compliqu\u00e9 \u00e0 transmettre, ils sont tous transversaux, etc, et puis enfin, il y a ce fameux probl\u00e8me la d\u00e9mocratie directe qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 et qui tend \u00e0 d\u00e9valoriser les \u00e9lections au fond pourquoi je vais aller lire les gens puisque toute fa\u00e7on j'aurai le dernier mot dans les votations alors si vous voulez les parties par exp\u00e9rience sont tiraill\u00e9s 2 p\u00f4les soit entr\u00e9 dans la Besok rassis, faire du choc du slogan mais de perdent leur cr\u00e9dit soit essayer de transmettre les grands dossiers lourds de la politique f\u00e9d\u00e9rale mais il risque de perdre attention du public et donc c'est pas simple du tout, mais je pense qu'il y a des pistes pour faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:03 > 0:37:35) [89%] : \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, son je pr\u00e9cise d'ailleurs que vous \u00eates aussi social et vous avez tout votre votre carte du Parti socialiste, Pierre Ruquier sur ces instruments ces leviers, y a des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes qui existe le vote obligatoire \u00e0 Schaffhouse, par exemple, on parle aussi de la gratuit\u00e9 du vote par correspondance pour pas devoir payer un timbre lorsqu'on voit son son enveloppe, il y a aussi, et quelqu'un nous l'a \u00e9crit sur WhatsApp pourquoi pas g\u00e9n\u00e9raliser et introduire un vote \u00e9lectronique, le projet est actuellement abandonn\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve c'est des c'est des leviers qu'on pourrait activer pour rehausser la participation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:35 > 0:38:31) [90%] : \r\nBien s\u00fbr que c'est le fait qu'on peut activer, mais reste \u00e0 savoir s'ils sont efficaces et si c'est comme \u00e7a qu'on doit ainsi qu'on va proc\u00e9der le vote \u00e9lectronique n'a pas fait bondir le taux de participation \u00e0 Gen\u00e8ve le vote obligatoire \u00e7a a quelques r\u00e9miniscences de de de pays qui ne sont pas absolument de, de, de, de nos r\u00e9gimes de nos principes d\u00e9mocratiques \u00e0 nous et donc oui on peut utiliser des instruments, mais je crois surtout, il faut retrouver une ad\u00e9quation entre le fonctionnement du syst\u00e8me politique, en l'occurrence des parties puisqu'on parle aussi des partis, des m\u00e9dias et la fa\u00e7on dont la population s'informe, s'engage dans la politique, et l\u00e0 il y a un v\u00e9ritable d\u00e9calage je crois qu'aujourd'hui il y a une v\u00e9ritable d\u00e9saffection des partis qui qui constituent, qui sont le meilleur syst\u00e8me, \u00e0 l'exception de tous les autres, au fond, c'est un peu comme l'ONU, hein, au niveau mondial, mais qui ne convainc plus, dans lesquelles les jeunes ne se reconnaissent clairement plus les m\u00e9dias, on se retrouve dans ce m\u00eame type de 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:31 > 0:38:38) [83%] : \r\nJe assez on va y revenir plus tard d\u00e9calage 0, chacun sait qu'est que vous pouvez faire dans les partis pour \u00eatre davantage compris de de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:38 > 0:39:23) [90%] : \r\nMoi je pense qu'il y a plusieurs choses qu'on qu'on pourrait faire d\u00e9j\u00e0 maintenant, il y a de plus en plus de listes jeunes l\u00e0 pour ces \u00e9lections, plus de 30 pourcent des des p\u00e8res des gens sur les listes sont des jeunes, donc pour pouvoir parler \u00e0 des gens qui leur ressemblent encore l'espoir est que les les jeunes se mobilisent davantage je pense au niveau politique, la chose qui est la plus importante, c'est que le peuple se sentent compris respect\u00e9 et \u00e9cout\u00e9, donc je pense que les d\u00e9chets des mesures qui sont importantes, c'est le maintien \u00e0 tout prix du f\u00e9d\u00e9ralisme que les choses restent proches des gens que les th\u00e9matiques reste proche des gens et puis une fois que les la population s'est exprim\u00e9 qu'on respecte ce vote populaire, m\u00eame s'il d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la caste politique, c'est le peuple souverain en Suisse on respecte, il faut qu'il est l\u00e0 l'impression concr\u00e8tes et r\u00e9elles que s'il s'il peut, s'il prend parti son vote contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:23 > 0:39:35) [85%] : \r\nJe vous propose d'accueillir dans ce d\u00e9bat, un 1er t\u00e9moignage d'abstentionnistes, quelqu'un qui ne votent pas et selon nouveau temps c'est vous Jacques Lebhar bonsoir monsieur, bonsoir, alors vous n'irez pas voter dimanche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:36 > 0:40:51) [93%] : \r\nJe crois qu'il y a une lame de fond qui est beaucoup plus grande que tout \u00e7a qui fait qu'on attend effectivement des \u00e9lus qui gouverne, qu'il s'occupe de la population de leur \u00eatre et de leur s\u00e9curit\u00e9 et puis en fait on s'aper\u00e7oit qu'en d\u00e9finitive, ces \u00e9lus doivent comment dire il s'enfon\u00e7ait de passer par la petite porte par la case d\u00e9part, qui fait que pour que \u00e7a se passe bien, il faut d'abord que l'\u00e9conomie et le commerce fonctionne bien, aussi bien sur le niveau suisse que dans, dans, dans la relation avec le le reste du monde, vous avez l'impression que votre vote qui sert pas \u00e0 grand chose faite, non c'est pas qu'on il quitte enfin c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a, ce qui me d\u00e9range, en fait, c'est qu'il y a un postulat de base qui fait que le le comment faut dire \u00e7a le bonheur des gens d\u00e9pendent du commerce et le commerce suit une courbe exponentielle actuellement qui est absolument dramatique et pour que \u00e7a fonctionne, il faut bien que le citoyen suivent une m\u00eame courbe exponentielle en achetant donc on consomme de plus en plus seront sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:52 > 0:40:59) [84%] : \r\nConsomment beaucoup plus que la Terre ne ne produit chaque ann\u00e9e un gros vous d\u00e9non\u00e7ant non mais oui \u00e7a c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:59 > 0:41:16) [81%] : \r\nVous d\u00e9noncez notamment le le le poids des lobbies Louis politique et et domin\u00e9 par l'\u00e9conomie, en quelque sorte, c'est \u00e7a, absolument, on parle pas de ma femme, mais merci monsieur le m\u00eame ah oui Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que ce ce qu'on r\u00e9pond \u00e0 un \u00e9lecteur qui qui qui comme Monsieur Lepetit pression que que que qu'il y a d'autres pouvoirs qui qui est 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:16 > 0:42:21) [87%] : \r\nBen alors, votre point de vue int\u00e9ressant mais \u00e7a milite d'autant plus pour voter si vous voulez r\u00e9\u00e9quilibrer les pouvoirs entre les Colomiers, le politique, alors il vous faut vous engager fortement dans dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse et puis sachez qu'au Parlement, si vous venez, venez au Parlement, \u00e0 Berne, venez \u00e9couter les d\u00e9bats, vous verrez que c'est pas si simple, c'est pas l'\u00e9conomie qui commande tout, etc, etc, il y a des d\u00e9bats permanents, tous les jours, qui touchent votre quotidien et o\u00f9 les \u00e9quilibres politiques jouent un jeu donc je pense qu'il faut s'engager et puis juste moi je pense qu'il y a d'autres de d'autres leviers qu'on pourrait aussi activistes puisque j'ai la parole si vous vous le p\u00e8re, allez-y, bri\u00e8vement, je pense, la premi\u00e8re chose qu'on pourrait faire et l'\u00e2ge, peut-\u00eatre que \u00e7a r\u00e9pond partiellement \u00e0 monsieur s'est offert une transparence totale sur les financements, les partis sur les gains des \u00e9lus et sur qui paye quoi, et on retrouve \u00e0 l'de gauche effectivement c'\u00e9tait toujours aussi question mais c'est une r\u00e9ponse mais monsieur le bec, oui, mais il privatise, je peux pas, on va, on va laisser r\u00e9pondre Monsieur le mais c'est bien la participation politique que c'est le lien de confiance, je pense que c'est important club est convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:21 > 0:43:01) [89%] : \r\nAlors, le gain de confiance effectivement il faudra m'expliquer pourquoi tant de parlementaires et de et de gouvernance suisses font partie de, de, de conseils d'administration et sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 hauteur de quelques millions par ann\u00e9e, alors on peut dire oui et c'est bien comme \u00e7a, ils sont, ils sont en communication directe avec l'industrie, et ils peuvent, ils peuvent r\u00e9pondre aux besoins mais moi je ne crois plus du tout \u00e0 ce syst\u00e8me, la d\u00e9forestation 110000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s par ann\u00e9e ent\u00e9rin\u00e9 au Br\u00e9sil sur les for\u00eats amazonienne par par des accords qui doivent venir je, moi je, je ne peux pas cautionner merci je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:01 > 0:43:06) [82%] : \r\nMerci Jacques Lebas de d'\u00eatre venus t\u00e9moigner, quelques instants, bonsoir monsieur Roche a bri\u00e8vement, puis ensuite on passe au 2\u00e8me du tabac oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:06 > 0:43:38) [93%] : \r\nMoi, j'aimerais juste vous dire donc c'est c'est pas du tout une critique les plut\u00f4t un constat mais vous n'avez pas le discours d'un souverain, or vous \u00eates le Peuple et le peuple en Suisse et le souverain et qu'est-ce que \u00e7a \u00eatre souverain c'est pas faire ce qu'on veut quand on veut, c'est avoir le souci de la population en g\u00e9n\u00e9ral donc avoir le souci des autres, on est l\u00e0 pour les autres, pas pour soi-m\u00eame et les autres ont besoin que chacun s'exprime les les 45 48 49 pourcent, de gens qui vont voter ou qui vont \u00e9lire ont besoin qu'on qu'on ne puisse plus le r\u00e9pondre votre vote ne vaut pas grand chose parce que vu le faible taux de participation, \u00e7a n'est pas repr\u00e9sentatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:38 > 0:44:15) [92%] : \r\nLucie Rochat, merci, je vous l'ai dit, on va passer maintenant au 2\u00e8me chapitre de ce de ce d\u00e9bat, parce qu'on parle aujourd'hui de la participation en g\u00e9n\u00e9ral qui ne d\u00e9passe pas les les 50 pourcent en Suisse chez les jeunes, c'est encore moins 30 pourcent pour les 18 24 ans lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce qui pose logiquement la question de de l'\u00e9ducation, de l'\u00e9ducation civique, Bastien cher on vous apprend encore entendu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'\u00e9ducation civique, c'est vous, en quelque sorte, en tout cas c'est vous, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 au sein du d\u00e9partement de l'Instruction publique du canton de Gen\u00e8ve, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on parle de cette probl\u00e9matique, les jeunes \u00e0 l'\u00e9cole, c'est quoi la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:15 > 0:45:07) [86%] : \r\nDonc malheureusement il y a pas de solution \u00e0 un temps ce 3\u00e8me chapitres de d\u00e9bat, ce qu'il faut faire simplement ce qu'il faut que Madame Rochat, disait qu'il y a des jeunesses de parti qu'il fallait rester proche du terrain et le le parti pris qu'on a fait \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est oui, l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 et enseign\u00e9 d'une mani\u00e8re transversale mais qu'il faut la peur, il faut faut permettre aux jeunes de la ville d'une mani\u00e8re merci, une mesure que vous faites \u00e0 Gen\u00e8ve une mesure concr\u00e8te, on a organis\u00e9 une votation blanc pour 5200 \u00e9l\u00e8ves pour montrer que, comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement qu'ils puissent donner leur voix, donc c'est un \u00e2ne votation, c'\u00e9tait au mois de mai \u00e9tait sur les objets de votation Mohamet autre mesure concr\u00e8te des d\u00e9bats contradictoires entre jeunes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s partis, \u00e9l\u00e8ves et apprentis comme \u00e7a, c'est des d\u00e9bats de jeunes \u00e0 jeunes sur des th\u00e9matiques de soci\u00e9t\u00e9 ou des objets de votation hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:08 > 0:45:19) [90%] : \r\nLucie Rochat vous \u00eates pr\u00e9sidente des Femmes UDC romandes il se trouve que vous \u00eates aussi enseignante dans un gymnase Vaudois, enseignant de fran\u00e7ais et d'allemand, l'\u00e9cole, elle fait juste aujourd'hui pour int\u00e9resser les jeunes \u00e0 la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:20 > 0:46:16) [89%] : \r\nJe dirais : il y a 2 choses : il faut pour int\u00e9resser des gens \u00e0 la pour parler bien votre micro il y a \u00e9videmment qu'ils connaissent le syst\u00e8me qu'il sache comment faire ce qu'a dit monsieur et chers mais je rejoins aussi ce que disait monsieur Ch\u00e9r\u00e8que qu'il ch\u00e9rissait en disant qu'on \u00e9tait un peu une soci\u00e9t\u00e9 d'individualistes, je pense que c'est une \u00e9ducation g\u00e9n\u00e9rale qui d\u00e9passe le cadre de l'\u00e9cole, une \u00e9ducation \u00e0 penser \u00e0 l'autre, une \u00e9ducation \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle et \u00e0 la prise de conscience du r\u00f4le qu'on a jou\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9 et qu'on je remarque aussi en tant qu'enseignante quand je j'ai quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enseigner, souvent en d\u00e9but d'ann\u00e9e, on rappelait un peu les r\u00e8gles de l'avion classe et quelque chose qui m'a un peu heurt\u00e9 cette ann\u00e9e, c'est en consultant quelques manuels qui n'\u00e9taient pas Emmanuel Vaudois, j'ai remarqu\u00e9 qu'il y avait dit des \u00e9tablissements qui communiquait d\u00e9sormais les r\u00e8gles de la vie sous forme de droits, on parle toujours sous forme de droits et c'est vrai, c'est un droit de vote et les gens doivent conna\u00eetre leurs droits, mais il y a aussi des devoirs, et je pense qu'il faut vraiment \u00e9duquer la population et les jeunes \u00e0 accomplir leur devoir Che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:46:16 > 0:47:14) [93%] : \r\nOui, je trouve que vous avez un discours qu'un petit peu culpabilisant pour les citoyens et je pense pas que \u00e7a qui va les amener \u00e0 voter, moi je pense qu'effectivement le l'\u00e9cole a un r\u00f4le important \u00e0 jouer, la famille a un r\u00f4le important \u00e0 jouer, on sait d'apr\u00e8s une \u00e9tude vos de 1000 900 de 2018 pardon que c'est vraiment les 2 principaux lieux d'une politique d'une socialisation politisation des des gens et j'ai l'impression que l'\u00e9cole peut encore faire des progr\u00e8s, j'ai eu comme beaucoup de journalistes, l'occasion d'aller dans des classes de parler directement avec des jeunes avec des, des, des \u00e9tudiants, je, je, c'est \u00e0 l'universit\u00e9 et je constate que quand on leur parle en Direct il y a un int\u00e9r\u00eat qui croire qui qui progresse, or on le fait pas assez et je pense qu'on doit faire du d\u00e9bat public, on vivait dans la cit\u00e9, on doit faire du d\u00e9bat \u00e0 l'\u00e9cole, les parents ont aussi une responsabilit\u00e9 et que le toute permet de socialiser en quelque sorte, et les jeunes, et c'est un mec, c'est un processus de tr\u00e8s longue haleine \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:14 > 0:47:17) [90%] : \r\nPassagere il faut en faire davantage, c'est ce que nous dit Pierre Ruquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:17 > 0:48:38) [89%] : \r\nAlors, on commence en faire nettement plus par exemple dans le cas des cours de fran\u00e7ais on a entra\u00een\u00e9 plus de de 90 classes cette ann\u00e9e \u00e0 \u00e0 d\u00e9battre, dans le cas de Gen\u00e8ve d\u00e9bat donc le le d\u00e9partement prix mesure finalement du d\u00e9fi et on essaye de d\u00e9ployer une heure de plus en plus riches et plus diversifi\u00e9e pour que les \u00e9l\u00e8ves des apprentis retrouve l'habitude de d\u00e9battre et sp\u00e9cifiquement ceux qui ont pas l'occasion de le faire en fait \u00e0 la maison comme pas uniquement dans les cours d'\u00e9ducation civique, c'est \u00e7a, exactement comme, comme je l'ai expliqu\u00e9 l'approche notre d\u00e9partement, c'est une approche transversale, hein, donc il faut se battre 2 sur tous les fronts dans toutes les disciplines, pour que les choses ont fait \u00e9voluer, on aussi des des partenariats avec la la Chancellerie par exemple un programme qui s'appelle institution 3D qui permet de vivre justement les institutions se mettent dans la r\u00f4le dans, dans, dans le r\u00f4le de de parlementaires, m\u00eame au niveau communal, par exemple, il y a des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole primaire qui sont invit\u00e9s dans les communes \u00e0 faire des petites cessions fictives \u00e9videmment les th\u00e9matiques discuter sont adapt\u00e9s \u00e0 l'orage mais notre d\u00e9partement est clairement r\u00e9actif d'ailleurs au niveau de la la nouvelle loi sur l'enfance et la jeunesse, on va d\u00e9ployer dans tous les \u00e9tablissements, des dispositifs de participation, \u00e7a veut dire que les \u00e9l\u00e8ves et apprentis auront tous syst\u00e9matiquement le droit de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:38 > 0:48:41) [85%] : \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, c'est suffisant, tout ce qui vient d'\u00eatre pas \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:41 > 0:49:19) [90%] : \r\nJe me r\u00e9jouis de ce qui se fait \u00e0 Gen\u00e8ve, mais suis d'accord avec Pierre Ruquier en fait en Suisse, les \u00e9coles sont encore relativement timide par rapport \u00e0 d'autres d\u00e9mocraties qui nous entourent, certainement qu'on peut faire beaucoup plus et aussi la perspective historique, c'est-\u00e0-dire que sans connaissance historique, il n'y a pas de pens\u00e9e politique et l\u00e0, donc, comme vous l'avez dit c'est transversal, c'est pas que l'instruction civique et on pourrait peut-\u00eatre faire la soudure et que les partis moi je pense que les partis politiques pourraient se lancer dans des ateliers citoyens qui soit autre chose que de l'\u00e9vang\u00e9lisation ou du d\u00e9bat mais qui soient des rencontre des \u00e9changes, \u00e7a peut se faire en coordination avec les \u00e9coles etc etc, mais l\u00e0, on peut faire mieux encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:49:19 > 0:49:29) [92%] : \r\nMe semble plus on en revient au r\u00f4le des partis \u00e0 eux aussi de, de prendre contact avec les \u00e9coles avec les diff\u00e9rentes institutions de formation, de se montrer, d'aller discuter avec les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:29 > 0:50:02) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait le contact est indispensable, nous en tant que 1er parti des jeunes en Suisse, je crois que l'UDC on est, on est vraiment conscient, c'est aussi si on si on veut regarder on a, on a l'UDC, on a le parlementaire le mieux \u00e9lu de Suisse et \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant de se dire comment fait- il pour \u00eatre aussi \u00e9lus alors certes c'est quelqu'un de tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, mais en r\u00e9alit\u00e9, monsieur cubaine allocations peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, oui, bah on l'occurrence nous disait que \u00e7a ne fonctionnait pas me faut croire que \u00e7a fonctionne, mais au-del\u00e0 de de l'opinion partisane qu'on peut avoir ce monsieur, monsieur Koeppel passe dans toutes les communes de son canton durant la risque le l\u00e9gislateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:50:02 > 0:50:06) [92%] : \r\nPierre-Luc : si Roger K\u00f6ppel, un mod\u00e8le pour augmenter la participation suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:06 > 0:50:40) [88%] : \r\n\u00e9coutez, pas vraiment je trouve parce que Roger Koeppel d'abord m\u00e9lange toutes les casquettes, celle de politiciens, c'est le journaliste qui est assez malsain, ensuite ils pratiquent la provocation de fa\u00e7on alors efficace et je pense qu'il en faut, il faut savoir cr\u00e9er la pol\u00e9mique, c'est important pour d\u00e9bat mais aussi dans un certain cadre et puis Cop\u00e9 en a gros d\u00e9faut c'est que c'est un parlementaire pour lequel je ne voterai pas pourquoi m\u00eame pas \u00e0 cause de son affiliation politique, mais parce qu'il est extr\u00eamement peu pr\u00e9sents au Parlement et qu'il a une un taux de votation au Parlement qui est absolument lamentable, c'est un autre d\u00e9bat, ils nous repr\u00e9sentent mal c'est un automatisme on parle pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:50:40 > 0:51:15) [91%] : \r\n18 heures 46 dans un forum on d\u00e9bat de la question de la participation ici en Direct de moutons, on va terminer pour ce ce ce d\u00e9bat en s'int\u00e9ressant au r\u00f4le des m\u00e9dias justement face \u00e0 cette faible participation, on le sait, c'est un constat, le paysage m\u00e9diatique s'effrite un peu partout, il y a des difficult\u00e9s financi\u00e8res Pierre-Luc si je vous soumets ce ce ce commentaire qu'on a re\u00e7ues sur Facebook, c'est une une internaute qui nous dit j'ai vraiment du mal \u00e0 remplir mon enveloppe de votation, elle trouve les journaux tr\u00e8s mauvais et pauvres en d\u00e9bat et elle conclut son commentaire mon enveloppe reste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment feat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:16 > 0:53:21) [90%] : \r\nTriste constat \u00e7a me consterne en effet, alors je pense que d'abord il faut bien \u00e9coutez cela parce que je pense qu'on peut faire beaucoup mieux que ce qu'on fait aujourd'hui, je vous assure que toutes les r\u00e9dactions, essaient de se r\u00e9inventer pour mieux couvrir les votations les \u00e9lections, \u00e7a marche pas toujours et, au fond, on voit que, on a un r\u00f4le de vulgarisation de, de, de, de, de, parfois de th\u00e9matiques, alors je parle pas des \u00e9lections, je parle plut\u00f4t de votation maintenant mais qui sont parfois d'une complexit\u00e9 extr\u00eame et qui rebute, prenez le cas de la RFFA, mais cette incompr\u00e9hensible m\u00eame pour quelqu'un qui a un niveau d'\u00e9ducation assez \u00e9lev\u00e9 un va partir des int\u00e9r\u00eats notionnels c'est vraiment s'accrocher, donc comment expliquer cela, simplement, sans \u00eatre compl\u00e8tement simplet simplificateur, c'est \u00e9videmment le gros probl\u00e8me, mais vous dirigez le club sud la vous avez sans doute pas Laurence mais mais je vais vous la 2 mais tout de suite je me tourne la vers la RTS qui se trouve \u00e0 quelques bons exemples d'ailleurs d'une de de de ces capsules vid\u00e9o sous- titr\u00e9e d'une minute maximum qui r\u00e9sume une th\u00e9matique de fa\u00e7on extr\u00eamement efficace, mais alors il est vrai que, on fait pas dans le d\u00e9tail, on fait pas dans le dans le dans la finesse avec ce genre de choses l\u00e0 et apr\u00e8s c'est typiquement ce qu'on va reprocher \u00e0 la presse, elle vous \u00eatre simpliste, etc, donc on est pris \u00e0 la fois quand on fait des op\u00e9rations, c'est comme le disait monsieur Cherix au niveau des des du d\u00e9bat politique en g\u00e9n\u00e9ral, soit on va tr\u00e8s loin dans le d\u00e9tail et on pousse des raisonnements assez loin et on a, on l\u00e2che, on abandonne la moiti\u00e9 notre public, ou bien on est simplet et simpliste et on se coupe aussi notre public nous trouve sans \u00e7a, Sony se pr\u00e9sente donc c'est un difficile \u00e9quilibre \u00e0 trouver, mais on doit faire des progr\u00e8s \u00e9galement et je je rends hommage \u00e0 votre tentative et je suis tr\u00e8s curieux de voir le r\u00e9sultat de votre op\u00e9ration mise au point 50 50, enfin 50 pourcent objectif 50, parce que si vous n'arrivez pas \u00e0 un bon r\u00e9sultat \u00e7a voudra malheureusement dire qu'en fait ce n'est m\u00eame pas les m\u00e9dias qui sont en cause et que les m\u00e9dias n'ont pas le levier n\u00e9cessaire pour faire augmenter le taux de participation serait fort dommage parce que \u00e7a nous laisse quand m\u00eame un espoir, vous voyez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:53:21 > 0:53:33) [93%] : \r\nEh bien \u00e9coutez on verra \u00e7a dimanche soir, je reviens sur ce que vous disiez Bastien, vous vous \u00eates qui, vous qui \u00eates en contact avec des jeunes, certains m\u00e9dias qui qui essayent de d'expliquer la politique aux jeunes, \u00e7a parle, \u00e7a ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:33 > 0:54:13) [86%] : \r\nUn ce qu'il faut savoir ce qu'il y a des plateformes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s pour les jeunes comme ils ils votent Smartvote \u00e7a c'est c'est assez parlant pour c'est c'est vraiment des des approches qu'on crainte pour qu'ils puissent mieux comprendre les enjeux diff\u00e9rentes et math\u00e9matique, il faut simplifier quand on s'adresse aux jeunes disons que pas pas n\u00e9cessairement simplifie mais rendent plus compr\u00e9hensibles, c'est vrai qu'on l'exemple de la votation sur RFFA \u00e9t\u00e9 prise c'est vrai que comme vous lisiez la la brochure, c'\u00e9tait assez assez complexe pour quelqu'un qui m'avait pas \u00e9tudi\u00e9 la la finance et il ne faut jamais oublier qu'on s'adressant public en 15 et 20 ans qui n'a pas toujours les les bases pour comprendre les enjeux, c'est-\u00e0-dire que j'ai pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:13 > 0:54:49) [88%] : \r\nOui tout petites choses le le taux de participation sur Monnaie pleine, vous vous souvenez peut-\u00eatre pas de cette votation, mais qui \u00e9tait \u00e9galement un sujet complexe \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s 34 pourcent au niveau global, n'y voyez rien au niveau global et sur la nos bilingue et qui est comme un sujet o\u00f9 l\u00e0 on parle de t\u00e9l\u00e9vision, ce que vous voyez sur votre \u00e9cran etc, \u00e7a touche au monde, Saint-Quentin 54 pourcent 20 pourcent de diff\u00e9rence donc la complexit\u00e9 a quelque chose \u00e0 voir et puis la lassitude quand m\u00eame de voter en permanence \u00e0 Gen\u00e8ve l'ann\u00e9e derni\u00e8re de la r\u00e9gion, 11 objets sur lesquels on s'exprimait en parall\u00e8le, h\u00e9 bien il faut \u00eatre un citoyen dr\u00f4lement motiv\u00e9 pour remplir chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:54:49 > 0:54:51) [75%] : \r\nCar sa s\u00e9rie sur cette complexit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:51 > 0:55:56) [89%] : \r\nOui, alors c'est vrai que l'\u00e9quation est complexe mais c'est amusant, on est d\u00e9j\u00e0 en train de revenir sur les votations, ce qui est ce qui est assez typique, l'\u00e9quation est complexe, mais je pense si on parle des \u00e9lections quand on oui voil\u00e0 l'enveloppe de vote, c'est \u00e7a, disait \u00e7a en disait de L\u00e9on, on s'y retrouve, moi j'ai une conviction forte que j'aimerais transmettre ce soir, je suis s\u00fbr et certain que les questions de fond int\u00e9resse les gens, je suis compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e que la mousse l'anecdote, il faut absolument le faire parce que c'est Fun, c'est \u00e0 bonnes etc, je pense qu'on lasse et je pense que les cas alors c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire, mais les questions de fond quand elles seront bien peu pr\u00e9senter elle passionne et l'id\u00e9e de certains journalistes qui n'est pas le service public, naturellement, qui pense que le fond int\u00e9resse pas ou que le fonds a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, c'est faux, le fond est toujours d'actualit\u00e9, c'est m\u00eame la seule chose qui a, qui est d'actualit\u00e9 puisque les anecdotes, donc l\u00e0 j'ai 2 mois et je finis donc l\u00e0, on peut faire un effort, \u00e0 mon avis revenir \u00e0 cl\u00e9, les m\u00e9dias classiques sur le fond et puis revenir sur la hi\u00e9rarchie des probl\u00e8mes, la hi\u00e9rarchie de l'information et une sur les d\u00e9tails sa ruine la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:56 > 0:56:11) [84%] : \r\nOn va pas faire un d\u00e9bat \u00e9ditorial ce soir sur les diff\u00e9rentes : une Pierre Vaultier, je propose qu'on entende une une une derni\u00e8re personne dans dans ce d\u00e9bat, c'est un autre t\u00e9moignage, et c'est le v\u00f4tre, Sonia Bert bonsoir madame parler bien dans votre micro, bon \u00e7a, ces dames alors vous, vous irez voter ce dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:56:12 > 0:56:17) [90%] : \r\nF\u00e9licitations, je vous remercie parce que c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 zut et pourquoi qu'est-ce qui vous a convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:56:17 > 0:56:25) [88%] : \r\nQui, au final, parce que vous faites, je ne me suis jamais r\u00e9ellement int\u00e9ress\u00e9e puisque \u00e7a votation mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:56:26 > 0:56:38) [84%] : \r\nDe mise au point avec l'objectif 50, je me suis dit mais en fait j'ai j'ai des questions moins tr\u00e8s priv\u00e9, donc tr\u00e8s priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:40 > 0:56:46) [86%] : \r\nEt vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 interpell\u00e9 par ce par ces par cette \u00e9mission par cette d\u00e9marche, voil\u00e0, vous n'auriez pas \u00e9t\u00e9 si il y avait pas eu cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:56:47 > 0:57:32) [89%] : \r\nJe pose beaucoup moins pour quelle raison parce qu'il fallait quelqu'un qui me mettent le d\u00e9clic simplement Imorou tension m\u00eame c'est r\u00e9ussi \u00e0 mettre le d\u00e9clic et puis l\u00e0, l'\u00e9nergie \u00e0 d\u00e9penser et que je pense que j'ai pas mal d\u00e9pens\u00e9 d'\u00e9nergie s\u00e9jour mais qui m'ont convaincu, je suis all\u00e9 chercher, moi je me suis aller me renseigner sur tous les partis, vraiment j'ai j'ai pas voulu voter pour voter, j'ai voulu voter parce que je, j'avais dit que j'avais cherch\u00e9 les oeufs, les les grands enseignements Les les choses qui m'int\u00e9ressait voter plut\u00f4t par conviction aujourd'hui et vous \u00eates m\u00eame inscrite \u00e0 un parti, sauf erreur, oui vous avez raison de dire lequel vous pouvez dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:32 > 0:57:42) [82%] : \r\nAlors je sais, je connais pas, \u00e7a rime \u00e0 dire non, les Verts, lib\u00e9raux, les Verts lib\u00e9raux bon ce ce d\u00e9clic-l\u00e0 Lucie recharge \u00c9tienne Rivier se terminerait avec vous ce d\u00e9clic comment est-ce qu'on ne suscite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:57:43 > 0:58:07) [93%] : \r\nJe pense qu'il est, les m\u00e9dias ont vraiment, vraiment leur r\u00f4le \u00e0 \u00e0 jouer, justement, donc on peut susciter le d\u00e9clic justement en allant au contact avec la population une chose qui est importante, c'est que les politiciens soient vraiment en contact avec la population, mais pas seulement 8 mois avant les \u00e9lections et doit \u00eatre en contact tout le temps pour que la population n'est pas l'impression que c'est une d\u00e9marche juste pour gagner des votes mais que c'est vraiment une d\u00e9marche d'\u00e9coute et de prise au s\u00e9rieux, des probl\u00e8mes de la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:07 > 0:58:31) [89%] : \r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de l'UDC et c'est tant qu'un exercice d'autocritique, que vous venez de faire merci beaucoup, Lucie Rochat, merci \u00e9galement \u00e0 vous Bastien il cher Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que c'\u00e9tait Pierre-Luc : si vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette question de la la participation Rendez-vous donc le 20 octobre au soir pour voir si la barre des 50 pourcent sera atteinte en tout cas au niveau suisse et peut-\u00eatre ici \u00e0 Moudon voil\u00e0 \u00c9lisabeth c'est tout depuis Moudon \u00e0 vous les studios comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:58:33 > 0:58:36) [92%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:37 > 0:58:49) [93%] : \r\nOui, comme on disait 18 heures 54 heure de notre Forum des id\u00e9es et nous allons parler de la titularisation des professeurs d'universit\u00e9 avec un professeur d'universit\u00e9, Antonio Loprieno, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:58:49 > 0:58:52) [70%] : \r\nBonsoir, madame le temps \u00e0 vous et aux t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:52 > 0:59:06) [92%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des acad\u00e9mies suisses des sciences, professeur d'\u00e9gyptologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, vous jetez un pav\u00e9 dans la mare dans le milieu acad\u00e9mique en pr\u00e9conisant de ne plus titularis\u00e9 les professeurs d'universit\u00e9 \u00e0 vie pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:07 > 0:59:35) [92%] : \r\nJe trouve que maintenant on vit dans une situation un peu de pour la r\u00e9alisation d'un c\u00f4t\u00e9, il y a les postes professeurs qui sont tous titularis\u00e9 \u00e0 vie et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des postes pr\u00e9caires pratiquement \u00e0 tous les niveaux, \u00e0 tous les \u00e9chelons de la carri\u00e8re acad\u00e9mique avant le corps professoral et je trouve que on perd la beaucoup d'occasions pour la recherche, beaucoup d'occasions de garantir une petite \u00e9glise la r\u00e9alisation m\u00eame \u00e0 un niveau avant le niveau de professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:59:35 > 0:59:40) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'aujourd'hui les jeunes chercheurs, ce sont vraiment les victimes du syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:41 > 1:00:09) [86%] : \r\nAlors disons je n'petit lire pas vraiment le mot victime qui est peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9, mais disons que les jeunes, cherchent \u00e0 cr\u00e9er le prix d'un privil\u00e8ge historique du corps professoral qui est d\u00fb au fait qu'il est d'ailleurs qui est quelque chose de sacro-saint de d\u00e9fendre la libert\u00e9 de la science, de la recherche et de l'enseignement, c'\u00e9tait un concept 19\u00e8me si\u00e8cles mais qui \u00e9tait \u00e9tendu et qui \u00e9tait uniquement professeur et je pense qu'il faudrait un peu \u00e9largi \u00e0 cette perspective.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:00:09 > 1:00:22) [92%] : \r\nMais vous- m\u00eame, vous utilisez quand m\u00eame Leterme de de pr\u00e9carisation, c'est vrai qu'on voit ces jeunes chercheurs qui choisissent la carri\u00e8re universitaire, c'est tr\u00e8s dur, souvent ils n'ont pas la la garantie d'avoir un poste avec des petits salaires, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:23 > 1:01:03) [88%] : \r\nAbsolument, et je trouve que c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui est un peu exacerb\u00e9 justement par le fait qu'au niveau du corps professoral, il n'y a pas vraiment de flexibilit\u00e9, quand vous avez un poste titulaire, vous l'avez \u00e7a pour la vie, il n'est, sans possibilit\u00e9 de r\u00e9silier un contrat et mon argument, c'est qu'il faut payer pour parler il faut r\u00e9\u00e9quilibrer en quelque sorte, disons la la distribution de privil\u00e8ges dans le monde acad\u00e9mique en transformant la profession de professeurs, comme celle de toute autre profession o\u00f9 on peut avoir \u00e0 tous les niveaux de de la, de l'Est de de l'\u00e9chelle acad\u00e9mique, un poste titulaire ou un poste provisoire sans vraiment se fixer uniquement sur la qu\u00eate oblit\u00e9ration au niveau plus haut de la carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:03 > 1:01:12) [93%] : \r\nAlors vous \u00eates, vous \u00eates une une sommit\u00e9 enfin vous \u00eates quelqu'un dans le monde dans le monde acad\u00e9mique comment est-ce que votre id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:12 > 1:01:45) [91%] : \r\nMais je ne pense pas que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment d\u00e9j\u00e0 et on et d'ailleurs je n'ai pas utiliser cette id\u00e9e de fin d'un point de vue d'un projet concret, c'est une id\u00e9e sont d'inviter mes coll\u00e8gues et surtout les institutions acad\u00e9miques le syst\u00e8me en tant que telle, \u00e0 repenser un peu cette distribution qu'on am\u00e8ne temps c'est-\u00e0-dire quand on pense \u00e0 de nouvelles postes \u00e0 de nouveaux postes acad\u00e9miques, on pense \u00e0 des postes toujours de titularisation \u00e0 tous les niveaux, et je pense que pour justifier \u00e7a, il faut aussi pouvoir renoncer \u00e0 un privil\u00e8ge historique qui est celui du corps professoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:45 > 1:01:50) [88%] : \r\nAlors on comprend bien que c'est une id\u00e9e, un, que vous lancez-vous lancer une r\u00e9flexion, mais ce que vous avez des chances d'aboutir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:51 > 1:02:27) [90%] : \r\nMoi je pense que, disons, si on regarde la tendance du monde acad\u00e9mique dans son ensemble, maintenant, au niveau global, disons il y a une tendance \u00e0 la flexibilisation qui monte par rapport \u00e0 la situation du pass\u00e9, d'ailleurs, quand il y a 20 ou 30 ans, un professeur a commenc\u00e9 dans une cit\u00e9 et finissait comme on dit encombrer le dans la m\u00eame universit\u00e9 et maintenant on est toujours \u00e0 la recherche : D. D cloud Cacak fait comme on dit en allemand, on essaie d'attirer chez nous et dans ce sens, c'est tout le syst\u00e8me qui est un peu plus flexible, et qui est vou\u00e9e \u00e0 une certaine flexibilisation par rapport au pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:27 > 1:02:31) [93%] : \r\nAlors, derni\u00e8re question, vous \u00eates professeur, on peut dire, mais c'est facile, vous avez vu ce poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:32 > 1:03:06) [88%] : \r\nOui, mais c'est tout \u00e0 fait vrai, c'est \u00e0 dire je, je sais tr\u00e8s bien que je parle d'une position de privil\u00e8ges, parce que, disons, vous \u00eates un privil\u00e9gi\u00e9 un certain voil\u00e0 \u00e9videmment et puis je n'ai que 2 ou 3 ans encore, avant la retraite, donc j'ai j'ai j'ai bon parler sans sans doit craindre grande chose, mais pour moi il ne s'agit pas de mettre \u00e0 la rue et de r\u00e9silier le contrat des professeurs qui sont maintenant en activit\u00e9, il s'agit de repenser d'offrir la chance avec plus de 2 possibilit\u00e9s de m\u00eame au niveau de l'interdisciplinarit\u00e9 plus de postes qu'qui ne soit pas titularis\u00e9 habits d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:06 > 1:03:17) [93%] : \r\nMerci beaucoup monsieur le prix anneaux d'\u00eatre venu nous exposer votre id\u00e9e dans ce ce forum des id\u00e9es, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous et c'est l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:19 > 1:03:29) [92%] : \r\nDemain le temps sera tr\u00e8s nuageux avec des pr\u00e9cipitations intermittentes \u00e0 fr\u00e9quente localement abondantes dans les Alpes valaisannes la limite pluie-neige vers 2800 m\u00e8tres \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:29 > 1:03:31) [86%] : \r\nVers 2000 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:32 > 1:03:49) [87%] : \r\nComment en faux trafic RTS sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Yverdon un accident provoquant un important bouchon entre Lausanne Crissier et la Sarah en direction d'Yverdon, cons\u00e9quence des colonnes remonte sur le contournement de Lausanne jusqu'\u00e0 Lausanne Bl\u00e9cherette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:51 > 1:04:09) [85%] : \r\nVoil\u00e0 nous arrivons au terme de cette \u00e9mission \u00e0 la technique Igor Immo Frederiksen David Chapuis L \u00e0 l'\u00e9dition \u00c9milie d'Val\u00e9rie Lepage et David Sire d'quant \u00e0 moi, h\u00e9 bien, je vous retrouve demain \u00e0 cette m\u00eame place et \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Tania Zaz Pinard, je vous souhaite \u00e0 tous une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:16 > 1:04:22) [86%] : \r\nLe forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-14T17:36:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910028841", "summary": "Duplex Sion : itw Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme de la HES-SO Valais.", "id": "2029229", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028843", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Myret Zaki, journaliste ind\u00e9pendante.", "id": "2029231", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ZAKI, MYRET"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028845", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Mathieu Crettenand, sp\u00e9cialiste des questions nationalistes en Espagne.", "id": "2029233", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028847", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Lucie Rochat, enseignante et pr\u00e9sident des femmes UDC romandes, Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, conseiller en communication et strat\u00e9gie politique, Pierre Ruetschi, directeur du Conseil suisse de la presse, Bastien Ischer, coordinateur pour la promotion de l'\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9 pour le canton de Gen\u00e8ve, et Jacques Lebet, abstentionniste.", "id": "2029235", "visualGeographicals": ["MOUDON"], "visualPersons": ["CHERIX, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028852", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Antonio Loprieno, pr\u00e9sident des Acad\u00e9mies suisses des sciences.", "id": "2029240", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "AMBRUS, S\u00e9verine", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Duplex Moudon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Duplex Moudon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Moudon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801677", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053284", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2020214", "internalArchiveId": "AA1910019820", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-21T16:50:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053283\r\nDate de transcription : 16-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:05) [77%] : \r\nPlus au moins le r\u00e9sultat alors c'\u00e9tait possible malgr\u00e9 une eau nos diff\u00e9rences Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:09 > 0:00:17) [97%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus en ce 21 mai 2017 jours qui restera comme celui o\u00f9 la Suisse a choisi de sortir du nucl\u00e9aire, la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:17 > 0:00:33) [91%] : \r\nPendant cette p\u00e9riode-l\u00e0, c'est une des toutes grandes d\u00e9cisions, ce que vous avez pris celle de sortir du nucl\u00e9aire, vous \u00eates d'accord avec ceux qui ont dit que parce que 4 femmes \u00e9taient au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 ce moment-l\u00e0, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, qui avait peut-\u00eatre une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente \u00e0 l'avenir est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:33 > 0:01:36) [89%] : \r\nJe suis 100 pourcent d'accord avec \u00e7a, oui, je pense, peut-\u00eatre, je ne sais pas, peut-\u00eatre si ce serait encore possible, mais \u00e0 l'\u00e9poque, l\u00e0 nous on savait pas encore les d\u00e9tails, comment on fait, mais nous nous \u00e9tions toujours conscient, maintenant il faut sortir, il faut pas construire de nouveaux central sans le soutien d'un mes coll\u00e8gues, j'aurai pas une majorit\u00e9 comme \u00e7a f\u00e9d\u00e9ral, j'avais toujours peine \u00e0 dire ceci f\u00e9ministe, je cite, d'une femme je, je sais ce que je veux, je soutiens les femmes, je pense, j'avais toujours plus de femmes dans les quatre que mes coll\u00e8gues au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc j'ai toujours fait mon travail, mais avec un esprit \u00e7a doit \u00eatre normal je souffrais pas d'\u00eatre femme, j'aime \u00eatre femme et je soutiens les femmes de se positionner de se prendre ce qu'elle veut, mais il faut le dire, il faut aussi oser prendre une position, c'est \u00e0 dire je veux vous c'est \u00e0 dire je suis l\u00e0, je vais \u00eatre nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:49 > 0:02:12) [91%] : \r\nVoil\u00e0 les femmes du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui s'appelait avant les s\u00e9ances pour davantage d'efficacit\u00e9, un extrait de cet entretien avec Doris LOI tarte men\u00e9e par Romaine Morard \u00e0 podcaster \u00e0 partir de vendredi sur l'application RTS pla\u00eet et sur toutes les plateformes Spotify, Deezer ou Apple et puis \u00e9videmment sur notre site internet \u00e9galement demain G\u00e9raldine Savary.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:12 > 0:02:26) [92%] : \r\nOn info trafic RTS, le trafic s'\u00e9coule sans difficult\u00e9 particuli\u00e8re sur les principaux axes du r\u00e9seau routier roman info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:28 > 0:02:41) [90%] : \r\nTr\u00e8s beau temps pour aujourd'hui avec quelques rares bancs de stratus \u00e0 l'aube, le long des cours d'eau et un nouveau tard ce soir et c'est inou\u00ef, sinon du soleil pour tout le monde avec du feu dans les bars, les Alpine 8 \u00e0 12 ce matin, \u00e7a va monter jusqu'\u00e0 23 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:43 > 0:02:47) [96%] : \r\nLundi 14 octobre excellent d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 tous, il est 7 heures sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:50 > 0:02:51) [88%] : \r\nLa Matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:51 > 0:03:55) [89%] : \r\nEt \u00e0 la une de cette Matinale la Tunisie, son nouveau pr\u00e9sident, qui a essayait de 61 ans, juriste et OVNI politique ind\u00e9pendance sans parti, ce professeur de droit constitutionnel veut d\u00e9barrasser le pays de la corruption, c'est le 2\u00e8me pr\u00e9sident d\u00e9mocratiquement \u00e9lu depuis le printemps arabe de 2011, il n'a pas fait campagne, il a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par les jeunes, on le dit toutefois proche des milieux islamistes, alors qu'y a-t-il vraiment et quel avenir \u00e9conomique surtout esp\u00e9rer pour la Tunisie avec lui, on le verra avec l'historienne et sp\u00e9cialiste de l'islamisme Anne Cl\u00e9mentine Laroque, elle nous rejoint \u00e0 7 heures et quart, on parlera durabilit\u00e9 op\u00e9rationnel aussi ce matin, ou comment r\u00e9ussir la transition \u00e9cologique dans sa vie de tous les jours, d\u00e9veloppement durable virage Vert c'est omnipr\u00e9sent dans la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, mais concr\u00e8tement \u00e7a passe par quoi, Sophie, soit on nous dit tout ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, elle lance une nouvelle collection oppresse universitaires de France, \u00e7a s'intitule nouvelle terre Sophie soit l'invit\u00e9 de cette Matinale voil\u00e0 pour le menu de ce lundi, place au journal de fois de Boukari bonjour Fred.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:55 > 0:04:31) [92%] : \r\nBonjour le chaos dans le nord de la Syrie, les Kurdes l\u00e2ch\u00e9 par Washington ont annonc\u00e9 avoir conclu un accord avec le r\u00e9gime un accord peut \u00eatre synonyme de la fin du Kurdistan syrien, nous serons en Direct de la fronti\u00e8re turco- syrienne dans un instant, le nouveau pr\u00e9sident tunisien s'appelle Ka\u00efs Sa\u00efed, le sp\u00e9cialiste de droit constitutionnel est donn\u00e9 vainqueur devant l'homme d'affaires Nabil Karoui, vous entendrez la r\u00e9action de la rue \u00e0 Tunis et puis fin de course pour l'Hyperloop Made in et PFL c'est une information RTS, l'\u00c9cole polytechnique, se retire du concours de transport \u00e0 haute vitesse, lanc\u00e9e par le milliardaire Elon Musk, on vous explique pourquoi dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:34 > 0:05:00) [90%] : \r\nSituation chaotique dans le territoire du Rojava o\u00f9 la population civile fuient l'avanc\u00e9e rapide des combattants islamistes pro- turcs les frappes de l'arm\u00e9e d'Ankara, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a annonc\u00e9 hier le retrait d'un millier de membres des forces sp\u00e9ciales, des villes de Koban\u00e9, ou encore Man Gibbs Guillaume Perrier, vous \u00eates \u00e0 la fronti\u00e8re turco- syrienne justement une \u00e9vacuation pr\u00e9cipit\u00e9e qui laisse donc une r\u00e9gion d\u00e9sempar\u00e9s livr\u00e9 au r\u00e9gime Assad et aux djihadistes de Daesh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:02 > 0:05:06) [95%] : \r\nJe crois que nous n'avons pas ne l'invente pas, Foued.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:06 > 0:05:35) [91%] : \r\nEt ce que nous avions, Perrier, que l'on arrivera peut-\u00eatre \u00e0 joindre un peu plus loin dans le journal, on peut l'occasion pour nous peut-\u00eatre vous pr\u00e9sentez ce reportage \u00e9galement dans la r\u00e9gion o\u00f9 les Kurdes font face \u00e0 l'offensive turque, les Kurdes coupl\u00e9, \u00e9videmment que le red\u00e9ploiement du r\u00e9gime, le retrait des troupes am\u00e9ricaines qui signe donc l'arr\u00eat de mort de leur autonomie 130000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 fui les combats de ces derniers jours, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Syrie Wilson, enfin je souhaite aller \u00e0 la rencontre des victimes civiles d\u00e9sempar\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:36 > 0:05:56) [88%] : \r\nIls sont quelques centaines \u00e0 se presser contre les portes closes du poste- fronti\u00e8re qui s\u00e9pare la Syrie de l'Irak enfant pleurs vieillard port\u00e9s par leur calme parent mort d'inqui\u00e9tude, tous ont fui les affrontements entre forces kurdes et turcs dans le nord syrien Mariam Ibrahim \u00e0 60 ans, elle esp\u00e8re traverser la rivi\u00e8re qui fait office de fronti\u00e8re et trouv\u00e9 refuge en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:56 > 0:06:17) [93%] : \r\nPeux dire je ne peux plus pleurer, je n'ai plus de larmes \u00e0 verser, je ne peux pas marcher mes jambes ne me portent plus, je veux simplement que Dieu arr\u00eate cette guerre, nous n'avons rien fait de mal, nous souhaitons seulement vivre dans notre patrie, il y a eu tellement de morts d\u00e9j\u00e0, il faut que la communaut\u00e9 internationale intervienne mais je crois que nous n'avons que des ennemis, c'est l'opinion de la vieille femme que je suis l\u00e0 o\u00f9 l'attendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:18 > 0:06:53) [87%] : \r\n\u00e0 Qamichli, capitale de la r\u00e9gion kurde syrienne, les rues habituellement noires de monde, sont d\u00e9sormais vides, cette partie de la Syrie avait \u00e9t\u00e9 jusqu'ici relativement \u00e9pargn\u00e9e par le conflit syrien, m\u00eame pendant la guerre contre le groupe \u00e9tait islamique mais d\u00e9sormais la guerre est \u00e0 leur porte Biomarin l'h\u00f4pital de la ville accueille les civils bless\u00e9s dans les affrontements, Massoud Ali, merde, il a eu l'abdomen transper\u00e7ant dans une explosion d'\u00e2ge-l\u00e0 nous neige Doug Howlett, cependant, la guerre contre Daech, ils \u00e9taient toujours assez loin ici : malgr\u00e9 l'arm\u00e9e turque est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, c'est pour \u00e7a que nous avons bien plus peur aujourd'hui qu'avant, nous combattons donn\u00e9 leur vie pour vaincre les djihadistes et maintenant Erdogan est l\u00e0 pour nous achever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:07:02) [91%] : \r\nSi le d\u00e9sespoir avait une odeur ils en tirer sans doute comme les couloirs de l'h\u00f4pital de Qamichli ici tous font \u00e9cho aux propos de se blesser le sentiment d'abandon est immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:03 > 0:07:15) [94%] : \r\nVoil\u00e0 le reportage dans le nord de la Syrie information donc \u00e0 retenir ce matin, c'est cet accord des Kurdes avec le r\u00e9gime syrien pour une contre- attaque dans le nord de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:15 > 0:07:19) [92%] : \r\nLa Tunisie maintenant elle s'attend \u00e0 pr\u00e9sent au r\u00e9sultats officiels de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:19 > 0:07:53) [93%] : \r\nEt sauf immense surprise devrait consacrer la victoire \u00e9crasante de l'outsider Ka\u00efs Sa\u00efed, un juriste ind\u00e9pendant sans parti derri\u00e8re lui, d'apr\u00e8s les sondages elle remporte plus de 70 pourcent des voix si les Tunisiens l'ont pl\u00e9biscit\u00e9, ils ont surtout voulu \u00e9carter Nabil Karoui, l'homme d'affaires sulfureux qui a pass\u00e9 la plus large partie de la campagne en prison, inculp\u00e9 pour blanchiment d'argent et de fraude fiscale, imm\u00e9diatement apr\u00e8s la publication de ses sondages en fin de soir\u00e9e, des milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es sur l'avenue Bourguiba dans le centre de Tunis Thomas vot\u00e9 pour le vainqueur, Ka\u00efs Sa\u00efd et pourtant il est inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:53 > 0:08:24) [89%] : \r\nC'est quelqu'un de tr\u00e8s instruits et bien s\u00fbr, un ancien professeur \u00e0 la fac, tr\u00e8s connu, le probl\u00e8me c'est qu'il n'a m\u00eame pas fait de politique, ce monsieur, il n'est pas du tout du domaine, bon c'est dommage que pr\u00e9senter conna\u00eet rien et lui se dit neutre pour l'instant, et c'est pour \u00e7a d'ailleurs, je me suis dit bon, je vote pour lui, et apr\u00e8s on verra, on compl\u00e8tement dans les le flou total, moi je ne sais pas comment au \u00e7a va se passer, d'ailleurs, vous \u00eates inquiet, je suis tr\u00e8s inquiet, je ne sais pas comment \u00e7a va se passer, vous vous faites le choix du moins pire exactement ce projet, on les conna\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:24 > 0:09:14) [93%] : \r\nUn t\u00e9moignage recueilli par Maureen Mercier les r\u00e9sultats officiels de la pr\u00e9sidentielle tunisienne ne devraient pas \u00eatre connus avant demain, Viktor Orb\u00e1n n'avait pas connu de tels revers \u00e9lectoral depuis 2010, le Fidesz, le parti du 1er ministre on ultraconservateur a perdu hier le contr\u00f4le de plusieurs municipalit\u00e9s, \u00e0 commencer par la plus importante du pays, la mairie de Budapest, l'opposant Greg les Karacsony l'emporte avec 50,1 pourcent des voix sur le maire sortant, le candidat du pouvoir, qui dirigeait la capitale hongroise depuis 9 ans les ultra- conservateurs du PIS en Pologne cette fois qui ont largement remport\u00e9 hier les \u00e9lections l\u00e9gislatives, il r\u00e9colte plus de 43 pourcent des suffrages, d'apr\u00e8s les sondages sortis des urnes le parti PiS Droit et Justice devrait m\u00eame conserver sa majorit\u00e9 absolue \u00e0 la di\u00e8te l'Assembl\u00e9e polonaise Jaroslav Kaczynski, le chef du parti s'est f\u00e9licit\u00e9 de cette victoire hier soir \u00e0 Varsovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:14 > 0:10:01) [85%] : \r\nMohamed Promodes Dorada aussi Chad Nam et bon match Tagant, nous avons des raisons de nous r\u00e9jouir ce soir devant nous, nous avons encore 4 ann\u00e9es de dur labeur et aussi si\u00e8ges viennent l'appui la Pologne doit changer encore et la Pologne doit changer pour le mieux, Thierry les Gold noch notre principale force et la cr\u00e9dibilit\u00e9, nous devons la maintenir ce que nous faisons, h\u00e9 bien, et une bombe r\u00e9aliste et responsable, autre preuve \u00e9gal peuvent n'ait \u00e9t\u00e9 investi Spotlight \u00e7a mais une partie de la soci\u00e9t\u00e9 est convaincu que nous allons faire des choses dangereuses, c'est faux, nous avons am\u00e9lior\u00e9 les finances publiques, mais il y a encore beaucoup \u00e0 faire pour aider toute la soci\u00e9t\u00e9, quand une mais nous terminons une certaine \u00e9tape nous en commen\u00e7ant une nouvelle peut-\u00eatre plus difficile mais j'esp\u00e8re que nous serons encore plus efficace, merci beaucoup, peut-\u00eatre un bien quoi \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:05 > 0:10:25) [95%] : \r\nFin de la crise en Equateur apr\u00e8s 12 jours de blocage, le gouvernement et le mouvement indig\u00e8ne ont trouv\u00e9 cette nuit un accord le d\u00e9cret controvers\u00e9 qui pr\u00e9voyait la suppression des subventions aux carburants a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9, il aurait eu pour cons\u00e9quence de doubler leurs prix peu apr\u00e8s cette annonce des milliers de personnes ont d\u00e9ferl\u00e9 dans les rues de Quito pour c\u00e9l\u00e9brer la nouvelle agitant le drapeau de l'Equateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:25 > 0:10:29) [81%] : \r\nL'\u00c9glise catholique, maintenant elle compte d\u00e9sormais 19 100 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:29 > 0:10:40) [83%] : \r\nNouvelle venue dans ce cercle ferm\u00e9 la fribourgeoise Marguerite Bays canonis\u00e9 hier par le pape Fran\u00e7ois une c\u00e9r\u00e9monie Julie Rosie, ce qui a tir\u00e9 des centaines de p\u00e8lerins \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:40 > 0:11:30) [90%] : \r\nUne place en Pierre noire de monde pour assister \u00e0 la canonisation de 5 nouveaux saints parmi lesquels Marguerite Bays s'couturi\u00e8re, n\u00e9 en 1815 dont la glane et \u00e0 qui l'on pr\u00eate de miracle posthume, elle est la premi\u00e8re la\u00efque du pays \u00e0 \u00eatre canonis\u00e9 de quoi mobiliser les autorit\u00e9s fribourgeoises emmen\u00e9e par le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, Jean-Pierre Siggen et son coll\u00e8gue Didier Castella, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter \u00e9taient aussi pr\u00e9sentes, avant la c\u00e9r\u00e9monie, la Saint-Galloise a bri\u00e8vement rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, elle s'est r\u00e9jouie de la canonisation d'une simple couturi\u00e8re de la Suisse du 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des officiels 300 p\u00e8lerins ont fait le voyage depuis la Suisse avec l'agence retenus pour l'occasion, une centaine de jeunes s'y sont aussi rendus en bus, sans compter un nombre ind\u00e9termin\u00e9 de fid\u00e8les et de curieux qui ont organis\u00e9 eux- m\u00eames leur d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:30 > 0:12:16) [91%] : \r\nLe Magic Pass ne r\u00e9pondait pas \u00e0 nos attentes, Maxime Cottet, le directeur de Crans-Montana, confirme ce matin dans les colonnes du temps, le d\u00e9part de la station valaisanne de l'abonnement de ski, ce sera donc le dernier hiver pour Crans-Montana dans le Magic Pass, le d\u00e9saccord porte sur une augmentation de tarifs demand\u00e9e par la station pendant les vacances de No\u00ebl de f\u00e9vrier, le Magic Pass perd ainsi le plus grand domaine skiable du forfait qui repr\u00e9sentait environ un quart de son chiffre d'affaires, toujours en Valais, l'\u00e9pave d'une voiture a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e hier dans le Rh\u00f4ne, \u00e0 la hauteur de Leytron une d\u00e9couverte qui s'inscrit dans le cadre des recherches li\u00e9es \u00e0 la coul\u00e9e de boue du premier route \u00e0 Chamoson Un Genevois de 37 ans domicili\u00e9 en Valais et une fillette fran\u00e7aise de 6 ans avait \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 avec une voiture, mais le lien entre cette d\u00e9couverte et le drame n'est pas encore formellement \u00e9tablies, selon la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:16 > 0:12:20) [86%] : \r\nLes Suisses paye plus d'un milliard de trop pour leurs primes d'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:20 > 0:12:30) [91%] : \r\nConclusion d'une enqu\u00eate men\u00e9e par sant\u00e9suisse et relay\u00e9e hier par la SonntagsZeitung Guillaume Rey \u00e0 travers ce chiffre la fa\u00eeti\u00e8re des assurances maladie pointe en fait le prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:30 > 0:13:17) [93%] : \r\nUn peu plus d'un milliard de francs, c'est ce que la population helv\u00e9tique pourrait \u00e9conomiser si tous les m\u00e9dicaments consomm\u00e9s annuellement \u00e9tait au m\u00eame prix que dans des pays comparables de l'Union europ\u00e9enne, cela correspond \u00e0 une moyenne de 127 francs par habitant de la population suisse, voil\u00e0 donc les chiffres qui ressortent de cette enqu\u00eate de sant\u00e9 suisse, son pr\u00e9sident, le conseiller national UDC Heinze Brandt ne tol\u00e8re pas, je cite, que de nombreux m\u00e9dicaments dont la protection par brevet a expir\u00e9 co\u00fbte jusqu'\u00e0 100 pour 100 de plus qu'\u00e0 l'\u00e9tranger dans cet article de la SonntagsZeitung certaines pistes sont avanc\u00e9es qui visiblement ne s\u00e9duisent pas Interpharma la fa\u00eeti\u00e8re de la Pharma en Suisse, le prix des m\u00e9dicaments, un dossier sensible sur lequel Alain Berset, le ministre de la Sant\u00e9 se montre actif depuis plusieurs ann\u00e9es dans le paquet de mesures qu'il a pr\u00e9sent\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, on retrouve d'ailleurs notamment la volont\u00e9 d'agir sur les prix des g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:17 > 0:13:52) [95%] : \r\nPlus de 4000 jeunes ont particip\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la marche de l'espoir de Terre des Hommes, Suisse, une marche pour aider les enfants d\u00e9favoris\u00e9s, notamment au S\u00e9n\u00e9gal, cette 28\u00e8me \u00e9dition va permettre de rassembler entre 350000 et 400000 francs l'EPFL s'est class\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 la 3\u00e8me place du concours de l'Hyperloop, ce projet de capsule de transport circulant \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse dans un tube sous vide concours initi\u00e9 par Elon Musk \u00e0 Los-Angeles mais selon nos informations, l'\u00e9quipe de l'EPFL renonce \u00e0 poursuivre la course lanc\u00e9e par le milliardaire am\u00e9ricain Sophie Zlin, les ing\u00e9nieurs ont d\u00e9cid\u00e9 de se concentrer sur la recherche et l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:52 > 0:14:12) [90%] : \r\nPlut\u00f4t que de chercher \u00e0 battre des records de vitesse, il faut viser l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique du prototype pour le professeur Mario Paolo qui a encadr\u00e9 les \u00e9tudiants durant le concours, l'\u00e9quipe de l'PFL doit aujourd'hui revenir \u00e0 sa mission premi\u00e8re, travailler sur les transports du futur ultra- rapide mais surtout \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:12 > 0:14:36) [84%] : \r\nOn est dans la phase o\u00f9 il faut sortir de la comp\u00e9tition, \u00e9tudiant \u00e0 faire de la recherche, un peu plus un treillis robuste, on a pass\u00e9 plusieurs dizaines de nuits blanche \u00e0 \u00e7a, peuvent-elles pour dessiner le syst\u00e8me le r\u00e9aliser le tester pour moi la comp\u00e9tition et l\u00e0 tout le m\u00e9rite d'avoir d\u00e9velopp\u00e9 l'attention g\u00e9n\u00e9rale sur cette technologie, maintenant il faut la plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:36 > 0:14:53) [90%] : \r\nPlus loin, avec l'\u00e9laboration d'un prototype commercialisable capable de concurrencer l'avion sur les vols intra- continentaux apr\u00e8s le r\u00eave bris\u00e9 de Suisse, m\u00e9tro, les chercheurs de l'\u00e9paisse, elles le savent, l'avenir du projet repose sur sa solidit\u00e9 technologique mais aussi financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:53 > 0:15:15) [89%] : \r\nC'est en fait la mission de l'\u00e9cole peut d\u00e9crire le Lausanne, c'est aussi de faire de transferts technologiques de l'innovation, si on arrive \u00e0 avoir des capsules qui sont capables de montrer la compression de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique et beaucoup de CO2 associ\u00e9es, l\u00e0 je pense qu'on peut avoir un point pour vendre sa technologie au niveau politique, mais pour l'instant un pas coeur des chiffres solides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:15 > 0:15:24) [89%] : \r\nReste \u00e0 trouver des sponsors, publics ou priv\u00e9s, en terme de publicit\u00e9, la comp\u00e9tition d'Elon Musk aura offert un joli coup de projecteur au travail de l'\u00e9p\u00e9e PFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:24 > 0:15:36) [96%] : \r\nLe bilan du passage du typhon Hagibis s'alourdit encore au Japon parlent d\u00e9sormais de 35 morts et 20 disparus mais aussi de nombreux bless\u00e9s, des dizaines de milliers de secouristes sont encore \u00e0 pied d'oeuvre pour aider les sinistr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:36 > 0:15:40) [92%] : \r\nPr\u00e8s du sport et de la gymnastique et ce nouvel exploit de Simone Bayliss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:40 > 0:15:57) [91%] : \r\nPlac\u00e9 en famille d'accueil dans son enfance, puis agress\u00e9e sexuellement \u00e0 l'adolescence, elle a surmont\u00e9 toutes les \u00e9preuves pour s'installer tout en haut du Panth\u00e9on de la gymnastique et m\u00eame devenir une ic\u00f4ne bien au-del\u00e0 de son sport \u00e0 Stuttgart, l'Am\u00e9ricaine est devenue hier \u00e0 22 ans, la gymnaste la plus m\u00e9daill\u00e9e de l'histoire Laurent Bastard d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:57 > 0:16:53) [92%] : \r\nPh\u00e9nom\u00e9nal unique solaire imbattable et j'en passe, il n'y aurait pas assez de place dans un commentaire de 60 secondes pour encha\u00eener les adjectifs qualifiant la jeune athl\u00e8te n\u00e9 \u00e0 Colombes o\u00f9 s'il y a 22 ans cette semaine \u00e0 Stuttgart, elle a donc effac\u00e9 des tabelles record d\u00e9tenu jusqu'ici et depuis les ann\u00e9es 90 par le B\u00e9larusse Vitaly Scherbo 19 titres mondiaux color\u00e9e par 6 autres m\u00e9dailles d'argent et de bronze, depuis elle n'a plus l\u00e2ch\u00e9 prise, remportant chaque ann\u00e9e, sauf en 2017 o\u00f9 elle s'est octroy\u00e9 une ann\u00e9e sabbatique, des titres mondiaux ou olympiques, Rio de Janeiro n'oubliera pas, \u00e0 ce titre, son entr\u00e9e dans le Panth\u00e9on du CIO 5 m\u00e9dailles dont 4 titres entra\u00een\u00e9e par le couple fran\u00e7ais Laurent Landi et C\u00e9cile Canqueteau Landi, l'Am\u00e9ricaine a termin\u00e9 hier son exercice au sol par une figure qui porte d\u00e9sormais son nom une hallucinantes acrobaties m\u00ealant un double salto avec une triple vrille du haut de ses 142 centim\u00e8tres super Baysse comme on l'appelle, est d\u00e9sormais pr\u00eate \u00e0 croquer, Tokyo \u00e0 pleines dents lors des prochains Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:53 > 0:17:05) [88%] : \r\nEt l'autre jeune prodige en tennis cette fois 15 ans seulement, l'Am\u00e9ricaine Cori Gauff a gagn\u00e9 son 1er titre hier WTA s'est impos\u00e9e en finale du tournoi de Linz, en Autriche contre la Lettone Y\u00e9l\u00e9na hostas peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:05 > 0:17:08) [83%] : \r\nCoupe Fred Bukhari pour le journal merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:08 > 0:17:20) [85%] : \r\nFoued Liboux 7 heures et quart tous bient\u00f4t dans cette Matinale qui continue jusqu'\u00e0 8 heures autour de la table nous chroniqueurs ni gros pour sans sucre rajout\u00e9 une certaine responsabilit\u00e9 des entreprises vous indigne ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:20 > 0:17:29) [89%] : \r\nOui, responsabilit\u00e9 qu'ils ont mais qu'elle n'assume pas un 20 entreprises seulement sont \u00e0 l'origine de 35 pourcent des gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re, on en reparle tout \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:29 > 0:17:40) [92%] : \r\n8 heures moins 5 pr\u00e9cis\u00e9ment Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s pour Alter \u00c9co enclos votre s\u00e9rie sur les programmes \u00e9conomiques des principaux partis pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de dimanche, Fr\u00e9d\u00e9ric est le petit dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:40 > 0:17:50) [86%] : \r\nEh bien, ce sont les Verts, bien s\u00fbr, qui n'ont pas de place encore au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui aimerait bien, on s'en doute, en avoir une, on va parler, Verts et au avec pour lesquels on parle souvent de d\u00e9croissance, alors c'est un peu plus compliqu\u00e9 leur programme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:50 > 0:18:03) [91%] : \r\nVers 7 heures 43 enfin Sophie souhaitons est notre invit\u00e9 ce matin, on reste dans la th\u00e9matique de Rigny en parlera un virage \u00e9cologique concr\u00e8tement \u00e7a passe par quoi dans notre quotidien, quels sont les outils, elle nous dit tout \u00e0 cette r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:07 > 0:18:51) [90%] : \r\nVal\u00e9rie AOM-Air \u00e0 7 heures et quart, on va revenir maintenant sur les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles d'hier en Tunisie une journ\u00e9e historique car c'est la 2\u00e8me fois que les Tunisiens \u00e9lisent leur pr\u00e9sident depuis la r\u00e9volution, 2 candidats se sont affront\u00e9s Ka\u00efs Sa\u00efed, un juriste, soutenu par les islamistes de Ennahda et Nabil Karoui, un homme d'affaires sulfureux patron d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision, sorti de prison, quelques jours avant le scrutin et inculp\u00e9 de blanchiment d'argent, alors la victoire, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit ce matin est \u00e9crasante, sans s'\u00e9caillent Sayed qui l'a emport\u00e9 avec plus de 75 pourcent des voix, 8 ans apr\u00e8s le printemps arabe de 2011, les Tunisiens balaye \u00e0 nouveau toute leur classe politique traditionnelle \u00c9lise cet OVNI en politique, Ka\u00efs Sa\u00efed, un homme sans parti, bonjour Anne Cl\u00e9mentine marocain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:18:51 > 0:18:52) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:52 > 0:19:14) [93%] : \r\nVous \u00eates historienne sp\u00e9cialiste de l'islamisme, vous avez publi\u00e9 l'an dernier l'islamisme au pouvoir, aux \u00e9ditions Presses universitaires de France, apr\u00e8s avoir longuement \u00e9tudi\u00e9 la situation sur place en Tunisie, au Maroc, mais aussi en \u00c9gypte, Ka\u00efs Sa\u00efed donc ce nouveau pr\u00e9sident tunisien OVNI politique, je le dis sans parti, port\u00e9 par les jeunes profs de droit constitutionnel, qui est-il vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:19:15 > 0:20:16) [87%] : \r\n\u00e9coutez, il incarne justement bas presque d'apr\u00e8s ce que disent les m\u00e9dias tunisiens depuis depuis hier v\u00e9ritablement l'esprit de la r\u00e9volution en cette r\u00e9volution qui avait \u00e9t\u00e9 relativement abandonn\u00e9s dans son esprit par Nidaa Toun\u00e8s ce qui \u00e9tait encore une fois, jusqu'\u00e0 aujourd'hui \u00e0 l'ex\u00e9cutif, donc \u00e0 la t\u00eate du du pouvoir, elle essayait est aussi le candidat conservateur ultra- conservateur, qui d\u00e9fend la constitution mais aussi le Coran et le fait qu'on ne puisse pas r\u00e9interpr\u00e9ter le Coran dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, c'est-\u00e0-dire que c'est quelqu'un qui est rigoriste qui s'appuie sur des th\u00e8ses qui sont proches d'Ennahda, bien s\u00fbr, mais aussi des salafistes, quitte \u00e0 dire qu'il a quand m\u00eame toute une tout un soutien du peuple dirait conservateur tunisien et c'est vrai qu'il incarne la rigueur dans ses costumes dont si la langue qu'il utilise, puisqu'il a une crise, le arabe litt\u00e9raire, il ma\u00eetrise tr\u00e8s tr\u00e8s bien l'arabe et beaucoup moins le fran\u00e7ais d'ailleurs, et c'est vrai que c'est une figure qui visiblement se rapproche davantage hein, de ce que la la r\u00e9volution a pu incarner avec aussi l'avanc\u00e9e de l'islamisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:16 > 0:20:40) [87%] : \r\nSes partisans le le d\u00e9peignent comme un mod\u00e8le d'int\u00e9grit\u00e9 en ce Monsieur Propre, c'est son petit nom, droit commun y qui va balayer la corruption, certains sont plus critiques, vous le disiez, hein, il a, il est effectivement proche de Nardin parce qu'il est vraiment : est ce que le fait d'\u00eatre d'\u00eatre conservateur pareillement sur des des des valeurs soci\u00e9tales, fait que c'est un proche Direct des islamistes d'Ennahda ou c'est un raccourci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:20:40 > 0:21:59) [88%] : \r\nAlors je pense que c'est un il faut voir les choses, c'est-\u00e0-dire que bon, tr\u00e8s clairement, c'est celui qui s'est port\u00e9 candidat, Ennahda avait en avait un candidat qui s'appelle Monsieur Auroux Abdelfattah Mourou, qui n'a pas eu un tr\u00e8s bon score au \u00e0 la premi\u00e8re, voil\u00e0, au 1er tour et n'a, n'avait pas forc\u00e9ment une volont\u00e9 de pr\u00e9senter un pr\u00e9sident iranien sera candidat v\u00e9ritablement, je dirais, mais l'\u00e9quipe, c'est-\u00e0-dire qu'il n'\u00e9tait pas justement sur la pr\u00e9sidentielle, eux, il \u00e9tait plut\u00f4t sur la l\u00e9gislative qu'ils ont remport\u00e9e d'ailleurs l'id\u00e9e d'avoir effectivement une figure islamiste au pouvoir n'est pas forc\u00e9ment dans la strat\u00e9gie d'Ennahda, ils veulent \u00eatre davantage sur ceux qui font les lois, ce qui fonde finalement ce que la soci\u00e9t\u00e9 justement va mettre en place lui va rester sur la constitution qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e et valid\u00e9e d'ailleurs par les Ennahda oui il son objectif en t\u00eate : c'est de la raison, le courir un discours qui soit proche du droit et des lois, il est en revanche conservateur, il n'est pas dans le syst\u00e8me politique, ce qui arrange Ennahda c'est pas un homme m\u00e9diatique du s\u00e9rail, il n'a pas de parti, on l'a dit, il s'est d\u00e9plac\u00e9 lui- m\u00eame dans tous les villages tr\u00e8s vilain de Delanne Tunisie de l'int\u00e9rieur et on rappelle justement que finalement le discours politique tenir cette r\u00e9volution s'est mise en place \u00e0 partir de la Tunisie et de l'Int\u00e9rieur, cet homme incarne la Tunisie et de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:59 > 0:22:11) [83%] : \r\nOui, c'est pour \u00e7a qu'il y a eu des tas liesse populaire et qui la hantait le soutien Ennahda, vous l'avez dit, est arriv\u00e9 1er aux l\u00e9gislatives Ka\u00efs Sa\u00efed et son parti, comment est-ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 former un gouvernement est-ce qu'une coalition est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:22:12 > 0:22:50) [89%] : \r\nPar une coalition est possible, mais quand m\u00eame son objectif 1er c'est de Robien car on va remettre en question, de transformer l'Assembl\u00e9e des repr\u00e9sentants du papier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale un souvenir objectif c'est de revenir l\u00e0- dessus et c'est de donner plus de coh\u00e9rence, visiblement, \u00e0 ce qui se passe pour le peuple, pour le rapport \u00e0 ce qui se passe pour les policiers, qui sait ce qu'il l'a annonc\u00e9, en tout cas l'id\u00e9e, c'est justement de donner plus de voix aux jeunes qui l'ont d'ailleurs \u00e9lu hein, puisque 70 pourcent de plus de 70 pourcent c'est quand m\u00eame un tr\u00e8s gros chiffre et de montrer que par le droit, m\u00eame si les conservateurs on peut v\u00e9ritablement incarner une d\u00e9mocratie qui est en train de se mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:50 > 0:22:59) [89%] : \r\nMais ce qu'il arrivera \u00e0 tenir \u00e0 distance Ennahda et les islamistes ou est-ce que la Tunisie risque ces ann\u00e9es un tr\u00e8s stressant, tr\u00e8s noir qui ont qui ont qui ont suivi de pr\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:23:00 > 0:24:17) [87%] : \r\nAlors je, je pense qu'on sera dans une phase tout \u00e0 fait diff\u00e9rente parce que si vous voulez la premi\u00e8re phase, justement, donc de dominant jusqu'\u00e0 2014 et 1015 on a eu une a mis en place de diff\u00e9rents discours la confrontation diff\u00e9rents discours apr\u00e8s une grosse dictature c'est quand m\u00eame important de le dire et donc c'\u00e9tait assez chaotique effectivement lu de l'ext\u00e9rieur, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment finalement de progr\u00e8s \u00e9labor\u00e9e et fait en plusieurs ann\u00e9es, le probl\u00e8me \u00e9tait davantage \u00e9conomique, on vous le savez, avec des cons\u00e9quences sociales, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas, il r\u00e9v\u00e8le vraiment de transformations \u00e9conomiques, ce qui est un pas b\u00e9n\u00e9ficie directement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, je pense que \u00e7a, c'est la demande premi\u00e8re des Tunisiens actuellement les islamistes, c'est ce que j'ai \u00e9crit dans mon livre, ont aussi hein, m\u00eame si \u00e7a peut \u00eatre de fa\u00e7ade pour certains commentateurs, \u00e9laborer une mue une vraie transformation puisqu'en 2016 Ennahda h\u00e9 bien assume et annonce que le logiciel islamiste je dirais religieux ne fait pas le parquet de leurs discours et leur mani\u00e8re de gouverner, hein, alors \u00e7a peut \u00eatre une fa\u00e7ade mais en tout cas, c'est ce qu'ils annoncent, et c'est ce qui le d\u00e9montre, on a, en revanche, il faut le regarder aussi au niveau des, des r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'avanc\u00e9e des \u00e0 l'affiche, vous avez une coalition qui va la coalition de la dignit\u00e9 qui obtient quand m\u00eame 21 si\u00e8ges au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:17 > 0:24:22) [82%] : \r\nMais \u00e7a, qu'est ce que cela dit pour la \u00e2me l'avenir du pays d'avoir ces 2 avanc\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:24:22 > 0:24:56) [90%] : \r\nCes avanc\u00e9es, elle montre une chose, c'est que l'islamisme fait partie de la r\u00e9ponse politique actuellement qu'on le veuille ou non, que nous \u00e7a nous plaise ou non, il faut le prendre en compte, ils ont \u00e9t\u00e9, vous le savez, exil\u00e9 pendant toute la p\u00e9riode blog Ibis et de Ben Ali, aujourd'hui effectivement il y a une crise de revanche, mais chez Ennahda il y a une volont\u00e9 aussi de se moderniser, il cr\u00e9e une acad\u00e9mie aujourd'hui ou, par exemple, ils forment les nouveaux politique \u00e0 exercer cette fonction sans avoir un discours finalement islamique trop qui ne trouve importants qui sont en train de se rationaliser, si vous voulez se normaliser pour pouvoir rester au pouvoir \u00e7a faut pas l'oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:56 > 0:25:15) [89%] : \r\nIl y a un enjeu tr\u00e8s important, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est le tournant, le virage les progr\u00e8s \u00e9conomiques qu'il faut faire dans dans ce pays sinistr\u00e9, les jeunes sont sans sans espoir, l'attente est tr\u00e8s grande, qu'est ce qu'il a dans les mains, ce cas Sayed au niveau \u00e9conomique pour relancer la machine, quels seront ces leviers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:25:16 > 0:25:58) [84%] : \r\nBah, c'est le c'est leviers, il faudra tout simplement hein qui qui distance mais ce qui para\u00eet encore rend compliqu\u00e9 toute tous ceux qui ont d\u00e9j\u00e0, finalement, l'industrie et les investissements, c'est-\u00e0-dire que la part qui prouve au peuple qui l'ouvre, c'est une nouvelle, enfin c'est Man et ces secteurs d'importance et qui puisse incarner le progr\u00e8s et le projet effectivement pour les jeunes, je pense que \u00e7a passera aussi \u00e9videmment par l'\u00e9ducation par l'enseignement sup\u00e9rieur dans les d\u00e9bouch\u00e9s aussi de cet enseignement sup\u00e9rieur et qu'il qu'il qu'il montre justement qu'qui ne se politise pas tant que \u00e7a, pour rester dans du concret dans du r\u00e9alisme qui ait des vrais r\u00e9sultats sans sans trop tente id\u00e9ologique, on verra s'il y arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:58 > 0:26:12) [93%] : \r\nOn verra si elle y arrivera aussi quel gouvernement va sortir suite \u00e0 ces \u00e9lections, merci beaucoup Anne Cl\u00e9mentine pour votre \u00e9clairage ce matin, je rappelle votre livre sorti l'an dernier l'islamisme au pouvoir, aux \u00e9ditions Presses universitaires de France, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:26:12 > 0:26:13) [92%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:16 > 0:26:17) [76%] : \r\nLa Matinale cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:17 > 0:26:47) [92%] : \r\nSur 24 dans cette Matinale les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est la derni\u00e8re ligne droite, ce dimanche, bien s\u00fbr, on va se pencher ce matin sur les enjeux dans le canton qui compte le plus grand nombre d'habitants et donc de si\u00e8ges au conseil national, 35 tr\u00e8s exactement, ce canton c'est le canton de Z\u00fcrich o\u00f9 on vous retrouve bonjour S\u00e9verine Andrus bonjour Val\u00e9rie S\u00e9verine Z\u00fcrich o\u00f9 apr\u00e8s la vague verte des cantonales en mars dernier, on s'attend \u00e0 une possible nouvelle progression des 2 partis \u00e9cologistes et \u00e0 une r\u00e9gression de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:47 > 0:27:36) [90%] : \r\nOui, le parti agrarien tr\u00e8s fort \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 il est la premi\u00e8re force politique a \u00e9t\u00e9 le principal perdant des derni\u00e8res cantonales est perdant, il pourrait l'\u00eatre aussi, ce 20 octobre les 2 autres grands partis, PS et PLR ont vu en mars leur voit s'effriter plus l\u00e9g\u00e8rement et son pour ce scrutin, on va dire plus dans une gestion des acquis et puis effectivement apr\u00e8s la Gruner v\u00ealer des \u00e9lections cantonales et dans le contexte des mobilisation pour le climat Vert et Verts lib\u00e9raux pourraient bien gagner un ou 2 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires \u00e0 Z\u00fcrich, il faudra pousser pour cela que ces 2 partis r\u00e9ussissent \u00e0 mobiliser notamment ces jeunes ou tr\u00e8s jeunes qui manifestent marionnette Schlatter candidate des Verts z\u00fcrichois aux \u00c9tats, il croit plus que jamais depuis ces derni\u00e8res cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:36 > 0:27:52) [94%] : \r\nAs a aussi ce qui est exceptionnel, c'est qu'aux derni\u00e8res cantonales, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser une partie de l'\u00e9lectorat qui d'habitude ne votent pas et cela montre bien qu'il est en train de se passer quelque chose de nouveau est ce qu'on remarque dans tous les cas, c'est qu'aujourd'hui le th\u00e8me du climat ne laisse plus personne indiff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:53 > 0:27:56) [98%] : \r\nLe climat ne laisse plus personne indiff\u00e9rent, \u00e7a peut \u00eatre aussi \u00e0 double tranchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:57 > 0:28:24) [92%] : \r\nBen oui, parce qu'il y a aussi une partie de l'\u00e9lectorat z\u00fcrichois, notamment dans l'Oberland traditionnel bastion de l'UDC qui pourraient voter contre ce qui est parfois per\u00e7ue comme un sujet trop pr\u00e9sent dans le discours politique et m\u00e9diatique hyst\u00e9rie climatique, c'est le terme d'ailleurs qu'a choisi pour s'adresser \u00e0 cette frange de l'\u00e9lectorat, le conseiller national UDC Roger Koeppel dans sa campagne pour les \u00c9tats, il l'a redit tout r\u00e9cemment dans l'\u00e9mission Arena de SRF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:24 > 0:28:38) [86%] : \r\nEt en effet j'ai m\u00eame, vous avez fait les Terry oui il y a toujours beaucoup d'hyst\u00e9rie, ce qui est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Berne, aujourd'hui c'est une majoration massive des co\u00fbts pour notre vie quotidienne pour notre industrie et moi j'appelle cela une hypnose de masse pour duper la population notre t\u00e2che, il r\u00e9fute avec Francfort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:38 > 0:28:44) [90%] : \r\nOui enfin, S\u00e9verine, les Verts, lib\u00e9raux, eux, entendent grignoter des voix sur la question climatique mais aussi sur la question europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:45 > 0:29:16) [92%] : \r\nLa question europ\u00e9enne, c'est l'autre grand th\u00e8me structurant, hein, dans cette campagne f\u00e9d\u00e9rale z\u00fcrichoises et les Verts lib\u00e9raux comptent bien profiter des r\u00e9centes positions du PS sur l'accord-cadre qui d\u00e9plaisent \u00e0 certains socialistes, centristes, il y a quelques mois, le d\u00e9part de Chantal Gallad\u00e9 et de 2 autres \u00e9lus socialistes chez les Verts, lib\u00e9raux, avait fait grand bruit \u00e0 Z\u00fcrich, alors les Verts lib\u00e9raux se sentent aujourd'hui les moyens de parler \u00e0 certains \u00e9lecteurs socialistes comme PLR \u00e9coutez Nicolas Forster candidat Vert lib\u00e9ral au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:16 > 0:29:36) [92%] : \r\nL\u00e0 on a certainement profit\u00e9 aussi en tant que parti tr\u00e8s pro- europ\u00e9en, mais aussi de la droite, on peut voir qu'il a beaucoup des \u00e9lecteurs qui font pas encore confiance au PLR et sans changement \u00e0 la derni\u00e8re minute concernant le climat, alors je crois que, des 2 c\u00f4t\u00e9s, il y a une certaine base \u00e9lectorale qui est int\u00e9ressante pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:36 > 0:30:06) [91%] : \r\nLes th\u00e8mes mis en avant par les Verts, lib\u00e9raux qui insiste aussi beaucoup moins sur les nouvelles technologies semble en tout cas pouvoir plaire \u00e0 une frange de l'\u00e9lectorat z\u00fcrichois plut\u00f4t jeune, urbain \u00e9colo sans forc\u00e9ment \u00eatre \u00e0 gauche le parti croit m\u00eame en sa chance d'entrer au Conseil des \u00c9tats avec sa candidate Tiana Moser, m\u00eame si celle-ci est devanc\u00e9 par Roger Koeppel dans les sondages et que les 2 sortants, le socialiste Daniel Djurisic et le PLR heures restent les favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:06 > 0:30:21) [86%] : \r\nUn verdict dimanche bien s\u00fbr pour ce canton de Z\u00fcrich pour les 25 autres cantons \u00e9videmment merci beaucoup \u00e0 vous S\u00e9verine Bruxelles ont pas sa signature maintenant en direction les \u00c9tats-Unis, le crash test pr\u00e9sidentielle c'est votre commentaire ce matin Rapha\u00ebl Grand c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:21 > 0:31:45) [92%] : \r\nIl faut reconna\u00eetre \u00e0 Donald Trump cette extraordinaire capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9inventer la fonction pr\u00e9sidentielle, il y a la rh\u00e9torique le Style aussi mais surtout Donald Trump test sans cesse les limites du pouvoir de son pouvoir, les p\u00e8res fondateurs des \u00c9tats-Unis n'avait certainement pas pr\u00e9vu l'\u00e9mergence d'un pr\u00e9sident de la trempe de Donald Trump lorsqu'ils ont r\u00e9dig\u00e9 la Constitution am\u00e9ricaine, le 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s 3 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la Maison Blanche a renvoy\u00e9 sans m\u00e9nagement un patron du FBI a virer un ministre de la Justice, retirer ses soldats de Syrie, contre l'avis de ses g\u00e9n\u00e9raux et du Congr\u00e8s, qu'importe, il peut le faire car il est le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, c'est le privil\u00e8ge de l'ex\u00e9cutif nous expliquent certains juristes am\u00e9ricains sur le m\u00eame principe, Donald Trump se f\u00e9licite d'avoir t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zemlinsky de lui avoir demand\u00e9 d'enqu\u00eater sur Hayden un rival politique si la proc\u00e9dure d'impeachment qui a d\u00e9coul\u00e9 de cette affaire ukrainienne a peu d'chances de d\u00e9boucher sur une destitution Trump, l\u00e0 encore, teste les limites du syst\u00e8me en refusant de coop\u00e9rer aux enqu\u00eates du Congr\u00e8s mais Donald Trump et peut-\u00eatre un bienfait pour l'Am\u00e9rique, sa pr\u00e9sidence v\u00e9rifie en ce moment la robustesse des institutions am\u00e9ricaines si ces derni\u00e8res r\u00e9sistent la complexe m\u00e9canique politique r\u00e9gie par la Constitution en ressortira renforc\u00e9 dans le cas contraire, c'est plus embarrassant, il faudra peut-\u00eatre r\u00e9inventer la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:45 > 0:31:56) [87%] : \r\nR\u00e9inventer l'Am\u00e9rique le crash test pr\u00e9sidentielle votre signature Rapha\u00ebl Grand merci beaucoup Xavier Alonso est arriv\u00e9e dans ce Studio, bonjour Xavier bonjour, vous recevez ce matin une experte en durabilit\u00e9 op\u00e9rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:56 > 0:32:29) [90%] : \r\nOui, Sophie, soit on est ma\u00eetre d'enseignement durabilit\u00e9 op\u00e9rationnels \u00e0 Universit\u00e9 de Lausanne, mais c'est quoi la durabilit\u00e9 op\u00e9rationnel en clair, donner les outils \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pour r\u00e9ussir la transition \u00e9cologique, elle me regarde, on verra si elle est oblig\u00e9 de corriger ou pas, proche de Dominique Burg cet autre philosophe qui analyse l'urgence climatique, elle lance une nouvelle collection aux Presses universitaires de France, nouvelle terre c'est un des moyens qu'elle se donne pour se mettre en action, car le credo de Sophie soit encore une fois, je parle sous son contr\u00f4le, j'ai envie de dire que c'est malgr\u00e9 la catastrophe \u00e9cologique, il faut vivre et ne pas d\u00e9sesp\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:29 > 0:32:30) [97%] : \r\n\u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:32 > 0:32:49) [92%] : \r\nDu tr\u00e8s beau temps pour aujourd'hui avec quelques rares bancs de stratus \u00e0 l'aube, le long des cours d'eau et puis un nouveau tard ce soir et cette nuit, sinon pour la journ\u00e9e, ce sera du soleil pour tout le monde avec du feu dans les valises alpine 8 \u00e0 12 ce matin, \u00e7a va monter jusqu'\u00e0 23 cet apr\u00e8s- midi et puis demain \u00e7a s'Gate, retour de la pluie, pas plus de 16 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:53 > 0:32:59) [84%] : \r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH \u00e0 7 heures 30 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:01 > 0:34:43) [93%] : \r\nLe rappel de l'info Laurence Bolomey, les Kurdes de Syrie ont conclu un accord avec Damas qui red\u00e9ploie des troupes au nord du pays, zone pilonn\u00e9e par l'arm\u00e9e turque, les \u00c9tats-Unis de leur c\u00f4t\u00e9, continuent le retrait de leurs troupes encore sur place, un accord en Equateur entre le mouvement indig\u00e8ne et le gouvernement, le pr\u00e9sident L\u00e9nine Moreno a accept\u00e9 de retirer un d\u00e9cret, d\u00e9cret qui pr\u00e9voyait la suppression des subventions aux carburants, les manifestants mettent un terme \u00e0 leur mobilisation apr\u00e8s 12 jours dans les rues, \u00e9lections en Tunisie, en Hongrie, en Pologne et on commence avec les Tunisiens et Tunisiennes qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 le jeu SKI Sa\u00efd comme pr\u00e9sident consid\u00e9r\u00e9 comme conservateur, d\u00e9fendue par les milieux islamistes, il aura obtenu plus de 70 pourcent des suffrages, selon les estimations, r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, pas avant demain Hongrie d\u00e9convenue pour le 1er ministre de Viktor Orb\u00e1n lors des municipales d'hier son parti Fidesz national- conservateur a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 Budapest et dans plusieurs autres grandes villes, Viktor Orb\u00e1n, qui a f\u00e9licit\u00e9 son homologue polonais car en Pologne, le parti au pouvoir a \u00e9t\u00e9 confort\u00e9e lors des l\u00e9gislatives, il devrait conserver la majorit\u00e9 absolue en Suisse, le Magic Pass ne permettra plus d'arpenter les pistes Crans Montana Aminona d\u00e8s la saison prochaine, cette ann\u00e9e c'est encore valable, le directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques Maxime C\u00f4t\u00e9 explique dans Le temps du jour, l'abonnement multi- stations ne r\u00e9pond pas \u00e0 ses attentes, hockey sur glace 3\u00e8me victoire cons\u00e9cutive de Lausanne hier 5 \u00e0 2 face \u00e0 Lugano les Vaudois monte au 3\u00e8me rang du classement de National League derri\u00e8re Bienne et Z\u00fcrich, elle est la gymnaste la plus m\u00e9daill\u00e9e de l'histoire \u00e0 22 ans, l'Am\u00e9ricaine Simon Baysse a illumin\u00e9 les Mondiaux de Stuttgart, elle a remport\u00e9 5 des 6 disciplines en jeu, elle d\u00e9tient d\u00e9sormais 25 m\u00e9dailles mondiales dont 19 en or, elle est \u00e9galement quadruple championne olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:51 > 0:35:03) [88%] : \r\nLe d\u00e9bat sur les exportations de mat\u00e9riel de guerre est relanc\u00e9e, quelles sont les armes les plus vendues et \u00e0 qui la Suisse exporte-t-elle davantage ses munitions ou ses fromages, enqu\u00eate sur le Business de l'armement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:03 > 0:35:06) [94%] : \r\nCe soir, dans TTC sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:07 > 0:35:11) [85%] : \r\n7 heures 33 dans cette Matinale Sophie souhaite notre invit\u00e9 ce matin, Xavier, c'est \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:11 > 0:35:28) [91%] : \r\nBonjour Sophie soit bonjour soit tonnes lundi dernier \u00e0 votre place, nous recevions Patrick Odier, un des grands banquiers priv\u00e9s qui pr\u00e9sidait la semaine de la Finance durable \u00e0 Gen\u00e8ve, quand vous voyez \u00e7a, vous vous dites quoi, on a gagn\u00e9 la finance s'en emparent, vous vous dites il nous enl\u00e8ve le pain de la bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:29 > 0:35:50) [92%] : \r\nJe me dis, observant la suite je pense que c'est une tr\u00e8s bonne chose et c'est un bon signal quant \u00e0 la finance durable et Leterme envahi un petit peu les, les, les banques classiques, hein, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui, mais on ne peut plus faire sans et je mettrai en parall\u00e8le avec un petit peu le climat dans ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en quelque sorte, hein, c'est un sujet qu'on ne peut plus \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:50 > 0:36:06) [91%] : \r\nLa, la, la th\u00e9matique politique et climat effectivement \u00e0 \u00eatre \u00e9lu m\u00eame si Audi et comme d'autres acteurs de la finance qui se sont exprim\u00e9s durant toute la toute la semaine, nous ont tous dit la m\u00eame chose, ils le font autant par n\u00e9cessit\u00e9 que par conviction, c'est le pragmatisme avant tout comme toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:06 > 0:36:31) [90%] : \r\nOui alors, pragmatique tout \u00e0 fait, c'est dans une strat\u00e9gie en bon fran\u00e7ais d'win-win un de gagnant-gagnant, c'est-\u00e0-dire qu'ils savent tr\u00e8s bien, au bout d'un moment, que pour leur propre survie, il est important de repenser le mod\u00e8le d'affaires le mod\u00e8le d'investissement et aujourd'hui souscrire encore \u00e0 une \u00e9conomie fossilis\u00e9, c'est se tirer une balle dans le pied, donc forc\u00e9ment de, de ce fait l\u00e0, sans \u00eatre tr\u00e8s convaincu, il suffit d'\u00eatre pragmatique et l'argument ne me d\u00e9range pas, mais observant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:31 > 0:36:42) [91%] : \r\nSophie soit Ath\u00e8nes, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'une grande banque suisse si si vous disposez d'une puissance d'investissement, vous faites quoi l\u00e0 tout de suite l\u00e0 un projet concret que vous investissez sur lequel vous investissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:43 > 0:36:57) [90%] : \r\nJe j'investis dans les \u00e9nergies renouvelables dans le low- tech je me mets \u00e0 disposition des projets, des initiatives qui font d\u00e9j\u00e0 le travail, je lis le social et l'\u00e9cologie, je vois la fin, j'ai plein d'id\u00e9es comme \u00e7a d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:57 > 0:37:21) [91%] : \r\nLe programme politique, votre actualit\u00e9 c'est le lancement, notamment de la collection nouvelle terre aux prestigieuses, PUF, Presse universitaire de France, l'objectif, si j'ai bien s\u00fbr compris c'est d'aller chercher dans les cultures non occidentales, le savoir- faire pour r\u00e9ussir la transition ou pour nous aider \u00e0 faire la transition \u00e9cologique c'est bien r\u00e9sum\u00e9 ce qu'on est oblig\u00e9 d'aller chercher dans les cultures non occidentales, on a fait le tour chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:22 > 0:38:12) [87%] : \r\nOn n'a pas forc\u00e9ment le fait le tour, chez nous, mais d'aller voir ailleurs, nous permet de revisiter nos propres cultures, il est temps peut-\u00eatre de sortir de de de ses devoirs un ou les les peuples premiers, on voit un petit peu le sort qui leur est r\u00e9serv\u00e9 aujourd'hui et puis nous avec un savoir uniquement technologique et l'id\u00e9e de cette collection, c'est d'op\u00e9rer une sorte de maillage et ces peuples premiers sont aussi aujourd'hui \u00e0 la recherche de leur propre savoir de leur culture, de leur h\u00e9ritage, on a des des personnes \u00e2g\u00e9es qui meurt avec des savoirs avec des traditions, les jeunes ne souscrivent pas forc\u00e9ment o\u00f9 l'on oubli\u00e9 ou sont eux- m\u00eames un petit peu d\u00e9tourn\u00e9e de ces traditions-l\u00e0 et l'int\u00e9r\u00eat pour nous, c'est de les faire dialoguer et de de pas perdre ce savoir- l\u00e0, pour qui il nous interroge et qui nous aident aussi \u00e0 revoir aussi, nos propres pratiques en permaculture en agro\u00e9cologie en gestion des for\u00eats, on s'en compte que les peuples premiers font tr\u00e8s bien et qu'est-ce qu'ils peuvent nous apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:12 > 0:38:17) [97%] : \r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, le 1er num\u00e9ro qui vient de sortir, parle de la jungle en Indon\u00e9sie c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:17 > 0:38:49) [89%] : \r\nEt Quezac tenant alors c'est un un ouvrage int\u00e9ressant, c'est l'esprit de la jungle sur un auteur qui a \u00e9t\u00e9 activistes environnementalistes dans son pays, dont on sait pas tr\u00e8s bien ce qui s'est pass\u00e9, mais qui a v\u00e9cu un une dictature militaire pendant 30 ans et cette dictature militaire a conduit \u00e0 la d\u00e9forestation intensive et aujourd'hui la culture d'huile de palme donc cette hauteur-l\u00e0 et ce 1er ouvrage nous permet de mieux comprendre le lien entre \u00e9cologistes spiritualit\u00e9 activisme et comment en prot\u00e9geant en renoue en faisant renouer les gens avec leur propre pratique, on arrive \u00e0 pr\u00e9server, on arrivera pr\u00e9server des for\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:49 > 0:38:59) [93%] : \r\nVous codirig\u00e9 cette collection avec Dominique Burg, pourquoi avoir eu besoin de sortir du cercle universitaire parce que j'ai l'impression qu'il y a cette intention derri\u00e8re cette collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:59 > 0:39:33) [90%] : \r\nOui, il y a cette id\u00e9e de un peu de d'humilit\u00e9 et de modestie et de laisser la parole \u00e0 des parfaitement inconnue, femmes et hommes qui ont des savoirs qui ont des choses \u00e0 dire, mais qu'on ne qu'on n'entend pas souvent dit dans les m\u00e9dias, ni dans la presse qui qui n'ont pas, qui ne sont pas sur le devant de la sc\u00e8ne et qui pourtant sont d\u00e9positaires de savoir qui pourrait nous aider qui pourrait justement nous aider \u00e0 avoir cette 3\u00e8me voie et d'inventer ensemble cette sagesse-l\u00e0, donc je dirais qu'\u00e0 priori c'est pas universitaires mais derri\u00e8re il y a tout un travail que nous ferons apr\u00e8s de restitution et d'explications et c'est pour l'instant une grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:33 > 0:39:44) [90%] : \r\nVolont\u00e9 d'aller vers monsieur et madame tout le monde oui justement sortir du cercle universitaire, c'est aussi une ambition de votre prochain livre personnel comme de celui que vous co- \u00e9crivez avec Dominique Burg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:39:44 > 0:40:25) [86%] : \r\nTout \u00e0 fait alors celui que j'\u00e9cris sur le le revenu transition \u00e9cologique, effectivement c'est un modus operandi pour expliquer, comprendre concr\u00e8tement comment se font des exp\u00e9rimentations d'ou m\u00eame mot d'un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique sur des territoires que ce soit en France ou en Suisse, comment est-ce qu'on pourrait faire, c'est quoi une coop\u00e9rative de transition comment on met les gens comment finance comme on alimente ce syst\u00e8me-l\u00e0, donc, tr\u00e8s pratique et puis le 2\u00e8me coup nous nous co- co\u00e9crit avec Dominique Burg sera plut\u00f4t philosophique, \u00e7a va \u00eatre l'inverse de la collection va essayer de de Deraa analys\u00e9 avec un peu plus de concepts philosophiques qu'est ce que \u00e7a signifie ce retour des nouvelles spiritualit\u00e9s qui nous questionne, on parle beaucoup d'\u00e9cologie int\u00e9rieur de transition int\u00e9rieur donc nous apporteront un \u00e9clairage un peu plus philosophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:25 > 0:41:00) [89%] : \r\nCelui avec Dominique Burg c'est pas pour tout de suite, \u00e7a apporte tout de suite d'accord justement, vous avez cr\u00e9\u00e9 la fondation Zo\u00e9 Inc, c'est une esp\u00e8ce de v\u00e9hicules pour mettre en place tout ce dont vous venez de nous parler, la fondation 01, \u00e7a veut dire enfin le zoning, \u00e7a veut dire vivre en grec, mais on a l'impression quand m\u00eame que c'est vivre, malgr\u00e9 tout, il y a un curieux attelage chez vous il y a d'un c\u00f4t\u00e9, presque un c\u00f4t\u00e9 collapse donc cette, cette mani\u00e8re d'annoncer les fondements l'effondrement de la civilisation, mais de l'autre, vous \u00eates toujours tr\u00e8s optimiste, vous avez envie d'aller de l'avant et de vivre des exp\u00e9riences, \u00e7a se joue comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:41:00 > 0:41:48) [90%] : \r\nMais je crois que vous l'avez tr\u00e8s bien r\u00e9sum\u00e9 aussi en pr\u00e9sentant en d\u00e9but d'\u00e9mission aussi vivres c'est survivre mais c'est aussi c'est pas oppos\u00e9 optimisme et pessimisme, c'est partir d'un constat, un constat tr\u00e8s clair sur le le d\u00e9clin, on en train de vivre et puis Zo\u00e9 une veut dire vivre, donc effectivement, c'est cette id\u00e9e de faire avant ces effondrements dont on parle avant cette que la psychologie avant que ce soit vraiment trop tard, l'id\u00e9e est vraiment de s'appuyer sur ce qui existe et la sp\u00e9cificit\u00e9 de la Fondation Sven c'est vraiment de, de, de mobiliser des des scientifiques engag\u00e9s mais des scientifiques avant tout pas c'est pas, c'est pas des militants, c'est des scientifiques et et qui mettent leur savoir au service de ces exp\u00e9rimentations au service de ses projets au service de ces personnes qui font d\u00e9j\u00e0 dans tous les domaines et qui serait d\u00e9j\u00e0 qui font d\u00e9j\u00e0 les solutions qui nous permettront d'\u00e9viter ce ce collapse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:48 > 0:41:53) [95%] : \r\nOui c'est quoi ces ces exp\u00e9rimentations tr\u00e8s concr\u00e8tement un ou 2 exemples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:41:53 > 0:42:31) [87%] : \r\nAlors un les exemples, c'est par exemple de soutenir d\u00e8s agriculteurs des fermiers qui vont eux- m\u00eames des ou des mara\u00eechers qui ont m\u00eame produire des, des, des fruits et des l\u00e9gumes, des des produits qui vont \u00eatre ensuite alimenter dans des cantines scolaires au niveau des enfants qui pourront ensuite \u00eatre prises par les collectivit\u00e9s, donc c'est de de repenser les circuits courts, \u00e9viter les interm\u00e9diaires de valoriser les commandes en territoire c'est quoi les commun c'est quoi les ressources qu'est ce qu'on a prot\u00e9g\u00e9, quels sont nos savoir- faire et de recr\u00e9er un mod\u00e8le \u00e9conomique qui cr\u00e9e des emplois, le mot cl\u00e9, l\u00e0, c'est d'\u00eatre r\u00e9siliant sur des territoires pour et par les acteurs, en cr\u00e9ant les conditions de leur employabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:31 > 0:42:40) [87%] : \r\nEst ce que c'est des exp\u00e9rimentations sont transposables au-del\u00e0 d'un du cercle petit d'une association ou d'une fondation de de de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:40 > 0:43:12) [88%] : \r\nAlors, c'est exactement l'objet du prochain livre et vous avez raison de le sp\u00e9cifier la fondation \u00e0 la baisse, soutenaient en soutien 17 projets, donc c'\u00e9tait un peu du micro microprojets et au fur et \u00e0 mesure des demandes qui arrivaient et des acteurs et des collectivit\u00e9s, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d'impact et non pas telle ou telle type de projet mais d'essayer de f\u00e9d\u00e9rer les mutualiser et d'essayer de passer \u00e0 l'\u00e9chelle d'une commune, pourquoi pas ensuite d'un canton, donc c'est l'id\u00e9e de de Glock Alain on commence petit humble, tout petit, on voit comment \u00e7a fonctionne, ensuite on monte en \u00e9chelle et on duplique et ont r\u00e9pliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:12 > 0:43:30) [89%] : \r\nSophie soit One, je vais dire des gros mots est-ce qu'on arrivera \u00e0 faire de l'\u00e9cologie de ma seule c'est le mois de mars, qui est un gros mot de masse comme on fait de l'industrie de masse est ce qu'on arrivera \u00e0 nourrir bien, pas seulement quelques-uns ni la plupart mais tous comme \u00e0 un moment o\u00f9 on a fait de l'agroalimentaire de masse pour nourrir tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:30 > 0:43:58) [89%] : \r\nMais je, je souhaite de tout coeur et que nous passions de 3 pourcent d'agriculteurs en Europe \u00e0 30 pour 100 qui serait la condition sine qua non pour \u00e9viter, je vais dire un encore plus gros mot, mais elle a fil\u00e9 des p\u00e9riodes de famine et c'est tr\u00e8s important, donc oui, je serais pour une \u00e9cologie action de masse, \u00e0 condition qu'elle soit bien s\u00fbr inscrite dans la permaculture, l'agro\u00e9cologie et qu'on puisse augmenter ces seuils c'est faisable, c'est faisable, le tout c'est est-ce qu'on aura la volont\u00e9 politique derri\u00e8re pour accompagner porter ces mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:58 > 0:44:10) [89%] : \r\nUn de vos autres outils et le revenu de transition \u00e9cologique, vous avez \u00e9crit un livre marqu\u00e9 \u00e0 ce sujet le le le le le le revenu transition \u00e9cologique c'est quoi : on va faire tout simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:10 > 0:44:53) [90%] : \r\nOn va faire tout simplement c'est surtout pas un revenu de base inconditionnel d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire que c'est un revenu conditionn\u00e9e \u00e0 une activit\u00e9 impacts \u00e9cologique et sociales avec un accompagnement et une mutualisation alors exemple tr\u00e8s concret, un agriculteur qui voudrait arr\u00eater lequel il faisait hein, ah, il va vous dire d'accord, mais j'ai besoin de s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re pour aider ma famille, j'ai besoin aussi de savoir par quoi je commence, qu'elle est la formation, et puis de savoir qui a fait avant moi et comment, et donc l'id\u00e9e d'un revenu de transition \u00e9cologique, c'est de mettre ensemble et de permettent le temps aussi de la formation de l'accompagnement pour mettre ensemble diff\u00e9rents porteurs de projets et les aider \u00e0 construire la propre mod\u00e8le \u00e9conomique sur un territoire donn\u00e9 pour \u00eatre r\u00e9siliant et puis vraiment \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:53 > 0:44:55) [89%] : \r\nPour vous, l'argent pour faire tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:55 > 0:45:30) [92%] : \r\nAlors c'est une tr\u00e8s bonne question, on peut trouver des fonds priv\u00e9s, on peut faire du public Washington essayer aussi de mobiliser des fondations, des fondations partenaires mais l'id\u00e9e, c'est de mettre autour de la table, de dire voil\u00e0, par exemple, la Fondation slov\u00e8nes et 30000 francs 30000 euros, \u00e7a d\u00e9pend des territoires fran\u00e7ais ou suisse pour financer un poste de facilitation pour financer une th\u00e8se de recherche-action pour mesurer les impacts mais en m\u00eame temps qu'est-ce que vous remettent les collectivit\u00e9s et on oblige un peu les diff\u00e9rents partenaires \u00e0 se mettre autour d'une table et \u00e0 n\u00e9gocier, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0 faire comme dans une entreprise, ann\u00e9e du capital dans ces coop\u00e9ratives parce qu'on a besoin de capital pour d\u00e9marrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:45:30 > 0:45:32) [78%] : \r\nSophie souhaitons merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:35 > 0:45:36) [89%] : \r\nLa Matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:36 > 0:46:05) [88%] : \r\nIl souhaite, vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures on va parcourir la presse tout tout \u00e0 l'heure dans un instant, vous allez pouvoir la commenter, mais avant cela, \u00e0 7 heures 43 sur la premi\u00e8re, c'est l'heure d'Alter \u00c9co, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric, ma\u00efs, vous avez pass\u00e9 en revue les programmes \u00e9conomiques des 4 grands partis gouvernementaux en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de dimanche avec une obsession, Fr\u00e9d\u00e9ric, y a-t-il un parti de l'\u00e9conomie, h\u00e9 bien ce matin, oui c'est un peu comme \u00e7a tous les matins c'est impression : c'est le moment de nous dire ce que vous avez vraiment trouv\u00e9 ce parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:07 > 0:46:44) [88%] : \r\nEh bien, comme le lieutenant Columbo Bourgi h\u00e9sit\u00e9 alors sans le chien ni l'imper froiss\u00e9, je suis revenu sur mes pas, mais ce matin, ma femme m'a rappel\u00e9 qu'il ne fallait pas s'arr\u00eater aux 4 partis gouvernementaux justement et parler des Verts l'hiver qu'on r\u00e9sume un peu trop rapidement disons homme au niveau du programme \u00e9conomique \u00e0 de la d\u00e9croissance plus mesur\u00e9, moins vers aussi l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Philippe Dessertine pr\u00e9f\u00e9raient parler lui de d\u00e9compression de notre \u00e9conomie, non de l'un de ses ouvrages de r\u00e9f\u00e9rence parue il y a 8 ans d\u00e9j\u00e0 d\u00e9compression car ni les Verts ni les \u00e9conomistes sensible \u00e0 la question du climat ne souhaite en r\u00e9alit\u00e9 le d\u00e9clin de notre prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:44 > 0:46:50) [97%] : \r\nLa d\u00e9croissance n'est donc pas le leitmotiv du projet politique d'une \u00e9conomie verte souhait\u00e9e par les \u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:50 > 0:47:42) [90%] : \r\nNon, mais le projet impose une transformation de l'\u00e9conomie, souvenez-vous l'hiver avait lanc\u00e9 une initiative populaire sur l'\u00e9conomie verte tr\u00e8s exigeante, puisqu'elle \u00e0 la Suisse de consommer en empreinte \u00e9cologique, l'\u00e9quivalent d'une plan\u00e8te d'ici 2050 et non pas 3 comme aujourd'hui, une initiative jug\u00e9e radicale tellement radical que d\u00e8s 2015, apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et le reste, Raich trousses Mahamat merci je pr\u00e9f\u00e8re pas le faire moi- m\u00eame, la droite avait un fort bravo merci pour ceux qui ont os\u00e9 le faire, la droite cool le contre- projet Le peuple balayera ensuite l'initiative par 2 tiers des voix pourtant l'\u00e9conomie verte rena\u00eet de ses cendres depuis ce printemps d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berne, limiter les d\u00e9chets li\u00e9s aux emballages et surtout favoriser l'\u00e9conomie circulaire les nouveaux combats d'apr\u00e8s les Verts, la volont\u00e9 populaire, le citoyen ayant \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, refroidi par les objectifs ambitieux de l'initiative, mais pas par l'\u00e9conomie circulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:42 > 0:47:47) [89%] : \r\nEt depuis, Fr\u00e9d\u00e9ric les manifestations sur le le climat, l'\u00e9conomie verte devrait se voir pousser des Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:47 > 0:48:36) [93%] : \r\nElle le devrait mais vous le savez le chemin qui m\u00e8ne de la rue jusqu'aux urnes, o\u00f9 jusqu'au conseil d'administration et souvent tr\u00e8s sinueux, alors sommes-nous pr\u00eats \u00e0 la d\u00e9compression h\u00e9 ben pas vraiment en 2011, 3 ans apr\u00e8s la crise financi\u00e8re, lorsque Philippe Dessertine d\u00e9veloppent ce concept de d\u00e9compression, il nous dit ceci : notre \u00e9conomie est bas\u00e9e sur la dette et l'ambition des pays \u00e9mergents d'\u00eatre aussi riche que l'Occident est \u00e0 bout de souffle notre plan\u00e8te notre environnement ne peuvent pas supporter cette course \u00e0 produire toujours plus et depuis ce livre publi\u00e9 il y a donc 8 ans cette croissance a encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, nous vivons le plus long cycle d'expansion \u00e9conomique ainsi que \u00e9videmment gonfl\u00e9 \u00e0 la dette, enfin pendant cette expansion, aucun pays ne prend le chemin de la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2, tels que l'accord de Paris l'exige l'emballement du carbone, la soif d'\u00e9nergie fossile, tout cela nous \u00e9loigne encore de la d\u00e9compression et encore plus d'une \u00e9conomie vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:36 > 0:48:49) [84%] : \r\nC'est \u00e9conomie vers croissances au d\u00e9compression pour Alter \u00c9co, merci beaucoup, on va passer maintenant \u00e0 la revue de presse : Sandra Merli est avec nous \u00e9galement, comment cendres avec la Garde suisse du Vatican ces conditions d'admission serait contraire \u00e0 la Convention des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:49 > 0:49:31) [90%] : \r\nOui, ses effectifs vont passer de 110 hommes \u00e0 135 ils vont recevoir une nouvelle caserne, son prix : 55 millions les gardes suisses ont une carte de visite pour notre pays, se f\u00e9licite r\u00e9guli\u00e8rement certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux, rappelle le Tages-Anzeiger mais y a-t-il vraiment de quoi s'en vanter, se demande le journal si on regarde les crit\u00e8res d'admission, \u00eatre citoyen suisse catholique, un homme d'au minimum 1 m\u00e8tre, 74 en parfaite sant\u00e9 alors de son dernier Sodome le sociologue fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Martel parle clairement de discrimination, pas de femme, pas de marier pas de migrants, pas d'handicap\u00e9s et en Suisse aussi, une professeur de droit de l'Universit\u00e9 de Fribourg est tout \u00e0 fait d'accord avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:31 > 0:49:37) [88%] : \r\nLa nouvelle du jour c\u00f4t\u00e9 Romand, maintenant, cette fois c'est fait un Crans-Montana quitte bien le Magic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:37 > 0:50:08) [93%] : \r\nPassant oui \u00e0 la fin de cette saison de ski, soit le 1er mai 2020 l'hiver : d'apr\u00e8s la station valaisanne ne fera donc plus partie des 30 stations romandes regroup\u00e9s dans cet abonnement qui a donn\u00e9 un coup de fouet \u00e0 l'industrie du ski \u00e7a m\u00eame \u00e0 Crans-Montana, on le reconna\u00eet, alors pourquoi ce divorce et que la station voulait instaurer ce qu'elle appelle un Magic Pass premium qui lui aurait permis d'augmenter les prix pendant les vacances de No\u00ebl et f\u00e9vrier pourtant les autres stations n'avaient rien \u00e0 perdre, explique le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Crans-Montana-Aminona, dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:08 > 0:50:17) [91%] : \r\nLors des actions du mouvement extinction r\u00e9bellion, on en parle maintenant des avocats pendant ces actions des avocats se transforme d\u00e9sormais en observateur neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:17 > 0:51:02) [91%] : \r\nSurveiller si la police n'use pas de moyens disproportionn\u00e9s, mais aussi s'assurer que ses militants pour le climat qui appelle, rappelons-le, \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile reste bien totalement pacifique, voil\u00e0 le r\u00f4le que se sont donn\u00e9 ces quelque 10 avocats suisses le point de d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re lors des manifestations du d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 Z\u00fcrich, B\u00e2le et Lausanne, on parle de militants menott\u00e9, fouill\u00e9 \u00e0 nu et pr\u00e9l\u00e8vements d'ADN, on les reconna\u00eet d\u00e9sormais \u00e0 leur brassard gris dans les manifs, ils se disent totalement neutre, sans orientation politique, m\u00eame si certains d'entre eux ont d\u00e9fendu des militants \u00e0 l'immobilisme politique ils opposent une paralysie des villes, explique l'un d'entre eux dans la libert\u00e9, le Quotidien jurassien, les autres journaux du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:02 > 0:51:22) [86%] : \r\nPar Sophie soit quel regard vous portez sur ce mouvement extinction r\u00e9bellion qui d\u00e9non\u00e7ant se voit cette paralysie des villes et qui qui qui bloque cette non ce qui d\u00e9nonce l'immobilisme politique qui paralyse les les Villans en tant qu'action c'est efficace \u00e0 cette cette bataille dans la rue, \u00e7a passe aussi par l\u00e0 le virage Vert ou c'est c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:51:22 > 0:52:24) [89%] : \r\n\u00e7a c'est critiques sur ce mouvement-l\u00e0, maintenant, je suis plut\u00f4t bienveillante, je vais dire que c'est vraiment efficace mais est-ce que il aurait eu le m\u00eame impact de cette prise en compte du climat de la finance solidaire, etc, sans ce mouvement dans les rues je je l'inverse tous les mouvements tous les les progr\u00e8s soci\u00e9taux, se sont aussi fait avec T. des mouvements de lutte alors en l'occurrence nous violent ici mais il y a, il y a cette volont\u00e9 au bout d'un moment, ce sont souvent des jeunes quand s'ils sont plus entendus, d'avoir peut-\u00eatre des mesures un peu radicales mais qui font qu'on va parler de et qu'on va enfin les prendre en compte, je mettrai en parall\u00e8le avec la attaque une merguez et et le ce qu'elle d\u00e9clenche aussi, et c'est souvent tr\u00e8s critiqu\u00e9e aussi par rapport \u00e0 ces actions, alors qu'en fait personne ne va contester le contenu de ce qui est dit dans son message et c'est un petit peu pareil pour ces jeunes au niveau du contenu, personne ne dit rien, donc on peut peut-\u00eatre regretter le blocage le passage, etc, mais c'est pour moi indispensable et c'est peut-\u00eatre le, le seul moyen qu'ils ont trouv\u00e9 pour que le le sujet monte jusqu'en faire un th\u00e8me incontournable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:24 > 0:52:35) [86%] : \r\nC'est aujourd'hui un th\u00e8me incontournable, il d\u00e9nonce l'immobilisme politique en Suisse, c'est pas vraiment le cas, c'est devenu \u00e7a s'est impos\u00e9 comme un th\u00e8me politique, on le voit dans une semaine sans les f\u00e9d\u00e9ral, c'est le th\u00e8me \u00e7a \u00e7a d\u00e9j\u00e0 p\u00e8re coll\u00e9 au dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:52:35 > 0:54:02) [89%] : \r\nC'est le th\u00e8me et vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'une une de l'\u00e9l\u00e8ve, l'initiative pour une \u00e9conomie verte des votations donc de pr\u00e9c\u00e9dentes et et on parlait d'\u00e9conomie circulaire mais commis par ma circulaire et le probl\u00e8me c'est qu'est ce qu'on entend aussi para\u00eet \u00e9conomie verte \u00e9conomie d\u00e9croissante et et je vous invite \u00e0 regarder le site quoi Rating pour regarder vraiment quelles sont les propositions de tous les candidats, \u00eatre un th\u00e9matique ne signifie pas qu'on va tous se d\u00e9fendent les m\u00eames mesures et dans l'\u00e9conomie verte, la vraie question qui se pose, c'est ce qu'on va encore continuer dans une id\u00e9e que la d\u00e9crue la la la substitution du capital technique au capital naturel est possible alors traduit en langage vulgaris\u00e9, \u00e7a veut dire est-ce qu'on peut continuer \u00e0 cro\u00eetre, avoir une augmentation du PIB de la croissance, tout en en \u00e9tant ou alors est-ce qu'il va falloir revoir nos modes de consommation de production et cette fameuse question de la d\u00e9croissance aujourd'hui la plupart des des \u00e9conomistes qui travaillent sur la r\u00e9utilisation le recyclage Fran\u00e7ois Gross, par exemple, vous disent que \u00e0 plus d'une croissance de plus de 1 pourcent \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 de limiter l'extraction fossiles donc la vraie question, elle est l\u00e0, est ce que d\u00e9noncent les jeunes, c'est de dire : \u00e7a suffit pas que \u00e7a soit une th\u00e9matique, il faut vraiment prendre les mesures, c'est-\u00e0-dire arr\u00eater le le soutien \u00e0 la surconsommation arr\u00eat\u00e9 le soutien \u00e0 l'\u00e9nergie fossile, d'o\u00f9 le blocage des banques, le blocage des points de blocage des centres commerciaux et un message symbolique tr\u00e8s fort derri\u00e8re, mais aussi un message derri\u00e8re de fort sur la corr\u00e9lation qui a entre les annonces qui sont faites et le soutien malgr\u00e9 tout \u00e0 une \u00e9conomie qui est aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9e et qu'il faut repenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:02 > 0:54:11) [87%] : \r\nOn reste avec les Verts, Sandra et cette demande politique hein, les \u00e9lus, tous les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux doivent publier leurs revenus, c'est le nouveau Moto des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:11 > 0:54:51) [90%] : \r\nSalaires professionnel mandat d'm\u00eame des bagatelles de 100 francs tout \u00e7a, les \u00e9lus europ\u00e9ens doivent d\u00e9sormais l'par volont\u00e9 de transparence, alors pourquoi pas en Suisse dans une initiative parlementaire, la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz exige des mesures semblables, l'objectif est de renforcer la confiance dans les politiques, 8 membres de son parti ont sign\u00e9 le texte, par contre, dans le camp bourgeois c'est c'est pas vraiment l'euphorie, c'est le moins que l'on puisse dire, donc on a un parlement de milice, on doit accepter que chacun de ses membres, g\u00e9n\u00e8re des revenus et a le droit \u00e0 une sph\u00e8re priv\u00e9e, d\u00e9clare par exemple la PLR Doris Fiala dans l'Gauer et la Luzerner Zeitung.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:51 > 0:55:01) [85%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, maintenant des priv\u00e9s veulent cr\u00e9er une zone de d\u00e9tente verte on reste des films, c'est le mot notamment ce matin, une zone de d\u00e9tente verte tout au long des rives du lac, hein, c'est joli, le Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:01 > 0:55:29) [91%] : \r\nCe comit\u00e9, compos\u00e9 de personnalit\u00e9s connues parle carr\u00e9ment de projet du si\u00e8cle dans le Tages-Anzeiger alors c'est que le plan encore top secret pr\u00e9voirait Car\u00e9meau enterrer des routes de construire un pont suppl\u00e9mentaire, il devrait \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 au printemps prochain, visiblement, c'est du s\u00e9rieux, des architectes, des promoteurs immobiliers, mais aussi la conseill\u00e8re nationale PLR Doris Fiala, encore elle, la directrice de Z\u00fcrich ville verte ou encore les p\u00e9ages Z en font partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:55:29 > 0:55:55) [84%] : \r\nJ'ai tout \u00e0 fait s\u00e9rieux, des architectes, des promoteurs immobiliers, l'EPFZ dedans, le politique, vous les appeliez tout \u00e0 l'heure, Sophie, soit un \u00e0 \u00e0 se bouger \u00e9galement, est ce que vous, vous comprenez que certaines voix qui se font aujourd'hui entendre est s'et qui qui trouve que c'est tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9 qui d\u00e9note tous ces mouvements comme une vague de Khmers verts, c'est quelque chose qu'on entend passablement les khmers verts sont l\u00e0, ils arrivent, c'est cette c'est exag\u00e9r\u00e9, est ce que c'est quelque chose que vous pouvez entendre est ce qu'on n'est pas trop exag\u00e9rer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:55:55 > 0:57:01) [87%] : \r\nNon je, je, je n'en ai fond sera absolument pas nuanc\u00e9, je trouve que, non, c'est extr\u00eamement dans dangereux alors si on parle de Khmers des francs, on entend parler d'\u00e9co- fascisme Vert, moi, je crois, ce qui quand on emploie ce terme s'il ne faut pas craindre de nos jeunes et de ces mouvements-l\u00e0, au contraire, qui veulent sauver la la vie et qui devrait, qui sont plut\u00f4t de d\u00e9sarmer de d\u00e9fense de la vie, mais par compte faire plut\u00f4t attention \u00e0 ce que nous nous imposera un mod\u00e8le politique, c'est \u00e7a la vraie question aussi d'une souverainet\u00e9 qui nous \u00e9chapperait et dans un mod\u00e8le plut\u00f4t \u00e0 la chinoise, on sait que le la part des droits de l'homme et a compl\u00e8tement absente L \u00e0 \u00e7a serait plut\u00f4t inqui\u00e9tant, donc non je, je, je ne suis pas inqui\u00e8te par cette vague de Vert et je je ne soutiens pas \u00e7a, vous entendez la critique qui existe, hein, je l'entends mais je, je, voil\u00e0 je, je dirais que je suis autant je faisais preuve de bienveillance de soutien de, de, de, de compassion par rapport au au mouvement des jeunes qui lutte pour et c'est un peu la bataille du pot de fer contre le Potter et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, je trouve que c'est une critique un peu facile d'un mod\u00e8le peut-\u00eatre un peu d\u00e9pass\u00e9 de justement peut-\u00eatre allez- domination \u00e7a m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:57:01 > 0:57:10) [90%] : \r\nLe syst\u00e8me suisse, c'est quand m\u00eame le consensus est ce que les militants activistes verts sont pr\u00eats au consensus sont pr\u00eats \u00e0 c\u00e9der un peu pour l'autre camp quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:57:11 > 0:57:52) [89%] : \r\nAlors oui, c'est l'enjeu de la question, c'est que de toute mani\u00e8re il faut \u00eatre r\u00e9aliste aussi, on va pas pouvoir passer d'un mod\u00e8le \u00e9conomique radical \u00e0 un autre, \u00e7a ne se fera pas comme \u00e7a, donc il faut unique, il n'est pas une un passage de transition \u00e9videmment qu'il faut la n\u00e9gociation mais la n\u00e9gociation dans des conditions bienveillante et respectueuse du point de vue des autres et \u00e7a, \u00e7a ne peut se faire qu'autour d'une table, qu'est ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 faire, dans quelles ann\u00e9es quels objectifs sont, soit on se fixe et c'est exactement parce ce que je fais aussi au quotidien, ce qu'on fait quand on on oblige des partenaires diff\u00e9rents d'c'\u00e9tait civils et politiques \u00e0 se mettre ensemble \u00e0 discuter, quels sont les points sur lesquels on ne peut pas transiger qu'est-ce qu'on peut arr\u00eater tout de suite qu'est ce qui m\u00e9rite une transition m\u00eame le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire n'est pas termin\u00e9e, il est 7 il d\u00e9bute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:52 > 0:58:00) [87%] : \r\nOn va terminer cette revue de presse de mani\u00e8re un peu plus l\u00e9g\u00e8re, Sandra avec des chats, des GPS tout \u00e7a en ville de Lausanne, oui, ils sont 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:00 > 0:58:33) [88%] : \r\nDonc plus qui habite le quartier de Mont- Choisy derri\u00e8re la vitre, la chatte observe d\u00e9j\u00e0 dans le petit jardin juste devant elle, les oiseaux l\u00e9zards et autres mammif\u00e8res qu'elle va pouvoir chasser d\u00e8s que ses ma\u00eetres la l\u00e2cheront explique 24 heures d\u00e9sormais comme quatre de ses petits camarades, elle porte donc un GPS, but de l'op\u00e9ration lanc\u00e9e par l'organisation sauvageons villes en collaboration avec l'universit\u00e9 de Lausanne, les mus\u00e9es, jardins botanique, la ville de Lausanne aussi savoir si nos f\u00e9lins ne serait pas une menace pour la faune et donc la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:58:33 > 0:58:44) [85%] : \r\nQuand les chats ne peuvent plus chasser tranquille, merci beaucoup pour cette revue de presse \u00e0 7 heures 56 on retrouve ni Gremaud pour sans sucre ajout\u00e9 ce matin pour \u00eatre billet d'humeur ni vous nous parlez de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:58:44 > 1:02:10) [92%] : \r\nOui, je prenais la semaine derni\u00e8re que 20 entreprises seulement sont responsables de plus d'un tiers des gaz \u00e0 effet de serre \u00e9mis depuis 1965 et ces entreprises se sont bien s\u00fbr les grandes compagnies p\u00e9troli\u00e8res Saoudi Aramco en t\u00eate suivie de Chevron Gazprom ExxonMobil et ainsi de suite, ce rapport d'un groupe de scientifiques am\u00e9ricains, l'institut pour la responsabilit\u00e9 climatique d\u00e9montre par exemple que \u00e7a Saoudi Aramco \u00e0 elle toute seule est \u00e0 l'origine de presque 5 pourcent de tout le CO2 \u00e9mis depuis un demi- si\u00e8cle, l'Exxon Mobil, Chevron chacune plus de 3 pourcent le rapport compte \u00e0 partir de 1965 parce qu'on a les preuves qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, ces entreprises avaient en main tout le savoir n\u00e9cessaire pour comprendre l'effet du CO2 sur le climat et c'est toujours avec beaucoup de na\u00efvet\u00e9, hein, que je lis ce genre de rapport, je lis avec mon cerveau d'enfant, je me dis, ah bah, ces entreprises, elles doivent pas emmener bien l'argent moi j'aimerais pas \u00eatre \u00e0 leur place vous imaginez \u00e7a fait 55 ans que je fais un truc pas Net qui me rapporte un paquet de bl\u00e9, vu le monde qu'il a dans les rues l'urgence climatique et tout, c'est peut-\u00eatre le moment ou jamais de sortir de mes tiroirs le super plomb\u00e9 que j'\u00e9labore en secret depuis des d\u00e9cennies en le fameux plan qui va me permettre de changer radicalement, mod\u00e8le d'affaires tout en sauvant les employes dont j'ai la responsabilit\u00e9 parce que bien s\u00fbr les entreprises de cette taille, qui gagne autant d'argent depuis si longtemps, elles sont forc\u00e9ment dirig\u00e9e par des gens responsables et donc pr\u00e9voyant, mais en fait assez vite, je me rends compte que le monde vu \u00e0 travers un vrai cerveau d'adultes, pas comme le mien, ce n'est pas du tout la m\u00eame chose, par exemple, on peut \u00eatre en t\u00eate de liste des 20 entreprises responsables du r\u00e9chauffement climatique et se dire en 2019 je crois qu'il est temps d'aller pomper un maximum de cash sur les march\u00e9s financiers, ou encore \u00e0 mon petit doigt me dit que c'est le moment d'investir gros pour trouver de nouveaux gisements de p\u00e9trole, alors \u00e7a para\u00eet dr\u00f4le, dit comme \u00e7a, mais cette exactement ce qui est en train de se passer, \u00e7a veut dire \u00e2me co- n'en finit pas de pr\u00e9parer son entr\u00e9e en bourse, o\u00f9 il para\u00eet que les investisseurs la valorise \u00e0 plus de 1000 milliards de dollars et ExxonMobil a annonc\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, quel compter d'ici \u00e0 six ont augment\u00e9 d'un quart en 25 pourcent sa production de gaz et de p\u00e9trole par rapport \u00e0 2017, alors il faut dire que les rapports que lisent les cadres du monde p\u00e9trolier ne sont souvent pas les m\u00eames que ceux que je lis de mon c\u00f4t\u00e9, hein, dans les leurs de rapports qui ne sont pas moins factuel que les miens, il est \u00e9crit par exemple que la demande de p\u00e9trole et de gaz va augmenter de 13 pourcent d'ici \u00e0 2030, parce que m\u00eame si, par hasard, la classe politique devait se sortir les doigts de l\u00e0 o\u00f9 ils se trouvent 85 pourcent du parc automobile mondial sera encore constitu\u00e9e de moteur thermique, \u00e0 ce moment-l\u00e0, autrement dit, il y a encore pas mal d'argent \u00e0 se faire avec le p\u00e9trole, quant \u00e0 la question de la responsabilit\u00e9, hein, quand on a un vrai cerveau d'adulte, \u00e7a peut devenir une affaire tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, une entreprise finalement est ce qu'elle est vraiment responsable de l'usage de son produit un cigarettier, par exemple, il vend des cigarettes, mais il n'oblige personne \u00e0 il n'oblige personne les fumer, h\u00e9 bien c'est pareil pour le p\u00e9trole, les gens n'ach\u00e8tent mais apr\u00e8s, ils en font ce qu'ils veulent cir\u00e9 des meubles assaisonner la salade, mais s'il le br\u00fble alors l\u00e0 \u00e7a devient leur probl\u00e8me \u00e0 eux et figurez-vous que \u00e7a, ce que je viens de dire c'est la vraie r\u00e9ponse que donnent les g\u00e9ants du p\u00e9trole quand on les met face \u00e0 leur responsabilit\u00e9, alors la conclusion de tout \u00e7a, c'est que je vais aller boire un caf\u00e9, il sera rapidement, vous savez c'est tr\u00e8s bon, il sera sans sucre et donc am\u00e8re mais c'est un peu l'humeur du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:10 > 1:02:21) [83%] : \r\nVotre humeur et votre Mesut meurt ce matin reniement Aigremont merci beaucoup Sophie soit un d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, tr\u00e8s bonne avoue tr\u00e8s bonne suite \u00e0 vous, merci beaucoup et tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous qui nous \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:02:23 > 1:02:29) [89%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:02:35 > 1:02:57) [94%] : \r\nInfo trafic RTS, le trafic ferroviaire est actuellement interrompu sur la ligne Fribourg Lausanne suite \u00e0 un incident survenu entre Fribourg et Jose entre Z\u00fcrich et Lausanne les voyageurs transitent par Bienne de plus amples informations sont disponibles sur le site 3 fois W Point cff quand Ch info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:00 > 1:03:12) [89%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o est toute simple : aujourd'hui du tr\u00e8s beau temps du soleil pour tout le monde jusqu'\u00e0 23 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi du Fun dans les alpine demain 16 Gate falloir profiter aujourd'hui, retour de la pluie demain 16 degr\u00e9s maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:14 > 1:03:17) [84%] : \r\nBonjour, Herv\u00e9 Gaymard, Val\u00e9rie dans tout un monde, une grosse page sur les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:17 > 1:03:46) [89%] : \r\nOui, on ira notamment dans le Michigan, avec les ouvriers gr\u00e9vistes, c'est tr\u00e8s rare, un mouvement social d'une telle ampleur, \u00e7a fait un mois que pr\u00e8s de 50000 emplois de l'industrie automobile sont en gr\u00e8ve, Rapha\u00ebl, qu'on est all\u00e9 les voir \u00e9videmment la situation \u00e9conomique, il y a des cons\u00e9quences aussi politique, on est en pleine campagne \u00e9lectorale, ils \u00e9taient les \u00e9lecteurs ont pas r\u00e9v\u00e8le \u00eatre en partie, c'est un des \u00c9tats qui avait, qui avait bascul\u00e9 en faveur de de Donald Trump effectivement alors qu'il avait bott\u00e9 Obama lors de la pr\u00e9c\u00e9dente de lors des pr\u00e9c\u00e9dentes pr\u00e9sidentielles tr\u00e8s bonne \u00e9mission merci Val\u00e9rie, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures une, et c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:48 > 1:04:23) [92%] : \r\nLe savoir \u00e0 Crans-Montana avec le Magic Pass, ce ne sera bient\u00f4t plus possible l'abonnement \u00e0 bas prix ne r\u00e9pond plus aux attentes de la station valaisanne, vous entendrez la r\u00e9action de l'un des responsables du forfait, son surnom c'est Monsieur Propre Ka\u00efs Sa\u00efed sera le prochain pr\u00e9sident de la Tunisie, les citoyens ont largement plaisait pl\u00e9biscit\u00e9 ce juriste conservateur, la particularit\u00e9 de cet outsider, h\u00e9 bien il n'a pas de partis politiques et puis parler \u00e9cologie sans catastrophisme, c'est le pari, le parti pris de plus en plus de films engag\u00e9s pour la protection de l'environnement, le dernier en date s'appelle, tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:04:26 > 1:04:44) [95%] : \r\nCrans-Montana a pris sa d\u00e9cision, la station valaisanne, va quitter le Magic Pass \u00e0 la fin de la saison d'hiver, l'abonnement, qui r\u00e9unit plus de 30 stations romandes ne r\u00e9pond plus aux attentes de la station, indique ce matin, son directeur g\u00e9n\u00e9ral Maxime Cottet dans le journal Le Temps Romain Bardet CMA n'a pas obtenu les concessions demand\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:04:44 > 1:05:02) [94%] : \r\nOui Crans-Montana Aminona voulez notamment \u00e0 pouvoir faire payer un suppl\u00e9ment aux d\u00e9tenteurs de l'abonnement durant certaines p\u00e9riodes de forte affluence \u00e0 No\u00ebl ou en f\u00e9vrier, non, ont r\u00e9pondu, fin septembre, les autres membres de la coop\u00e9rative du Magic Pass et apr\u00e8s un d\u00e9lai de r\u00e9flexion CMA a donc d\u00e9cid\u00e9 qu'elle s'en ira fin avril prochain apr\u00e8s donc, 3 ans de collaboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:05:02 > 1:05:06) [96%] : \r\nAlors comment les remont\u00e9es m\u00e9caniques, justifie-t-elle cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:05:06 > 1:05:24) [90%] : \r\nEh bien, financi\u00e8rement, notamment, selon Maxime C\u00f4t\u00e9 le Magic Pass a certes permis de stabiliser les rentr\u00e9es d'argent sur la saison, le chiffre d'affaires d'une station \u00e9tant bien s\u00fbr tributaire de la m\u00e9t\u00e9o, mais selon CMA \u00e0 cause du Magic Pass, ses revenus sont d\u00e9sormais plafonn\u00e9e \u00e0 21 millions de francs 2 millions donc en dessous de son seuil de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:05:24 > 1:05:27) [91%] : \r\nUn roman \u00e0 Crans-Montana, c'est le plus grand domaine skiable du Magic Pass.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:05:27 > 1:05:39) [94%] : \r\nEh bien oui, la station g\u00e9n\u00e8re environ 15 pourcent du chiffre d'affaires du Magic Pass selon S\u00e9bastien Travelletti que nous avons pu joindre tout \u00e0 l'heure, il est membre de l'administration du Magic Pass et ce matin, il regrette cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT34 (1:05:39 > 1:06:12) [86%] : \r\nJe pense que pour nous, ce qui est important, c'est l'\u00e9tendue du domaine skiable pour nos clients et, aujourd'hui, bah on en ce domaine skiable qui r\u00e9duit tout en sachant que nous travaillons dans son \u00e9volution et dans son agrandissement aussi pour l'hiver 21 lorsque Montana ne sont plus pr\u00e9sents, nous pensons que cette ce d\u00e9part n'est pas un coup dur pour notre association du fait que ses mains repr\u00e9sent\u00e9 26600 forfaits pay\u00e9s lors de l'hiver dernier et nous avons, nous estimons plut\u00f4t une perte qui ne sera pas \u00e0 cette hauteur l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:06:12 > 1:06:19) [92%] : \r\nD'accord, donc m\u00eame sens M. vous vous consid\u00e9rez que l'avenir de ce Magic Pass n'est pas forc\u00e9ment mis en danger aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT34 (1:06:19 > 1:06:25) [91%] : \r\nNon, l'avenir du Magic Pass pas Miranda Angers tout au contraire, je pense que nous pouvons poursuivre et consolider ce produit-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:06:25 > 1:06:33) [93%] : \r\nVoil\u00e0, on l'entend le, le discours est mesur\u00e9e, reste que ce d\u00e9part m\u00eame s'il \u00e9tait dans l'air va forc\u00e9ment provoquer une r\u00e9flexion de l'association.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:06:33 > 1:06:35) [83%] : \r\nRomain Martin merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:06:35 > 1:06:39) [95%] : \r\nLa voiture emport\u00e9e par une coul\u00e9e de boue en ao\u00fbt dernier \u00e0 Chamoson a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:06:39 > 1:06:56) [94%] : \r\nLa police cantonale valaisanne en tout cas, localis\u00e9 un v\u00e9hicule dans le Rh\u00f4ne, hier, \u00e0 la hauteur de Leytron, les investigations se poursuivent pour tenter d'\u00e9tablir un lien formel avec le drame de personnes se trouvaient \u00e0 bord de cette voiture un Genevois de 37 ans et une fillette de 6 ans, ils n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:06:56 > 1:06:58) [91%] : \r\nEt ce nombre maintenant 334000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:06:58 > 1:07:14) [89%] : \r\nC'est le nombre de contribuables qui doivent de l'argent aux imp\u00f4ts en Suisse, concr\u00e8tement, en moyenne, plus d'une facture sur 20 et suivie de poursuites, selon une enqu\u00eate du SonntagsBlick et en t\u00eate de liste des mauvais payeurs, h\u00e9 bien il y a 3 cantons romands D\u00e9borah seule banque Gen\u00e8ve Fribourg et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:07:14 > 1:08:08) [93%] : \r\nDans chacun de ces 3 cantons environ 150 contribuables sur 1000 ne sont en effet pas en r\u00e8gle avec leurs imp\u00f4ts et sont poursuivis les autres cantons romands sont aussi en t\u00eate de liste seul vaut en 11\u00e8me position sentir mieux avec 59 contribuables endett\u00e9 sur 1000, ce qui correspond \u00e0 la moyenne suisse les chiffres seraient en r\u00e9alit\u00e9 plus important puisque certains grands cantons comme le Valais ou Z\u00fcrich n'ont pu fournir que les chiffres partiels pour pallier au probl\u00e8me, les experts, interrog\u00e9 par l'hebdomadaire al\u00e9manique pr\u00e9conise l'imp\u00f4t \u00e0 la source, soit le pr\u00e9l\u00e8vement Direct de l'imp\u00f4t par l'employeur sur le salaire, une pratique courante dans les pays de l'Union europ\u00e9enne, pas si simple selon Xavier Auberson, professeur de droit fiscal suisse, qui se dit impressionn\u00e9 par les chiffres publi\u00e9s, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'harmonisation des imp\u00f4ts vient de subir des modifications politiquement une vaste r\u00e9forme ne serait pas consid\u00e9r\u00e9 comme prioritaire et culturellement, la protection des informations personnelles restent trop importantes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:08:08 > 1:08:31) [93%] : \r\nLe bilan du typhon Hagibis s'alourdit au Japon, la temp\u00eate a fait au moins 35 morts et 11 disparus, selon les m\u00e9dias, et 110000 secouristes sont toujours \u00e0 pied d'oeuvre pour aider les personnes pi\u00e9g\u00e9es par les nombreuses inondations maisons submerg\u00e9es glissements de terrain et cours d'eau en furie Djiby \u00e7a laiss\u00e9 des sc\u00e8nes de d\u00e9solation derri\u00e8re lui hier plus de 100000 foyers restaient priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:08:31 > 1:08:33) [94%] : \r\nEn Syrie, les Kurdes s'allient au r\u00e9gime de Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:08:33 > 1:08:52) [95%] : \r\nLes 2 parties ont trouv\u00e9 un accord, l'arm\u00e9e syrienne va se d\u00e9ployer dans le nord du pays pour s'opposer \u00e0 l'avanc\u00e9e des troupes turques, de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00c9tats-Unis annoncent le retrait de leurs troupes pr\u00e9sentes dans la r\u00e9gion, ils craignent que leurs soldats ne se retrouve pris en \u00e9tau entre les bellig\u00e9rants et Pauline Simonet cette d\u00e9cision provoque l'indignation \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:08:52 > 1:09:50) [94%] : \r\nLe ministre am\u00e9ricain de la D\u00e9fense, semblait tr\u00e8s embarrass\u00e9, en annon\u00e7ant le retrait des troupes am\u00e9ricaines de Syrie : un retrait qui concerne environ un millier d'hommes l'essentiel des soldats am\u00e9ricains pr\u00e9sents sur le sol syrien qui vont dans l'imm\u00e9diat \u00eatre red\u00e9ploy\u00e9s dans le sud du pays, mais le Pentagone est rest\u00e9 tr\u00e8s vague sur la nature exacte de ce red\u00e9ploiement, tout s'est pass\u00e9 dans la pr\u00e9cipitation, les forces turques, explique-t-on \u00e0 Washington sont all\u00e9s bien plus loin que ce que le pr\u00e9sident turc avait promis \u00e0 son homologue am\u00e9ricain, l'annonce du retrait passe mal en tous les cas, Washington jusque dans les rangs du parti du pr\u00e9sident, o\u00f9 l'on d\u00e9nonce l'abandon des alli\u00e9s kurdes et l'accord conclu entre les forces kurdes et l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad, appel\u00e9s \u00e0 la rescousse fait bondir l'opposition d\u00e9mocrate, le r\u00e9gime syrien ennemis de Washington pourrait profiter du d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines, accus\u00e9 d'\u00eatre trop conciliant avec la Turquie, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain tente de hausser le ton, Washington pourrait imposer dans les tout prochains jours, des sanctions contre Ankara Pauline Simonet pour rtsinfo \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:09:50 > 1:09:55) [92%] : \r\nDes klaxons, des fumig\u00e8nes, une foule en liesse, les Tunisiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier soir, l'\u00e9lection de leur nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:09:55 > 1:10:02) [91%] : \r\nKa\u00efs Sa\u00efed arrose pas recueilli plus de 70 pourcent des voix, selon 2 sondages de sortie des urnes, ce juriste de soi.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910028233", "summary": "Itw Sophie Swaton, sp\u00e9cialiste en durabilit\u00e9 op\u00e9rationnelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL).", "id": "2028621", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "BOLOMEY, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOUKARI, Foued", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801676", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053283", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1995124", "internalArchiveId": "AA1910994730", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Verbier Festival 2019 (Concert d'ouverture) : V. Gergiev / K. Bar\u00e1ti", "publicationDate": "2019-10-13T23:57:00Z", "durationSec": 5201, "genres": ["Concerts"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10783796", "imageURL": "http://www.rts.ch/10783788.image", "alternativeTitle": ["Verbier Festival 2019", "RTSMusique"], "alternativeSummary": ["Concert d\u2019ouverture\nAvec le Verbier Festival Orchestra dirig\u00e9 par Valery Gergiev \u2013 Soliste : Krist\u00f3f Bar\u00e1ti (violon)\nAu programme : Concerto pour violon et orchestre N\u00b0 2 Sz 112 (B\u00e9la Bart\u00f3k) - Sonata No 2 pour violon seul op. 27 (Eug\u00e8ne Ysa\u00ffe) - Symphonie N\u00b0 5 en r\u00e9 mineur op.47 (Dimitri Chostakovitch)\nEnregistr\u00e9 au Verbier Festival le 18 juillet 2019", "Verbier Festival 2019 : Concert d'ouverture"], "variantIds": ["ece-10783796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-23T18:00:58Z", "webPublicationDate": "2019-10-23T16:08:02Z", "program": {"href": "/programs/4870", "id": "4870", "name": "RTSMusique"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BARRELET, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAOUF, Mika\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800857", "comment": "(l\u00e9g\u00e8res) vibrations lors du d\u00e9filement du g\u00e9n\u00e9rique de fin", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053106", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1376877", "internalArchiveId": "AA1409376675", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Bounty", "publicationDate": "2019-10-13T22:34:00Z", "durationSec": 4814, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10735664.image", "alternativeTitle": ["Bounty"], "alternativeSummary": ["Noir dehors, blanc dedans. Premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration d'\u00abAfro-europ\u00e9ens\u00bb, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des Noirs en Suisse et comme des Blancs en Afrique. Bacary et Jeffrey se consid\u00e8rent comme des Suisses quand Rili revendique des racines africaines \u00ab qui le rendront toujours diff\u00e9rent \u00bb. Winta s'estime culturellement m\u00e9tiss\u00e9e alors que sa fille Ayan ne pr\u00eate aucune attention \u00e0 sa couleur de peau."], "variantIds": ["ece-10771178"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-13T23:56:51Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KAGAME, Shyaka", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1544845", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir\nEn partie sous-titr\u00e9.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014669", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 3700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 1TKCgMYudjFf55jWXWUs6jowFGoZ"}]