[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=21600&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=21625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=21575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F35BE397-DEE8-48C4-9A68-29CD93E54B8D", "internalArchiveId": "F35BE397-DEE8-48C4-9A68-29CD93E54B8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Matteo Salvini lance sa campagne europ\u00e9enne pour rassembler l'extr\u00eame-droite", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nMatteo Salvini lance sa campagne europ\u00e9enne pour rassembler l'extr\u00eame-droite  \r\nMatteo Salvini est-il le futur leader de l'extr\u00eame droite europ\u00e9enne ?\r\nC'est en tous cas l'ambition de l'homme fort du gouvernement italien qui a lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Milan sa campagne pour \"les \u00e9lections europ\u00e9ennes\" du 26 mai.\r\nSalvini pr\u00f4ne un grand rassemblement de toutes les forces ...eurosceptiques... et nationalistes. \r\nEric Joszef, vous \u00eates en direct de Milan o\u00f9 vous avez suivi cette conf\u00e9rence..\r\n Matteo Salvini se voit donc d\u00e9sormais en leader europ\u00e9en. Une ambition r\u00e9aliste pour cet homme qu'on connaissait \u00e0 peine il y' 2 ans. ?\r\nSon ascension semble irr\u00e9sistible.il a presque totalement \u00e9vinc\u00e9 Luigi Di Maio (leader des 5Etoiles qui avait pourtant gagn\u00e9 les \u00e9lections, devant Salvini)..il est m\u00eame en passe de ringardiser l'\u00e9ternel Silvio Berlusconi en Italie ?\r\nQu'est-ce qui pla\u00eet tant aux Italiens (une partie) ? son style ?", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331294", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Matteo Salvini lance sa campagne europ\u00e9enne pour rassembler l'extr\u00eame-droite / FOR_2019-04-08T18:02:00_developpement-3", "Forum du 08.04.2019"], "variantIds": ["ece-10331294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:01Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMatteo Salvini a -t-il le futile, futur leader de l'extr\u00eame droite europ\u00e9enne, c'est en tout cas l'ambition de l'homme fort du gouvernement italien, qui a lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Milan, sa campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai prochain Salvini pr\u00f4ne un grand rassemblement de toutes les forces eurosceptiques et nationalistes \u00c9ric Joseph, vous \u00eates en Direct de Milan, vous avez suivi cette conf\u00e9rence alors Matteo Salvini se voit d\u00e9sormais en leader europ\u00e9en est -ce que c'est une ambition r\u00e9aliste pour cet homme qu'on connaissait \u00e0 peine, il faut le dire, il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nAlors, r\u00e9aliste, bien c'est un peu les \u00e9lections qu'ils diront mais ce qui est s\u00fbr, c'est que, h\u00e9 bien c'est, c'est l'homme fort de l'extr\u00eame droite en Europe, vous savez, longtemps il a \u00e9t\u00e9 dans l'ombre de Marine Le Pen et est d\u00e9sormais bien c'est un peu l'inverse, c'est lui qui a la dynamique parce que ce en seulement de 2 ans comme vous le disiez, bien il a transform\u00e9 un petit parti r\u00e9gionaliste, la Ligue du Nord qui \u00e9tait tomb\u00e9 \u00e0 4 pourcent aux \u00e9lections, h\u00e9 bien il l'a transform\u00e9 en une grande force nationale c'est aujourd'hui m\u00eame la premi\u00e8re force en Italie, tous les sondages des derniers mois bien donne la Ligue \u00e0 plus de 30 pourcent des intentions de vote, donc c'est c'est lui qui a la dynamique et c'est lui qui a l'attention m\u00e9diatique et \u00e7a sur les sur les sur les migrants sur l'opposition frontale aux pro- europ\u00e9ens comme le le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et m\u00eame Macron et puis il est h\u00e9 bien d\u00e9sormais les les autres partis europ\u00e9ens h\u00e9 bien prennent mod\u00e8le sur lui, notamment parce qu'il est arriv\u00e9 au pouvoir et que, et que il, il profite de cette, de cette accession au pouvoir, et donc c'est pas, c'est pas un hasard si ce matin la r\u00e9union avec la pr\u00e9sence du porte- parole de de l'alternative pour pour l'Allemagne et de l'extr\u00eame- droite danoise et finlandaise, h\u00e9 bien, a eu lieu \u00e0 Milan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [92%] :\r\nMais parce que son ascension semble irr\u00e9sistible \u00c9ric Joseph, il a presque totalement \u00e9vinc\u00e9 Luigi di Maio, le leader des 5 \u00e9toiles qui avait pourtant gagn\u00e9 les \u00e9lections devant Salvini est ce qu'il en passe m\u00eame de ringardiser si l'on peut dire, l'\u00e9ternel Silvio Berlusconi en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [89%] :\r\nAlors oui, on peut dire qu'il qu'il avale ses ses concurrents, effectivement, il est, il, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le plus le 1er en Italie a supplant\u00e9 et et m\u00eame \u00e0 ringardiser comme vous dites si Berlusconi alors c'est vrai que que le cavalier que les plus tr\u00e8s jeune, il a 81 ans, et puis c'est vrai aussi que que qu'il qu'il un bilan politique un pass\u00e9 politique un passif politique m\u00eame, on pourrait dire qu'il a gouvern\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 battu, mais c'est vrai que tous les autres rivaux Thieu Berlusconi, h\u00e9 bien, par le pass\u00e9, les rivaux comme Gianfranco Fini par exemple Pierre fendre Casini, qui \u00e9tait le leader centriste, c'est bien, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ils avaient il s'\u00e9tait cass\u00e9 les dents pour remettre en cause la la primaut\u00e9 de de de Silvio Berlusconi, h\u00e9 bien, Matteo Salvini lui la d\u00e9fi\u00e9 ouvertement et il a remport\u00e9 la bataille et et cela en s\u00e9duisant une bonne partie des \u00e9lecteurs de la droite mod\u00e9r\u00e9e et et maintenant c'est bien Salvini s'attaque \u00e0 l'\u00e9lectorat des 5 \u00e9toiles depuis qu'ils sont ensemble au gouvernement, c'est vrai que l'\u00e9lectorat des 5 \u00e9toiles est un \u00e9lectorat extr\u00eamement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, alors que s'il s'Matteo Salvini a une beaucoup plus, beaucoup plus clair et puis c'est vrai que Matteo Salvini \u00e9tat est un vrai politique depuis pr\u00e8s de 30 ans et et donc en parlant de la d\u00e9fense des fronti\u00e8res, la d\u00e9fense de lier l'identit\u00e9 italienne de la lutte contre l'immigration, h\u00e9 bien il r\u00e9pond aux attentes d'une bonne partie des Italiens et des Italiens qui ont subi de plein fouet la, la, la crise \u00e9conomique et on peut dire aussi qu'ils sont effray\u00e9s par les changements apport\u00e9s par la mondialisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [90%] :\r\nMerci \u00c9ric Joseph, de nous avoir \u00e9clore \u00e9clair\u00e9 sur le ph\u00e9nom\u00e8ne Matteo Salvini depuis 1000 ans, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T16:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4935AC0B-AEDF-45D8-9A58-3B38BE42FF82", "internalArchiveId": "4935AC0B-AEDF-45D8-9A58-3B38BE42FF82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un ouvrage pour contrer la haine interreligieuse: interviews de Delphine Horvilleur, femme rabbin au sein du mouvement juif lib\u00e9ral de France et Rachid Benzine, Rachid Benzine, islamologue et enseignant qui sont co-auteurs de \"Des mille et une fa\u00e7ons d'\u00eatre juif ou musulman\" (Ed. Seuil, 2017)", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": " Deux religions sont r\u00e9unies dans ce Forum... Incarn\u00e9es par deux intellectuels, qui signent un ouvrage commun... Delphine Horvilleur, femme rabbin au sein du mouvement juif lib\u00e9ral de France. Et Rachid Benzine, islamologue et enseignant. Bonsoir \u00e0 tous les deux !\r\nVous avec co-sign\u00e9 \"Des mille et une fa\u00e7ons d'\u00eatre juif ou musulmans\"... Livre paru en 2017. Vous \u00eates \u00e0 Lausanne ce soir pour une conf\u00e9rence \u00e0 l'espace culturel des Terreaux. Votre cr\u00e9do, le dialogue pour contrer la haine interreligieuse... \r\n@ Delphine Horvilleur\r\n- Dr\u00f4le de p\u00e9riode que l'on traverse... plut\u00f4t inqui\u00e9tante... avec d'un c\u00f4t\u00e9, l'attentat contre une mosqu\u00e9e en Nouvelle-Z\u00e9lande... de l'autre, des actes antis\u00e9mites en hausse en France... Ca vous pr\u00e9occupe ?\r\n- Que se passe-t-il ?\r\n@ Rachid Benzine\r\n- Des actes antis\u00e9mites et islamophobes... Faites-vous un lien ?\r\n- Des responsables musulmans se disent insuffisamment prot\u00e9g\u00e9s. des responsables juifs disent la m\u00eame chose. quelles r\u00e9ponses leur apporter ?\r\n@ Delphine Horvilleur\r\n- Certains estiment qu'on condamne plus volontiers l'antis\u00e9mitisme que l'islamophobie. C'est votre analyse ?\r\n- On peut parler de \u00ab comp\u00e9tition victimaire \u00bb plut\u00f4t malsaine ?\r\n@ Rachid Benzine\r\n- La cons\u00e9quence de ces tensions, c'est le repli communautaire ? Un dialogue interreligieux qui d\u00e9p\u00e9rit ?\r\n- Quelles formes doit prendre ce dialogue aujourd'hui ?\r\n@ Delphine Horvilleur\r\n- L'islam lib\u00e9ral et le juda\u00efsme lib\u00e9ral, que vous incarnez tous les deux, ne manquent-ils pas aujourd'hui de visibilit\u00e9 ?\r\n- Plus de figures f\u00e9minines ? Cela pourra\u00eet \u00eatre la cl\u00e9 ?\r\n@ Rachid Benzine\r\n- Faut-il plus de femmes imams, comme cela existe d\u00e9j\u00e0 dans certains pays comme le danemark ?\r\n*** Le dialogue interreligieux que vous avez refl\u00e9t\u00e9 \u00e0 merveille ce soir. Delphine Horvilleur et Rachid Benzine merci de nous avoir rejoints. Je rappelle que vous donnez une conf\u00e9rence ce soir \u00e0 l'espace culturel des Terreaux \u00e0 Lausanne. Bonne soir\u00e9e!", "durationSec": 458, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331296", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["islam", "juda\u00efsme", "dialogue interreligieux", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Un ouvrage pour contrer la haine interreligieuse: interview de Delphine Horvilleur et Rachid Benzine / FOR_2019-04-08T18:02:00_developpement-5", "Forum du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Delphine Horvilleur, femme rabbin, et Rachid Benzine, islamologue et enseignant, co-auteurs de \"Des mille et une fa\u00e7ons d\u2019\u00eatre juif ou musulman\"."], "variantIds": ["ece-10331296"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:00Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T17:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benzine, Rachid", "role": "islamologue et enseignant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Horvilleur, Delphine", "role": "femme rabbin au sein du mouvement juif lib\u00e9ral de France", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-756A91C3-9F6F-4281-B995-6BE50571CD0D", "internalArchiveId": "756A91C3-9F6F-4281-B995-6BE50571CD0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS (RFFA) entre Alain Berset et Lisa Mazzone", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christiant Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste;Berset , Alain \r\nD\u00e9bat entre Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE).\r\n\r\nD\u00e9bat sur la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS (RFFA) entre Alain Berset et Lisa Mazzone  \r\n 0'23''\r\n18h35 dans ce Forum, on ouvre notre page sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS\r\nOn vote le 19 mai prochain. D\u00e8s maintenant, vous auditeurs et auditrices pouvez appeler pour poser vos questions en direct au ** 16 \u00e0 nos deux d\u00e9battaires.\r\nLe plaisir d'accueillir Alain Berset, bonsoir Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nVous \u00eates en charge du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur\r\nGrand d\u00e9fenseur de cette r\u00e9forme fiscale\r\nFace \u00e0 vous\r\nLisa Mazzone ! Bonsoir Madame,\r\nVice- pr\u00e9sidente des Verts, conseill\u00e8re nationale verte GE, opposante \u00e0 RFFA\r\n------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n*** On va commencer par rappeler l'historique: Muriel Ballaman, vous \u00eates une de nos correpondante au Palais F\u00e9d\u00e9ral, vous nous accompagnez tout au long de ce d\u00e9bat. Cette r\u00e9forme fiscale est n\u00e9e d'un double refus du peuple suisse ..\r\n*** et un r\u00e9sultat... du moins partiel... sur lequel on va voter le 19 mai prochain. \r\n*** \u00e7a c'est pour la partie fiscale... et pour la partie financement des retraites?\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n(Un grand compromis apr\u00e8s un double \u00e9chec sur fond de pressions europ\u00e9ennes ).\r\nVoil\u00e0 pour le cadre de RFFA, on vote le 19 mai. Vous qui nous \u00e9coutez, vous \u00eates invit\u00e9s \u00e0 poser vos questions en direct, voici le num\u00e9ro: ** 16.\r\nMais on va commencer par se pencher sur le fond de cette r\u00e9forme avec cette question. \r\nElle va co\u00fbter 2 milliards aux communes, cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui va payer pour cela ?\r\nChapitre 1 - A qui profite la r\u00e9forme ?\r\n@Alain Berset\r\nCette r\u00e9forme, elle va se faire sur le dos de qui ? Ce sont les communes, les cantons qui vont devoir mettre la main au porte-monnaie ?\r\nA qui va-t-elle profiter ?\r\nLes entreprises suisses, les PME vont voir leurs imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice diminuer pour ne pas augmenter trop fortement celui des multinationales, le risque Alain Berset c'est que les collectivit\u00e9s publiques doivent diminuer leurs prestations sociales pour les familles, les retrait\u00e9s ?\r\nComment va-t-on compenser les pertes ?\r\nPlus de sous pour les cr\u00e8ches, plus de de sous pour les EMS ?\r\n2 milliards vers\u00e9s \u00e0 l'AVS, un sparadarp pour faire passer la pilule ?\r\nCe paquet, qui m\u00e9lange fiscalit\u00e9 des entreprises et AVS, c'est un peu le m\u00e9lange de la carpe et du lapin. C'est quoi le prochain compromis ? On fera voter les peuples sur l'accord cadre en leur promettant par exemple de diminuer les primes maladie?\r\nLes cantons qui ont d\u00e9j\u00e0 mis en place leur r\u00e9forme fiscale cantonale, comme le canton de Vaud, est-ce qu'ils vont devoir revoir leur copie ?\r\n@Lisa Mazzone\r\nCette r\u00e9forme elle va profiter \u00e0 tout le monde, nous dit Alain Berset ?\r\nL'attractivit\u00e9 fiscale, c'est un argument important pour conserver les si\u00e8ges de multinationales, c'est important, elles offrent 1 job sur 4 en Suisse ? \r\nCette r\u00e9forme est le fruit d'un compromis: 2 milliards seront vers\u00e9s \u00e0 l'AVS, tout le monde en b\u00e9n\u00e9ficiera !\r\nQuand l'\u00e9conomie va, tout va: des emplois, des recettes fiscales, c'est mieux que de voir les grandes entreprises internationales choisir des pays plus attractifs que la Suisse ?\r\nLes deux milliards vers\u00e9s \u00e0 l'AVS chaque ann\u00e9e, c'est rien selon vous ? ?\r\nOn a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression de l'Union europ\u00e9enne ?\r\n_____________________________________________________________________________________\r\nChapitre 2: un coup de pouce bienvenu pour l'AVS\r\n*** On va s'arr\u00eater un instant sur ce financement additionnel de 2 milliards \u00e0 l'AVS avec vous, Muriel Ballaman, on peut dire que c'est un apport bienvenu ?\r\n*** Mais cette \"compensation\", elle n'est pas vue comme telle par tout le monde.\r\n*** Donc? Cette compensation pour le peuple ne serait qu'un leurre? \r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n@ Alain Berset\r\nEst-ce que c'est vraiment le bon moment de sortir cet argument ? Vous risquez de perdre le soutien d'une bonne partie de la gauche ?\r\nVotre pr\u00e9sident de parti, Christian Levrat, mal inform\u00e9 ?\r\nCes deux milliards seront vers\u00e9s pour un peu plus de la moiti\u00e9 par les cotisations des employeurs et des employ\u00e9s, c'est \u00e0 nouveau sur le dos des Suisses ?\r\n@Lisa Mazzone\r\n40 ans qu'on n'a pas augment\u00e9 les cotisations en faveur de l'AVS, pour la premi\u00e8re fois la droite a fait un pas dans cette direction, on va dans la bonne direction ?\r\nLes retrait\u00e9s actuels et futurs peuvent \u00eatre un peu plus confiants dans l'assurance d'avoir une rente pour leurs vieux jours ?\r\nRIE 3, la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme fiscale des entreprises, ne pr\u00e9voyait  pas du tout de compensations, l\u00e0 il y en une, l'AVS  ? Toujours bon \u00e0 prendre non ?\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nChapitre 3: la fin des privil\u00e8ges fiscaux, vraiment ? Ou RFFA et RIE 3 m\u00eame combat ?\r\nMuriel Ballaman, Lisa Mazzone (les opposants) d\u00e9nonce une r\u00e9forme fiscale des entreprises qui ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 celle refus\u00e9e par le peuple en 2017, RIE 3 ... c'est vraiment du copi\u00e9 coll\u00e9 ?\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n@Lisa Mazzone\r\nPermettre des d\u00e9ductions fiscales pour les frais li\u00e9s \u00e0 la recherche, pour un pays comme la Suisse qui veut garder son statut de champion en termes d'innovation, qu'y a-t-il de scandaleux ?\r\nDes d\u00e9ductions d'imp\u00f4ts pour autofinancement, quand le taux d'imp\u00f4t est suffisamment \u00e9lev\u00e9, c'est aussi l'assurance que les entreprises continuent d'investir en Suisse ?\r\n@ Alain Berset\r\nLe risque c'est que les entreprises abusent, qu'elles fassent passer pour de l'innovation ce qui n'en est pas vraiment ...\r\nLa plupart des d\u00e9ductions fiscales, comme la recherche et le d\u00e9veloppement, ou celles li\u00e9es au b\u00e9n\u00e9fices des brevets, seront surtout pris\u00e9es par les multinationales, elles sont vraiment trait\u00e9es sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec les PME conmme l'exige l'OCDE ? \r\nA-t-on vraiment les moyens de contr\u00f4ler les abus, on va mettre un fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral derri\u00e8re chaque d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, derri\u00e8re chaque entreprise ?\r\nOn a avantag\u00e9 des cantons aux d\u00e9pens des autres ?\r\nChapitre 4: avant de clore ce Forum, sp\u00e9cial RFFA - on vote le 19 mai, On va revenir sur le caract\u00e8re urgent de cette r\u00e9forme. \r\n@ Alain Berset\r\nEn cas de non, si grave que cela ? On est vraiment \u00e0 deux doigts de se retrouver sur une liste noire des paradis fiscaux pour concurrence d\u00e9loyale ?\r\nLa Suisse n'est pas souveraine en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 ? Elle se fait dicter les r\u00e8gles de l'ext\u00e9rieur ?\r\nNe peut-on pas trouver un meilleur deal entre partis ?  Qui \u00e9vitent de trop puiser dans les caisses des collectivit\u00e9s publiques ?\r\nDans le canton de Vaud, on voit d\u00e9j\u00e0 l'effet de la r\u00e9forme cantonale, des communes comme la ville de Nyon ont voulu augmenter les imp\u00f4ts, les nyonnais ont dit non, le risque c'est qu'il y ait moins d'argent pour les cr\u00e8ches ?\r\n@Lisa Mazzone\r\nVous n'avez pas peur de la liste noire ? On est d\u00e9j\u00e0 sur la liste grise ... C'est quand m\u00eame une lourde responsabilit\u00e9 que vous prenez l\u00e0 ?\r\nLes cantons vont de l'avant avec leurs propres r\u00e9formes cantonales, sans boite \u00e0 outils f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a va \u00eatre la jungle ? \r\n( si pas d\u00e9j\u00e0 dit Les multinationales risquent de partir, si l'incertitude demeure, ou si les imp\u00f4ts sontr trop \u00e9lev\u00e9s)\r\nVous ne croyez pas au cercle vertueux: les entreprises multinationales restent en Suisse, elles apportent des emplois, des imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices, donc des recettes aux cantons et communes ?\r\nEst-ce qu'on peut vraiment aller plus loin en terme de compromis entre la gauche et la droite? \r\nCantons et communes ont besoin du milliard que leur versent la Conf\u00e9d\u00e9ration dans ce compromis, si on n'arrive plus \u00e0 un accord, elles vont \u00eatre tent\u00e9es de diminuer l'imp\u00f4t des entreprises sans compensation, c'est encore pire pour les pertes fiscales et donc des coupures pour les prestations sociales ?\r\nExtro: C'est ainsi que s'ach\u00e8ve notre grand d\u00e9bat sur la R\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS. Merci Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'int\u00e9rieur, de vous \u00eatre pr\u00eat\u00e9 au jeu des questions des auditeurs\r\nMerci \u00e0 vous aussi Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts au niveau suisse \r\nET merci \u00e0 ceux qui nous ont appel\u00e9s, nos excuses \u00e0 celles et \u00e0 ceux dont on n'a pu prendre les appels .. c'est dela radio, c'est du direct et on doit rendre l'antenne \u00e0 19h00 ...\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous deux !\r\nOn passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.", "durationSec": 1663, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331297", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS (RFFA) entre Alain Berset et Lisa Mazzone / FOR_2019-04-08T18:02:00_developpement-6", "Forum du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-10331297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:01Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T17:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0B40CDA-F60F-4157-B49F-6CC852A95C64", "internalArchiveId": "A0B40CDA-F60F-4157-B49F-6CC852A95C64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que pensent les \"gilets jaunes\" du Grand d\u00e9bat en France? Interview de Jacline Mouraud", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacline Mouraud, une des premi\u00e8res figures des gilets jaunes,\u00e0 la t\u00eate d'un petit parti \"Les \u00e9mergents\"\r\nInterview de Jacline Mouraud, une des premi\u00e8res figures des \"gilets jaunes\", co-fondatrice du parti \"Les \u00e9mergents\".\r\n\r\nQue pensent les \"gilets jaunes\" du Grand d\u00e9bat en France? Interview de Jacline Mouraud INTRO:\r\nCe matin, c'est en grandes pompes et sous la verri\u00e8re du Grand Palais \u00e0 Paris qu'un exercice d\u00e9mocratique in\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9. On parle bien s\u00fbr du Grand D\u00e9bat National, initi\u00e9 il y a deux mois par Emmanuel Macron, pour r\u00e9pondre \u00e0 la col\u00e8re des Gilets Jaunes.\r\nAujourd'hui, pendant trois heures,  les analystes et organisateurs, qui se sont pench\u00e9s sur les deux millions de contributions, se sont exprim\u00e9s.  \r\nMais les gilets jaunes restent tr\u00e8s sceptiques sur l'exercice.. \r\nNous avons pu interviewer cet apr\u00e8s-midi Jacline Mouraud, elle est une des premi\u00e8res figures des gilets jaunes, d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate d'un petit parti \"Les \u00e9mergents\".  Apr\u00e8s des d\u00e9bats dans toute la France, pr\u00e8s de deux millions de contributions ... Nous lui avons demand\u00e9, tout d'abord, si ce grand d\u00e9bat sonnait comme une r\u00e9ussite... \r\n  SLV Jacline Mouraud - 6'33\r\nEXTRO:  \r\nJacline Mouraud,  l'une des premi\u00e8res figures des gilets jaunes, avec nous cet apr\u00e8s-midi ...\r\n Elle rencontre, en ce moment-m\u00eame, Emmanuelle Wargon, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire, une des deux ministres qui pilotent le Grand d\u00e9bat, en France. \r\n((Le th\u00e8me principal qui est ressorti de cette consultation, c'est la question fiscale et celle du pouvoir d'achat, satisfaite ?\r\nJacline Mouraud, vous avez jou\u00e9 un grnd r\u00f4le dans le d\u00e9marrage du mouvement des gilets jaunes avec votre coup de gueule sur les r\u00e9seaux sociaux, contre la nouvelles taxe sur l'essence que le gouvernement voulait imposer,  vous \u00eates fi\u00e8re aujourd'hui de ce que \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 ?\r\nQu'attendez-vous aujourd'hui du gouvernement \u00e0 partir de cette consultation ?\r\nOn a le sentiment depuis le d\u00e9but de la crise des gilets jaunes que quoi que le gouvernement fasse ou dise, \u00e7a n'est jamais assez. (elle dit que les plus radicaux ne s'arr\u00eateront jamais, m\u00eame si Macron r\u00e9pond \u00e0 ce qu'ils demandent ) - ce jusqu'au boutisme \u00e7a ne risque pas de d\u00e9cribiliser la cause ?\r\nQuelles mesures vous attendez? vous dites attendre des mesures fortes pour calmer la col\u00e8re mais comme quoi? (elle parle de la dissolution de l'assembl\u00e9e nationale) Pour quoi faire ?\r\n.\tune question en pr\u00e9ambule. vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e ce matin au Grand Palais, c'est juste? ils avaient peur que vous ne \u00ab g\u00e2chiez \u00bb la f\u00eate? \r\n- en revanche (\u00e0 v\u00e9rifier avec elle ) vous avez eu un entretien toute \u00e0 l'heure avec Emmanuelle Wargon secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire, une des deux ministres qui pilotent le Grand d\u00e9bat. qu'est ce qu'elle vous a dit? \r\n.\tla question \u00e9videment c'est que va en faire le gouvernement. vous pensez qu'il va pouvoir concr\u00e9tiser et mettre en place des mesures concr\u00e8tes? \r\n.\tquelles mesures vous attendez? vous dites attendre des mesures fortes pour calmer la col\u00e8re mais comme quoi? (elle parle de la dissolution de l'assembl\u00e9e nationale))", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331295", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Que pensent les \"gilets jaunes\" du Grand d\u00e9bat en France? Interview de Jacline Mouraud / FOR_2019-04-08T18:02:00_developpement-4", "Forum du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jacline Mouraud, une des premi\u00e8res figures des \"gilets jaunes\", co-fondatrice du parti \"Les \u00e9mergents\"."], "variantIds": ["ece-10331295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:01Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCe matin, c'est en grandes pompes et sous la verri\u00e8re du Grand Palais \u00e0 Paris qu'un exercice d\u00e9mocratique in\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9, on parle bien s\u00fbr du grand d\u00e9bat national initi\u00e9 il y a 2 mois par Emmanuel Macron pour r\u00e9pondre \u00e0 la col\u00e8re des Gilets jaunes aujourd'hui pendant 3 heures, les analystes et organisateurs qui se sont pench\u00e9s sur les 2 millions de contributions se sont exprim\u00e9s, mais les gilets jaunes restent tr\u00e8s sceptiques sur cet exercice, nous avons pu interviewer cet apr\u00e8s- midi Jacline Mouraud, elle est l'une des premi\u00e8res figures des gilets jaunes d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate d'un petit parti Les \u00e9mergents apr\u00e8s des d\u00e9bats dans toute la France, pr\u00e8s de 2 millions de contributions, nous l'avons demand\u00e9 tout d'abord, si ce grand d\u00e9bat sonnait comme une r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [93%] :\r\nAlors, c'est une r\u00e9ussite au niveau de la mobilisation, maintenant il faut voir les conclusions, la r\u00e9ussite, elle sera au niveau des conclusions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nBen justement le les th\u00e8mes principaux qui sont ressortis de cette consultation, c'est la question fiscale et puis celle du pouvoir d'achat, \u00e7a montre quelles sont v\u00e9ritablement les pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [92%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a montre bien les pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais maintenant tout \u00e7a, ce n'est qu'un bilan qu'un constat tout \u00e7a il le savait depuis tr\u00e8s longtemps, il a fallu que 2 millions de personnes leur dise qu'il est un mouvement \u00e9norme et in\u00e9dit en France pour que \u00e7a provoque un grand d\u00e9bat de cette nature, bon c'est tr\u00e8s bien, mais maintenant il va falloir derri\u00e8re des v\u00e9ritables propositions de la part du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [94%] :\r\nOui, vous parlez d'un mouvement in\u00e9dit c'est vrai tout de m\u00eame est -ce que vous reconnaissez que le gouvernement a fait preuve de clairvoyance son \u00e9dition ce grand d\u00e9bat national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [91%] :\r\nAlors, de clairvoyance non non je pense pas que ce soit de la clairvoyance : il fallait un certain courage, quand m\u00eame, moi je vois pas les choses de cette fa\u00e7on -l\u00e0, je pense pas que c'est de la clairvoyance ou c'est que c'est courageux d'avoir fait \u00e7a, je pense que il est sur le coup, il n'avait pas d'autre solution, c'est plus une mesure de prudence, donc on va faire parler les gens, on va leur demander quels sont leurs probl\u00e8mes parce que tout \u00e7a, tous les hommes politiques fran\u00e7ais connaissait ce probl\u00e8me, il ne savait juste pas quand \u00e7a allait exploser donc les les 3 mois de grands d\u00e9bats, c'est tr\u00e8s bien, n\u00e9anmoins, parce que \u00e7a a permis aux Fran\u00e7ais de se parler, d'aller exposer leurs probl\u00e8mes, le courage politique, il est pas l\u00e0 le courage politique Yvette dans les, dans les propositions qui vont suivant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [93%] :\r\nJacline Mouraud, vous avez jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans le d\u00e9marrage du mouvement des des gilets jaunes, on se souvient de votre coup de gueule sur les r\u00e9seaux sociaux contre les nouvelles taxes sur l'essence que le gouvernement voulait imposer quand vous voyez que \u00e7a a conduit le gouvernement tout de m\u00eame \u00e0 aller vers la population \u00e0 faire ce grand d\u00e9bat \u00e0 faire remonter les pr\u00e9occupations est -ce que vous \u00eates fi\u00e8re de ce que vous avez d\u00e9clench\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [94%] :\r\n\u00eatre fier, c'est peut-\u00eatre moi je parle pas en termes comme \u00e7a, je pense que il fallait que quelque chose se produise en France parce que vraiment il y a des gens qui vivent vraiment pas bien en France et il fallait qu'il soit entendu maintenant la mobilisation du 17 novembre a \u00e9t\u00e9 parfaite je dirais au 17 novembre et aujourd'hui dans on assiste au au pire quoi parce que \u00e7a dure depuis trop longtemps, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [92%] :\r\nQu'attendez -vous aujourd'hui du du gouvernement maintenant que cette consultation a donn\u00e9 ces r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [92%] :\r\nEh bien des d\u00e9cisions fortes qui correspondent aux aspirations de tout le monde est l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 et le courage politique se situera \u00e0 on fait vraiment prendre des d\u00e9cisions en cons\u00e9quence de ce que va penser le peuple fran\u00e7ais, des propositions, moi je sais parce que je suis au courant de de beaucoup de choses, on me renvoie beaucoup de d'informations, il y a des gens qui me disent : de toute fa\u00e7on, peu importe ce qu'il va proposer, rien ne nous conviendra donc la la, il y a un vrai danger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [91%] :\r\nDonc vous faites, vous \u00eates, vous \u00eates en quelque sorte des \u00e9ternels insatisfaits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [94%] :\r\nIl y a des \u00e9ternels insatisfaits, en France, oui, oui, \u00e7a je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous, moi j'en fais pas partie, parce que je pense qu'il faut construire, proposer, il faut dialoguer, il faut faire avancer d\u00e9mocratiquement ce d\u00e9bat mais les \u00e9ternels insatisfaits, eux, ne vont pas se contenter de \u00e7a et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un grand danger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [89%] :\r\nJacline Mouraud vous vous \u00e9voquiez vous- m\u00eame le probl\u00e8me : si le gouvernement est face \u00e0 des \u00e9ternels insatisfaits, finalement, alors pourquoi consulter la population pour essayer de trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [92%] :\r\nAh, mais le gouvernement a eu raison de consulter la population, mais les \u00e9ternels insatisfaits sont une minorit\u00e9 en France comme dans tous les pays, il y a toujours des \u00e9ternels insatisfaits, est ce que pour autant \u00e7a doit occulter les les plus de 90 pourcent de la population qui attendent les propositions et qui seront satisfaits par ces propositions, le probl\u00e8me c'est l'que les \u00e9ternels insatisfaits vont continuer dans la contestation pure et dure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [91%] :\r\nAlors justement, pour les personnes qui voient un peu d'optimisme pour la suite, quand on voit que les th\u00e9matiques qui ressort de ce grand d\u00e9bat, c'est la question de la fiscalit\u00e9, la question du pouvoir d'achat, donnez -nous 2 mesures par exemple concr\u00e8tes, ce qui pourrait contenter cette part de la population qui attend des mesures du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, il y a d\u00e9j\u00e0 une mesure concr\u00e8te, \u00e7a serait rien indexer les retraites, \u00e7a, c'est de \u00e7a serait une mesure concr\u00e8te qui satisferait quand m\u00eame beaucoup de monde en France, n\u00e9anmoins, ce sera \u00e7a sera de toute fa\u00e7on pas suffisant, il y a une demande, il y a une forte demande aussi sur mettre la TVA \u00e0 0 pourcent sur les produits de ne de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s pour que les personnes qui ont le moins puissent au moins remplir leur frigo et le le probl\u00e8me, c'est que, au d\u00e9but, on avait des revendications qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9cises, le mouvement ayant dur\u00e9 beaucoup trop longtemps, \u00e7a fait 5 mois que \u00e7a dure, aujourd'hui on est dans des revendications individuelles, il y a des revendications diff\u00e9rentes par personne, c'est ing\u00e9rable pour n'importe quel gouvernement je comprends que ce soit ing\u00e9rable et il y a un moment puisque le pr\u00e9sident \u00e0 sortir ses propositions la semaine prochaine, si \u00e7a ne convient pas, h\u00e9 bien il faudra qu'il mette son orgueil dans sa poche et qu'il dissolve l'Assembl\u00e9e nationale, pour quelle raison bah pour ramener du calme dans le pays, parce que l\u00e0, la France ne peut pas continuer dans dans cet \u00e9tat -l\u00e0, c'est pas du tout la France c'est pas la France forte, c'est pas la France rayonnante, c'est pas la France qui r\u00e9ussit, l\u00e0 on est en train de tomber dans des ab\u00eemes alors il va vraiment falloir que s'il y a d'un c\u00f4t\u00e9 des \u00e9ternels insatisfaits qui continue dans une mobilisation, je parle des violents, je parle pas des autres, il y a une tr\u00e8s petite minorit\u00e9 de personnes qui d\u00e9molit le pays dont vous vous \u00eates distance et d'ailleurs, ah bien s\u00fbr, moi de toute fa\u00e7on je suis non- violente, donc je peux pas cautionner ces choses -l\u00e0 et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a h\u00e9 bien dans ce cas -l\u00e0, s'il faut passer par une dissolution, il faudra passer par l\u00e0, il faudra passer par le une \u00e9preuve de vote d\u00e9mocratique et puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [95%] :\r\nUne dissolution de l'Assembl\u00e9e nationale, c'est clairement aujourd'hui une de vos revendications. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [90%] :\r\n\u00e7a ne fait pas partie de mes revendications, je constate que peut-\u00eatre \u00e7a \u00e7a suffira \u00e0 apaiser le pays, mais ce que cela dit sera encore de prolonger le chaos, je peux m\u00eame pas r\u00e9pondre \u00e0 votre question, tellement on est dans un marasme puissance c'est on vit une une Star yacht qui est vraiment tr\u00e8s grave et l\u00e0 je \u00e7a p\u00e8sera, \u00e7a apaisera les tensions mais il y aura toujours la minorit\u00e9 des minorit\u00e9s qui rester active il y a l'acte 35 est en train de se pr\u00e9parer et l'acte 35 c'est le 14 juillet sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es donc pensez -vous que ces personnes qui pr\u00e9voit l'acte 35 et envie d'une r\u00e9solution du conflit, la r\u00e9ponse est non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [86%] :\r\nDonc voyez alors c'est grave, c'\u00e9tait Jacline Mouraud, l'une des premi\u00e8res figures des gilets jaunes que nous avons interview\u00e9 cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T16:40:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD64D26E-57C3-484E-A870-D6A64BBC4DE3", "internalArchiveId": "CD64D26E-57C3-484E-A870-D6A64BBC4DE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pol\u00e9mique autour des signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur l'homophobie: interview de Marc Fr\u00fch", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Interview de Marc Fr\u00fch, pr\u00e9sident de l'UDF du Jura bernois, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\n\r\nPol\u00e9mique autour des signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur l'homophobie: interview de Marc Fr\u00fch  \r\n*** Et ce chiffre dans l'actualit\u00e9 du jour... 70'000... c'est le nombre de signatures d\u00e9pos\u00e9es tout \u00e0 l'heure \u00e0 Berne contre la nouvelle norme p\u00e9nale qui punit l'homophobie. C'est bien plus que les 50'000 n\u00e9cessaires. Le r\u00e9f\u00e9rendum est port\u00e9 par l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale. L'UDF consid\u00e8re que cette loi restreint la libert\u00e9 d'expression. Si on en parle, c'est parce que la r\u00e9colte de signatures a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une pol\u00e9mique sur la m\u00e9thode des r\u00e9f\u00e9rendaires. Des citoyens ont affirm\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s au moment de signer.\r\nEn direct depuis notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral il y a Marc Fr\u00fch, bonsoir Monsieur... Vous \u00eates pr\u00e9sident de l'UDF du Jura bernois, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire...\r\n- Il y a 3 semaines vous annonciez \u00eatre \u00e0 peine \u00e0 30 mille signatures...aujourd'hui plus du double...\u00e7a parait suspect...\r\n- Combien de signatures \"vol\u00e9es\" ? O\u00f9 ls r\u00e9colteurs ont menti aux citoyens ?\r\n- Donc vous nous le jurez ce soir: les 71'000 signataires ont tous sign\u00e9 parce qu'ils sont oppos\u00e9s \u00e0 cette loi ?\r\n- Vous dites les avoir retir\u00e9es... On doit vous croire sur parole...\r\n- Le conseiller national Mathias Reynard, \u00e0 l'origine de cette loi, affirme aujourd'hui avoir re\u00e7u une nouvelle vague de protestations de personnes qui s'estiment tromp\u00e9es apr\u00e8s l'\u00e9mission Mise au poins diffus\u00e9e hier soir... Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n- Les personnes ayant sign\u00e9 par erreur ont \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9es \u00e0 \u00e9crire \u00e0 la chancellerie une lettre sur le mod\u00e8le: \"Ma signature m'a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e par tromperie: je souhaite la retirer\". Des signatures vol\u00e9es... cette image risque de vous coller \u00e0 la peau...\r\n- Vous \u00eates un parti tout petit... Qui a r\u00e9colt\u00e9 ces signatures? Avez-vous achet\u00e9 des paraphes ? La pratique est bien connue... des entreprises offrent ces services... Combien ?\r\n- Vous \u00eates vous-m\u00eame descendus dans la rue ?\r\n- Il faudra d\u00e9sormais faire campagne... vous semblez bien seuls \u00e0 ce stade. Quels seront vos moyens?\r\n- Vous comptez sur d'autres soutiens? Des partis? Lesquels ?", "durationSec": 484, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331293", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pol\u00e9mique autour des signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur l'homophobie: interview de Marc Fr\u00fch / FOR_2019-04-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marc Fr\u00fch, pr\u00e9sident de l'UDF du Jura bernois, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire."], "variantIds": ["ece-10331293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:01Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt ce chiffre maintenant dans l'actualit\u00e9 du jour 70000 le nombre de signatures d\u00e9pos\u00e9es tout \u00e0 l'heure \u00e0 Berne contre la nouvelle norme p\u00e9nale qui punit l'homophobie, c'est bien plus que les 50000 n\u00e9cessaires, le r\u00e9f\u00e9rendum est port\u00e9 par l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale de l'UDF, qui consid\u00e8re que cette loi restreint la libert\u00e9 d'expression, si on en parle, c'est parce que la r\u00e9colte de signatures a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une pol\u00e9mique sur la m\u00e9thode des r\u00e9f\u00e9rendaires, des citoyens ont affirm\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s au moment de signer en Direct depuis notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral il y a Marc Fr\u00fch bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'UDF, du Jura bernois, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, alors il y a 3 semaines, vous annonciez \u00eatre \u00e0 \u00e0 peine 30000 signatures aujourd'hui 70000 c'est plus du double, \u00e7a para\u00eet suspect. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [88%] :\r\nCe n'est absolument pas suspect, le r\u00e9f\u00e9rendum a d\u00e9but\u00e9, la loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e le 14 d\u00e9cembre, comment voulez -vous faire un r\u00e9f\u00e9rendum, imm\u00e9diatement apr\u00e8s, c'est la f\u00eate de No\u00ebl, c'est la fait les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, il a vraiment fallu trouver ces gens qui rentrent et les vacances et puis mettent le les choses tr\u00e8s rapidement en place et c'est vrai que c'\u00e9tait ardu au d\u00e9part, mais en en pressant fonctionner il y a eu encore un probl\u00e8me, un bug sur la le, la, la feuille de signatures fran\u00e7aises avec une faute d'orthographe et j'avais exig\u00e9 que y une r\u00e9impression ce qui encore une fois retard\u00e9 le 14 jours mais apr\u00e8s \u00e7a jouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [89%] :\r\nEt sur ces 70000 aujourd'hui, combien de signatures vol\u00e9es mais en tout cas des signatures o\u00f9 les recruteurs ont menti aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [83%] :\r\nAucune, alors on a p\u00e8re on sait exactement qui c'est qui a r\u00e9colt\u00e9 des signatures qui fait enfin ce que vous appelez vol\u00e9es ces signatures ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es du r\u00e9f\u00e9rendum pour que nous puissions vont pu transmettre \u00e0 la chancellerie, un nombre absolument pr\u00e9cis, clair et exempte de de vol ou de coups de quelques malversations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [96%] :\r\nDonc vous nous jurez ce soir les 70000 signataires ont tous sign\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum parce qu'ils sont oppos\u00e9s \u00e0 cette modification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [90%] :\r\nCher monsieur, lorsque vous signez un r\u00e9f\u00e9rendum, vous donnez votre nom et votre adresse, c'est quand m\u00eame vous qui \u00eates responsable de la signatures que vous donnez et non pas les autres personnes, il faut quand on donne une signature qu'on con\u00e7oit qu'on regarde exactement ce consigne mais ce qui est la feuille qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Monsieur Reynard dans sa vid\u00e9o, elle ne comprend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [91%] :\r\n\u00e0 l'origine de cette loi au Parlement un pour pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [81%] :\r\nOui oui je sais, auditeur excusez mais la feuille qui l'a transmis comme quoi qu'encore chercher des signatures fausse, elle ne portait pas les insignes Claire Lessing clairs de la de la feuille de de de r\u00e9f\u00e9rendum, qui a une barre jaune qui est bien visible, une fausse feuille de r\u00e9f\u00e9rendum qui circulait exactement, donc c'\u00e9tait c'est c'est vraiment malhonn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [89%] :\r\nN\u00e9anmoins, le conseiller national Mathias s'Reynard disait avoir encore re\u00e7u toute une vague de protestations \u00e0 la suite de l'\u00e9mission Mise au point hier soir o\u00f9 il est, il y avocat ce probl\u00e8me, que r\u00e9pondez -vous ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [91%] :\r\nJe ne sais pas ce qu'il a re\u00e7u comme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [85%] :\r\nComme quoi, des gens se sont sentis tromp\u00e9s apr\u00e8s l'\u00e9mission, justement, ils se sont rendus compte sont et tromp\u00e9s par cette r\u00e9colte de signatures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que la groupe d'amis suffisamment grand pour dire voil\u00e0, ils ont pour rapporter du n\u00e9gatif du diffam\u00e9 etc c'est malhonn\u00eate, moi je pense que nous avons apport\u00e9 une feuille qui a \u00e9t\u00e9 reconnu correct par la chancellerie et c'est celle -l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 et les gens qui ont sign\u00e9, quand on donne sans sa signature, on est responsable pour sa signature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [92%] :\r\nMais qui sont ces personnes qui sont les r\u00e9colt\u00e9 signatures avec une fausse feuille de signatures Marc Fr\u00fch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [95%] :\r\nCe sont des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s par des personnes qui n'ont pas la force ou l'\u00e9nergie d'aller r\u00e9colter eux- m\u00eames des signatures et qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [81%] :\r\nVous avez achet\u00e9 des signatures vous- m\u00eame UDF \u00e7a serait bien de plusieurs partis, le fond moi voudrais francs la signature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [90%] :\r\nAlors c'est un franc d'apr\u00e8s ce que j'ai entendu c'\u00e9tait francs : c'est le prix, \u00e7a c'est c'est pas nous qui avons \u00e0 chercher \u00e7a, nous, nous avons diffus\u00e9 une feuille qui est correct, celui qui la lit il sait exactement ce qu'il a sign\u00e9, et il y a aucun probl\u00e8me si apr\u00e8s il y a des malversations, on a essay\u00e9 de les enlever, mais toute fa\u00e7on avec 70000 m\u00eame s'il y a quelques signatures de de malversations donc celle qu'on savait qu'il \u00e9tait o\u00f9 il y avait de la malversation, ils ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s du chiffre global, mais l'objectif a \u00e9t\u00e9 atteint et nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s reconnaissant pour toutes les personnes qui ont sign\u00e9 et qui ont pu amener cette ce r\u00e9f\u00e9rendum pour que le peuple puisse d\u00e9cider sur cette loi liberticide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [90%] :\r\nMais vous conviendrez que c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bon d\u00e9part pour ce r\u00e9f\u00e9rendum avec cette pol\u00e9mique, vous \u00eates en tout tout tout petits partis, il faudra d\u00e9sormais faire campagne, quels seront vos vos moyens vous soutient, vous relais en politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [89%] :\r\nJe crois que le r\u00e9f\u00e9rendum est l\u00e0 pour qu'il y a un d\u00e9bat politique et l\u00e0, les 2 chambres en accepter une loi que la ma foi 70000 personnes estiment qu'elle est liberticide, donc il faut d\u00e9cid\u00e9 il faudra voter l\u00e0- dessus, il faudra apr\u00e8s qu'on aille discuter la c'est pour \u00e7a qu'il y a une votation, c'est pour qu'on puisse apporter des arguments affiner la loi etc donc apr\u00e8s la le peuple pourra soit il invalide, soit il confie, confirme la loi, donc \u00e7a sera la population qui aura choisi, ce sera plus juste quelques personnes et puis vous savez je suis \u00e9ducateur lorsque quelqu'un est amen\u00e9 jusqu'au bout de ses nerfs \u00e0 aller l'extr\u00eame alors il commence \u00e0 mentir et raconter des choses incroyables, et il me semble que l\u00e0 il y a des personnes qui sont amen\u00e9es \u00e0 l'extr\u00eame, et c'est pour \u00e7a qu'elles doivent agir de cette mani\u00e8re, qui est absolument inacceptable, on nous accueille de vol de m\u00e9chancet\u00e9, etc, nous allons rester la t\u00eate haute, parce que nous sommes dans la v\u00e9rit\u00e9 et de la justice et il n'y a aucune pas il n'y a pas le moindre suspicion de vouloir faire ou vol\u00e9 quelque chose, je crois que ce sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [91%] :\r\nEh bien, en tout cas, on voit qu'il y a une extr\u00eame tension qui r\u00e8gne autour de cette question, la campagne d\u00e9j\u00e0 bien pardi on n'a m\u00eame pas encore l\u00e0, la date de votation merci Marc Fr\u00fch nous avoir rejoint dans ce forum, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Marie- Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9pos\u00e9 qu'est -ce qui va se passer maintenant est -ce que la pol\u00e9mique qui a entour\u00e9 la r\u00e9colte aura une influence sur le travail, la chancellerie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:24) [90%] :\r\nEh bien, a priori, non \u00e0 la Chancellerie va examiner les signatures comme pour n'importe quel autre r\u00e9f\u00e9rendum n'a pas la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier si des citoyens ont appos\u00e9 leur par leur paraphe en toute connaissance de cause ou non, elle doit donc faire confiance \u00e0 l'UDF, quand elle dit avoir retir\u00e9 les signatures douteuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [87%] :\r\nOui, mais si l'UDF n'avait pas annonc\u00e9 avoir \u00e9cart\u00e9 celles obtenues de mani\u00e8re litigieuse est -ce que \u00e7a aurait chang\u00e9 quelque chose pour la chancellerie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:46) [88%] :\r\nIl y a l\u00e0 encore non, les autorit\u00e9s auraient accept\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t du r\u00e9f\u00e9rendum de la m\u00eame mani\u00e8re, les gens sont responsables de ce qu'il signe et puis la chancellerie se base essentiellement sur le travail de v\u00e9rification effectu\u00e9es par les communes en amont qui contr\u00f4le si les signataires ont le droit de vote, ils sont bien domicili\u00e9 au lieu indiqu\u00e9 etc, la chancellerie proc\u00e8de ensuite \u00e0 des v\u00e9rifications par pointage mais ne contr\u00f4le pas les signatures, une par une, elle est attentive, par exemple si un nom appara\u00eet 2 fois aussi un nom farfelu type Guillaume Tell se retrouvent dans le lot son travail consiste principalement \u00e0 d\u00e9terminer le nombre de signatures valables et \u00e0 \u00e9carter celle jug\u00e9e nulle, un proc\u00e9d\u00e9 qui devrait prendre ici environ 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [86%] :\r\nEt est ce qu'il y a une possibilit\u00e9 de de recours pour les citoyens qui s'estiment l\u00e9s\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:27) [93%] :\r\nLe recours n'est pas n'est possible que si le r\u00e9f\u00e9rendum n'aboutit pas, nous a pr\u00e9cis\u00e9 la chancellerie ici la marge de signatures de l'UDF 20000 de plus que n\u00e9cessaire est tr\u00e8s grande, ils sont donc il semble donc peu probable que le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9choue, le conseiller national socialiste Matthias Reynard, nous a indiqu\u00e9 avoir re\u00e7u depuis hier de nouveaux t\u00e9moignages de gens qui se sera senti pi\u00e9g\u00e9 certains envisageraient de d\u00e9poser plainte, mais vu le nombre de signatures recueillies pour ce r\u00e9f\u00e9rendum, le Valaisan nous a aussi dit vouloir se concentrer d\u00e9sormais sur la campagne qui s'annonce une votation populaire qui devrait avoir lieu \u00e0 priori au plus t\u00f4t, en f\u00e9vrier 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [82%] :\r\nVos explications Marie- Jo Alain merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fr\u00fch, Marc", "role": "ancien d\u00e9put\u00e9 au grand conseil bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFC9E4C2-879A-4FA9-9345-29C30C7E3988", "internalArchiveId": "AFC9E4C2-879A-4FA9-9345-29C30C7E3988", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Profession: magicien", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gygax, Dominique\r\nLa magie semble ind\u00e9modable et fascine toujours autant. En Suisse romande, il y a aussi de nombreuses \u00e9coles de magie. Marco Smacchia est magicien semi-professionnel. Il raconte d'o\u00f9 lui vient sa passion. Dominique Gygax, pr\u00e9sident de la plus ancienne \u00e9cole de magie de Suisse romande, et Pierric Tenthorey, com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne, magicien et auteur, expliquent comment se former au micro de Didier Bonvin.", "durationSec": 1092, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314563", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Profession: magicien / OEP_2019-04-08T09:00:00_sequence-3", "On en parle du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["La magie semble ind\u00e9modable et fascine toujours autant. En Suisse romande, il y a aussi de nombreuses \u00e9coles de magie. Marco Smacchia est magicien semi-professionnel. Il raconte d\u2019o\u00f9 lui vient sa passion. Dominique Gygax, pr\u00e9sident de la plus ancienne \u00e9cole de magie de Suisse romande, et Pierric Tenthorey, com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne, magicien et auteur, expliquent comment se former au micro de Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-10314563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T07:15:31Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNous vous proposons un moment de magie dans cette 2\u00e8me partie d'on en parle bienvenue si vous nous rejoignez la magie ind\u00e9modable et toujours aussi fascinante, m\u00eame dans un monde bard\u00e9 de technologies Didier Bonvin vous avez quitt\u00e9 le monde des du voil\u00e0 les fans d'Harry Potter, l'auront compris, il s'agit donc des des citoyens lambda qui n'ont pas de pouvoir, je suis molle du vous \u00eates molle du et vous avez rencontr\u00e9 un magicien semi- professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nOui, il s'agit de Marcus Mathias, il m'a ouvert les portes de son entre Lausanne, c'\u00e9tait dans une cave, une petite salle de spectacle, dot\u00e9 d'une sc\u00e8ne et dors rideau rouge derri\u00e8re lequel il teste ses tours sur son bureau, il y a des livres de magie, presque des grimoires et des cartes de jeu Marco ma Kia propose ses spectacle magique aux entreprises ou aux particuliers, il m'a expliqu\u00e9 d'o\u00f9 lui vient cette passion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [90%] :\r\nC'est tout petit, je pense, comme beaucoup de de magicien Gercy un coffret \u00e0 No\u00ebl ou \u00e0 mon anniversaire, je sais plus, faudrait que je demande \u00e0 mes parents et \u00e7a, \u00e7a a donn\u00e9 l'envie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [93%] :\r\nEt l\u00e0, c'est devenu quelque chose, une activit\u00e9, une profession que qui vous rapporte de l'argent avec laquelle on peut vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [91%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait depuis maintenant quelques ann\u00e9es, je je suis ind\u00e9pendant dans cette, dans cette activit\u00e9, du coup, oui je j'ai fait de la magie contre de l'argent mais pas toujours \u00e0 ce jour, fait \u00e9galement pour le plaisir que \u00e7a reste avant tout une passion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [91%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe l\u00e0, on est dans dans votre atelier joue un jeu de cartes qui flottent en l'air, \u00e9coutez -nous l\u00e0 qui est en train de tourner, vous avez une salle de spectacle, ici c'est un lieu dans lequel vous vous pr\u00e9parez comme comme un artiste comme un stand-up com\u00e9dien comment \u00e7a se passe ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [90%] :\r\nBah, tout \u00e0 fait exact on fait l\u00e0, c'est mon atelier de magie dans lequel j'invente, je fabrique mes tours, je m'entra\u00eene, effectivement, il y a une petite sc\u00e8ne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est c'est une petite sc\u00e8ne qu'on utilise pour faire des spectacles, on va dire test avant de les montrer un vrai public, on se concerte ici avec d'autres magicien ou d'autres amis et et on passe aux critiques, on regarde si c'est bien qu'est ce qu'il faut am\u00e9liorer ce qu'il faut enlever enfin voil\u00e0 c'est c'est un peu un lieu de brainstorming et de et de conception de magie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [87%] :\r\nEt c'est un peu comme un un Didier va pr\u00e9parer son DJ set, vous vous essayez des trucs vous regarder, vous voulez l'Assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [91%] :\r\nOui, oui alors bah c'est justement l\u00e0 tout mon travail, moi j'aime beaucoup adapt\u00e9 la magie que je pr\u00e9sente \u00e0 \u00e0 l'identit\u00e9 du client qui mandate par exemple, je sais pas si, si, il y a un th\u00e8me \u00e0 la soir\u00e9e, ben, je vais axer ma magie sur ce th\u00e8me -l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre tout et n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [85%] :\r\nQuel quel genre de personnes vont date qu'est ce que vous faites, c'est comment photographe les les bar- mitsva mais pour dire que la mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [85%] :\r\nOui, l\u00e0, le spectre est hyper large, \u00e7a va, \u00e7a va de la demande de mariage \u00e0 un lancement de produit qui sortent dans le commerce \u00e0 un anniversaire \u00e0 ce fait toutes 2 mondes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [84%] :\r\nEt comment se forment vous acheter des trucs, vous les inventer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [89%] :\r\nAlors oui, bah, il existe des \u00e9coles, des acad\u00e9mies de de magie et d'un petit peu dans toutes les grandes villes, mais sinon la magie bah c'est quand m\u00eame dans un monde de secrets qu'on se transmet de magicien magicien alors ou si on a des congr\u00e8s de magie dans lesquels il y a des exposants, des fois, qui pr\u00e9sente les derni\u00e8res cr\u00e9ations magique qu'on peut se procurer. \r\nContre de l'argent quand et comment \u00e7a se transmet, bah alors o\u00f9 on suit une conf\u00e9rence du magicien qui nous pr\u00e9sente ses tours o\u00f9 on ach\u00e8te des des ouvrages, hein, il y a toute une je sais pas comment les litt\u00e9rateurs va \u00eatre voudrait jouer voil\u00e0 exactement titine litt\u00e9rature magique qui ne se trouve pas forc\u00e9ment dans les librairies, qu'elle avait fait part des on peut fr\u00e9quenter, donc on a nos petits secrets nous pour aller chercher nos l'Autrichien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [86%] :\r\nEt \u00e7a demande beaucoup de pratiques que vous- m\u00eame vous pratiquez \u00e7a quel taux dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [84%] :\r\nMais dans l'ann\u00e9e mais c'est quotidien, quoi c'est \u00e7a perp\u00e9tuel entra\u00eenement apr\u00e8s moi c'est vrai que j'aime beaucoup l'\u00e9cart bien les pi\u00e8ces, donc le simple fait d'avoir un jeu de cartes dans les mains, c'est d\u00e9j\u00e0 d'entra\u00eenement, enfin c'est c'est perp\u00e9tuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [96%] :\r\nQuelle perception de l'entourage, on vous demande toujours de faire des trucs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [83%] :\r\nOui effectivement, alors c'est vrai que d\u00e8s que d\u00e8s qu'on pose la question : qu'est -ce qui fait dans la vie six, magicien, la 2\u00e8me question qui si fait moi tout \u00e0 fait fait moi tour alors ben oui oui oui les, les gens ont besoin de vivre de la magie, je r\u00e9dige dans ce monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [85%] :\r\nEt vous, qu'est -ce qui vous a, qu'est -ce que vous a fascin\u00e9, pourquoi vous \u00eates accroch\u00e9 \u00e0 \u00e7a, d\u00e8s l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [93%] :\r\nBah, c'est un peu un m\u00e9lange de tout, mais au final le la principale envie c'est peut-\u00eatre de faire r\u00eaver les gens simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [81%] :\r\nEt l'lors des spectacles, vous \u00eates plut\u00f4t dans le le Close pour vous couper des femmes en morceaux, qu'est ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [88%] :\r\nAlors effectivement, moi je ne fais pas de grandes illusions se pratique principalement le Clausade, donc c'est de la magie rapprocher, \u00e7a se passe sous vos yeux, et puis \u00e7a permet \u00e0 tout le monde, de vivre un moment magique de de tout pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [89%] :\r\nMarcos maquis \u00e0 \u00e0 votre micro, Didier Bonvin, il nous expliquer sa passion pour la magie de la magie qui s'apprend dans des \u00e9coles en Suisse romande, notamment \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s Dominique Gygax bonjour, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident de la plus ancienne \u00e9cole de magie de Suisse romande l'\u00e9cole de magie de Veyrier, c'est dans le canton de Gen\u00e8ve, vous nous avez d'ailleurs promis un tour en fin d'interview, peut-\u00eatre m\u00eame un peu, quoi, et puis \u00e9galement avec nous, Pierric tenterait bonjour, bonjour, vous \u00eates champion du monde en magie de magie enclos, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s proches des spectateurs et vous \u00eates le 1er et le seul Suisse \u00e0 avoir re\u00e7u ce prix dans c'est un petit pays, Pierric tenterait comment apprend-on la magie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [88%] :\r\nBen, il y a plein de fa\u00e7on de d'approcher la magie, je crois que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant dans tous les m\u00e9tiers artistiques, d'ailleurs m\u00eame le le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, il y a pas de cursus comme \u00e7a qui qu'il faut absolument suivre, il y a, il y a des clubs de magie, il y a, il y a des vid\u00e9os et des DVD, maintenant c'est vrai que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s ouvert, c'est vrai qu'avec YouTube, maintenant tout est accessible, maintenant il y a ce qui est accessible, mais en m\u00eame temps il y a une approche aussi des fois qu'il qu'il est par et c'est ce qu'on peut d\u00e9couvrir en connaissant bien magicien et puis en suivant : Des des cours plus particuliers et puis comme il \u00e9tait dit l\u00e0 dans, dans, dans l'interview au cin\u00e9 des congr\u00e8s de magie, on apprend en suivant des conf\u00e9rences ou en ayant un ma\u00eetre, un ami avec qui on partage comme \u00e7a c'est c'est toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [75%] :\r\nVous -m\u00eame vous \u00eates form\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:03) [88%] :\r\nAlors j'ai il y avait d'abord une \u00e9cole qui \u00e9tait pas le club des magicien de la sc\u00e8ne et s'il fait partie du club des magicien Lausanne mais il y a une \u00e9cole priv\u00e9e qui s'\u00e9tait ouverte en Suisse, ensuite elle s'est arr\u00eat\u00e9, donc \u00e7a ne m'a forc\u00e9 \u00e0 aller chercher ailleurs, donc je suis des cours \u00e0 Paris avec avec un professeur l\u00e0- bas au au double fond et puis donc je faisais des allers retours comme \u00e7a et puis apr\u00e8s on voil\u00e0 j'ai fait des des congr\u00e8s et puis rencontrer d'autres personnes avec qui on a, on a une relation comme \u00e7a de de de ma\u00eetre \u00e0 \u00e9l\u00e8ve d'abord et puis apr\u00e8s, apr\u00e8s, l'amiti\u00e9 c'est c'est un milieu aussi finalement tr\u00e8s ouvert, malgr\u00e9 ce qu'on peut penser, mais c'est du donnant-donnant, c'est-\u00e0-dire qu'on quand il y a des des jeunes comme \u00e7a qui arrive, on ment boeuf Montre -moi parce que tu sais faire ah tiens, c'est int\u00e9ressant : ben, viens, on va prendre un verre, on va discuter et puis voil\u00e0 j'ai j'ai plein de souvenirs, comme \u00e7a, de de moments un incroyable on peut rencontrer ses ma\u00eetres et puis, et puis voil\u00e0 o\u00f9 tout change, et puis \u00e9chang\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [93%] :\r\nDominique Gygax ce qu'il y a beaucoup d'\u00e9coles de magie en Suisse romande, alors il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:01) [89%] :\r\nQuelques \u00e9coles, vous avez cit\u00e9 l'\u00e9cole de magie de Veyrier, qui est en fait la pluie et peut-\u00eatre m\u00eame d'Europe puisqu'elle existe depuis 55 ans, je suis rentr\u00e9 \u00e0 il y a 44 ans et Janssen, plus 33 ans, c'est vous dire, mais il y a d'autres \u00e9coles, il y a effectivement une \u00e9cole d'une acad\u00e9mie de magie au club des magicien de Lausanne, il y a aussi l'\u00e9cole de la c\u00f4te, \u00e0 Nyon qui a diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes antennes avec avec laquelle nous avons collabor\u00e9 et puis diff\u00e9rents cours particuliers \u00e0 gauche et \u00e0 droite, justement pour que pour que le public les cours alors les le, le public, c'est 2 pour l'\u00e9cole de magie de varier de 8 9 ans au d\u00e9but et puis jusqu'\u00e0 77 ans, on avait des adultes, il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [84%] :\r\nPierric tenterait sa demande quelle qualit\u00e9 pour ceux qui veulent commencer c'est quoi le plus important, la, la mise en sc\u00e8ne, la technique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [88%] :\r\nBen, tout d\u00e9pend o\u00f9 on veut aller, c'est-\u00e0-dire si on veut s'amuser ou faire faire de la magie \u00e0 table \u00e0 No\u00ebl, voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre autre chose que si on veut en faire son m\u00e9tier, donc il y a une part de de techniques mais \u00e7a d\u00e9pend aussi qu'elle magie en faire j'il y a pas mal de magicien qui sont pas du tout bon manipulation mais la technique, \u00e7a va \u00eatre plut\u00f4t du vandalisme ou bien de de des des objets truqu\u00e9s ou des choses comme \u00e7a, donc l\u00e0, et puis bah pour moi, \u00e9videmment, c'est plut\u00f4t la mise en sc\u00e8ne et puis le le le th\u00e9\u00e2tre, le jeu de com\u00e9dien, parce que c'est le le m\u00eame m\u00e9tier tout on range la magie hein les arts du cirque, en fait, pour moi, c'est plut\u00f4t d'un art dramatique parce qu'on doit, on doit faire semblant, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on doit faire semblant doit \u00eatre cr\u00e9dible et puis, et puis la mais l'histoire de la magie, rempli de d'cas comme \u00e7a de magicien, tr\u00e8s bon cr\u00e9atif mais qui savent pas quoi faire de leurs cr\u00e9ations, puis d'un coup un com\u00e9dien ou un ou un magicien tr\u00e8s bon com\u00e9dien, c'est \u00e0 Bastia, \u00e7a \u00e7a je vais le prendre et puis en fait un succ\u00e8s quoi alors que c'\u00e9tait dans un tiroir jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent d'toute une mise en sc\u00e8ne, oui, oui, c'est l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [92%] :\r\nJustement, \u00e7a c'est possible en Suisse de de vivre de son art de la magie, o\u00f9 il faut aller \u00e0 Las V\u00e9gas, non, non, c'est tout \u00e0 fait possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:54) [86%] :\r\nCe cap revivre, c'est pas le cas, alors apr\u00e8s, c'est vrai que je fais pas mal de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:57) [87%] :\r\nChoses diff\u00e9rentes th\u00e9\u00e2tre mise en sc\u00e8ne et et et magie, mais voil\u00e0, l'un dans l'autre, \u00e7a, \u00e7a va bien et puis et sert ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es dans la magie a pu de nouveau rentrer dans les salles de th\u00e9\u00e2tre dans les saisons th\u00e9\u00e2trales, donc avoir une place en dehors du music-hall ou du num\u00e9ro 2 2 minutes ou 10 minutes et \u00e7a c'est aussi un nouveau circuit qui permet encore plus de d'expression disons de, de, de nos, de la mise en sc\u00e8ne et les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:23) [77%] :\r\nC'est une Dominique Julien et d'ailleurs je me souviens d'une prestation qui a fait dans les acteurs de bonne foi, de Marivaux, oui, oui, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est avec 2 parce qui retient ici on souhaitait absolument fabuleuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:32) [91%] :\r\nOn essaie de m\u00e9langer comme \u00e7a ben ben j'y \u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [91%] :\r\nEt on a parl\u00e9 des \u00e9coles, mais ce qui est ce qui a march\u00e9 des tours et des trucs comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:41) [87%] :\r\nIl y a, il y a un march\u00e9, mais c'est vrai que la les les premi\u00e8res, les premi\u00e8res m\u00e9thodes pour apprendre \u00e7a reste enfin ma m\u00e9thode pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, les livres, parce que les Leafs permet le r\u00eave et puis vous apprenez diff\u00e9rentes choses et ses livres vont se trouver aupr\u00e8s de de marchands de de trucs ou de d'\u00e9diteurs de tours de magie, et c'est vrai qu'il y a des marchands truc on peut acheter des tours de magie qui peuvent co\u00fbter plus ou moins cher, suivant la taille du Tour que vous achetez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire \u00e0 Pierry tenterait, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 combien pour la grande illusion par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:11) [80%] :\r\nOui, y a une chose dans ce Charles mais il y a des grandes illusions phase qui sont : \u00eatre \u00e0 5000 ou non \u00e0 la base comme \u00e7a et puis apr\u00e8s \u00e7a, celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:19) [82%] :\r\n\u00e7a reste, \u00e7a peut monter jusqu'\u00e0 50000 100000 Ciss\u00e9 certaines exclusivit\u00e9s \u00e9videmment vous lib\u00e9rer chez David Copperfield CD. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:27) [89%] :\r\nC'est quoi, c'est dans les vieux grimoires ou pas du tout, non, c'est plut\u00f4t des inventions r\u00e9centes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:31) [89%] :\r\nAlors il y a plut\u00f4t des avanc\u00e9es r\u00e9centes, il y a aussi des reprises qui viennent qui proviennent de vieux grimoire qui ont \u00e9t\u00e9 remis au go\u00fbt du jour, ce qui est int\u00e9ressant, gr\u00e2ce \u00e0 la technologie ou mani\u00e8re de de fabriquer nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [84%] :\r\nJustement c'est ces tours ce cette chose qu'on qu'on se transmet qu'on peut acheter, c'est quelque chose de prot\u00e9ger, il y a, Pierric pr\u00e8s il y a des avocats qui tourne au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:50) [88%] :\r\nTout oui enfin, il a, il y a tout, c'est s\u00fbr, c'est vrai pour les les grandes illusions dont on parle l\u00e0 maintenant avec les les nouvelles grandes illusions qui qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9 ou d'adapter, souvent, ils arrivent \u00e0 mettre un Copyright autour, mais c'est tr\u00e8s difficile de prot\u00e9ger une invention voil\u00e0 et culturels comme \u00e7a parce que c'est bas\u00e9 sur des anciens principes mais des fois deux juste changer un tout petit d\u00e9tail, \u00e7a va changer tout le tour, donc il faut pouvoir que j'imagine que Copperfield des avocats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:18) [82%] :\r\nPour pouvoir et la 2\u00e8me entre CRS oui il a eu un proc\u00e8s r\u00e9cent, il a d\u00fb expliquer le le Tour, \u00e7a c'est les amuse \u00e7a sur l'Am\u00e9rique, mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:26) [85%] :\r\nIl y a des manipulations la tr\u00e8s d\u00e9licate, Pierric tenterait Dominique Gygax est ce que vos mains sont prot\u00e9g\u00e9s, est ce que vous avez fait une assurance pour vos mains comme les pianistes c\u00e9l\u00e8bres par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:37) [90%] :\r\nJe mets des gants \u00e7a veut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:40) [83%] :\r\nMais tout ce qu'on fait, non, alors vous avez h\u00e9sit\u00e9 quelques ann\u00e9es mais c'est vrai que c'est des assurances relativement cher, puis tu disais qu'il n'avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:47) [84%] :\r\nToutes les assurances non j'avais d\u00e9couvert une seule assurance qui qui pouvaient assurer des mains, mais bon, donc voil\u00e0, on n'a pas les moyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:55) [80%] :\r\nQuel conseil vous donneriez aux magicien qui vous \u00e9coute enfin au magicien potentiels qui vous \u00e9coutez car a envie de se lancer dans une carri\u00e8re, continuez, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:04) [73%] :\r\nJude comme \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est merci conseil \u00e7a va avez r\u00eaver, lisez, lisez : venez dans une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:12) [84%] :\r\nQuel de matelas, il apprenait pas que l'pr\u00e9cis\u00e9 tation Monique pas que des manipulations, mais aussi le th\u00e9\u00e2tre et la danse, le cirque d'ailleurs vous fera une d\u00e9monstration le 12 13 avril. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:25) [89%] :\r\nOui on non, oui, oui et puis c'est vrai : faire un maximum de spectacles aussi pour pour prendre dans toutes les circonstances possibles imaginables, puis c'est vrai que le livre enfin les, les, les images et tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien parce que \u00e7a permet de voir la YouTube mais en acc\u00e8s des des magicien des ann\u00e9es 50, voire m\u00eame avant, donc c'est c'est une mine d'informations g\u00e9nial mais on a tendance au d\u00e9but quand on commence la magie \u00e0 imiter ce qu'on voit \u00e0 imiter les grands donc attraper les la gestuelle de quelqu'un d'autre, alors que le livre pas on est oblig\u00e9 de faire travailler son imaginaire, comme je disais, et puis donc Safsaf, \u00e7a fait travailler encore, encore mieux, quoi, mais c'est vrai de tous de bouffer vraiment de la litt\u00e9rature magie qui se renseigner un maximum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [90%] :\r\nDonc, \u00e0 l'heure de YouTube, on ne peut pas tout \u00e0 prendre en ligne, on voit beaucoup de magie sur YouTube. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:08) [88%] :\r\nVous pourrez prendre tous les trucs, mais vous aurez passe pourquoi il et vous voyez ce que fait la magie donc vous saurez comment \u00e7a marche, mais en fait, vous saurez pas comment \u00e7a marche, parce que vous dira : bon, ah ben c'est que \u00e7a, sans avoir la capacit\u00e9 d'appr\u00e9cier voil\u00e0 souvent quand on explique un truc, c'est pour \u00e7a qu'on n'explique pas les trucs parce que les gens ne sont pas pr\u00eats, puis souvent sont d\u00e9\u00e7us, mais en fait, si on fait un si on a le temps d'expliquer pourquoi c'est g\u00e9nial ce trucage si simple et pas pas si b\u00eate mais si Simple h\u00e9 bien la voil\u00e0 c'est c'est comme \u00e7a que les gens peuvent appr\u00e9cier fa\u00e7on moi je les comptes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:36) [79%] :\r\nEnfin, les trucs voil\u00e0 je pr\u00e9f\u00e8re apr\u00e8s 6 mois, j'essaie toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [80%] :\r\nOn que magicien vous- m\u00eame \u00e7a vous arrive encore d'\u00eatre bluff\u00e9 un spectacle nouveau garde juste comment les les trucs se passent Pierric peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [89%] :\r\nBah bien s\u00fbr non Gygax monsieur vous eu absolument, oui oui oui tout \u00e0 fait, et puis on entre, on regarde toujours ce ce regard de spectateur ce regard d'enfant pour rentrer dans la magie pour rentrer dans le r\u00eave parce que c'est ce qui fait qu'on appr\u00e9ciera pleinement magicien c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:03) [85%] :\r\nEt puis on le, on l'est peut-\u00eatre de moins en moins surpris parce qu'on commence \u00e0 conna\u00eetre un maximum, mais selon vous, quand on l\u00e8ve alors \u00e7a c'est g\u00e9nial, souvent, je demande \u00e0 un ami de de pas me l'expliquer parce que j'ai envie de cogiter dessus et puis de d'accord de garder comme \u00e7a cette impression, puis aussi bien les grands magicien je, moi je me lasse pas de voir m\u00eame si je connais tous les trucages tout tout ce qu'ils font parce que j'les ai \u00e9tudi\u00e9 m\u00eame que m\u00eame Copperfield bon pas tout en que \u00e7a fait des fois mais d'autres musiciens comme \u00e7a ou m\u00eame si on je connais tout, ben on a, on a du plaisir \u00e0 les voir, parce que c'est la la performance quoi ou le le jeu d'acteur qui sera int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [85%] :\r\nEst ce qu'il y a des modes en magie, on a l'impression qu'on a, on avait de l'\u00e9vasion, tr\u00e8s \u00e0 la mode avec Audigny et l\u00e0 \u00e0 l'air de YouTube, on a beaucoup de clauses of de de magie rapprocher il y a, il y a des modes et des \u00e9volutions comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:45) [87%] :\r\nJe ne sais pas, m\u00eame, oui, oui, oui, oui, il y a, il y a d'h\u00e9modialyse \u00e9volution tout r\u00e9cemment, c'est le moralisme qui qui qui occupe le devant de la sc\u00e8ne, on a aussi des des incursions dans le dans les les spectacles d'hypnose qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s proche de la prestidigitation de la magie de l'illusion bah, d'ailleurs je pourrais hypnotis\u00e9 quelques auditeurs en fin de s\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:07) [70%] :\r\nAh bon, finalement, si on peut, allons -y voil\u00e0 zigzaguer Isabelle le fameux tombe sans exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:11) [88%] :\r\n\u00e9coutez un tour de magie ensemble, je vais demander aux auditeurs d'avoir leurs mains au bout de leur bras, ce qui est assez pratique pour ex\u00e9cuter ce tour ils allaient suivre avec moi aussi mes instructions tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, donc vous allez tendre vos demain devant vous et vous pointez les index sur un objet \u00e9loign\u00e9 tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 le plus \u00e9loign\u00e9 possible, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 3 4 m\u00e8tres et vous allez avec ses annexes d\u00e9sign\u00e9 cet endroit vous fixez vous avez -vous c'est vraiment du regard cet endroit que vous d\u00e9signez un seul endroit, avec les 2 index parall\u00e8le sur cet endroit et maintenant, vous allez ramener les index pas non plus parall\u00e8le mais perpendiculaire, de fa\u00e7on \u00e0 ce que les extr\u00e9mit\u00e9s des index se touchent les uns et les autres ce qui forment une ligne et vous avez port\u00e9 cette ligne juste en dessous de l'objet que vous fixez ou du poids que vous fixez dans le lointain et l\u00e0 vous allez avoir appara\u00eetre une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:59) [82%] :\r\nEt si vous \u00eates H si vous \u00eates avec moi, nous allons faire les et voler cette saucisse \u00e9carter l\u00e9g\u00e8rement les doigts et puis s'veulent je vous souhaite tr\u00e8s honn\u00eate il magicien, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:12) [84%] :\r\nQue les auditeurs a suivi parce que vraiment pas s\u00fbr qu'on sait pas ce qui mobilise et surtout j'esp\u00e8re effectivement effectivement Dominique Gygax je vous remercie pour ce magnifique tout je pensais pas qu'un tour, pouvait \u00eatre radiophonique mais \u00e7a marche dans la n\u00f4tre, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident de l'\u00e9cole de magie de Veyrier et votre spectacle se tient donc sous le week- end prochain \u00e0 Verrier annuelle dans le canton de Gen\u00e8ve Pierric tenterait, on peut aussi d\u00e9couvrir des spectacles les anneaux magiques, le 11 mai prochain \u00e0 Morges c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:43) [85%] :\r\nExactement, je suis la 2\u00e8me partie est une premi\u00e8re partie de de concours et puis une 2\u00e8me partie avec Ga\u00ebtan Bloom et et moi- m\u00eame qui, voil\u00e0 qui qui est, elle, les amis avec qui j'ai beaucoup appris en magie quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:55) [90%] :\r\nEt puis moi magique en tout cas c'est \u00e7a se pr\u00eate pas forc\u00e9ment de la magie, c'est le roman que vous venez de sortir et qui s'appelle g\u00e9ographie oui il y a des allusions \u00e0 la magie dedans, mais il a pas tort de magie, merci en tout cas \u00e0 tous les de nous avoir accompagn\u00e9 d'un coup de baguette magique, je vous propose de remonter le temps, avec le temps et bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T07:46:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thentorey, Pierric", "role": "magicien, magicien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06AF01F7-25D0-4785-BE10-699F1CC5C56A", "internalArchiveId": "06AF01F7-25D0-4785-BE10-699F1CC5C56A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "QuestiOn en parle: comportement lors d'un acte terroriste", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Aidez les journalistes de l'\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec Quentin Bohlen la question mise en image par Isma\u00ebl Bouhatta et Richard Fernandez, CFP Arts Gen\u00e8ve.", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314562", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["QuestiOn en parle: comportement lors d'un acte terroriste / OEP_2019-04-08T09:01:18_sequence-2", "On en parle du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["Aidez les journalistes de l\u2019\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec Quentin Bohlen la question mise en image par Isma\u00ebl Bouhatta et Richard Fernandez, CFP Arts Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10314562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T07:04:30Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPlace \u00e0 la question, on en parle, une question pos\u00e9e en vid\u00e9o une vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e cette semaine par Isma\u00ebl bo\u00eete \u00e0 et Richard Fernandez 2 \u00e9tudiants du Centre de formation professionnelle, art de Gen\u00e8ve alors Quentin je ne l'ai pas encore fait, mais voil\u00e0, je vais vous dire la tablette si et je vais vous laisser donc d\u00e9couvrir la question et commenter les images que vous pouvez \u00e9galement d\u00e9couvrir chers auditeurs sur RTS Point CH barre oblique, on en parle ou sur notre page Facebook je regarde avec Samuel Morier-Genoud, qui est en r\u00e9gie 3 2 1 on y va quand pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [84%] :\r\nC'est parti alors il y a un jeune homme qui marche, qui est un journal, on voit juste ces gens un journal dans les mains, gros plan ce journal, il marche toujours, il s'assoit sur un banc dans un parc, un parc \u00e0 Gen\u00e8ve, d'ailleurs je reconnais donc c'est tournages, donc c'est voil\u00e0 donc c'est un journal 50 minutes c'est marqu\u00e9 plus de 20 Minutes dessus donc il tourne le journal dit regarde en l'air et l\u00e0 on passe dans un peu son car les match, cam\u00e9ras de surveillance, une explosion derri\u00e8re lui, avec le temps, inscrit la date, comment se comporter lors d'un acte terroriste donc ce jeune homme se l\u00e8ve, il y a des explosions partout et la vie de cet arr\u00eat\u00e9, voil\u00e0 donc comment se comporter en cas d'attaque terroriste c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [91%] :\r\nAlors, de quelle mani\u00e8re vous comptez -vous vous y prendre, voil\u00e0, il est assez \u00e9loign\u00e9 de l'acte terroriste oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [84%] :\r\nOui, il \u00e9tait assez donc ils h\u00e9sitent, mange, c'est-\u00e0-dire que l'on voit tout \u00e0 fait donc ben j'imagine qu'il a appel\u00e9 un sp\u00e9cialiste en survie non mais j'imagine qu'il y a des comportements \u00e0 adopter, assez naturel, genre appel\u00e9 les secours ou bien ses Liens avec la mention : voil\u00e0, on en parle, ne pas paniquer, se prot\u00e9ger, je sais pas trop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [85%] :\r\nApr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de o\u00f9 on en est, parce que l\u00e0, dans un parc public machine que tout le monde va sans doute partir en courant appel\u00e9 la police et les pompiers si on pose au Bataclan o\u00f9 les gens \u00e9taient coinc\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur, je suppose qu'il y a peut-\u00eatre D d\u00e8s D voil\u00e0 incendie de Laurence qui ne font pas les mais des recommandations, mais voil\u00e0, apr\u00e8s le probl\u00e8me, c'est que sur le moment on n'a pas le temps de monter les recommandations aux pompiers, c'est peut-\u00eatre un peu comme mon cas tremblement de terre il y a peut-\u00eatre des r\u00e8gles \u00e0 suivre pour se se prot\u00e9ger Didier bombant Didier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [82%] :\r\nBonjour, alors non je, non je partirai au courant tout en appelant les secours, ce qui assez une table alors j'avais peut-\u00eatre \u00e7a avait pour lui aussi on parce que l\u00e0, il \u00e9tait dans un parc, mais son nez sur un pont pr\u00e8s de l'eau, enfin j'en sais rien, peut-\u00eatre qu'il y a une fa\u00e7on diff\u00e9rente de de se prot\u00e9ger, apporter des secours aux victimes, \u00e7a c'est donc c'est bien, on pourra demander au au magicien qui vont arriver en 2\u00e8me partie arri\u00e8re J-D. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [91%] :\r\nRemonter dans le temps faire annuler vraiment Quentin on vous laisse plancher sur le sujet et puis vous nous livrez la r\u00e9ponse dans l'\u00e9mission de vendredi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T07:46:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1052D962-201A-4248-BDB6-4C56010B17FC", "internalArchiveId": "1052D962-201A-4248-BDB6-4C56010B17FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Re-passe-moi le Mike - DJ Zebra sort un premier roman", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Interviews, culture, mode, documentaires, livres . , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike.", "durationSec": 1183, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331508", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Re-passe-moi le Mike - DJ Zebra sort un premier roman / PNY_2019-04-08T11:10:00_re-passe-moi-le-mike-dj-zebra-sort-un-pr", "Pony Express du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews, culture, mode, documentaires, livres \u2026 , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike."], "variantIds": ["ece-10331508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T08:29:34Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [56%] :\r\nOui, pas si vous Pasquale Boys \u00e0 la r\u00e9bellion, point tr\u00e8s pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [75%] :\r\nMais on allez -y, allez Lambert en chef celui d'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [83%] :\r\nComment va tuer les on accueille ben oui oui, du Danemark, certes, mais surtout, Antoine Zebra, qui vient nous rejoindre Aix Didier Zebra de nouveau Didier Zebra finalement, je me rends si je veux exactement et surtout \u00e7a vient nous rendre visite \u00e0 Couleur 3 ce qui est super sympa, bienvenue, Antoine merci et Antoine justement, il vient nous parler d'une d'une nouvelle facette en fait de sa carri\u00e8re artistique \u00e0 savoir romancier, il a sorti un livre il y a pas si longtemps, qui s'appelle Guy Salvador, on va en parler, on va parler de ce qu'il a men\u00e9 \u00e0 faire ce bouquin du que Antoine Zebra on le conna\u00eet ici sur Couleur3 d\u00e9j\u00e0 je crois que d\u00e9j\u00e0 dont on groupe Billy The Kick, qui avait tour d\u00e9j\u00e0 sur la sur la 3 je crois les bonnes oui oui foot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [56%] :\r\nRoger moi vous voulez alors Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [78%] :\r\nMoi, tout petit peu, quand m\u00eame, si je me rappelle bien, ce ne sont pas c'est c'est pas des seul groupe a fait pas mal de musique d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [65%] :\r\nJ'ai 15 carri\u00e8re c'est le 2\u00e8me c'est pire que les chats pour ces 15 heures \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [84%] :\r\nSinon, autant de rayures que de carri\u00e8re et, du coup, \u00e0 l'heure de, de, de musiciens du pass\u00e9 \u00e0 Didj\u00e9 et et c'est un peu ce que tu racontes, temp\u00eate finalement la partie Didj\u00e9 Buttler de ta de ta carri\u00e8re avant de parler de \u00e7a, il y a 2 ans, qui encore une partie de carri\u00e8re ou d'affaires spectacle j'ai pas vu c'\u00e9tait un com\u00e9dien au th\u00e9\u00e2tre exactement un spectacle qui s'appelle plus rien ne m'arr\u00eate en 2 mots : qui peut parler de ce qui ce ce que c'\u00e9tait que ce spectacle \u00e9quitable qui a peut-\u00eatre fait la transition entre musiciens et puis et romancier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [79%] :\r\nOui, c'est \u00e7a en fait c'est parti de l\u00e0, le One man show qui faisait plus Marette, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de mieux un manifeste de la mise : fin de l'esprit artistique qui pour moi est une leur mission de faire ce qu'on sait pas encore faire, c'est comme \u00e7a, je vois leur triste donc, en fait, je me suis dit un Didier qui, chanteur et qui ensuite devient com\u00e9dien qui, pourquoi pas apr\u00e8s tout y aller, j'y suis all\u00e9 vraiment culot, \u00e9crit le spectacle, moi- m\u00eame j'ai mis en sc\u00e8ne, je suis all\u00e9 au Festival d'Avignon, je suis bien ramasser aussi mais oui c'est vrai ah oui, oui, je note qu'elles soient, c'\u00e9tait un vazaha parce que c'est un festival de crever quand m\u00eame Avignon, faut le dire pour les com\u00e9diens, tu passes ta journ\u00e9e dans la rue \u00e0 distribuer des Flyers pour ensuite jouer pour pour faire de l'argent finalement qu'est qui va le tuer le mythe \u00e0 l'mais rien, et comme je suis, je me suis dit qu'est -ce qui, encore plus que remarqu\u00e9e, com\u00e9dien, il y a, \u00e9crivain parce que ce n'est pas un sacr\u00e9 et c'est vrai, c'est vrai avec le voil\u00e0 \u00e7a part du m\u00eame principe que livre Iggy Salvador au-del\u00e0 d'\u00eatre disons un t\u00e9moignage de tous milieux la m\u00e2che Bastard pop, peu importe comment l'appeler, qui a s\u00e9vi entre 2001 et 2007 pour la la partie le le GoldenEye l'\u00e2ge d'or de de ce mouvement -l\u00e0, les Verts jamais r\u00e9u de raconter l\u00e0- dessus et je me suis servi d'un personnage que j'ai appel\u00e9 Guy Salvador qui a un enfant b\u00e2tard entre Iggy Pop et Henri Salvador pour le et puis en fait que \u00e7a aille encore plus loin pour dire qu'en fait, voil\u00e0 le rock'n'roll qu'est -ce que c'est la subversion la revue Lyon, enfin tout ce qui a pu fran\u00e7ais aussi pour les Suisses \u00e0 ce qui sup\u00e9rieur au fond quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [86%] :\r\nCe qui est dr\u00f4le, c'est que justement quand moi j'ai abord\u00e9 ce bouquin sans avoir lu quoi que ce soit sans avoir lu, dossier de presse ou quoi que ce soit, je me suis demand\u00e9 \u00e0 temps mais c'est bio, c'est un roman est -ce que \u00e7a s'est pass\u00e9 est -ce que c'est dans sa t\u00eate, la savez \u00e7a c'est c'est un peu \u00e7a, alors du coup ce ce personnage il est, c'est un personnage fictif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [72%] :\r\nAh bah \u00e7a c'est aux gens de deviner qui ce serait un peu dommage, mais ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [80%] :\r\nEst -ce qu'il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 en tout cas moi quand quand m\u00eame quand j'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu Fight Club du coup finalement fait quand je quand tu dis ce truc avec les mix \u00e0 la place de la baston mais mais s'il y a, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 au genre, finalement, il y a toi et toi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [82%] :\r\nVoil\u00e0 qui oui, oui, non, en fait, du Salvador pour \u00eatre honn\u00eate, enfin c'est vrai que c'est un personnage qui permet de, de, de parler de mon exp\u00e9rience, mais aussi d'en sortir, c'est-\u00e0-dire que c'est le principe du roman, il y a des choses qui sont fausses, de Nantes, je suis all\u00e9 beaucoup plus loin que ma propre vie et puis je repasse int\u00e9ressant faire maintenant je l\u00e2che pas encore mort, j'ai pas fait d'Auto Bio maintenant, tu vois, mais je trouvais \u00e7a bien, aussi, de se servir de ce mouvement, comme \u00e0 chaque fois, comme je disais qui est surtout un mouvement de de musiciens \u00e0 la maison, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Internet est arriv\u00e9 il y a eu commenc\u00e9, il a commenc\u00e9 par des remix pirates des trucs, on trouv\u00e9 au d\u00e9but que dans White Label dans les magasins peut et puis quand Internet est arriv\u00e9 on le trouver sur des forum dans MP3 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e et puis il y a un mouvement vraiment mondial qui se qui autour de tout \u00e7a, mais jamais rien n'a \u00e9t\u00e9 racont\u00e9e dans le fond, sur qui sont ces gens qu'est -ce qu'ils ont fait d'importants pourquoi ils ont boulevers\u00e9 un moment l'industrie de la musique parce qui avec son num\u00e9ro 1 des Charles en Angleterre alors que l\u00e0 \u00e9tait postier, en fait, il a juste envoy\u00e9 un CD grav\u00e9 \u00e0 la radio du coin et je trouve \u00e7a fascinant et puis racontez ce t\u00e9moignage \u00e0 travers mon point de vue, c'est-\u00e0-dire le go\u00fbt de l'ex- avant tout un truc de pirates, c'est une fa\u00e7on de parler de ma vision du sport du truc, c'est tout comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [80%] :\r\nOn va peut-\u00eatre \u00e9couter un d\u00e9boute justement de du jazz Brad Joey Star Wars vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [79%] :\r\nOui, c'est mon plus connu entre Joyce et la marche imp\u00e9riale de Star Wars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [73%] :\r\nBeau souvenir de ce bout de la vid\u00e9o sur celle -ci, avec avec le Bagad Bagad de Carhaix d'\u00e9cart et on en reparlera. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [60%] :\r\nSerge donc pour blanchir il y a un peu dans l'air donc ensemble et qui a \u00e9t\u00e9 utile, mais par la Bretagne et la convention r\u00e9agir \u00e0 croire que les touristes sur les doigts par 2 lat\u00e9raux dans on pouvait rechercher ce nationale je avoir action extr\u00eame d\u00eener et ses larbins c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [63%] :\r\nOn ne voulait pas avoir la charge ont v\u00e9cu un peu Martigny-Langent pour rappel un peu Michel externalis\u00e9 une chapelle la la voil\u00e0 Duba\u00ef. \r\nAlors donc, la guitare, pourquoi, pour ce qui nous concerne, la comprend, tout simplement, je voudrais me perturbe pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:05) [59%] :\r\nL'accord j'pour de la peut-\u00eatre endigu\u00e9 Roger donc si on veut. \r\nIl y a pas encore et votre p\u00e8re, donc j'ai retrouv\u00e9 sur la br\u00e8che et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [66%] :\r\nVoil\u00e0, et c'est l\u00e0 que Joyce par personne pr\u00e9nom n'a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [78%] :\r\nL'\u00e2me Joey Star Wars The le boude l\u00e8gue un des plus connu en tout cas que de Didier Zebra aujourd'hui, Antoine Zebra, auteur du livre Iggy. \r\nSalvador il dit Salvador qui raconte donc cette cette aventure d\u00e9bute la guerre des pirates de la musique, ce qui reprenait des des morceaux pour les transformer les repas qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s finalement radio qui sont devenus des tubes et toi tu as voulu justement leur redonner leur place dans l'histoire musicale, c'est un peu ce que tu nous disais tout \u00e0 l'heure, il y a un peu racont\u00e9 au passage ton parcours en lisant le bouquin, ben il est jalonn\u00e9e de soir\u00e9e de f\u00eate en qui se pas soit \u00e0 Paris soit aux states, les soir\u00e9es oui, moi je me suis arr\u00eat\u00e9 quand il revient \u00e0 chaque fois, je croyais que ah, bah, c'est l\u00e0 que c'est l\u00e0 qu'il va faire son 1er son 1er d\u00e9boute Lech Zebra et puis Lens, une autre histoire qui arrive, l'issue de la des soir\u00e9es sabotage par exemple aussi que que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [80%] :\r\nQui sont moins alors \u00e7a, \u00e7a se passe \u00e0 Paris, Londres et San Francisco, c'est les 3 points \u00e9videmment le livre raconte pas tout ce qui s'est pass\u00e9, mais j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ax\u00e9e sur les personnages principaux cela rien peut-\u00eatre rien dire aux gens, mais Friedland c'est la r\u00e9alisateur qui a m\u00e9lang\u00e9 les Strokes \u00e9crit ce n'est Aguilera est consid\u00e9r\u00e9 comme un petit peu le le moteur du mouvement puisque, en 2001 quand il a sorti sa c'est tellement nouveau personne s'attendait \u00e0 ce genre de mix, mais ce n'est m\u00eame plus qu'un mythe, c'est une nuit un duo virtuel entre artistes non consentants, c'est comme \u00e7a, j'ai d\u00e9fini et et alors ce qui \u00e9tait dr\u00f4le, c'est ce que serait ce que j'explique dans le livre, il fait son mix en plus en achetant l'AKP Hadassah \u00e0 l'\u00e9poque un de Christine Aguilera, il envoie un CD grav\u00e9 \u00e0 XFL qui \u00e9tait la radio Rockland londonienne, il s'affirme l'il ne passent en journ\u00e9e, les autres radios enregistrent XFL meneur pour Le Parisien parce qu'il savait pas d'o\u00f9 \u00e7a sortait, il y avait pas il \u00e9tait pas disponible nulle part piratage du c'est \u00e7a du pirate qui pirate la radio du coin tu imagines comme \u00e7a, comme si j'ai pas les 20 tout le monde, couleur et et finalement il se retrouve num\u00e9ro un des ventes papa des vents d\u00e9sert plaide encore en Angleterre alors que, lui, continue \u00e0 bosser \u00e0 la Poste dans l'anonymat complet les maisons disques de Christine Aguilera les Strokes s'excitent en disant faut arr\u00eater maintenant diffus\u00e9 Struck c'est donc \u00e7a commence, \u00e7a peut nous faire du tout et les radios fronde en disant mation avant de faire ce qu'on veut, et puis d'ailleurs va diffuser encore plus hein et le gars, \u00e7a se \u00e7a se sa carri\u00e8re un petit peu comme \u00e7a sauf que 3, 3, 4 ans plus tard, Paul McCartney l'appel en disant Mehdi dont tu as fait des trucs bien tu ce que tu pourrais faire la m\u00eame chose avec le r\u00e9pertoire des Beatles et ouvrir ma tourn\u00e9e mondiale alors Didier, ce qui l'a amen\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er \u00e0 Glastonbury devant 70000 personnes qui veut, et \u00e7a c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:25) [77%] :\r\nCe qui est g\u00e9nial, c'est qu'il y a des disques qui sont pas autoris\u00e9s, qui sont des disques de Bottled et tu parles des Beatles et, \u00e0 ce fameux Grey Album par Djezzy en fait il avait pens\u00e9 : voil\u00e0, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 ramasse effectivement o\u00f9 il avait pris Black album de jazz il vouait album des Beatles aussi aucune une aucune maison disque la sortie des donc, c'est donc un album ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [84%] :\r\nEt c'est aussi d\u00e9marrage de la carri\u00e8re un peu de, de, de d\u00e9neigement s'int\u00e9ressent \u00e0 \u00e7a, il se fait quand m\u00eame remarqu\u00e9 sur la place qu'est -ce qui se passe aujourd'hui pour les doutes, les gares, parce que justement on a les maisons discours un peu r\u00e9agit pas r\u00e9agi savait pas quoi trop trop quoi en faire, aujourd'hui, il en est, quoi, je crois qu'il fait toujours partie d'un gros boucler coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [83%] :\r\nOui, moi j'ai \u00e9tait radieux, Didier Zebra pendant 5 ans parce que j'ai fait le tour de la question et puis c'est disons l'aspect subversif avait disparu, c'est un truc pour rigoler, finalement et puis l\u00e0, il y a 2 ans, festivals jouer de plus en plus de Didier qui \u00e9taient pr\u00e9visibles, on va dire dans leur mix avec leur ordinateur portable et leurs contr\u00f4leurs je citerai pas non mais, disons -le, on voit tr\u00e8s bien ce genre de Didier ou en fait \u00e7a c'est monotone, elle sur le sur la totalit\u00e9, 27 puis maire, \u00e7a, c'est pas \u00e7a pour moi les Didier c'est pas \u00e7a, c'est le mec il y va prendre des risques, il va imposer ses go\u00fbts musicaux Pierre moment tu t'y attends pas Pete balance un truc ferm\u00e9 ouais c'est \u00e7a et puis je me suis soulignant l'boucl\u00e9 pendant l'exercice du boulet que c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait la surprise, c'\u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment principal d'un Didier 7 et j'ai remont\u00e9 un duo avec Didier prosp\u00e8re en France qui s'appelle Boot Girls une a \u00e9t\u00e9 d'on reprend notre compte, disons le mot Booh Clegg et du coup j'en fais maintenant r\u00e9guli\u00e8rement et qui \u00e9tait pass\u00e9e dans m\u00e9tissage d'ailleurs ici sur Couleur3 quelques mois donc c'est reparti quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [91%] :\r\nC'est reparti et le le roman finalement est -ce que \u00e7a, c'est aussi le d\u00e9but tu as mis le doigt dedans le bras risquent de suivre, c'est que qu'est -ce que \u00e7a t'a donn\u00e9 envie de continuer \u00e0 \u00e9crire des histoires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:04) [73%] :\r\nOui, voil\u00e0 le roman, \u00e7a fait 8 9 ans je le en sans savoir, je n'en fais rarement mais ce que je voulais, je voulais \u00e9crire arrive l\u00e0- dessus maintenant sur le 2\u00e8me, je vais essayer de sortir de l'aspect musical et donc un navire en oeuvre donc il y a, je sais d\u00e9j\u00e0 ce que j'\u00e9cris, c'est s\u00fbrement Pervez vous dire un peu plus, mais je me fou de sa gueule, pourquoi pas la \u00e0 la radio, ce qui n'\u00e9coutent pas parce actuel faire appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:23) [84%] :\r\nIl y a, et j'imagine qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 addictif dans l'Bottled et ce qu'il a un c\u00f4t\u00e9 addictif dans l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:28) [87%] :\r\nOui, parce que je me suis rendu compte d'un truc, c'est que les mots chaque puisque les sont vraiment, moi c'est ce que je dis dans le livre, un moment, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer des bouclettes devant des puristes de la musique qui ne supportait pas qu'on d\u00e9tourne leur chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e et sp\u00e9cialement des ic\u00f4nes comme Radiohead comme r\u00e9duction de machines ou c'\u00e9tait la bronca g\u00e9n\u00e9rale bah finalement avec les mots, je me retrouve face \u00e0 une violence beaucoup plus crue de, de, de gens qui sont encore plus, alors moi je trouve que vraiment il y a une puissance dans l'\u00e9criture qui qui surpasse vraiment les sons, alors \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, \u00e7a vraiment j'allais tr\u00e8s loin l\u00e0- dessus pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [85%] :\r\nAu niveau de l'\u00e9criture pour terminer justement, je me suis demand\u00e9 que j'aime bien aussi ma plume sur les papiers, mais oui, je me suis demand\u00e9 combien de temps finalement qui avait pass\u00e9 parce que tu dis ouais, \u00e7a fait 7 ans que c'est en gestation, mais combien de temps tu as d\u00e9pass\u00e9 face \u00e0 la feuille avec son stylo, je dis \u00e7a par rapport \u00e0 ce que, en le lisant, comme \u00e7a, je vois qu'il y a des failles, \u00e0 d\u00e9faut, il y a des belles formules comme il me mener en bateau et je prenais le large, ou bien il y a des des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 Harry Potter que tu retrouves partout dans le bouquin : combien de temps est -ce que tu qu'\u00e0 passer \u00e0 l'r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 chercher ses phrases \u00e0 \u00e0 Me \u00e0 saupoudrer ses r\u00e9f\u00e9rences de Larry Potter parce que visiblement \u00e7a dit tout \u00e7a il y a, il y avait un but. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:36) [83%] :\r\nOuais, sur l'aspect vraiment litt\u00e9raire, en fait, \u00e7a a pris 4 mois de janvier \u00e0 avril 2 et derni\u00e8re disons pour la mise en forme effectivement la approche ce que j'ai faite c'est revenir sur ce que j'avais r\u00e9colt\u00e9 comme document qui ont tous quasiment tous disparu d'Internet, d'ailleurs tous les dans le livre, il y a des vrais interviews des extraits d'articles qui ont \u00e9t\u00e9 faits sur ces ces personnages underground, parce que je parle quasiment pas du tout l'id\u00e9e Dieuzaide Jean-Marc pour ce n'est pas si int\u00e9ressant que \u00e7a, mais tous ces comme \u00e7a, c'\u00e9tait toute surtout trouv\u00e9 sur un forum, le forum bah disons assez arr\u00eat\u00e9es et ces documents -l\u00e0 ont disparu, donc je me suis dit \u00e0 partir de \u00e7a, comment je fais pour \u00e9crire et puis vraiment apporter un esprit NSP litt\u00e9raire, \u00e7a m'a pris 4 mois et puis j'ai eu la chance, en fait je visais un \u00e9diteur qui m'a dit : ben oui, c'est bon pour nous et tu connais pas bien chercher Tuquoi \u00e9dito souhaite finalement par la force des choses, apr\u00e8s je me suis rendu compte que c'\u00e9tait mieux pour moi de co\u00e9dit\u00e9 des propri\u00e9taires de mon livre, oui, parce que j'aime bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:32) [71%] :\r\nC'est un peu comme dans la vie qu'il faut virer, garder les droits un peu ouais jusque dans la musique en d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:37) [80%] :\r\nEt puis surtout parce que il y a un petit peu de dans 5 d\u00e9fense de 3 personnes, et puis je me dis finalement j'y vais, j'assume, si jamais on c'est comme dans le on peut choquer des gens, il y a l'atteinte au droit moral donc je dis OK, c'est moi, c'est moi qui vous d\u00e9fonce apporter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:53) [92%] :\r\nLe livre, tu peux le trouver dans toutes les bonnes boucheries \u00e0 partir de demain, enfin partir de demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:58) [96%] :\r\nDemain en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:59) [84%] :\r\nEt si l'excellent sinon par contre Didier Zebra retrouve aussi en mixte : je crois en Suisse aussi, \u00e0 la fin de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:05) [73%] :\r\nProchaine audience Laval se ce samedi pour le disquaire d\u00e9chu \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds la Chaux-de-Fonds c'est entre 2 o\u00f9 je serai le soir et la nuit autant tanqu\u00e9s o\u00f9 l\u00e0, ce sera la nuit du et puis le 3 mai \u00e0 donner mon \u00e7a sas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:18) [73%] :\r\nBah, excellent c'est not\u00e9 et nous t'es venu avec qui, avec des exemples, il y en a 3 votes, laissez -les sign\u00e9 regarde et pour les gagner, h\u00e9 ben vous nous \u00e9crivez \u00e0 peu ni cette couleur 3 Point CH son charbon freins jeudi un joli m\u00e9lange hein boutique de vos de vos adresses et on tire au sort 3 vainqueurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:37) [97%] :\r\nExactement, je vous dis c'est super int\u00e9ressant \u00e0 lire, j'en suis \u00e0 la page 111. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:41) [76%] :\r\nOui, ah, ah, ah, il y en a de 60 95, il faut le pr\u00e9ciser, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir nous parler ton livre et puis bonne chance pour la suite, on se quitte avec le d\u00e9sir oui appelons toujours d\u00e9sirer pas proclam\u00e9 hier merci Michel, merci \u00e0 toi -m\u00eame merci Antoine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:03) [98%] :\r\nC'est. \r\nC'est la \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est vrai, moi j'attaque personne qui euros Charpentier je vous connais peu la profession \u00e0 peu importe ce que j'ai, \u00e7a m'avait pas humiliant pour la dentelle tr\u00e8s certainement pas dans la. \r\nSi et qui qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:22) [82%] :\r\nVous \u00eates sign\u00e9 Didier faisait d\u00e9sir m\u00e9lange entre Aretha Franklin et Noir D\u00e9sir et Antoine Zebra \u00e9tait avec nous pour nous parler de son roman Hingis Salvador, on vous l'offre pour cela vous nous \u00e9crivez avec toutes vos coordonn\u00e9es les formules de politesse d'usage \u00e0 l'adresse Pony Express Couleur3 Point CH et on fera un joli. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T09:36:00Z", "program": {"href": "/programs/29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "id": "29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "name": "Re-passe moi le Mike"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D0A43CE-7F12-43EF-A4A6-0E71F766708D", "internalArchiveId": "1D0A43CE-7F12-43EF-A4A6-0E71F766708D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 08.04.2019", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 185, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331524", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-04-08T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-04-08T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-10331538", "ece-10331524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T08:12:11Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [67%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des dealers. \r\nD\u00e9cision du poids plus pour Bordeaux ce voil\u00e0 tout et un robot salut l'herbe \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc de il faut vraiment qu'ils fassent un effort, si tu veux savoir ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Douglas, un peu seul monsieur plus fort que vous, que veut qui lui est arriv\u00e9 quelque sauf moi fait du mal \u00e0 respirer veut suffoque cuisine oui mais calme toi, merci monsieur l'infirmier oui, dites -moi, notre ami Douglas \u00e9tait dans cette chambre, hier soir, mais ce matin il n'\u00e9tait plus, pouvez -vous nous dire ce qui s'est pass\u00e9 en fait, votre ami, c'\u00e9tait tout fait pendant la nuit et on a d\u00fb transf\u00e9r\u00e9 aux soins intensifs, malheureusement pour vous laisser tomber des brancards en le portant, il est tomb\u00e9 sur la t\u00eate et le manque d'une commode la bonne non non, pourquoi vous dites \u00e7a peut faire, et je vais vous le dire, alors quand on l'arm\u00e9e de terre je trop peu de services, en fait, vous l'avez emmen\u00e9 en il est mort de vieillesse non plus ta m\u00e8re, votre ami est mort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [68%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [63%] :\r\nDe fait, c'est triste oui simplement pouvoir vous en l'aborder de mourir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [81%] :\r\nJe sais Lancelot Douglas \u00e9tait si si, c'est quoi, ben le 1er mot qui me vient, c'est si con mais si tu me laisse un peu plus de temps, je trouverais un adjectif, un peu plus simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [68%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est marrant, ses oreilles c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [73%] :\r\nR\u00e9soudre enfin des premiers trucs qui vient au bref c'est parce qu'il \u00e9tait si con que je le je comprends c'est attachant les idiots, oui, il \u00e9tait tr\u00e8s attachant, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s oui n'attachant pas parle comme de l'ami d\u00e9c\u00e9d\u00e9 par exemple mais dis -moi, Lancelot, je sais que c'est pas vraiment le moment te poser cette question, mais tu sais comment Douglas voulait \u00eatre inhum\u00e9. \r\nJ'ai Marbeuf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\nPar rapport \u00e0 \u00e7a, et quoi qu'il fait bon ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [79%] :\r\nTu sais pas ce que \u00e7a veut dire inhum\u00e9 nous dit : au lieu de raconter n'importe quoi donc inhum\u00e9 c'est comme quoi alors, par exemple, qu'est -ce qui voulait \u00eatre enterr\u00e9 aupr\u00e8s de sa famille, c'est une bonne id\u00e9e, dans l'absolu, Herv\u00e9 mais fait par ne font pas mort au moins pour les tubes pour les ventes avec Douglas mais \u00e7a demande quand m\u00eame une fac r\u00e9organisation non mais on va tuer personne et je dis : je dis sa famille, ses ses grands- parents, par exemple, oui, oui, il adorait ses grands- parents, mais on fait pas ou il faut enterrer parce que Douglas, il avait oubli\u00e9 comment on peut oublier ce genre d'chose il avait not\u00e9 \u00e7a sur un poster, mais sans faire Yves, il a le post- IT, quoi, il y a mang\u00e9 le poste bref alors qu'est -ce qui voulait \u00eatre enterr\u00e9 dans un caveau trop peur du noir, oui, enfin, il est mort l\u00e0, bon, et si on l'enterre dans un cercueil, il \u00e9tait allergique au bois, oui je sais, mais on s'en fout, maintenant qu'il est mort Libye cru bon \u00e9coute, je cherche un moyen de respecter ses derni\u00e8res volont\u00e9s, moi ce qu'il voulait \u00eatre jet\u00e9s \u00e0 la mer, par exemple, c'est-\u00e0-dire qu'ils savaient pas dans la vie, mais plus tard, il est mort le cadavre passe du groupe tu comprends \u00e7a oui je comprends, mais bon, si on devait l'il va faire bouffer par les poissons, elle doit \u00e9viter c'est le cabillaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [69%] :\r\nHerv\u00e9 DDE des idiots et un robot. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T08:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32228635-C16E-4B3E-A02D-D1E2AB7858CD", "internalArchiveId": "32228635-C16E-4B3E-A02D-D1E2AB7858CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actupuncture - Le Record Store Day 1/5", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Actupuncture remonte aux origines du monde et brosse le contexte des \u00e9v\u00e9nements qui font l'actu. Dans les m\u00e9dias, certains sujets reviennent r\u00e9guli\u00e8rement et si on comprend en gros de quoi il s'agit, on aurait de la peine \u00e0 vraiment expliquer de quoi il en retourne ! Heureusement, Actupuncture est l\u00e0 pour une piq\u00fbre de rappel aussi indolore qu'instructive. D\u00e9sormais, vous pourrez briller dans les d\u00eeners mondains avec votre incroyable ma\u00eetrise de l'histoire des Rohingyas ou votre connaissance approfondie du gouvernement italien.", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331517", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Actupuncture \u2013 Le Record Store Day 1/5 / PNY_2019-04-08T09:35:31_actupuncture-le-record-store-day-1-5", "Pony Express du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["Actupuncture remonte aux origines du monde et brosse le contexte des \u00e9v\u00e9nements qui font l\u02b9actu. Dans les m\u00e9dias, certains sujets reviennent r\u00e9guli\u00e8rement et si on comprend en gros de quoi il s\u02b9agit, on aurait de la peine \u00e0 vraiment expliquer de quoi il en retourne ! Heureusement, Actupuncture est l\u00e0 pour une piq\u00fbre de rappel aussi indolore qu\u02b9instructive. D\u00e9sormais, vous pourrez briller dans les d\u00eeners mondains avec votre incroyable ma\u00eetrise de l\u02b9histoire des Rohingyas ou votre connaissance approfondie du gouvernement italien."], "variantIds": ["ece-10331517"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T08:16:34Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [66%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi user \u00e0 l'abri d'un virus actuel pas de ce matin de demain jeudi, elle reprend pas ne mesure All\u00e8gre Andr\u00e9 au lui eu, elle doit faire l'actu la piq\u00fbre de rappel boursier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [84%] :\r\nBonjour, Claire bonjour H\u00e9l\u00e8ne et cette semaine, je propose de faire des tours sur nous-m\u00eames, si t'as envie en tout cas on va en faire 33 par minute, pour \u00eatre pr\u00e9cis, \u00e0 part les vinyles n'aura m\u00e9rit\u00e9 trop forte, on va dans les villes puisque ce samedi 13 avril c'est la rigueur de Store Day qui s'appelle en France le Disquaire Day par une traduction un petit peu hasardeux, quand m\u00eame, bref, une c\u00e9l\u00e9bration qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par les disquaires ind\u00e9pendants en 2008, les \u00c9tats-Unis et l'id\u00e9e donc c'est de c\u00e9l\u00e9brer le vinyle avec des \u00e9ditions sp\u00e9ciales plus ou moins int\u00e9ressantes, on on va voir au cours de la semaine, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment un petit peu r\u00e9cup\u00e9rer quand m\u00eame bah oui forc\u00e9ment les vinyles se vend de mieux au mieux et \u00e7a doit aiguiser les app\u00e9tits, mais c'est pas forc\u00e9ment facile de s'y remettre, on va voir aussi les difficult\u00e9s notamment de Sony demain pour recommencer pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 vinyles avant \u00e7a, je te propose de faire un voyage dans le temps et de retourner aux sources du vinyle ont plut\u00f4t source du disque phonographique a c'est du miel pour mes oreilles, ce qui est une proportion passe le cr\u00e9ateur les premiers disques n'\u00e9taient pas oubli\u00e9s, ils \u00e9taient en comme qui sonne super bien, en fait, je trouve \u00e7a vraiment hyper beau comme Sheila comme anglais exactement le nom d'un groupe, par ailleurs, bref les premiers disques qu'on appelle donc les disques phonographiques ou les 78 tours, vous avez 25 \u00e0 30 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre et ils ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s \u00e0 la fin du XIXe en 1887 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis, par \u00c9mile Berliner en amont, comme son nom l'indique mais qui \u00e9tait exil\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et au d\u00e9but, c'est qu'on va les jouer sur un gramophone, il se pose en fait au phonographe de Thomas qui lui qui plut\u00f4t un cylindre et c'est d\u00e9j\u00e0 en 1894 qu'\u00c9mile Berliner va enregistrer des chanteurs connus sur disque donc permettre aux gens de r\u00e9\u00e9couter quelque chose par contre une fa\u00e7on ces 3 \u00e0 5 minutes de musique, donc c'est pas \u00e9norme, tu apprends que tu imagines symphonie de Beethoven, tout de suite un peu compliqu\u00e9, quand m\u00eame, je crois qu'une des premi\u00e8res symphonies, c'est aussi une symphonie qui a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 par Ernest Ansermet en Suisse, un petit moment, petit moment de g\u00e9rer et d'ailleurs, juste pour la petite histoire, Edison, il s'est compl\u00e8tement plant\u00e9 parce qu'il a persist\u00e9 dans son erreur de penser que voil\u00e0 son cylindre avait continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre le format et au d\u00e9part on pensait pas du tout que ce serait de la musique qui serait pas que \u00e7a servirait \u00e0 faire v\u00e9hiculer de la musique s'est rattrap\u00e9 les ampoules, \u00e7a oui, exactement, bon tout \u00e7a va vite \u00e9voluer oui puisqu'un 1908 c'est Columbia oui comme ceux qui inventent le Colomiers Adobe le disque Louis-Claude, autrement dit le disque double face qui va r\u00e9volutionner toute cette affaire et puis surtout les ann\u00e9es 20, arrive avec l'apparition d'appareils qui sont capables de lire d\u00e9j\u00e0 plusieurs disques \u00e0 la suite d'occuper plus des Oeuvres plus longue et plus le retour de leur fameuse Symphonie de tout \u00e0 l'heure et puis surtout, il y a l'apparition du tourne-disques implique a amplification \u00e9lectronique, ce qui veut dire que le son va \u00eatre plus fort meilleur et surtout qu'on ab\u00eeme beaucoup moins le disque on disait avant que les 78 ou Raytheon Black de Max est fragile, on peut dire ce qu'il y a dedans, oui on peut dire que c'est une s\u00e9cr\u00e9tion une cochenille asiatique si vous \u00eates Vega, vous n'aimerait pas du tout la gomme laque en fait c'est une r\u00e9sine qui est s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les femelles Koschnick pour se fixer sur les troncs, c'est comme une sorte de de plastique naturel fabriqu\u00e9, pas mal d'autres choses que des disques avec comme des peines, des bijoux et aussi des dentiers qui est aussi paradoxale puisque justement la galaxie, pas du tout solide, d'o\u00f9 le fait qu'il fallait pas l\u00e2cher son 78 c'\u00e9tait parfait pour les sc\u00e8nes de m\u00e9nage quel fessier du probl\u00e8me \u00e9tais ton dentier, les 36 heures 38 aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et en fait le balancer comme \u00e7a c'\u00e9tait parfait pour laisser management heureusement pour les amateurs de musique maladroit, le vinyle a quand m\u00eame chang\u00e9 \u00e7a par la force des choses aussi, effectivement, j'aime bien \u00e9tudier le terme de force, nous sommes tout \u00e0 fait appropri\u00e9 parce qu'on fasse une pause et apr\u00e8s on parle de vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [66%] :\r\nIl y a de boeuf, puis il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [64%] :\r\nOui, nous \u00e0 Hossegor, la seule instance sur Couleur 3. \r\nSamedi 13 avril le Recording ou le disque en fran\u00e7ais francs dans la c\u00e9l\u00e8bre les disquaires ind\u00e9pendants et le renouveau du vinyle et pour mieux comprendre comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0 on replonge avec toi claire, aux sources du disque phonographique, n\u00e9 \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle le 78 tours qui \u00e9taient fabriqu\u00e9s en gomme l\u00e0 qui ne s\u00e9cr\u00e9tion d'insectes vraiment superbe si vraiment fragile et puis surtout, le seul ennui avec le 7 ans c'est que tu as 3 \u00e0 5 minutes de musique par face, qui n'est pas beaucoup et l\u00e0 arrive comme plainte soit ils sont dans les histoires, la seconde guerre mondiale, ce qui implique la gomme n'plus import\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a commence du coup \u00e0 faire des probl\u00e8mes de production et il faut absolument trouver une solution pour continuer \u00e0 faire des disques, \u00e7a fait quelque temps qu'on exp\u00e9riment\u00e9 un peu avec la polis chlorure de vinyle qui est moins cher que la gomme, d\u00e9j\u00e0 c'est toujours un bon argument et puis surtout \u00e7a r\u00e9siste beaucoup \u00e7a risquait pas tr\u00e8s bien o\u00f9 tourne-disque m\u00e9canique au d\u00e9but donc, les gens avaient commenc\u00e9 \u00e0 essayer avec cette polychlorobiph\u00e9nyles, mais ils \u00e9taient pas totalement convaincu les r\u00e9sultats et encore une fois c'est Columbia qui va sauver la mise, en tirant parti des tourne-disques amplification \u00e9lectronique exactement donc Columbia d\u00e9pose un brevet en 1946 avec justement \u00e0 disque fait avec cette polic leur de vinyle passablement davantage pour cette version parce que c'est plus facile \u00e0 fabriquer et donc moins cher, c'est beaucoup plus r\u00e9sistant, c'est plus l\u00e9ger aussi, c'est plus facile \u00e0 stocker et puis surtout connu bien avant que le le microsillon revendication qui prend moins de place sur le disque, donc mettre beaucoup plus de musique sur une fa\u00e7on et plus le son \u00e9tait meilleure puisque l'aiguille beaucoup mieux sur le vinyle s'implique moins de frottements, moins de bruit de fond pourtant beaucoup mieux le ce qui est en fait graver sur le vinyle par contre \u00e7a va aussi impliquer la 1\u00e8re : baisse des ventes de disques de l'histoire, on sait pourquoi, h\u00e9 bah parce que par moment donn\u00e9, tu te retrouves comme consommateur, avoir des 78 jours super ton appareil pour les ce plan et voil\u00e0 qu'arrive les 45 les 33 tours en vinyle dans les tours, un appareil qui peut avoir des vitesses diff\u00e9rentes, \u00e9videmment, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, de pouvoir se procurer autant d'appareils comme quoi le succ\u00e8s d'un objet, c'est surtout le succ\u00e8s de son support et en parlant de son les premiers disques \u00e9vit\u00e8rent effectivement il y avait pas de son st\u00e9r\u00e9o d\u00e9but il a fallu attendre 1958 pour que que \u00e7a arrive alors que le proc\u00e9d\u00e9 existait quand m\u00eame depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 30 mais bon on peut pas non plus toutes amen\u00e9es en m\u00eame temps c'est un peu compliqu\u00e9, et puis depuis, en fait, on peut dire qu'il y a pas eu de gros changements dans la fabrication des par contre a eu de gros changements dans leur popularit\u00e9 \u00e9videmment \u00e9videmment avec le CD qui arrive dans les ann\u00e9es 80 qui font une grosse claque aux vinyles et \u00e7a implique aussi que le fait de pr\u00e9c\u00e9der vinyles de savoir le faire savoir qui va se et qui va \u00eatre tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 retrouver, heureusement il y a un regard d\u00e8s les ann\u00e9es 2000, on va d'ailleurs \u00e9tudier cette semaine les chiffres du renouveau du vinyle pour voir ce qu'il en est vraiment, on n'arr\u00eate pas de nous seriner que c'est super moments de plus en plus mais est -ce que c'est vraiment vrai et puis demain, surtout \u00e0 mettre les mains dans le cambouis, ou plut\u00f4t dans le vinyle puisqu'on va apprendre comment et o\u00f9 on fabrique des villes \u00e0 notre \u00e9poque, merci claire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T07:52:06Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8F4148A-22D8-44E9-AA14-F3B9F6CF9F80", "internalArchiveId": "B8F4148A-22D8-44E9-AA14-F3B9F6CF9F80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Machine \u00e0 remonter le Son: The Ramones - The KKK took my baby away", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331522", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La Machine \u00e0 remonter le Son: The Ramones - The KKK took my baby away", "La Machine \u00e0 remonter le Son: The Ramones - The KKK took my baby away / PNY_2019-04-08T09:12:57_la-machine-a-remonter-le-son", "La Machine \u00e0 remonter le Son: The Ramones - The KKK took my baby away / PNY_2019-04-08T09:12:57_la-machine-a-remonter-le-son"], "variantIds": ["ece-10331546", "ece-10331522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T08:14:21Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nOui, on a parl\u00e9 avec Philippe terrible parce qu'on oublie ne si la machine etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [69%] :\r\nBull son pointage. \r\nSaviez -vous qu'en plus d'\u00eatre stupide mauvais et les Ramones se se d\u00e9tester entre eux. \r\nOui, les Ramones se d\u00e9tester entre enfin c'est surtout Johnny Ramone, le guitariste et de Joey Ramone, le chanteur qui se d\u00e9testaient, si les membres du groupe avaient choisi le m\u00eame pseudonyme comme nom de famille pour symboliser leur unit\u00e9, la fraternit\u00e9 n'\u00e9tait qu'apparente, malgr\u00e9 les efforts de Didi Ramones, le bassiste et compositeur du groupe pour resserrer les Liens en inscrivant tous les membres comme compositeur \u00e0 part \u00e9gale tout oppos\u00e9es Joey et Johnny, \u00e0 commencer par la taille en m\u00e8tre 75 pour Johnny, contre 1 m\u00e8tre 98 pour Joy Joy le comportement ensuite Johnny aim\u00e9 les choses car il est d\u00e9test\u00e9 que les chansons des Ramones se parle de drogue dures et lui souffrait de troubles obsessionnels compulsifs et \u00e9t\u00e9 totalement impr\u00e9visible. \r\nMais la cassure, la plus nette \u00e9tait au niveau des id\u00e9es Johnny \u00e9tait ultraconservateur fascin\u00e9 par les id\u00e9ologies de droite le nazisme et Adolf Hitler, j'aurais \u00e9t\u00e9 pour les libert\u00e9s personnelles et surtout il \u00e9tait juif, ce qui manquait rarement de lui faire remarquer Johnny avec moultes commentaires fort d\u00e9sagr\u00e9able la m\u00e9sentente entre les 2 hommes qui s'amplifiait avec les ann\u00e9es atteint un point de non- retour au moment o\u00f9 Linda la copine de Joyce mythe en couple avec Johnny Linda avait -elle tromp\u00e9e joe avec Johnny, o\u00f9 \u00e9tait -il d\u00e9j\u00e0 s\u00e9par\u00e9s \u00e0 la formation du couple l\u00e0 n'est pas la question, le fait est que Johnny Ramone ne par la plus \u00e0 Johnny Ramone \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [86%] :\r\nTir de 1980 mais ils continu\u00e8rent de jouer ensemble en 1980 sur l'album places induit une ce soir le titre avec toute my d\u00e9bit oui le culte, l'ex- clan \u00e0 kidnapper ma copine, longtemps on a pens\u00e9 que ce titre faisait r\u00eaver, r\u00e9f\u00e9rence au fait que Johnny Ramone et ses id\u00e9es puantes avait piqu\u00e9 la copine de c'est faux et c'est le fr\u00e8re de Johnny Ramone qui confirme le titre a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite bien avant l'incident, \u00e0 l'\u00e9poque de Joey Ramone fr\u00e9quentait une fille Black une relation \u00e0 laquelle il a d\u00fb mettre un terme, car ses parents \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 une relation mixte et quand le fr\u00e8re de Dieu et lui a demand\u00e9 ce qu'\u00e9tait devenue sa copine, il r\u00e9pondit simplement k\u00e9k\u00e9 took my ouais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [58%] :\r\nSi vous prenez l'accord, voil\u00e0 pourquoi c'est l'histoire du au Tir Africa \u00e0 dit ah, s'il ne regarde pas \u00e7a si oui pourquoi oui, Obama parle d'LCI donc si savez quoi, c'est-\u00e0-dire que j'une 4 grammes \u00e0 19 pas il a et Direct y est moyens pour que et toute ma t\u00eate, je vous pour l'eau quand m\u00eame et c'est vrai, voil\u00e0 c'est peut-\u00eatre comme valeur au plonge et cet appel je que tous les un petit peu d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [83%] :\r\nLe CAC took my BBDO et un titre assez long des Ramones ce qui qui dure 2 minutes 30, alors qu'habituellement on est Romand en-dessous des 2 minutes je vous rappelle que le tout 1er concert des Ramones The contenaient toute leur discographie et avait dur\u00e9 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T07:24:02Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FC3C06D-8C60-49C8-AAE7-CAB8E41A6BC1", "internalArchiveId": "4FC3C06D-8C60-49C8-AAE7-CAB8E41A6BC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association La Barque des Enfants", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nEn juin 2005, l'association La Barque des Enfants, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Vevey, a re\u00e7u la nomination de \"Champion de la terre\", une distinction prestigieuse remise par la Fondation Earth Champion qui r\u00e9compense des gens, des entreprises et des gouvernements qui contribuent \u00e0 cr\u00e9er un avenir durable pour la plan\u00e8te en ayant cr\u00e9\u00e9 un projet pouvant avoir un impact important et positif sur une question environnementale et ce, au niveau local, national ou mondial. Les points forts de l'association La Barque des Enfants se r\u00e9sume principalement aux points suivants: maintien du voilier-\u00e9cole \"La Demoiselle\" en parfait \u00e9tat de naviguer, sauvegarde du patrimoine l\u00e9manique, des traditions et du savoir-faire associ\u00e9s aux barques l\u00e9maniques. Les responsables de l'association La Barque des Enfants, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Vevey et qui a pour but la promotion du d\u00e9veloppement et de la connaissance du L\u00e9man et de sa r\u00e9gion, notamment pour les enfants, recherchent actuellement des b\u00e9n\u00e9voles pour les soutenir dans divers travaux. C'est en effet gr\u00e2ce \u00e0 ses membres et \u00e0 de nombreux b\u00e9n\u00e9voles passionn\u00e9s que ce projet a pu se concr\u00e9tiser. Pour participer \u00e0 la vie du plus grand voilier du patrimoine suisse, chacun peut apporter sa contribution selon ses envies, son temps, et son exp\u00e9rience. \r\nDEMANDE: \r\n- Des menuisiers, peintres, serruriers, \u00e9lectriciens, travailleurs du fer pour effectuer des travaux d'entretien de la barque (principalement durant l'automne-hiver)\r\n- Des bateliers \u00e9quipiers d'avril \u00e0 octobre (il n'est pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre un navigateur exp\u00e9riment\u00e9 car une formation sp\u00e9cifique est assur\u00e9e par l'association)\r\n- Des cambusi\u00e8res ou cambusiers pour les camps des enfants et lors des travaux de maintenance\r\n- Des personnes pour g\u00e9rer l'intendance soit pr\u00e9parer la barque avant les navigations\r\n- Des h\u00f4tesses pour r\u00e9ceptionner les clients lors des navigations publiques \r\n- Une personne avec des comp\u00e9tences en informatique pour le secr\u00e9tariat et la tenue du site internet\r\n\r\n* * En juin 2005, l'association La Barque des Enfants, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Vevey, a re\u00e7u la nomination de \"Champion de la terre\", une distinction prestigieuse remise par la Fondation Earth Champion qui r\u00e9compense des gens, des entreprises et des gouvernements qui contribuent \u00e0 cr\u00e9er un avenir durable pour la plan\u00e8te en ayant cr\u00e9\u00e9 un projet pouvant avoir un impact important et positif sur une question environnementale et ce, au niveau local, national ou mondial. Les points forts de l'association La Barque des Enfants se r\u00e9sume principalement aux points suivants: maintien du voilier-\u00e9cole \"La Demoiselle\" en parfait \u00e9tat de naviguer, sauvegarde du patrimoine l\u00e9manique, des traditions et du savoir-faire associ\u00e9s aux barques l\u00e9maniques. Les responsables de l'association La Barque des Enfants, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Vevey et qui a pour but la promotion du d\u00e9veloppement et de la connaissance du L\u00e9man et de sa r\u00e9gion, notamment pour les enfants, recherchent actuellement des b\u00e9n\u00e9voles pour les soutenir dans divers travaux. C'est en effet gr\u00e2ce \u00e0 ses membres et \u00e0 de nombreux b\u00e9n\u00e9voles passionn\u00e9s que ce projet a pu se concr\u00e9tiser. Pour participer \u00e0 la vie du plus grand voilier du patrimoine suisse, chacun peut apporter sa contribution selon ses envies, son temps, et son exp\u00e9rience. \r\nDEMANDE: \r\n- Des menuisiers, peintres, serruriers, \u00e9lectriciens, travailleurs du fer pour effectuer des travaux d'entretien de la barque (principalement durant l'automne-hiver)\r\n- Des bateliers \u00e9quipiers d'avril \u00e0 octobre (il n'est pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre un navigateur exp\u00e9riment\u00e9 car une formation sp\u00e9cifique est assur\u00e9e par l'association)\r\n- Des cambusi\u00e8res ou cambusiers pour les camps des enfants et lors des travaux de maintenance\r\n- Des personnes pour g\u00e9rer l'intendance soit pr\u00e9parer la barque avant les navigations\r\n- Des h\u00f4tesses pour r\u00e9ceptionner les clients lors des navigations publiques \r\n- Une personne avec des comp\u00e9tences en informatique pour le secr\u00e9tariat et la tenue du site internet", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314606", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 08.04.2019", "Chacun pour tous du 08.04.2019", "Association La Barque des Enfants / CPT_2019-04-08T09:29:00_chacun-pour-tous", "Association La Barque des Enfants / CPT_2019-04-08T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["En juin 2005, l\u02b9association La Barque des Enfants, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Vevey, a re\u00e7u la nomination de \"Champion de la terre\", une distinction prestigieuse remise par la Fondation Earth Champion qui r\u00e9compense des gens, des entreprises et des gouvernements qui contribuent \u00e0 cr\u00e9er un avenir durable pour la plan\u00e8te en ayant cr\u00e9\u00e9 un projet pouvant avoir un impact important et positif sur une question environnementale et ce, au niveau local, national ou mondial. Les points forts de l\u02b9association La Barque des Enfants se r\u00e9sume principalement aux points suivants: maintien du voilier-\u00e9cole \"La Demoiselle\" en parfait \u00e9tat de naviguer, sauvegarde du patrimoine l\u00e9manique, des traditions et du savoir-faire associ\u00e9s aux barques l\u00e9maniques. Les responsables de l\u02b9association La Barque des Enfants, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Vevey et qui a pour but la promotion du d\u00e9veloppement et de la connaissance du L\u00e9man et de sa r\u00e9gion, notamment pour les enfants, recherchent actuellement des b\u00e9n\u00e9voles pour les soutenir dans divers travaux. C\u02b9est en effet gr\u00e2ce \u00e0 ses membres et \u00e0 de nombreux b\u00e9n\u00e9voles passionn\u00e9s que ce projet a pu se concr\u00e9tiser. Pour participer \u00e0 la vie du plus grand voilier du patrimoine suisse, chacun peut apporter sa contribution selon ses envies, son temps, et son exp\u00e9rience. \nDEMANDE: \n- Des menuisiers, peintres, serruriers, \u00e9lectriciens, travailleurs du fer pour effectuer des travaux d\u02b9entretien de la barque (principalement durant l\u02b9automne-hiver)\n- Des bateliers \u00e9quipiers d'avril \u00e0 octobre (il n'est pas n\u00e9cessaire d\u02b9\u00eatre un navigateur exp\u00e9riment\u00e9 car une formation sp\u00e9cifique est assur\u00e9e par l'association)\n- Des cambusi\u00e8res ou cambusiers pour les camps des enfants et lors des travaux de maintenance\n- Des personnes pour g\u00e9rer l'intendance soit pr\u00e9parer la barque avant les navigations\n- Des h\u00f4tesses pour r\u00e9ceptionner les clients lors des navigations publiques \n- Une personne avec des comp\u00e9tences en informatique pour le secr\u00e9tariat et la tenue du site internet", "En juin 2005, l\u02b9association La Barque des Enfants, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Vevey, a re\u00e7u la nomination de \"Champion de la terre\", une distinction prestigieuse remise par la Fondation Earth Champion qui r\u00e9compense des gens, des entreprises et des gouvernements qui contribuent \u00e0 cr\u00e9er un avenir durable pour la plan\u00e8te en ayant cr\u00e9\u00e9 un projet pouvant avoir un impact important et positif sur une question environnementale et ce, au niveau local, national ou mondial. Les points forts de l\u02b9association La Barque des Enfants se r\u00e9sume principalement aux points suivants: maintien du voilier-\u00e9cole \"La Demoiselle\" en parfait \u00e9tat de naviguer, sauvegarde du patrimoine l\u00e9manique, des traditions et du savoir-faire associ\u00e9s aux barques l\u00e9maniques. Les responsables de l\u02b9association La Barque des Enfants, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Vevey et qui a pour but la promotion du d\u00e9veloppement et de la connaissance du L\u00e9man et de sa r\u00e9gion, notamment pour les enfants, recherchent actuellement des b\u00e9n\u00e9voles pour les soutenir dans divers travaux. C\u02b9est en effet gr\u00e2ce \u00e0 ses membres et \u00e0 de nombreux b\u00e9n\u00e9voles passionn\u00e9s que ce projet a pu se concr\u00e9tiser. Pour participer \u00e0 la vie du plus grand voilier du patrimoine suisse, chacun peut apporter sa contribution selon ses envies, son temps, et son exp\u00e9rience. \nDEMANDE: \n- Des menuisiers, peintres, serruriers, \u00e9lectriciens, travailleurs du fer pour effectuer des travaux d\u02b9entretien de la barque (principalement durant l\u02b9automne-hiver)\n- Des bateliers \u00e9quipiers d'avril \u00e0 octobre (il n'est pas n\u00e9cessaire d\u02b9\u00eatre un navigateur exp\u00e9riment\u00e9 car une formation sp\u00e9cifique est assur\u00e9e par l'association)\n- Des cambusi\u00e8res ou cambusiers pour les camps des enfants et lors des travaux de maintenance\n- Des personnes pour g\u00e9rer l'intendance soit pr\u00e9parer la barque avant les navigations\n- Des h\u00f4tesses pour r\u00e9ceptionner les clients lors des navigations publiques \n- Une personne avec des comp\u00e9tences en informatique pour le secr\u00e9tariat et la tenue du site internet"], "variantIds": ["ece-10314607", "ece-10314606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T08:10:03Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, permettez -moi tout d'abord de vous souhaiter un excellent d\u00e9but de semaine, je vous emm\u00e8ne sur la demoiselle la demoiselle c'est une barque du L\u00e9man c'est une barque du L\u00e9man qui, en fait, et a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1996 gr\u00e2ce \u00e0 l'association la barque des enfants qui a eu d\u00e8s le d\u00e9part comme objectif ben la construction d'une barque du L\u00e9man ainsi que son exploitation pour accueillir des classes et des groupes d'enfants alors la demoiselle voix des enfants monter \u00e0 son bord apprendra \u00e0 la manoeuvre et \u00e7a donne d\u00e8s lors l'occasion des classes enti\u00e8res de participer \u00e0 des camps d'd\u00e9couverte du la Cl\u00e9ment de ses rives du bateau lui- m\u00eame de la vie en \u00e9quipage, les \u00e9l\u00e8ves deviennent un v\u00e9ritable \u00e9quipage avec les qualit\u00e9s de solidarit\u00e9 de responsabilit\u00e9 que cela implique, depuis son port d'attache \u00e0 Neuville, pas moins de 100 sorties se sont d\u00e9roul\u00e9s l'an dernier, entre Caen scolaire ou sportif passeport vacances etc etc, la demande est donc cons\u00e9quente et les responsables de l'association la barque des enfants dont le si\u00e8ge est donc \u00e0 Vevey, ont besoin de b\u00e9n\u00e9voles pour les soutenir dans diff\u00e9rents travaux 7 en effet, gr\u00e2ce \u00e0 ses membres et \u00e0 de nombreux b\u00e9n\u00e9voles passionn\u00e9s que le projet de la demoiselle a pu se concr\u00e9tiser donc pour participer \u00e0 la vie du plus grand voilier du Patrimoine suisse, chacun peut apporter sa contribution, selon ses envies, son temps et son exp\u00e9rience, nous recherchons activement des menuisiers, peintres, serruriers, \u00e9lectriciens, travailleurs du fer pour effectuer des travaux d'entretien de la barque principalement durant l'Automne et durant l'hiver, menuisiers, peintres, serruriers, \u00e9lectriciens, travailleurs du fer, nous recherchons des bateliers \u00e9quipiers d'avril \u00e0 octobre pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre un navigateur exp\u00e9riment\u00e9 il y a une formation sp\u00e9cifique, assur\u00e9e par l'association des cambusi\u00e8res ou cambusiers pour les camps des enfants et lors des travaux de maintenance des personnes pour g\u00e9rer l'intendance pour pr\u00e9parer la barque avant les navigations en particulier des autres, des h\u00f4tesses pour r\u00e9ceptionner les clients lors des navigations publiques et puis une personne avec des comp\u00e9tences en informatique pour le secr\u00e9tariat et la tenue du site internet, quel magnifique projet que ce projet de l'association la barque des enfants et de sa demoiselle 0 58 236 16 00 0 58 236 00, d'autres d\u00e9tails sur le projet avec la liste des besoins de l'association sur RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, merci pour la demoiselle merci pour celles et ceux qui vont pouvoir en profiter 0 58 236 16 00, merci d'avance et \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T07:42:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-8DF7C277-CADC-4306-8055-A12FCDE61792", "internalArchiveId": "8DF7C277-CADC-4306-8055-A12FCDE61792", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mauvais sommeil peut \u00eatre g\u00e9n\u00e9tique", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Les probl\u00e8mes de sommeil peuvent avoir une origine g\u00e9n\u00e9tique. C'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude internationale publi\u00e9e dans la revue \"Nature Communication\". S'il ne s'agit pas de la cause principale des probl\u00e8mes de sommeil dans la population, il existe plusieurs g\u00e8nes qui poss\u00e8dent un variant affectant \u00e0 la fois la dur\u00e9e du sommeil et sa qualit\u00e9. \r\nLes explications de Pedro Marques-Vidal, professeur associ\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne au Service de m\u00e9decine interne du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) et co-auteur de cette \u00e9tude. Un sujet de Bastien Confino.", "durationSec": 698, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314578", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le mauvais sommeil peut \u00eatre g\u00e9n\u00e9tique / CQFD_2019-04-08T10:04:15_le-mauvais-sommeil-peut-etre-genetique", "CQFD du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["Les probl\u00e8mes de sommeil peuvent avoir une origine g\u00e9n\u00e9tique. C\u02b9est le r\u00e9sultat d\u02b9une \u00e9tude internationale publi\u00e9e dans la revue \"Nature Communication\". S'il ne s'agit pas de la cause principale des probl\u00e8mes de sommeil dans la population, il existe plusieurs g\u00e8nes qui poss\u00e8dent un variant affectant \u00e0 la fois la dur\u00e9e du sommeil et sa qualit\u00e9. \n\nLes explications de Pedro Marques-Vidal, professeur associ\u00e9 de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne au Service de m\u00e9decine interne du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) et co-auteur de cette \u00e9tude. Un sujet de Bastien Confino."], "variantIds": ["ece-10314578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T09:06:32Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nAlors si vous avez des probl\u00e8mes de sommeil, h\u00e9 bien cette chronique et pour vous et vous allez \u00e0 prendre notamment que vous probl\u00e8mes pourraient avoir une origine g\u00e9n\u00e9tique Bastien Confino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nOui, c'est le r\u00e9sultat d'une grosse \u00e9tude internationale publi\u00e9e vendredi dans nature communiqu\u00e9 chez alors vous faites bien de mettre au conditionnel parce que ce n'est probablement pas la cause principale des probl\u00e8mes de sommeil dans la population, mais en effet, il existe plusieurs g\u00e8nes et notamment un appel\u00e9 PDE 11 \u00e0 qui poss\u00e8dent un variant affectant \u00e0 la fois la dur\u00e9e du sommeil et sa qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [88%] :\r\nBonjour, Pedro Marquez Vidal, bonjour, vous \u00eates professeur associ\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne au service de m\u00e9decine interne du sud, vous \u00eates co- auteur de cette \u00e9tude alors pourriez -vous d'abord nous expliquer comment agit ce variant du g\u00e8ne P de 11 \u00e0 pour affecter notre sommeil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [87%] :\r\nAlors c'est un g\u00e8ne qui est exprim\u00e9e, surtout \u00e0 l'int\u00e9rieur de notre cerveau, dans ce qu'on appelle l'hippocampe et en fait c'est leP.D. 11 \u00e0 4 trains et le qui serait associ\u00e9 non seulement \u00e0 la d\u00e9pression, mais aussi au syst\u00e8me bipolaire maladie bipolaire et qui interviendrait aussi en r\u00e9gulant un petit peu notre sommeil, on le voit, Randy, soit en le diminuant soins en l'augmentant selon le g\u00eane le bon le mauvais g\u00e8ne que peut porter oui variant qu'on fait le Paris en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [82%] :\r\nDonc diminuer augmenter c'est quoi la, la, la dur\u00e9e du sommeil, la qualit\u00e9 du sommet alors s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [90%] :\r\n\u00e7a diminue d'environ, alors vous allez peut-\u00eatre \u00eatre d\u00e9\u00e7u de 3 \u00e0 4 minutes par nuit par contre \u00e7a vous fait, vous vous r\u00e9veillez plus souvent donc \u00e7a diminue la qualit\u00e9 de votre \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [88%] :\r\nAlors ce n'est pas le seul g\u00e8nes hein qui est impliqu\u00e9 dans des probl\u00e8mes de sommeil combien ce que vous avez d\u00e9couvert 2 g\u00e8nes qui sont impliqu\u00e9s dans ces probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [88%] :\r\nAlors dans l'analyse, on en a trouv\u00e9 47 qui \u00e9taient associ\u00e9s, soit la dur\u00e9e du sommeil soit la qualit\u00e9 du sommeil soit \u00e0 l'efficacit\u00e9 du sommeil sera voire m\u00eame \u00e0 la somnolence diurne 26 \u00e9tait nouveau et c'est \u00e7a, disons \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la publication qu'est -ce vous entendre quand vous entendez par efficacit\u00e9 du sommeil alors efficacit\u00e9 c'est mettons que vous passez 10 heures au lit et vous dormez 6 heures votre efficacit\u00e9 de 60 pour 100 6 heures sur 10, mais si vous passez 6 heures Olivier vous dormez pendant 6 heures votre efficacit\u00e9 \u00e0 100 pourcent d'accord jeudi d\u00e9j\u00e0 personne efficace \u00e0 100 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nQuel est le poids de la g\u00e9n\u00e9tique par rapport \u00e0 d'autres probl\u00e8mes je pense peut-\u00eatre au bruit ambiant \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9 qu'on pourra avoir et qui nous emp\u00eache de dormir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [93%] :\r\nAlors pour l'instant, il est tr\u00e8s faible comme vous avez vu le g\u00eanent disons le plus fort, vous fait perdre ou gagner 4 minutes cumul\u00e9es, c'est tr\u00e8s peu par rapport \u00e0 du bruit on un voisin bruyant ou une anxi\u00e9t\u00e9 ou des contraintes quotidiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [85%] :\r\n\u00e7a c'est pour un g\u00e8ne mais est -ce qu'on pourrait avoir plusieurs g\u00e8nes qui ont un effet cumulatif et donc, c'est plus 4 minutes mais ces 15, 20, 30 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, pour l'instant, on n'a pas encore tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9 jeudi oui, on peut s'accumulent un petit peu comme les g\u00e8nes de l'ob\u00e9sit\u00e9, mais il y a des g\u00e8nes qui augmentent la dur\u00e9e du sommeil, d'autres qui a diminue, faudra voir un petit peu selon le mix que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [90%] :\r\nMais les si, en l'occurrence, on a un variant qui nous fait par exemple nous r\u00e9veiller une ou 2 fois par nuit a m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, puisque ces 4 minutes en tout et qu'on plus il y a du bruit, \u00e7a vient se rajouter aux perturbations et l\u00e0 on peut avoir un tr\u00e8s mauvais sommeil du cool. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [88%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait, donc pour l'instant, on n'a pas analyser ce qu'on appelle les effets g\u00e8nes environnement mais ce sera il mais on sait que certains g\u00e8nes vous rendent plus ou moins r\u00e9actif \u00e0 des stimuli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [83%] :\r\nIl vu comment est -ce que votre \u00e9tude a a pu faire le lien entre sommeil et g\u00e9n\u00e9tique en occurrence comment ce que vous avez proc\u00e9d\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [93%] :\r\nOn a la chance d'avoir un tr\u00e8s gros \u00e9chantillon puis plus de 8 ans de 5000 personnes qui ont accept\u00e9 de porter un petit l'\u00e9quivalent d'un Feet beat au poignet pour mesurer leur sommeil et donc on a extrait l'information de ces, de ces acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tre au poignet et on a d\u00e9duit la quantit\u00e9 de sommeil d'une main, donc \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la minute, si la personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [88%] :\r\nDonc, pour 85000 personnes, mais pour faire le lien avec la g\u00e9n\u00e9tique pour conna\u00eetre leur g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 ses 85000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [92%] :\r\nOn a aussi les g\u00e8nes de ces 85000 personnes et on donc on a associ\u00e9 chacun de ces g\u00e8nes, chacun de ces marqueurs il y avait plus d'un 1000000 \u00e0 la dur\u00e9e de sommeil, donc c'est une \u00e9tude purement statistique : en fait, c'est essentiellement des analyses statistiques, ensuite on confirme, si ce qu'on a observ\u00e9 fait sens du point de vue m\u00e9dical ou physiologiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [92%] :\r\nLes 85000 personnes en question \u00e9tait ont \u00e9t\u00e9 choisis al\u00e9atoirement de quelle mani\u00e8re il venait d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [90%] :\r\nAlors la plus la plus grande partie venait d'Angleterre, c'est ce qu'on appelle la Ibaye aux banques et, ensuite, une autre partie ben c'\u00e9tait l'\u00e9tude la courte lausannoise l'\u00e9tude colosse dont je tiens \u00e0 remercier toutes les personnes qui ont port\u00e9 pendant 2 semaines les acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tre sur eux et qui a permis de confirmer ces r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [89%] :\r\nC'est une corde qui n'est pas destin\u00e9e qu'\u00e0 cette \u00e9tude sur le sommeil, mais c'est des gens que vous suivez en permanence pendant des ann\u00e9es et pour faire toute sorte d'\u00e9tudes diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [88%] :\r\nOui, donc record t'a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e, si je peux dire en 2003 et continue d'exister et nous continuerons de suivre ces personnes qui acceptent de participer \u00e0 toute \u00e0 tous ces questionnaires, toutes ces mesures, toutes ces analyses que nous leur faisons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [88%] :\r\nEn fait, le but de ceux qui viennent une fois tous les 5 ans pour faire un bilan quoi exactement, donc on les suit tous les 5 ans, il y a un suivi actuellement en cours mais ils vieillissent et il meurt m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [91%] :\r\nOn pourrait dire que mourir c'est h\u00e9r\u00e9ditaire, mais donc il y a un projet que nous esp\u00e9rons au \u00e0 obtenir le financement qui est de suivre aussi les enfants donc suivre plusieurs g\u00e9n\u00e9rations des participants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [85%] :\r\nPedro Marquez Vidal, revenons \u00e0 au g\u00e8nes face variant du g\u00e8ne qui perturbent notre sommeil, le fait qu'on le connaisse maintenant ce que \u00e7a pourrait permettre de trouver des parades parades m\u00e9dicamenteuses par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [88%] :\r\nAlors probablement, puisque c'est un jeune qui n'exprim\u00e9 que au niveau de l'hippocampe c'est une prot\u00e9ine tr\u00e8s sp\u00e9cifique bon intracellulaire, malheureusement, mais il se peut qu'on puisse, disons intervenir dessus et bon, elle est associ\u00e9e \u00e0 la d\u00e9pression et au \u00e0 la bipolarit\u00e9 mais elle est aussi associ\u00e9 \u00e0 un meilleur et une meilleure r\u00e9ponse au traitement ah oui, donc vous avez -vous \u00eatre d\u00e9prim\u00e9 mais vous r\u00e9pondez mieux au traitement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [83%] :\r\nEst -ce qu'il existe des maladies g\u00e9n\u00e9tiques li\u00e9s \u00e0 un probl\u00e8me grave de sommeil, passant par les 4 minutes c'est pas extr\u00eamement grave, mais il y a des choses plus grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [89%] :\r\nAlors, au niveau g\u00e9n\u00e9tique, on en conna\u00eet tr\u00e8s peu, il y a bon, il y a un cas qui est extr\u00eame, c'est la FFI, la femme et aux faillites au Insomnia, donc c'est l\u00e0 et l'insomnie familiale fatal qui est tr\u00e8s rare, il y a une quarantaine de cas dans le monde et \u00e7a appara\u00eet vers 50 ans, et les gens n'ont plus de sommeil, donc ils sont capables de ne pas dormir pendant 6 mois c'est un D un d\u00e9ca malheureusement c'est une \u00e7a s'accumule, \u00e7a se traduit par une accumulation au niveau c\u00e9r\u00e9bral de prot\u00e9ines qui ressemble au prion, la m\u00eame chose que la vache folle, il y a pas de traitement et c'est irr\u00e9m\u00e9diablement fatale, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s d\u00e8s le diagnostic normalement l'esp\u00e9rance de vie est de l'ordre d'un an, \u00e7a c'est le cas le plus grave, mais il y a 40 cas d\u00e9crits dans le monde de actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [89%] :\r\nTr\u00e8s particulier comme maladie alors je reviens sur votre \u00e9chantillon la \u00e9chantillon tr\u00e8s tr\u00e8s important de participants, quand on a un \u00e9chantillon aussi important, ben on peut d\u00e9couvrir d'autres choses et en l'occurrence des chercheurs vous entre autres ont remarqu\u00e9 que le tour de taille avait une cons\u00e9quence sur la dur\u00e9e du sommeil, alors si on prend comme r\u00e9f\u00e9rence un tour de taille de 100 centim\u00e8tres, on va perdre 4 secondes de sommeil par centim\u00e8tre suppl\u00e9mentaires, en fait, \u00e7a me para\u00eet compl\u00e8tement ridicule 4 secondes sur une nuit, quel int\u00e9r\u00eat de mentionner \u00e7a dans votre recherche Pedro marqu\u00e9 \u00e0 la l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, c'\u00e9tait ce qu'on appelle une \u00e9tude randomis\u00e9e si on m\u00e8ne des Liens en a pris les g\u00e8nes qui vous font grossir de la ceinture et on a essay\u00e9 de voir quel \u00e9tait l'impact de ces g\u00e8nes qui font grossir de la ceinture pour sur la qualit\u00e9 de sommeil, l\u00e0, \u00e7a fait 4 secondes par contre si on prend l'importance de votre tour de taille non g\u00e9n\u00e9tique oui parce qu'il y a aussi, il n'aura sans doute on se nourrit Ag\u00fcero, oui, c'est nettement plus important et si vous voulez savoir si vous risquez d'ben mauvais sommeil mesurer plut\u00f4t le tour du coup qu'il est probable qu'il est tr\u00e8s associ\u00e9 au tour de taille, mais qui est encore plus associ\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 du sommeil mais mesur\u00e9e de sont trop serr\u00e9, comment Kokoro comment ose que mon tour mon tour de Coupe influenc\u00e9 on sommeil, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9tonne alors mettez -vous sur le dos, si vous avez un tr\u00e8s gros coup ben il est lourd, il va peser sur votre trach\u00e9e et il va peut-\u00eatre l'obstruait quand vous \u00eates vraiment en sommeil en ce qu'on appelle le sommeil et donc les personnes avec un tr\u00e8s gros coup, on risque de plus souvent des apn\u00e9es du sommeil avec exactement assez c'est uniquement \u00e7a, uniquement m\u00e9canique, alors oui c'est m\u00e9canique, vous vous auto serr\u00e9 le cou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [88%] :\r\nAutre d\u00e9couverte dans cette \u00e9tude, les r\u00e9gions g\u00e9n\u00e9tiques li\u00e9es \u00e0 la qualit\u00e9 du sommeil sont aussi li\u00e9es \u00e0 la production de s\u00e9rotonine, vous nous rappelez ce qu'est la s\u00e9rotonine alors la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [86%] :\r\nOui, et la s\u00e9rotonine, donc \u00e7a vient d'un acide amin\u00e9 alimentaires qui trip Tofane s'est impliqu\u00e9 dans la dure et et la qualit\u00e9 du sommeil et donc plus vous avez s\u00e9rotonine, plus vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9s moi vous en avez plus vous dormez et la s\u00e9rotonine est aussi n\u00e9cessaire pour la production de nos courses signe donc la seule hormone du sommeil qui a besoin de s\u00e9rotonine pourrait \u00eatre produite par la glande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [88%] :\r\nCet acide amin\u00e9 alimentaire, vous avez dit, c'est qu'on trouve, on trouve, on trouve dans quoi il est pr\u00e9sent un peu partout, donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [81%] :\r\nSi vous voulez manger beaucoup de trip to Phone c'est ben, c'est du blanc 9 qui par exemple amender donc apr\u00e8s une fondue et et et le dessert typique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [89%] :\r\nEt puis la s\u00e9rotonine ces on dit la la maladie la pardon la l'hormone du bien- \u00eatre, exactement, donc \u00e7a veut dire que si on a un d\u00e9faut de production de s\u00e9rotonine, \u00e0 cause de ce g\u00e8ne, non seulement on n'est plus fatigu\u00e9, mais on s'y tient, il y a aussi un certain mal- \u00eatre qui s'installe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [91%] :\r\nOui, d'ailleurs il y a des antid\u00e9presseurs qu'on appelle la SSR et s'il augmente la teneur en s\u00e9rotonine entre l'Les au niveau des synapses, donc dans la communication entre les neurones et qui aide \u00e0 la \u00e0 au traitement de la d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:14) [92%] :\r\nEt bien, merci beaucoup, Pedro Marquez Vidal je rappelle que vous \u00eates professeur associ\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne au service de m\u00e9decine interne du CHUV co- auteur de cette \u00e9tude sur le r\u00f4le dans variant d'un g\u00e8ne dans la qualit\u00e9 de notre sommeil, vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de Bastien Confino je vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci beaucoup, CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T08:28:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marques-Vidal, Pedro", "role": "m\u00e9decin, sp\u00e9cialiste \u00e9pid\u00e9miologie et nutrition, CHUV", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-928D8C93-D7A5-4AD2-B733-1FF5A981EBB7", "internalArchiveId": "928D8C93-D7A5-4AD2-B733-1FF5A981EBB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Yamnaya, nos anc\u00eatres venus des steppes", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Lucia Sillig vous emm\u00e8ne dans le pass\u00e9, au N\u00e9olithique, pour parler d'un peuple qui a redessin\u00e9 la g\u00e9n\u00e9alogie, les langues et la culture de l'Europe. Les Yanmaya ont envahi le continent il y a environ 4'500 ans, en provenance des steppes de l'actuelle Europe de l'Est.\r\nAvec Alicia Sanchez-Mazas, professeure ordinaire \u00e0 l'Unit\u00e9 d'anthropologie du D\u00e9partement de g\u00e9n\u00e9tique et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314580", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les Yamnaya, nos anc\u00eatres venus des steppes / CQFD_2019-04-08T10:04:15_les-yamnaya-nos-ancetres-venus-des-stepp", "CQFD du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["Lucia Sillig vous emm\u00e8ne dans le pass\u00e9, au N\u00e9olithique, pour parler d\u02b9un peuple qui a redessin\u00e9 la g\u00e9n\u00e9alogie, les langues et la culture de l'Europe. Les Yanmaya ont envahi le continent il y a environ 4'500 ans, en provenance des steppes de l'actuelle Europe de l'Est.\n\nAvec Alicia Sanchez-Mazas, professeure ordinaire \u00e0 l\u02b9Unit\u00e9 d\u02b9anthropologie du D\u00e9partement de g\u00e9n\u00e9tique et \u00e9volution de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10314580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T09:39:46Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCQFD : on va partir dans le pass\u00e9 de l'Europe maintenant au n\u00e9olithique, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, pour parler d'un peuple qui a redessin\u00e9 la g\u00e9n\u00e9alogie, mais aussi les langues et la culture de notre continent d\u00e9j\u00e0 Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [89%] :\r\nOui, on est en train de se rendent compte qu'on a tous ou presque, en nous quelque chose des steppes ukraino- russe cette c'est steppes au nord de la mer Noire, que sont devenus les Yam Maya, un peuple qui a envahi l'Europe, il y a quelque chose comme 4500 ans d'h\u00e9berger plut\u00f4t grand, qui savait monter \u00e0 cheval, ma\u00eetriser l'utilisation de la rue et qui, comme on le r\u00e9alise petit \u00e0 petit, \u00e0 travers diff\u00e9rentes \u00e9tudes nous ont laiss\u00e9 une bonne partie, voire m\u00eame, selon certains chercheurs, la majeure partie de notre bagage g\u00e9n\u00e9tique l'ann\u00e9e derni\u00e8re, d\u00e9faut cherche dans nature sugg\u00e9rait qu'en quelques si\u00e8cles \u00e0 peine, ils avaient remplac\u00e9 90 pourcent du pool g\u00e9n\u00e9tique des habitants de la Grande-Bretagne en Grande-Bretagne, d'accord, mais ailleurs alors une autre \u00e9tude sur la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, cette fois, publiait 2 semaines dans Science montre que le Yabna ya se sont r\u00e9pandus jusque dans l'extr\u00eame sud- ouest du continent en analysant des g\u00e9nomes anciens et contemporains, les scientifiques ont constat\u00e9 que dans cette r\u00e9gion, il faut plut\u00f4t parler de m\u00e9langes que de remplacement, puisque seulement 40 pourcent de l'ADN des espagnols et des Portugais moderne vient des steppes mais en examinant le chromosome Y, celui qui fait qu'un mal mal et qui se passe, de p\u00e8re en fils, les chercheurs ont r\u00e9alis\u00e9 que 100 pourcent des chromosomes Y ib\u00e9riques sont d'origine Yabna hier, ce qui laisse penser que s'il y a eu m\u00e9lange c'\u00e9tait surtout avec les femmes des populations qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 sur place, tandis que les hommes, eux, auraient \u00e9t\u00e9 en grande partie \u00e9vinc\u00e9 et j'ai demand\u00e9 \u00e0 Alicia Sanchez Mazas, de l'unit\u00e9 d'anthropologie du d\u00e9partement de g\u00e9n\u00e9tique et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve si en tant que sp\u00e9cialiste, ce r\u00e9sultat -l\u00e0 surprenait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [89%] :\r\nC'est un r\u00e9sultat qui est nouveau dans le sens o\u00f9 on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9 l'impact de ces populations qu'on appelle les populations Naya qui \u00e9tait dit des pasteurs cavalier, qui avait qui avait, qui \u00e9tait originaire de cette r\u00e9gion, donc des steppes antique et qui avait envahi l'Europe, en quelque sorte et qui avait eu des jeunes, on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9 ces ces populations en en montrant qu'elles avaient eu un impact sur le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique des populations europ\u00e9ennes mais pas dans le sud de l'Europe, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t localis\u00e9s dans le nord de l'Europe, alors ce qui est nouveau, c'est cet impact que l'on d\u00e9couvre qu'il est all\u00e9 jusqu'au jusqu'au fin fond, fait de l'Europe dans le dans le sud et qui auraient eu donc une a un impact beaucoup plus important que ce qu'on pensait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans l'\u00e9tude scientifique des migrations des populations europ\u00e9ennes il y a eu dans d'anciennes, hypoth\u00e8se qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9es dans les ann\u00e9es 50 19150 par une pas pal\u00e9ontologue en fait arch\u00e9ologue am\u00e9ricaine du nom de Kim Boutin s'Marija Kim Boutin qui elle avait \u00e9tudi\u00e9 donc ces ces populations qui viennent de cette r\u00e9gion et elle avait propos\u00e9 que ces populations avait amen\u00e9 les langues indo- europ\u00e9ennes en Europe, c'est presque toutes les langues qui sont parl\u00e9es en Europe \u00e0 l'heure actuelle, \u00e0 l'exception, par exemple, de la langue basque, qui est une langue non indoeurop\u00e9enne c'est un isolant linguistique et, \u00e0 l'exception aussi de langues qui sont parl\u00e9es en gris et en Finlande, donc qui se font partie d'une grande famille linguistique, on appelle \u00e0 la famille Pinault Hongrie yen qui sont plus des langues ou leak, mais pas indoeurop\u00e9enne mais le reste des langues, le fran\u00e7ais, l'anglais, l'allemand, etc, ce sont des langues indo- europ\u00e9ennes dont le le l'origine a beaucoup \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es par les linguistes et les linguistes jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, proposait corps l'origine de ces lenteurs indoeurop\u00e9enne \u00e9tait situ\u00e9s en Anatolie, c'est-\u00e0-dire la Turquie actuelle \u00e7a co\u00efncide avec des r\u00e9sultats de la g\u00e9n\u00e9tique et \u00e7a co\u00efncidait aussi avec des r\u00e9sultats de l'arch\u00e9ologie, mais \u00e7a, c'\u00e9tait la situation il y a 10 ans, 20 ans en arri\u00e8re, on en \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s, rester l\u00e0, Marie- Jeanne Mutaz avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9nonc\u00e9 son hypoth\u00e8se d'origine de l'Inde europ\u00e9en, non pas en Anatolie, mais dans le nord de l'Europe, donc dans cette, dans cette r\u00e9gion des des steppes antique, mais cette hypoth\u00e8se n'avait pas \u00e9t\u00e9 retenue, elle \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une hypoth\u00e8se marginal qui n'avaient pas de fondement que la g\u00e9n\u00e9tique ne confirmait pas etc, avec les \u00e9tudes maintenant en Europe avec l'ADN ancien, on est revenu justement sur les hypoth\u00e8ses de Marija Guibou tasse en disant mais en fait, elle avait raison et voil\u00e0 o\u00f9 on en est, \u00e9videmment, le d\u00e9bat n'est pas clos, hein, les g\u00e9n\u00e9ticiens etc discutent de ces hypoth\u00e8ses, mais quand m\u00eame c'est quelque chose d'assez remarquable de pouvoir comme \u00e7a \u00e0 retracer l'histoire de l'Europe en plongeant dans dans l'ADN ancien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:04) [85%] :\r\nEst ce qu'on en sait, enfin, est -ce que vous en sait quelque chose, Teraya Maya est -ce qu'on peut d\u00e9crire leur mode de vie, vous avez dit que c'\u00e9tait des pasteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [87%] :\r\nC'\u00e9tait des cavaliers \u00e0 cheval, on a les premi\u00e8res \u00e9vidence de chars \u00e0 roues et puis c'\u00e9tait vraisemblablement une culture dans la culture, culture Yabna qui se manifestait par des tombant en cumul il c'est-\u00e0-dire qu'ils entrent ils enterraient leurs morts dans des tumulus et il est, il couvrait d'ocre donc il a, il y a et manifestations culturelles que l'arch\u00e9ologie a mise en \u00e9vidence par rapport \u00e0 cette culture, alors maintenant, avec la g\u00e9n\u00e9tique, on essaye aussi de d\u00e9terminer \u00e0 quoi il ressemblait physiquement quels \u00e9taient leurs traits, etc, et puis on a avanc\u00e9 des hypoth\u00e8ses, comme quoi, ben il \u00e9taient tr\u00e8s grand, il avait plut\u00f4t les yeux bruns et les cheveux noirs, enfin ce genre de choses mais faut faut toujours \u00e9videmment marcher sur des oeufs \u00e0 parce qu'on n'est pas encore capable de compl\u00e8tement d'\u00e9crire le ph\u00e9notype des individus \u00e0 partir de de l'information g\u00e9n\u00e9tique, donc il y a, il y a pas mal d'autres facteurs environnementaux qui rentrent en ligne de compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [86%] :\r\nVoil\u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique justement Lucia, cette histoire de chromosome Y qui viennent tout en tout cas dans la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique de CIA Anaya comment \u00e7a peut s'expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [99%] :\r\nJe vous laisse \u00e9couter la r\u00e9ponse d'Alicia Sanchez Mazas s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [85%] :\r\nApparemment, c'\u00e9tait des des soci\u00e9t\u00e9s pr\u00eates patriarcal et c'est ce qui peut expliquer le, le fait que l'empreinte g\u00e9n\u00e9tique, elle est tr\u00e8s forte au niveau du chromosome Y, puisque c'est un chromosome qui est transmis par les hommes et et qui voudrait dire que, \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est, c'est vraiment une invasion plus masculine sur l'Europe, qui aurait pari\u00e9 \u00e9pouser des des femmes locale mais donc on arrive \u00e0 voir \u00e7a, parce qu'on arrive \u00e0 \u00e9tudier des marqueurs qui sont transmis de fa\u00e7on monoparentales le la termite qu'Andr\u00e9a a d'un c\u00f4t\u00e9 qui est transmis que par les femmes et le chromosome Y, qui est transmis que par les hommes, donc en en regardant ces cons par en g\u00e9n\u00e9tique diff\u00e9rent, on arrive aussi \u00e0 estimer la part d'ascendance paternelle ou maternelle qu'ont les populations aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:14) [89%] :\r\nEst -ce que on imagine une une invasion violente enfin pour que tous les chromosomes Y d'une population soit remplac\u00e9 \u00e7a fait, on se demande quand m\u00eame ce que sont devenus les m\u00e2les de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [89%] :\r\nOui, c'est possible, hein, qui a eu une invasion violente mais \u00e7a, \u00e7a je peux pas vous le dire maintenant, il y a, il y a peut-\u00eatre aussi un effet d\u00e9mographique \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, l'Europe avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par des des populations d'agriculteurs donc l'origine de des populations de de fermiers, elle est plus ancienne, elle date de 8000 \u00e0 9000 ans en Anatolie puis dans donc ils arrivaient dans dans une dans une Europe qui avait d\u00e9j\u00e0 connu le passage \u00e0 l'\u00e9crit, culture, etc, mais d'apr\u00e8s certains auteurs toujours bas\u00e9es sur des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques, il y aurait eu des, des, des changements aussi avant l'arriv\u00e9e des Yabna Naya en Europe, il y aurait une sorte de r\u00e9sum\u00e9 r\u00e9surgence de chasseurs-cueilleurs en Europe vis-\u00e0-vis de de de populations d'agriculteurs mais c'est une p\u00e9riode extr\u00eamement complexe, o\u00f9 il y a eu vraisemblablement pas mal de mouvements de population, pas mal de changements sur le plan culturel, d\u00e9mographique et g\u00e9n\u00e9tique et l\u00e0 il y a, il y a plusieurs \u00e9quipes qui sont en plein en train d'\u00e9tudier cette, cette r\u00e9gion et \u00e0 travers le temps parce que justement on on est en train d'd\u00e9cortiquer, qu'est ce qui s'est pass\u00e9 dans toutes les couches temporelles de depuis plusieurs milliers d'ann\u00e9es, donc c'est pas simple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:51) [92%] :\r\nEst ce qu'on peut s'imaginer qu'ils aient eu juste plus de succ\u00e8s reproductif ou qu'ils \u00e9taient plus attirant pour des questions X ou Y, peut-\u00eatre leur look, mais peut-\u00eatre aussi qu'ils avaient un garde manger mieux fourni que d'autres populations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [92%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire pour des p\u00e9riodes r\u00e9centes, comme \u00e7a, ce qu'on sait sur le plan g\u00e9n\u00e9tique, enfin d'apr\u00e8s les auteurs de cette \u00e9tude, c'est c'est vis-\u00e0-vis par exemple de d'un g\u00e8ne qui permet de dig\u00e9rer le lait \u00e0 l'\u00e2ge adulte, donc vous savez qu'en Europe la majorit\u00e9, surtout en Europe du nord, la majorit\u00e9 des personnes peuvent dig\u00e9rer le lait \u00e0 l'\u00e2ge adulte, mais dans le monde ces personnes repr\u00e9sentent une minorit\u00e9 parce qu'apr\u00e8s le sevrage, on a une d\u00e9sactivation en fait de d'une enzyme qui est la la la la, que, et on n'arrive plus, disons \u00e0 dig\u00e9rer le lactose du lait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [89%] :\r\nOr la mutation qui permet de dig\u00e9rer le lait \u00e0 l'\u00e2ge adulte, \u00e7a pourrait bien \u00eatre le Yam Maya qui l'ont r\u00e9pondu en Europe 1 il faut se rappeler que c'\u00e9tait quand m\u00eame d'h\u00e9berger et \u00e7a, \u00e7a aurait pu donner un Avantage non n\u00e9gligeables en termes de nutrition de survie de la prog\u00e9niture, voire \u00e0 plus long terme de toute la descendance et expliquer en partie leur expansion territoriale mais aussi g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [87%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T08:52:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sanchez-Mazas, Alicia", "role": "responsable de l'Unit\u00e9 Anthropologie, D\u00e9partement de G\u00e9n\u00e9tique &amp; Evolution de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-105C05F1-34A0-4477-AC93-0A33EE027514", "internalArchiveId": "105C05F1-34A0-4477-AC93-0A33EE027514", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel regard sur la vieillesse?", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bovet, C\u00e9cilia\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 du mouvement et de l'action, il n'est pas tr\u00e8s bien vu de vieillir, de devenir plus fragile, plus fatigu\u00e9, moins autonome. Agisme, discrimination, risques de maltraitance, injonction \u00e0 rester actif et dynamique : le regard port\u00e9 sur l'\u00e2ge et le vieillissement peut \u00eatre charg\u00e9 de clich\u00e9s n\u00e9gatifs, voire hostiles. Comment faire \u00e9voluer ce regard et am\u00e9liorer les relations entre g\u00e9n\u00e9rations? Les r\u00e9ponses de C\u00e9cilia Bovet et Delphine Roulet Schwab de l'Institut et Haute Ecole de la Sant\u00e9 La Source.\r\n\r\n* * Dans une soci\u00e9t\u00e9 du mouvement et de l'action, il n'est pas tr\u00e8s bien vu de vieillir, de devenir plus fragile, plus fatigu\u00e9, moins autonome. Agisme, discrimination, risques de maltraitance, injonction \u00e0 rester actif et dynamique : le regard port\u00e9 sur l'\u00e2ge et le vieillissement peut \u00eatre charg\u00e9 de clich\u00e9s n\u00e9gatifs, voire hostiles. Comment faire \u00e9voluer ce regard et am\u00e9liorer les relations entre g\u00e9n\u00e9rations? Les r\u00e9ponses de C\u00e9cilia Bovet et Delphine Roulet Schwab de l'Institut et Haute Ecole de la Sant\u00e9 La Source.", "durationSec": 1531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314612", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 08.04.2019", "Tribu du 08.04.2019", "Quel regard sur la vieillesse? / TRI_2019-04-08T11:04:15_tribu", "Quel regard sur la vieillesse? / TRI_2019-04-08T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Dans une soci\u00e9t\u00e9 du mouvement et de l\u02b9action, il n\u02b9est pas tr\u00e8s bien vu de vieillir, de devenir plus fragile, plus fatigu\u00e9, moins autonome. Agisme, discrimination, risques de maltraitance, injonction \u00e0 rester actif et dynamique : le regard port\u00e9 sur l'\u00e2ge et le vieillissement peut \u00eatre charg\u00e9 de clich\u00e9s n\u00e9gatifs, voire hostiles. Comment faire \u00e9voluer ce regard et am\u00e9liorer les relations entre g\u00e9n\u00e9rations? Les r\u00e9ponses de C\u00e9cilia Bovet et Delphine Roulet Schwab de l\u02b9Institut et Haute Ecole de la Sant\u00e9 La Source.", "Dans une soci\u00e9t\u00e9 du mouvement et de l\u02b9action, il n\u02b9est pas tr\u00e8s bien vu de vieillir, de devenir plus fragile, plus fatigu\u00e9, moins autonome. Agisme, discrimination, risques de maltraitance, injonction \u00e0 rester actif et dynamique : le regard port\u00e9 sur l'\u00e2ge et le vieillissement peut \u00eatre charg\u00e9 de clich\u00e9s n\u00e9gatifs, voire hostiles. Comment faire \u00e9voluer ce regard et am\u00e9liorer les relations entre g\u00e9n\u00e9rations? Les r\u00e9ponses de C\u00e9cilia Bovet et Delphine Roulet Schwab de l\u02b9Institut et Haute Ecole de la Sant\u00e9 La Source."], "variantIds": ["ece-10314613", "ece-10314612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T09:53:18Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [82%] :\r\nDur Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu, c'est une des discriminations les plus pr\u00e9sentes dans notre soci\u00e9t\u00e9 mais qui restent pourtant relativement m\u00e9connu cette discrimination, c'est celle qui touche les personnes \u00e2g\u00e9es, selon une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e au niveau europ\u00e9en en 2017, presque une personne sur 3 rapports des cas de stigmatisation envers les seniors en Suisse, alors l\u00e0 agisme serait ainsi la premi\u00e8re des discriminations devant le sexisme et le racisme, une campagne de pr\u00e9vention sillonne actuellement \u00e0 la Suisse romande pour mieux faire conna\u00eetre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, elle s'appelle vieux interrogation changeons notre regard sur la vieillesse et ai le plaisir de recevoir ce matin 2 personnes qui travaillent sur ce projet bonjour Delphine Roulet Schwab et C\u00e9cilia Bovet, moi j'ai bonjour alors Delphine Roulet Schwab, vous \u00eates professeur \u00e0 l'\u00e9cole de la Source, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de g\u00e9rontologie et aussi pr\u00e9sident d'Alter \u00e9go, c'est une association pour la pr\u00e9vention de la maltraitance envers les personnes \u00e2g\u00e9es et C\u00e9cilia Bovet, vous \u00eates aussi \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 adjointe scientifique dans cette \u00e9cole et vous \u00eates aussi m\u00e9diatrice culturelle, merci beaucoup d'\u00eatre l\u00e0, tous 2 en Direct ce matin dans nos studios de la salle a C\u00e9cilia Bovet vous \u00eates m\u00e9diatrice culturelle, vous \u00eates pas mal occup\u00e9 de cette de la mise en place finalement de de cette campagne, c'est une campagne de pr\u00e9vention assez original, donc elle m\u00eale des d\u00e9bats mais aussi des courts-m\u00e9trages, pourquoi ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [93%] :\r\nOui, alors on a pens\u00e9 ce projet qui est effectivement, comme vous l'avez dit, un projet de sensibilisation \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, on s'est dit que ce qui joue beaucoup dans la repr\u00e9sentation du personnage et c'est surtout leur image et c'est pour \u00e7a qu'on a pens\u00e9 en 1er lieu \u00e0 faire appel \u00e0 ce m\u00e9dium qu'est le film en se disant que \u00e7a permettait d\u00e9j\u00e0 de se confronter, voil\u00e0 une image qu'on voulait nouvelle de la vieillesse et puis aussi parce que \u00e7a permettait \u00e0 vraiment au public qui viendraient assister de de vivre une exp\u00e9rience de films voil\u00e0 collective puisque c'est c'est aussi, c'est aussi une des sp\u00e9cificit\u00e9s du cin\u00e9ma de de permettre au public d'\u00eatre ensemble dans une salle de cin\u00e9ma, et puis de vraiment se plonger dans le monde qu'on lui propose, et puis \u00e7a permettait ensuite apr\u00e8s cette cette exp\u00e9rience filmique de pouvoir vraiment discuter, \u00e9changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [86%] :\r\nC'est vrai que c'est peut-\u00eatre plus int\u00e9ressant comme \u00e7a d'aller s'installer dans une salle de cin\u00e9ma que dire venez une conf\u00e9rence on va discuter d'un sujet pas forc\u00e9ment facile l\u00e0 vous allez mandat\u00e9 les cales, c'est vraiment l'\u00c9cole cantonale d'art situ\u00e9 dans le canton de Vaud \u00e0 Lausanne, c'est les courts m\u00e9trages, c'est juste et puis de vous pr\u00e9senter tous les courts m\u00e9trages, une section du court- m\u00e9trage : comment on fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [89%] :\r\nAlors en fait on a \u00e9t\u00e9 pendant l'ann\u00e9e 2017 justement, on a mandat\u00e9 effectivement une en fait en atelier date atelier documentaire de d'\u00e9tudiants qui \u00e9taient en leur cin\u00e9ma et puis on les a suivis pendant tout leur pendant tout ce cet atelier ont fait de 6 mois, on les a conseill\u00e9s dans leurs choix pour parce que c'\u00e9tait pour eux aussi la premi\u00e8re fois qu'ils abordaient ce sujet puisque jeunes ben oui durant quelques c'est normal qu'il soit pas forc\u00e9ment encore confront\u00e9 \u00e0 toutes ces questions l\u00e0 et puis ensuite, on en a s\u00e9lectionn\u00e9 quelques-uns et donc il y aura 18 projection qui est le la tourn\u00e9e des projections a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, elle a lieu jusqu'\u00e0, jusqu'au 1er octobre et lors de chaque projection, il y a 2 courts-m\u00e9trages qui sont s\u00e9lectionn\u00e9s, qui sont montr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [88%] :\r\nOn reviendra un petit peu sur les d\u00e9tails et effectivement et sur les r\u00e9sultats et pour les premi\u00e8res rencontre que vous avez pu faire parce qu'il y a 2 effectivement qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s peut-\u00eatre sur la sur la question de l'agisme Delphine Roulet Schwab d\u00e9j\u00e0 de quoi on parle, lorsqu'on parle de discrimination envers envers les personnes \u00e2g\u00e9es c'est c'est pas vrai, c'est pas de la maltraitance qu'on habitude entente c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [94%] :\r\nAlors effectivement, c'est tous les les pr\u00e9jug\u00e9s qu'on peut avoir par rapport aux personnes \u00e2g\u00e9es, les st\u00e9r\u00e9otypes les g\u00e9n\u00e9ralisations, qu'on fait par exemple toutes les personnes \u00e2g\u00e9es sont des dangers sur la route ou bien \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge, c'est plus possible d'apprendre de nouvelles choses, et ses id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues, elle donne lieu \u00e0 des discriminations, c'est-\u00e0-dire une mani\u00e8re de traiter diff\u00e9remment les personnes en fonction de leur \u00e2ge et c'est quelque chose qu'on observe en particulier dans les domaines de la sant\u00e9 ou par exemple certains traitements m\u00e9dicaux vont plus \u00eatre rembours\u00e9s \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge, mais aussi dans le domaine de l'emploi, o\u00f9 on sait qu'\u00e0 partir de 50 ans, \u00e7a devient difficile de retrouver du travail par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [90%] :\r\nJe fais l'avocat du diable, que c'est pas un peu vrai quand m\u00eame que les personnes \u00e2g\u00e9es conduisent de mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu trop prudente mani\u00e8re un peu dangereuses, parfois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:34) [94%] :\r\nAlors certaines mais je pense qu'on est attentif, parce qu'on observe l'\u00e2ge de la personne en m\u00eame temps si on va voir les statistiques, on voit que les personnes \u00e2g\u00e9es ne sont pas plus victimes ou auteurs d'accidents et que c'est plut\u00f4t les jeunes qui causent des accidents graves, donc \u00e7a vaut la peine de revenir \u00e0 des statistiques a des donn\u00e9es objectives ou plus ou moins objectif pour pouvoir confronter ces repr\u00e9sentations parce que on se rend compte que finalement, parfois, on a un regard qui est assez a \u00e9loign\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, suite au ph\u00e9nom\u00e8ne metoo de notamment du sexisme et beaucoup ceux qui sont sortis, on se rendait compte qu'il y a plein de de parole Audaxis les gens ne se rendaient m\u00eame pas compte non seulement les hommes mais aussi des fois, les femmes, la justice, c'est aussi un peu \u00e7a il autant la victime que celui qui l'agresseur, pas bon terme et qui et qui fait \u00e7a se rend m\u00eame pas compte de ce qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:22) [89%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, effectivement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9e par les personnes dans la soci\u00e9t\u00e9, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais aussi par les personnes n\u00e9es \u00e2g\u00e9e elles-m\u00eames qui int\u00e8grent cette norme agissent et qui vont elles-m\u00eames s'auto- limiter en se disant, ben par exemple le \u00e0 mon \u00e2ge, je ne peux plus faire \u00e7a ou \u00e0 mon \u00e2ge, je peux plus porter telle \u00e9tait l'habit et elles vont s'interdire un certain nombre de choses parce qu'elles ont int\u00e9gr\u00e9 qu'il y a des choses qu'on fait \u00e0 un certain \u00e2ge et d'autres qu'on n'a plus le droit de faire \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [85%] :\r\nJ'ai lu aussi qu'avait \u00e0 l'action de l'infantilisation c'est int\u00e9ressant \u00e7a c'est consid\u00e9r\u00e9 aussi comme de l'agisme pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [91%] :\r\nDe l\u00e0 agisme mais une forme de maltraitance de maltraitance psychologique parce qu'en fait, c'est ne pas reconna\u00eetre sa valeur \u00e0 la personne et ne pas reconna\u00eetre le fait qu'elle est actrice de sa vie et qu'elle est capable de d\u00e9cider pour elles-m\u00eames, donc c'est le fait de consid\u00e9rer que cette personne elle a moins de valeur et les moins capable qu'une personne plus jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [88%] :\r\nEt \u00e7a se retrouve cette question d'agir, de discrimination, \u00e7a se retrouve dans la vie quotidienne, mais aussi dans les SMS par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:21) [94%] :\r\nOui, \u00e7a se retrouve dans les EMS parmi des des choses tr\u00e8s tr\u00e8s banal dans la vie de tous les jours et ce qui est int\u00e9ressant et en m\u00eame temps assez insidieux, c'est que \u00e7a fait le lit de la maltraitance, c'est-\u00e0-dire que cette id\u00e9e que les personnes \u00e2g\u00e9es, valent moins \u00e7a l\u00e9gitime un certain nombre de comportements abusifs que les soignants ou que les membres de la famille ne se permettrait pas envers une personne plus jeune par exemple de d\u00e9cider \u00e0 la place de la personne ou d'avoir des propos d\u00e9nigrants qui ne se permettrait pas envers une personne plus jeune qui aurait peut-\u00eatre plus de ressources pour r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [85%] :\r\nC\u00e9cilia Bovet voulait diviser travailler avec des jeunes \u00e0 des gens de l'aide des \u00e9tudes lesquels pour pour faire cette ce projet c'est ce ce projet de sensibilisation vous avez d\u00fb un peu leur expliquer le ph\u00e9nom\u00e8ne, parce qu'il est, certains ne voyaient pas aussi o\u00f9 \u00e9tait le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on a commenc\u00e9 par effectivement une pr\u00e9sentation en fait de ces diff\u00e9rentes th\u00e9matiques, on l'aura, voil\u00e0, on leur a pr\u00e9sent\u00e9 en quelques mots, qu'est ce que c'\u00e9tait l'agisme mais quelles \u00e9taient les diff\u00e9rentes dimensions de la maltraitance envers les personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [84%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, donc le projet, j'imagine qu'ils ont pas fait des documentaires, c'\u00e9tait donc des des fictions, des petits conseils de documentaire assez de commentaires, d'accord, un atelier documentaire voil\u00e0 qui sont les mais sur les films et de la de la discrimination ou que ceux qui l'ont fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'\u00e9tait l'\u00e9tape je pense compliqu\u00e9 pour eux, c'\u00e9tait le passage, le passage \u00e0 l'acte, le, le fait de trouver des lieux de tournage et puis c'est vrai qu'ils avaient aussi carte blanche, on nous on n'a pas, on n'a pas demand\u00e9 qu'ils aillent dans des endroits pr\u00e9cis et c'est l\u00e0 que je, je trouve qu'ils ont vraiment eu un vraiment beaucoup de cr\u00e9ativit\u00e9 et beaucoup de ressources pour trouver diff\u00e9rents ben voil\u00e0 diff\u00e9rents exemples et enfin, d\u00e9j\u00e0 ils ont r\u00e9ussi \u00e0 comprendre vraiment \u00e0 s'impr\u00e9gner du sujet et puis certains sont all\u00e9s dans des SMS mais d'autres ont eu par exemple l'id\u00e9e notamment un film qui s'appelle \u00e0 nos a\u00een\u00e9s ont fait le r\u00e9alisateur est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la minute municipalit\u00e9s qui vont, qui font la tourn\u00e9e des anniversaires des nonag\u00e9naires et voil\u00e0 et qui leur offre un certain enfin voil\u00e0 un bouquet de fleurs, c'est plus un fauteuil ou une horloge non, maintenant, d'apr\u00e8s ce que j'ai conduite sur ce qu'on a compris, \u00e7a va encore diminuer maintenant, \u00e7a sera peut-\u00eatre plus que des chocolats, il y a trop de \u00e0 Gen\u00e8ve, alors \u00e7a c'est vrai que de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [90%] :\r\nC'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant dans cette th\u00e9matique l\u00e0 aussi c'est que il y a de plus en plus voil\u00e0 cette discrimination vers l'\u00e2ge et il y a de plus en plus de personnes \u00e2g\u00e9es est -ce qu'est -ce que l'un explique l'autre, ou bien c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:45) [91%] :\r\nJe pense que l'un explique l'autre dans le sens qu'il y a aussi un discours qu'on observe dans les m\u00e9dias, mais pas seulement, un peu alarmiste, on parle parfois de tsunami gris, comme si la soci\u00e9t\u00e9 allait \u00eatre engloutie par toutes ces personnes \u00e2g\u00e9es un discours qu'on retrouve au ski en ce qui concerne la migration, donc il y a cette id\u00e9e et qu'on est envahi par les personnes \u00e2g\u00e9es qui vont bouffer nos retraits \u00eatre qui font peser sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, etc, et puis en m\u00eame temps on, on observe que les personnes \u00e2g\u00e9es, finalement, c'est tout un chacun, contrairement au racisme ou au sexisme : il y a peu de personnes qui changent de sexe, il y en a, en principe, on songe pas d'origine culturelle mais par contre, on va tous devenir vieux, donc c'est quelque chose qui nous concerne tous, donc il y a aussi des r\u00e9actions par rapport \u00e0 \u00e7a, o\u00f9 finalement la perspective de devenir vieux, c'est quelque chose d'assez confrontant on a peu de gens envie vraiment de vieillir, donc il y a certaines r\u00e9actions agissent, qui sont aussi en r\u00e9action \u00e0 cette peur qu'on a tous devenir vieux et de mourir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [81%] :\r\nC\u00e9cilia Bovet est ce que les vous avez pas certains films ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s dans les SMS, parfois avec un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Calais visiter les nonag\u00e9naires, est ce que les gens ont bien accueilli pas c'est pas \u00e9vident, et bonjour, on vient dans un SMS, on vient peu filmer vous vous vos actes de discrimination envers les personnes \u00e2g\u00e9es, c'est enfin ce que \u00e7a passe facilement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:00) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est vrai que c'\u00e9tait aussi une question qui savait pas mal pos\u00e9 et puis bah gr\u00e2ce quand m\u00eame au contact qu'on a \u00e0 la source, on a pu je pense faciliter cette entr\u00e9e en mati\u00e8re pour un peu, des questions de de cr\u00e9dibilit\u00e9, enfin voil\u00e0, parce que les les \u00e9tudiants, on peut dire qu'ils \u00e9taient mandat\u00e9s quelque part par la source pour pour faire ces tournages et puis apr\u00e8s, ben ils ont d\u00fb faire preuve de balades, l\u00e0 aussi, je pense, de ils ont, ils ont d\u00fb s'immerger dans les diff\u00e9rents et MSC foyer dans lequel ils sont all\u00e9s mais Naples par ce sont oui mais \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [87%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'ils aimaient saison ils ont pas dit \u00e0 qui on appara\u00eet, mais on veut pas que notre sont notre mois soit mis \u00e0 quelque part parce que c'est aussi un acte un petit peu malveillant comme \u00e7a ben \u00e7a sera \u00e0 nous quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [88%] :\r\nCe qu'on peut dire aussi, c'est que les \u00e9tudiants ont trouv\u00e9 des mani\u00e8res tr\u00e8s cr\u00e9ative, comme disait C\u00e9cilia Bovet d'aborder le sujet dans le sens que ce n'est pas un documentaire, cam\u00e9ra au poing, qui va d\u00e9noncer les discriminations \u00e0 la maltraitance envoy\u00e9 sp\u00e9cial montrer ce sont diff\u00e9rentes mani\u00e8res de vieillir \u00e0 travers ce regard -l\u00e0, \u00e7a interroge notre rapport \u00e0 l'\u00e2ge et les discriminations passibles, donc s'ils ont choisi un peu des chemins de traverse, qui sont extr\u00eamement int\u00e9ressant et qui permettent de questionner, c'est syst\u00e9matique, l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [96%] :\r\nDelphine Roulet Schwab C\u00e9cilia Bovet, nous parlons de la discrimination envers les personnes \u00e2g\u00e9es, on vous retrouve juste apr\u00e8s l'herbe tendre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:54) [94%] :\r\n\u00e0 avoir v\u00e9cu le cul dans l'herbe en Indre et d'avoir su mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:06) [76%] :\r\nRangerait et amour j'aurais v\u00e9cu puisque eu sans esclandre en regardant le coeur tant le long des joueurs g\u00e8re pour faire vieux on Tunisie mais voil\u00e0 l'eau pas abuser pour aller loin. \r\nPas se casser le cul, savoir se font en ordre de quelques baisers \u00e9tant toujours soumis aux gens un coin de ciel bleu. \r\nBah se casse, \u00e7a va vraiment de quelques baisers je crois pas autre chose quand m\u00eame de s\u00e9rieux. \r\nOui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [88%] :\r\nVous aurez peut-\u00eatre reconnu les voix de Michel Simon et de Serge Gainsbourg, Michel Simon, qui joue le r\u00f4le d'un d'un gentil grand- p\u00e8re paternel, la grand- p\u00e8re assez sympathique, c'est le film s'appelle Ce sacr\u00e9 grand- p\u00e8re le texte et la chanson c'est de Serge Gainsbourg, on vous retrouve Delphine Roulet Schwab C\u00e9cilia Bovet, nous parlons de l'agissement agisme cette discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge et vous, vous me disiez pendant le titre, ce n'est pas forc\u00e9ment que les personnes \u00e2g\u00e9es qui sont concern\u00e9s, \u00e7a peut \u00eatre tout un chacun, dans le fond, c'est lorsqu'on on nous assigne dans une case en fonction de notre \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:03) [85%] :\r\nExactement, et les jeunes peuvent aussi en \u00eatre victime, parfois on a des repr\u00e9sentations sur les jeunes et je j'ai s\u00e9rieuse a exactement, ils sont int\u00e9ress\u00e9s parce que par leurs \u00e9crans, donc les jeunes peuvent tout aussi tout \u00e0 fait aussi, on a victimes, on parle plus de discrimination li\u00e9e \u00e0 l'agence, qui concerne des personnes \u00e2g\u00e9es, parce que c'est je pense quand m\u00eame plus fr\u00e9quents et plus flagrant, mais les jeunes peuvent tout \u00e0 fait concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [95%] :\r\nEt pour les personnes \u00e2g\u00e9es, on en parle \u00e0 partir de quand c'est c'est vraiment \u00e0 partir de la retraite ou \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:29) [94%] :\r\nC'est la grande question g\u00e9n\u00e9ralement quand on parle de personnes \u00e2g\u00e9es en Suisse et \u00e0 partir de l'\u00e2ge AVS mais quand on parle de discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, \u00e7a peut \u00eatre avant, et je dirais depuis la cinquantaine, en particulier dans le monde du travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [87%] :\r\nG\u00e9rard vous attendent sur cette question, il y a plein de gens qui disaient il faut jamais quitt\u00e9 est le terme vieux par exemple j'ai j'ai eu des gens qui sont venus au contraire \u00e0 cette \u00e9mission qui disent oui, moi je revendique, on a le droit d'\u00eatre vieux, c'est pas, c'est pas une insulte en soi et qu'est -ce que vous, qui travaille beaucoup sur ces questions- l\u00e0 est -ce que c'est un mot que ou un adjectif cotisent encore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:56) [91%] :\r\nAlors moi, je l'ai \u00e9t\u00e9 lisent, j'aime bien utiliser justement pour faire r\u00e9agir, d'ailleurs on l'a choisi, dans le titre de notre projet, un vieux changeons notre regard sur la vieillesse, parce que justement, \u00e0 la base, il n'est pas connot\u00e9 quand on parle de jeunes c'est pas p\u00e9joratif ou c'est pas flatteur donc vieux ne devrait pas l'\u00eatre non plus et ce qui est assez int\u00e9ressant, c'est que d'habitude, les personnes qui revendique l'utilisation du vieux, c'est justement des personnes \u00e2g\u00e9es et c'est les personnes plus jeunes qui parfois n'osent pas parler des vieux mais souvent les personnes qui ont cette attitude un peu militante de personnes \u00e2g\u00e9es vont dire, nous les vieux vont tout \u00e0 fait os\u00e9 utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [88%] :\r\nTerme oui mais \u00e7a peut \u00eatre aussi pour revendiquer des droits ou un droit de peut-\u00eatre vivre plus tranquillement ou parfois de faire d'autres choses mais c'est c'est c'est c'est vrai que c'est int\u00e9ressant, il y a, il y a, on parle aussi au d\u00e9but de sa d\u00e9mission, cette question de la discrimination envers l'\u00e2ge elle est r\u00e9cent, \u00e7a c'est c'est du 20\u00e8me si\u00e8cle pendant longtemps donc s'occupe notamment des personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e9tait une personne ressource quelqu'un qui aidait voir le r\u00e9f\u00e9rent dans la famille et c'est comme s'il avait une aversion qui s'est pass\u00e9, vous dites : c'est quelqu'un qui est presque trop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:57) [90%] :\r\nNon, alors c'est pas quelque chose de r\u00e9cent, ce qui est r\u00e9cent par compte, c'est la sensibilit\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9, par rapport \u00e0 \u00e7a et la tol\u00e9rance en ce qui concerne l'donc les discriminations mais en particulier en ce qui concerne la maltraitance, puisqu'on sait que la maltraitance envers les personnes \u00e2g\u00e9es existe depuis des temps tr\u00e8s tr\u00e8s recul\u00e9, on trouve des traces dans des r\u00e9cits de l'Antiquit\u00e9 et du Moyen-Age on donc c'est pas quelque chose de nouveau par compte, \u00e7a fait seulement depuis la fin, le milieu des ann\u00e9es 70 qu'on s'en pr\u00e9occuper en Suisse romande vraiment la fin des ann\u00e9es 90 o\u00f9 on a commenc\u00e9 \u00e0 parler de cette th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:28) [88%] :\r\nMais quand m\u00eame le r\u00f4le de la personne \u00e2g\u00e9e dans une famille, il est un peu chang\u00e9 pas fondamentalement mais peut-\u00eatre son autorit\u00e9, c'est peut-\u00eatre bien aussi Michel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:35) [88%] :\r\nOn la changer, mais on sait que la question des discriminations de la maltraitance, elle est pas seulement li\u00e9 au r\u00f4le et on sait tr\u00e8s bien cette bien document\u00e9 que m\u00eame en Suisse dans les campagnes, o\u00f9 il y avait le patriarche \u00e0 la affaire mais il y avait de la violence envers les vieux et on sait que dans les les soci\u00e9t\u00e9s, il compte les vieux deviennent un poids pour la communaut\u00e9, souvent ils sont victimes de discrimination ou de maltraitance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:59) [85%] :\r\nC\u00e9cilia Bovet il y a d\u00e9j\u00e0 eu 2 s\u00e9ances qui se sont d\u00e9roul\u00e9es, hein, donc de projection de ces, de ces courts-m\u00e9trages, suivis, donc d'un d\u00e9bat, comment \u00e7a s'est pass\u00e9, ce qui est du monde et ceux qui les ont interagissent beau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:10) [89%] :\r\nAlors oui, dans les 2 cas, il y a eu beaucoup de monde, donc on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s content, il y a \u00e0 chaque fois, on a aussi invit\u00e9, en fait, le r\u00e9alisateur dans des films dans ce qui \u00e9tait disponible r\u00e9v\u00e9lateur, r\u00e9alisatrice et donc apr\u00e8s l'avoir apr\u00e8s les projections, les \u00e9changes \u00e9taient vraiment tr\u00e8s riche, donc ils se sont autant dirig\u00e9s vers des questions pour le r\u00e9alisateur, parce que, en sachant, un peu comme on lui il a v\u00e9cu justement cette cette introduction qu'on pourrait dire au monde de la vieillesse, mais aussi des questions plus g\u00e9n\u00e9rales auxquelles Delphine Roulet Schwab a pu r\u00e9pondre notamment par rapport \u00e0 voil\u00e0 quand est -ce que l'agisme quand est ce que \u00e7a peut glisser vers vers la maltraitance, donc c'\u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral vraiment tr\u00e8s riches et les gens \u00e9taient tout \u00e0 fait content. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:57) [95%] :\r\nVous vouliez ajouter quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:58) [90%] :\r\nOui, ce tout, je rejoins tout \u00e0 fait, C\u00e9cilia Bovet, c'est qu'il y avait pas monter question int\u00e9ressante et puis que c'est int\u00e9ressant aussi par rapport au processus qu'on a mis en place parce que C\u00e9cilia Bovet a un r\u00f4le particulier et permet de faire le lien entre ces interventions et je trouve que c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s riche d'avoir ce double ce double r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:15) [92%] :\r\nLe public, c'est des personnes \u00e2g\u00e9es ou c'est aussi des personnes plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:20) [89%] :\r\nC'est vraiment tout public en tout cas on n'a pas du tout cibl\u00e9 justement pas uniquement les personnes \u00e2g\u00e9es, donc on a donc, l\u00e0, on avait vraiment autant de jeunes que d\u00e8s que des personnes plus \u00e2g\u00e9es puis on propose aussi un petit dispositif ou en fait avant les projections on prend, on fait un petit quizz en fait qui questionne justement quelques-unes de non- repr\u00e9sentation sur Paris, exemple personnage et par exemple cette cette cette question justement tous les toutes les personnes \u00e2g\u00e9es sont des dangers publics au volant et puis les personnes doivent r\u00e9pondre oui ou non, et puis ce qu'on propose au public c\u00e8de ensuite \u00e0 la fin, au terme de du de la projection d\u00e9bat de re de se reposer ces m\u00eames questions et voir en fait et enfin apr\u00e8s, \u00e7a nous permet aussi nous ensuite, vu que c'est un projet enfin voil\u00e0 qui a beaucoup d'\u00e9tapes plus globale de voir quel impact en fait \u00e7a a eu sur les repr\u00e9sentations du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:10) [67%] :\r\nC'est une \u00e9quipe, c'est un peu comme les vrais tests de psychologie en avant et, aussit\u00f4t, il se parce qu'explose assurera test devrait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:16) [92%] :\r\nCe \u00e7a, sauf que l\u00e0, c'est vraiment de mani\u00e8re un peu ludique et puis \u00e7a permet, c'est aussi une entr\u00e9e en mati\u00e8re pour le d\u00e9bat en fait comme comme \u00e7a, des personnes ont d\u00e9j\u00e0 un peu r\u00e9fl\u00e9chies, elles ont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 quelques questions en t\u00eate qu'elles ont pu confronter avec le film du coup \u00e7a ouvre un peu \u00e0 des questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:30) [87%] :\r\nEt peut-\u00eatre des gens qui se disent, on \u00e9coute dans cette \u00e9mission, mais mon Dieu est -ce que moi, je suis victime d'agisme ou est que moi- m\u00eame je suis quelqu'un qui qui fait subir \u00e7a aux autres, est ce que vous avez des des petits rep\u00e8res des choses que pour une des des techniques Delphine Roulet Schwab pour rep\u00e9rer \u00e7a dans son dans son quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:48) [90%] :\r\nPar rapport \u00e0 l'agisme je pense que \u00e7a vaut la peine se demander est -ce que j'aurai cette attitude envers une autre cat\u00e9gorie de population ou est -ce que j'aurais ses propos envers une autre cat\u00e9gorie de population par exemple si on reprend la question du danger sur la route, c'est ce que j'voudrais dire je sais pas moi je suis pas \u00eatre pol\u00e9miste mais par exemple, toutes les femmes voil\u00e9es sont des dangers sur la route, est ce que j'oserais dire \u00e7a ou bien de dire : ben, les femmes n'ont n'ont plus le droit de faire telle et telle ou bien certaines op\u00e9rations sont rembours\u00e9s pour les hommes et pas pour les femmes, et je pense que \u00e7a permet de se rendent compte que finalement, ce qui me choque pas forc\u00e9ment en ce qui concerne les personnes \u00e2g\u00e9es peut choquer si on oppose d'autres cat\u00e9gories de population, donc \u00e7a je pense que c'est une bonne mani\u00e8re de se confronter \u00e0 \u00e7a et puis en ce qui concerne la maltraitance, c'est difficile d'avoir un point de rep\u00e8re, parce que chaque situation est diff\u00e9rente, mais une bonne question, c'est dire est -ce que \u00e7a porte atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 de la personne dans le sens que tout n'est pas maltraitance c'est pas parce qu'une personne \u00e2g\u00e9e est contrari\u00e9 parce qu'on lui a pas laiss\u00e9 \u00e7a une place dans le m\u00e9tro ou parce que sa belle-fille, une fois \u00e9tait fatigu\u00e9 et puis lui a r\u00e9pondu de mani\u00e8re peu sympathique, c'est pas forc\u00e9ment de la maltraitance mais est -ce que \u00e7a a des cons\u00e9quences graves sur l'int\u00e9grit\u00e9 de la personne, que ce soit sur le plan physique sur le plan psychologique sur le plan social ou sur le plan financier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:04) [87%] :\r\nOn a dit, hein, le la sensibilit\u00e9 \u00e0 cette question de l'agisme relativement r\u00e9cente et est -ce que vous avez pression que quand m\u00eame on va d'une meilleure direction que \u00e7a du qu'on le voit aussi attention, faire attention, que ce soit des institutions, que ce soit dans la vie priv\u00e9e que on va un tout petit peu vers le mieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:18) [92%] :\r\nJ'esp\u00e8re et c'est aussi \u00e0 \u00e7a que contribue \u00e0 un projet comme celui -l\u00e0, ce que je pense, aussi sec, les g\u00e9n\u00e9rations de personnes all\u00e9chant change pardon et la g\u00e9n\u00e9ration des baby- boomeurs arrivent maintenant o\u00f9 est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 la retraite, c'est des gens qui ont revendiqu\u00e9 pour pour leurs droits, pour un certain nombre de de principes dans la soci\u00e9t\u00e9 et je pense que ce seront des personnes \u00e2g\u00e9es qui seront plus revendicative que la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente, donc de ce point de vue l\u00e0 \u00e0 mon avis, cette question des droits des personnes \u00e2g\u00e9es de l\u00e0 agisme sera beaucoup plus pr\u00e9sente que par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:53) [86%] :\r\nC'est vrai que c'est particulier, parce qu'on a une augmentation, on le, on l'a dit un des personnages et vous l'avez dit aussi a une permanence t\u00e9l\u00e9phonique qui a, qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, c'est quoi la semaine derni\u00e8re, tout r\u00e9cemment, derni\u00e8re effectivement c'est pour qui c'est, pour les victimes ou c'est pour les agresseurs guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:07) [91%] :\r\nAlors c'est pour les 2 c'est une une permanence national qui s'appelle vieillesse sans violence qui propose un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone unique pour la Suisse au 08 48 00 13 13 et qui permet \u00e0 tout un chacun qui est confront\u00e9 \u00e0 une situation de maltraitance, soit en tant que victimes sont en tant que t\u00e9moin ou soit \u00e9ventuellement en tant qu'auteur potentiel de pouvoir poser ces questions et \u00eatre orient\u00e9s par rapport aux ressources disponibles parce qu'il existe beaucoup de ressources en Suisse par rapport \u00e0 \u00e7a, qui sont diff\u00e9rentes Binghamton \u00e0 l'autre, mais les gens n'ont pas forc\u00e9ment connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:39) [85%] :\r\nJ'ai dit en pr\u00e9ambule, il y a une \u00e9tude m\u00eame europ\u00e9enne qui \u00e9tait men\u00e9e il y a cette \u00e9tude en Suisse qui existe, il y a des grandes diff\u00e9rences entre les r\u00e9gions et autres les pays sur cette question de l'agisme, o\u00f9 on est tous \u00e0 la m\u00eame enseigne, et puis on a tous sans guillemets un probl\u00e8me avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:53) [93%] :\r\nPas tant que \u00e7a, on voit quand m\u00eame que les les r\u00e9sultats sont sont relativement proches, apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a change de de quelques pour mais c'est quand m\u00eame une tendance g\u00e9n\u00e9rale qu'on observe en Europe, mais aussi plus g\u00e9n\u00e9ralement au niveau mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:06) [88%] :\r\nC\u00e9cilia Bovet il y a ces projections avec ces d\u00e9bats ouverts ouverte au public il y a aussi des projets de de montrer sa peut-\u00eatre \u00e0 des \u00e9coles, des associations, c'est c'est quoi la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:15) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait le projet, il est compos\u00e9 de projection publique et gratuite, mais aussi de projection qu'on a appel\u00e9 sp\u00e9ciales qui sont destin\u00e9s en fait \u00e0 se faire rencontrer des \u00e9l\u00e8ves du secondaire II donc plut\u00f4t des gymnasiens ou des \u00e9coles professionnelles avec des r\u00e9sidents les r\u00e9sidents DMS, donc l\u00e0 l'id\u00e9e c'est que \u00e7a des projections qu'qui sont organis\u00e9es \u00e0 l'avance et puis o\u00f9 un petit groupe de r\u00e9sidents va assister en m\u00eame temps qu'un an que une ou 2 classes du secondaire II au m\u00eame dispositif et puis l'id\u00e9e, c'est vraiment de permettre la rencontre et les \u00e9changes entre ces 2 classes d'\u00e2ge qui ont quand m\u00eame assez peu d'occasions de se voir, de se rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:56) [82%] :\r\nEst ce qu'il y a des projections qui qu'on peut peut-\u00eatre indiquer aujourd'hui qui sont proches disons qu'est ce qu'on, qu'est ce qui est tr\u00e8s prochaine projection publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:02) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait la preuve, la prochaine pr\u00e9diction allez demain le mardi je 9 avril \u00e0 Bienne au cin\u00e9ma Rex, donc elle est gratuite, elle commence \u00e0 18 heures et puis vous aurez l'occasion de voir de films, le film vedette de Pauline Deutsch et les dames du 2\u00e8me deuil \u00e0 Tony roi Canto. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:23) [95%] :\r\nD'accord, ensuite il y a encore d'autres dates qu'on peut citer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:25) [93%] :\r\nOn pourrait peut-\u00eatre citer encore celle du 9 mai qui aura lieu au cin\u00e9ma royal de Sainte Croix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:32) [91%] :\r\nLe fameux cin\u00e9ma de Sainte-Croix sur le balcon du Jura, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir Delphine Roulet cheval rappelle que vous \u00eates professeur \u00e0 l'\u00e9cole de la Source, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de g\u00e9rontologie et aussi pr\u00e9sident d'Alter \u00e9go, c'est donc une association pour la pr\u00e9vention de la maltraitance envers les personnes \u00e2g\u00e9es, merci beaucoup, C\u00e9cilia Bovet o\u00f9 travaille aussi \u00e0 la source comme adjointe scientifique et vous \u00eates m\u00e9diatrice culturelle et toutes 2 vous participez donc \u00e0 cette campagne de pr\u00e9vention bonne suite de journ\u00e9e, merci, merci, merci beaucoup, Samuel Morier-Genoud, qui \u00e9tait \u00e0 la technique avec nous ce matin, vous pouvez r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission sur les r\u00e9seaux sociaux tribu At RTS Point CH nous sommes aussi sur Facebook et sur Twitter, demain nous parlerons comme bien souvent de cette \u00e9mission de de toute autre chose, mais quoique c'est-\u00e0-dire nous parlerons de la valeur \u00e9conomique du temps, mais l\u00e0, \u00e0 presque 11 heures 30 place \u00e0 Laurence Bisang Ass\u00e9dic odeur je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e tribu Julien Magnollay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T09:47:18Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulet Schwab, Delphine", "role": "docteure en psychologie \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 La Source \u00e0 Lausanne, auteure d'un rapport sur la", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F01F0F83-215F-4FEA-8A8E-4E029E10983B", "internalArchiveId": "F01F0F83-215F-4FEA-8A8E-4E029E10983B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "SOLS 1/5 - Une histoire de patates", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "La culture de la pomme de terre n\u00e9cessite un travail intensif du sol. En production biologique, le renoncement \u00e0 l'usage d'herbicide conduit m\u00eame \u00e0 davantage de passage sur les champs pour \u00e9liminer les mauvaises herbes. Immanquablement, la qualit\u00e9 des sols en p\u00e2tit. Et si une des solutions \u00e9tait d'accepter de manger des pommes de terre un peu biscornues et tach\u00e9es?\r\nReportage: Catherine Erard\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * La culture de la pomme de terre n\u00e9cessite un travail intensif du sol. En production biologique, le renoncement \u00e0 l'usage d'herbicide conduit m\u00eame \u00e0 davantage de passage sur les champs pour \u00e9liminer les mauvaises herbes. Immanquablement, la qualit\u00e9 des sols en p\u00e2tit. Et si une des solutions \u00e9tait d'accepter de manger des pommes de terre un peu biscornues et tach\u00e9es?\r\nReportage: Catherine Erard\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314542", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 08.04.2019", "Vacarme du 08.04.2019", "SOLS 1/5 - Une histoire de patates / VAC_2019-04-08T13:04:15_vacarme", "SOLS 1/5 - Une histoire de patates / VAC_2019-04-08T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["La culture de la pomme de terre n\u00e9cessite un travail intensif du sol. En production biologique, le renoncement \u00e0 l\u02b9usage d\u02b9herbicide conduit m\u00eame \u00e0 davantage de passage sur les champs pour \u00e9liminer les mauvaises herbes. Immanquablement, la qualit\u00e9 des sols en p\u00e2tit. Et si une des solutions \u00e9tait d\u02b9accepter de manger des pommes de terre un peu biscornues et tach\u00e9es?\n\nReportage: Catherine Erard\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "La culture de la pomme de terre n\u00e9cessite un travail intensif du sol. En production biologique, le renoncement \u00e0 l\u02b9usage d\u02b9herbicide conduit m\u00eame \u00e0 davantage de passage sur les champs pour \u00e9liminer les mauvaises herbes. Immanquablement, la qualit\u00e9 des sols en p\u00e2tit. Et si une des solutions \u00e9tait d\u02b9accepter de manger des pommes de terre un peu biscornues et tach\u00e9es?\n\nReportage: Catherine Erard\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-10314543", "ece-10314542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T11:41:50Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est difficile pour nous parce qu'on doit marier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [87%] :\r\nLa qualit\u00e9 des sols et puis en m\u00eame temps, produire des pommes de terre de de qualit\u00e9, on dit pas qu'en produisant la faune, Terre on d\u00e9truit les sols si je pense c'est faux de le dire, simplement il faut faire attention \u00e0 comment \u00e0 la cultive et puis il ne faut pas venir trop r\u00e9guli\u00e8rement il faut faut respecter le sol, il faut regarder les bons moments pour cultiver la n\u00f4tre nous taire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:00:44) [85%] :\r\nNos sols sont -ils en p\u00e9ril Laurence dit F\u00e9lix, V\u00e9ronique Mahe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [91%] :\r\nDans quel \u00e9tat son au sol \u00e0 force de les labourer de les gorg\u00e9es d'engrais et de produits phytosanitaires, de leur faire supporter des machines de plus en plus lourdes il s'\u00e9puise d'urbanisation aussi est un danger, elle grignote les Terres les rend imperm\u00e9able, jusqu'o\u00f9 peut -on solliciter les sols et avec quels risques en Suisse, on manque de donn\u00e9es, il n'existe pas de cartographie pr\u00e9cise et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du sol est -il donc le parent pauvre des pr\u00e9occupations \u00e9cologiques, toute cette semaine dans vacarme, nous irons au ras des p\u00e2querettes pour comprendre de quoi est fait ce que nous foulons au pied qu'est -ce que l'humus comment se fabrique la mati\u00e8re organique peut -on s'en passer pour faire pousser nos l\u00e9gumes comment cultiver en prenant soin de cette ressource qui se d\u00e9grade, le sol premi\u00e8re \u00e9pisode aujourd'hui et un exemple avec la culture de la pomme de terre, sa culture suppose un travail intensif du terrain, m\u00eame en production biologique car le renoncement \u00e0 l'usage de pesticides induit davantage de passage sur les Champs pour \u00e9liminer les mauvaises herbes et le sol en souffrent alors la pomme de terre une ennemie du sol rendez- vous tout d'abord \u00e0 Molenda au-dessus d'Yverdon avec St\u00e9phane, Franck Hauser, pr\u00e9sident de l'entreprise Green qui lave trie, conditionne ces tubercules pour les grands distributeurs, car une des cl\u00e9s se trouve sans doute dans nos habitudes de consommation, voici une histoire de patates, c'est un reportage de Catherine \u00c9rard il est r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:31) [88%] :\r\nNous nous trouvons dans la partie apr\u00e8s lavage, c'est-\u00e0-dire que le la pomme de terre, elle est calibr\u00e9e, elle est s\u00e9lectionn\u00e9e, elle est lav\u00e9e, mais elle reste toujours brut jusqu'\u00e0 ce passage, c'est-\u00e0-dire que nous enlevant pour l'instant jusqu'\u00e0 cette \u00e9tape, aucun d\u00e9chet maintenant de personnes ici sont pr\u00e9sentes sur la date de tri pour enlever bien \u00e9videmment tous les d\u00e9chets visible \u00e0 l'oeil. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:51) [93%] :\r\nCe que je peux m'adresser \u00e0 la \u00e0 la personne qui est en train de trier. \r\nComment vous faites qu'est -ce que vous enlevez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:59) [74%] :\r\nNon, enl\u00e8ve les taches suppression d\u00e9coup\u00e9 les verte les d\u00e9former et l\u00e0, car l'argentin, par exemple, celle -l\u00e0 elle a une marque dessus, c'est l\u00e0 aussi une du Var. \r\nEncore des taches de pression \u00e7a fait verte ouais Purito aussi, on a un peu pas trop, mais un peu des aussi et \u00e7a c'est pour les animaux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:28) [88%] :\r\n\u00e7a c'est pour les animaux mais finalement moi je me dis certaines de celles -l\u00e0 je les mangerai bien mon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:33) [79%] :\r\nOui, oui, on arrive \u00e0 moi en prendre 2 fois prend ici pour moi j'ai oui mais il y sur moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:40) [89%] :\r\nAlors maintenant, si on va au bout de la la cha\u00eene une fois les pommes de terre, trier, elle passe dans une machine o\u00f9 elles sont mises en fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:51) [85%] :\r\nAinsi, je me retourne, je vois des des des paquets qu'on conna\u00eet bien, qu'on va au supermarch\u00e9, voil\u00e0 que ce soit plateau pour la Migros, on les on les voit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:59) [94%] :\r\nDes des sachets avec ma r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:01) [84%] :\r\nOn n'avait pas simplement de pommes de terre, l\u00e0 qui sont tri\u00e9es, qui sont enlev\u00e9s, \u00e7a quel pourcentage par rapport \u00e0 ce que vous fournit un agriculteur \u00e0 l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:08) [91%] :\r\nAlors, c'est vraiment tr\u00e8s variable en fonction de la qualit\u00e9 du produit des pommes de terre brute, mais je dirais qu'en moyenne sur la moyenne annuelle seront une r\u00e9colte de pommes de terre, on on enl\u00e8ve environ entre 8 et 14 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:24) [91%] :\r\nDe mati\u00e8res qui n'est pas conforme selon les prescriptions de la distribution. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:29) [94%] :\r\nL\u00e0 on est dans la fili\u00e8re c'est pas des pommes de terre bio si on est dans la fili\u00e8re bio, c'est pareil, parce que vous avez aussi des locaux pour le bio. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:36) [89%] :\r\nAlors c'est un peu l'ironie du sort : d'un c\u00f4t\u00e9, on produit des des produits naturels qui sont pas issu d'une cha\u00eene de fabrication industrielle, bien \u00e9videmment, la pomme de terre biologique devrait normalement avoir D des des diff\u00e9rences au niveau de son appr\u00e9ciation, mais vu son prix \u00e9lev\u00e9 la disons -le comme \u00e7a, le client exige une qualit\u00e9 plus doux, moins similaire \u00e0 la culture conventionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:59) [90%] :\r\nOn peut aller voir la cha\u00eene du bio. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:14) [97%] :\r\nL\u00e0 on entre dans le secteur, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:18) [95%] :\r\nVoil\u00e0, on voit une production de de Cheyenne. \r\nProduction biologique, c'est un produit qui est fait par notre exploitation donc bien la SARL dont le g\u00e9rant si Andr\u00e9 Yolanda son produit qui \u00e9tait mise en culture et r\u00e9colt\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on voit en production biologique, ce qui est tr\u00e8s difficile, c'est que, vu le prix et la chert\u00e9 du produit, nous devons enlever tout d\u00e9faut visible au niveau de la de la peau, l'envoi de la gale argent\u00e9, par exemple on peut tol\u00e9rer un maximum de 20 pourcent en dessus le le prix nous nous demandent de les \u00e9vacuer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:50) [89%] :\r\nLa gale argent\u00e9, ce qu'on voit en fait c'est une petite tache sur la pomme de terre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:54) [91%] :\r\nEn fait, c'est la la couleur la pigmentation de la peau de la pomme de terre qui changent en fonction du champignon qui qui est dessus, c'est absolument pas nocif simplement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:02) [90%] :\r\nDonc avec le stockage et l'humidit\u00e9, \u00e7a se propage, et puis en fin de compte, c'est \u00e7a l'\u00e9quivalent d'un coup de soleil. \r\nOn a habitu\u00e9, quand je dis on, tout le monde est responsable en habituer le consommateur \u00e0 acheter un produit avec les yeux, c'est-\u00e0-dire quand on prend la pomme de terre, on la regarde si elle correspond voil\u00e0, ensuite, on a des crit\u00e8res qualitatifs, mais ils viennent y sont secondaires, donc on en clair \u00e7a veut dire qu'en fonction des qualit\u00e9s de r\u00e9ception des pommes de terre, le les pourcentages de ou de d\u00e9chets peut fluctuer de 10 \u00e0 30 voire 35 pourcent de mati\u00e8res premi\u00e8res, ce qui est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:37) [87%] :\r\nL'agriculteur qui produit ces pommes de terre, il est pay\u00e9 pour toutes les promenades \u00e0 terre ou les pommes de terre qui sont jet\u00e9s, il n'est pas pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:43) [87%] :\r\nNon le le le le syst\u00e8me fonctionne tr\u00e8s simplement le producteur uniquement r\u00e9gulariser sur la pomme de terre Net commercialis\u00e9e en fran\u00e7ais \u00e7a veut dire tr\u00e8s clairement que s'il a un contrat de 40 tonnes et puis que nous avons 10 pourcent d'ces 40 tonnes, moins 10 pourcent et l\u00e0- dessus il est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 au moins les charges de conditionnement de triage. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:27) [87%] :\r\nAndr\u00e9 Calanda tout \u00e0 l'heure, on en \u00e9tait \u00e0 Green pas comme Hollande, hein, et je crois qu'on a vu vos pommes de terre qui \u00e9tait emball\u00e9, on a vu aussi le tri assez s\u00e9v\u00e8re qui \u00e9tait fait : qu'est ce que \u00e7a implique pour vous, cultivateur de pommes de terre ce tri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [89%] :\r\nEh ben, effectivement c'est assez difficile pour nous parce qu'on doit marier la qualit\u00e9 des sols et puis en m\u00eame temps, produire des pommes de terre de de qualit\u00e9 et puis justement, parfois c'est un petit peu antagoniste parce que pour produire des pommes de terre avec peu de t\u00e2ches donc la gale commune comme on l'appelle au Joris nous aux diff\u00e9rentes maladies, on doit avoir un seul parfois qui qui qui est pauvre en mati\u00e8res organiques, donc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:11) [89%] :\r\nM\u00eame si on mange aussi parce qu'ici il y a la gale argent\u00e9 sur une pomme de terre c'est grave ou bien comme consommateur si on p\u00e8le qu'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [87%] :\r\nEh ben, pas du tout, justement c'est \u00e7a quand on a un peu r\u00e9volt\u00e9e, nous autres producteurs le voit tous les d\u00e9chets qu'on est loin, parce qu'en fin de compte, une pomme de terre qui a une t\u00e2che, il suffit de l'appeler et puis elle a le m\u00eame go\u00fbt qu'une autre, il y a absolument aucune diff\u00e9rence au niveau du go\u00fbt, simplement un o\u00f9 il y a un gaspillage monstrueux, un niveau de la production, rien qu'\u00e0 cause, c'est cette qualit\u00e9 de Pau qu'on veut avoir dans la m\u00eame dans les magasins compte si on accepte d'avoir un peu plus de d\u00e9fauts, h\u00e9 ben on diminuerait drastiquement la le gaspillage alimentaire et puis aussi on pourrait, on pourrait simplifier un peu, nous nous techniques culturales pr\u00e9server nos seuls un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:53) [90%] :\r\nAlors justement vous -m\u00eame, vous \u00e9tiez en agriculture conventionnelle, puis vous avez choisi changer qu'est -ce qui vous a pr\u00e9occup\u00e9e par rapport \u00e0 vos sols. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [82%] :\r\nJe me suis rendu compte qu'au fil des ann\u00e9es la la qualit\u00e9 de mais seuls diminuer assez fortement la raison de cela, c'est simplement l'impossibilit\u00e9 qu'on mettait dans un surnom, selon, on avait des cultures tr\u00e8s intensive qui peut s'lait l\u00e9gumes betterave sucri\u00e8re en plus de la production de pommes de terre et cela pour vous, c'est pas simplement passablement nos seuls. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:25) [98%] :\r\nComment vous en \u00eates rendu compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [85%] :\r\nAlors ce qu'il y a de fortes intemp\u00e9ries ont ben j'ai quand m\u00eame de gros probl\u00e8mes de d'\u00e9rosion. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:32) [85%] :\r\nDire que le sol, il est pass\u00e9 structur\u00e9 danse pour tenir exactement il part avec l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [90%] :\r\nExactement, c'est \u00e7a, oui, il a plus de structure enfin comme on aime le voir et puis \u00e7a, c'est vraiment une cons\u00e9quence directe avec notre impossibilit\u00e9 de production pour revenir \u00e0 un seul de bonne qualit\u00e9, \u00e7a se fait pas du jour lendemain il va falloir des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de techniques culturales pr\u00e9servant le sol pour y arriver, et puis il suffit d'une ann\u00e9e o\u00f9 on fait que des des choses mauvaises pour tout recommencer, il faut, il faut, c'est pas le seul, c'est pas \u00e9vident \u00e0 g\u00e9rer quoi et on s'est pos\u00e9 la question, ben qu'est ce qu'on peut faire pour am\u00e9liorer ses qualit\u00e9s de hein, il y avait plusieurs variantes, on pouvait se dire oui en pas en agriculture de conservation mais cela impliquait simplement ben un. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:17) [87%] :\r\nAgriculture de conservation, cela veut dire aucun labours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [88%] :\r\nVoil\u00e0 exactement l'injustice conservation \u00e7a implique d'abandonner le labo, \u00e7a implique de de travailler le minimum, le sol et puis de favoriser cette dynamique de sol et puis bon, alors nous on avait quand m\u00eame tous ces march\u00e9s li\u00e9s \u00e0 la pomme de terre qu'on voulait conserver donc on pouvait pas partir dans sept arrive de conservation c'est pas compatible avec la production de pommes de terre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:43) [93%] :\r\nC'est pas possible de produire des pommes de terre en en agriculture de conservation, c'est quoi le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [86%] :\r\nLe probl\u00e8me, la, la production de pommes de terre, c'est on doit travailler le sol pour la mettre en dans dans la terre, on doit, on doit affiner la terre, on doit, on doit r\u00e9chauffer la Terre au printemps, enfin voil\u00e0, on a passablement travailler le sol pour pouvoir implanter la la pomme de terre pour qu'elle puisse \u00e9voluer dans une bonne condition p\u00e9do- climatiques et la pomme de terre n'aiment pas forc\u00e9ment la mati\u00e8re organique trop fra\u00eeche, surtout la mati\u00e8re organique frais, ce qui est en d\u00e9composition, donc si on apporte du compost r\u00e9guli\u00e8rement et puis l\u00e0 en plante des pommes de terre, juste apr\u00e8s avoir mis du compost, on a de fortes chances d'avoir la gale commune et puis apr\u00e8s, cette pomme de terre ne n'est pas vendable, on est \u00e0 quoi, donc voil\u00e0, je disais par rapport \u00e0, c'est un guide ce concert, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 de pas dedans, mais \u00e7a un outil puissant production biologique et donc de diminuer l'impossibilit\u00e9 son nom seul en fin de compte, on a d\u00e9cid\u00e9, on garde la pomme de terre comme culture de la culture de base mais dans la rotation, on met des cultures beaucoup plus extensive et puis comme \u00e7a, \u00e7a nous permet de faire un compromis en se disant, ben on arrive \u00e0 am\u00e9liorer nos sols pendant 5 ans durant, la rotation et puis tous les 5 ans, on vient avec la pomme de terre et l\u00e0 en projet un 11 on dit pas qu'on produise on apprend une terre en d\u00e9truit les sols si je mois c'est faux de le dire, simplement il faut il faut voil\u00e0 une, il faut faire attention \u00e0 comment la cultive et puis il ne faut pas venir trop r\u00e9guli\u00e8rement, il faut, il faut respecter le sol, il faut regarder \u00e0 Lille et les bons moments pour cultiver la n\u00f4tre nous taire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:16) [89%] :\r\nAndr\u00e9 Galland d'accord vous planter la pomme de terre depuis le moment o\u00f9 vous pr\u00e9parez le sol vous plantez jusqu'\u00e0 au moment o\u00f9 vous r\u00e9coltez, vous devez faire beaucoup de passage, c'est aussi une culture qui demande \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [85%] :\r\nOui, alors la pomme de terre, tabac, c'est une culture intensive m\u00eame ce seuil en production biologique ou conventionnelle, je dirais m\u00eame en production biologique, c'est presque plus intensif qu'on production conventionnelle, pourquoi si on part du d\u00e9but, on a pr\u00e9par\u00e9 le sol \u00e7a c'est \u00e9quivalent \u00e0 la con pour pr\u00e8s sa conventionnel, apr\u00e8s on plante c'est \u00e9quivalent, mais par la suite, on n'a pas le droit \u00e0 des produits chimiques de d\u00e9sherbage etc et puis du coup nous la seule, le seul fa\u00e7on de combattre les mauvaises herbes, c'est de Saclay de passer avec des tracteurs, plusieurs fois par saison, donc on plante, apr\u00e8s on vient avec une sarcle faisant on enl\u00e8ve les mauvaises herbes, on passe 3 \u00e0 4 fois durant la saison et puis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:06) [95%] :\r\nAlors que si vous aviez mis un herbicide vous seriez pas oblig\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:10) [86%] :\r\nVoil\u00e0, si on avait mis en RDC, en serait plus oblig\u00e9 de passer, il y en a beaucoup qui le font qu'on production conventionnelle, on plante un syst\u00e8me One, c'est-\u00e0-dire c'est vraiment on travaille le Sol en m\u00eame temps, complot, la pomme de terre, on va en mai \u00e0 un herbicide et puis le travail du sol fini jusqu'\u00e0 la r\u00e9colte, donc l\u00e0 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, on pr\u00e9serve quand m\u00eame mieux le le sol que si on devait aller Saclay comme nous on le fait en production biologique r\u00e9guli\u00e8rement et puis parfois, on a une plage m\u00e9t\u00e9o est assez courte et on doit un peu, on doit des fois un peu forc\u00e9e, mais on essaie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:43) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire aller sur des sols qui sont un peu humide et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:46) [88%] :\r\nPuis, voil\u00e0, oui, \u00e7a peut arriver, on essaie de faire attention, mais voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que que c'est pas \u00e9vident, c'est, c'est c'est quand m\u00eame un gros challenge : faire la pomme de terre en production biologique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:07) [87%] :\r\nAlors on entre ici dans votre hangar Andr\u00e9 a, on va voir les les machines que vous utilisez. \r\nOui, de la radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [88%] :\r\nAlors vous avez vous \u00eates devant la la la planteuse qu'on est en train de r\u00e9viser pr\u00e9parer pour pour la saison, ce qu'on va bient\u00f4t commencer, enfin avec le temps le permettra, donc l\u00e0 on a du, du fait qu'on a des des parcelles qui sont pas mal en pente, on a d\u00fb adapter une machine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:33) [82%] :\r\nQui ont bien un peu de vent, on voit les grandes roues l\u00e0 hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:35) [80%] :\r\nOui, et puis on a dit et puis d'atteindre pour la tenir, parce qu'autrement elle pas de travail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:39) [85%] :\r\nDonc \u00e7a c'est la olives noires c'est ou alors c'est quoi alors, c'est sa femme, c'est \u00e7a la Olin, bonjour, c'est \u00e7a, les m\u00e9canos, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : bonjour, bonjour, bonjour Catherine \u00c9rard Latt\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:51) [76%] :\r\nJe pense que les forages c'est moi qui avait pass\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour amasser affaire Elf ouais de Dreux, parce que l'occasion, plus il y en avait un peu alors c'est va \u00e7a ne fait l'impasse, c'est moi qui ai de c'est bien un mal Line One. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:04) [83%] :\r\nOn parle de les nuancer cette plantation on a un passage, donc on a la herse, donc \u00e7a c'est une machine qui a qui meubler le seul qui ait fait qui rend la la terre plus fine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:14) [81%] :\r\nPour avoir moins de moins de 2 mois, moins de probl\u00e8mes \u00e0 l'arrachage, donc on a la ses pions en Creuse directement la la plus hautes \u00e0 sur herse, donc on a un passage on a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [88%] :\r\nLa terre et en plante la pomme de terre, donc \u00e7a permet de diminuer d'un passage lors de la plantation. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:16) [77%] :\r\nIl y a pas un couple un requin trouver une qui a un trou pour montrer un petit peu les d\u00e9g\u00e2ts des ravageurs sien. \r\n\u00e0 la presse, notre souci aussi la C1 de cette r\u00e9gion, c'est d'avoir un peu des probl\u00e8mes de verre, fil de fer parce que Jo\u00ebl terrain ici, on est dans la Broye, on est dans la Broye voil\u00e0 Granges-Marnand et puis ben c'est clair que pour la qualit\u00e9 des pommes de terre, on a tout un les petits soucis voil\u00e0 encore un autre, l\u00e0 on a des d\u00e9g\u00e2ts justement d'un ravageur, on voit, il y a des partis qui sont plus sombres et on voit des trous, hein, dans la pomme de voil\u00e0 exactement, alors ce qui est un petit peu d\u00e9licat, c'est vrai que les armes, un tout petit trou en surface, ce qui fait que, quelque part, vous le voyez, \u00e0 peine, moi j'aurais pas rep\u00e9r\u00e9 un certain nombre d'auteurs, c'est un peu difficile justement \u00e0 l'arrachage, c'est encore un peu de terre sur la pomme de terre et puis par contre \u00e0 l'int\u00e9rieur, on voit qu'il a cr\u00e9\u00e9 sa petite maison s'est mis bien \u00e0 l'aise et puis l\u00e0 c'est vrai que tous partagent la pomme de terre en 2 c'est pas tr\u00e8s esth\u00e9tique et puis l\u00e0 on comprend un petit peu le le crit\u00e8re apr\u00e8s le probl\u00e8me, c'est qu'on a un maximum qui est tol\u00e9r\u00e9, c'est 9 pourcent de verre, fil de fer sur un lot, donc \u00e0 la taxation si vous d\u00e9passez ces 9 pourcent et bien votre lot, il a refus\u00e9, donc \u00e7a veut quand m\u00eame dire qu'il a 91 pourcent qui fonctionne bien mais voil\u00e0 tout le lot sera surajouter un JT oui, comment on fait pour lutter contre le Vert Fil de fer jusqu'\u00e0 cette ann\u00e9e en avait encore la possibilit\u00e9 d'avoir des inter- culture avec une semence qui \u00e9taient trait\u00e9es \u00e0 l'insecticide qui permettait d'attirer le le verre pile le d\u00e9truire, on \u00e7a apr\u00e8s Moisson au d\u00e9but ao\u00fbt, et puis l\u00e0, c'\u00e9tait de l'avoine qui \u00e9taient trait\u00e9s avec un insecticide maintenant avec ces restrictions de bas pour la protection des abeilles, etc \u00e7a avait interdit cette mati\u00e8re active, donc la meilleure lutte et puis c'est peut-\u00eatre la plus on revient en fait \u00e0 des vieilles m\u00e9thodes, c'est travailler le sol. \r\nDonc si vous faites \u00e7a en \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s Moisson Ferrandez ch\u00f4mage et un 2\u00e8me travail du sol et puis apr\u00e8s, de mettre en place une culture standard qui n'est pas trait\u00e9, h\u00e9 bien vous avez aussi une lutte qui est plus ou moins efficaces quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:14) [81%] :\r\nTravail elle sol \u00e7a veut dire un peu leur tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:17) [83%] :\r\nAlors c'est des retourner passer des dons, il y a pas besoin d'aller tr\u00e8s profond, mais c'est surtout pouvoir remonter un petit peu, c'est l\u00e0 o\u00f9 ses qui serait pr\u00e9sent et puis l\u00e0, ils vont pas support\u00e9, s'il y a une p\u00e9riode d'essai qui appliquent, qui sont ramen\u00e9s en surface, ben on aura une lutte indirecte quand c'est si ravageur, mais \u00e7a veut dire que si on retourne sol bon \u00e7a atteint un peu l'humus aussi alors, ben voil\u00e0, c'est une vieille m\u00e9thode \u00e0 ses contradictions, donc on essaie aussi de maintenir l'humus dans le sol et puis si on brasse trop bien quelque part, on a l'air, le sol, donc on acc\u00e9l\u00e8re la min\u00e9ralisation et puis on a le taux d'humus qui diminue. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:51) [86%] :\r\nEst ce qu'on peut aller voir du c\u00f4t\u00e9 d'un nouveau Champ l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:55) [98%] :\r\nAlors on va poser la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:57) [87%] :\r\nOn s'est d\u00e9plac\u00e9 Jo\u00ebl terrain ici on est devant un Champ ou vous allez prochainement planter des pommes de terre, si, si on regarde un peu plus pr\u00e8s ce sol on va avoir un peu se baisser. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:09) [98%] :\r\nOn voit qu'il y a des petits grains de sables c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:13) [87%] :\r\nAlors, c'est juste un bon on voit que l\u00e0 il est bien a\u00e9r\u00e9, on voit que ben l'effet du gel, a quand m\u00eame fait un petit peu son effet en surface, on a eu, on n'a pas eu d'un hiver tr\u00e8s rigoureux, mais on a quand m\u00eame eu des d\u00e9gel\u00e9e de matinale jusqu'\u00e0 moins 5 quelquefois et puis on comme on n'a pas eu une couverture avec la neige, donc \u00e7a a permis un petit peu la au terrain de geler pendant une bonne structure alors c'est clair que l\u00e0 il s'effrite d\u00e9j\u00e0 c'est clair que c'est une une texture est id\u00e9al parce qu'on n'arrivera jamais \u00e0 reproduire l'effet du gel m\u00e9caniquement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:43) [87%] :\r\nVous \u00e9tiez Jo\u00ebl terrains il y a quelques ann\u00e9es, vous \u00e9tiez producteur IP, donc la petite coccinelle, vous avez choisi finalement de quitter \u00e7a pourquoi, qu'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:53) [83%] :\r\nVoil\u00e0, avant on est assez convaincu va plus je pense, c'est toujours une bonne chose de faire Label apr\u00e8s o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 un petit peu d\u00e9\u00e7ue, c'est qu'on avait fait plusieurs propositions parce que c'\u00e9tait le la m\u00e9thode \u00e9tait sans herbicide \u00e7a fonctionnait relativement bien, sauf sur le dessus de la butte et puis on voulait faire un petit peu de traitement partial que cela avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e au niveau duP. suisse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:12) [84%] :\r\nVous vouliez juste rat\u00e9 le dessus d'autres buts de pommes de terre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:15) [84%] :\r\nVoil\u00e0 plut\u00f4t qu'on soit \u00e0 0 herbicide, on aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 8 pourcent de r\u00e9duction ce cap a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et puis apr\u00e8s, c'\u00e9tait plut\u00f4t un petit peu aussi le le jeu des grands distributeurs qui respectaient pas forc\u00e9ment leurs engagements en fonction des quantit\u00e9s qui avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9, il \u00e9tait l\u00e0 avant, voil\u00e0 ma presse \u00e7a c'est-\u00e0-dire alors il voulait des contrats pour une certaine quantit\u00e9 de part vari\u00e9t\u00e9s, et puis tout d'un coup, \u00e0 No\u00ebl, il d\u00e9cidait d'arr\u00eater de demande la parall\u00e8le la traditionnelle donc automatiquement il y avait une quantit\u00e9 qui \u00e9t\u00e9 vendu traditionnel m\u00eame qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 produite sous la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:49) [79%] :\r\nDonc, vous aviez produits sous Label s'\u00e9taient vendus en traditionnel et vous \u00e9tiez pay\u00e9e en traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:53) [85%] :\r\nAlors voil\u00e0 exactement si \u00e7a d\u00e9passait la quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:07) [93%] :\r\nCet id\u00e9al qu'on auquel on Aspire un peu d'avoir une agriculture qui qui respecte tr\u00e8s totalement le sol on ne n'utilisent pas de de produits phytosanitaires, on utilise peu d'eau, tout \u00e7a est -ce que \u00e7a vous para\u00eet r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:22) [90%] :\r\nBen moi je suis plut\u00f4t convaincu qu'il faudrait am\u00e9liorer toujours notre m\u00e9thode traditionnelle, parce qu'apr\u00e8s il faut s'y approvisionner le march\u00e9 et puis le march\u00e9, tout le monde ne va pas pouvoir s'alimenter en produits d'autres qualit\u00e9s au standard biologique par exemple le et puis il faut aussi bien dire qu'en Suisse, on a quand m\u00eame un taux de d'auto- approvisionnement qui est relativement faible, on est autour des 50 60 pourcent donc tout ce qu'on va pas faire ici, il sera fait \u00e0 l'\u00e9tranger et puis l\u00e0 on ma\u00eetrisera pas forc\u00e9ment la mani\u00e8re dont se sera produit compte c'est aussi une mani\u00e8re d'\u00eatre responsable de pouvoir soit au provisionn\u00e9 le plus possible et puis d'am\u00e9liorer nos, nos pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:00) [91%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, comment \u00e7a se passe est -ce que parce qu'on ach\u00e8te aussi beaucoup de pommes de terre, qui viennent d'ailleurs et ce qu'il a les m\u00eames exigences au niveau des rotations. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:09) [87%] :\r\nAlors, pas forc\u00e9ment apr\u00e8s ils produisent pas mal par r\u00e9gion et puis ils sont assez sp\u00e9cialis\u00e9s par r\u00e9gion, mais apr\u00e8s ils font et de rotations sur 2, 3 ans apr\u00e8s, c'est toujours le souci qualitatif qui va leur hein qui va leur imposer un petit peu d'espace et la la culture toutes les pommes de terre qu'on importe g\u00e9n\u00e9ral ils font le tri \u00e0 l'\u00e9tranger, ben ils vont nous envoyer plus belle patate chez nous et puis vont regarder les autres, pour eux, donc ils vont faire une s\u00e9lection et puis on se comme on est un pays riche, on aura toujours les moyens d'acheter la plus belle patate de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:40) [86%] :\r\nOn est devenu un peu fou \u00e0 vouloir tous des belles patron de quand la bonne taille. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:45) [86%] :\r\nUn peu, oui, j'imagine, mais apr\u00e8s c'est, c'est une histoire de marche et puis comme on peut se le permettre, h\u00e9 bien on fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:02) [91%] :\r\nEn 58 236 236 0 pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Catherine \u00c9rard, \u00eates -vous pr\u00eat \u00e0 manger des pommes de terre couverte de Galles argent\u00e9 si cela aide \u00e0 pr\u00e9server les sols, les consommateurs ont -ils ce pouvoir 0 58 236 236 0 vacarme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:21) [88%] :\r\nV\u00e9ronique Marti Laurence dit F\u00e9lix Catherine \u00c9rard St\u00e9phanie Coudray Diane du faux et Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:29) [96%] :\r\nDemain, nous d\u00e9velopperons cette question \u00e9voqu\u00e9e aujourd'hui de la pression exerc\u00e9e sur les agriculteurs par les acheteurs et les cons\u00e9quences sur les sols. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:38) [84%] :\r\nEt en fait qu'on observe c'est chaque fois qu'on stresse l'agriculteur c'est au d\u00e9triment de son sol \u00e0 la fois typiquement livre moi dit salades pour demain matin s'il pleut, le sol est foutu, h\u00e9 ben, pas plus de l'agriculteur, il va livrer les Lady cageots de salades, qu'importe, le sol et quelque part, on doit avoir une assurance quand on dit Stop, c'est finalement pour \u00e7a que les sols, ils en souffrent donc loge pense le pire, c'est la culture mara\u00eech\u00e8re, o\u00f9 l\u00e0 on va faire des des catastrophes au niveau du sol. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:04) [85%] :\r\nQuand le march\u00e9 ab\u00eement les champs, c'est un reportage \u00e0 suivre demain dans un quart. \r\nHistoire vivante, c'est tout de suite au programme, justice et \u00e9cran ou comment le cin\u00e9ma parle du droit international, \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:42) [88%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante, cette semaine, justice. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B49C7082-86DB-4976-A40B-646860001E15", "internalArchiveId": "B49C7082-86DB-4976-A40B-646860001E15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Brigitte Galliot et Eric Giroud se rencontrent pour la premi\u00e8re fois", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Giroud, Eric\r\nPour la premi\u00e8re fois, Brigitte Galliot, professeure, vice-doyenne de la Facult\u00e9 des sciences de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, rencontre Eric Giroud, designer horloger.\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, Brigitte Galliot, professeure, vice-doyenne de la Facult\u00e9 des sciences de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, rencontre Eric Giroud, designer horloger.", "durationSec": 3366, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314551", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 08.04.2019", "Brigitte Galliot et Eric Giroud se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-04-08T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 08.04.2019", "Brigitte Galliot et Eric Giroud se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-04-08T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Brigitte Galliot, professeure, vice-doyenne de la Facult\u00e9 des sciences de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, rencontre Eric Giroud, designer horloger.", "Pour la premi\u00e8re fois, Brigitte Galliot, professeure, vice-doyenne de la Facult\u00e9 des sciences de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, rencontre Eric Giroud, designer horloger."], "variantIds": ["ece-10314552", "ece-10314551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T13:48:27Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [97%] :\r\n1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [67%] :\r\nAlors il est parti, une id\u00e9e du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [87%] :\r\nUne Rolex d'un apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 est une sp\u00e9cialiste de l'hiver, un petit organisme invert\u00e9br\u00e9s dont la sp\u00e9cificit\u00e9 est de pouvoir r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer n'importe quelle partie de son organisme, si on la lui, hop \u00f4tez -lui la t\u00eate, la voil\u00e0 qu'elle repousse logique de la retrouver donc du c\u00f4t\u00e9 du laboratoire de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration et neuro- Janet \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve au d\u00e9partement de g\u00e9n\u00e9tique et \u00e9volution \u00e0 c\u00f4t\u00e9 l'endosse d'abord la vie de vice- doyenne de la facult\u00e9 des sciences de 2014 avant d'enfiler celui de vice- rectrice de son Alma mater depuis ao\u00fbt 2018 titulaire de 2 doctorats en m\u00e9decine et en biologie mol\u00e9culaire, son parcours d\u00e9bute \u00e0 Paris, l\u00e0 o\u00f9 elle est n\u00e9e avant de rejoindre Strasbourg, elle travaille en p\u00e9diatrie, puis \u00e0 Heidelberg o\u00f9 elle, elle se sp\u00e9cialise dans ces organismes \u00e9trangers \u00e0 la jeunesse \u00e9ternelle, avant de rejoindre Gen\u00e8ve en 93 o\u00f9 elle vit toujours, m\u00e8re de 4 enfants un g\u00e9n\u00e9ticien de renom, professeur, lui aussi, la science est le fil rouge de sa vie et les ses muses fac\u00e9tieuse notre 2\u00e8me invit\u00e9 \u00e9tant designers polymorphe, aujourd'hui connu pour \u00eatre un des dessinateurs de montres les plus en vue de la place, il est auparavant, architecte et oeuvre \u00e9galement pour du designed objets mobiliers, luminaires, outil d'\u00e9criture \u00e9cran etc etc solitaire dans son acte de cr\u00e9ation, il travaille depuis chez lui, il sort de son antre pour collaborer avec diff\u00e9rentes marques horlog\u00e8res du tr\u00e8s chic au plus abordables parce noble curieux, il envisage de chaque nouveau mandat avec son app\u00e9tit caract\u00e9ristique c'est li\u00e9 \u00e0 la Chaudefond ses origines sont \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 du Bas-Valais install\u00e9 \u00e0 Confignon en campagne genevoise avec son \u00e9pouse depuis plus de 20 ans, il vit \u00e0 Lausanne quinqua, collectionneur d'art, il est reconnaissable \u00e0 son imposante monture de lunettes en \u00e9caille notre 1er invit\u00e9 Brigitte Galliot notre 2\u00e8me invit\u00e9 \u00e9tait \u00c9ric Giroud, devenu le 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [97%] :\r\nD\u00e8s 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous bonjour Brigitte Galliot bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [92%] :\r\nBonjour \u00c9ric Giroud bonjour et bienvenue \u00e0 vous de quoi commencer avec vous Brigitte Galliot, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9es, beaucoup touch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [90%] :\r\nUn 1er rendez- vous, alors oui, je me suis creuser un petit peu la t\u00eate en arrivant en train et j'ai pens\u00e9 \u00e0 un rendez- vous auquel je suis all\u00e9 pour chercher une bourse donc mon salaire pour les 2 ann\u00e9es suivantes et j', il fallait que j'aille voir un un grand professeur parisien, \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais \u00e0 Strasbourg, j'ai donc pris le train, je suis all\u00e9 \u00e0 Paris, j'avais rendez- vous le matin \u00e0 8 heures et demie et il s'agissait de Monsieur Axel Kahn, que vous connaissez peut-\u00eatre, et je suis donc rentr\u00e9 dans son bureau et ce monsieur et m'a fait le baise-main et je dois dire que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [67%] :\r\nCompl\u00e8tement gr\u00e8ve lanc\u00e9e, il va faire, oui, oui, d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9, pour le reste du rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:59) [90%] :\r\nQu'est -ce qui se passe, qui vous fait le baisemain \u00e0 8 heures et demie le matin comme \u00e7a et voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait le Style Axel Kahn voil\u00e0 et puis du coup qu'est -ce que vous gardez de cette rencontre, ce n'est que \u00e7a vous un peu d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9, j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 13 intimid\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait charmant et j'ai eu la bourse donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [80%] :\r\nCette sc\u00e8ne voil\u00e0 comme \u00e7a, envoyez c'est pes\u00e9 Brigitte Galliot c'est un mec qui, mais c'\u00e9tait un discours de Woodgate \u00c9ric Giroud un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [87%] :\r\nAlors, c'est effectivement une question, pas facile, ce qui a beaucoup de rendez- vous qui marquent, comme je suis ind\u00e9pendant, je rencontre beaucoup de gens, il y a beaucoup d'anecdotes, mais a -t-il plus priv\u00e9 une une rencontre qui m'a marquer, c'est lorsque j'ai rencontr\u00e9 ma belle-m\u00e8re votre belle-maman oui raconter, elle entend les gar\u00e7ons, j'ai rencontr\u00e9 ma femme, Catherine et j'ai eu droit \u00e0 d\u00eener, maman est venu d\u00eener \u00e0 la maison, chez Catherine, et puis le courant a vraiment pass\u00e9 et \u00e7a m'a ouvert tout un univers que je ne connaissais pas c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire c'est une personne qui \u00e9tait en charge d'un mus\u00e9e d'arts africains qui avait beaucoup voyag\u00e9, qui venait d'une grande famille qui avait un fr\u00e8re qui a un nom, ben elle aussi d'ailleurs, les travailleurs, par exemple, qui est une marque de montres qui est devenu Tag-Heuer et puis dans l'aigu, c'est quelqu'un avec qui j'ai une relation assez assez belle quelqu'un de de magnifiques, \u00e7a m'a ouvert plein de portes, plein de, plein de petites lumi\u00e8res comme \u00e7a une belle personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [87%] :\r\nVotre belle-maman de son pr\u00e9nom, Ir\u00e8ne Ir\u00e8ne Ir\u00e8ne \u00c9ric font \u00e9quipe londonienne, vous avez donc on va dire hein peut-\u00eatre ouvert les yeux sur une autre partie de la culture exact. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:43) [88%] :\r\nComment exactement sur une autre \u00e9poque aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:47) [77%] :\r\nDonc vous vous souvent, vous partez avec votre belle-maman, elle, elle est est encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [88%] :\r\nElle est malheureusement plus l\u00e0 mais elle est encore l\u00e0 par par exemple des objets qui sont dans la maison, oui, on pense beaucoup \u00e0 elle, oui, il y a aussi des gens que je croise qui qui ne qui ne parle d'elle, donc une oui magnifique personne c'est c'est \u00e7a m'a touch\u00e9, \u00e7a m'a marqu\u00e9, et j'ai des tr\u00e8s beaux souvenirs de d'aller chez elle ou de d\u00e9jeuner ou de d\u00eener ou de f\u00eater son anniversaire ou d'aller, par exemple, ce qui est moi j'aime ce qui est plus par la rencontre des graines qui ont on va ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [78%] :\r\nUne force vive en Direct cette 7\u00e8me tr\u00e8s bien, il y a ce prix, merci pour ces premi\u00e8res rencontres avec votre belle-maman \u00c9ric Giroud, j'ai envie de vous retourner la question Brigitte Galliot votre belle-maman avoue comme \u00e7a, ou comment \u00e7a se passait quelques t\u00eates mais c'\u00e9tait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [85%] :\r\nTr\u00e8s belle personne, une femme tr\u00e8s dr\u00f4le, tr\u00e8s vif, tr\u00e8s intelligente, mon mari a donn\u00e9 un prix beaucoup d'elle doit \u00e9lire et on y pense toujours avec beaucoup beaucoup de d'\u00e9motion et de plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [88%] :\r\nMerci Brigitte Galliot \u00c9ric Giroud on va pas se speed-dating des c'\u00e9tait mission \u00c9ric Giroud je vous donne 2 minutes pour poser absolument toutes les questions que vous voulez \u00e0 Brigitte Galliot c'est parti, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:00) [84%] :\r\nAh ben dis donc, bonjour, bonjour, tr\u00e8s contente d'\u00eatre avec vous, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9pat\u00e9e par vous avez vous avez \u00e9tudi\u00e9 tr\u00e8s longtemps apparemment de doctorat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:11) [82%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s longtemps on la seule bonne chose c'est qu'on est un petit peu pay\u00e9s pendant son doctorat, donc on a quand m\u00eame les moyens de vivre, voyez, \u00e7a veut dire aussi qu'il faut qu'il faut y a peu que longtemps 16 ans d'\u00e9tudes 16 ans d'\u00e9tudes oui c'est extraordinaire, fantastique Sadia une esp\u00e8ce d'addiction \u00e0 la fin, c'est un acquis arr\u00eate jamais peut-\u00eatre qui arr\u00eate jamais, non, mais ce qui est important, c'est de produire des choses, c'est pas tellement de s'inscrire \u00e0 l'universit\u00e9, c'est bien quand vous faites une th\u00e8se, vous \u00eates quand m\u00eame normalement peut-\u00eatre dans un esprit de cr\u00e9ativit\u00e9, de produire et l'acheminement des r\u00e9sultats c'est une construction de soi -m\u00eame aussi L \u00e0 vous faites de la recherche, et l\u00e0 je fais de la recherche donc dans le fond c'est \u00e7a continue, voil\u00e0 et c'est cela qu'on a un tout petit peu mieux pay\u00e9s que beaucoup pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:01) [69%] :\r\nParce qu'un jour \u00e7a revient, vous \u00e9coutez et expliquez -moi ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:07) [80%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va l'air tout \u00e0 fait nouveau pour moi, tout \u00e0 fait nouveau alors le petit animal oui la vie animale la t\u00eate moi je connais les Harkis, vont la il s'allonge voil\u00e0 mais c'est important n'a jamais si c'est \u00e0 peu pr\u00e8s l'impression, si ce n'est que c'est un petit animal qu'on trouve dans les eaux douces, donc n'importe quel est, dans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve \u00e0 Confignon je suis s\u00fbr que vous en trouver relativement facilement, je veux ramener chez vous prenez des petits sauver quoi oui beaucoup, et c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait exactement par un math\u00e9maticien au 18\u00e8me si\u00e8cle, qui s'appelait Abraham Trembley et qui \u00e0 l'\u00e9poque, savait pas si c'\u00e9tait une plante animale et s'est dit je vais couper en 2 et je verrai si il meurt, c'est que c'est un pas, c'est que c'est un animal et puis si \u00e7a repousse et que c'est une plante qui l'a vu \u00e7a repoussait et puis ici, dit -elle avec l'animal Boogerd trap\u00e8ze qui passe, c'est l'animal qui carnivore, donc il a, il s'est rendu compte le film d\u00e9couverte importante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:01) [80%] :\r\nMerci beaucoup, une Giroud en arriver au bout de ses 2 minutes de questions, je vois que vous \u00eates totalement fascin\u00e9, com\u00e9dienne j'ai l'impression que dans votre esprit de designers, les choses sont d\u00e9j\u00e0 contraints de rire, enfin, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 en train de s'essayer de vous repr\u00e9senter cette il m'a Brigitte Galliot, d\u00e9crivez -nous \u00e7a c'\u00e9tait \u00e9trange, comment dire, organisme apparaissant alors \u00e7a la gr\u00e2ce d'une danseuse arabe les dettes oui parce que d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [82%] :\r\n\u00e7a des tentacules donc sec n'aidera les bras en l'air et puis c'est un certain un tube en fait mais qui a des formes arrondies comme \u00e7a, \u00e7a mesure entre1,5 2 centim\u00e8tres 1 \u00e0 2 centim\u00e8tres et \u00e7a se contracte, Bush a se contracte, c'est voulu sale coup se contracte donc un syst\u00e8me nerveux qui est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 chaque p\u00f4le, et puis il y a en fait de l\u00e0 les bases de ce que tous les animaux ont donc \u00e7a veut dire un film publi\u00e9 STIF l'\u00e9piderme est un syst\u00e8me nerveux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [90%] :\r\nDonc \u00e7a bien une t\u00eate oui oui, et donc si on lui coupe la t\u00eate, elle repousse oui absolument, donc d'une certaine mani\u00e8re, l'Intelligence dans dans quoi dans le enfin est -ce que c'est une forme d'Intelligence d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:10) [89%] :\r\nAlors \u00e7a y est, c'est une forme d'Intelligence, donc il y a des formes tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s rudimentaire, de m\u00e9moire, ce qui fait que si on vous par exemple, tape sur la t\u00eate, 10 fois de suite ben vous allez r\u00e9agir un peu plus vite \u00e0 la 8\u00e8me ou 10\u00e8me fois que la premi\u00e8re fois, voil\u00e0 \u00e7a mais \u00e7a s'appelle de l'habituation balader ces animaux sont capables de faire \u00e7a, \u00e7a veut dire que si on va les stimuler pour qu'il se contracte pas, ils vont le faire de plus en plus rapidement \u00e0 pied au bout d'un moment, ils vont m\u00eame entrer en face de de frais effractions, donc il y a, il y a, on est capable de leur faire modifier un petit peu leur comportement en fonction de, d'un environnement qui change mais enfin c'est pas une Intelligence on les emm\u00e8ne pas l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:52) [54%] :\r\nUn petit il y a, sa vie ne serait -ce qu'avait bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:56) [78%] :\r\nNon, ce ne sont pas des vert\u00e9br\u00e9s, c'est un vrai venant c'est pas invert\u00e9br\u00e9s, c'est tr\u00e8s loin du vert\u00e9br\u00e9s, c'est la m\u00eame famille que les m\u00e9duses et les coraux ah voil\u00e0 encore des petites voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [87%] :\r\nTu \u00c9ric Giroud petite devinette pour vous, combien de temps, mais les droits pour refaire pousser sa t\u00eate \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:10:11) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:12) [86%] :\r\n3 semaines, h\u00e9 bien non c'est 3 jours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:16) [71%] :\r\nMaxime oui, c'est \u00e7a qui est l\u00e0, oui, et de la dur\u00e9e 3 jours est -ce qu'est -ce que est -ce qu'on fait si les souffre ou pas ce sait si \u00e7a \u00e7a \u00e7a saigne pas du coup on y abattent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:26) [86%] :\r\nSyst\u00e8me sanguin \u00e9videmment quand on est on arriv\u00e9 que le scalpel se contracte sont pas contents quand m\u00eame, ah bah, je vais pas mais enfin d\u00e8s qu'on les touche, elle se contracte aussi donc qui est scalpel scalpel, si on les touche, elle se contracte et du coup, travailler sur ses yeux \u00e7a vous permet de de travail sur quoi Brigitte Galliot quelles s\u00e9quelles, elle a le c\u00f4t\u00e9 de cette recherche, alors, a priori, c'est une recherche plut\u00f4t fondamental mais l'int\u00e9r\u00eat c'est que d'abord les jeunes sont extr\u00eamement donc c'est un animal qui, \u00e0 peu pr\u00e8s 25000 g\u00e8nes, \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame nombre que nous vous allez me dire, malgr\u00e9 ce qu'il en fait puisque si peu, mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant de comprendre les m\u00e9canismes cellulaires et mol\u00e9culaires et donc g\u00e9n\u00e9tique pourquoi cet animal, c'est un animal qui ne vieillit pas non plus l'\u00e9ternelle jeunesse de voil\u00e0, alors on est capable d'induire un certain vieillissement de certaines souches vieillissent et quand elles vieillissent \u00e0 premi\u00e8re chose qu'elles font \u00e7a perd la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration et donc elles ont un syst\u00e8me de cellules souches qui est assez fascinant et donc les les m\u00e9canismes un petit peu de bas ce qu'on peut comprendre chez des animaux simple comme \u00e7a, apr\u00e8s on peut aller tester les r\u00e9sultats qu'on a sur des animaux, plus proche de nous, type mammif\u00e8res type rongeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:33) [85%] :\r\nPar exemple, il dit : ce serait pour vous d'ailleurs une \u00e9ternelle jeunesse pour les humains, par exemple j'ai Galliot est -ce que vous osez aller jusque l\u00e0 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [87%] :\r\nNon, moi je pense que c'est plus int\u00e9ressant d'essayer de il y a, il y a, il y a quand m\u00eame beaucoup, beaucoup de maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives par exemple, il y a aussi comprendre les m\u00e9canismes qui font qu'on reste en forme oui et l\u00e0 on s'est aper\u00e7u, par exemple, il y a un processus qui est tr\u00e8s important qui s'appelle auto- failli ou les cellules le taux facile Fagis dig\u00e8re ce qu'elles ont \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a reste aux avantages d'une part \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des \u00e9nergies des nutriments et d'autre part, \u00e7a nettoie vos cellules et nous par exemple, quand on a une maladie neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative nos cellules accumule beaucoup de d\u00e9bris prot\u00e9ique lipidiques etc qui sont toxique pour nos cellules et puis du coup qui reste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:16) [75%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, voil\u00e0 qui reste difficile, sacr\u00e9 la g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 la voil\u00e0 la sens plut\u00f4t voil\u00e0 et donc le processus il est il est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:23) [93%] :\r\nTr\u00e8s, ils sont tr\u00e8s proches, donc c'est l'Avantage de travailler sur des ce qu'on appelle des syst\u00e8mes mod\u00e8les et donc des animaux qui ont les composants de base similaire au n\u00f4tre, mais avec une un degr\u00e9 de complexit\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:36) [76%] :\r\nFascinante du coup oui le jour o\u00f9 notre pouce quand on l'\u00e9coute, \u00e7a serait quand m\u00eame faire notre nom n'a jamais Brigitte Galliot on va inverser ce speed-dating oui, h\u00e9 bien je vous donne 2 minutes pour poser toutes les questions voulait \u00c9ric Giroud \u00e7a alors, je me r\u00e9jouis beaucoup parce. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:50) [85%] :\r\nQue j'adore le Design oui et je me demande comment quelqu'un alors vous prouve que j'ai entendu, vous \u00e9tiez architecte d'int\u00e9rieur, c'est \u00e7a et vous \u00eates devenue designer de montres ou vous continuez \u00e0 faire les 2 ou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:02) [85%] :\r\nJ'ai \u00e9tudi\u00e9 l'architecture, j'ai pas brill\u00e9 non \u00e7a ne correspondait pas fait rena\u00eetre je je comprenais pas trop ce qui m'arrivait, mais j'ai, j'ai appris un m\u00e9tier et dessiner des objets ou vous, c'est un peu comme un r\u00eave, oui, oui, \u00e7a restait un r\u00eave, alors c'est vrai que de l'architecte, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 dessiner un peu du mobilier, c'est pas que c'\u00e9tait pas clair dans d\u00e9marche qui j'aimais bien am\u00e9nag\u00e9, oui, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par comme on vit dans la maison puisque comment elle est belle, et puis de ouais, de fil en aiguille, comme \u00e7a, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 des objets et je suis arriv\u00e9 sur le th\u00e8me de l'horlogerie, qui est un peu pas mon fonds de commerce, mais leur principale activit\u00e9 pour plusieurs raisons : d'une part, parce que c'est une industrie qui existe en Suisse oui et apr\u00e8s cette tout ce qui se passe dans une montre \u00e9tait assez excitant mais je r\u00e9fl\u00e9chis toujours un peu comme un architecte \u00e7a me colle \u00e0 la peau, moi j'ai \u00e9tudi\u00e9 la musique, un petit peu avant donc la r\u00e8gle elle mod\u00e8le etc etc, je serais pas comme un Moine, mais j'aime bien avoir des des qu'on dit, un concept \u00e9videmment, mais j'aime bien des bases assez claire de cette commande, architecte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:15) [87%] :\r\nEt le fait qu'elle est quand m\u00eame, moi je vais enfin j'y conna\u00eet rien du tout, mais j'imagine la commun l'horlogerie comme un domaine extr\u00eamement contraint m\u00e9caniquement techniquement et comment est -ce que le Design arrive \u00e0 se faire une place l\u00e0- dedans, vous vous sentez justement pas trop contraint avec cette m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:34) [78%] :\r\nNon je pense pas, je pense pas parce que l'architecture, au m\u00eame titre que la musique sa sph\u00e8re avec les contraintes ou l'accord, c'est la reverse du plat ou on n'aime pas les jours Florence 18 morts \u00e0 la fin, je mange au d\u00e9but, il faut se faire ami avec les comprendre que j'\u00e9tais \u00e0 bonne \u00e9cole 3 \u00e0 quelqu'un qui \u00e9tudie la r\u00e9plique qui arrive, oui, oui, oui, donc je suis compl\u00e8tement rompu \u00e0 l'exercice des contrats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:57) [80%] :\r\nIl l'accord merci Brigitte Galliot d'arriver au bout coh\u00e9sion Alesi alors voudrait bien pourtant parce que moi je vis avec quelqu'un qui me dit c'est fonctionnel, c'est moche, c'est beau, c'est pas fonctionnel et moi je me bats contre \u00e7a, j'esp\u00e8re qu'esp\u00e8re donner quelques arguments \u00c9ric Giroud c'est une bonne question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:12) [86%] :\r\nC'est vrai que c'est une belle question parce que, a priori, on a envie d'\u00eatre tr\u00e8s rationnel, mais in fine, et c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s excitant et pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc il faut un petit c\u00f4t\u00e9 on oublie la fonction oui \u00e7a c'est, c'est c'est c'est mon travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:27) [82%] :\r\nAlors justement dans le dans le travail d'\u00c9ric Giroud Brigitte Galliot petite devinette pour vous, il a fait, comment se passe un Briffa avec \u00c9ric Giroud, \u00e0 votre avis, un bref alors d\u00e9j\u00e0 moi je c\u00e9l\u00e8bre -ce que c'est qu'un briefing qui va vous expliquer, c'est, c'est le terme qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:43) [79%] :\r\nOui, le bref le briefing, \u00e7a veut dire, \u00e0 celle de la fin la mission ah d'accord, la mission alors qu'est -ce que c'est, c'est par exemple la marque X vous dit voil\u00e0 on va faire une nouvelle de sport, donc il y a toute une tout un listing de contraintes pour les m\u00e9dicaments, les ingr\u00e9dients du g\u00e2teau oui Black qui, \u00e0 mon Dieu qu'est ce qui m'arrive donc par exemple \u00c9ric Giraud, soyez un peu pr\u00e9cis, \u00e7a veut dire waterproof, enfin voil\u00e0, oui, il y a, il y a la vie quel mauvais on utilise par exemple c'est une montre comme elle va faire 40 millim\u00e8tres mais telle mouvement o\u00f9 on va le cr\u00e9er, oui il avoir \u00e0 la taille, tout \u00e7a, \u00e7a on vous le donne, oui, oui, parce qu'on rentre dans une m\u00e9canique qui existe et, parfois, alors j'ai eu la chance de participer \u00e0 des marques qui n'existe pas, donc le Brive se construit ensemble ouais d'accord aussi les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:34) [87%] :\r\nSi j'ai bien compris ce que vous aimez, par- dessus tout, vous, c'est justement cette rencontre avec un univers vous aimez par- dessus tout, si j'ai bien compris embrasser voil\u00e0 toutes sortes de nouveau nouvelle personnes nouvelles marques de nouveaux univers, vous aimez bien l\u00e0 la nouveaut\u00e9, la curiosit\u00e9, j'ai l'impression que vous aimez bousculer, je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:52) [88%] :\r\nOui, alors j'adore \u00e7a j'adore, je dis toujours qu'il faut se laisser un petit peu faire que que les gens qui savent sont fatigants et que. \r\nLe t\u00e9l\u00e9phone sonne, je vais rencontrer des gens qui sont des gens sympathiques et il y a une marque avec un univers, une histoire, un pass\u00e9, etc, et au m\u00eame titre que le travail d'architecte qui a tout un travail \u00e0 faire pour pouvoir travailler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:18) [95%] :\r\nMais vous avez suffisamment d'espace pour pouvoir vous d\u00e9velopper justement avec toute cette liste de contraintes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:24) [80%] :\r\nOui, oui, oui, alors, oui, oui, oui, oui, bah, oui, j'y trouve mon compte parce que je pars de rien il y a les contraintes, il y a tout \u00e7a, il y a le marketing une question mais oui je d\u00e9marre avec des des mots j'\u00e9crit les mots \u00e9crits les mots, j'essaie de comprendre, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame \u00e0 diagnostic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:43) [94%] :\r\nVous qui \u00eates m\u00e9decin Brigitte Galliot, \u00e7a vous parle ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:46) [85%] :\r\nNon, mais j'imagine parce que j'ai quelquefois des commentaires Milan mais \u00e7a fait bient\u00f4t 30 ans tu travailles sur les Dom et tatata parfait le tour qu'est -ce que tu es et en fait non pas d'abord parce que les techniques \u00e9voluent beaucoup, quand m\u00eame, donc les les fa\u00e7ons d'investiguer sont \u00e0 un niveau de profondeur qui est pas du tout le m\u00eame, donc j'essaye de comprendre qu'avec une liste de contraintes qui a encore de la place pour la cr\u00e9ativit\u00e9 et du du novation et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:09) [87%] :\r\nOui, toujours tr\u00e8s ami avec des autres gens nous vous il y a la marque, et moi je traite les gens au service de la marque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:15) [85%] :\r\n\u00c9ric Giroud alors en pr\u00e9paration de cette \u00e9mission, je vous posais la question, en fait, vous \u00eates un peu comme un acteur ou une actrice de cin\u00e9ma et les gens vous appelle, c'est simplement pour des mandats et en fait les gens au t\u00e9l\u00e9phone sonne plus, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s mal, mais pour faut encore un peu, \u00e7a c'est un peu \u00e7a, les designers vedettes comme \u00e7a, on vous appelle, on vous dit alors venez mettre votre grain celle etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:36) [90%] :\r\nC'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est comme \u00e7a, c'est la r\u00e9alit\u00e9 j'ai j'ai j'ai essay\u00e9 d'aller chercher du travail aujourd'hui, quand j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re, mais, mais \u00e7a c'est si vous j'avais pas le profil, \u00e7a \u00e7a \u00e7a se passait pas bien, donc j'ai essay\u00e9 de d'avoir mon nom associ\u00e9 \u00e0 des objets pour que on parle un petit peu de mon travail quelques succ\u00e8s aussi commerciaux parce que ce que je fais souvent donc, s'il se vend bien, on se dit tiens, on va peut-\u00eatre le rappeler et oui j'ai cette chance \u00e7a, le t\u00e9l\u00e9phone sonne et l'aventure commence parce que c'est \u00e7a vient du monde entier, avec des gens de nature compl\u00e8tement diff\u00e9rente de la marque historique \u00e0 la marque de haute joaillerie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:18) [89%] :\r\nDonc en fait vous faites des montres qui sont voil\u00e0 une entr\u00e9e de gamme 300 francs et puis tout \u00e0 coup, paf des mod\u00e8les \u00e0 100000 francs, c'est un peu \u00e7a le l'\u00e9chelle \u00c9ric Giroud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:28) [86%] :\r\nOui, alors moi j'ai pas du tout de et c'est, je remercie l'architecture pour \u00e7a, \u00e7a veut dire que j'ai pas du tout ceci peut-\u00eatre m\u00eame comme certains qui disent moi je dessine que des objets de luxe non non non je j'ai appris \u00e7a avec l'architecture, on peut tr\u00e8s bien \u00eatre quand on est architecte, confront\u00e9 \u00e0 tous les publics, donc qui, en milieu de la ville, que tout le monde va voir donc il y a une \u00e9norme d'attente, il faut le r\u00e9ussir pour qu'il fonctionne jusqu'\u00e0 la cath\u00e9drale ou la salle de spectacle, donc on est, on apprend \u00e0 \u00eatre un g\u00e9n\u00e9raliste, donc moi j'applique \u00e7a dans mon travail, c'est-\u00e0-dire que j'essaye d'oublier le le niveau de prix. \r\nPour pouvoir r\u00e9pondre aux questions, parce que c'est compliqu\u00e9, mais c'est une question. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:12) [71%] :\r\nOui, avait dit que j'Galliot, d\u00e9cid\u00e9ment, vous \u00eates bien qu'il y a une vraie oui, c'est vrai que l\u00e0 vraiment beaucoup est -ce que vous avez le temps de faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:18) [85%] :\r\nAutre chose que des montres maintenant, alors j'ai alors je travaille tout seul, donc \u00e0 la maison, j'ai pas besoin d'avoir \u00e9norm\u00e9ment de mandat parce que j'aime bien faire les choses globalement compl\u00e8tement, donc je fais des j'ai fait des tentatives mais j'en fais, de moins en moins dans le sens o\u00f9, au m\u00eame titre que vous avec vos recherches quand on vous dit que c'est qui ce qui soit \u00e7a fait x ann\u00e9es, je sais pas, j'ai impression que je suis un peu drogu\u00e9 assez ah c'est exercice j'adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:50) [72%] :\r\nDe cr\u00e9ation et et devait ensuite de commercialisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:54) [85%] :\r\nOui, et puis de, de, de, d'infirmiers, de de se reposer les questions d'aller toujours plus loin de de s'avouer assez vierge par rapport au nouveau projet m\u00eame si c'est sur la m\u00eame plateforme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:07) [90%] :\r\nOn parlait de candeur, juste avant que l'\u00e9mission commence et vous \u00eates un peu candide \u00c9ric Giroud il y a quelque chose de \u00e7a ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:13) [80%] :\r\nNous sommes jeu oui, oui compl\u00e8tement, moi je suis, je suis un grand gamin oui y a quelque chose qui \u00e9tait Galliot donc vous \u00eates vice- rectrice de l'univers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:22) [84%] :\r\nC'\u00e9tait de Gen\u00e8ve vous \u00eates biologiste et vous \u00eates m\u00e9decin, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'hiver, donc c'est c'est c'est ce petit invert\u00e9br\u00e9s qui se trouvent quoi dans nos cours d'eau douce, non la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:33) [88%] :\r\n\u00e9tendue d'eau douce, qui n'est pas pollu\u00e9e, elles sont l\u00e0, c'est un marqueur et \u00e9cotoxicologie parfait, \u00e7a veut dire que d\u00e8s l'commen\u00e7ait tr\u00e8s pollu\u00e9 avec des m\u00e9taux lourds, des d\u00e9tergents, elles vont dispara\u00eetre, sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 \u00e7a, sinon elles sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:46) [86%] :\r\nL\u00e0 pour toujours, je ne suis pas Brigitte Galliot, en m\u00eame temps quand on est dans le rectorat d'universit\u00e9, ce que vous \u00eates et qu'on est en m\u00eame temps, chercheuse comment est -ce qu'on partage son temps est -ce que c'est en calculs d\u00e9licats, vous \u00eates \u00e0 300 pourcent c'est c'est \u00e7a : en quoi est -ce que vous faites d\u00e9j\u00e0 entendu dans le rectorat, alors je m'occupe d'une part des ressources humaines, il y a quand m\u00eame 6500 personnes vous engagez les nouveaux chercheurs oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:08) [89%] :\r\nC'est pas moi qui fais les engagements hein je, moi je m'occupe de ce qu'on am\u00e9liore avec la la directrice ressources humaines, de fa\u00e7on \u00e0 ce que les conditions pour nos nos employ\u00e9es, nos collaborateurs collaboratrice soient les meilleurs possibles et que les les conditions de travail soient les plus favorables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:26) [86%] :\r\n6500 personnes, \u00e7a fait beaucoup de monde, du coup, vous faites quoi Brigitte Galliot mais c'est moi je, moi je les vois pas un oui c'est bien compris mais alors qu'est -ce que concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:34) [87%] :\r\nBen, concr\u00e8tement, on a par exemple une des premi\u00e8res choses que j'ai faite c'est de former au management tous nos jeunes groupes leaders les les jeunes directeur de de la galerie oratoire de laboratoires qui ont une formation scientifique tr\u00e8s pouss\u00e9e, mais pas forc\u00e9ment une formation au management et je pense que si on veut avoir des \u00e9quipes qui se d\u00e9veloppe harmonieusement, c'est tr\u00e8s important, on avait des tas de ressources pour traiter tous les cas difficiles qui malheureusement existe quand il y a une communaut\u00e9 de cette taille, les cas de de mobbing harc\u00e8lement de toutes ces difficult\u00e9s qui peuvent surgir dans la vie professionnelle, on avait des tas de d'outils \u00e0 droite \u00e0 gauche, on a essay\u00e9 tous rassembl\u00e9s, ce qui est un site web ou les gens puisque puisse consulter quand ils vivent une difficile difficiles il puisse y faire face en fait voil\u00e0, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re partie de mon travail, le 2\u00e8me partie, \u00e7a concerne la recherche donc voir quels sont all\u00e9s des axes de recherche qu'on peut soutenir d\u00e9velopper aider les \u00e9quipes \u00e0 les d\u00e9velopper Saint-Paul plus strat\u00e9gique, disons, voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:36) [80%] :\r\nVous \u00eates la premi\u00e8re femme \u00e0 rejoindre le d\u00e9ca a de la Facult\u00e9 des sciences en juillet 2014, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, comment \u00e7a se passe quand on vend des 7 premi\u00e8res femme l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:46) [84%] :\r\nEst ce que \u00e7a change quelque chose, d'une part c'est le doyen J\u00e9r\u00f4me la cour qui est venu me chercher et qui \u00e9tait content qu'il ait une femme dans dans son \u00e9quipe, je pense que c'\u00e9tait pas par esprit anti- femmes qui avait pas de femmes, c'\u00e9tait plus que ah on n'y a pas pens\u00e9 et puis je pense qu'au bout de 4 ans se sont rendus compte, \u00e7a peut dans un certain nombre de cas est tr\u00e8s important d'avoir une femme qui r\u00e9agissent sur des situations dans lesquelles les hommes sont pas forc\u00e9ment sensibilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:10) [89%] :\r\nEt vous, en tant que vice- rectrice de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve aujourd'hui, vous mettez des politiques, on va dire active pour plus de parit\u00e9 plus \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:17) [88%] :\r\nOui, bien entendu, et en particulier, il me semble que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important parce qu'on ne savait que on vous savez pas mais qu'on a beaucoup de d'\u00e9tudiantes, donc on a beaucoup de, de, de, de, d'\u00e9tudiants qui font une th\u00e8se dans tous les domaines, l\u00e0 on a une parit\u00e9 qui est tr\u00e8s bonne, et puis ensuite, progressivement, les femmes quittent alors \u00e9videmment c'est au moment o\u00f9 elles ont leurs enfants et c'est difficile de de faire les 2 en m\u00eame temps, mais c'est pas la seule raison, et une autre raison, c'est que l'atmosph\u00e8re de travail n'est pas suffisamment soutenu ondes positives collaboratrice \u00e0 la fin il y a eu, il faut qu'on arrive \u00e0 avoir des atmosph\u00e8res de travail o\u00f9 les gens se sentent bien avec leur diversit\u00e9, qu'on soit une femme et la diversit\u00e9 aussi on a des tas de de pays qui sont repr\u00e9sent\u00e9s, des tas de culture, donc \u00e7a \u00e7a doit \u00eatre un axe de d\u00e9veloppement tr\u00e8s important pour nos universit\u00e9s, \u00e7a veut dire que vous allez instaurer des quotas enfin comment \u00e7a se passe, alors on a d\u00e9j\u00e0 2 bien avant que j'arrive d'un des syst\u00e8mes de quotas par exemple, dans n'importe quelle commission nomination il y a, mettons 150 personnes qui applique un poste on ne pas retenir 6 ou 8 et on demande \u00e0 ce qu'est un tiers de femmes dans les 6 ou au minimum qui soit retenu dans cette ce qu'on appelle la short- list, et si il y a pas tiers de femmes qui sont retenus, il faut une mesure de d\u00e9rogations, donc c'est des quotas, ils sont appliqu\u00e9s de fa\u00e7on je dirais souple et si possible intelligentes mais oui, \u00e7a veut dire, il faut y penser, il faut y penser il faut -il penser par exemple pour la gr\u00e8ve du 14 ans \u00e0 venir, comment se positionne Universit\u00e9 John alors on a \u00e9t\u00e9 un petit peu emprunt\u00e9e, parce qu'il faut se rendent compte que c'est juste pendant la p\u00e9riode d'examen et que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de supprimer une journ\u00e9e d'examen, alors on a essay\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 ce que nos \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes soient lib\u00e9r\u00e9s, m\u00eame les collaborateurs collaboratrice de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir participer aux manifestations et mais faire une journ\u00e9e compl\u00e8tement libre, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile maintenant petit-\u00e0-petit chaque facult\u00e9 fait des efforts pour essayer d'y arriver est -ce que cette journ\u00e9e, il y a eu moins d'examens possibles sur la serait Brigitte Galliot pas oui, volontiers oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:19) [83%] :\r\nJe suis \u00c9ric G vous voulez Galliot, sont les invit\u00e9s 1er rendez- vous, on va partir en musique avec eux tout de suite, Arielle Dombasle elle ensemble rend figurez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:49) [86%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:55) [85%] :\r\nPoint et point \u00e7a, point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:13) [86%] :\r\nArielle Dombasle sur la premi\u00e8re et les 14 heures 33 et aujourd'hui dans premi\u00e8re rendez- vous des invit\u00e9s comme toujours \u00c9ric Giroud designer horloger et architecte de formation ainsi que Brigitte Galliot vice- rectrice de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, biologiste et puis m\u00e9decin \u00c9ric Giroud ce choix sur le chanson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:31) [76%] :\r\nT -on Saint-Laurent arrive donc voil\u00e0, alors si je comprends bien, c'est pas trop votre tasse de th\u00e9, si j'ai bien compris, c'est des choses qui arrivent, c'est \u00e7a aussi avec en enfin, Laurent, vous seriez pr\u00eat \u00e0 mourir en Saint-Laurent c'est bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:43) [90%] :\r\nC'est pas forc\u00e9ment pour les avis parce qu'il a, il a tr\u00e8s bien habill\u00e9 les femmes, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les femmes, il a, il a fait un travail extraordinaire pour habiller les femmes une \u00e9poque magnifique mais au niveau des habits masculins non pas du tout, mais le personnage est est exceptionnelle, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:59) [79%] :\r\nOui, en quoi il vous fascine \u00c9ric Giroud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:01) [88%] :\r\nCe qui me fascine, c'est que c'est, c'est un personnage qui a dessin\u00e9 toute sa vie, toute sa vie il a dessin\u00e9 toute sa vie il a dessin\u00e9 et il s'est remis en question ce qui fait que les diff\u00e9rentes collections au fil des d\u00e9cennies on a l'Euro qui \u00e9volue comme on a eu un Picasso avec des p\u00e9riodes, c'est un grand artiste, qui s'est exprim\u00e9 dans la couture, elle aurait pu s'exprimer dans beaucoup d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:25) [90%] :\r\nJ'ai l'impression que c'est ce c\u00f4t\u00e9 -ci presque monacale cette solitude chaque jour par \u00c9ric Giroud, vous \u00eates un peu comme \u00e7a aussi, hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:32) [87%] :\r\nOui alors moi c'est le grand paradoxe, c'est que je suis tout seul \u00e0 la maison de mon bureau \u00e0 travailler et, et, apr\u00e8s, j'ai le la la r\u00e9union, le meeting avec les gens dans les marques donc je jongle, je dis toujours une chose c'est que tant que les dessins, je les fais \u00e0 la maison, c'est mon projet, c'est moi, c'est \u00e0 vous, oui, oui, \u00e7a s'agit \u00e7a, il faut aussi Medec pr\u00e9sente les projet devient le le projet de la marque et des gens et c'est \u00e7a que j'aime, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la premi\u00e8re pr\u00e9sentation, je vois des des yeux qui clignotent et les Josiane \u00e7a c'est sympa \u00e7a, surtout pas, etc, mon travail, c'est que le projet doit gentiment devenir le projet des gens et de la marque et pour moi c'est gagn\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s, on travaille ensemble, mais il y a un c\u00f4t\u00e9 monacale oui j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:22) [85%] :\r\n\u00c9ric Giroud porter des montres et les cr\u00e9er surtout, enfin, c'est-\u00e0-dire qu'il y a comme une id\u00e9e de cr\u00e9er des tribus, si j'ai bien compris certaines marques sont conduire le le signe de certaines tribus et d'autres, d'autres, on va dire \u00c9ric Giroud donc est -ce que vous avez conscience de \u00e7a qu'on vous dessinez que que Walibi : donc vous cr\u00e9ez comme \u00e7a des des oripeaux pour telle ou telle personne, telle ou telle classe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:47) [82%] :\r\nOui, parce que c'est un petit peu devenu on va dire le nerf de la guerre, mais chaque chaque marque voir chaque mod\u00e8le de monde chaque ligne essaye avec le le marketing aujourd'hui des destin\u00e9es \u00e0 telle ou telle tranche d'\u00e2ge population etc donc on remarque apr\u00e8s qu'il y a des tribus qui se forme, c'est aussi li\u00e9 aux r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui o\u00f9 on voit que les gens qui porte -t-elle, montrant telle montrons telle ou les femmes qui ont -elles sacs etc c'est c'est oui oui le le ph\u00e9nom\u00e8ne tribu, il est extr\u00eamement pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:18) [89%] :\r\nIl y a pas quelque chose d'un petit peu d\u00e9sesp\u00e9rant quand m\u00eame de se dire alors voil\u00e0, je porte une Rolex pour pas la cit\u00e9 ou alors une Swatch pourquoi la cit\u00e9 et puis \u00e7a veut dire telle ou telle chose ou ou pas \u00c9ric Giroud. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:29) [97%] :\r\nPour certains, c'est un sujet de conversation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:34) [87%] :\r\nCe qui est li\u00e9 aussi \u00e0, je n'pas forc\u00e9ment partie telle tribu donc etc, en ce qui me concerne, pas du tout moi, justement, de par ma curiosit\u00e9, je suis tr\u00e8s vous amuser de de d\u00e9couvrir ces tribus de l'Int\u00e9rieur, oui, \u00e7a m'amuse, vous pouvez en d\u00e9crire une pour le plaisir, s'il vous pla\u00eet, ah ben disons que actuellement on a des tribus tr\u00e8s forte avec des montres tr\u00e8s cher par exemple les gens qui ach\u00e8tent par exemple une Richard 1000 qui co\u00fbte quelques centaines de milliers de francs c'est c'est c'est vraiment une tribu de gens qui, lorsqu'on le voit, on se dit, tiens la personne en question nous \u00e9tait riche, donc oui parce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:11) [82%] :\r\nJustement, alors tant d'argent en Alg\u00e9rie chose donc il y a \u00e7a qui est extr\u00eame, c'est un peu comme \u00e7a qu'on avait qu'une grosse voiture pour certains oui, alors voil\u00e0 la voiture a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:21) [84%] :\r\nC'est je pense le le 1er, symbole du 20\u00e8me si\u00e8cle, au niveau de l'appartenance \u00e0 une tribu, le m\u00e9decin avait une belle Mercedes dans les ann\u00e9es 60 il avait la Mercedes, sa femme avait une mini- jupe rendez des clich\u00e9s, apr\u00e8s il y a le clich\u00e9 qui est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:35) [82%] :\r\nJustement, designer est -ce qu'on ne est -ce qu'on use les clich\u00e9s justement pour voil\u00e0 comme vous, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:41) [93%] :\r\nOui, oui \u00e0 fond, oui, oui, mais d'une mani\u00e8re amusante parce que il faut il faut il y a toujours dans la cuisine des secrets de fabrication, \u00e7a veut dire qu'il y a des il y a des codes qui appartiennent \u00e0 certains, d'autres qui appartiennent \u00e0 d'autres etc, \u00e7a peut \u00eatre des toutes petites choses, mais il y a des clins d'oeil il y a aussi des clins d'oeil qu'on fait qui qui sont per\u00e7us que par certains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:01) [77%] :\r\nC'est, c'est le langage secret d\u00e9montre \u00e7a d\u00e8s le langage secret des tribus qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:05) [83%] :\r\nPeut \u00eatre aussi \u00e7a, mais, mais effectivement le les tribus se forme voit pas, vous avez cit\u00e9 Rolex c'est devenu et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tribu \u00e0 une \u00e9poque de gens qui avaient r\u00e9ussi socialement qui s'acheter une Rolex, c'est un peu le les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:19) [72%] :\r\nOn se rappelle la phrase de Nicolas Sarkozy ah si \u00e0 50 ans, c'est-\u00e0-dire ce gars -l\u00e0, qui a dit c'\u00e9tait ce gars -l\u00e0 je sais oui \u00e7a c'est oui, oui, c'est Jacques S\u00e9gu\u00e9la qui a, bien s\u00fbr, merci encore, il r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:32) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on est dans une autre conversation Nietzsche nous avons agi finalement non, non, non, mais je suis pas du tout sensible \u00e0 \u00e7a, moi je suis sensible \u00e0 la on s'ach\u00e8te pas une montre pour parce qu'on s'endette on s'ach\u00e8te une parce que \u00e7a nous fait plaisir, c'est un univers \u00e7a \u00e7a oui et puis on ach\u00e8te aussi pour souvent pour l'offrir pour marquer quelqu'un, une \u00e9tape et malgr\u00e9 le monde qui a beaucoup chang\u00e9, c'est quand m\u00eame rester l\u00e0 c'est un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne de la frime je crois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:59) [82%] :\r\nJ'esp\u00e8re ici Galliot \u00e7a voulait vendre ou pas, mais je pense que je ne sais pas, \u00e7a fait partie de la vie, vous par exemple, vous avez une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:09) [82%] :\r\nMoi j'ai une montre qui ne vaut pas des centaines de milliers de francs certainement pas qui me permet de mesurer chaque jour le nombre de pas que j'ai fait et le nombre d'heures, j'ai donc je ne dors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:20) [86%] :\r\nPas voil\u00e0 Brigitte Galliot justement alors j'imagine que cette conversation vous sur ces tribus parce qu'on sait tr\u00e8s bien, on les retrouve aussi justement dans le milieu acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:32) [86%] :\r\nDans le milieu de la recherche oui, faites vous appartenez \u00e0 une communaut\u00e9 et quelle est la voie Brigitte Galliot, moi c'est plut\u00f4t la communaut\u00e9 de l'art de du milieu de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration donc justement, rassemblez -vous donc c'est des g\u00e9n\u00e9ticiens, des biologistes j'des biologistes, mais qui travaillent bon oui qui travaillent sur des tas d'organismes diff\u00e9rents dont le l\u00e9zard dont vous avez parl\u00e9 et et qui quand m\u00eame l\u00e0- dedans, vous avez plein de gens qui se qui ont une curiosit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nal, si vous les sujets sur Tweeter vous apprenez pleine chose il y a, il faut il faut il y a, il y a plein de gens qui ont des valeurs positives extr\u00eamement forte, et c'est cela qu'il faut voir et c'est cela qu'il faut suivre et puis il faut se battre contre le sentiment d'\u00eatre frustr\u00e9 de pas avoir publi\u00e9 de pas r\u00e9ussir, a publi\u00e9 un papier aussi vite que vous le voulez, dans le m\u00eame dans le journal que vous voulez, parce que vous pouvez devenir tr\u00e8s vite gris, donc il y a aussi des gens tr\u00e8s aigri parce que ils pensent qu'ils sont pas le niveau de reconnaissance, la reconnaissance joue un r\u00f4le, hein c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:29) [82%] :\r\nLa \u00c9ric Giroud voulez r\u00e9agir non mais c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a soul\u00e8ve le probl\u00e8me de l'\u00e9go d'un oui de la r\u00e9alisation personnelle de Caumont des attentes qu'on a on je vais rater quelque chose mon Dieu etc moi je souligne \u00e7a tout le temps, voil\u00e0, non mais je pense que le probl\u00e8me de l'\u00e9go, il est partout, non je pense que \u00e7a ne se cesse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:49) [79%] :\r\nAlors on que la scientifique pour vous Brigitte Galliot un \u00e9gout, on va dire race c'est quoi beaucoup de publications non mais il y a une chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:56) [88%] :\r\nIl y a une chose qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de monsieur Giraud c'est que nous, dans la plupart des cas la valeur de notre travail repose sur une synergie, une synergie entre plusieurs personnes dans une \u00e9quipe, alors on estime que c'est le cas aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:08) [74%] :\r\nIl y on a je ne suis oui tout seul, vous qui, descendez vous rien oui d'accord, ce qui est quand m\u00eame bonne valdinguer Fabrice cr\u00e9\u00e9 tout seul quand m\u00eame, non, jamais, au d\u00e9but, j'ai des id\u00e9es, je les propose, il dispose, on avait alors voil\u00e0 alors voil\u00e0, il a lui- m\u00eame le m\u00eame proc\u00e9d\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s, il y a toute une armada de gens qui travaillent et c'est ce qui est le plus, moi je vous retrouve dans un interview, voil\u00e0, on n'y arriver parce que tout, chaque personne, mais son petit grain de sable au grand, c'est \u00e0 la fois, on arrive \u00e0 quelque chose, \u00e0 Metz, qui entend quand m\u00eame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:40) [76%] :\r\nOui montre quand m\u00eame, on ne dirait pas r\u00e9p\u00e9tera -t-elle comme \u00e7a est la grande salle Galliot Lichfield. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:46) [80%] :\r\nProchaine vous connaissez \u00e7a vous dit quelque chose, pas du tout, alors on \u00e9coute ce Chair sans d'un \u00e9leveur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:54) [69%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:55) [80%] :\r\nEh ben non, \u00e7a c'est pas du tout ce qu'on attendait, r\u00e9gie, alors on va, on va trouver Lichfield d'expression occasion. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:01) [75%] :\r\nUne caisse avant c'est parti, voil\u00e0, c'est plut\u00f4t un d\u00e9fi qui passe alors on va \u00e9couter les personnes pour un moment sur la premi\u00e8re. \r\nUne petite r\u00e9gie qui nous fait des caprices aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9picerie sur la plaine. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:38:49) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:24) [81%] :\r\nUne flamb\u00e9e de cire la premi\u00e8re avec time- voil\u00e0, c'est un groupe magique qui s'invite comme \u00e7a, donc, 1er rendez- vous pour \u00c9ric Giroud designer horloger architecte avec Brigitte Galliot vice- rectrice de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, biologistes et m\u00e9decins, alors tous les 2, en fait vous \u00c9ric Giroud avec les montres que vous dessinez forc\u00e9ment vous d\u00e9fier le temps et puis Brigitte Galliot vous les organismes les Idra, dont vous \u00eates la sp\u00e9cialiste sont des petits invert\u00e9br\u00e9s de un ou 2 centim\u00e8tres qu'on trouve dans dans l'\u00eele, l'eau douce et nos rivi\u00e8res etc elle aussi d\u00e9filent tant elle peut vivre ind\u00e9finiment ses hydroponique Galliot pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:01) [87%] :\r\nAlors elle peut vivre ind\u00e9finiment au laboratoire o\u00f9 la temp\u00e9rature est relativement constante chez nous dans la dans la nature dans dehors en fait, elle l'est, elles survivent peu \u00e0 l'hiver, donc elles font pour survivre, pour que l'espace Survival vont entrer dans un cycle sexu\u00e9es ce qu'elles font pas normalement, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:20) [82%] :\r\nQuoi rentrer dans un ciel vont soumettre \u00e0 avoir des testicules qui sont comme des petits seins long de qui fait de de de l'Ajax et puis des ovocytes et puis donc vont faire un b\u00e9b\u00e9, elles font des b\u00e9b\u00e9s, elles font des b\u00e9b\u00e9s avec elle- m\u00eame, alors \u00e7a peut \u00eatre avec elle- m\u00eame ou avec leurs voisins, \u00e7a d\u00e9pend, c'est, c'est c'est possible donc pour une hydre de se reproduire sexuellement oui absolument, elle fait pas que de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration d'ailleurs si elle mange bien le bonjour Anne aussi leader elle bourgeonne oui, soyez plus pr\u00e9cis, Virginie, \u00e7a veut dire qu'il a une petite histoire qui pousse sur la premi\u00e8re, donc \u00e7a c'est un mode de reproduction asexu\u00e9e alors donc nous d'en laboratoire, on en maintient des, des, des, des, des dizaines de milliers comme \u00e7a, en les nourrissant et qui dit qu'il soit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:00) [76%] :\r\nPremi\u00e8re donc, en fait, si elles sont contentes, elles peuvent se reproduire, mais pas seulement : J'bien du coup \u00e0 une petite \u00eele du bout sur le voil\u00e0 comme \u00e7a identique \u00e0 l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:08) [87%] :\r\nOui, tout est possible, oui c'est, on va m\u00eame jusqu'au point o\u00f9 vous faites une bouillie Diderot sans trop casser les cellules, les cellules flotte comme \u00e7a et puis vous les remettez vous faites un petit boudin avec ces cellules faute et appel\u00e9 leaders va repartir donc elle va r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 partir d'un agr\u00e9gat de cellules, vous imaginez, c'est compl\u00e8tement faux, oui, c'est assez \u00e9tonnant sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:27) [63%] :\r\nAvec Giroud, le savoir et \u00e7a c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:29) [83%] :\r\nEt on est dans le conte de f\u00e9es, l\u00e0 on est dans le Lot, on a pass\u00e9 le miroir sujet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:33) [77%] :\r\nVotre livre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c'est justement Alice au pays de la oui, alors \u00e7a va, oui, quelque chose \u00e0 dire par rapport \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:39) [76%] :\r\nBon, c'est le monde imaginaire c'est comme Lautr\u00e9amont ou certaines choses, mais l\u00e0 on est dans le concret, c'est \u00e7a, avec les Verts devraient comme doit l'imaginaire et le leader se croisent, oui, c'\u00e9tait un Barton Direct. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:51) [81%] :\r\nAfrique, l'Am\u00e9rique, j'ai donc \u00e7a fait si on je vais avoir fait extraordinaire de sortir des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:56) [80%] :\r\nJ'ai, je ne sais pas si sont extraordinairement seront ceux qui le seront, je vous en prie, Brigitte Galliot sortait donc l'objet, vous avez d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:02) [79%] :\r\nD'amener \u00e0 oublier, alors elle se tournent \u00e0 la trappe dans son sac une petite \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:09) [85%] :\r\nAlors j'ai apport\u00e9 quelque chose pour la vie courante, on suit l'animateur apporter du de Chine par mon fils qui m'a chang\u00e9 la vie, je peux dormir partout, c'est donc un petite un petit bandeau un petit bandeau pour les yeux, voici un masque, voil\u00e0 que je que je vais je me prom\u00e8ne toujours avec au moins de masques dans mon sac, mais c'est-\u00e0-dire vous faites des sciences, partout, partout, partout, parce que je suis une grande insomniaque et j'ai absolument besoin de dormir de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:34) [76%] :\r\n\u00e0 vous, \u00e0 vous poser dans le bus, voil\u00e0, voil\u00e0, au bureau, vite fait, comme \u00e7a, voil\u00e0 des micro- si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:41) [84%] :\r\nPar des micro- siestes et c'est g\u00e9nial, donc \u00e7a, \u00e7a m'a chang\u00e9 d'avis et puis la 2\u00e8me objection qui a un peu plus s\u00e9rieux pour l'offrir, oui, oui, on a \u00e9vit\u00e9, c'est un num\u00e9ro sp\u00e9cial de La Salamandre, c'est leur 200 50\u00e8me num\u00e9ro qui est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9, les secrets de la long\u00e9vit\u00e9, alors ils ont fait un tr\u00e8s bel article sur les dedans, on voyait la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:02) [86%] :\r\nPas et il y a tous les exemplaires, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a : voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:07) [76%] :\r\nEh oui, \u00e0 d\u00e9crire pour le plaisir, Giroud, quelle designer avoir on sait, c'est difficile, on dirait du v\u00e9g\u00e9tal aussi d\u00e9bat c'est la la question va trop il le c'est assez \u00e9tonnant, page 22. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:21) [84%] :\r\nEt en fait cette c'est quelque chose que j'aime beaucoup de l'activit\u00e9 qu'on a, c'est que c'est une fa\u00e7on d'apporter la d\u00e9marche scientifique, \u00e0 tout \u00e0 chacun et c'est ce que fait magnifiquement la Salamandre depuis 35 ans, je pense, et c'est-\u00e0-dire que c'est une saisie de Robert n'importe qui peut faire des exp\u00e9riences avec les retrouver dans dans la nature, \u00e0 les garder \u00e0 la maison, les enfants peuvent garder \u00e0 la maison pendant ce sont souvent tr\u00e8s dou\u00e9 pendant plusieurs semaines et je pense, et ses 13 et ensuite les, les, les gens qui on explique notre recherche, on peut leur expliquer l'animal ce qu'il est capable de faire seraient bon mais aussi leur montrer les diff\u00e9rences, les cellules souches et ensuite regarder les g\u00e8nes qui sont exprim\u00e9es dans ces cellules et les programmes qui sont r\u00e9activ\u00e9s quand la Limal sa t\u00eate par exemple, donc c'est un esp\u00e8ce de petit ascenseur pour d\u00e9velopper une approche rationnelle, scientifique sur le monde vivant qui nous entoure, donc la la vulgarisation qui compte beaucoup pour vous br\u00e8ches pour, c'est tr\u00e8s important et la Salamandre le Drummond la roue pointe oui donc \u00e7a, c'est un num\u00e9ro sorti \u00e7a, moi, c'est \u00e7a le mois dernier, on est \u00e0 trouver, c'est la salamandre qui avait depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, faite par un jeune Julien Perrot, Julien Perrot qui fait toujours sa salamandre oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:35) [82%] :\r\nJe crois, oui, oui, absolument, il a commenc\u00e9 \u00e0 l'adolescent oui oui c'est extraordinaire Brigitte Galliot vous \u00e0 11 ans vous \u00e9tiez ou alors vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Paris, oui quel quel est votre parcours un peu mon parcours Al-Joundi en introduction, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 Strasbourg, \u00e0 Heidelberg n\u00e9gligent de famille, vous \u00eates n\u00e9 enfin vous \u00e9tiez quel genre vous \u00eates dr\u00f4lement 10. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:52) [52%] :\r\nTu sais jamais au risque un patch \u00e7a aurait une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:57) [87%] :\r\nNon, je suis n\u00e9 dans une famille, pour qui l'\u00e9ducation est tr\u00e8s importante et ceux qui ont pouss\u00e9 l'\u00e9ducation et en particulier l'\u00e9ducation des filles donc ses 5 enfants et les 3 filles ont fait des \u00e9tudes tr\u00e8s pouss\u00e9es, le gar\u00e7on aussi d'ailleurs et donc c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s important, on parle plusieurs langues et qu'on est qu'on fasse des \u00e9tudes qui nous plaise, pour faire ce qu'qui nous pr\u00e9serve pr\u00e8s mes parents sont des scientifiques aussi ne mon p\u00e8re est ing\u00e9nieur et ma m\u00e8re est assistante sociale, donc c'est un mix voil\u00e0 et vos propres enfants Brigitte Galliot, vous en avez 4 oui, ben ils font de musiciens \u00e0 New York et l'autre \u00e0 Berlin et puis journ\u00e9e Une qui fait du de l'environnement Community Managers \u00e0 Oslo et le dernier qui fait du plut\u00f4t du voil\u00e0 de de la prise en charge pour les activit\u00e9s \u00e0 ou d'or au Japon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:47) [78%] :\r\nAh, voil\u00e0 donc une famille totalement \u00e9clat\u00e9e, voil\u00e0 c'est la diaspora Sine-Saloum vous faites comme \u00e7a de la vid\u00e9oconf\u00e9rence le dimanche soir pour voir et beaucoup sur WhatsApp oui, \u00e7a vous laisser des messages vocaux et vous aider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:58) [79%] :\r\nIl mais ouais, c'est sympa oui heureusement qu'\u00e0 \u00e7a, il Brigitte Galliot vous \u00eates mari\u00e9 \u00e0 Denis Dumoulin grand g\u00e9n\u00e9ticien aussi une \u00e9quipe de 2 m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ticiens enfin voil\u00e0, vous \u00eates des chercheurs, comment dire, passionn\u00e9, c'est tout le temps la science pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:13) [87%] :\r\nC'est pas mal quand m\u00eame, on aime beaucoup la nature, on aime beaucoup se balader dans la nature, marcher, aller \u00e0 la montagne, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est les 2 Denis du qui \u00e9tait venu dans cette \u00e9mission il y a de \u00e7a quelques mois maintenant, merci Brigitte Galliot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:27) [67%] :\r\nEt puis merci essayer de avoir permis ces petites indiscr\u00e9tions que fait tout le temps vers vous \u00c9ric Giroud, qu'avez -vous amen\u00e9 quand m\u00eame j'vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:35) [84%] :\r\nAlors moi j'ai un objet qui est tr\u00e8s sympa, c'\u00e9tait en cha\u00eene oui, donc je voulais cacher oui c'est le principe de la longue cha\u00eene elle se cache, c'est-\u00e0-dire qu'on voit pas et autour de cette cha\u00eene, je, je, je porte plein de petits objets qui qui sont dans le fond des petites traces de moments de de l'existence Al\u00e9sia, racontez -nous alliance par exemple j'\u00e9tais des extraits en or. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:02) [73%] :\r\nQu'est -ce que c'est que \u00e7a, c'est pour mesurer le non, les experts, c'est une drogue ah oui \u00e0 l'ext\u00e9rieur des exc\u00e8s en or par rapport \u00e0 des souvenirs de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:11) [80%] :\r\nMerci, c'est \u00e7a va, c'est votre vie je je m'excuse mais compl\u00e8tement oui complet, vous avez fait des belles f\u00eates \u00e7a c'est ce qu'on alors j'adorais faire l'Aquitaine, oui, mais pour la cr\u00e9ation, \u00e7a aide aussi non je crois pas non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:23) [82%] :\r\nNon, justement pas, non, non, alors pas du tout, non, je crois que la f\u00eate c'\u00e9tait plut\u00f4t li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, les copains, et puis d'oublier le le monde la fuite tout on savait pas d\u00e9fonc\u00e9, on cr\u00e9e pas, j'y crois pas, non, pas moi, mon Style. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:39) [72%] :\r\nC'est pas votre Style, non, non je crois pas, vous dites \u00e7a avec int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 telle ou en c'est pas comme si vous racontiez quelque chose comme une petite continent fait le racontez -nous encore donc ces ces, ces objets qui ces petits pendentifs d'origine, petite ville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:52) [81%] :\r\nDeuxi\u00e8mement, faire par un ami tr\u00e8s proche \u00e0 quelle occasion \u00e0 une occasion amusante, c'est que, en 2008, il y a une crise, donc il y avait beaucoup de diamantaires qui avait du stock qui donc dans le dans les amis parisiens on tourne cotait pour acheter des pierres qu'on ne pouvait pas s'acheter un mois \u00e0 des prix un peu cass\u00e9s parce que il y avait du stock, donc voil\u00e0 les les restes comme on dit, un diamant Vert, il est \u00e9tonnant oui a peut-\u00eatre un peu sale, mais il est, il est normalement plut\u00f4t Cognac apr\u00e8s, j'ai un petit reste d'un scapulaire br\u00e9silien que portaient les surfeurs le scapulaire \u00e9teint n'\u00e9tait un collier que porte les religieux o\u00f9 on a enfin devant et un derri\u00e8re et et quels sont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:40) [75%] :\r\nL\u00e2che plus, oui, il y avait toujours un mot mais c'\u00e9tait pas pour \u00eatre aussi prot\u00e9g\u00e9es de ceux qui avons \u00e9t\u00e9 les surfeurs portait \u00e7a on achetait \u00e7a dans les \u00e9glises au Br\u00e9sil, \u00e7a parle, \u00e7a parle d'une partie de votre vie, r\u00e9gime aussi ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:54) [87%] :\r\nOui, l'oc\u00e9an, la mer, j'adorais oui j'ai j'ai j'ai j'ai ador\u00e9 passer du temps \u00e0 rien faire, au bord de l'oc\u00e9an, vous parlez au pass\u00e9, c'est plus clair, moi, moi je suis plut\u00f4t montagne aujourd'hui o\u00f9 je peux tr\u00e8s bien m'asseoir dans le canap\u00e9, 2 heures et qu'on me ou \u00e0 6 heures, j'aime bien le Widmann 8. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:16) [82%] :\r\nVous parlez beaucoup des vertus justement de l'ennui et et vous avez, pas de probl\u00e8me, en fait, les \u00e7a m'intrigue laissez leader, vous aimez bien, comme \u00e7a, tout \u00e0 coup, r\u00eavasser vous laisser porter, c'est l\u00e0 aussi que naissent vos id\u00e9es Paretti Lvov en tout cas vous accorder ce temps- l\u00e0 o\u00f9 vous avez besoin d'\u00eatre dans une esp\u00e8ce de flou super compris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:36) [89%] :\r\nOui, j'aime bien, j'adore, j'adore \u00eatre oui un peu, c'est un \u00e9tat d'esprit contemplatif, peut-\u00eatre, mais, mais le j'avais lu un livre sur l'ennui, je crois que c'est Paul Virilio, je me souviens plus mais c'est vrai que c'est un dr\u00f4le d'\u00e9tat l'ennui \u00e7a peut d\u00e9ranger certains et puis \u00e7a s'apprivoise un peu comme une drogue, et \u00e7a, on est dans un dr\u00f4le d'\u00e9tat d'esprit et et en sort de sa zone de confort, donc en cultivant l'ennui, on n'a pas besoin de d'aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans le fond, je peux \u00eatre dans le jardin, sur un banc, tout \u00e0 coup, \u00e7a peut prendre, oui, c'est une mani\u00e8re assez amusant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:10) [79%] :\r\nMais \u00e7a vous d\u00e9sar\u00e7onne \u00e7a vous \u00e7a fait du bien, je trouve que c'est pas mal, donc vous ennuyez pas vraiment finalement, finalement c'est c'est \u00e7a, c'est que l'ennui, c'est une forme de m\u00e9ditation, de l'impression, il y a, il y a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:21) [91%] :\r\nPour certains, voil\u00e0, alors maintenant il y a plein d'autres conversations mais je je cultive l'ennui pas tous les jours, mais j'adore rien foutre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:32) [80%] :\r\nEt pour le pire, le terme plus plus plus j'esp\u00e8re va sciences, vous allez peut-\u00eatre en m\u00eame temps assez pr\u00e9cieux et je j'adore, et en m\u00eame temps vous pouvez comme \u00e7a sortir des des petits bouts de ce que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:42) [90%] :\r\nMoi j'aime bien faire, je trouve \u00e7a assez assez dans notre monde assez c'est un luxe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:47) [82%] :\r\nEt Brigitte Galliot, vous avez le temps vous ennuyez jamais non, c'est l'impression que vous \u00eates une une mort coll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:51) [81%] :\r\nNon, bon je. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:57) [89%] :\r\nDisons que j'aime bien ne rien avoir de fixer pendant l'Week-End mais rien \u00e0 comme quoi rien et c'est l\u00e0 que cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:03) [86%] :\r\nTout se passe la magie, mais pour le moment, Philippe, on va partir en musique cette fois -ci avec Les Halles ou si tout va bien, on me fait signe que oui, oui, c'est parti, toi et moi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:13) [75%] :\r\nDe plus. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:21) [74%] :\r\nEt moi, je lis tout ce qu'il a point\u00e9 \u00e0 la pointe de base de \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:53:37) [84%] :\r\nDemain Point com Point. Il y a une poign\u00e9e de points donc point la ville point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:53) [66%] :\r\nJ'ai fait tous les puits de pertes de soi toutes les mesures que peut-\u00eatre, et puis je pr\u00e9f\u00e8re donc partager peut-\u00eatre avec toutefois une plaisanterie. \r\nOui, oui, oui, \u00e7a s'est pass\u00e9 parce qu'elle est, ici, c'est beaucoup, donc c'est \u00e7a, vous savez j'ai voil\u00e0 donc c'est demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:56) [84%] :\r\nC'\u00e9tait Les Halles ou sur la premi\u00e8re, avec ce titre : Toi et moi et vous aujourd'hui dans premi\u00e8re vous c'\u00e9tait \u00c9ric Giroud designer horloger architecte donc vous pouvez retrouver les cr\u00e9ations sur \u00c9ric Giroud Point com voil\u00e0 merci beaucoup \u00c9ric Giroud, d'\u00eatre venu leur 1er rendez- vous \u00e0 la rencontre de Brigitte Galliot vice- rectrice de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, biologistes et m\u00e9decins, merci \u00e0 vous aussi d'\u00eatre venue ici merci bonjour bonjour Pauline, on va au en Espagne aujourd'hui, j'ai dit au Vietnam, parce qu'on y va, demain il train de travailler dessus, ce n'est pas int\u00e9ressant, on va en Espagne, aujourd'hui on va c\u00e9l\u00e9brer on va br\u00fbler des Oeuvres d'art et comme \u00e7a, dire bonjour au printemps ah ben \u00e7a para\u00eet comme \u00e7a un peu punk comme projet final, \u00e7a vous va assez bien, le 14 en r\u00e9gie, aujourd'hui c'\u00e9tait Dominique Stalder qui cette \u00e9mission notre attach\u00e9 de production c'est Maryline regard les choix musicaux sont sign\u00e9s Fran\u00e7ois Piton si vous allez nous faire un petit mois rdv \u00e0 terre \u00e0 ce point CH nous proposer des invit\u00e9s, si vous voulez voir la photo de nos invit\u00e9s, une seule adresse, c'est celle de RTL point CH Slash rdv il est 15 heures sur la premi\u00e8re, \u00e0 demain, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:05) [64%] :\r\nFabrice. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T13:18:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Galliot, Brigitte", "role": "m\u00e9decin biologiste, directrice du laboratoire de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration et neurog\u00e9n\u00e8se adulte", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01609CE8-F6B2-41C4-93EE-FB38F061B061", "internalArchiveId": "01609CE8-F6B2-41C4-93EE-FB38F061B061", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fen\u00eatre sur cour - Fabriquer des sur-humains en manipulant le g\u00e9nome?", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a.", "durationSec": 598, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331505", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Fen\u00eatre sur cour - Fabriquer des sur-humains en manipulant le g\u00e9nome? / PNY_2019-04-08T10:34:04_fenetre-sur-cour-fabriquer-des-sur-humai", "Pony Express du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a."], "variantIds": ["ece-10331505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T08:09:31Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [53%] :\r\nOui expr\u00e8s point et a fait 3 comme la ville l'\u00e0 l'seul surco\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [88%] :\r\nBonjour la\u00efque pour l'homme, ce matin, tu nous parles des progr\u00e8s dans l'\u00e9dition du g\u00e9nome humain des grandes d\u00e9couvertes qui fascinent mais qui inqui\u00e8te aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [89%] :\r\nOui, effectivement, il y a quelque chose de passionnant mais aussi tr\u00e8s tr\u00e8s flippant derri\u00e8re la manipulation g\u00e9n\u00e9tique alors expliquons peut-\u00eatre bri\u00e8vement de quoi on parle, un corps humain est compos\u00e9 de milliards de cellules \u00e0 l'int\u00e9rieur, on y trouve g\u00e9n\u00e9ralement un noyau et des chromosomes constitu\u00e9s d'ADN et cet ADN a lui- m\u00eame form\u00e9 de fragments que sont les g\u00e8nes et tous nos g\u00e8nes forment le g\u00e8ne non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [81%] :\r\nOn est dans l'infiniment infiniment piti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [89%] :\r\nOui tout petit mais tr\u00e8s important parce que c'est ici que toutes les informations n\u00e9cessaires au corps humain sont stock\u00e9s, une sorte de plan g\u00e9n\u00e9ral du vivant, donc avec la modification g\u00e9n\u00e9tique on appelle aussi le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique, on va essayer de cr\u00e9er de nouvelles combinaisons de mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique avec comme objectif, par exemple, de corriger un g\u00e8ne d\u00e9fectueux, une maladie du sang ou autres, et puis on peut aller encore plus loin en faire ce qu'on appelle le for\u00e7age g\u00e9n\u00e9tique, c'est faire en sorte qu'un enfant re\u00e7oive \u00e0 coup s\u00fbr un g\u00e8ne particulier de la part de l'un de ses parents et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant les scientifiques citent notamment l'exemple des moustiques porteurs de maladies comme le paludisme, mais on pourrait faire en sorte de remplacer en quelque sorte o\u00f9 les moustiques par les esp\u00e8ces qui ne peuvent pas porter ces maladies li\u00e9es c'est possible de faire \u00e7a, alors techniquement oui, gr\u00e2ce \u00e0 2 chercheuses, la Fran\u00e7aise Emmanuelle Charpentier l'am\u00e9ricaine Jennifer doute n'a, elles ont mis au point une m\u00e9thode, un outil nomm\u00e9 puisque semaines casse 9 Fran\u00e7ais un outil r\u00e9volutionnaire parce que tr\u00e8s simple, \u00e7a c'\u00e9tait en 2012. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [86%] :\r\nLes manipulations g\u00e9n\u00e9tiques sur des humains, c'est quand m\u00eame pas un sujet \u00e9vident c'est critiquer, voire interdit non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [87%] :\r\nCertains scientifiques sont quand m\u00eame en train de jouer les apprentis sorciers dans leur laboratoire sans vraiment demander l'avis \u00e0 la population en septembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re par exemple, un Docteur chinois a annonc\u00e9 la naissance de jumelles, l'UIMM, dont il avait modifi\u00e9 le g\u00e9nome pour qu'elles soient immunis\u00e9s contre le SIDA, tr\u00e8s vives critiques du monde acad\u00e9mique, mais aussi de repr\u00e9sentants politiques m\u00eame jusqu'\u00e0 l'ONU, il juge l'exp\u00e9rience compl\u00e8tement irresponsable et une des raisons, c'est qu'on joue clairement avec le feu en modifiant le g\u00e9nome humain, dans ce cas pr\u00e9cis, par exemple en ligne activement \u00e0 G\u00eanes pour faire en sorte que les ces filles ne puisse pas attraper le SIDA \u00e7a d'autres impacts par exemple une plus grande sensibilit\u00e9 \u00e0 d\u00e9sinfection comme des grippes, donc on voit les scientifiques ne ma\u00eetrisent pas encore vraiment toutes les cons\u00e9quences de ces manipulations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [88%] :\r\nOui, peut-\u00eatre qu'un jour \u00e7a posera pas de probl\u00e8me de modifier le g\u00e9nome humain peut-\u00eatre que on on verra appara\u00eetre une sorte de chirurgie g\u00e9nomique, exactement comme on aura une chirurgie faciale ou esth\u00e9tique, on parle de changement qui pourrait compl\u00e8tement bouleverser finalement notre esp\u00e8ce, notamment le fait de plus ressentir de douleur, on vient de parler de \u00e7a avec toi juste apr\u00e8s musique J-M. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [77%] :\r\nUn groupe \u00e0 l'excellent pr\u00e9mices. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:59) [60%] :\r\nDonc on ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [70%] :\r\nAlors c'est pas il faut payer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [97%] :\r\nBon point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [83%] :\r\nPoint de poissons de poissons de poissons de poissons de tomber. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:24) [76%] :\r\nIl y a eu beaucoup de il y donc il fonde point donc il y a eu donc point de points. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [64%] :\r\nEt en baisse pour tomber d'donc nous ne sommes pas des militants tombe donc 18 en tout cas, et \u00e7a tombe tout \u00e7a je faciliter sont donc voil\u00e0 j'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:04) [63%] :\r\nDonc, et donc on a pu faire, nous, donc ce n'est pas par une de demandes, donc pourquoi donc c'est sur le Poitou et tout tombe l'eau personne de bottes et \u00e7a et donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:21) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:28) [65%] :\r\nMais ce serait \u00e7a pour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:33) [60%] :\r\nDonc, donc vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [61%] :\r\nOui, oui, oui, donc bien tomber. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [63%] :\r\nOuais, ouais, et le point d'Aubert pub Claude PNB non au tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:22) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:24) [68%] :\r\nOui -ci il y a du corps, oui, c'est une Europe capable de Pelpel non Dakar et surtout c'est pertinent, aucun cas point. \r\nC'est le pays qui a point\u00e9 de voil\u00e0 pointe r\u00e9ussit bien s\u00fbr et comme metteur par la nouvelle Opel, elle est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [73%] :\r\nDonc droite japonaise qui peut 2 oreilles et on sait oui oui tout aussi ce souper, histoire d'amour, c'est un mot personne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:40) [61%] :\r\nSurtout, les supporters qui et pointe d\u00e9cide d'Pouembout tout vous donne Assia point s'adosser, car il a peu de points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [75%] :\r\nDJ DJ donc donc on mobilise ce taux d'un demi- point, ce sont des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:04) [76%] :\r\nL'escalade et donc au bout il faut cesser, puisque l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:12) [71%] :\r\nOui, suis bien dans top ambitieux, c'est un th\u00e8me pr\u00e9occupe les mesures pr\u00e9occupent les territoires qui qui qui qui s'occupe, c'est sur DSK oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [79%] :\r\nMusique chiennes et on te retrouve Lo\u00efc expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, cette m\u00e9thode de cuisses cocasse marine qui permet la modification g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [90%] :\r\nOui, on en a pas mal parl\u00e9 fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, avec ses 7 premi\u00e8res exp\u00e9rimentations sur des jumelles chinoises une exp\u00e9rimentation tr\u00e8s critiqu\u00e9e et on en reparle s\u00e9jour, notamment \u00e0 travers le cas de Joe Cameron une \u00c9cossaise 79 ans, les scientifiques ont ont d\u00e9couvert qu'elle avait v\u00e9cu toute sa vie sans ressentir de douleurs physiques ou psychologiques, en fait, des m\u00e9decins se sont rendu compte lors d'une op\u00e9ration de la main durant laquelle alors elle aurait d\u00fb beaucoup souffrir, mais a d\u00e9clar\u00e9 ne rien sentir du tout, alors ils ont fait des recherches et ils ont conclu que c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 une mutation g\u00e9n\u00e9tique de 2 g\u00e8nes, donc, avec cet outil Christophe castagne : d'un c\u00f4t\u00e9, qui permet justement de d\u00e9sactiver ou modifier un g\u00e8ne et le cas de cette \u00e9cossaise de l'autre \u00e0 Sa\u00e2dane \u00e9videmment quelques id\u00e9es certes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [92%] :\r\nPas on se rapproche donc on d\u00e9passe la science- fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [87%] :\r\nNon, et elle, \u00e7a fait beaucoup parler actuellement, notamment aux \u00c9tats-Unis, les m\u00e9dias se sont compar\u00e9s du sujet, le New-York Times et ce mois d'avril, le magazine Wired, on a fait \u00e7a une il faut dire que l\u00e0- bas le le probl\u00e8me des des antidouleurs, les opio\u00efdes et des personnes d\u00e9pendantes \u00e0 ces anti- douleur, c'est un immense probl\u00e8me de sant\u00e9 publique et en moyenne 5 d\u00e9c\u00e8s par heure aux USA aux opio\u00efdes c'est \u00e9norme oui et donc cette promesse d'une modification g\u00e9n\u00e9tique qui pourrait supprimer la de la douleur assez vu comme une solution \u00e0 ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [95%] :\r\nBon, j'imagine que c'est aussi passablement critiqu\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [88%] :\r\nEffectivement, on voit bien les d\u00e9rives qui pourraient arriver \u00e7a rappelle \u00e9videmment \u00e0 film comme Bienvenue \u00e0 Gattaca Yahoo parents pourraient choisir que leurs enfants ne ressentent aucune douleur imagine aussi qu'on utilise \u00e7a dans un contexte militaire, on pourrait construire une arm\u00e9e de super- soldat qui ne ressent aucune douleur mais comme pour le cas des jumelles ou qu'on a prot\u00e9g\u00e9 contre le SIDA et qui pourrait \u00eatre plus aussi plus sensible \u00e0 d'autres affections lorsque l'on on modifie les jeunes, la nature humaine, il y a toujours des cons\u00e9quences d'un autre c\u00f4t\u00e9, la douleur, par exemple, elle a son utilit\u00e9, elle prot\u00e8ge contre d'autres probl\u00e8mes \u00e0 ce propos, c'est int\u00e9ressant d'\u00e9couter Joe cam\u00e9ras n'\u00e9taient que 16 L que cessent de septembre, 2 ans et qui ne ressent donc aucune douleur \u00e0 laquelle elle d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes qui l'interrogeaient que ne pas avoir des syst\u00e8mes internes d'alerte pour pr\u00e9venir des fractures pr\u00e9venir le d\u00e9veloppement de son arthrose ou la moindre maladie \u00e7a peut \u00eatre un handicap dans sa vie, donc enlever la douleur, la douleur pourrait causer plus de probl\u00e8mes qu'autre chose, donc on le voit plein de questions se posent des questions scientifiques mais aussi des questions \u00e9thiques et d\u00e9bat risque d'\u00eatre assez anim\u00e9 ces prochaines ann\u00e9es sur la question du g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [87%] :\r\nOui, et en attendant, on imagine que c'est la nouba dans les labours, bon prince, merci beaucoup le. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T08:50:03Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE47704B-EF27-43D5-9646-CF0886B389A9", "internalArchiveId": "DE47704B-EF27-43D5-9646-CF0886B389A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 08.04.2019", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Blaise Badertscher, ing\u00e9nieur civil \u00e0 l'EPFL et membre du Lions Club Les Rangiers\r\nManifestation: 50\u00e8me du Lions Club \"Les Rangiers\"\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant La Caquerelle - 2883 Asuel\r\nLes Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Marc Donnet Monay, Pascal Vincent, Coline de Senarclens et Laurence Bisang. Sandrine Viglino (synth\u00e9), Jean-Pascal Mages et St\u00e9phane Tornare (technique), Marie-Claude Cudry (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* Infotrafic: 12:17:32-12:17:47 / * Invit\u00e9: Blaise Badertscher, ing\u00e9nieur civil \u00e0 l'EPFL et membre du Lions Club Les Rangiers\r\nManifestation: 50\u00e8me du Lions Club \"Les Rangiers\"\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant La Caquerelle - 2883 Asuel\r\nLes Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Marc Donnet Monay, Pascal Vincent, Coline de Senarclens et Laurence Bisang. Sandrine Viglino (synth\u00e9), Jean-Pascal Mages et St\u00e9phane Tornare (technique), Marie-Claude Cudry (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3592, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314600", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 08.04.2019", "Les Dicodeurs du 08.04.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Asuel du 8 au 12 avril 2019 1/5 / DIC_2019-04-08T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs \u00e0 Asuel du 8 au 12 avril 2019 1/5 / DIC_2019-04-08T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Blaise Badertscher, ing\u00e9nieur civil \u00e0 l'EPFL et membre du Lions Club Les Rangiers\nManifestation: 50\u00e8me du Lions Club \"Les Rangiers\"\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant La Caquerelle - 2883 Asuel\n\nLes Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Marc Donnet Monay, Pascal Vincent, Coline de Senarclens et Laurence Bisang. Sandrine Viglino (synth\u00e9), Jean-Pascal Mages et St\u00e9phane Tornare (technique), Marie-Claude Cudry (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9: Blaise Badertscher, ing\u00e9nieur civil \u00e0 l'EPFL et membre du Lions Club Les Rangiers\nManifestation: 50\u00e8me du Lions Club \"Les Rangiers\"\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant La Caquerelle - 2883 Asuel\n\nLes Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Marc Donnet Monay, Pascal Vincent, Coline de Senarclens et Laurence Bisang. Sandrine Viglino (synth\u00e9), Jean-Pascal Mages et St\u00e9phane Tornare (technique), Marie-Claude Cudry (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10314601", "ece-10314600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:57Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [88%] :\r\nTous les matins \u00e0 l'aube dans cette p\u00e9riode, vous pouvez peut-\u00eatre que vous \u00eates comme \u00e7a, \u00e0 entendre les oiseaux qui se r\u00e9veille en chantant, il se r\u00e9veille, assez t\u00f4t, hein oui peut-\u00eatre des vaches aussi suivant : vous \u00eates et se r\u00e9veille les oiseaux avant la majorit\u00e9 d'entre nous en chantant pas forc\u00e9ment coeur il y a de temps en temps, un solo, un oiseau tout seul, enfin moi je magnifique, la fen\u00eatre est ouverte et peut-\u00eatre que \u00e7a nous r\u00e9veille alors c'est un peu casse- pieds mais en m\u00eame temps c'est tellement beau que voil\u00e0, personnellement, j'adore \u00e7a le ramage de ces oiseaux et je me demande souvent : mais qu'est ce qu'il raconte, quelques heures plus tard, j'\u00e9coute les Dicodeurs j'adore leur gazouille ment, et je me demande avec cl\u00e9 ce Qu\u00e9bec est ce qu'il raconte, c'est pas la m\u00eame chose, mais \u00e7a reste des questionnements comme \u00e7a, \u00e7a fait partie de la vie et c'est vrai que c'est assez sympa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [79%] :\r\nAlors, ils vont encore bah Jacques assez fabuleux, nous ont racont\u00e9 de toutes les couleurs, il est -elle mesdames et messieurs, \u00e0 savoir Coline de Senarclens bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [67%] :\r\nLes codes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [85%] :\r\nVous avez Dicodeurs accueillis \u00e0 La Caquerelle, un h\u00f4tel- restaurant plant\u00e9 \u00e0 834 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 Asuel, dans la commune de La Baroche Distri de Porrentruy en Ajoie dans le canton du Jura. \r\nCe n'. Pas un ses exc\u00e8s, on suit, est ce un lieu tranquille peu encombr\u00e9 mais qui en a vu historiquement pendant la premi\u00e8re, la seconde guerre mondiale, si je m'abuse l'arm\u00e9e suisse a bas\u00e9 quelques trous ici charg\u00e9 de surveiller les fronti\u00e8res et pas loin par la regardez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [82%] :\r\nAh oui, le col des Rangiers ou veiller le Fritz sport la c\u00e9l\u00e8bre sentinelle des Rangiers comment tu vas, \u00e9rig\u00e9 en 1924 ben il y dort quelques parades Les mots sont sa t\u00eate je crois, c'est un peu \u00e7a, c'est la t\u00eate qui est jou\u00e9 mais il n'a pas fait expr\u00e8s le pot oui ce ce Fritz a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de diff\u00e9rentes effervescence, on va dire Jurassiennes bernoises aussi jurassienne enfin et d\u00e9finitivement renvers\u00e9 par des b\u00eates \u00e0 cornes en 1989 en chaud le Jura quoi show mais l\u00e0, tout est paisible, notre invit\u00e9 aussi s'apaisait pas apparemment oui \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [95%] :\r\nIl est venu annoncer un anniversaire, celui d'un club auquel il appartient depuis lui depuis 2006 ce club de renomm\u00e9e internationale est un organisme b\u00e9n\u00e9vole et humanitaire qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Dallas aux \u00c9tats-Unis en 1917. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [97%] :\r\nEt qui a fait des petits partout sur la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [85%] :\r\nDont celui d'd\u00e8s Rangiers ici en Suisse, en juillet, ensuite, il en existe plusieurs d'ailleurs devises de ces clubs oui sauf, traduction nous sergent ont fait du Surf, peut-\u00eatre pas comme \u00e7a a quand m\u00eame serait seul nous savons \u00e0 qui, \u00e0 quoi va notre invit\u00e9 auront l'occasion de nous le pr\u00e9ciser bien s\u00fbr heureux membre de ce club en l'occurrence le Leinster Club Les Rangiers qui c\u00e9l\u00e8bre fi\u00e8rement ses 50 ans cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [96%] :\r\nPour nous pr\u00e9senter les activit\u00e9s, les festivit\u00e9s \u00e0 venir etc, mesdames et messieurs, Blaise Badertscher bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [79%] :\r\nBadertscher, c'est juste, c'est parfait \u00e7a bernois oui il fait, Berlin, RFI, il fut un temps o\u00f9 tout le monde ici \u00e9tait bernois bernoise, enfin tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:03:45) [66%] :\r\nAh moi qui moi je suis pr\u00e9v\u00f4tois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:47) [80%] :\r\nAu plus haut, la, la, oui, c'est fou, voil\u00e0 \u00e7a c'est super chaud, on va marquer cens\u00e9 il y en a qui s'en sortent jamais \u00e0 \u00e0 ma foi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [86%] :\r\nPour ce mois d'avril est \u00e0 votre go\u00fbt, jusqu'ici on ne oui oui, \u00e7a va pas mal, \u00e7a c'est le mois d'avril, et toute l'ann\u00e9e, donc, puisque c'est tout, c'est une ann\u00e9e anniversaire o\u00f9 f\u00eater les 50 ans de ce l'c'est Rangiers comment vous le faites quand ou quoi, enfin, on va tout savoir et tout \u00e7a, on joue bien s\u00fbr avec les Dicodeurs Blaise Badertscher bienvenue parmi ces Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [85%] :\r\nLe Coca. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [91%] :\r\nAvant d'attaquer le 1er jeu un petit coup d'oeil sur ce qui se passe la semaine prochaine, lundi prochain, 15 avril nous serons a fui, \u00e7a c'est dans le canton du Valais, bien s\u00fbr, et notre invit\u00e9 sera Christophe Darbellay et nous parlerons, \u00e7a vous fait rire, on prend le cours d'une fanfare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [88%] :\r\nEt \u00e0 son anniversaire \u00e9galement, puis d'un festival, c'est pas du tout politique 0 58 236 236 6 10 euros 58 236 236 6 et c'est \u00c9lo\u00efse Nusbaum \u00e0 notre attach\u00e9 de production qui se penche sur toutes les demandes sur tous les appels et fait au mieux pour vous satisfaire pour vous envoyer des invitations par courrier fissa alors ce Badertscher, le 1er jeu on y est, s'appelle Homo helv\u00e9tique housse qu'est -ce que les adolescents et adolescentes mineures n'auront plus le droit de faire en Suisse d\u00e8s le 1er juin de cette ann\u00e9e 4 r\u00e9ponses pour vous, il y en a qu'une, qu'il faudra retenir si vous voulez un pont premi\u00e8res propositions Kaya G\u00fcner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:22) [89%] :\r\nOui, d\u00e8s le 1er juin 2019 les adolescents et sentent mineurs erreur n'auront plus le droit en Suisse de se marier religieusement, d\u00e9j\u00e0 que pour le civil c'est niet, mais pour l'instant concernant le mariage religieux, il n'y a pas d'interdiction ni jurisprudence approuvant en parler, les autorit\u00e9s jugent au cas par cas par contre rien \u00e0 part la pilule et pr\u00e9servatif n'emp\u00eache de tomber enceinte, et du coup, d'\u00eatre maman ou papa pour un mineur ou une mineure, \u00e7a c'est apr\u00e8s ce que le mariage et le b\u00e9b\u00e9, c'est \u00e0 mettre au m\u00eame niveau, question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [90%] :\r\nOuverte pourtant pas rentrer l\u00e0- dedans, pourquoi la si chacun et puis on se pose un petit peu la question et on \u00e9coute plut\u00f4t la r\u00e9ponse de collines de Senarclens concernant cette chose au 1er juin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:02) [86%] :\r\nAlors cette chose d\u00e8s le 1er juin de cette ann\u00e9e, les adolescentes et adolescents n'ont plus le droit de sucer leur pouce une lettre ou autres biberons, l'\u00e2ge l\u00e9gal de l'usage, la t\u00e9tine a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9 de 16 \u00e0 12 ans suite \u00e0 une motion de la conseill\u00e8re nationale verte Marie- t\u00eate son qui explique, je cite : oui, on commence par sucer du bisph\u00e9nol A et on finit par fumer du acquis qu'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:26) [91%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [91%] :\r\nIl y a des jours comme \u00e7a, Pascal Vincent que nous proposez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:30) [94%] :\r\nEn Suisse, d\u00e8s le 1er juin de cette ann\u00e9e, les adolescents mineurs n'auront plus le droit de bronzer mais alors je pr\u00e9cise le plus le droit de bronzer au solarium, histoire de les prot\u00e9ger contre les rayons potentiellement dangereux, donc c'est pour leur bien en fait qui ne pourront pas aller bronzer artificiellement, pas de quoi se faire porter p\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [80%] :\r\nJe dis aussi : on a bien OK et on termine par vos mots Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:56) [72%] :\r\nJean Madame bonjour monsieur, monsieur assieds Badertscher bonjour, monsieur Monay. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [83%] :\r\nOn peut dire, tiens, un salut Blaise d\u00e8s le 1er juin les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:08) [91%] :\r\nLaissant suisses n'auront plus le droit de se taire, \u00e0 table, c'est une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par le Conseil repr\u00e9sentatif des institutions parental suisse, le Crips, ils ne pourront plus se taire \u00e0 table, ils auront en effet l'obligation de prononcer un minimum de 5 mots pendant le repas voil\u00e0 sous peine de sanctions allant du simple bl\u00e2me pour les cas les moins graves \u00e0 la suppression du WiFi pour les cas lourds et r\u00e9cidiviste, alors il y a une contrainte suppl\u00e9mentaire, c'est que les 5 mots suivants ne devront pas faire partie des mots ou des expressions suivantes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:38) [74%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a compte pas \u00e7a, je sais pas \u00e0 pas et tout le restera autoris\u00e9e, et en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:52) [92%] :\r\nEt en particulier les phrases de plus de 4 mois qui permettent un \u00e9change entre \u00eatre humains voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:56) [86%] :\r\nDingue ok Fabien alors je vais r\u00e9capituler \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [92%] :\r\nDonc, il se passe quelque chose le 1er juin de cette ann\u00e9e, en Suisse, les adolescents et adolescentes n'auront plus le droit de faire quelque chose quoi pour du nerf n'ont plus le droit de se marier religieusement. \r\nColin de Senarclens nous dit : ils n'auront plus droit de sucer leur pouce une lettre buvons en public, donc apr\u00e8s un employ\u00e9, pas du tout ce qui \u00e9tait, il n'y compris ceux qui dessinent en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [90%] :\r\nVoil\u00e0, parce que bon c'est pas pourquoi, mais vous savez, les foyers, les gens qui sont tatillons Pascal Vincent nous dit que les ados n'auront plus le droit d'aller dans un solarium pour ce faire, moins p\u00e2lot et Marc Donnet Monay nous dit que les ados \u00e0 partir du 1er juin de cette ann\u00e9e n'ont plus le droit de se taire, \u00e0 table, il faudra faire partie de la communaut\u00e9 familiale zut, quoi, c'est un peu \u00e7a alors, Blaise Badertscher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:45) [78%] :\r\nAlors, je cite, Kaya et Pascal ah vous \u00eates effectivement Kaya et Pascal g\u00e9ographiquement parlant, mort \u00e0 dit Pascal va aller jusqu'\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [90%] :\r\n1er juin les mineurs, gar\u00e7ons et filles ne pourront plus bronz\u00e9 au solarium ceci est l'un des points de la r\u00e9glementation adopt\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour prot\u00e9ger la population contre les rayonnements dangereux, c'\u00e9tait pas non, \u00e7a, je me demande quel est le pourcentage de lutte sages l\u00e0 qui vont dans les ferrailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:17) [92%] :\r\nFranchement on s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:19) [91%] :\r\nPlus que \u00e7a, elle m'apporte Laurence j'ai beaucoup plus que 16 ans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:22) [79%] :\r\nNon, non mais je pose la question, voil\u00e0, parce qu'il \u00e9tait plus en contact avec des plus jeunes jet\u00e9 non mais pas par eau sont recommand\u00e9s, OK \u00e7a compl\u00e8tement leur Mercedes Badertscher 1er jeu 1er point le New-York. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:16) [90%] :\r\n\u00e0 ce qui est nouveau c'est idem. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:50) [78%] :\r\nL'aide merci hein, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:59) [57%] :\r\nCe qu'a dur\u00e9 peur du m\u00eame cl\u00e9 et mieux Sten et. \r\nDopant qui est rire et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:36) [68%] :\r\nAh oui, reprend. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:48) [76%] :\r\nLes les les Les meilleures provinces d\u00e9couper. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:55) [88%] :\r\nLes Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:00) [90%] :\r\nQui entrent dans un lance- Club par exemple vous Blaise Badertscher alors qui \u00eates -vous ou n'acquittent vous d'abord \u00e0 Bienne \u00e0 Bienne, alors il est d\u00e9finitivement pas tellement Jura. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:14) [86%] :\r\nC'est ce que je crois que \u00e7a s'aggrave, je me disais ce qu'il ajoulot as pas du tout, bon d'accord, mais \u00e7a va, je propose qu'on finisse aujourd'hui demain alors que faisiez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:25) [86%] :\r\nParent \u00e0 part vos 3 soeurs et fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:28) [74%] :\r\nBon, pourquoi pas \u00e9t\u00e9 ing\u00e9nieur au g\u00e9nie civil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:31) [92%] :\r\nAh tiens tiens donc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:32) [96%] :\r\nEt puis ma maman, m\u00e8re au foyer et puis ensuite elle a repris la comptabilit\u00e9 du bureau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:36) [94%] :\r\nD'accord, une fois que les grands \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:38) [86%] :\r\nPaul, vous avez fait le capot quand m\u00eame papa oui oui tout \u00e0 fait la m\u00e8re au foyer, c'est aussi une sorte de g\u00e9nie civil ah c'est un grand chantier, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [80%] :\r\nC'est, vous en sauver c'est \u00e7a effectivement bon famille croyante oui protection et en quoi, l\u00e0 vous avez Blaise Badertscher enseignait le cat\u00e9chisme pendant 13 ans, un travail de dipl\u00f4me avec mention humour oui tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:59) [84%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire que c'est pas difficile en pays protestant de recevoir la mention. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:04) [80%] :\r\nMettez accepter quand m\u00eame, c'est \u00e7a qui compte, oh oui, bien s\u00fbr, on ne faisait que on dit bonjour \u00e0 14 heures 30 c'est pourquoi mon famille militaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:13) [84%] :\r\nNon pas du non, pas du tout bon cela dit sur votre CV, on voit que vous avez fait, \u00e9videmment, l'\u00e9cole de recrues, vous avez fait homme de Beck oui on m\u00e9sestime de bec BOC s moi je un homme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:22) [79%] :\r\nSi seulement non il a embrass\u00e9 une carri\u00e8re c'\u00e9tait son pouce et c'est quoi, nous dit \u00e0 haute comme \u00e0 part \u00e7a, \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:30) [84%] :\r\n\u00e7a existe, oui c'est, c'est celui qui construit le pont le bec, c'est la voix du Pan, c'est celui qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [74%] :\r\nAh, avec le pomme il y avait Alain Bocquet vous savez et puis grad\u00e9s hein pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:39) [80%] :\r\nGrad\u00e9s parce c'\u00e9tait oblig\u00e9, j'ai re\u00e7u une lettre et puis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:44) [94%] :\r\nGrade d'officier sp\u00e9cialiste Migros. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:47) [88%] :\r\nMicro oui on nous appelait les officiers au rabais, c'est pour \u00e7a qu'on \u00e9tait les. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:50) [81%] :\r\nMerci, c'est lui qui est partag\u00e9, mais c'est quoi il me fascine Migros, ils vont appr\u00e9cier le mot amaigri, mais on n'a rien fait, on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:59) [78%] :\r\nFred rien on une lettre et c'est comme un aum\u00f4nier en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [95%] :\r\n12 ans quand m\u00eame, hein, vous \u00e9crivez que c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tragi-comique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:07) [86%] :\r\nOui effectivement parce qu'\u00eatre nomm\u00e9 officier sans avoir de fonction d'officier, c'est assez bizarre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:12) [82%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est ce que \u00e7a, c'est l'arm\u00e9e, c'est l'arm\u00e9e, oui c'est \u00e7a, comme \u00e7a, Blaise Badertscher c\u00f4t\u00e9 \u00e9tudes, donc on a compris alors battu scientifiques \u00e0 bord et PFL en g\u00e9nie civil et vous \u00eates \u00e0 heure on a fait, ing\u00e9nieur en g\u00e9nie civil, sp\u00e9cialiste en structures porte Toulouse et g\u00e9nie parachutiste, h\u00e9 bien excusez -moi, j'\u00e9cris comme coquine, ce que je vous propose de lancer le 1er d\u00e9fi votre tout 1er d\u00e9fi aux Dicodeurs, ils sont tout \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:37) [92%] :\r\nOui alors bah, du moment qu'on est dans la description du personnage, on va continuer, quelque chose qui a rapport avec Saint-Blaise qui en rapport avec Moutier qui a rapport avec la truite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:47) [76%] :\r\nIl faut trouver le lien, le lien est encore merci, en fait, c'est la capitale du cuites le truc de Schubert, qui a \u00e9t\u00e9 Cohn-Bendit bien Blaise avait un \u00e9levage de truites \u00e0 Moutier peut-\u00eatre pas \u00e7a, il a d\u00e9truit un bo\u00eetier effectivement m\u00eame si moi je ne fois d\u00e9truite \u00e0 gogo, un rapport avec la p\u00eache n'en ressort pas de rapport avec la paix si un rapprochement, mais \u00e7a a pas fait Jean-Charles je crois faut comme J\u00e9sus suis alors au contraire, j'ai une histoire, une affaire appara\u00eetre d\u00e9truite il y a une histoire et que le poisson mais a pas fait appara\u00eetre des il a fait appara\u00eetre de la vall\u00e9e, ou non, non, tout \u00e0 fait une peur sauce mayonnaise madame tous les saints et a fait un miracle oui un Irak de truites un miracle avec un poisson bien souvent servi type Michelin boissons vous savez pas quel poisson c'\u00e9tait mais il a accroch\u00e9 un poisson dans le dos a mut\u00e9 \u00e0 faire ce il y a un cours d'eau qui va, non, je n'y a pas de cours d'eau qui passe dans le robinet mais si cours Doan banquier mais \u00e7a hein, aucun rapport avec \u00e7a si repartait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:49) [74%] :\r\nOn est all\u00e9 voir loin, pas loin, \u00e7a suffit, pas des dons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:53) [79%] :\r\nAlors voil\u00e0, vous avez gagn\u00e9 le d\u00e9fi, mais vous nous donner votre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:56) [83%] :\r\nDans la r\u00e9ponse oui alors \u00e7a truite \u00e7a Blaise le lien le lien, c'est la gorge le miracle de Saint-Blaise, ce qui a sauv\u00e9 un enfant qui avait une ar\u00eate de poisson dans la gorge, oui, \u00e9coutez j'arr\u00eate \u00eatre voil\u00e0 et \u00e0 Moutier il y a des belles gorges gorge de maux, c'\u00e9tait une ar\u00eate de truites assure, c'est pas une ar\u00eate de poisson mais c'est exactement ce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:19) [79%] :\r\nEt j'ai d\u00e9j\u00e0 dit Gorges Judith, cours d'eau \u00e0 modifier ah voil\u00e0, \u00e7a met le ton sur la truite, pas mal, oui, on est, on ne sait pas 5 minutes, donc non mais vous voyez le niveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:32) [77%] :\r\nQue faudra s'accrocher et donc actif il gagnait et un 2\u00e8me point bravo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:42) [86%] :\r\nC'est \u00e0 la suite, c'estM. que nous allons \u00e9couter sur la premi\u00e8re, nouvel extrait de Lettre infini, c'est le 6\u00e8me album deM. il sera d'ailleurs en concert le 24 juillet prochain au Pal\u00e9o Festival de Nyon, on va \u00e9couter grand petit con, je cite le titre grand petit con, et \u00e7a commence un peu, il le dit comme \u00e7a, mais quand je vois dans tes yeux d'enfants que je deviens con \u00e7a arrive \u00e7a des fois il faut faire attention, c'estM. qu'on \u00e9coute sur la premi\u00e8re maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:08) [82%] :\r\nQuand je vois un ciel d'enfants tue-mouches devient con, donc c'est tellement chez un grand qu'on sait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:30) [89%] :\r\nDonc chez de dire je vous passe devant, j'\u00e9tais l\u00e0 avant, vous ne m'aviez pas vu, je n'ai pas une minute \u00e0 moi personne je suis mon propre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:52) [67%] :\r\nGrand pourront vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:01) [79%] :\r\nDe de du dessus, on sait. \r\nC'est fiston, enfin c'est un tr\u00e9sorier de la grande illusion \u00e0 volont\u00e9, c'est la caisse des comptes transform\u00e9 en passion qui n'oublie pas la voix d'objets d\u00e9coratifs lumineuse des sciences quitter tout parce qu'on annonce en \u00e9change recevons du matin au soir et surtout n'oublie pas qu'en politique, on sait tous qu'en politique comme si vous pouvez pas courage \u00e9tant petit, c'est tout petit coup c'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:29) [83%] :\r\nUn mot 4 Dicodeurs dico 2e a\u00efe, \u00e7a fait quatre d\u00e9finition, donc il y en a 3 trop plaisent pas dire Chair et c'est \u00e0 vous d'\u00e9liminer le superflu qu'est -ce qu'un an 11 oh and c'est parce que le vote. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:47) [87%] :\r\nOn suppose notre Time mais imp\u00f4ts c'est une oeuvre de jeunesse d'un \u00e9crivain, d'un auteur d'un peintre d'un r\u00e9alisateur ou m\u00eame d'un cancre Dicodeurs mais qui contient d\u00e9j\u00e0 malgr\u00e9 mais les maladresses et l'inexp\u00e9rience, les grandes lignes des th\u00e8mes qui seront abord\u00e9s plus tard, alors c'est pas que je veuille sp\u00e9cialement parler de moi, mais quand m\u00eame quand m\u00eame un peu r\u00e9cemment j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 et \u00e7a m'a donn\u00e9 l'occasion d'ouvrir un carton que je baladais de cave en cave au gr\u00e9 de de mes d\u00e9m\u00e9nagements depuis des ann\u00e9es que je laisser fermer un carton qui restait d'habitude ferm\u00e9 comme je viens de le dire, et en l'ouvrant, h\u00e9 bah, je suis tomb\u00e9 sur \u00e7a sur \u00e7a sur \u00e7a, les 20000 montres des petits fait pareil, c'est un papier avec du Brexit 3 4 feuilles des vacances de Monsieur X, c'est ma premi\u00e8re pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre que j'ai \u00e9crit \u00e0 la machine \u00e0 \u00e9crire quand j'avais 10 ans moi il utile de vous dire que c'est un chef-d'oeuvre, il \u00e9tait temps qu'ils sortent voil\u00e0 en 3 pages et ses personnages avec quelques gags absurdes et un go\u00fbt prononc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour les vacances et la glandouille comme quoi on n'invente rien par la suite, je vais essayer de r\u00e9unir des fonds pour la mont\u00e9e, si un producteur qui m'\u00e9coutent ou une un club de finances. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:00) [73%] :\r\nC'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:02) [87%] :\r\nJe pense qu'il y a de l'oseille \u00e0 se faire, le h\u00e9ros s'appelle Bob et sa femme Monique sexy comme nom me ce qui d'embl\u00e9e suscite un certain d'int\u00e9r\u00eat je pense les vacances de Monsieur Bob peut-\u00eatre sur sc\u00e8ne pr\u00e8s chez vous, bient\u00f4t crois qu'on parle Monsieur Badertscher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:18) [78%] :\r\nOn note, en tout cas, nous, on est moins \u00e7a merci pour cette premi\u00e8re r\u00e9ponse 1 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:22) [66%] :\r\nGM explications. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:26) [81%] :\r\nDe ce mot onze arrive par la voix de Calais une heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:29) [88%] :\r\nAnnonce Il \u00e9tait une fois One surprenant quand m\u00eame, effectivement j'ai habit\u00e9 \u00e0 on si s\u00fbr \u00e9cole qui est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e \u00e0 60 kilom\u00e8tres souviens oui il y a des bruits absolument au Sud-Est, tu te rappelles, c'\u00e9tait vachement sympa non 63 kilom\u00e8tres 63 kilom\u00e8tres au Sud-Est de Paris dans le d\u00e9partement de l'Essonne communes dont ses habitants sont appel\u00e9s les ont c'est un c'est un endroit charmant, il y avait un ferrailleur qui s'appelait monsieur Crapaud etc toujours la langue, l'\u00e9lectricien c'\u00e9tait Monsieur cerveau une fl\u00e8che le dentiste Monsieur Ledoux et maire Monsieur hasard je vous la fais courte mais il y en avait encore avec des noms eux aussi empreintes Feu folle d'ailleurs, si les habitants, dont 6 mes de l'car aux propos de Madame Martin je vous embrasse fort aussi, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Milly-la-For\u00eat pour ceux qui ne connaissent pas, il y a un lien tr\u00e8s tr\u00e8s fort avec Milly-la-For\u00eat et la Suisse, puisque c'est dans la for\u00eat de Milly-la-For\u00eat que le sculpteur Jean Tinguely et la plasticienne Niki de Saint Phalle, son \u00e9pouse, ont, avec l'aide d'amis artistes et sans permis de construire, cr\u00e9er une sculpture monumentale qui rassemble tous les courants artistiques qui ont marqu\u00e9 Tinguely et qui est appel\u00e9 le cyclope c'est un monument qu'on peut visiter entr\u00e9e monter dans la t\u00eate du cycle, il y a 23 m\u00e8tres de hauteur, toutes les installations \u00e0 l'int\u00e9rieur et autour de l'oeuvre ont vu le jour en 69 et 1994 donc pr\u00e8s de 25 ans oui alors pourquoi je vous raconte \u00e7a, parce que d'une part le cyclope vaut vraiment le d\u00e9placement la sculpture est magique et ensuite parce qu'il y a 11 si sur \u00e9coles dont la devise \u00e9tait : on si on s'y pla\u00eet Thierry fait j'ai d\u00e9couvert ce qu'\u00e9tait un on s'il faut savoir que l'\u00e9cole dont 6 sur l'\u00e9cole est une rivi\u00e8re et un affluent de la Seine et que l'on s'est le nom donn\u00e9 \u00e0 l'embouchure ou un cours d'eau se jette dans un autre cours d'eau et c'est le cas de l'\u00e9cole, dont 6 sur l'\u00e9cole qui se jette dans la Seine \u00e0 l'endroit m\u00eame o\u00f9 est plant\u00e9 le village dont si sur \u00e9cole oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:27) [78%] :\r\nEncore de r\u00e9ponse dont celle de Mark monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:30) [92%] :\r\nUn nom ce nom masculin, donc rien \u00e0 voir avec une annonce qui d\u00e9signe une petite quantit\u00e9, par exemple dans l'expression non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:39) [88%] :\r\nNon, je te jure que non : je te jure, elle a pas eu une on stockant ensuite non, je vais lui expliquer ce qui s'est pass\u00e9, je lui ai donn\u00e9 des d\u00e9tails je lui a rapport\u00e9 ce qui dans son attitude me pose ses probl\u00e8mes mais elle 9 rien ne j'avais une hu\u00eetre en face de moi porte oui mais tu vois, moi \u00e7a je veux dire c'est quelque chose qui me taire en moi \u00e7a fait 15 ans que je fais ce travail des probl\u00e8mes il y en a eu des coll\u00e8gues difficile c'est pas la premi\u00e8re, mais l\u00e0 je crois qu'on a vraiment atteint pointe non- retour moi suis un peu juste, plus je me donne pour ce travail, je suis l\u00e0 tout le temps, quand il y a un probl\u00e8me, c'est toujours moi, qu'on appelle alors il y a un moment o\u00f9 je suis, dire je crois que j'ai juste m\u00e9ritaient qu'on traite avec un peu de respect Aung San, c'est pas trop demander, moi je sais que je suis pas parfaite, hein, j'ai, j'ai des d\u00e9fauts comme tout le monde, mais s'il y a une qualit\u00e9 qu'on ne peut pas mais enlever c'est la franchise, moi quand j'ai quelque chose \u00e0 dire, je le dis en face et je citerai pas de noms mais je remarque malheureusement c'est pas le cas, tout le monde, suivez mon regard et l'ambiance qu'il y a au sein de cette entreprise, moi, c'est-\u00e0-dire au bout de ta maman, c'est plus possible, moi je suis fatigue et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:01) [88%] :\r\nEh bien, \u00e7a fait 400 ans que je travaille dans cette bo\u00eete et j'ai l'impression que tout ce que je plus et qu'on pointe myope. \r\nUne on c'est pas \u00e7a, on \u00e9tait pas \u00e7a un nom soit un homme ou femme, c'est un coll\u00e8gue de travail, un employ\u00e9 \u00e0 bon en 2 ans une alors un ou une coll\u00e8gue OK, d'accord, merci pour votre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:36) [79%] :\r\nCes derni\u00e8res Once au masculin, donc on a dit d\u00e9crite par Colin de Senarclens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:40) [83%] :\r\nAlors, combien faut -il de Climate au n\u00e9gationnistes pour changer une ampoule. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:45) [88%] :\r\nL'angoisse li\u00e9e au changement d'ampoules est une avance sur des m\u00e9dias, la montant n'est pas et comme par hasard juste avant les \u00e9lections, vous \u00eates vraiment ici, vous pensez qu'il faut changer cette ampoule 2500 scientifiques de 150 pays ont sign\u00e9 le rapport du GIEC, le groupe d'experts intergouvernemental sur le changement d'ampoules et qui affirment qu'il faut tr\u00e8s probablement changer l'ampoule que les effets du maintien d'ampoules sort une augmentation de1,1 \u00e06,4 degr\u00e9s de la temp\u00e9rature terrestre pendant le XXIe si\u00e8cles que \u00e7a aurait des r\u00e9percussions tr\u00e8s graves sur notre agriculture et sur notre acc\u00e8s \u00e0 la nourriture bon faut pas \u00e9couter ces gauchos alarmistes, partisan de la p\u00e9dale douce qui veulent nous faire abandonner la voiture qui est en passant, la seule diff\u00e9rence entre l'homme et la b\u00eate, la perte de la biodiversit\u00e9, la destruction des habitats ne naturellement non mais faites -moi rire, la perte de 80 pourcent de la biomasse des insectes, vous allez pas me dire que \u00e7a vous fait pleurer vous aussi Mondou stick loin non, ils veulent nous faire croire, quoi, ces biologistes que son insecte, on ne peut pas survivre parce que j'ai besoin des enseignements pour venir \u00e0 une prennent vraiment pour des imb\u00e9ciles, bon il y a bien long s'. \r\nLe l\u00e9opard des neiges \u00e7a j'avoue c'est dommage oui c'est dommage parce que \u00e7a faisait vraiment des beaux manteaux quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:55) [84%] :\r\nNon, c'est vrai, c'est bien, c'est c'est bestiole tachet\u00e9e la : blanc, gris magnifique maintenant que c'est une esp\u00e8ce class\u00e9e vuln\u00e9rable \u00e7a fait exploser le prix des fourrures quoi, \u00e7a, c'est vrai que c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:03) [66%] :\r\nQui alors est un nom se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:09) [86%] :\r\nVous avez 4 on \u00e0 votre disposition, Blaise Badertscher vous savez, l'Once de Pascal Vincent en l'occurrence c'est une oeuvre de jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:17) [84%] :\r\nPour Kaya Gunners annonce, c'est le nom donn\u00e9 \u00e0 l'embouchure ou en cours d'eau va se lancer dans un autre cours dont 2 qui s'annonce entre un endroit tr\u00e8s pr\u00e9cis, exact de rencontres eau Martenet monnaie nous dit qu'annonce c'est un coll\u00e8gue une c'est une coll\u00e8gue, donc \u00e7a c'est une autre fa\u00e7on, dirige toujours fascinant et de Senarclens, nous dit qu'annonce c'est un l\u00e9opard, un l\u00e9opard des neiges. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:41) [88%] :\r\n\u00e7a fait des super coureurs mais on se demande bien qui a la bonne raison. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:46) [70%] :\r\nNon, fallait la place fait alors bon Pauline ben pour Coline dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:02) [83%] :\r\nL'Once O N C E donc a appel\u00e9 \u00e9galement l\u00e9opard des neiges est un filin de taille moyenne, avec des p\u00e2tes courtes des pieds larges et une longue queue que m\u00e8ne que mal magnifique, j'en ai, j'ai une photo l\u00e0, lance vit essentiellement dans les montagnes escarp\u00e9es, rocheuses d'Asie centrale. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:18) [79%] :\r\nC'est beau, non mais c'est une qui pompe pratiquement tout son corps et qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, enfin qui \u00e9tait pas impressionn\u00e9 sous le nez, r\u00e2ble on va mieux le 3\u00e8me point quand m\u00eame, on a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:36) [80%] :\r\nUne pause pour respirer \u00e0 La Caquerelle annuel, et on se retrouve apr\u00e8s pour le suite. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:43) [85%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est midi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:52) [81%] :\r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:54) [93%] :\r\nLa x\u00e9nophobie, c'est toujours le principal motif de discrimination raciale en Suisse, suivi par le racisme anti- noir, c'est le constat du rapport 2018 sur les incidents racistes recens\u00e9s par les centres de conseil pour les victimes de racisme, les insultes et les in\u00e9galit\u00e9s de traitement constitue donc les les principales formes de discrimination point\u00e9e par ce rapport Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:15) [92%] :\r\nOui, mais globalement, le rapport 2018 confirme une tendance qui se d\u00e9gage depuis de nombreuses ann\u00e9es, le monde du travail est le plus touch\u00e9, cela concerne aussi les clients Alma Viken, responsable de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, donne un exemple pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:30:29) [84%] :\r\nOn a donn\u00e9 l'exemple d'un Br\u00e9silien noir qui a perdu son nouveau poste en c'est une soci\u00e9t\u00e9 de Dan Ayache, car l'un des clients de son nouvel employeur refusait que des personnes noires travail dans son entreprise, l'employeur a et son chez ce monsieur parce que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 le plus importants clients et au final, le monsieur a d\u00e9pos\u00e9 une plainte, mais \u00e7a m'a a rien chang\u00e9 au fait qu'il a perdu sa place qui travaille. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:58) [91%] :\r\nEt puis, tiennent le secteur de l'\u00e9ducation est aussi touch\u00e9 et en effet c'est le 2\u00e8me domaine le plus concern\u00e9 par la discrimination raciale, il englobe notamment les structures d'accueil des enfants l'\u00e9cole obligatoire et postobligatoire ainsi que la formation continue alors d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, tous domaines confondus apr\u00e8s l'acc\u00e8s nos phobies et le racisme anti- noir c'est l'hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des musulmans et le racisme anti- arabe qui arrive en t\u00eate du rapport. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:21) [96%] :\r\nPierre \u00c9tienne, merci le co\u00fbt des transports en Suisse a augment\u00e9 de 4 pourcent entre 2010 et 2015 au total, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publi\u00e9e ce matin au total en une ann\u00e9e, ils se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de 90 milliards de francs tous moyens de transports confondus, soit environ 11000 francs par habitant alors la route, la route reste de loin le mode de transport le plus co\u00fbteux mais Romain Bardet en 5 ans, c'est l'avion et le train que qui ont enregistr\u00e9 les progressions les plus importantes. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:50) [95%] :\r\nOui 14 pourcent d'augmentation pour le transport a\u00e9rien, principalement \u00e0 cause de la forte croissance du nombre de passagers et 12 pourcent d'augmentation pour les transports ferroviaires pourquoi h\u00e9 bien \u00e0 cause des gros investissements r\u00e9alis\u00e9s pour le rail, selon l'OFS et en 5 ans la part du transport ferroviaire financ\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes baisser cons\u00e9quence l'usager a davantage mis la main au porte- monnaie avec selon l'OFS, une hausse du prix des billets. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:14) [92%] :\r\nMais Romain, la voiture reste encore et toujours le moyen de transport qui entra\u00eene le plus de d\u00e9penses ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:19) [90%] :\r\nS'de loin la route hein, c'est 80 pourcent des co\u00fbts totaux des transports, elle est en grande majorit\u00e9, financ\u00e9s par les usagers, en 2015 Les Suisses ont d\u00e9pens\u00e9 au total plus de 26 milliards de francs pour acheter, exploiter et entretenir leur voiture, mais la route a aussi un co\u00fbt pour la collectivit\u00e9, un aux accidents et aux dommages caus\u00e9s \u00e0 l'environnement et \u00e0 la 100. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:39) [91%] :\r\nRomain, merci le camping, le camping redevient tendance en Suisse gr\u00e2ce au glands Ping Legland Pink, c'est une contraction entre le glamour et le camping, donc dans des h\u00e9bergements confortables et tout \u00e9quip\u00e9es et ce matin, TCS Camping affiche des records de fr\u00e9quentation et de chiffre d'affaires pour l'an dernier, plus 13 pourcent pour le nombre de nuit\u00e9es touristiques et plus 10 plus 10 pourcent pour un chiffre d'affaires qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 24 millions de francs le Ping explique donc en partie ces r\u00e9sultats, mais aussi la m\u00e9t\u00e9o extr\u00eamement favorable et le nombre croissant de jeunes familles venues d\u00e9couvrir le camping, c'est en grande pompe sous la verri\u00e8re du Grand Palais \u00e0 Paris, qui a eu lieu ce matin \u00e0 la restitution du grand d\u00e9bat national devant plus de 400 personnes durant 3 heures les garants de ce grand d\u00e9bat, les analystes qui se sont pench\u00e9s sur les pr\u00e8s de 2 millions de contribution et ceux qui ont organis\u00e9 ou particip\u00e9 \u00e0 des r\u00e9unions, tous se sont exprim\u00e9s, Ariane Hasler, on vous rejoint en Direct de Paris alors ce qui ressort de cette immense consultation nationale, c'est la question fiscale. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:33:38) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait l'un des 4 th\u00e8mes propos\u00e9s par le gouvernement et c'est clairement celui qui pr\u00e9occupe le plus, ceux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat avec un immense ras-le-bol fiscal et le sentiment d'une injustice fiscale, en revanche, si cette question mais les participants d'accord les pistes pour limiter les d\u00e9penses sont -elles tr\u00e8s diverses li\u00e9es \u00e0 cette question fiscale, la question du pouvoir d'achat a domin\u00e9 les contributions avec 60 pourcent des participants qui souhaite que le gouvernement agisse en priorit\u00e9 sur cette question th\u00e9matique inattendu, en revanche, la sant\u00e9, qui ne faisait pas partie des th\u00e8mes propos\u00e9s et qu'hier \u00e9mergeait tr\u00e8s fortement, outre ces 2 lignes claires beaucoup de th\u00e9matiques et de propositions m\u00eame rendu sous forme de synth\u00e8se \u00c9douard Philippe va conclure dans quelques minutes, cette restitution, mais sans d\u00e9voiler les \u00e9ventuelles mesures prises par le gouvernement d\u00e8s demain il qui sera des pistes devant l'Assembl\u00e9e nationale, Emmanuel Macron, dira lui la semaine prochaine, ce que le gouvernement compte tirer concr\u00e8tement de ce grand exercice d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:36) [90%] :\r\nAriane Hasler en Direct de Paris merci Theresa May est attendu \u00e0 Berlin aujourd'hui la premi\u00e8re ministre britannique va y discuter bien \u00e9videmment du Brexit avec la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, elle sera re\u00e7ue d'ailleurs demain par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron pour \u00e9galement un entretien consacr\u00e9 \u00e0 ce divorce Theresa May, dont le gouvernement et l'opposition travailliste n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver un moyen encore de se rapprocher d'un accord sur ce divorce, les discussions entre ce gouvernement et le parti de J\u00e9r\u00e9my Corbyn ont commenc\u00e9 mercredi dernier \u00e0 l'initiative de la Premi\u00e8re ministre, enfin le Genevois Mathieu mais je vends re\u00e7oit le prix Peter de Londres, l'un d'une valeur de 7000 francs pour son roman La bonne vie, paru l'an dernier chez Flammarion d\u00e9crit comme une fiction fine et intelligente, il s'inspire de la vie d'un po\u00e8te fran\u00e7ais, un po\u00e8te maudit, un contemporain du surr\u00e9alisme qui refusaient de s'y rallier et ce prix de cr\u00e9ation litt\u00e9raire sera remis demain \u00e0 la fondation, bonne m\u00e8re \u00e0 Coline colonies la m\u00e9t\u00e9o avec un temps bien ensoleill\u00e9 cet apr\u00e8s- midi et demain en plaine et on va aller plus nuageux sur le Jura et les Pr\u00e9alpes avec toujours un risque d'averses, temp\u00e9ratures 13 degr\u00e9s sur le plateau 16 en Valais, demain ils vont gagner quelques degr\u00e9s 15 degr\u00e9s sur le plateau 18 en Valais mercredi et jeudi, en revanche, s'annonce \u00e0 nouveau plus nuageux avec des averses plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et de la neige au-dessus de 1500 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:58) [94%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:09) [89%] :\r\nDans le restaurant de l'h\u00f4tel La Caquerelle a Asuel les Dicodeurs sont Marc Donnet Monay Pascal Vincent Coline de Senarclens Kaduna bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:28) [86%] :\r\nLa, la, s'Club Les Rangiers \u00e0 50 ans, \u00e7a fait 50 ans qu'il fait de bonnes actions dans le Jura, lesquels on aura l'occasion d'y revenir, mais j'aimerais juste m'arr\u00eater sur le nom d\u00e9j\u00e0 s'Club on se repr\u00e9sente un Lyon n'est -ce pas plusieurs \u00e0 vrai dire, le mot est plurielle mais il s'agit d'un acronyme n'est -ce pas aucune id\u00e9e la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:48) [93%] :\r\nVous savez pas non c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:50) [86%] :\r\nSi, si, je le sais mais c'est trop long. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:52) [81%] :\r\nC'est tout bon, c'est un petit peu en anglais aussi d'autres speaking Reichenau non, non, non, actu-match n'mal ben non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:58) [81%] :\r\nVous savez \u00e0 quoi \u00e7a sert quand m\u00eame dans le principe, ou bien, l\u00e0, il y en alors oui, \u00e0 quoi \u00e7a sert, oui, mais pourquoi on est des Lions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:04) [84%] :\r\nNon mais Lions parce que je ne sais pas, je le disais, voil\u00e0, on y a quand m\u00eame quelque chose, hein, le courage, la preuve, la for\u00eat, il y a que \u00e7a comme \u00e7a, \u00e0 la force, mais en fait c'est quand m\u00eame un acronyme les petits interludes Jones \u00e0 Aulnay Sun se Safety, \u00e7a veut dire que la libert\u00e9 et la compr\u00e9hension sont la sauvegarde de nos nations, c'est cela, mais il y a quand m\u00eame avoir \u00e7a dans le logo de Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:23) [83%] :\r\nLa fin, voil\u00e0 \u00e7a il y en a qui regarde vers l'avenir et l'autre vers le pass\u00e9, c'est le alors lequel regarde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:28) [85%] :\r\nParce que, \u00e9videmment, on n'aurait pas pu faire une lionne ce genre, ce sont les Lyonnais qui sont les courageuses voil\u00e0 ben oui, c'\u00e9tait pas plus seul non mais vainqueur, je suis tout \u00e0 fait la m\u00eame, bon c'est Lafreni\u00e8re \u00e7a fait tout son effet, donc \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a l'fait oui, c'est un peu \u00e7a, d'apr\u00e8s Wikip\u00e9dia il y a aujourd'hui 45000 clubs dans le monde, dans 220 pays, \u00e7a fait1,4 1000000 de membres, c'est quand m\u00eame pas mal donc Blaise Badertscher donc \u00e0 ses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:56) [88%] :\r\nAu Liban, et messieurs Blaise Badertscher qui fait partie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:04) [81%] :\r\nPour il s'est Rangiers donc vous faites partie de ce club large de 10 dans cette r\u00e9gion des b\u00e9liers des Lions, enfin il y a tout ce qu'on veut un club cinquantenaire et c'est Blaise Butcher qui nous en parlent et qui joue badin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:17) [67%] :\r\nC'est Blaise B qui joue avec les d\u00e9codeurs maintenant b\u00e9b\u00e9 web et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:25) [77%] :\r\nVoyons Blaise Badertscher avec l'inestimable aider des Dicodeurs ce qu'est la des sismologie, donc il est maintenant la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:35) [88%] :\r\nLa Desmeules jette une branche de la m\u00e9decine, la m\u00e9decine \u00e9tant donc ce truc qui me co\u00fbte 13000 francs par ann\u00e9e, un truc qui a fait le calcul : 1500 francs d'assurance par mois pour la famille, fois 12 13000 balles tr\u00e8s bon vous allez me dire au moins quand un p\u00e9pin l'assurance rembourse pas, m\u00eame pas une franchise de 4 millions oui, un peu moins mais donc il faut rajouter les soins non rembours\u00e9s \u00e0 ses 13000 donc \u00e7a me fait facile 15000 francs par ann\u00e9e pour 3 sparadrap et de spray contre le rhume, oui, \u00e7a me fait 3500 balles le sparadrap \u00e0 ce tarif, on a presque envie de les fabriquer soi -m\u00eame, bon, c'est le principe de solidarit\u00e9, je sais, je me plains pas, je paye les factures d'assurance- maladie et les m\u00e9decins, j'essaye de diminuer les autres postes du budget familial pour compenser la nourriture par exemple, on mange plus de fruits et l\u00e9gumes, \u00e7a co\u00fbte cher, on mange des chips s'hein, le sport, on a fait, plus on en sait plus, j'ai supprim\u00e9, je garde l'argent pour payer l'assurance maladie, l\u00e0 aussi, la culture, c'est termin\u00e9, non on picole \u00e0 la maison on se drogue en famille, \u00e7a co\u00fbte moins cher que le cin\u00e9ma, alors pourquoi j'ai remarqu\u00e9 qu'en supprimant le sport en bannissant les fruits et l\u00e9gumes de son alimentation et en privil\u00e9giant la consommation d'alcool aux sorties, on arrive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 payer une bonne partie des factures d'assurance- maladie, la 6 \u00e0 peu donnait quelques pistes ce barri\u00e8re tiers et on risque pas de se d\u00e9chirer les ligaments au moins ligament dont l'\u00e9tude la DesmeulesJ. l'\u00e9tude des ligaments. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:55) [81%] :\r\nTu as le lien, c'est bien pens\u00e9, j'ai tout r\u00e9fl\u00e9chi au d\u00e9but, d\u00e9j\u00e0 c'est une vous avait accus\u00e9 l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:07) [87%] :\r\n2\u00e8me r\u00e9ponse : description de ce monde et ce mot logique Coline de Senarclens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:12) [85%] :\r\nAlors l\u00e0 Desmeules logis, c'est le boulot de celui ou de celle qui fait les suggestions de pr\u00e9sentation qu'on trouve sur les paquets de c\u00e9r\u00e9ales de plut\u00f4t au beurre ou autres yaourts aux fruits ah, les producteurs de ces trucs \u00e9crivent toujours \u00e7a sur le paquet pour que les gens croient pas qu'on l'ouvrant ils vont trouver un gros en terre cuite, pos\u00e9 sur une tape de jardin avec une cuill\u00e8re en argent dedans, balay\u00e9e par un joli soleil d'\u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 d'un jus d'orange frais press\u00e9, c'est que la client\u00e8le est de plus en plus exigeantes en pensant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:36) [68%] :\r\nMais tout \u00e7a, c'est bient\u00f4t, pr\u00e9sentation, sign\u00e9e en plein coeur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:41) [80%] :\r\nQui est \u00e0 vous, Kaya G\u00fcner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:43) [86%] :\r\nOui, en fait, on dit pas la Desmeules mais laD. mots logique d'accord tr\u00e8s bien d'oenologie est une science qui vous permet d'\u00e9tudier l'avenir \u00e0 travers le jet\u00e9 de d\u00e9s, par exemple, vous avez 2 D un que vous connaissez, hein, que vous nommez bonheur et l'autre malheur vous jetez vos 2 d\u00e8s le un, le 3 sortes \u00e7a voudra dire que votre rapport au bonheur sera de 3 pour un, c'est-\u00e0-dire que vous aurez dans la journ\u00e9e trois en mer pour un instant de bonheur si vous avez 6 et si ces six instants de bonheur pour 6 de malheur, mais en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a s'annule, apr\u00e8s on peut ajouter plusieurs des les nommer \u00e0 sa guise bonheur fortune amour tout est r\u00e9pertori\u00e9 avec des codes une qu\u00eate cr\u00e9ation bas\u00e9e sur la rotation des corps c\u00e9lestes, c'est une science tr\u00e8s complexe, mais surtout tr\u00e8s physique, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:28) [80%] :\r\nPoint qui est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:33) [98%] :\r\nEt on termine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:35) [98%] :\r\nAvec Pascal Vincent d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:37) [88%] :\r\nOui la Desmon Ogier alors pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse, il y a un article tr\u00e8s int\u00e9ressant sur la D ce mot logique dans le num\u00e9ro d'avril de Chasse, p\u00eache et calvitie d'engager une s\u00e9rie c'est Aliz\u00e9e, des passionn\u00e9s de chasse, de p\u00eache et de calvitie, il y a des passionn\u00e9s, les d\u00e9pouiller un magazine sp\u00e9cial pour \u00e7a oui P\u00e9kin la Desmon logis et l'\u00e9tude de la chute des cheveux chez les poissons, et c'est vrai que j'avais jamais pens\u00e9 avant de lire cet article, mais vous pouvez regarder, il y a pas un seul poisson qui est chevelu, \u00e0 part le poisson- clown mais chez lui, c'est une perruque qu'il porte de couleur en g\u00e9n\u00e9ral dans notre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:20) [90%] :\r\nVous remarquez c'est toujours comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:22) [86%] :\r\n\u00e7a, Blaise Badertscher, les Dicodeurs, parmi les Dicodeurs, d\u00e9code y a toujours un ou 2 qui aide voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:30) [85%] :\r\nAlors qu'est -ce que la des Small aussi pour Marc Donnet Monay en m\u00e9decine la d\u00e9\u00e7oit logis, c'est l'\u00e9tude des ligaments, Coline de Senarclens nous dit que la logis, c'est le travail de celles et ceux qui font des sujets sur de pr\u00e9sentation sur les paquets de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:44) [80%] :\r\nPeter il \u00e9crira pr\u00e8s suggestion de pr\u00e9sentation sur le paquet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:47) [81%] :\r\nVoil\u00e0 sur \u00e7a soit s\u00e9rieux professionnel quoi oui quel Gunners nous dit que l'ADES, Mouloudji, c'est l'avenir, la d\u00e9mo logis de pr\u00e9dire l'avenir \u00e0 travers le jet\u00e9 de d\u00e9s et pour Pascal Vincent Desseaux, \u00e9tude des chute des cheveux chez les poissons, un constat \u00e9vident : on n'a jamais vu un poisson avec des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:10) [84%] :\r\nJe veux les David il y a une raison et voit lisez l'article dans dans ce tr\u00e8s int\u00e9ressant magazine et vous comprendrez pourquoi, tr\u00e8s bien, alors voil\u00e0, il y a un qui me monte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:18) [77%] :\r\nVoil\u00e0 le Monsieur cette d'\u00e9vacuer cette personne imm\u00e9diatement, qu'est ce que c'est que ces comportements pour Marc bah pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:35) [89%] :\r\nVa pour Marc voil\u00e0 pourquoi je ne veux pas \u00eatre un choix par d\u00e9faut, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:41) [84%] :\r\nOn va revenir \u00e0 l'ADES, biologie, d'accord, vous avez choisi la r\u00e9ponse de m'entendez, vous avez raison, Blaise Badertscher gr\u00e2ce au public La des SmallJ.D.E.S.M. O L O J E et donc l'\u00e9tude des ligaments Les ligaments, c'est simple, \u00e7a vient du grec ancien DES Moss c'est le lien et par extension le ligament voil\u00e0, d'accord, et puis le gosse c'est le discours le r\u00e9cit, enfin voil\u00e0, \u00e7a, on sait bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:05) [82%] :\r\nAlors voil\u00e0 ligaments ligament entre Jura et Berne, vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:07) [77%] :\r\nQui est qui compte, il est pas tr\u00e8s solide \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:13) [89%] :\r\nOn va pas parler politique, on a dit h\u00e9 bien on va lire votre 4\u00e8me point Blaise Badertscher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:23) [89%] :\r\nLes premi\u00e8res, les Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:44) [88%] :\r\nCe que je. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:27) [85%] :\r\nQuant faut trafic RTS sur l'autoroute, Gen\u00e8ve, Lausanne : un accident perturbe la circulation entre Rolle et aux bonnes en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:40) [89%] :\r\nAlors, Blaise Badertscher vous savez sans doute que les Dicodeurs chante une fois par jour et cette semaine, on a d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a une fois et c'est magnifique, il y aura 4 Dicodeurs en solo et \u00e0 la fin, ils sont trop tous ensemble 1er solo oui c'est d'une nerf qui s'est lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:57) [87%] :\r\nC'est lui, alors le Dicodeurs, qui chante tout seul a le droit de choisir son titre, il se lancent sur Le Barbier de Belleville chant\u00e9e par Serge Reggiani s'Sabri quelque chose \u00e0 magnifique allais voir si vous connaissez pas, de toute fa\u00e7on, il y a quelque chose qui va ressembler, alors il va traficoter la chanson, bien entendu, on va voir qu'elle se frotte les mains parce qu'elle va avoir la lourde t\u00e2che de l'accompagner, non mais \u00e7a va \u00eatre brillant tout un orchestre, par exemple, mesdames et messieurs, Sandrine Viglino et calcul\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:48:26) [93%] :\r\nJe suis une fine lame op\u00e8re aupr\u00e8s de ces dames, je suis le barbier oui je manie le rasoir dans des endroits tr\u00e8s bizarre. \r\nJeanne est taill\u00e9 des maillots et tartin\u00e9 de la Mayo pour faire plaisir et de triangles, les Bermudes jusqu'au pour aller. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:48:54) [73%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 et bravo \u00e0 la et je suis le roi, \u00e7a me rend gars c'est tout Robin c'est toute ma jour 2. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:11) [78%] :\r\nJe ne travaille pas, \u00e7a va, si j'en suis lass\u00e9, il y a rien de pire, moi j'aime la la, qui est bon et c'est qui glissent sur le \u00e0 qui vous faites le ticket. \r\nJ'en ai taill\u00e9 des buissons de la for\u00eat type h\u00e9risson avec ou bien Samba, il faut dire que le poids \u00e7a me comme je l'ai mis la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:49:36) [71%] :\r\nJe suis une, j'ai trouv\u00e9 et bravo, du moins \u00e0 l'jeune suivi leur \u00e7a Laurent. \r\nC'est tout l\u00e0- bas, c'est tout, elle joue. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:56) [93%] :\r\nC'est comme \u00e7a, je ne suis ni Karoutzos ni Rossini je suis le barbier de voil\u00e0, et je ne serai jamais le partenaire de la. \r\nAlors 2 mots bistouri je travaille les favoris des bonnes gens de la et horaires : je suis \u00e0 \u00e7a Garnier ou bien \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:26) [78%] :\r\nEt du pouvoir, je suis le moi \u00e7a au c'est tout la cela tout Mahjoub. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:58) [84%] :\r\nQuelle interpr\u00e9tation quel organe magnifique, magnifique alors vous connaissiez pas non, vous avez d\u00e9couvert d'accord donc vous allez, allez, au hasard sur le bon couplet sur le 3. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:09) [84%] :\r\nVoisins font voir, je ne sais pas, mais c'est bon \u00e7a, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:18) [82%] :\r\nEh ben h\u00e9 ben h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:19) [73%] :\r\nDonc on a applaudi le 5\u00e8me point, donc \u00e7a va 5 1 point soit fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:27) [90%] :\r\nDonc on peut dire que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:28) [84%] :\r\nPour l'instant, vous faites un sans faute, hein, parce qu'a Bercy pour on attend on va se faire, allez, une petite devinette. \r\nDevinette en fait c'est vous, mesdames et messieurs, auditeurs, auditrices qui nous les envoyer sur RTS Serge barres oblique Dicodeurs donc sur la droite de la on pitch, vous pouvez il y a je pour gagner un cadeau Dicodeurs qui a une valeur inestimable, si vous aimez l'\u00e9mission disons pour le reste, bon donc des devinettes, une question que vous posez comme \u00e7a, il y a eu quelques charades fait pas tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:58) [82%] :\r\nTrop compliqu\u00e9 quand m\u00eame parce qu'ils ont une minute ils et elles ont une minute pour trouver c'est tout alors l'invit\u00e9 peut jouer, mais si vous gagnez en face, vous n'avez pas de \u00e0 la d'accord, l'id\u00e9e c'est que si ils et elles ne trouvent pas la r\u00e9ponse, c'est celui qui nous a envoy\u00e9 la question qui gagnent un cadeau alors plus on n'a rien compris mais les tout comprendre ce que je vais poser doit trouver la r\u00e9ponse et sale, c'est Bernard Siegfried oui qu'est -ce qui devient qui va pas mal, je crois, qui pose cette question : quelle forum un objet enfin forment un enfin des bulles forme c'est 16 Lettres d'affil\u00e9e, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:35) [80%] :\r\nC'est un objet qui est un bulbe et qu'on doit se ce genre un poireau, non par rapport aux mais un radis, par exemple, le donc. \r\nUn poil quand on arrache un poil, il avait un bulbe non mais il faut la calmer la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:49) [85%] :\r\nMais c'est, c'est une femme en fait quelque chose est -ce que vous avez des, des, des boissons, des tisanes en mais en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:58) [76%] :\r\nToutes ces petites du mur enfin plus loin, enfin des bulbes enfin d\u00e9but les formes, les formes qui aide est -ce que cette ann\u00e9e la forme d'un objet, ben, c'est un homme vous savez qui a cette forme engager une porte de paille avec laquelle on peut faire des bless\u00e9s, un rapport avec un bulbe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:14) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez, non, non, je pense, non mais il y a, il y a, il y a, il peut y avoir un truc mais c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:19) [86%] :\r\nIl y a de la tige dedans, c'\u00e9tait la tige. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:21) [90%] :\r\nIl pourrait y avoir va -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:22) [77%] :\r\nDes bulles oui avoir d'assises dit je c'est pas seul, c'est la marque, elle, c'est la la la forme de Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:30) [81%] :\r\nNon, c'est de la belle disons c'est pas facile \u00e0 faire et les branchements oui c'est assez unique quand m\u00eame, oui, mais mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:38) [87%] :\r\nEn face, il y avait vraiment, c'est une belle forme, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne va par. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:44) [84%] :\r\nTemporaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:47) [92%] :\r\nEnfin d\u00e9but les formes, donc je suis contente parce que Bernard a gagn\u00e9 son cadeau c'est c'est un objet en forme d'entonnoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:55) [81%] :\r\n\u00e7a vient du latin In Fondo il unF.U. heinD. au qui veut dire entonnoir alors par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:03) [93%] :\r\nLa fleur de Liseron. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:05) [82%] :\r\nVous voyez la fleur de Lison absolument \u00eatre faute dit on admire la voiture en arrivant tout \u00e0 l'heure, souviens -toi, je disais : mais la flore de Liseron. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:13) [88%] :\r\nJe me disais aussi que la collerette du choc qui ne doit pas se gratter parce qu'il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 est assez enfin du Bulli fort du peux indigence selon lui n'aime pas le maire, lui, n'est pas content du tout, il y aurait d'autres exemples, mais on va s'arr\u00eater l\u00e0, je pense, alors c'est vrai du salut et donc Bernard qui va recevoir un cadeau qui nous \u00e9crit de Vevey, il attend impatiemment la prochaine F\u00eate des Vignerons et en fait c'est \u00e7a, c'est la f\u00eate des vignerons Les vignerons les caves, les caveaux, enfin tout \u00e7a qui lui a fait porter \u00e0 7. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:40) [79%] :\r\nFort n'est -ce pas il varie sur probl\u00e8me mais elle te fait pas trop d'illusions, Bernard, \u00e7a ne va pas changer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:47) [89%] :\r\nNon mais, merci d'avoir particip\u00e9, en tout cas, il y en aura d'autres dans la semaine pour l'instant, bah on va s'arr\u00eater l\u00e0, vous avez gagn\u00e9 tous les poncifs aller aujourd'hui donc \u00e7a commence tr\u00e8s bien magnifique, \u00e7a va, vous avez toujours assez joyeux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:57) [83%] :\r\n\u00e7a, oui, oui, toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:58) [86%] :\r\nBlaise Badertscher vous \u00eates top, on se r\u00e9jouit de recommencer \u00e0 jouer avec vous demain, donc on est \u00e0 la Caquerelle Asuel la Baroche, on est dans le canton du Jura, vous \u00eates venu jusqu'ici vous \u00eates brave lui qui kabyle Moutier quand m\u00eame traverser la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:15) [91%] :\r\nVoil\u00e0 belle suite de journ\u00e9e bon app\u00e9tit si vous passez \u00e0 table et \u00e0 demain, tout le monde, Charles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:27) [82%] :\r\nB\u00e9ret. \r\nComment vous allez. \r\nLa France Stumm mais je me pose. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:43) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:49) [91%] :\r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est midi et demi, voici le jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1822591", "internalArchiveId": "AA1904822150", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 3962, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629373"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-15T11:50:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048105\r\nDate de transcription : 14-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:00:41) [88%] : \r\nIsis la peste qu'ils ont de la chance, dans la play-list de Thomas Wiesel toute la semaine en balade avec vous, Karim Benz\u00e9ma et non, non, sur les pas et avec une page internet RTS Point CH Marovic sur les, merci Karim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:43 > 0:00:44) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:44 > 0:01:00) [90%] : \r\nLe trafic s'est intensifi\u00e9 sur les principaux axes routiers de Suisse romande, sur l'autoroute Vevey Lausanne entre ch\u00e8vres et Lutry en direction de Lausanne et puis sur l'axe Yverdon Lausanne entre la Sarah et cautionner en direction de l'usage Lausanne enfin sur la Transjurane \u00e0 l'approche du tunnel du Mont Terri en direction de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:00 > 0:01:05) [91%] : \r\nEt mon info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:07 > 0:01:24) [93%] : \r\nUn ciel encore souvent nuageux ce matin et puis des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper au fil des heures, le temps sera m\u00eame assez ensoleill\u00e9 sur le plateau et en Valais en partie seulement, le long du Jura et des Pr\u00e9alpes o\u00f9 des averses \u00e9parses sont possibles cet apr\u00e8s- midi, c\u00f4t\u00e9 mercure 5 degr\u00e9s ce matin et \u00e7a grimpe entre 13 et 16 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:24 > 0:01:30) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:31 > 0:01:35) [92%] : \r\nComme le lundi 8 avril excellent d\u00e9but de semaine \u00e0 tous, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:37 > 0:02:49) [92%] : \r\n\u00e0 la une ce matin de la politique en Suisse et ailleurs opt\u00e9 sont d'abord le texan qui se d\u00e9marque une fois de plus, du reste du pays, on est loin des r\u00e9sultats de Z\u00fcrich, B\u00e2le ou Lucerne au sud des Alpes, les Verts perdent des points, le PDC se maintient et aucune femme ne figure sur la photo du nouveau Conseil d'\u00c9tat, on va en parler tout \u00e0 l'heure avec un politologue tessinois un ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste, Nenad Stojanovic sera avec nous dans une petite demi- heure de la politique aussi, mais en Isra\u00ebl, Benyamin N\u00e9tanyahou va-t-il conserver son mandat, lui qui a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 13 ans au pouvoir, c'est tout l'enjeu des \u00e9lections de demain car Bibi, comme on le surnomme affronte un s\u00e9rieux rival le centriste Benny Gantz c'est un novice en politique, mais un ancien chef d'\u00c9tat-Major, Isabelle nous emm\u00e8ne prendre la temp\u00e9rature dans l'un de ses meetings, aux alentours de 7 heures 20, et puis le r\u00e9chauffement climatique n'est-il qu'une affaire de scientifiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, on estime que non d'ailleurs une chaire en humanit\u00e9s environnementales a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e derni\u00e8re, c'est une fili\u00e8re unique en Suisse, bas\u00e9e sur les sciences humaines et sociales, Olivier Greif est professeur de g\u00e9ographie humaine, il nous expliquera pourquoi, selon lui, cette essentiel, il sera avec nous apr\u00e8s le journal, voil\u00e0 pour les titres place au journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:51 > 0:02:53) [88%] : \r\nEt \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:53 > 0:03:17) [92%] : \r\nBonjour, ils \u00e9taient les plus mal en point dans les sondages et pourtant le PDC a progress\u00e9 lors des \u00e9lections Tessinoise tout comme le PS, gr\u00e2ce \u00e0 l'union de toute la gauche, la nouvelle directive sur les armes, sur laquelle les Suisses voteront divise les policiers entre s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaire et crainte de la surcharge administrative, le FC Sion aussi rapide qui en coureur de 100 m\u00e8tres mais pas suffisamment pour battre Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:19 > 0:03:40) [92%] : \r\nIl faudra attendre ce soir pour conna\u00eetre les r\u00e9sultats au Grand Conseil des \u00e9lections tessinoise un scrutin qui a vu hier la r\u00e9\u00e9lection de 4 des 5 ministres sortants, dont le socialiste Manuel Bertolli, l'appel au vote utile, lanc\u00e9e par son parti, a donc port\u00e9 ses fruits et m\u00eame permis aux parties de progresser par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections, une surprise et un soulagement pour Manuel Bertolli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:40 > 0:04:05) [90%] : \r\nOui, on avait dit All\u00e8gre \u00e9lectorat qu'il avait le danger que la gauche est en dehors du gouvernement, dans notre syst\u00e8me qui est proportionnelle mais l'\u00e9lectorat a r\u00e9pondu positivement et a voulu la continuit\u00e9 un gouvernement qui a dans son sein tous les composantes qui doivent ensemble trouver des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:05 > 0:04:09) [94%] : \r\nEst ce que \u00e7a va changer quelque chose \u00e0 votre mani\u00e8re de faire de la politique, ces 4 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:09 > 0:04:23) [91%] : \r\nNon je pense pas, moi, je, je fais de la politique de mani\u00e8re diff\u00e9rente, je pense qu'il faut trouver des solutions cela divise un peu les gens, mais c'est notre t\u00e2che, il faut, il faut faire m\u00eame des choses dans les gouvernements, si on en fait pas notre boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:04:34) [94%] : \r\nNicole della Pietra nous vous retrouvons en Direct du Tessin, o\u00f9 le Parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 avoir progress\u00e9, il y a aussi le PDC, les 2 formations, pourtant les plus mal not\u00e9s dans les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:34 > 0:04:57) [90%] : \r\nOui, on prend les m\u00eames partis et on continue, mais pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, les \u00e9lus, l'\u00e9lection de Rapha\u00ebl et de Rosa qui a magistralement coiff\u00e9 au poteau le candidat sortant d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Paolo bel les montrent que la base du PDC veut un nouveau d\u00e9part pour tourner la page, une bonne fois pour toutes avec les cafouillages qui ont caract\u00e9ris\u00e9 le parti au cours de cette derni\u00e8re l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:57 > 0:05:01) [81%] : \r\nEt le r\u00e9sultat du parti socialiste Nicole est lui aussi inattendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:02 > 0:05:41) [90%] : \r\nEn effet, la mobilisation des partis tous horizons confondus de la gauche, Verts compris vraisemblablement \u00e0 mieux que les d\u00e9cideurs du PSU, ignorer les guerres intestines du parti \u00e0 la rose pour sauver le fauteuil socialiste au gouvernement, de leur c\u00f4t\u00e9 la Lega en tandem avec l'UDC et le PLR peuvent bomber le torse pour les excellents scores personnels de leurs 3 ministres sortants r\u00e9\u00e9lus, il n'emp\u00eache que l'heure est le recul respectif de ces partis et bien r\u00e9el et ce qui ne doivent plus savoir \u00e0 quel Saint se vouer, Olivier h\u00e9 bien ce sont les verts du Tessin, sans doute la seule formation \u00e9cologiste en Suisse \u00e0 perdent du terrain au gouvernement en cette ann\u00e9e 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:06:05) [93%] : \r\nNicole della Pietra notre correspondante au Tessin servir dispara\u00eetre puis revenir l'ancien chef de l'UDC : Toni Brunner a annonc\u00e9 hier son retour en politique, il va diriger la campagne de l'UDC dont sont bons : canton de Saint-Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne avant lui d'autres anciens hommes forts de l'UDC ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 leur retour sur la sc\u00e8ne politique, que ce soit le Valaisan Oskar Freysinger ou le neuch\u00e2telois Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:06 > 0:06:11) [96%] : \r\nLes policiers sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la nouvelle directive sur les armes soumises au vote le 19 mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:11 > 0:06:32) [89%] : \r\nCette r\u00e9forme, rappelons-le, d\u00e9coule d'une restriction l\u00e9gislative d\u00e9cid\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne un nouveau diktats de Bruxelles et des contr\u00f4les excessifs, estiment ses opposants, ses partisans y voient la possibilit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 sont menac\u00e9s, la tradition de tirs suisse mais pour eux, Marie Giovanola Longeau principale r\u00e9side dans le maintien des accords de Schengen Dublin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:32 > 0:06:55) [89%] : \r\nD\u00e9saccord pour lesquels la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police explique s'\u00eatre toujours battue en cas de non, le 19 mai l'exclusion serait automatique, selon les partisans de cette directive sur les armes et avec quel plus d'acc\u00e8s pour la police et les gardes fronti\u00e8res au syst\u00e8me d'information de Schengen Dublin si la f\u00e9d\u00e9ration des policiers laissent la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses membres, son bureau ex\u00e9cutif et plus tranch\u00e9 son secr\u00e9taire Max Hofmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:06:55 > 0:07:27) [90%] : \r\nLes accords Schengen Dublin sont tr\u00e8s important trop important pour la s\u00e9curit\u00e9 interne de notre pays, c'est donc clair que le bureau ex\u00e9cutif \u00e7a ton analyse de chaque membre de chez nous, afin qu'elle puisse faire son choix corrects de nouveau le 19 mai aujourd'hui enfin, contr\u00f4le, on re\u00e7oit la r\u00e9ponse demain cela ne sera plus le cas si on est hors de Schengen, Dublin, \u00e7a veut dire aussi que nous serons aveugle parce que nous aurons plus ces informations qui sont tr\u00e8s importants, est-ce que on peut jouer ce jeu au Poker, avec les risques en cas de sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:27 > 0:07:34) [92%] : \r\nDans le camp des sceptiques, on craint notamment que la loi r\u00e9vis\u00e9e n'engendre un monstre bureaucratique Tobias Dillier, membre de la police cantonale de Val.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:35 > 0:07:59) [80%] : \r\nCe que la route mais personne il pulo il faudra davantage de policiers au bureau et qui vont au final manquait sur le terrain, Yvan fume Pilon, c'est-\u00e0-dire ni de nerfs Cendrars ayant Reinhardt alors non dans les 3 ans apr\u00e8s l'acceptation, les bureaux des armes vont \u00eatre occup\u00e9s par une avalanche d'enregistrement parce qu'il ne va pas faciliter le travail, tout \u00e7a pour une d\u00e9mocratie plus \u00e9lev\u00e9 qui n'apportera pas plus de s\u00e9curit\u00e9 bureaucratique avant mais alors quelqu'un Hennessy qui arr\u00eate Print.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:59 > 0:08:08) [85%] : \r\nSeuls les milieux du Tir et l'UDC partage ces inqui\u00e9tudes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et cantons, les milieux \u00e9conomiques et tous les autres partis recommandent le oui, le 19 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:36) [92%] : \r\nL'UDF va d\u00e9poser aujourd'hui \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste, le Parti conservateur affirme avoir obtenu les 50000 signatures requises, ces m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signatures avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par le conseiller national socialiste Matthias Reynard \u00e0 l'origine de cette r\u00e9vision pour que les comportements homophobes puissent \u00eatre punis de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites, mais l'UDF assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:37 > 0:08:44) [96%] : \r\nLa lutte contre le changement climatique peut s'exprimer dans la rue, on l'a encore vu ce week- end, mais il ne faudrait pas occulter une approche \u00e9thique du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:44 > 0:09:00) [93%] : \r\nUn domaine qui voit l'Universit\u00e9 de Fribourg se positionner \u00e0 la pointe au niveau international, r\u00e9duction des \u00e9missions m\u00e9canisme de compensation, autant de th\u00e8mes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des conflits, il y a la traditionnelle approche scientifique mais l'\u00e9thique a son r\u00f4le \u00e0 jouer, Pierre-\u00c9tienne joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:00 > 0:10:26) [91%] : \r\nC'est en tout cas l'ambition affich\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Fribourg qui vient de cr\u00e9er l'Automne pass\u00e9 une chaire en humanit\u00e9s environnementales, la fili\u00e8re d'\u00e9tude est unique en Suisse, un lieu de recherche et de formation interdisciplinaire pour des questions qui touchent \u00e0 l'environnement, c'est dans ce contexte qu'intervient la notion d'\u00e9thique du climat, Yvo Elmer, professeur titulaire de la nouvelle chaire l'\u00e9thique du climat traditionnellement consciente que les hommes et que la politique du climat et l'\u00e9thique environnementale aussi on prenne l'\u00e9thique du climat, mais aussi des autres questions par exemple quel est le r\u00f4le que les animaux doivent jouer dans nos consid\u00e9rations \u00e9thiques et \u00e7a traditionnellement n'pas un th\u00e8me qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait dans l'\u00e9thique du climat alors les th\u00e8mes de l'\u00e9thique du climat, il se pose comme des probl\u00e8mes avant tout comment s'adapter aux changements climatiques, quels outils Faut-il d\u00e9velopper se demander comment faire juste avant de se pr\u00e9occuper de qui fait quoi, o\u00f9, comment se r\u00e9partir les t\u00e2ches pour laisser la plan\u00e8te dans un \u00e9tat convenable aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes Yves Lemaire les d\u00e9fis de durabilit\u00e9, \u00e7a veut dire quelles sont les responsabilit\u00e9s qu'on a vers le futur, comment il faut d\u00e9finir ces responsabilit\u00e9s, comment est-ce qu'on doit trouver des solutions \u00e0 des conflits d'armes d'une perspective \u00e9thiques et les questions de justice qui vient avec \u00e7a alors, un exemple concret, les \u00e9ditions du climat \u00e9voque le stockage dans la terre de CO2 fluides ou min\u00e9ralis\u00e9e et l'impact de ce stockage sur les gens et leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:26 > 0:10:35) [94%] : \r\nEt apr\u00e8s ce journal, on re\u00e7oit Olivier Greif il est professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, on va parler de de cette nouvelle chaire avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:35 > 0:10:50) [95%] : \r\nEnvironnement toujours avec les dimanches sans voiture et peut-\u00eatre le retour d'une id\u00e9e qui fleure bon les ann\u00e9es 70 le conseiller national socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth a d\u00e9pos\u00e9 lors de la derni\u00e8re session parlementaire, une motion qui propose d'interdire l'utilisation de la voiture 4 dimanches par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:51 > 0:10:54) [95%] : \r\nL'environnement mise \u00e0 mal dans l'agriculture biologique Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:54 > 0:11:21) [90%] : \r\nOui 93 pourcent des champs, des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9s par des insecticides, r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, d\u00e9voil\u00e9 hier par la NZZ AM Sonntag, les chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons de sol et de plantes dont 72 exploitations agricoles, ils ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus des n\u00e9onicotino\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles, mais aussi dans les exploitations biologiques, celles-ci pourraient avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par le haut et par le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:21 > 0:11:28) [96%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la Libye Libye o\u00f9 les combats se poursuivent pr\u00e8s de Tripoli que veut reconqu\u00e9rir le mar\u00e9chal Haftar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:28 > 0:12:01) [93%] : \r\nSon arm\u00e9e nationale dit avoir men\u00e9 son 1er raid a\u00e9rien dans la banlieue sud de la capitale libyenne, les diff\u00e9rents appels \u00e0 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s n'ont pour l'heure rien donn\u00e9, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies ne parvenant pas \u00e0 parler d'une seule et m\u00eame voix Maureen merci a pu s'entretenir avec Ghassan Salam\u00e9, l'homme, mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix dans le pays et qui n'accorde que de tr\u00e8s rares interviews aux m\u00e9dias, voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ceux qui estiment que la cl\u00e9 de la paix repose sur la r\u00e9conciliation entre le mar\u00e9chal Khalifa Haftar et le 1er ministre Fayez sa rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:01 > 0:12:51) [88%] : \r\nC'est trop le processus, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir r\u00e9cemment \u00e0 Abou Dhabi monsieur Rafter et Monsieur Savard, c'est important de leur accorder de l'importance parce que Monsieur Savage est \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement qui est reconnu par la communaut\u00e9 internationale avec 1000 guillemets et Monsieur Harper contr\u00f4le une partie importante du territoire mais il ne faut pas exag\u00e9rer l'importance de cela parce que, en fait, le pays ne s'est pas divis\u00e9e entre 2 personnages, \u00e7a n'est pas l'Allemagne de l'Est de l'Allemagne de l'Ouest par la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud, il est vrai qu'il les forces de Monsieur Arafat se sont \u00e9tendues de au-del\u00e0 de l'Est, mais o\u00f9 la connu aussi des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9sistance parce que il y a des forces locales, ceux qui croient avoir compris la Libye : je leur dis ce que je me dis : tous les matins, moi- m\u00eame, celui qui croit avoir accompli la Libye n'a pas \u00e9t\u00e9 convenablement inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:51 > 0:13:14) [92%] : \r\nGaza, Amsterdam et que vous pourrez entendre plus longuement dans tout un monde apr\u00e8s le journal de 8 heures, hormis le 1er ministre belge Charles Michel, aucun chef d'\u00c9tat ou de gouvernement ne s'est d\u00e9plac\u00e9 au Rwanda ou autres ont d\u00e9but\u00e9 hier les comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des Tutsis en 1994 mais une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses \u00e9taient pr\u00e9sentes, emmen\u00e9e par la pr\u00e9sidente du Conseil national, la socialiste tessinoise Marina Carobbio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:14 > 0:13:20) [98%] : \r\nSon nom n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le plus connu, mais son action n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:20 > 0:13:36) [94%] : \r\nKirsten Nielsen, secr\u00e9taire de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis dont Donald Trump a annonc\u00e9 le d\u00e9part hier soir \u00e9tait entr\u00e9 en d\u00e9cembre 2017 dans l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident, c'est elle qui \u00e9tait en charge de mettre en oeuvre certaines des politiques les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:36 > 0:14:26) [92%] : \r\nLa relation entre Kirsten Nielsen et la Maison Blanche avait \u00e9t\u00e9 tumultueuse d\u00e8s ses d\u00e9buts, Nielsen \u00e9tait le visage de la politique de tol\u00e9rance 0 \u00e0 la fronti\u00e8re en charge d'appliquer les m\u00e9thodes les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump comme la s\u00e9paration des parents et des enfants migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine Trump trouver Kirsten Nielsen trop molle dans sa gestion de l'immigration ill\u00e9gale la secr\u00e9taire de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement brocard\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 plusieurs reprises, on la disait sur le d\u00e9part, Kirsten Nielsen aura pourtant toujours \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le au pr\u00e9sident, elle soutenait encore derni\u00e8rement, le recours \u00e0 l'urgence nationale d\u00e9clar\u00e9e par Trump pour financer la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re, le d\u00e9part de Kirsten il intervient au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain semble vouloir durcir encore son discours par rapport \u00e0 l'immigration, une th\u00e9matique et qu'il va sans doute exploit\u00e9 pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2020 Rapha\u00ebl Grand rtsinfo voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:26 > 0:15:14) [93%] : \r\nL'int\u00e9rim sera assur\u00e9 par Kevin McHale Aline, le chef du service am\u00e9ricain des douanes et de la protection des fronti\u00e8res fronti\u00e8re toujours entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine du Nord ou des troubles se sont produits durant tout le week- end entre policiers grecs \u00e9migrants du camp de Diabate pr\u00e8s de Thessalonique, selon des rumeurs r\u00e9pondu sur les r\u00e9seaux sociaux, les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme se tenait pr\u00eate \u00e0 aider les migrants \u00e0 franchir la fronti\u00e8re entre les 2 pays et leur faire gagner d'autres \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne, nouveau signe du rapprochement entre Bagdad et T\u00e9h\u00e9ran le 1er ministre irakien Adel Abdel Mahdi s'est entretenu hier dans la capitale est iranienne avec l'ayatollah Ali Khamenei, celui-ci en a profit\u00e9 pour appeler l'Irak a r\u00e9clam\u00e9 le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines, le plus t\u00f4t possible, les 2 pays entendent aussi renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomique, \u00e9nerg\u00e9tique et bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:14 > 0:15:19) [93%] : \r\nEt du football, maintenant avec le FC Sion, qui n'a pas gagn\u00e9 mais qui a \u00e9tabli un nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:19 > 0:15:35) [89%] : \r\nCelui du but le plus rapide de l'histoire du football suisse cet apr\u00e8s seulement 10 secondes de jeu qui a mis l'ennemi, a ouvert le score contre Lucerne dans une rencontre qui s'est finalement sold\u00e9e par un match nul 2 \u00e0 2 cette r\u00e9ussite pr\u00e9coce a-t-elle d\u00e9mobilis\u00e9 l'\u00e9quipe valaisanne, le d\u00e9fenseur Freddie Mveng.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:35 > 0:15:52) [85%] : \r\nNon, si on commence le match comme \u00e7a m\u00eame FC Barcelone vont dire n'en a donc non on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien commenc\u00e9, on a fait juste une erreur sur sur une relance apr\u00e8s on n'\u00e9tait pas en place, occasion qu'ils ont eu en premi\u00e8re mi- temps, sur corner, donc a quand m\u00eame fait notre notre match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:15:52 > 0:15:58) [86%] : \r\nAlors reste sur 3 victoires cons\u00e9cutives, aujourd'hui c'est un petit coup d'arr\u00eat malgr\u00e9 tout \u00e7a reste positif ainsi on reste invaincu aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:58 > 0:16:12) [81%] : \r\nOui, c'est clair, si on est, on nous avait dit qu'on allait faire autant de points il y a 2 semaines, o\u00f9 les gens disaient : FC Sion c'est pas et de pas garantie cette satisfaction pardon aurait un aurait dit oui, donc plus on est quand m\u00eame satisfait de moi, je suis le des trois de tuerie, de passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:12 > 0:16:55) [91%] : \r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Ogier le FC Sion, qui a d'ailleurs battu son propre record d\u00e9tenu depuis 2015, Moussa Konat\u00e9 avait alors marqu\u00e9 apr\u00e8s 10 secondes et quelques dixi\u00e8mes de son c\u00f4t\u00e9, Young Boys poursuit sa marche vers le titre apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 1 sur Thoune B\u00e2le et Lugano ont fait match nul 1 partout en curling l'\u00e9quipe masculine de CC Gen\u00e8ve qui repr\u00e9sentait la Suisse aux Mondiaux de l'\u00eatre, oui, Joe Canada a fait d'une Pierre 2 coups : une victoire sur le Japon 8 4 et la m\u00e9daille de bronze, le titre est revenu \u00e0 la Su\u00e8de, vainqueur en finale du pays h\u00f4te de la comp\u00e9tition, enfin en hippisme Steve Guerdat est devenu hier \u00e0 G\u00f6teborg, champion du monde de saut pour la 3\u00e8me fois le Jurassien a fait tr\u00e8s fort avec Alamo et il a devanc\u00e9 un autre Suisse Martin Fuchs qui montait Clooney qui donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:57 > 0:17:09) [84%] : \r\nOlivier la sourde oreille fort que c'est ce journal merci petit jeu de mots du lundi matin, bienvenue en tout cas si vous nous rejoignez dans cette matinale o\u00f9 \u00e7a rigole, lundi 8 avril bon d\u00e9but de semaine dans la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:09 > 0:17:15) [89%] : \r\nC'est de cette \u00e9mission, des chroniqueurs en grande forme, vous l'entendez Yann Zitouni qui vous allez nous parler de folie dans votre vie, Monique musical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:15 > 0:17:24) [94%] : \r\nPuisque dans l'actualit\u00e9 de ces derniers jours, on a parl\u00e9 du traitement de la maladie d'Alzheimer, on a parl\u00e9 de l'\u00e9tat de sant\u00e9 mentale du tueur de Kreisky cherche donc forc\u00e9ment un petit peu de folie juste avant 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:24 > 0:17:29) [91%] : \r\nEt puis cette question des voitures italiennes peuvent-elles devenir fran\u00e7aise Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:29 > 0:17:36) [88%] : \r\nEh oui, le groupe Fiat en main de la 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration Agnelli va-t-il vendre son groupe justement a-t-il \u00eatre vendue \u00e0 un concurrent fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:36 > 0:17:44) [84%] : \r\nOn saura tout dans Alter \u00c9chos d'ici une petite demi- heure et puis on reparle \u00e9tait sans encore et de politique tessinois, ce sera \u00e0 partir de 7 heures et demie avec notre invit\u00e9, Nenad Stojanovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:47 > 0:17:48) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:48 > 0:18:16) [92%] : \r\n\u00e0 7 heures 16 ils \u00e9taient 50000 dans les rues de diff\u00e9rentes villes suisses ce week- end pour une nouvelle manifestation pour le climat, cette lutte contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, il soul\u00e8ve toute une s\u00e9rie de questions alors \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg une chaire en humanit\u00e9s environnementales \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e derni\u00e8re, c'est une fili\u00e8re unique en Suisse destin\u00e9 \u00e0 trouver, ou en tout cas \u00e0 chercher des solutions cr\u00e9atives aux d\u00e9fis environnementaux Sciences Lettres Droit \u00c9conomie m\u00eame th\u00e9ologie plusieurs 6 disciplines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:16 > 0:18:44) [93%] : \r\nSont sollicit\u00e9s avec une place particuli\u00e8re accord\u00e9e \u00e0 l'\u00e9thique, on vous le disait dans le journal de 7 heures Olivier Greif bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'universit\u00e9 de de Fribourg, monsieur, quand on parle de r\u00e9chauffement climatique, a priori, on pense plut\u00f4t aux sciences dures, augmentation de la temp\u00e9rature ou est-ce que c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, on \u00e9tudie l'histoire climatique vous vous focalisez plut\u00f4t sur les sur les sciences humaines, dites-nous pourquoi c'est essentiel de de cr\u00e9er cette ch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:46 > 0:19:15) [90%] : \r\nIl est clair que, maintenant, une fois qu'on n'a plus de doute sur les causes humaines du r\u00e9chauffement du r\u00e9chauffement climatique qu'il faut maintenant penser \u00e0 \u00e0, comment r\u00e9agir, comment, quelles sont les d\u00e9cisions politiques qu'il faut prendre avec quelles cons\u00e9quences sociales et \u00e9conomiques, et avec ces d\u00e9cisions politiques, il faut aussi penser, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des aspects comme la justice environnementale parce que tout le monde ne sera pas affect\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 \u00e0 ces d\u00e9cisions politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:15 > 0:19:29) [92%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que les scientifiques \u00e0 priori sont l\u00e0 plut\u00f4t pour r\u00e9fl\u00e9chir sur sur les chiffres, les donn\u00e9es les les constats et puis que pour les solutions l\u00e0 il faut passer par les sciences sociales et sciences humaines, \u00e7a suffisait pas ce qu'on avait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:30 > 0:19:58) [88%] : \r\nBah, chaque d\u00e9cision, enfin chaque solution technique a domin\u00e9 leur Claire des cons\u00e9quences et ses cons\u00e9quences ne sont pas distribu\u00e9es de de mani\u00e8re \u00e9gale, dans toutes les les couches sociales, par exemple, dans toutes les r\u00e9gions, et donc il faut aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'est, les les probl\u00e8mes d'\u00e9quit\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9 des distributions, des avantages mais aussi des d\u00e9savantages que chaque solution technique peut amener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:58 > 0:20:13) [91%] : \r\nEt c'est \u00e7a au fond l'objectif principal de cette chaire en humanit\u00e9s environnementales, c'est vraiment r\u00e9gler les conflits d'int\u00e9r\u00eats, les, les, les, les, les, les, les enjeux de qui va le plus devoir se soucier du r\u00e9chauffement climatique, c'est, c'est \u00e7a le coeur de votre cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:14 > 0:20:37) [90%] : \r\nVoil\u00e0 la Chair, enfin je pense pas que les sciences sociales ne sont l\u00e0 pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes, mais c'est surtout pour amener des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion et aider le et soutenir les d\u00e9cideurs politiques, les autorit\u00e9s mais aussi les instances d\u00e9mocratiques pour vraiment consid\u00e9r\u00e9e et prendre en consid\u00e9ration toutes les cons\u00e9quences que les d\u00e9cisions par exemple ce tome de votation peuvent amener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:37 > 0:20:53) [90%] : \r\nC'est effectivement ma ma question si suivantes Monsieur Gref vous vous estimez que vous allez pouvoir donner des des pistes de r\u00e9flexion au politicien qui s'attaque et qui ont de plus en plus de cette probl\u00e9matique sur leur sur leur table, on voit que c'est devenu une des pr\u00e9occupations majeures des Suisses ont en tout cas pour cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:54 > 0:21:30) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, il faut absolument que les les autorit\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent aussi en terme de justice justice environnementale comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit que par exemple les d\u00e9cisions sur la taxe carbone pour un bien s\u00fbr devant la taxe carbone qui a comme but effectivement de r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 bah face \u00e0 cette taxe, tout le monde n'est pas \u00e0 D \u00e9gal dans le sens que les les couches sociales inf\u00e9rieures vont avoir beaucoup plus de probl\u00e8mes face \u00e0 cette \u00e0 cette taxe, ou l'augmentation des taxes, alors que, et les plus hupp\u00e9s on se sera compl\u00e8tement indolore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:30 > 0:21:31) [96%] : \r\nEn fait, vous allez faire de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:32 > 0:21:33) [97%] : \r\nOn va aider les politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:34 > 0:21:41) [90%] : \r\nBen, c'est une vision tr\u00e8s \u00e0 gauche, par exemple, ce que vous venez de dire par rapport \u00e0 la politique environnementale, donc vous allez vous vous ins\u00e9rer comme \u00e7a dans le d\u00e9bat politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:41 > 0:21:42) [95%] : \r\nPr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:42 > 0:22:03) [88%] : \r\nJe pense que les social par d\u00e9finition sont politique dans le sens qu'il donne des, des, des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion, il p\u00e8se le pour et le contre, essaye de de r\u00e9fl\u00e9chir d\u00e9j\u00e0 sur les cl\u00e9s cons\u00e9quence par les exp\u00e9riences du pass\u00e9 sur les cons\u00e9quences de telle et telle condition, donc c'est \u00e9vident que son sociale et humaine s'ont une part \u00e0 jouer dans le d\u00e9bat politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:04 > 0:22:20) [92%] : \r\nAlors on entendait Pierre-\u00c9tienne Joye tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7 heures il disait que les questions d'\u00e9thique sont vraiment primordial quand on parle de r\u00e9chauffement climatique et de de rem\u00e8des pour pour irr\u00e9m\u00e9diable, alors vous, vous avez parl\u00e9 de taxe, mais vous avez d'autres exemples concrets ou vous allez essayer d'apporter un \u00e9clairage en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:21 > 0:23:00) [88%] : \r\nBen moi, je pense aussi dans les de l'environnement, il y a le probl\u00e8me du changement climatique, mais aussi tout l'est, le probl\u00e8me des d\u00e9chets que ce n'est pas forc\u00e9ment nucl\u00e9aire je pense dans le canton de Fribourg en a, et quelques exp\u00e9riences sur sur les d\u00e9chetteries, donc l\u00e0 aussi il s'agit de r\u00e9fl\u00e9chir, mais bon, quel est le poids, quelles sont les cons\u00e9quences de de l'installation de de telle et telle d\u00e9chetterie sur les populations locales et quels sont les les b\u00e9n\u00e9fices, quels sont les avantages, mais aussi quelques d\u00e9savantages et comment pouvons nous distribuer ses avantages mais aussi distribuer les d\u00e9savantages de de ces d\u00e9chetteries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:00 > 0:23:07) [89%] : \r\nAlors cette chaire en humanit\u00e9s environnementales, on le disait, elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e derni\u00e8re, hein, cet Automne, un univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:07 > 0:23:15) [87%] : \r\nC'est de de Fribourg, sur quoi \u00e7a peut d\u00e9boucher de de telles \u00e9tudes est-ce que vous formez des gens pour des m\u00e9tiers concret ou c'est plut\u00f4t un un brassage d'id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:16 > 0:23:46) [87%] : \r\nAlors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les sciences de l'environnement d'\u00e9t\u00e9, une discipline compl\u00e9mentaire, c'est-\u00e0-dire que tous les \u00e9tudiants qui avaient comprend je prends principale ce soir dans une une discipline en lettres en sont sociales ou en sciences dures, vous dites dures pouvait avoir comme compl\u00e9ment de de leur qualification, une qualification dans les s\u00e9ances environnementales et maintenant aussi dans les humanit\u00e9s environnementales, c'est-\u00e0-dire dans le temps dans les aspects philosophiques et de lui- m\u00eame des des sciences humaines du humanit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:46 > 0:24:03) [95%] : \r\nOlivier Greif je vous rappelle que vous \u00eates professeur, je vous ai pas interrompu, j'esp\u00e8re, professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, merci d'\u00eatre venus nous parler de cette nouvelle chaire en humanit\u00e9s environnementales qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 Fribourg en Automne dernier, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:04 > 0:24:05) [72%] : \r\nVous avez aussi et au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:08 > 0:24:38) [91%] : \r\nLa Matinale et on va partir maintenant pour Isra\u00ebl, puisque demain 6 millions d'Isra\u00e9liens sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire leur Parlement ils d\u00e9cideront aussi de reconduire ou pas baignade in mais Benyamin N\u00e9tanyahou, qui est l'actuel 1er ministre il a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 13 ans au pouvoir et Benyamin N\u00e9tanyahou est entach\u00e9 par des affaires de corruption, il fait face \u00e0 un s\u00e9rieux rival le centriste Benny Ganz Ganz, ce qui est un novice en politique, mais c'est un ancien chef d'\u00c9tat-Major Isabelle corner s'est rendu \u00e0 l'un de ses meetings, nous sommes dans la r\u00e9gion de Tel-Aviv \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:41 > 0:25:14) [86%] : \r\nLes sympathisants de plus et blanc, le parti de Benny Gantz chauffe la salle et les critiques fusent \u00e0 l'encontre de Benyamin N\u00e9tanyahou, \u00e0 hauteur de, c'\u00e9tait pour Watch fait Mister B. les White et cette femme se demandent comment N\u00e9tanyahou peut pr\u00e9tendre \u00e0 un nouveau mandat, alors qu'il va au-devant d'une inculpation pour corruption Benny Ganz entre en sc\u00e8ne ce n\u00e9ophyte en politique, cette alli\u00e9 avec le leader d'un parti centriste et 2 ex- commandant des arm\u00e9es, la s\u00e9curit\u00e9 est un argument de poids en Isra\u00ebl et certains pensent que Benny Gantz saura mieux g\u00e9rer la question Palestine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:14 > 0:25:23) [94%] : \r\nEt \u00e0 ce fond de ce canton, il a servi sous les drapeaux pendant de longues ann\u00e9es, il sait parfaitement qu'une nouvelle guerre et la mauvaise solution qu'il faut r\u00e9soudre le probl\u00e8me autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:24 > 0:25:36) [92%] : \r\nPourtant, le candidat est rest\u00e9 flou sur son programme, sa compagne a consist\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer des tendances autoritaires et une soif de pouvoir, chez Netanyahu, un ancien sympathisant du Likoud pr\u00e9sents dans la salle, est du m\u00eame avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:36 > 0:25:53) [81%] : \r\nEt dans ce qui rapporte Natanyahu ne un s'personne sauf \u00e0 lui- m\u00eame, est pr\u00eate et que les villes ressemblent beaucoup Louis XIV de frotter les rois c'est moi d'\u00eatre soi et ailleurs, moi, j'ai vu un 1er ministre qui se pr\u00e9occupe des personnes \u00e2g\u00e9es et des handicap\u00e9s, des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux, Ross.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:53 > 0:26:08) [95%] : \r\nCe soir-l\u00e0, l'\u00e9quipe de Benny Gantz fait intervenir sur sc\u00e8ne une militante \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite ou encore un juif \u00e9thiopien, une mani\u00e8re de s'afficher comme le candidat qui rassemble face \u00e0 Netanyahu, \u00e0 qui l'on reproche d'avoir instaur\u00e9 des discours de haine et d'avoir divis\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:08 > 0:26:28) [86%] : \r\nPlut\u00f4t ce on a mis 70 ans a tent\u00e9 d'unir les religieux et les la\u00efcs, les riches et les pauvres, les s\u00e9farades et les ashk\u00e9nazes et d'une certaine mani\u00e8re, nous avons pu cr\u00e9er une nation \u00e0 partir de cette jungle mais maintenant N\u00e9tanyahou tente de tout casser \u00e0 nouveau cette impardonnable Seguin en faux Info Game Hubble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:28 > 0:26:59) [90%] : \r\nCet homme, traditionnellement de gauche s'est r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 un vote utile, probablement en faveur de Ganz le plus \u00e0 m\u00eame de faire sortir Netanyahu mais le 1er ministre b\u00e9n\u00e9ficie toujours d'un fort soutien dans les rues de J\u00e9rusalem cette pro- Likoud balaie les accusations de corruption, je pense que c'est des gens qui veulent ternir Natanyahu c'est tout Amir Weizman qui dirige un groupe de lib\u00e9raux au Likoud jugent le bilan de Netanyahu excellent, pour lui, la reconnaissance par train de la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne sur le plateau du Golan n'est qu'un exemple parmi tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:59 > 0:27:23) [92%] : \r\nLes relations diplomatiques, commerciales \u00e9conomique d'Isra\u00ebl avec des pays du monde entier, que ce soit en Am\u00e9rique du Sud, on avait le pr\u00e9sident Bolsonaro, qui \u00e9tait en Isra\u00ebl la semaine derni\u00e8re, qui d'ailleurs lui aussi commence le processus de transfert dans dans l'ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem, on a des \u00e9lections, les excellentes relations avec l'Inde, avec la Chine, avec m\u00eame des pays d'Europe donc, donc je ne vois pas pourquoi on devrait abandonner un gouvernement qui fait ses preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:23 > 0:27:29) [88%] : \r\nLe Likoud qualifie Ganz de gauchistes et pointe du doigt le num\u00e9ro 5 de sa liste issue des syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:29 > 0:27:39) [88%] : \r\nLe parti bleu et blanc a promis de lui donner le principal portefeuille \u00e9conomique donc ministre des Finances, c'est un ras-le-bol chez les listes extr\u00e9mistes fran\u00e7ais la catastrophe \u00e9conomique absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:39 > 0:27:47) [98%] : \r\nLa bataille est f\u00e9roce, mais rien n'est acquis car le plus important pour le parti vainqueur sera sa capacit\u00e9 ensuite \u00e0 former une coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:48 > 0:28:04) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour ce reportage d'Isabelle cornes \u00e0 pr\u00e8s de Tel-Aviv, les \u00e9lections en Isra\u00ebl, et bien, elles ont lieu demain, on y reviendra mercredi matin avec un invit\u00e9 7 heures 27 sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de signatures et on va parler des aides des \u00e9lections tessinoise avec vous Nicole della on \u00e9coute votre commentaire Nicole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:05 > 0:29:33) [92%] : \r\nOui, quel point commun entre Appenzell, Rhodes-Int\u00e9rieures les Grisons et le Tessin, h\u00e9 bien ce sont les seuls cantons, la fonction de conseiller d'\u00c9tat est l'apanage des hommes \u00e0 noter qu'\u00e0 Lucerne, les choses seraient sur le point de changer, hier soir, au sud des Alpes, le spectacle de ses ministres r\u00e9\u00e9lus, qui se gargarisait de leur score personnel \u00e0 la fa\u00e7on d'un ado plant\u00e9 devant le miroir pour mesurer une certaine partie de son anatomie \u00e0 l'aide d'un ruban m\u00e9trique \u00e9tait presque ind\u00e9cent et pendant ce temps \u00e0 l'\u00e9gard des points \u00e0 l'\u00e9cart des projecteurs, quelques rares candidates \u00e9vinc\u00e9es et n\u00e9anmoins brillante faisaient de la figuration oui de la figuration pour ces femmes qui n'ont d\u00e9cid\u00e9ment eu d'autre r\u00f4le que celui de faire-valoir pour leurs colistiers mal et de sauver les apparences pour leur parti parce qu'il faut le dire le Tessin avec son climat politique querelleur agressifs et souvent vulgaire ces derni\u00e8res ann\u00e9es n'a pas de quoi donner envie aux femmes de se lancer en politique et pour quoi faire, les r\u00e9seaux sociaux ont montr\u00e9 \u00e0 quel point l'\u00e9chiquier tessinois est un terrain min\u00e9 pour elle cette l\u00e9gislature a \u00e9t\u00e9 la pire exp\u00e9rience de ma vie, a dit une d\u00e9put\u00e9e sortante, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne jamais remettre les pieds au Grand Conseil tessinois une autre, a avou\u00e9 avoir perdu toutes ses illusions au parlement cantonal face aux jeunes \u00e9lus sans eux \u00e9videmment tellement format\u00e9 tellement d\u00e9sesp\u00e9rant, selon elle, ce matin, c'est p\u00e9tri d'espoir que je croise les droits pour que les r\u00e9sultats de ces prochaines heures au Grand Conseil nous d\u00e9montre que les femmes ont la place qui est la leur dans la politique au sud des Halles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:33 > 0:29:51) [88%] : \r\nVoil\u00e0 les grandes absentes du Conseil d'\u00c9tat tessinois votre commentaire Nicole della Pietra qui \u00eates vous \u00eates notre correspondante au Tessin, vous suivez tout \u00e7a pour nous et figurez-vous qu'on va continuer de parler de Tessin avec votre invit\u00e9 Thibaut Schaller Th\u00e9o cher qui est, qui est avec nous cette semaine, on a ce matin, Nenad Stojanovic que ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:51 > 0:30:26) [93%] : \r\nC'est exactement car le Tessin est le dernier canton \u00e9lire ses repr\u00e9sentants cantonaux avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, on attend encore les r\u00e9sultats du Grand Conseil, mais on peut d\u00e9j\u00e0 dire que le Tessin semble moins vers 10 ans que Lucerne, Z\u00fcrich ou B\u00e2le est assez stable, puisque son gouvernement reste dans la m\u00eame composition partisane, la Lega en force et puis le reste pour les autres partis avec uniquement des hommes au pouvoir, finalement, c'est dans sa stabilit\u00e9 : pas de vague verte que le Tessin se r\u00e9v\u00e8le une nouvelle fois singulier, on parlera de tout cela et plus encore avec notre invit\u00e9, le politologue tessinois prof assistant \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve, Nenad Stojanovic, ancienne \u00e9lue socialiste au Grand Conseil tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:26 > 0:30:28) [99%] : \r\nOn vous retrouve juste apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:29 > 0:30:54) [95%] : \r\nUn ciel encore souvent nuageux ce matin et puis des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper au fil des heures, le temps sera m\u00eame assez ensoleill\u00e9 sur le plateau et en Valais en partie seulement, le long du Jura et des Pr\u00e9alpes des averses \u00e9parses sont possibles en cours d'apr\u00e8s- midi c\u00f4t\u00e9 mercure 5 degr\u00e9s ce matin 13 \u00e0 16 heures cet apr\u00e8s- midi \u00e0 signaler encore une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la bise sur le plateau, demain on prend les m\u00eames et on recommence et ce temps devrait durer plus ou moins jusqu'\u00e0 vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:57 > 0:30:59) [80%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offrent leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:59 > 0:31:00) [90%] : \r\nIl est 7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:02 > 0:31:04) [87%] : \r\nLaurence Milosevic pour l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:04 > 0:32:42) [91%] : \r\nR\u00e9unis ce lundi matin \u00e0 Tokyo, les actionnaires de Nissan ont vot\u00e9 la r\u00e9vocation du mandat d'administrateur de Carlos Ghosn, l'ex- dirigeant du groupe, aujourd'hui en prison, d\u00e9j\u00e0 limog\u00e9 en novembre dernier de ses fonctions de pr\u00e9sident du conseil d'administration, \u00c9douard Philippe tire aujourd'hui sous la verri\u00e8re du Grand Palais \u00e0 Paris, le bilan du grand d\u00e9bat lanc\u00e9 il y a plus de 2 mois en France pour comprendre la crise des gilets jaunes, des centaines de milliers de propositions citoyennes sont arriv\u00e9es sur la table l'agriculture bio aussi touch\u00e9e en Suisse par des n\u00e9o- n\u00e9onicotino\u00efdes, ces insecticides sont omnipr\u00e9sents en concentration inf\u00e9rieure dans les seuls des fermes biologiques, r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude men\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, le Conseil d'\u00c9tat tessinois reste stable et 100 pourcent masculin pour la l\u00e9gislature 2019, 2023, le peuple a confirm\u00e9 les conseillers d'\u00c9tat sortants de la Lega du PLR et du PS, il a \u00e9cart\u00e9, par contre, le PDC Paolo Bettini Rami Beltrame Minnelli pour faire entrer l'outsider Rapha\u00ebl et des Rosa les formations \u00e9cologistes souhaitent les Verts lib\u00e9raux et la Ligue verte n'Nathalie pas 2 pourcent \u00e0 eux, de l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale annonce avoir r\u00e9colt\u00e9 assez de signatures, soit 50000 pour son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme antiraciste qui sanctionne l'homophobie, un quart de si\u00e8cle apr\u00e8s le g\u00e9nocide rwandais de 1994 le pr\u00e9sident Paul Kagam\u00e9 a vant\u00e9 hier la force de son peuple, sorti de l'ab\u00eeme, pour redevenir je cite une famille plus unis que jamais et Steve Guerdat a remport\u00e9 la finale de la Coupe du monde de saut d'obstacles \u00e0 G\u00f6teborg chevauchant Alamo le cavalier jurassien a devanc\u00e9 Martin Fuchs pour offrir un doubl\u00e9 \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:46 > 0:33:04) [94%] : \r\nLes selfies et les r\u00e9seaux sociaux ont boost\u00e9 les op\u00e9rations de chirurgie esth\u00e9tique, les femmes sont toujours plus nombreux \u00e0 se faire rectifier le nez de nombreux m\u00e9decins ont aujourd'hui un compte sur Instagram alors information ou publicit\u00e9 ne manquez pas TTC, ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:06 > 0:33:13) [87%] : \r\nIl est politologue, ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois on va \u00e9videmment parler sans Nenad Stojanovic notre invit\u00e9 Thibaut \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:13 > 0:33:24) [93%] : \r\nN\u00e9nette Stojanovic bonjour, bonjour, pas de vague verte semble-t-il un gouvernement 100 pourcent masculin la les gars qui reste le 1er parti au Conseil d'\u00c9tat le Tessin r\u00e9siste \u00e0 l'air du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:26 > 0:34:19) [92%] : \r\nOui et non, alors c'est vrai, il n'y a pas eu de l'eau, la vague verte au Tessin, le parti des Verts, il a m\u00eame perdu des points \u00e0 par rapport aux \u00e9lections d'il y a 4 ans, c'est effectivement assez singulier, vu ce qui s'est pass\u00e9 dans le canton de Z\u00fcrich, le sergent Bales B\u00e2leCampagne il y a, il y a quelques quelques semaines la Lega et le 1er parti mais cette fois-ci, elles ont fait une liste commune avec l'UDC et si on compare leur score par rapport \u00e0 la situation d'il y a 4 ans, ils ont perdu 4 points de pourcentage donc, donc l\u00e0 c'est plut\u00f4t disons un petit peu plus en ligne dans ce par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Lucerne, \u00e0 B\u00e2leCampagne, l'UDC notamment a perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:19 > 0:34:32) [92%] : \r\nC'est \u00e7a que vous retenez l'enseignement principal de ce scrutin c'est que certes la Lega et l'UDC reste le 1er parti en Conseil d'\u00c9tat mais que il y a une \u00e9rosion de ces parties l\u00e0 c'est un enseignement \u00e0 tirer pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 venir au niveau du du Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:34 > 0:35:08) [92%] : \r\nLe Tessin reste un cas particulier par rapport aux autres cantons suisses, notamment \u00e0 cause d'une tr\u00e8s tr\u00e8s forte concentration des m\u00e9dias dans le canton, ce qui explique \u00e9galement ce ce, ce taux de participation tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e par rapport \u00e0 la moyenne dans le dans les autres \u00e9lections cantonales qui, autour de 40 pourcent au Tessin, on a eu hier 59 pourcent une petite diminution par rapport 2015, c'\u00e9tait sur 62 demain, \u00e7a reste quand m\u00eame presque 60 pourcent c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:08 > 0:35:11) [93%] : \r\nOui, \u00e7a fait r\u00eaver certains cantons au nord des Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:11 > 0:35:47) [93%] : \r\nOui, les grands cantons suisses Berne, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve, aux \u00e9lections cantonales, vous avez une participation autour de 30 pourcent mais justement \u00e7a s'explique par le fait que lorsque vous avez la campagne \u00e9lectorale a au total 100 la radio, la t\u00e9l\u00e9vision publique et priv\u00e9e, \u00e9galement, il parle de \u00e7a tous les jours en Suisse romande quand, quand vous avez les \u00e9lections, je ne sais pas, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est pas que vous avez des d\u00e9bats tout le tous les soirs \u00e0 la RTS avec les candidats, tandis qu'au Tessin, vraiment, on en parle beaucoup et \u00e7a explique cette tr\u00e8s tr\u00e8s forte participation, ce qui est bien s\u00fbr une bonne chose pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:47 > 0:35:55) [92%] : \r\nL'\u00e9rosion de de la Lega et de l'UDC cette liste commune c'est quoi, c'est un couac ou c'est, c'est le signe d'une \u00e9rosion qui va se produire \u00e0 d'autres reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:57 > 0:37:20) [88%] : \r\nBon, il, il reste ensemble UDC les gars, hier ils ont eu 28 pourcent, donc \u00e7a reste un score plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9, il faut, il faut attendre les r\u00e9sultats pour le Grand Conseil ce soir qui sont beaucoup plus indicatif pour comparer les forces de parti \u00e9galement en ce qui concerne les Verts parce que le Tessin et l\u00e0 il a un syst\u00e8me \u00e9lectoral pour l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat, qui est un peu particulier, c'est le scrutin proportionnel, c'est le seul canton en Suisse aujourd'hui qui est qu'utilisent ce scrutin proportionnel et l\u00e0 on a quelque chose qui que qu'on appelle le le vote strat\u00e9gique, donc il y a toujours une partie DASA l'acteur des Verts, qui savent que l'Euro parti n'a aucune chance d'avoir un \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, et donc il y a une partie des Verts par exemple qui qui soutiendront la liste socialiste pour le Conseil d'\u00c9tat, et ensuite la liste des Verts pour le Grand Conseil donc le score des Verts ce soir il va certainement un va \u00eatre mieux que que le score d'hier qui \u00e9tait autour de 4 que 5 pourcent mais \u00e0 mon avis, \u00e0 ce moment, actuellement c'est exclu de penser que que que il y aura une augmentation d'si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9 des Verts au Grand Conseil, il devrait, \u00e0 mon avis, ils seront contents s'il garde le nombre au si\u00e8ge qu'ils avaient jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:20 > 0:37:27) [90%] : \r\nLa vague verte ne passe pas la barri\u00e8re des Alpes, comment est-ce qu'on l'explique Les les th\u00e9matique migratoire reste dominante au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:28 > 0:39:24) [87%] : \r\nOui, c'est ce que j'appelle, c'est la grande narration c'est la grande narration notamment de la Lega d'\u00e9thique depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, qui, qui ont utilis\u00e9 la question de l'immigration, notamment si de les frontaliers, les Italiens qui qui qui a qui mais on travaillait en Suisse comme l'explication de tout, donc, paradoxalement, m\u00eame si le TAS en c'est le canton avec un taux de de pollution parmi les plus \u00e9lev\u00e9e en Suisse, donc il y aurait pas mal de choses \u00e0 faire au niveau de l'\u00e9cologie de la protection de l'environnement, mais alors m\u00eame, m\u00eame ces probl\u00e8mes-l\u00e0, entassant sont pour ainsi dire, d\u00e9clin\u00e9 dans dans ce dans cette logique de la de la peur de l'immigration, donc s'il y a beaucoup de pollution ben c'est la faute de frontaliers qui qui qui utilisent leur voiture ou ou bien c'est tout, tout \u00e7a, \u00e7a vient de la zone de 2 1000 ans, on ne peut pas mettre nous on peut rien faire contre cette pollution qui est produit en Lombardie, etc, etc donc voil\u00e0 \u00e7a aussi quelque chose qui explique, sans oublier que les Verts tessinois : ils ont eu pas mal de probl\u00e8mes internes dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ils ont une une dirigeants ceux de Serge jusqu'\u00e0 2000 \u00e0 15 2016 presque et et et \u00e7a c'\u00e9tait une voil\u00e0 une dirigeante ce qui \u00e9tait, qui \u00e9tait tr\u00e8s contest\u00e9, parce qu'il y avait un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s populiste \u00e0 la pas qu'ils avaient m\u00eame soutenu l'initiative contre l'immigration de masse de l'UDC en 2014 dans dans qui est donc le le les Verts assez singulier oui la d\u00e9putation de verre dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ils \u00e9taient \u00e7a la descendait en 2, il y a maintenant des gens qui sont partis etc, donc il y a une situation interne au parti des Verts qui, qui est, qui \u00e9tait sans autre c'est un obstacle pour pour que le Verts profitent pour ainsi dire de cette vague verte qu'on a vu en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:24 > 0:39:40) [88%] : \r\nAlors on mesurera exactement ce soir avec les r\u00e9sultats au Grand Conseil de quel auteur et la vague ou l'absence de vagues du c\u00f4t\u00e9 des des Verts mais revenons sur la composition au gouvernement il y a de l'\u00e9glise, un PLR 1 PDC 1 socialiste et que des hommes, comment est-ce qu'on explique cette cette vague masculine au au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:42 > 0:40:28) [86%] : \r\n\u00e7a existant depuis 2000 2015, il faut sans il faut quand m\u00eame pas oublier que de 1999 \u00e0 2011 au Tessin, il avait 2 femmes sur 5 donc, avec 40 pourcent c'\u00e9tait le de pourcentage le plus \u00e9lev\u00e9 de la Suisse, et l\u00e0 effectivement \u00e0 lorsque Patricia Pesenti la socialiste c'est s'est retir\u00e9 en 2011, c'est un \u00e9norme socialisme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et \u00e0 2015 la et s'est retir\u00e9, c'est du PLR, donc c'est Christian du PLR qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, donc on a, on a, on a effectivement que des hommes parce que bah, d'un c\u00f4t\u00e9 les sortants ont toujours un certain Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:29 > 0:40:39) [92%] : \r\nIl y a aussi le climat politique c'\u00e9tait l'explication, en tout cas une des explications de notre correspondante Nicole della Pietra tout \u00e0 l'heure un climat peut-\u00eatre un peu plus d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qu'ailleurs, c'est \u00e7a aussi l'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:40 > 0:41:32) [86%] : \r\nMais comme vous avez mentionn\u00e9 au dos au d\u00e9but, j'ai, j'\u00e9tais m\u00eame moi m\u00eame membre du Grand Conseil tessinois 2007, 2013 et c'est vrai que que la composition du Grand Conseil, elle \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s masculine et et parfois cette oui, il y avait des \u00e9changes aussi assez assez dur, parfois \u00e7a cette mais je vois quand je fais de la statistique fait effectivement le Lot, le pourcentage de femmes \u00e9lues au Grand Conseil il il est parmi les plus bas de la Suisse, on parle d'environ 10 pourcent et \u00e7a, m\u00eame pendant ces ann\u00e9es que je dis, il avait 2 femmes au gouvernement mais au Grand Conseil l'mais tr\u00e8s peu et et \u00e7a explique aussi pourquoi \u00e7a ensuite, c'est plus difficile que que que que les femmes r\u00e9ussissent \u00e0 se \u00e0 se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:32 > 0:41:34) [86%] : \r\nMais le climat, il est plus dur qu'ailleurs, \u00e0 votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:36 > 0:42:45) [86%] : \r\nAlors je j'ai observ\u00e9 un petit peu aussi le le Parlement d'autres cantons suisses est-ce un climat que je trouvais seulement \u00e0 Gen\u00e8ve voil\u00e0 2 des \u00e9changes ouais et parfois, parfois tr\u00e8s m\u00eame tr\u00e8s agressive semaine maintenant, il ne faut pas exag\u00e9rer non plus, mais voil\u00e0, s'il y a cette cette cette situation qui, d'apr\u00e8s moi tr\u00e8s due \u00e0 un certain Style rh\u00e9torique m\u00eame usine m\u00eame un petit peu, il y a des 2, des phrases qu'on utiliserait pas dans un parlement du \u00e0 l'arriv\u00e9e de de de la Lega au pouvoir et donc depuis 1991 c'est quand m\u00eame, voil\u00e0 une \u00e9volution qui a vu maintenant la Lega se confirmer comme le 1er parti du canton, il faut attendre encore une fois les r\u00e9sultats de ce soir, sur un site, mais elle reste quand m\u00eame le parti qui a 2 si\u00e8ges sur 5 au gouvernement, c'est le seul donc partie qui a 2 si\u00e8ges, les autres PLR PDC socialiste, ils ont ainsi \u00e0 chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:45 > 0:43:06) [91%] : \r\nNenad Stojanovic est-ce que est ce qu'on peut tirer des enseignements de ce de cette \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat et de de Celtel \u00e9lection qui viendra au au Grand Conseil ce soir avec les r\u00e9sultats qui seront publi\u00e9s ce soir du du Tessin pour les, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne \u00e0 venir ou alors le Tessin trop singuliers, et il faut se m\u00e9fier des r\u00e9sultats, il ne faut pas faire d'analyse de projection sur la base des r\u00e9sultats de de ce dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:07 > 0:44:45) [87%] : \r\nOui alors en tant que politologue on m'moi et les autres coll\u00e8gues en, on dit toujours le meilleur canton pour voir quelles sont les tendances pour pour au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est ordinaire des les r\u00e9sultats dans le canton d'Argovie, donc ce n'est pas le en pas Gen\u00e8ve non plus, etc donc je je serais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s voil\u00e0, pas vraiment un clan \u00e0 tirer des le\u00e7ons pour pour la le\u00e7on f\u00e9d\u00e9ral si jamais \u00e7a beaucoup plus indicative au plus voil\u00e0 int\u00e9ressant de regarder ce qui s'est pass\u00e9 dans ces 3 cantons al\u00e9maniques dans dans le dans la la semaine derni\u00e8re semaine donc une une une une perte assez assez importante de l'UDC une une progression des Verts, progression des Verts, un petit peu des socialistes, le Parti lib\u00e9ral- radical, \u00e7a reste un petit peu la l'\u00e9nigme pour ainsi dire pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales parce qu'ils ont au niveau de si\u00e8ges dans les parlements cantonaux ils en par pas mal gagn\u00e9 2 si\u00e8ges dans sa derni\u00e8re 4 ans mais dans ces derni\u00e8res \u00e9lections, justement, \u00e0 Z\u00fcrich, notamment on a, on a constat\u00e9 qu'ils ont commenc\u00e9 \u00e0 perdre, donc c'est-l\u00e0 plut\u00f4t voil\u00e0, on se laisse un petit peu se prendre en octobre, tandis que le PDC le PDC continue \u00e0 \u00e0 perdre m\u00eame type pas beaucoup, mais il est, il arrive pas vraiment \u00e0 Albert tire cette tendance n\u00e9gative, sauf justement le Tessin, hier c'\u00e9tait aussi une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:45 > 0:44:57) [86%] : \r\nC'est de ce il y a eu un sursaut que du du PDC, effectivement, merci beaucoup, Nenad Stojanovic, on aura bien compris que le le Tessin conserve sa sa singularit\u00e9 qu'il faut se garder de de tirer trop d'enseignements du scrutin d'hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:00 > 0:45:13) [91%] : \r\nLa Matinale Nenad Stojanovic vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, vous \u00eates avec nous en Direct de notre Studio de de Berne, mais pour l'heure \u00e0 7 heures 44 on va passer Alter \u00c9co Alter \u00c9co avec la fiduciaire BD au revendeurs de logiciels de gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:13 > 0:45:22) [93%] : \r\nAbacus bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs bonjour Romaine Morard Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a n'aura \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, le monde de l'automobile est en pleine mutation et c'est bient\u00f4t l'heure m\u00eame des grandes fusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:22 > 0:45:49) [92%] : \r\nEt l'app\u00e9tit serait tr\u00e8s grand en ce moment chez nos voisins fran\u00e7ais Renault press\u00e9e de tourner la page, Carlos Ghosn va certainement poursuivre ses projets de fusion avec Nissan, mais en parall\u00e8le, Renault pourrait franchir les Alpes pour racheter le fleuron des fleurons, l'italien Fiat, la rumeur est suffisamment cr\u00e9dible pour susciter de l'\u00e9motion, car \u00e0 Turin, c'est toute une l\u00e9gende de l'automobile qui passeraient sous pavillon fran\u00e7ais et cela \u00e0 moins d'un an apr\u00e8s la disparition abrupte de la figure tut\u00e9laire de Fiat, Chrysler, Sergio Marchionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:49 > 0:45:57) [70%] : \r\nSerge Joncour \u00e0 une saign\u00e9e top toutes \u00e0 peine et diverses am\u00e8ne \u00e0 le courage au 7 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:57 > 0:46:27) [91%] : \r\nNous a enseign\u00e9 \u00e0 tous \u00e0 penser diff\u00e9remment et avoir le courage de changer, chers amis, va en paix, cet homme \u00e0 la voix affect\u00e9e s'appelle John Elkann, il a 43 ans, l'h\u00e9ritier milliardaire de la dynastie Agnelli, il y a 15 ans, il prend les commandes du groupe \u00e0 la mort de son grand- p\u00e8re, Agn\u00e8s Gianni Fiat est alors au bord du gouffre l'\u00e9t\u00e9 dernier, John Elkann perdait son pr\u00e9cieux lieutenant Marc-Etienne celui qui avait multipli\u00e9 les fusions et relancer Fiat aujourd'hui Alcan a fait mentir la mal\u00e9diction des empires familiaux, vous savez la loi selon laquelle une fortune ne passe pas 3 g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:27 > 0:46:34) [91%] : \r\nOui, parce que lui justement c'est le repr\u00e9sentant de la 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration mais John Elkann affronte plusieurs obstacles sur sa route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:34 > 0:46:47) [89%] : \r\nOui, Fiat, Chrysler doit r\u00e9soudre un probl\u00e8me, sa d\u00e9pendance au march\u00e9 am\u00e9ricain o\u00f9 le groupe r\u00e9alise l'int\u00e9gralit\u00e9 de ses b\u00e9n\u00e9fices, car en Europe c'est morne plaine alors pour revenir en force, John Elkann recherchent des alliances, les Fran\u00e7ais renou\u00e9 Peugeot serait sur la grille d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:47 > 0:46:49) [89%] : \r\nDonc, sauf que PSA a d\u00e9menti ces rumeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:49 > 0:47:36) [92%] : \r\nCarlo Tavar\u00e8s, le patron de Peugeot- Citro\u00ebn rappelle que son groupe et le plus rentable des constructeurs europ\u00e9ens et peut financer seule ses investissements technologiques, une mani\u00e8re de dire : nous n'avons pas besoin de Fiat, quel que soit le sc\u00e9nario, PSA veut montrer qu'il tiendrait alors le couteau par le manche et comme souvent dans une phase d'approche, on commence par le petit jeu des d\u00e9mentis, les repr\u00e9sentants de la famille Peugeot est actionnaire de PSA ont eux laiss\u00e9 entendre qu'il verrait d'un bon oeil un rapprochement avec Fiat \u00e9coutez italien John Elkann, s'est senti oblig\u00e9 de rappeler que la Holding familiale ex- or veut rester engag\u00e9 dans Fiat, Chrysler alors vous le voyez, chacun dit ma\u00eetriser son itin\u00e9raire en Europe mais qu'on ne s'y trompe pas, chacun sait qu'il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'une course \u00e0 la grandeur et un nouveau groupe viendrait rejoindre le trio Renault, Toyota, Volkswagen qui vendent chacun plus de 10 millions de voitures par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:47:36 > 0:47:49) [85%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Alter \u00c9co avec la fiduciaire BD au revendeurs de logiciels de gestion Abacus \u00e0 7 heures 46 on pass\u00e9s \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Drou Val\u00e9rie, on commence par une mise en garde qui concerne la course \u00e0 pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:47:49 > 0:48:41) [91%] : \r\nCourir, c'est bon pour la sant\u00e9, oui, mais pas forc\u00e9ment pour vos donn\u00e9es avertissement ce matin dans la Luzerner et Gauer Zeitung lors de courses populaires dans les papiers que vous signez les fameux petits caract\u00e8res 12000 signe une pleine page de journal si vous voulez dans ces petits caract\u00e8res il est stipul\u00e9 que vous acceptez en signant que vos donn\u00e9es soient transmises \u00e0 des tiers, alors ces entreprises peuvent \u00eatre celles qui font des photos ou des vid\u00e9os de la course, mais il peut aussi s'agir de caisse maladie qui sont sponsors parfois de l'\u00e9v\u00e9nement et les coureuses et coureurs sont donc un public id\u00e9al pour une assurance maladie, ils font en g\u00e9n\u00e9ral attention \u00e0 leur sant\u00e9, la d\u00e9fense des consommateurs, les d\u00e9fenseurs des consommateurs, des feux demandent, eux, dans le cas de la r\u00e9vision actuelle de la loi sur la protection des donn\u00e9es qu'on renonce \u00e0 ces conditions en petits caract\u00e8res, longue comme le bras pour un r\u00e9sum\u00e9 succinct des points les plus importants, avec possibilit\u00e9 d'en exclure certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:41 > 0:48:46) [93%] : \r\nOn et puis la sant\u00e9 encore dans la presse avec l'imagerie m\u00e9dicale qui fait monter en fl\u00e8che les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:48:46 > 0:49:27) [93%] : \r\nGrand article ce matin dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura Le Quotidien jurassien et le courrier entre 2013 et 2017, le recours \u00e0 ces diff\u00e9rentes technologies l'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique, l'IRM ou les scanners, par exemple, ce recours \u00e0 cette technologie, a augment\u00e9 de 26 pourcent chaque image co\u00fbte entre 200 et 1000 francs, la facture totale pour 2017 pourrait donc d\u00e9passer le milliard de francs du c\u00f4t\u00e9 de la fa\u00eeti\u00e8re des assurances maladie sant\u00e9suisse si on applaudit les avanc\u00e9es technologiques, on estime aussi qu'il ne faut pas y avoir recours pour un oui ou pour un non, du c\u00f4t\u00e9 des radiologues, on rappelle que ces examens permettent au contraire d'\u00e9conomiser des co\u00fbts en \u00e9cartant d'autres diagnostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:49:27 > 0:49:49) [92%] : \r\nQui Nenad Stojanovic c'est toute la difficult\u00e9 avec la politique de la sant\u00e9, on a une technologie et des soins en Suisse qui sont hyper pointu, tr\u00e8s pr\u00e9cis et puis en m\u00eame temps \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher, on comprend qu'un radiologue veuille chercher absolument si, si, si, il y a quelque chose et qu'ils fassent davantage de, de, de, d'examen pour pour s'en assurer, m\u00eame si \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:49:51 > 0:50:40) [90%] : \r\nOui, la politique de la sant\u00e9 en Suisse, on le sait, c'est, c'est c'est l'un des probl\u00e8mes majeurs que la politique, les politiciens ont un petit peu de la difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre avec les \u00c9tats-Unis, on en est l'un des rares pays disons parmi les d\u00e9mocraties occidentales, on n'a pas, il y a, il y a beaucoup d'assureurs priv\u00e9s qui, parfois, se font un petit peu aussi la concurrence, les co\u00fbts de la sant\u00e9, donc les les primes continue \u00e0 \u00e0 augmenter un petit peu le probl\u00e8me c'est, c'est c'est que dans ce cas-l\u00e0, c'est souvent le Burundi l'offre qui qui qui influence leur demande donc le fait qu'on a un certain nombre de m\u00e9decins sans et que voil\u00e0, ils ont eu aussi besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:50:42 > 0:51:14) [87%] : \r\nBesoin de, de, de, de, de, de, de gagner suffisamment \u00e0 influence les, les, les, les patients ici c'est important d'avoir la plus grande transparence donc s'est r\u00e9cemment il a eu le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset son qui ont par exemple inciter \u00e0 rendre public \u00e9galement les les salaires, les salaires des m\u00e9decins en et on a eu la c'est une certaine r\u00e9sistance dans l'association des m\u00e9decins, mais je pense que la transparence, elle, elle, elle est s\u00fbrement importante dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:51:14 > 0:51:21) [91%] : \r\nVous parlez d'Alain Berset, il est en interview dans la presse al\u00e9manique, ce matin, la retraite \u00e0 65 ans pour les femmes c'est in\u00e9vitable liquide Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:51:21 > 0:51:43) [93%] : \r\nOui est grande interview dans les titres : Ta m\u00e9dia al\u00e9manique pour la campagne en faveur du oui \u00e0 RFF \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et le financement de l'AVS, il explique qu'il n'y a pas d'alternative \u00e0 un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les femmes, ce sera dans la prochaine r\u00e9vision de l'AVS, le financement de 2 milliards pour cette AVS sur lequel nous voterons le 19 mai ne couvrira que la moiti\u00e9 du d\u00e9ficit jusqu'en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:51:44 > 0:51:51) [96%] : \r\nLes plaintes pour pornographie ont fortement augment\u00e9 mais dans la NZZ, on lit que trop de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 en la mati\u00e8re, peut avoir de f\u00e2cheuses cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:51:51 > 0:52:32) [94%] : \r\nC'est le cas pour les enfants et les jeunes, o\u00f9 l\u00e0 aussi les d\u00e9nonciations d'augmenter irruption du smartphone oblige ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans une volont\u00e9 de mieux lutter contre les d\u00e9linquances sexuelles, la loi est devenue plus s\u00e9v\u00e8re, explique la NZZ avec pour cons\u00e9quence que des jeunes qui se prennent en photo dans leur chambre \u00e0 coucher sans mauvaise intention et avec consentement mutuel risquent des poursuites p\u00e9nales pour production et diffusion de pornographie dure plusieurs experts mettent en garde : il existe un risque accru que des cas finalement inoffensif entra\u00eene des sanctions disproportionn\u00e9es et au final, ce ne seront pas les v\u00e9ritables victimes qui seront prot\u00e9g\u00e9s mais plut\u00f4t les concepts moraux de certains et ce n'est pas le r\u00f4le du droit p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:52:33 > 0:52:38) [94%] : \r\nOn parle aussi g\u00e9opolitiques, ce matin, c'est dans le temps avec les 40 ans de la conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:52:38 > 0:53:28) [92%] : \r\nBon anniversaire au son du blues la conf\u00e9rence bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, vite un blocage end\u00e9mique Liton depuis 20 ans, aucun grand succ\u00e8s \u00e0 son palmar\u00e8s depuis 1996 et l'adoption du trait\u00e9 d'interdiction compl\u00e8te des essais nucl\u00e9aires, l'organe semi- onusien R dans les arcanes d'une g\u00e9opolitique mondiale fortement modifi\u00e9 depuis la fin de la guerre froide, dit joliment l'article comment n\u00e9gocier des trait\u00e9s de d\u00e9sarmement \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on assiste \u00e0 une nouvelle course aux armements conventionnels ou nucl\u00e9aires, les 2 blocs de la Guerre froide simplifier le travail de la conf\u00e9rence expliquant diplomate espagnol avec l'av\u00e8nement d'un monde multipolaire, elle est ensuite devenue multilat\u00e9rale et donc moins contr\u00f4lable enfin cette coop\u00e9ration multilat\u00e9rale, poursuit le diplomate s'est dissip\u00e9 les int\u00e9r\u00eats nationaux ont pris le dessus par rapport aux objectifs s\u00e9curitaires globaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:28 > 0:53:33) [95%] : \r\nEt puis pour terminer Val\u00e9ry on va se pencher sur l'avenir du du CBD ce fameux cannabis l\u00e9gal il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:53:33 > 0:54:14) [93%] : \r\nCar sa teneur en t\u00e9trahydrocannabinol, le THC est en dessous de 1 pourcent c'est le dossier de l'fait ce matin le journal explique que l'avenir de ce CBD ne se trouve pas dans les volutes de fum\u00e9e, mais bien plut\u00f4t pour les produits d\u00e9riv\u00e9s, c'est ce qu'explique le patron d'un producteur de la r\u00e9gion de Vevey, alors on oublie donc la fumette mais que peut-on faire avec du cannabis l\u00e9gal alors il y a des produits de bien- \u00eatre, des produits cosm\u00e9tiques ou encore des tisanes, les entreprises actives dans le secteur, observe aussi attentivement voire participent \u00e0 des \u00e9tudes m\u00e9dicales pour d\u00e9montrer les effets b\u00e9n\u00e9fiques du CBD par exemple sur le neuro- d\u00e9veloppement des b\u00e9b\u00e9s au cerveau endommag\u00e9es ou sur l'\u00e9pilepsie certains optent m\u00eame pour des soins alternatifs pour les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:14 > 0:54:33) [91%] : \r\nVal\u00e9rie Drouot pour la presse, Nenad Stojanovic c'est vrai qu'avec l'arriv\u00e9e du CBD depuis maintenant environ de 2 ans je crois, on remet sur la table l'id\u00e9e de la l\u00e9galisation plusieurs villes d'ailleurs test test des, des, des politiques de l\u00e9galisation du cannabis, vous, vous vous seriez pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:34 > 0:55:20) [89%] : \r\nAlors je suis pour la l\u00e9galisation je je dois quand m\u00eame avouer que je ne suis pas un expert dans le domaine donc pour me prononcer davantage mais mais je pense que, peu \u00e0 peu on arrive vraiment \u00e0 une situation une l\u00e9galisation sera vu comme la la meilleure solution parce que on nomme, on sait qu'interdire quelque chose souvent \u00e0 des effets plus n\u00e9gatifs de ce qu'on pensait et dans ce cas-l\u00e0, je pense que il y a, \u00e0 peu \u00e0 peu une une c'est pas si un accord majorit\u00e9 populaire mais une tr\u00e8s tr\u00e8s forte, moi non, une minorit\u00e9 qui en faveur de la l\u00e9galisation et \u00e0 mon avis, c'est justement une question de quelques ann\u00e9es avant que \u00e7a arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:20 > 0:55:32) [89%] : \r\nOui vous avez raison, qu'a priori, on devrait finir par voter l\u00e0- dessus 7 heures 54 c'est l'heure de la chronique musicale avec vous Yann Zitouni, producteur de l'\u00e9mission Paradiso sur la premi\u00e8re, et vous allez les nous parler de de folie, ce matin, il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:32 > 0:55:47) [95%] : \r\nOui, parce que dans l'actualit\u00e9 de ces derniers jours il y a ce d\u00e9bat sur le traitement de la maladie d'Alzheimer, il y a aussi le tueur de cherche qui doit subir des examens psychiatriques, donc sans pr\u00e9tendre \u00e0 la moindre rigueur m\u00e9dicale \u00e9videmment je m'arr\u00eate ce matin effectivement sur ce que dans le langage courant, on appelle la folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:47 > 0:55:52) [85%] : \r\nOui, oui, mais vous \u00eates mais vous savez ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:52 > 0:56:13) [92%] : \r\nOui, fou et fier de l'\u00eatre parce que les artistes ont le devoir de faire preuve d'originalit\u00e9, de ne pas r\u00e9fl\u00e9chir comme tout le monde, donc dans ce cas, la folie devient une vertu \u00e0 telle point qu'on d\u00e9cide un jour de mettre un peu de folie dans son nom, je pense \u00e0 cet artiste reggae de 2 qui s'appelle Mad Professor, le professeur fou, je pense aussi \u00e0 ce groupe qui s'appelle la folie et en version originale, la folie, \u00e7a se dit Madness.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:56:19 > 0:56:32) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est la folie joyeuse, celle qui donne le droit de faire des choses pas s\u00e9rieuses, une folie dont nous avons tous besoin, car comme le dit le po\u00e8te quand le monde est fou, le monde est beau, les mouvements de fonds, les mouvements de et pour parler de choses tr\u00e8s r\u00e9cent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:56:32 > 0:56:45) [92%] : \r\nDans son dernier album l'homme p\u00e2le raconte la folie de sa grand- m\u00e8re, une folie qui lui donner une lucidit\u00e9 particuli\u00e8re et puis il y a une autre forme de police quand m\u00eame, c'est celle que provoque l'amour \u00e0 quel moment l'ivresse des premiers jours devient telle perte de contr\u00f4le, l\u00e0 encore, ce sont les chansons qui le disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:56:49 > 0:56:57) [93%] : \r\nComme ce th\u00e8me \u00e0 la folie, je tenais je t'aime \u00e0 la folie, je t'aime \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:57:05 > 0:57:13) [93%] : \r\nPour chacune de ses chansons, l'histoire est un peu intense oui bon, mais elle reste \u00e0 peu pr\u00e8s g\u00e9rable, voici la bande- son, cette fois pour le moment o\u00f9 \u00e7a devient pr\u00e9occupant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:23 > 0:57:25) [75%] : \r\nTr\u00e8s pr\u00e9occupant c'est-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:57:32 > 0:58:14) [91%] : \r\nEt la folie dont il est question ici, c'est celle d'un groupe formidable qui s'appelait les Stranglers cette chanson raconte de fa\u00e7on tr\u00e8s imag\u00e9, un fait divers qui avait, j'adore cette expression qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique en 1981 \u00e0 Paris, un \u00e9tudiant japonais est fascin\u00e9 par une autre \u00e9tudiante, il la trouve belle et il veut absorber sa beaut\u00e9 donc il la tue et il la mange, je crois qu'\u00e0 ce niveau, on peut parler d'une perte de contr\u00f4le, finissons avec les artistes dont la sant\u00e9 mentale a fait partie de leur travail, d'une certaine mani\u00e8re, Pink Floyd, aurait-il \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait, Pink Floyd, sans les troubles de leur 1er chanteur Syd Barrett au pavillon des g\u00e9nisses ab\u00eem\u00e9 il y a aussi les Am\u00e9ricains requiert Exxon et Daniel Johnson et puis Brian Wilson, bien s\u00fbr, l'architecte des chansons les plus surr\u00e9alistes des Beach Boys, qui a obtenu la post\u00e9rit\u00e9 en \u00e9change quand m\u00eame d'une bonne partie de ses neurones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:58:28 > 0:58:30) [87%] : \r\nVoil\u00e0, on avait envie de le laisser partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:58:35 > 0:58:51) [93%] : \r\nLes Beach Boys donc pour terminer cette chronique merci Yann Zitouni sur la folie, Nenad Stojanovic, \u00e7a vous parle, vous a un grain de folie, vous \u00eates politologue, c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t un m\u00e9tier s\u00e9rieux mais en m\u00eame temps vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil tessinois, vous nous disiez tout \u00e0 l'heure que \u00e7a pouvait \u00eatre assez rock'n'roll.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:58:51 > 0:59:00) [94%] : \r\nAh oui, l\u00e0 c'est un th\u00e9\u00e2tre, un peu un cirque non je rigole un petit peu mais parfois il y avait des moments o\u00f9 on rigolait pas mal, oui c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:00 > 0:59:10) [88%] : \r\nNenad Stojanovic change, je rappelle que vous \u00eates politologue et ancien d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil tessinois merci d'\u00eatre venu \u00e0 \u00e9voquer avec nous, allez, r\u00e9sultat des \u00e9lections d'hier, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:10 > 0:59:10) [99%] : \r\nAu revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:13 > 0:59:19) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:24 > 0:59:26) [96%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:26 > 0:59:40) [92%] : \r\nDes bouchons ou des ralentissements sont signal\u00e9s sur l'autoroute Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de l'avers et Belmont direction de Lausanne, avec des retards d'une vingtaine de minutes sur ce tron\u00e7on, et puis sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Gland et Coppet en direction de Gen\u00e8ve info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:40 > 0:59:45) [95%] : \r\nTrafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:48 > 1:00:17) [95%] : \r\nEt c'est un ciel encore souvent nuageux, vous allez trouver ce matin ensuite des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper au fil des heures, le temps sera m\u00eame assez ensoleill\u00e9 sur le plateau et en Valais en partie seulement, le long du Jura et des Pr\u00e9alpes o\u00f9 des averses sont possibles en cours d'apr\u00e8s- midi c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait aux alentours de 5 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 13 heures voire 16 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en plaine \u00e0 signaler encore une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la bise sur le plateau et puis demain un temps assez ensoleill\u00e9 plus nuageux voire pluvieux, l'apr\u00e8s- midi sur les cr\u00eates du Jura et des Pr\u00e9alpes, il fera jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:17 > 1:00:25) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:00:25 > 1:00:32) [86%] : \r\nEt Guevara fr\u00e8re bonjour dans tout un monde vous allez revenir, en tout cas va entendent plus longuement l'interview de Ghassan Salam\u00e9, qui est l'\u00e9missaire de l'ONU sur la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:00:32 > 1:00:57) [89%] : \r\nVous n'avez qu'm\u00e2che ses Mong Hassan Salam\u00e9 dit que ceux qui pensent avoir compris la Libye ne sont probablement pas tr\u00e8s bien inform\u00e9s qu'une suffit pas de r\u00e9clamer des \u00e9lections comme le font plusieurs pays dont la France et qu'il faut d'abord c'est Cuper de d'\u00e9conomie avant de s'occuper de politique dans ce pays, c'est lui, l'Inde est l'un des enseignements qu'il tire de ces derni\u00e8res semaines son interview plus longue effectivement dans quelques minutes, bonne \u00e9mission \u00c9ric merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:59 > 1:01:00) [65%] : \r\nMarielle sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:01:00 > 1:01:35) [94%] : \r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl, c'est demain, et les parties arabes sont inquiets car leurs \u00e9lecteurs pourraient bien boycotter massivement le scrutin explications en ouverture de ce journal avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Tel-Aviv, faut-il investir plus de 100 millions de francs pour construire de nouvelles routes \u00e0 Gen\u00e8ve le Grand Conseil se prononce cette semaine sur un cr\u00e9dit tr\u00e8s controvers\u00e9, certains le jugent incompatible avec les probl\u00e9matiques environnementales et puis ce nouveau succ\u00e8s pour Steve Guerdat le cavalier jurassien remport\u00e9 hier la Coupe du monde de saut d'obstacles pour la 3\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, vous entendrez sa r\u00e9action dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:01:38 > 1:02:05) [93%] : \r\nUne partie importante de la minorit\u00e9 arabe en Isra\u00ebl pourrait boycotter les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui se tiennent demain ses descendants des Palestiniens rest\u00e9s sur leurs Terres apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl repr\u00e9sente plus de 17 pourcent de la population, mais certains sont d\u00e9\u00e7us par le travail de leurs d\u00e9put\u00e9s et d'autres rejette tout simplement la Knesset par solidarit\u00e9 avec les Palestiniens de Cisjordanie et de Gaza, les explications d'Isabelle cornes \u00e0 notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Tel-Aviv.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:02:06 > 1:02:16) [84%] : \r\nEt c'est clair que c'est nul, votons pas, nous finirons en dehors de la patrie, chanteur un rapport arabes d'Isra\u00ebl \u00e0 la veille de ce scrutin, il tente de mobiliser sa communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:16 > 1:02:29) [87%] : \r\n4 jours avant l'\u00e9lection, balade l'un de ces partis arabes isra\u00e9liens repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement, tient un meeting \u00e0 Tel-Aviv, l'une des figures du parti la d\u00e9put\u00e9e Fanny Zoabi craint elle aussi une forte abstention forte Paul 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:02:30 > 1:02:43) [95%] : \r\nJe pense qu'au moins 40 pourcent de notre minorit\u00e9 ne va pas voter, mais la Knesset et l'un des outils pour montrer la nature raciste de l'\u00c9tat et pour lutter non seulement pour nos droits, mais aussi pour une autre d\u00e9finition de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:43 > 1:02:54) [85%] : \r\nFaut l'alternative ou des of vous cit\u00e9, ils d\u00e9noncent la loi sur l'\u00c9tat-Nation vot\u00e9e l'an dernier et le discours de haine \u00e0 l'\u00e9gard de la minorit\u00e9 arabe tout au long de cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:02:54 > 1:03:09) [89%] : \r\nEh oui, un sac sagging ni luttons contre un \u00c9tat qui ne veut pas de nous, le simple fait que je me d\u00e9finit comme Palestinienne est vu comme une menace, mon histoire est per\u00e7ue comme une menace strat\u00e9gique nous ne luttons pas dans un cadre d\u00e9mocratique normal, c'est une sorte de colonialisme en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:03:09 > 1:03:43) [87%] : \r\nEt c'est accords of colonial SM Isra\u00ebl n'est pas un pays pour tous ses citoyens, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Benyamin Netanyahu \u00e0 une actrice qui d\u00e9non\u00e7ait la rh\u00e9torique anti- arabe du Likoud lors des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatives en 2015 le jour du vote, N\u00e9tanyahou avait d\u00e9clar\u00e9 que les Arabes se d\u00e9placer en masse pour aller voter, comme si c'\u00e9tait une menace, alors que ce sont des \u00e9lecteurs de plein droit, cette ann\u00e9e, la Commission \u00e9lectorale centrale compos\u00e9e principalement de d\u00e9put\u00e9 a tent\u00e9 d'\u00e9carter des listes et candidat arabe, mais sans succ\u00e8s, la Cour supr\u00eame a valid\u00e9 ces candidatures Isabelle \u00e0 RTSinfo Tel-Aviv.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:03:43 > 1:03:48) [99%] : \r\nWashington appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du mar\u00e9chal Haftar en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:03:48 > 1:04:32) [95%] : \r\nL'homme fort de l'est du pays tentent de s'emparer de la capitale, il y aurait d'ailleurs men\u00e9 un 1er raid a\u00e9rien, selon le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 du gouvernement d'union nationale, soutenu par les Nations unies, les combats ont fait au moins 11 morts et 23 bless\u00e9s hier dans le sud de Tripoli, l'ONU avait demand\u00e9 une tr\u00eave humanitaire de 2 heures, mais cet appel a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9 Carlos Gone r\u00e9voqu\u00e9 par les actionnaires de Nissan, l'entrepreneur a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9chu de ses fonctions d'administrateur du groupe japonais, ce matin, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de la pr\u00e9sidence apr\u00e8s 20 ans de r\u00e8gne, Carlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois interpell\u00e9 par la police japonaise la semaine derni\u00e8re, moins d'un mois apr\u00e8s sa lib\u00e9ration sous caution en cause de nouveaux soup\u00e7ons de malversations financi\u00e8res, l'entrepreneur est en garde \u00e0 vue au moins jusqu'\u00e0 jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:04:32 > 1:04:37) [99%] : \r\nEn Italie, Matteo Salvini donne aujourd'hui le coup d'envoi de sa campagne pour les europ\u00e9ennes \u00e0 Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:04:37 > 1:04:48) [96%] : \r\nLe leader de la Ligue d'extr\u00eame droite a le vent en poupe dans les sondages et ils devraient lancer un appel \u00e0 la formation d'un grand groupe souverainiste au niveau europ\u00e9en \u00e0 Rome, une correspondance d'\u00c9ric Joseph.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:04:48 > 1:05:40) [93%] : \r\nL'initiative s'intitule vers l'Europe du bon sens, les peuples rel\u00e8ve la t\u00eate et elle marque l'entr\u00e9e en campagne de Matteo Salvini en vue des europ\u00e9ennes du 26 mai prochain \u00e0 Milan ce matin le ministre de l'Int\u00e9rieur italien et leader de la League recevra pour l'occasion, des repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame droite finlandaises et danoises ainsi que le porte- parole de l'AFD, l'alternative pour l'Allemagne, la r\u00e9union se veut l'embryon d'un grand rassemblement des nationalistes des populistes et des souverainistes dans le but de former au-del\u00e0 de leur diff\u00e9rence, un grand groupe eurosceptique \u00e0 la droite des conservateurs dans le futur Parlement de Strasbourg pour l'heure, plusieurs partis comme le Fidesz du Hongrois Viktor Orb\u00e1n n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de mater Salvigny Marine Le Pen ne sera pas, elle non plus, \u00e0 Milan, mais la pr\u00e9sidente du Rassemblement national a annonc\u00e9 qu'elle tiendra un meeting avec Matteo Salvini courant mai en Italie \u00c9ric Joseph rtsinfo Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:05:40 > 1:05:46) [94%] : \r\nL'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9pose aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme antiraciste \u00e9tendu \u00e0 l'homophobie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:05:46 > 1:05:55) [89%] : \r\nLe parti assure avoir r\u00e9colt\u00e9 les 50000 signatures n\u00e9cessaires et il dit avoir \u00e9cart\u00e9 les paraphes probl\u00e9matique Agathe Bird oui ce r\u00e9f\u00e9rendum-l\u00e0 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:05:55 > 1:06:01) [94%] : \r\nD\u00e9licat dans la mesure o\u00f9 le parti qui en est \u00e0 l'origine, l'UDF est accus\u00e9 d'avoir us\u00e9 de dr\u00f4les de m\u00e9thodes au d\u00e9part, il y a eu nini.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904824597", "summary": "Duplex Fribourg : itw Olivier Graefe, professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "id": "1825046", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824598", "summary": "Duplex Berne : itw Nenad Stojanovic, politologue et ex-\u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois.", "id": "1825047", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZITOUNI, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MILASEVIC, Lorence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780760", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048105", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1822590", "internalArchiveId": "AA1904822149", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9rodrome civile de Payerne dans le canton de Vaud pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs Locales avec Manon Germond qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1198, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10351749", "imageURL": "http://www.rts.ch/10351748.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10351749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T11:00:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:14:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:14:12  00:00:17:08\r\n{\\an1}-Bonsoir,\r\nnous sommes \u00e0 l'a\u00e9roport civil\r\n\r\n00:00:17:10  00:00:20:17\r\n{\\an1}de Payerne (VD),\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9rodrome militaire.\r\n\r\n00:00:20:19  00:00:23:16\r\n{\\an1}Le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9\r\n\r\n00:00:23:18  00:00:26:04\r\n{\\an1}il y a un peu plus d'une semaine.\r\n\r\n00:00:26:06  00:00:29:08\r\n{\\an1}On verra quelles sont\r\nles retomb\u00e9es esp\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n00:00:29:10  00:00:32:23\r\n{\\an1}Ce soir, un match\r\nentre lentilles et lunettes,\r\n\r\n00:00:33:01  00:00:36:18\r\n{\\an1}et on ira d\u00e9couvrir\r\nle coin de paradis\r\n\r\n00:00:36:20  00:00:40:01\r\n{\\an1}de l'auteur genevois\r\nMetin Arditi.\r\n\r\n00:00:40:07  00:00:44:23\r\n{\\an1}-C'est le coin le plus romantique\r\nde tout Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:45:04  00:00:49:11\r\n{\\an1}-Mais avant,\r\nd\u00e9couvrons l'actualit\u00e9 en bref.\r\n\r\n00:00:55:08  00:00:58:11\r\n{\\an1}-Les plus de 6'500\r\nassociations vaudoises\r\n\r\n00:00:58:12  00:01:02:18\r\n{\\an1}pourront remplir leur d\u00e9claration\r\nd'imp\u00f4t par voie \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:01:02:20  00:01:07:09\r\n{\\an1}Une simplification\r\nqui suit un rappel aux associations:\r\n\r\n00:01:07:11  00:01:10:05\r\n{\\an1}l'obligation de se d\u00e9clarer.\r\n\r\n00:01:10:07  00:01:12:19\r\n{\\an1}Pascal Broulis\r\nassure que le rattrapage\r\n\r\n00:01:12:21  00:01:15:00\r\n{\\an1}se fera avec d\u00e9licatesse.\r\n\r\n00:01:15:02  00:01:18:15\r\n{\\an1}Et que 99 % des associations\r\nne paieront pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:01:18:17  00:01:23:05\r\n{\\an1}Le Conseil d'Etat envisage\r\nd'augmenter le seuil d'imposition\r\n\r\n00:01:23:07  00:01:26:11\r\n{\\an1}de la fortune,\r\nde 56'000 \u00e0 200'000 frs.\r\n\r\n00:01:27:23  00:01:32:11\r\n{\\an1}-C'est une vraie radiographie\r\nde 45'000 familles valaisannes.\r\n\r\n00:01:32:13  00:01:35:22\r\n{\\an1}Le canton a pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude\r\nqui servira de base\r\n\r\n00:01:36:00  00:01:39:06\r\n{\\an1}pour l'orientation\r\nde sa politique familiale.\r\n\r\n00:01:39:08  00:01:43:16\r\n{\\an1}Un outil pour concentrer les aides\r\nl\u00e0 o\u00f9 sont les besoins.\r\n\r\n00:01:44:15  00:01:48:01\r\n{\\an1}-Ce sont les familles monoparentales,\r\n\r\n00:01:48:03  00:01:50:01\r\n{\\an1}ou les familles\r\n\r\n00:01:50:03  00:01:51:17\r\n{\\an1}avec plus de 3 enfants,\r\n\r\n00:01:51:19  00:01:54:14\r\n{\\an1}qui ont le plus de risques\r\nde paup\u00e9risation.\r\n\r\n00:01:54:16  00:01:57:23\r\n{\\an1}Aussi, avec le vieillissement\r\nde la population,\r\n\r\n00:01:58:01  00:02:02:05\r\n{\\an1}les familles avec des parents\r\n\u00e0 charge sont aussi en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:02:02:10  00:02:05:15\r\n{\\an1}-Des pistes de r\u00e9flexion\r\nont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es.\r\n\r\n00:02:05:17  00:02:09:23\r\n{\\an1}Le canton se donne quelques mois\r\npour proposer des mesures.\r\n\r\n00:02:13:05  00:02:31:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:02:31:23  00:02:34:14\r\n{\\an1}-Guillaume Chassot, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:02:34:16  00:02:38:03\r\n{\\an1}-Vous \u00eates directeur\r\nde l'a\u00e9roport civil de Payerne.\r\n\r\n00:02:38:05  00:02:42:19\r\n{\\an1}Concr\u00e8tement, que vont changer\r\nces nouvelles infrastructures ?\r\n\r\n00:02:43:00  00:02:46:06\r\n{\\an1}-Avant, on n'en avait pas.\r\n\r\n00:02:46:08  00:02:49:06\r\n{\\an1}Juste un parking pour les avions.\r\n\r\n00:02:49:08  00:02:52:00\r\n{\\an1}L\u00e0, on a un hangar pour les avions.\r\n\r\n00:02:52:02  00:03:00:09\r\n{\\an1}Et les passagers ont des salons\r\no\u00f9 attendre leur avion.\r\n\r\n00:03:00:11  00:03:03:21\r\n{\\an1}Aussi, des locaux de douane.\r\n\r\n00:03:03:23  00:03:13:12\r\n{\\an1}Enfin, des bureaux,\r\nqu'on peut louer \u00e0 des entreprises.\r\n\r\n00:03:14:08  00:03:18:09\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, c'est en moyenne un vol\r\ntous les deux jours.\r\n\r\n00:03:18:11  00:03:22:02\r\n{\\an1}Quels buts\r\nvous \u00eates-vous fix\u00e9s ?\r\n\r\n00:03:22:10  00:03:26:13\r\n{\\an1}-Le but, c'est d'avoir\r\n5 vols par jour.\r\n\r\n00:03:26:15  00:03:33:06\r\n{\\an1}On se laisse le temps,\r\n\u00e7a monte gentiment.\r\n\r\n00:03:33:11  00:03:37:22\r\n{\\an1}-L'objectif,\r\nc'est de cr\u00e9er de l'emploi.\r\n\r\n00:03:38:00  00:03:41:06\r\n{\\an1}Quels sont les clients ?\r\n\r\n00:03:41:11  00:03:46:09\r\n{\\an1}-D'une part, les chefs d'entreprise\r\nou employ\u00e9s, au niveau r\u00e9gional.\r\n\r\n00:03:46:11  00:03:53:19\r\n{\\an1}D'autre part, des entreprises\r\nqui s'implanteraient dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:03:54:01  00:03:56:20\r\n{\\an1}-On parle de 2'500-3'000 emplois.\r\n\r\n00:03:56:22  00:03:59:17\r\n{\\an1}Est-ce que c'est r\u00e9aliste ?\r\n\r\n00:03:59:22  00:04:05:15\r\n{\\an1}-Oui, on a ce p\u00f4le d'innovation\r\nde 400'000 m2.\r\n\r\n00:04:05:17  00:04:14:06\r\n{\\an1}Une fois plein, les entreprises\r\nrempliraient les 2'500 emplois.\r\n\r\n00:04:14:11  00:04:19:17\r\n{\\an1}-A terme, on pourrait imaginer\r\ndes avions de tourisme, de loisir ?\r\n\r\n00:04:19:22  00:04:23:06\r\n{\\an1}-Pas \u00e0 court ou moyen terme.\r\n\r\n00:04:23:08  00:04:31:10\r\n{\\an1}Le but c'\u00e9tait de cr\u00e9er de l'emploi,\r\ndonc avec de l'aviation d'affaires.\r\n\r\n00:04:31:14  00:04:34:07\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:04:35:09  00:04:41:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:04:41:11  00:04:44:23\r\n{\\an1}-Il y a quelques semaines,\r\nnous avons lanc\u00e9 un appel\r\n\r\n00:04:45:01  00:04:49:03\r\n{\\an1}pour que vous nous racontiez\r\nle jour qui a chang\u00e9 votre vie.\r\n\r\n00:04:49:05  00:04:51:22\r\n{\\an1}Nous avons retenu\r\ndiff\u00e9rentes histoires.\r\n\r\n00:04:52:00  00:04:54:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, le r\u00e9cit\r\nde Marc Rousseau.\r\n\r\n00:04:54:16  00:04:57:12\r\n{\\an1}Sa vie a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e\r\nil y a plus de 4 ans,\r\n\r\n00:04:57:14  00:05:01:01\r\n{\\an1}sur le tarmac d'un a\u00e9roport.\r\n\r\n00:05:06:04  00:05:11:07\r\n{\\an1}-La journ\u00e9e \u00e9tait calme,\r\nrien de press\u00e9 sur ce vol.\r\n\r\n00:05:11:09  00:05:17:13\r\n{\\an1}J'ai dit plusieurs fois\r\nau jeune homme de ralentir,\r\n\r\n00:05:17:15  00:05:22:03\r\n{\\an1}au risque qu'il lui arrive une tuile.\r\n\r\n00:05:22:05  00:05:24:19\r\n{\\an1}C'est sur moi\r\nqu'est arriv\u00e9e la tuile.\r\n\r\n00:05:25:00  00:05:28:20\r\n{\\an1}-1er ao\u00fbt 2015, Marc Rousseau\r\n\r\n00:05:28:22  00:05:35:07\r\n{\\an1}supervise le chargement\r\nd'un Boeing 737.\r\n\r\n00:05:35:09  00:05:41:05\r\n{\\an1}L'homme qui le percute\r\nconduit un engin comme celui-ci.\r\n\r\n00:05:41:11  00:05:46:00\r\n{\\an1}-Quand j'ai vu la nappe de sang\r\nau sol, je me suis dit:\r\n\r\n00:05:46:02  00:05:49:11\r\n{\\an1}\"si tu tombes inconscient,\r\nt'es mort !\"\r\n\r\n00:05:49:16  00:05:52:20\r\n{\\an1}-Sur le tarmac,\r\nle trafic a\u00e9rien est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:05:52:22  00:05:58:10\r\n{\\an1}Les jambes de Marc sont broy\u00e9es dans\r\nl'accident, il se vide de son sang.\r\n\r\n00:05:58:11  00:06:04:03\r\n{\\an1}Les pompiers de l'a\u00e9roport\r\nparviennent \u00e0 stopper l'h\u00e9morragie.\r\n\r\n00:06:04:05  00:06:10:18\r\n{\\an1}Sa femme, infirmi\u00e8re,\r\ntermine sa nuit et rentre.\r\n\r\n00:06:11:02  00:06:14:18\r\n{\\an1}-On m'a annonc\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n00:06:14:20  00:06:18:10\r\n{\\an1}que mon mari \u00e9tait gravement bless\u00e9.\r\n\r\n00:06:18:11  00:06:22:22\r\n{\\an1}On essayait de lui sauver la vie,\r\n\r\n00:06:23:00  00:06:27:02\r\n{\\an1}mais on l'amputerait\r\ns\u00fbrement des jambes.\r\n\r\n00:06:27:10  00:06:30:18\r\n{\\an1}-La vie de Marc\r\nne tient qu'\u00e0 un fil.\r\n\r\n00:06:30:20  00:06:34:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un mois de coma,\r\nil se r\u00e9veille, la moiti\u00e9 du corps\r\n\r\n00:06:34:13  00:06:38:00\r\n{\\an1}paralys\u00e9e par un AVC,\r\net les jambes en miettes.\r\n\r\n00:06:38:05  00:06:42:03\r\n{\\an1}-En me r\u00e9veillant,\r\nje ne savais pas o\u00f9 j'\u00e9tais,\r\n\r\n00:06:42:05  00:06:46:09\r\n{\\an1}et on m'a dit\r\nd'\u00eatre patient.\r\n\r\n00:06:46:11  00:06:49:08\r\n{\\an1}Je ne comprenais pas\r\npourquoi,\r\n\r\n00:06:49:09  00:06:53:12\r\n{\\an1}et j'ai vu le fixateur\r\nsur mes jambes.\r\n\r\n00:06:53:19  00:06:56:19\r\n{\\an1}-D\u00e9bute alors\r\nun parcours du combattant:\r\n\r\n00:06:56:21  00:07:01:11\r\n{\\an1}19 op\u00e9rations pour\r\nreconstruire les jambes de Marc.\r\n\r\n00:07:01:13  00:07:06:15\r\n{\\an1}La r\u00e9\u00e9ducation dure 2 ans,\r\ndans une clinique de Sion.\r\n\r\n00:07:06:17  00:07:09:19\r\n{\\an1}Marc\r\nqui a travaill\u00e9 dans l'humanitaire,\r\n\r\n00:07:09:21  00:07:15:01\r\n{\\an1}a une volont\u00e9 d'acier\r\net le soutien de Sandrine.\r\n\r\n00:07:15:09  00:07:18:18\r\n{\\an1}-Sans elle, je ne serais pas\r\nl\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n00:07:18:20  00:07:25:14\r\n{\\an1}J'avais un pilier, une force \u00e9norme.\r\n\r\n00:07:25:19  00:07:30:06\r\n{\\an1}-Derni\u00e8re victoire:\r\ntravailler \u00e0 nouveau sur le tarmac.\r\n\r\n00:07:30:08  00:07:41:20\r\n{\\an1}Il est comme un poisson dans l'eau\r\ndans ce milieu dangereux.\r\n\r\n00:07:42:04  00:07:45:17\r\n{\\an1}-Il suffit d'une \u00e9tincelle,\r\nc'est pas grand-chose.\r\n\r\n00:07:45:23  00:07:48:11\r\n{\\an1}-Marc a perdu beaucoup de mobilit\u00e9\r\n\r\n00:07:48:12  00:07:51:21\r\n{\\an1}et ne peut plus\r\ngravir des sommets comme avant.\r\n\r\n00:07:51:23  00:07:54:11\r\n{\\an1}Pas si s\u00fbr, en fait...\r\n\r\n00:07:57:06  00:07:58:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:07:58:11  00:08:18:08\r\n{\\an1}R\u00e9acteur d'avion\r\n\r\n00:08:18:10  00:08:21:16\r\n{\\an1}-Depuis des ann\u00e9es,\r\nle bruit des avions militaires\r\n\r\n00:08:21:18  00:08:24:09\r\n{\\an1}pr\u00e9occupe les habitants de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:08:24:11  00:08:26:16\r\n{\\an1}Regardez cette archive de 1968:\r\n\r\n00:08:26:18  00:08:29:21\r\n{\\an1}l'arriv\u00e9e des Mirages\r\ndans l'aviation militaire\r\n\r\n00:08:29:23  00:08:31:23\r\n{\\an1}suscite la col\u00e8re des riverains.\r\n\r\n00:08:32:04  00:08:36:06\r\n{\\an1}-Les paysans des environs\r\nregrettent le bruit que vous faites\r\n\r\n00:08:36:08  00:08:37:21\r\n{\\an1}en d\u00e9collant.\r\n\r\n00:08:37:23  00:08:42:13\r\n{\\an1}Serait-ce possible de limiter\r\nle bruit de ces avions \u00e0 r\u00e9action ?\r\n\r\n00:08:42:15  00:08:46:11\r\n{\\an1}-C'est possible\r\navec certains types d'avions,\r\n\r\n00:08:46:13  00:09:00:13\r\n{\\an1}mais avec le Mirage,\r\nje ne pense pas que ce soit possible.\r\n\r\n00:09:08:16  00:09:11:01\r\n{\\an1}-C\u00e9dric P\u00e9clard, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:09:11:03  00:09:14:22\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association\r\npour la sauvegarde des int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n00:09:15:00  00:09:19:14\r\n{\\an1}des communes broyardes\r\ntouch\u00e9es par l'a\u00e9rodrome de Payerne.\r\n\r\n00:09:19:16  00:09:22:21\r\n{\\an1}Craignez-vous aussi\r\npour les avions civils ?\r\n\r\n00:09:23:04  00:09:25:19\r\n{\\an1}-Beaucoup moins, car ceux-ci\r\n\r\n00:09:25:21  00:09:29:05\r\n{\\an1}font moins de bruit.\r\n\r\n00:09:29:07  00:09:32:15\r\n{\\an1}Les F/A-18 font des bruits\r\nforts et ponctuels.\r\n\r\n00:09:34:19  00:09:39:22\r\n{\\an1}-Vous disiez que c'est bien\r\nque l'aviation se d\u00e9veloppe ici ?\r\n\r\n00:09:40:03  00:09:42:06\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:09:42:08  00:09:46:18\r\n{\\an1}On \u00e9tait content de l'ouverture\r\nde l'a\u00e9rodrome de Payerne\r\n\r\n00:09:46:20  00:09:56:07\r\n{\\an1}\u00e0 l'aviation civile, on a tout fait\r\npour d\u00e9velopper ce volet civil.\r\n\r\n00:09:56:12  00:10:02:10\r\n{\\an1}-Les gens ont plut\u00f4t envie de prendre\r\nle train que l'avion, pour le climat,\r\n\r\n00:10:02:11  00:10:07:04\r\n{\\an1}n'est-ce pas bizarre de d\u00e9velopper\r\nun a\u00e9roport dans ce contexte ?\r\n\r\n00:10:07:09  00:10:10:13\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre, mais je suis confiant.\r\n\r\n00:10:10:15  00:10:16:02\r\n{\\an1}Ce n'est pas des gros vols,\r\nil y a des r\u00e8gles et des horaires.\r\n\r\n00:10:16:04  00:10:23:10\r\n{\\an1}Ce sont des vols civils\r\nmais toujours li\u00e9s \u00e0 l'industrie.\r\n\r\n00:10:23:11  00:10:26:23\r\n{\\an1}On n'a pas peur, non.\r\n\r\n00:10:27:04  00:10:30:00\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:10:34:12  00:10:38:01\r\n{\\an1}-La vue est primordiale\r\ndans l'aviation.\r\n\r\n00:10:38:03  00:10:43:15\r\n{\\an1}Alors, plut\u00f4t lunettes ou lentilles,\r\nc'est l'objet de notre match du jour.\r\n\r\n00:10:43:17  00:10:45:23\r\n{\\an1}On y regarde de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n00:11:00:21  00:11:03:14\r\n{\\an1}-Lunettes, ou lentilles oculaires ?\r\n\r\n00:11:03:16  00:11:07:06\r\n{\\an1}Pour beaucoup, la question\r\nse pose un jour ou l'autre.\r\n\r\n00:11:07:08  00:11:12:05\r\n{\\an1}Nous avons choisi un opticien\r\nsp\u00e9cialis\u00e9, pour une myopie moyenne.\r\n\r\n00:11:12:07  00:11:15:07\r\n{\\an1}Premier crit\u00e8re: le prix.\r\n\r\n00:11:15:22  00:11:19:07\r\n{\\an1}-Si on porte des lentilles de contact\r\n\r\n00:11:19:08  00:11:21:07\r\n{\\an1}tous les jours,\r\n\r\n00:11:21:09  00:11:26:13\r\n{\\an1}pour une myopie standard,\r\n\u00e7a revient entre 350 et 800 frs.\r\n\r\n00:11:26:15  00:11:31:08\r\n{\\an1}Les lunettes, on en trouve\r\n\u00e0 tous les prix.\r\n\r\n00:11:31:12  00:11:34:03\r\n{\\an1}-Avantage financier aux lunettes,\r\n\r\n00:11:34:05  00:11:36:21\r\n{\\an1}\u00e0 condition d'acheter\r\nqu'une seule paire.\r\n\r\n00:11:36:23  00:11:41:11\r\n{\\an1}Mais elles sont d\u00e9sormais\r\ndes accessoires de mode.\r\n\r\n00:11:41:16  00:11:46:00\r\n{\\an1}-Les gens changent\r\nplus souvent de lunettes.\r\n\r\n00:11:46:02  00:11:49:09\r\n{\\an1}Et les prix ont fortement baiss\u00e9.\r\n\r\n00:11:49:14  00:11:52:20\r\n{\\an1}-Nous avons choisi\r\ndes lentilles mensuelles.\r\n\r\n00:11:52:22  00:11:56:05\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9faite,\r\nen termes de manipulation.\r\n\r\n00:11:56:07  00:12:02:11\r\n{\\an1}Porter des lentilles,\r\nc'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:12:02:13  00:12:06:13\r\n{\\an1}Il faut se laver les mains,\r\nenlever les lentilles, les nettoyer,\r\n\r\n00:12:06:15  00:12:11:11\r\n{\\an1}les conserver dans un liquide...\r\n\r\n00:12:11:23  00:12:15:03\r\n{\\an1}-Oui, c'est plus facile\r\navec les lunettes.\r\n\r\n00:12:15:05  00:12:17:19\r\n{\\an1}Mais il faut quand m\u00eame\r\nde temps \u00e0 autre\r\n\r\n00:12:17:21  00:12:22:02\r\n{\\an1}les nettoyer \u00e0 l'eau et au savon.\r\n\r\n00:12:22:11  00:12:26:20\r\n{\\an1}-Pas besoin d'une loupe\r\npour la vie quotidienne.\r\n\r\n00:12:26:22  00:12:30:14\r\n{\\an1}L\u00e0, les lentilles\r\nsont plus pratiques.\r\n\r\n00:12:31:10  00:12:35:23\r\n{\\an1}-On est pas emb\u00eat\u00e9\r\navec les vapeurs quand on cuisine,\r\n\r\n00:12:36:01  00:12:41:12\r\n{\\an1}il pleut, il neige,\r\naucun souci.\r\n\r\n00:12:41:14  00:12:44:13\r\n{\\an1}On fait du sport, on peut mettre\r\n\r\n00:12:44:15  00:12:47:09\r\n{\\an1}des lunettes de soleil.\r\n\r\n00:12:47:13  00:12:50:11\r\n{\\an1}-Lunettes plus maniables\r\net moins ch\u00e8res,\r\n\r\n00:12:50:13  00:12:54:06\r\n{\\an1}lentilles plus pratiques\r\nau quotidien.\r\n\r\n00:12:54:08  00:12:57:08\r\n{\\an1}Enfin, les lunettes\r\nse suffisent \u00e0 elles-m\u00eames;\r\n\r\n00:12:57:10  00:12:59:01\r\n{\\an1}pas les lentilles.\r\n\r\n00:12:59:07  00:13:02:20\r\n{\\an1}-Il suffit d'\u00eatre malade,\r\nd'avoir une forte allergie,\r\n\r\n00:13:02:22  00:13:05:18\r\n{\\an1}on sera content d'avoir des lunettes.\r\n\r\n00:13:05:20  00:13:10:12\r\n{\\an1}Ou si la nuit, il faut\r\naller chercher les gamins en urgence,\r\n\r\n00:13:10:14  00:13:13:12\r\n{\\an1}on saute sur les lunettes.\r\n\r\n00:13:13:17  00:13:20:01\r\n{\\an1}-Lunettes ou lentilles,\r\nquestion de point de vue...\r\n\r\n00:13:22:13  00:13:26:16\r\n{\\an1}-On quitte les airs pour l'eau,\r\nen suivant l'\u00e9crivain genevois\r\n\r\n00:13:26:18  00:13:30:01\r\n{\\an1}Metin Arditi, qui nous emm\u00e8ne\r\ndans son coin de paradis,\r\n\r\n00:13:30:03  00:13:32:17\r\n{\\an1}\u00e0 la jonction\r\nentre l'Arve et le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:13:32:19  00:13:35:01\r\n{\\an1}Un lieu\r\nqu'il partage avec ses lecteurs.\r\n\r\n00:13:40:04  00:13:44:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:44:08  00:13:48:01\r\n{\\an1}-\"Ils poursuivirent\r\njusqu'au bout du sentier\r\n\r\n00:13:48:02  00:13:52:16\r\n{\\an1}o\u00f9 une petite balustrade m\u00e9tallique\r\nmarquait l'extr\u00eame pointe du lieu.\"\r\n\r\n00:13:52:18  00:13:54:09\r\n{\\an1}\"Une bande de terre\r\n\r\n00:13:54:11  00:13:59:02\r\n{\\an1}qui faisait comme un triangle pointu\r\net avait pour nom la Jonction.\"\r\n\r\n00:13:59:04  00:14:03:11\r\n{\\an1}\"C'\u00e9tait l\u00e0 que le Rh\u00f4ne\r\net l'Arve se retrouvaient.\"\r\n\r\n00:14:05:11  00:14:07:17\r\n{\\an1}C'est un endroit exceptionnel.\r\n\r\n00:14:07:19  00:14:11:18\r\n{\\an1}C'est le coin le plus romantique\r\n\r\n00:14:11:20  00:14:13:16\r\n{\\an1}de tout Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:14:13:18  00:14:15:11\r\n{\\an1}J'y viens r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n00:14:15:13  00:14:23:11\r\n{\\an1}Des amis \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 \u00e9berlu\u00e9s\r\npar la beaut\u00e9 du lieu.\r\n\r\n00:14:28:22  00:14:31:06\r\n{\\an1}\"Tu vois ces deux fleuves:\r\n\r\n00:14:31:08  00:14:35:11\r\n{\\an1}\u00e0 compter de cet endroit pr\u00e9cis\r\no\u00f9 nous nous trouvons,\r\n\r\n00:14:35:12  00:14:38:18\r\n{\\an1}on aurait pens\u00e9\r\nqu'ils ne feraient qu'un.\"\r\n\r\n00:14:38:20  00:14:45:07\r\n{\\an1}\"Et pourtant non, ils restent\r\ns\u00e9par\u00e9s, il n'y a pas de jonction.\"\r\n\r\n00:14:48:10  00:14:51:09\r\n{\\an1}Il y a une m\u00e9taphore tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:14:51:11  00:14:54:15\r\n{\\an1}Ces eaux de l'Arve et du Rh\u00f4ne\r\n\r\n00:14:54:17  00:14:58:11\r\n{\\an1}qui se retrouvent\r\net qui ne se m\u00e9langent pas.\r\n\r\n00:14:58:12  00:15:02:05\r\n{\\an1}On le voit:\r\ncelles de l'Arve sont boueuses,\r\n\r\n00:15:02:07  00:15:05:23\r\n{\\an1}celles du Rh\u00f4ne\r\nsont nettoy\u00e9es des alluvions.\r\n\r\n00:15:06:01  00:15:10:07\r\n{\\an1}C'est une image forte\r\nde la difficult\u00e9 \u00e0 communiquer.\r\n\r\n00:15:10:09  00:15:14:01\r\n{\\an1}En l'esp\u00e8ce,\r\nc'est un p\u00e8re et son fils,\r\n\r\n00:15:14:03  00:15:17:17\r\n{\\an1}et on pense\r\nqu'ils vont se r\u00e9concilier.\r\n\r\n00:15:20:14  00:15:25:06\r\n{\\an1}\"Au moment o\u00f9 ils se touchent,\r\non dirait qu'ils se tournent le dos.\"\r\n\r\n00:15:25:08  00:15:29:02\r\n{\\an1}\"Qu'aucun des deux\r\nne veut entendre parler de l'autre.\"\r\n\r\n00:15:29:04  00:15:31:18\r\n{\\an1}\"Pourtant, une chose est certaine:\r\n\r\n00:15:31:20  00:15:36:11\r\n{\\an1}ils finiront par se fondre\r\nl'un dans l'autre.\"\r\n\r\n00:15:36:16  00:15:41:05\r\n{\\an1}On finit toujours par se rencontrer\r\nsi on y met le temps.\r\n\r\n00:15:41:07  00:15:44:01\r\n{\\an1}Ce lieu me rend heureux.\r\n\r\n00:15:44:03  00:15:48:21\r\n{\\an1}Je n'\u00e9cris pas bien\r\nen \u00e9tant malheureux.\r\n\r\n00:15:48:23  00:15:53:05\r\n{\\an1}D'autres sont peut-\u00eatre dans ce cas.\r\n\r\n00:15:53:07  00:15:55:22\r\n{\\an1}Quand je viens ici,\r\n\r\n00:15:56:00  00:16:00:11\r\n{\\an1}mon coeur est dans la joie.\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:17:13\r\n{\\an1}-C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:20:07\r\n{\\an1}Demain, on vous\r\ndonne rendez-vous \u00e0 Nyon\r\n\r\n00:16:20:09  00:16:24:02\r\n{\\an1}pour le 50\u00e8me anniversaire\r\ndu festival Visions du r\u00e9el.\r\n\r\n00:16:24:04  00:16:27:12\r\n{\\an1}La manifestation\r\naccueille 40'000 visiteurs.\r\n\r\n00:16:27:14  00:16:30:06\r\n{\\an1}On ira aussi sur le lac L\u00e9man.\r\n\r\n00:16:30:08  00:16:38:23\r\n{\\an1}-On va lever les filets de brochets\r\net on r\u00e9partit les t\u00e2ches.\r\n\r\n00:16:39:01  00:16:46:05\r\n{\\an1}Lever le filet,\r\nd\u00e9mailler les poissons, etc.\r\n\r\n00:16:46:06  00:16:49:11\r\n{\\an1}-Si vous souhaitez\r\nrevoir des reportages,\r\n\r\n00:16:49:12  00:16:53:00\r\n{\\an1}rendez-vous sur la page\r\nFacebook de l'\u00e9mission.\r\n\r\n00:16:53:02  00:16:55:13\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis\r\net belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:16:55:21  00:17:00:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, S.Curcu, J.Cloux,\r\nC.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048104\r\nDate de transcription : 14-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:52 > 0:03:17) [96%] : \r\nBonsoir, nous sommes \u00e0 l'a\u00e9roport civil de Payerne, dans le canton de Vaud juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9rodrome militaire, le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 il y a un petit peu plus d'une semaine des compagnies priv\u00e9es d\u00e9collent et atterrissent d'ici et puis on verra quelles sont les retomb\u00e9es esp\u00e9r\u00e9es dans la r\u00e9gion dans le reste de cette \u00e9mission, un match entre lentilles et lunettes et puis on ira d\u00e9couvrir le coin de paradis d'un auteur Genevois Metin Arditi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:17 > 0:03:22) [94%] : \r\nIl est tr\u00e8s beau, c'est je crois le coin le plus romantique de tout Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:23 > 0:03:27) [91%] : \r\nMais avant, ceci, je vous propose de d\u00e9couvrir l'actualit\u00e9 en bref et on se retrouve tout de suite apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:33 > 0:04:04) [91%] : \r\nLes plus de 6500 associations vaudoise pourront d\u00e9sormais remplir leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts par voie \u00e9lectronique, une simplification des d\u00e9marches qui suit de peu l'arriv\u00e9e d'un courrier rappelons aux associations, l'obligation de se d\u00e9clarer, quelles que soient leurs activit\u00e9s, Pascal Broulis, assure que le rattrapage se fera avec d\u00e9licatesse et que 99 pourcent des associations ne payeront pas d'imp\u00f4ts, le nombre de structures impos\u00e9es devrait bient\u00f4t encore diminuer le Conseil d'\u00c9tat envisage d'augmenter le seuil d'imposition de la fortune de 56000 \u00e0 200000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:06 > 0:04:46) [93%] : \r\nLaurent, c'est une v\u00e9ritable radiographie des quelque 45000 familles valaisanne, le canton a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin une \u00e9tude qui doit lui servir de document de base pour l'orientation future de sa politique familiale, un outil pour concentrer les aides publiques l\u00e0 o\u00f9 les besoins se font le plus sentir globalement, ce sont les familles monoparentales ou les familles avec enfants de plus de 3 enfants qui ont plus de risque de paup\u00e9risation, ce qui ne veut pas dire que d'autres ne peuvent pas avoir non plus des difficult\u00e9s notamment aujourd'hui avec le vieillissement de la population bien celles qui ont des parents en charge peuvent \u00eatre aussi mise en grande difficult\u00e9, moi j'ai une vingtaine de pistes de r\u00e9flexion ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, le canton se donne quelques mois pour proposer les premi\u00e8res mesures concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:10 > 0:05:20) [88%] : \r\nGuillaume face bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de l'a\u00e9roport civil de Payerne depuis 2015 des avions qui atterrissent qui des ici concr\u00e8tement ces nouvelles infrastructures qu'est-ce que \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:21 > 0:05:51) [90%] : \r\nMais avant, fait, on n'avait pas d'infrastructure, on avait juste un un, un Parking pour les avions, mais les gens qui arrivait n'avait rien, donc l\u00e0 on a d'une part, des regards pour les avions, pour qu'il puisse \u00eatre \u00e0 couvert aussi pour passer la nuit et puis les passagers qui arrivent on des le salon o\u00f9 ils peuvent s'attendre \u00e0 leur avion, ils ont aussi des locaux des douanes pour que la douane puisse proc\u00e9der \u00e0 des contr\u00f4les si si, ils ont besoin et puis enfin, on a des bureaux qu'on peut louer \u00e0 des entreprises actives dans le domaine a\u00e9ronautique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:51 > 0:05:58) [90%] : \r\nAujourd'hui, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, en moyenne, un vol tous les 2 jours \u00e0 terme qu'est-ce que vous fixez comme objectif pour que ce soit rentable cet a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:59 > 0:06:11) [94%] : \r\nLe but pour arriver \u00e0 des chiffres noirs \u00e7a serait d'avoir \u00e0 peu pr\u00e8s 5 vols par jour, on se, on se laisse le temps \u00e9videmment c'est c'est quelque chose qui monte gentiment, mais on doit arriver \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 5 vols par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:11 > 0:06:18) [90%] : \r\nL'objectif, avec cet a\u00e9roport soutenu aussi hein par le le canton et la commune, c'est vraiment de cr\u00e9er de l'emploi qui sont les clients aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:18 > 0:06:31) [90%] : \r\nLes clients sont d'une part, des chefs d'entreprise ou employ\u00e9 d'entreprises r\u00e9gionales et puis d'autre part D des entreprises qui viendrait s'implanter sur la r\u00e9gion et s'implanter dans notre p\u00f4le d'innovation de 400000 m2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:31 > 0:06:37) [94%] : \r\nOn parle de 2000 503000 emplois et c'est vraiment r\u00e9aliste avec un a\u00e9roport finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:37 > 0:06:52) [84%] : \r\nC'est irr\u00e9aliste parce qu'on a justement ce ce Business Park ce p\u00f4le d'innovation innove au de 400000 m\u00e8tres carr\u00e9s donc une fois qu'il sera plein toutes ces entreprises- l\u00e0 pour, on peut le remplir et \u00e0 peu pr\u00e8s les 2500 emplois actuellement 210 emplois sur site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:52 > 0:06:57) [83%] : \r\nIl met un terme \u00e0 ce qu'on pourrait imaginer des des avions de tourisme, des avions de loisirs etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:57 > 0:07:10) [94%] : \r\n\u00e0 court ou moyen terme pas c'est vraiment notre r\u00e8glement d'exploitation qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec les communes riveraines et le but, c'\u00e9tait de cr\u00e9er de l'emploi, donc c'\u00e9tait de l'aviation d'affaires pour favoriser et dynamiser ces entreprises sur site, merci beaucoup, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:18 > 0:07:39) [93%] : \r\nIl y a quelques semaines, nous avons lanc\u00e9 un appel pour que vous nous racontiez le jour qui a chang\u00e9 votre vie, vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 nous contacter et nous avons retenu diff\u00e9rentes histoires que vous allez d\u00e9couvrir tout au long de cette semaine, aujourd'hui le r\u00e9cit de Marc Rousseau, sa vie a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e, il y a plus de 4 ans, c'\u00e9tait justement sur le tarmac d'un a\u00e9roport Fr\u00e9d\u00e9ric Miara et Ulrich Tiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:44 > 0:08:01) [82%] : \r\nOn venait de Titoff normal ce qui calme en plus c'\u00e9tait pas il n'y avait rien de pr\u00e9cis pour surtout se voient salut les gars, \u00e0 plusieurs reprises, je me dit \u00e0 ce jeune homme de ralentir parce qu'il roulait trop vite et que si \u00e7a continue comme \u00e7a, il va lui arriver une tuile qui se sont moins est arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:01 > 0:08:04) [77%] : \r\n1er ao\u00fbt 2015, donc la zone vraiment accident et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:06 > 0:08:18) [92%] : \r\nMarc Rousseau, chef de machines pour une soci\u00e9t\u00e9 de services au sol sur le tarmac de Gen\u00e8ve supervisent le chargement d'un Boeing 737, l'homme qui ne percute sous l'emprise du cannabis conduite un engin comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:19 > 0:08:20) [76%] : \r\nLe moment j'ai pas eu mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:21 > 0:08:26) [76%] : \r\nMais quand j'ai vu la nappe de sang au sol City bah sans commune si tu tombes inconscient qui est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:27 > 0:08:40) [88%] : \r\nBranle-bas de combat sur le tarmac, o\u00f9 le trafic a\u00e9rien est arr\u00eat\u00e9 Jean de marques sont broy\u00e9s dans l'accident et bris\u00e9 en de multiples morceaux se vide de son sang heureusement les pompiers de l'a\u00e9roport sur place en 3 minutes parviennent \u00e0 stopper l'h\u00e9morragie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:42 > 0:08:48) [93%] : \r\nAu m\u00eame moment, Sandrine, sa femme, infirmi\u00e8re \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal de Gen\u00e8ve a fini sa nuit et vient de rentrer chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:49 > 0:09:03) [85%] : \r\n\u00e9l\u00e8ve t\u00e9l\u00e9phone a sonn\u00e9 et l\u00e0 on va annoncer de but en blanc que mon mari \u00e9tait gravement bless\u00e9e qui devait qu'il \u00e9tait parti au bloc, hein, qu'on essayait de lui sauver la vie, mais comme probablement l'amput\u00e9 des 2 jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:05 > 0:09:13) [88%] : \r\nLe choc est immense et la vie de Mark ne tient qu'\u00e0 un fil, apr\u00e8s un mois de coma, il se r\u00e9veille enfin les jambes en miettes et la moiti\u00e9 du corps paralys\u00e9 par un AVC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:15 > 0:09:30) [81%] : \r\nQuand je me suis r\u00e9veill\u00e9e c'\u00e9tait un mois plus tard pour a dit est ce que vous savez o\u00f9 vous \u00eates non, apr\u00e8s, on m'a dit : il va falloir et passion, je comprenais pas pourquoi on me disait : \u00e7a, c'est quand je souviendra j'ai vu le fixateur qu'il tenait les jambes et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:31 > 0:09:52) [89%] : \r\nD\u00e9bute alors un parcours du combattant titanesque pour le couple 1\u00e8re \u00e9tape 19 op\u00e9rations pour tenter de reconstruire les gens de marque et qui marche quand m\u00eame la la r\u00e9\u00e9ducation va durer plus de 2 ans dans une clinique de r\u00e9adaptation de son Marc qui a travaill\u00e9 dans l'humanitaire et le secours en montagne pendant 20 ans et une volont\u00e9 d'acier et le soutien sans faille de Sandrine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:54 > 0:10:03) [80%] : \r\nSans elle, je crois qu'aujourd'hui dit \u00e7a c'est clair, parce qu'il faut \u00eatre soutenu si si vous savez quelqu'un, j'avais un pilier, c'\u00e9tait une force, pas pour moi et qui \u00e9tait \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:04 > 0:10:27) [92%] : \r\nEt la derni\u00e8re victoire de Mark immense, c'est de pouvoir \u00e0 nouveau travailler sur le tarmac de Gen\u00e8ve, toujours pour le m\u00eame employeur qui en a fait son Monsieur S\u00e9curit\u00e9 et le masque comme un poisson dans l'eau, au milieu de cet environnement franchement dangereux Marc et plus intraitable que jamais suffi d'une \u00e9tincelle, c'est pas grand chose, Marc a perdu \u00e9norm\u00e9ment de mobilit\u00e9 et ne peut plus gravir des sommets comme avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:28 > 0:10:29) [84%] : \r\nPas si s\u00fbr, en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:56 > 0:11:08) [97%] : \r\nDepuis de nombreuses ann\u00e9es le bruit des avions militaires occupent ou pr\u00e9occupent des habitants dans la r\u00e9gion, regardez cette archive de 1968 l'arriv\u00e9e des Mirage dans l'aviation militaire suscite la col\u00e8re des riverains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:08 > 0:11:19) [93%] : \r\nLieutenant allez les paysans des environs \u00e9mouvoir d\u00e9coller mais il regrette un peu que vous fassiez autant de bruit en d\u00e9collant ce que vous pensez qu'il serait possible de limiter, au d\u00e9part, le bruit de ses avions \u00e0 r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:21 > 0:11:40) [92%] : \r\nIl est possible avec certains types d'avions, oui, de r\u00e9duire la puissance apr\u00e8s le d\u00e9collage, mais en ce qui concerne le mirage, en particulier, on ne r\u00e9duit pas la puissance au d\u00e9collage et je ne pense pas que, techniquement, il sera possible de faire quoi que ce soit pour r\u00e9duire le bruit, ce qui n'est pas le cas par exemple de l'aviation civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:44 > 0:11:56) [86%] : \r\nVous avez P\u00e9clard bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association pour la sauvegarde des int\u00e9r\u00eats des commune broyarde touch\u00e9s par l'a\u00e9rodrome de Payerne, on a entendu ce matin 18 qui se pr\u00e9pare \u00e0 une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:56 > 0:11:59) [91%] : \r\nD\u00e9monstration de ce que vous craignez aussi pour les avions civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:59 > 0:12:13) [85%] : \r\nEn beaucoup moins parce les avions civils, ils font beaucoup moins de bruit, vous avez pu vous rendent compte les les frais 18 \u00e7a fait vraiment \u00e9norm\u00e9ment de Brice ces d\u00e9bris tr\u00e8s tr\u00e8s fort, tr\u00e8s ponctuelles, l'aviation civile ont beaucoup moins, alors on a, on a vraiment pas, on n'a pas du tout inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:13 > 0:12:17) [85%] : \r\nVous disiez m\u00eame s'c'est pour vous savez bien que la r\u00e9gion se d\u00e9velopper qu'un a\u00e9roport prennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:18 > 0:12:35) [95%] : \r\nBien s\u00fbr, quand on a n\u00e9goci\u00e9 avec l'arm\u00e9e, il a pas mal d'ann\u00e9es on a \u00e9t\u00e9 heureux de de de cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ouvrir l'a\u00e9rodrome de Payerne \u00e0 l'aviation civile, donc on a saut\u00e9 sur l'occasion bien s\u00fbr pour faire le n\u00e9cessaire, tout mettre en oeuvre pour d\u00e9velopper ce ce volet civil bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:35 > 0:12:45) [90%] : \r\nEt puis, le climat, aujourd'hui, on se dit : bon voil\u00e0 les, les gens ont plut\u00f4t envie de prendre le train plut\u00f4t que l'avion m\u00eame tendance, comme \u00e7a, voil\u00e0 c'est pas bizarre d\u00e9velopp\u00e9 aussi un a\u00e9roport dans ce contexte-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:45 > 0:13:05) [87%] : \r\nOui, mais, mais moi je dans je suis confiant aussi parce que c'est pas, c'est pas non plus des gros vol c'est pas non plus Cointrin je veux dire il y a des r\u00e8gles aussi \u00e0 des horaires qui sont d\u00e9finir l'utilisation est d\u00e9fini par des vols civils mais toujours li\u00e9 \u00e0 l'industrie, donc non on n'a pas du tout, on n'a pas du tout pas non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:05 > 0:13:06) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:12 > 0:13:22) [90%] : \r\nLa vue \u00e0 la vision sont primordiales dans l'aviation, alors plut\u00f4t lunettes ou lentilles c'est l'objet de notre match du jour \u00e0 l'UNSA fait- il Olivier Kurth vous propose d'y regarder de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:38 > 0:13:52) [93%] : \r\nLunettes ou lentilles oculaires pour un nombre croissant d'entre nous, la question se pose un jour ou l'autre, pour en avoir une vision claire nous avons choisi un opticien sp\u00e9cialis\u00e9s est pris comme exemple une myopie moyenne 1er crit\u00e8re le nerf de la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:53 > 0:14:08) [88%] : \r\nTiens pour des lentilles de contact tous les jours, on aura plus les lentilles moyenne plus myopie standard, \u00e7a va revenir en 350 et 800 francs par ann\u00e9e, tout compris, les lunettes des lunettes vous a trouv\u00e9 \u00e0 tous les prix des 99 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:08 > 0:14:18) [90%] : \r\nAvantages financiers aux lunettes \u00e0 condition qu'on acquiert qu'une terre mais comme les montres et les bijoux, elles sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme accessoire de mode qui peuvent \u00eatre co\u00fbteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:19 > 0:14:26) [91%] : \r\nLes gens changent beaucoup plus souvent de lunettes en \u00e9tant sensibles \u00e0 la mode en sachant aussi que, globalement, tous les prix ont fortement baiss\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:27 > 0:14:49) [90%] : \r\nPour notre match, nous avons choisi d'\u00c9lantis mensuel en terme de manipulation, c'est une d\u00e9faite indiscutable car mettre des lunettes, hormis un coup de chiffon de temps \u00e0 autre, c'est simple comme bonjour, porter des lentilles c'est plus compliqu\u00e9, il faut d'abord se laver les mains, enlever les lentilles, les nettoyer les conserver dans un liquide sp\u00e9cifique, bref c'est assez fastidieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:49 > 0:14:59) [82%] : \r\nC'est vrai que l'\u00e9limination plus facile, on n'a pas de souci d'hygi\u00e8ne Thomas autre comme t\u00eate le passer sous l'eau du robinet avec un savon pour la nettoyer un peu plus voir pour pour peu clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:02 > 0:15:08) [88%] : \r\nSylviane et l\u00e0, pas besoin d'une loupe dans la majeure partie des situations, les lentilles sont bien plus pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:08 > 0:15:25) [78%] : \r\nOn est all\u00e9 elle ou cuisiner, on n'est pas emb\u00eat\u00e9 avec des vapeurs d'huile quand on ouvre le four o\u00f9 l\u00e0 les vapeurs, c'est toujours propres, on lui retire le soir, il pleut, il neige aucun souci : ou bien on va se promener en faire du sport, on est all\u00e9 aise ont \u00e9mettent, lunettes de soleil, on n'est pas du tout emb\u00eat\u00e9 RDA la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:25 > 0:15:34) [86%] : \r\nLunettes plus maniables et moins cher si on n'en abuse pas l'lentilles plus pratique au quotidien, et cet autre diff\u00e9rence, les lunettes se suffisent \u00e0 elles-m\u00eames, par les lentilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:34 > 0:15:50) [88%] : \r\nIl suffit d'\u00eatre une fois malade une grosse cr\u00e8ve les yeux, une forte allergie \u00e0 quelque chose, une hospitalisation, on sera tr\u00e8s content d'avoir une minute, c'est plus \u00e7a peut aussi au milieu de la nuit, les parents en urgence doivent aller chercher les gamins, comme on dit et puis bon, surtout sur les lunettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:50 > 0:15:55) [96%] : \r\nLunettes ou lentilles, on dira, pour finir, que c'est une question de point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:00 > 0:16:12) [88%] : \r\nOn quitte les airs pour l'eau et on suit l'\u00e9crivain Genevois Metin Arditi nous emm\u00e8ne dans son coin de paradis \u00e0 la jonction entre l'Arve et le Rh\u00f4ne, un lieu qu'il savoure et qui n'h\u00e9site pas \u00e0 partager avec ses Lecteurs, Alexandre grosse et un astigmate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:22 > 0:16:40) [83%] : \r\nIls poursuivirent jusqu'au bout du Sentier ou une petite balustrade m\u00e9tallique marqu\u00e9 l'extr\u00eame pointe du lieu, une bande de terre qui faisait comme un triangle pointue et avait pour nom la jonction, c'\u00e9tait l\u00e0 que le Rh\u00f4ne et la l\u00e0 se retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:43 > 0:16:51) [94%] : \r\nC'est un endroit exceptionnel parce que il est tr\u00e8s beau, c'est je crois le coin le plus romantique de tout Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:52 > 0:17:01) [89%] : \r\nPuis vient r\u00e9guli\u00e8rement et il m'est arriv\u00e9 d'amener si des amis \u00e9trangers qui \u00e9taient absolument \u00e9berlu\u00e9e par la beaut\u00e9 du lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:09 > 0:17:11) [99%] : \r\n\u00e0 compter de cet endroit pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:13 > 0:17:21) [82%] : \r\nOn aurait pens\u00e9 qu'il ne ferait et pourtant non il reste s\u00e9par\u00e9s, il n'y a pas de Jonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:26 > 0:17:55) [87%] : \r\nIl y a une m\u00e9taphore qui est tr\u00e8s forte, ce sont ces eaux de l'art et du Rh\u00f4ne, qui se retrouvent et qui ne se m\u00e9langent pas, et on le voit, parce que les eaux de l'arbre sont boueuses et celle du Rh\u00f4ne sont sont nettoy\u00e9es des des alluvions, c'est une image tr\u00e8s forte, la difficult\u00e9 que l'on a dans la vie \u00e0 \u00e0 communiquer l'en l'esp\u00e8ce, c'est un p\u00e8re et son fils qui se r\u00e9concilie ou en tout cas, on pense qu'ils vont se r\u00e9concilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:58 > 0:18:12) [93%] : \r\nAu moment o\u00f9 ils se touchent, on dirait qu'il se tournent le dos, qu'aucun des 2 ne veut entendre parler de l'autre, pourtant, une chose est certaine, ils finiront par se fondre l'un dans l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:14 > 0:18:18) [98%] : \r\nOn finit toujours par se rencontrer si on y met le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:19 > 0:18:31) [91%] : \r\nC'est un lieu qui moments heureux personnellement ce que vous, je peux pas bien \u00e9crire en \u00e9tant malheureux peut-\u00eatre que d'autres sont dans ce cas, mais c'est pas moi, donc effectivement je ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:34 > 0:18:35) [94%] : \r\nMon coeur et dans la joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:51 > 0:19:10) [92%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9mission, on quitte l'a\u00e9rodrome de Payerne et demain on vous donne rendez- vous \u00e0 Nyon pour le 50\u00e8me anniversaire du festival Visions du r\u00e9el, la manifestation a grandi au fil des ans pour accueillir d\u00e9sormais pr\u00e8s de 40000 visiteurs, on se rendra aussi sur le lac, les mois avec Nadia Esposito et de p\u00eacheurs valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:11 > 0:19:24) [79%] : \r\nAlors on va enlever les fils qui sont juste l\u00e0 et on r\u00e9partit les tanches R\u00e9gis filaire, moi je vais d\u00e9marrer les poissons s'il y a des poissons, ma femme n'a-t-elle enlever les coquilles les herbes, les branches qui peut se trouver dans les filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:24 > 0:19:31) [92%] : \r\nEn attendant, si vous souhaitez revisionner des reportages, rendez- vous sur la page Facebook de l'\u00e9mission, merci de nous avoir suivis tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:20:55Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904824230", "durationSec": 150, "title": "FRIGO CL JU MATCH LUNETTES VS LENTILLES CF_RTS000001800519", "excerpt": "Georges Paratte, opticien fait la comparaison financi\u00e8re et pratique entre les lentilles de contact et la paire de lunettes. En conclusion les lunettes sont moins ch\u00e8res et plus facile \u00e0 g\u00e9rer mains moins pratiques dans la vie quotidienne. Cependant les lentilles n\u00e9cessitent bien souvent d'avoir une paire de lunette de secours.", "remarks": "Utilisation libre uniquement en usage interne SSR SRG", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRAMELAN"], "thematicThemes": ["LENTILLE DE CONTACT", "LUNETTES"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824231", "durationSec": 152, "title": "FRIGO CL GE CPARADIS METIN ARDITI CLEAN_RTS000001791187", "excerpt": "L'\u00e9crivain genevois Metin Arditi est fascin\u00e9 par le lieu dit La Jonction o\u00f9 le Rh\u00f4ne et l'Arve se rejoignent mais ne se m\u00ealent pas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RHONE", "ARVE"], "thematicThemes": ["FLEUVE", "RIVI\u00c8RE", "\u00c9CRIVAIN"], "thematicPersons": ["ARDITI, METIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824356", "durationSec": 461, "title": "A\u00e9roport de Payerne avec nouveau terminal de l'A\u00e9rop\u00f4le civil", "excerpt": "Marc Rousseau, employ\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 travaillant sur le tarmac de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 gravement bless\u00e9 dans un accident alors que son \u00e9pouse Sandrine infirmi\u00e8re travaillait \u00e0 l'h\u00f4pital. Lourdement bless\u00e9 Marc apr\u00e8s un mois de coma Marc a ensuite retrouv\u00e9 l'usage de ses jambe gr\u00e2ce \u00e0 son \u00e9pouse. Il est responsable s\u00e9curit\u00e9 de son entreprise."}, {"internalArchiveId": "AA1904824504", "durationSec": 173, "title": "FRIGO CL SERIE AEROPORT 1 JOUR 1 VIE_RTS000001789077", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TEIGER, Ulrich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIARA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["ACCIDENT DU TRAVAIL", "A\u00c9ROPORT", "PORTRAIT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904824360", "summary": "Payerne : Itw Guillaume Chassot, directeur de l'a\u00e9roport civil. Salon VIP.", "id": "1824809"}, {"internalArchiveId": "AA1904824412", "summary": "Payerne : Itw C\u00e9dric P\u00e9clard, pr\u00e9sident de l'Association pour la sauvegarde des int\u00e9r\u00eats des communes broyardes ASIC.", "id": "1824861"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780759", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048104", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-913BE2C5-FE7A-499B-B2D7-B20BD4653D2F", "internalArchiveId": "913BE2C5-FE7A-499B-B2D7-B20BD4653D2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Laurence Fehlmann Rielle, Conseill\u00e8re nationale, D\u00e9put\u00e9e au Parlement Suisse - Berne", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Binationale Suisse-Turque, Laurence Fehlmann Rielle est licenci\u00e9e en sciences politiques puis dipl\u00f4m\u00e9e de l'IDHEAP. Elle obtient aussi un Master of Advanced Studies, en Sant\u00e9 publique (Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Gen\u00e8ve). Ancienne Directrice de la FEGPA (F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme - pr\u00e9vention alcoolisme et cannabis) (1985-2018) et coordinatrice de Carrefour addiction. Membre fondatrice de l'Op\u00e9ration Nez Rouge Gen\u00e8ve. Laurence Fehlmann Rielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve de 1997 \u00e0 2009, ainsi que pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois entre 2004 et 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re municipale de la ville de Gen\u00e8ve de 2011 \u00e0 2015. En 2015, elle est \u00e9lue au Conseil national. Actuellement vice-pr\u00e9sidente de la Commission des affaires juridiques (CAJ-CN). Elle est candidate PS/GE \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Conseil national, le 20 octobre 2019. Laurence Fehlmann Rielle est l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Binationale Suisse-Turque, Laurence Fehlmann Rielle est licenci\u00e9e en sciences politiques puis dipl\u00f4m\u00e9e de l'IDHEAP. Elle obtient aussi un Master of Advanced Studies, en Sant\u00e9 publique (Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Gen\u00e8ve). Ancienne Directrice de la FEGPA (F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme - pr\u00e9vention alcoolisme et cannabis) (1985-2018) et coordinatrice de Carrefour addiction. Membre fondatrice de l'Op\u00e9ration Nez Rouge Gen\u00e8ve. Laurence Fehlmann Rielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve de 1997 \u00e0 2009, ainsi que pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois entre 2004 et 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re municipale de la ville de Gen\u00e8ve de 2011 \u00e0 2015. En 2015, elle est \u00e9lue au Conseil national. Actuellement vice-pr\u00e9sidente de la Commission des affaires juridiques (CAJ-CN). Elle est candidate PS/GE \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Conseil national, le 20 octobre 2019. Laurence Fehlmann Rielle est l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314539", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 08.04.2019", "Laurence Fehlmann Rielle, Conseill\u00e8re nationale, D\u00e9put\u00e9e au Parlement Suisse \u2013 Berne / ENSD_2019-04-08T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 08.04.2019", "Laurence Fehlmann Rielle, Conseill\u00e8re nationale, D\u00e9put\u00e9e au Parlement Suisse \u2013 Berne / ENSD_2019-04-08T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Binationale Suisse-Turque, Laurence Fehlmann Rielle est licenci\u00e9e en sciences politiques puis dipl\u00f4m\u00e9e de l'IDHEAP. Elle obtient aussi un Master of Advanced Studies, en Sant\u00e9 publique (Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Gen\u00e8ve). Ancienne Directrice de la FEGPA (F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme - pr\u00e9vention alcoolisme et cannabis) (1985-2018) et coordinatrice de Carrefour addiction. Membre fondatrice de l'Op\u00e9ration Nez Rouge Gen\u00e8ve. Laurence Fehlmann Rielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve de 1997 \u00e0 2009, ainsi que pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois entre 2004 et 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re municipale de la ville de Gen\u00e8ve de 2011 \u00e0 2015. En 2015, elle est \u00e9lue au Conseil national. Actuellement vice-pr\u00e9sidente de la Commission des affaires juridiques (CAJ-CN). Elle est candidate PS/GE \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Conseil national, le 20 octobre 2019. Laurence Fehlmann Rielle est l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "Binationale Suisse-Turque, Laurence Fehlmann Rielle est licenci\u00e9e en sciences politiques puis dipl\u00f4m\u00e9e de l'IDHEAP. Elle obtient aussi un Master of Advanced Studies, en Sant\u00e9 publique (Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Gen\u00e8ve). Ancienne Directrice de la FEGPA (F\u00e9d\u00e9ration genevoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme - pr\u00e9vention alcoolisme et cannabis) (1985-2018) et coordinatrice de Carrefour addiction. Membre fondatrice de l'Op\u00e9ration Nez Rouge Gen\u00e8ve. Laurence Fehlmann Rielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve de 1997 \u00e0 2009, ainsi que pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois entre 2004 et 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re municipale de la ville de Gen\u00e8ve de 2011 \u00e0 2015. En 2015, elle est \u00e9lue au Conseil national. Actuellement vice-pr\u00e9sidente de la Commission des affaires juridiques (CAJ-CN). Elle est candidate PS/GE \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Conseil national, le 20 octobre 2019. Laurence Fehlmann Rielle est l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10314540", "ece-10314539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:12Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [92%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, avec l'\u00e9t\u00e9 qui approche, vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 un r\u00e9gime, histoire de rentrer dans le maillot de bain de l'an pass\u00e9, c'est que les f\u00eates de No\u00ebl et celles de P\u00e2ques approche augmente dangereusement votre tour de taille, il faut donc faire quelque chose et vite, mais les calories ne se cache pas toujours dans les endroits les plus \u00e9vidents, chocolat, OK, les g\u00e2teaux, bien s\u00fbr, mais savez -vous combien de sucres contient un Coca, il vous suffit d'imaginer votre verre rempli d'un tiers de sucre, cela vous donne une des de ce que vous ing\u00e9rer en quelques secondes pour \u00e9tancher votre soif apr\u00e8s une tr\u00e8s di\u00e9t\u00e9tique, salade de carottes, 29 pourcent de sucre dans le Kawkab pas beaucoup mieux dans les autres boissons sucr\u00e9es et pourtant on pourrait mieux faire, mon invit\u00e9 de ce jour, d\u00e9fend l'id\u00e9e que 5 pourcent de sucre, ce serait bien, m\u00eame tr\u00e8s bien suffisant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord avec elle, il soutient le postulat qu'il vient de d\u00e9poser au Parlement et de la le gouvernement devrait entamer des n\u00e9gociations avec l'industrie des sodas pour r\u00e9duire drastiquement le taux de sucre dans les boissons produites h\u00e9 oui, il se pourrait bien que vous n'ayez bient\u00f4t plus le choix, sauf celui de rajouter des sucres dans votre Coca si vraiment vous y tenez, mais franchement justement passer de 29 pourcent \u00e0 5 pourcent de sucre, ce n'est pas un peu extr\u00eame, pourquoi pas 0 pendant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [89%] :\r\nAlors moi je pense que, effectivement, la meilleure des boissons ce salaud, mais il n'emp\u00eache qu'doive avoir aussi le plaisir de pouvoir consommer des boissons sucr\u00e9es, le probl\u00e8me c'est que celles qui sont offertes sur le march\u00e9 sont beaucoup trop sucr\u00e9s et apr\u00e8s c'est une question aussi de volume, alors on peut tr\u00e8s bien imaginer qu'on se fait en temps un plaisir avec ce fameux Coca et puis qu'on on essaie de voir d'autres types de boissons qui sont un peu moins sucr\u00e9s, cela dit, il faut \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 que par rapport \u00e0 ce postulat qui a l'air assez innocent et qu'il va un peu dans Trent du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est de de pouvoir entretenir le dialogue avec l'industrie d'abord, il l'avait fait sur la question des c\u00e9r\u00e9ales et du petit d\u00e9jeuner pour les enfants et puis pour le yogourt quand on voit que le r\u00e9sultat est quand m\u00eame assez maigre, mais je me suis dit que vu qu'en ce moment, la question des taxes ou de mesures plus contraignantes aient pas tellement lors du jour qu'il faut continuer aussi \u00e0 entretenir le d\u00e9bat et puis faire sans continue \u00e0 sensibiliser les gens, h\u00e9 bien je m'\u00e9tais dit que l'id\u00e9e d'essayer de, de faire en sorte que les industries commencent \u00e0 modifier leurs recettes de boissons sucr\u00e9es dans en vue de diminuer celle -l\u00e0, le contenu de la teneur en secret en sucre de ces boissons seraient une bonne id\u00e9e et \u00e7a va un peu dans la cette tendance que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a de vouloir faire en sorte que les entreprises entreprennent aussi des des mesures volontaires et puis peut-\u00eatre pr\u00e9ciser aussi qu'en Angleterre par exemple, ils ont introduit une taxe sur le sucre et ils l'ont -ils averti au moins 2 ans avant, et que dans le ce, ce m\u00eame temps, h\u00e9 bien beaucoup de d'industrie ont commenc\u00e9 \u00e0 10000 \u00e0 modifier leur recette pour diminuer la teneur en sucre, donc \u00e7a veut dire que, sans aller jusqu'au sang pour autant pas jeter des 60 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s, il faut voir, c'est une question de discussion, il faut toujours avoir un but, un peu plus ambitieux et puis apr\u00e8s on voit mais on peut voir aussi que \u00e7a peut amener un des r\u00e9sultats qui sont int\u00e9ressants, donc on a vu m\u00eame que la perspective d'une taxe avait cet cet effet pr\u00e9ventif dans l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps \u00e7a ne va pas le m\u00eame go\u00fbt le Coca avec moins de sucre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [90%] :\r\nQui prennent bien du Coca 0, vous me direz qu'avec l'aspartame, c'est pas toujours tr\u00e8s bon non plus, c'\u00e9tait \u00eatre pire, mais c'est dans l'id\u00e9e qu'il y a, il y a pas que le Coca et \u00e0 d'autres types de boissons qui sont parfois un peu trop sucr\u00e9 et je pense qu'il faut aussi qu'on puisse s'adapter \u00e0 des go\u00fbts diff\u00e9rents qui ont \u00e9t\u00e9 largement finalement conditionn\u00e9 justement par cette industrie qui a des int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [86%] :\r\nParce que les mauvaises langues vous diront alors finalement on peut rien faire, on ne peut plus fumer, on ne peut plus boire le caf\u00e9, on peut plus loin, voire de sucre qu'est ce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [89%] :\r\nNon, je pense qu'on peut toujours consommer du cirque, bon, il faut savoir ce qu'on consomme et puis quand on mange du chocolat, on sait que c'est une un produit sucr\u00e9 par excellence, par contre quand on mange beaucoup d'autres produits qui sont des produits apparemment plut\u00f4t sal\u00e9s, telles que les saucisses, le pain, le les cornichons etc ben, on se rend compte qu'on a int\u00e9gr\u00e9 beaucoup de sucre et tout \u00e7a c'est sucres cach\u00e9s qui font cette quantit\u00e9 qui est excessive qu'on consomme par jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [86%] :\r\nEt qui font que, malgr\u00e9 le r\u00e9gime arrive quand m\u00eame pas rentrer dans son maillot de bain parce que si on mange des cornichons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [76%] :\r\nOui, si, quand \u00e7a marche pas, pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [89%] :\r\nL'oeuvre aussi que ce postulat, il a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par contre, il a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par un de mes coll\u00e8gues au Conseil national, donc il faudra d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9fendre en pl\u00e9num avant que les d\u00e9marches qui puisse \u00eatre entreprise donc \u00e7a veut dire que les processus sont tr\u00e8s longs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [87%] :\r\nOn n'est pas encore au bout de nos peines \u00e0 Aix en ce postulat et pour l'instant, il y a encore un tiers de sucre dans le Coca et \u00e7a va peut-\u00eatre continuer, on verra, Laurence Fehlmann, Rielle bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politicienne concert nationale genevoise, vous \u00eates socialiste, vous vous en buvez du Coca. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [87%] :\r\n\u00e0 vrai dire je dire je l'aime bien, oui, mais j'en vois tr\u00e8s peu, \u00e7a aurait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [80%] :\r\nTout est peut-\u00eatre \u00e0 faire de mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [86%] :\r\nJ'exactement, je pense que je pr\u00e9f\u00e8re voir le vrai qu'aucun plut\u00f4t et, \u00e0 moins que voir les succ\u00e9dan\u00e9s \u00e0 plein d'autres types de boissons qu'on peut boire \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:19) [93%] :\r\nOn vous a vu, au fil des ann\u00e9es Laurence Fehlmann Rielle beaucoup des questions de sant\u00e9 publique, alors l\u00e0 c'est une question de sant\u00e9 publique, le sucre, c'est, c'est une cause d'ob\u00e9sit\u00e9 mais aussi de maladies diverses et vari\u00e9es, avant \u00e7a, il y a eu l'alcool vous avez \u00e9t\u00e9 longtemps dirig\u00e9 la pas tout \u00e0 fait la la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [89%] :\r\nC'est d'un centre de lutte contre l'alcoolisme de pr\u00e9vention, pr\u00e9vention contre l'alcoolisme : pr\u00e9vention de l'alcoolisme, \u00e7a vient d'o\u00f9, c'est cet int\u00e9r\u00eat pour les questions de sant\u00e9 publique justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [87%] :\r\nAlors c'est venu au cours des ann\u00e9es c'est vrai que j'ai sa vie 30 ans bon pr\u00e9vention au d\u00e9part, c'est vrai que je me suis toujours int\u00e9ress\u00e9 plut\u00f4t aux questions sociales et puis c'est vrai que quand tu je j'ai commenc\u00e9 dans cette f\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9tait en \u00e0 l'\u00e9poque pas aussi d\u00e9velopp\u00e9s et on avait effectivement la sant\u00e9 publique \u00e9tait en ce monde sommes relativement \u00e0 ses pr\u00e9mices, en Suisse, donc on parle effectivement plut\u00f4t d'alcoolisme, de probl\u00e8mes sociaux qui sont li\u00e9s \u00e0 l'alcool, puis apr\u00e8s, on s'est aper\u00e7u que finalement, non seulement il fallait s'occuper des personnes qui \u00e9taient d\u00e9pendants de l'alcool, leurs propres, faire en sorte qu'elle puisse prendre en charge aussi leurs probl\u00e8mes mais L\u00e9zier aider avec des dispositifs de des mod\u00e8les de soins qui sont diversifi\u00e9s, \u00e7a c'est vrai qu'on a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9velopp\u00e9 mais on sait o\u00f9 s'est aper\u00e7u que finalement c'\u00e9tait les les personnes qui consommaient de mani\u00e8re excessive de l'alcool qui \u00e9tait parfois on guillemets les plus dangereuses pour aller, non en terme peut-\u00eatre d'accidents en terme de violence en terme pour si le coeur leur propre sant\u00e9, sans pour autant \u00eatre alcoolique, donc g\u00e9n\u00e9ralement, c'\u00e9tait des mesures de pr\u00e9vention et qui s'adresse \u00e9videmment en particulier aux jeunes pourquoi parce qu'\u00e9videmment, les jeunes sont l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:56) [65%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de la alcopops, notamment il voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [89%] :\r\nNon c'\u00e9tait le\u00e7on \u00e0 l'\u00e9poque au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, on a \u00e9t\u00e9 inquiet par les statistiques qui d\u00e9montrait qu'il avait d'augmentation de la consommation d'alcool chez les jeunes et puis quand on parle des jeunes, ben effectivement, on en vient aussi aux adultes et aux mod\u00e8les qu'on peut leur proposer et puis l'id\u00e9e, c'est effectivement non seulement de responsabiliser de sensibiliser la population, mais \u00e9galement de mettre en place des mesures plut\u00f4t structurelles pour faire en sorte qu'on ait des comportements qui soient plus compatibles avec la sant\u00e9, c'est ce qui est plus difficile, c'est plus efficace, mais c'est plus difficile parce qu'\u00e9videmment, \u00e7a veut dire qu'on on peut \u00eatre on restreint le nombre de de lieux de vente, on peut restreindre la publicit\u00e9 envoyer toutes ces mesures -l\u00e0 sont pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s populaire Pierre \u00e9videmment on a en face des lobbies extr\u00eamement important et c'est \u00e7a que je trouve aussi passionnant et qui am\u00e8ne aussi sur le terrain politique, cela veut dire que la sant\u00e9 publique, justement, \u00e7a concerne la collectivit\u00e9 alors il s'agit pas de faire le bonheur \u00e0 la place des autres, enfin je pense que c'est un peu on on nous met un peu dans cette cette position -l\u00e0, quand on fait de la pr\u00e9vention si on veut, on est hygi\u00e9niste on des des pisse-froid, on \u00e9tait en pleine page, voil\u00e0 un d\u00e9rapage etc alors je pense qu'on en est loin, parce que j'avais eu moi \u00e0 la notion de plaisir, y compris avec l'alcool, elle rentre en ligne de compte avec toutes les drogues, mais c'est vrai que si on compare avec le tabac, le tabac, \u00e7a, \u00e7a devient vite d\u00e9pendance moins plaisir l'alcool peut rester un plaisir apr\u00e8s 2 \u00e7a d\u00e9pend aussi la dose \u00e9videmment, donc on peut tr\u00e8s bien quand m\u00eame mettre en quand on est dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre au fil, un moyen de promotion et extr\u00eamement importante de, de, de l'alcool, on peut mettre en place des cocktails qui permet effectivement de diminuer un peu ces probl\u00e9matiques qui ont qui s'qui ont \u00e9videmment des cons\u00e9quences importantes interne, la sant\u00e9 et aussi de social en tant de souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:42) [91%] :\r\nOn va parler de vous, Laurence Fehlmann Rielle vous bah qui buvait volontiers un peu de coca ou un petit verre de vin de temps en temps \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:49) [91%] :\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re le vin, il y a aussi du sucre dedans, c'est peut-\u00eatre une autre histoire, vous \u00eates plut\u00f4t 10. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:55) [89%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, c'est sur vous- m\u00eame, on va essayer de voir ce soir, en fait, tous les soirs d'entre nous soit dit, comment vous vous \u00eates construit d'o\u00f9 vous venez, et d'o\u00f9 vient cet engagement socialiste aujourd'hui au conseil national, nous allons commencer par \u00e9couter une chanson, un autre socialiste, enfin un homme de gauche bien connu chansonnier national qu'on adore Michel M\u00fcller, avec ce titre c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:24) [89%] :\r\nJ'ai 21 ans, c'est dans le moment de participer \u00e0 la vie du temps comment faire lorsque l'on n'est pas riche ou bien c\u00e9l\u00e8bres et que l'on n'a pas le poids des ann\u00e9es de qui dans mon pays avec de la chance. \r\nQue peut bien nous faire notre hymne national, il a fait d'image d'Epinal Lyon en vol, qui sont pourtant mais qu'on utilise en hissant de fa\u00efence au pas de la Mecque le suivi ce clip ou sur leur bravo. \r\nQuel est le banquier qui peut me montre ou disparu ou ce temps- l\u00e0, parce que arrogance la d\u00e9bordant de que l'on veut tant 1000 de 190 disparus, il ne reste plus que la folle envie de gagner encore plus, qu'est ce que \u00e7a peut faire que l'on ne vivait plus il suffit. \r\nOh, je sais d\u00e9j\u00e0 ce qu'on va me dit. \r\nTu ne sais pas ce que c'est que souffrir pendant onze tu parles -tu l\u00e0- bas comme gagner la guerre rotules la force des gens, tu n'es pas lieutenant. \r\nOn ne nous oppose que de conserver ce que le pass\u00e9 nous a impos\u00e9, gardons -nous lingots dont nous gardons ou non faut les en b\u00e9ton, allons nous donc tout se m\u00fbrit \u00e9touff\u00e9 avec bonne conscience, parce qu'on a bouff\u00e9 certains comme nous sans de leur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:22) [98%] :\r\nNotre ami Michel M\u00fcller pour commencer cette \u00e9mission avec vous Laurence Fehlmann Rielle c'est vous qui nous l'avait propos\u00e9 d'ailleurs cette chanson pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:28) [84%] :\r\nOui, mais c'est un souvenir de l'enfance plut\u00f4t d'adolescence, c'\u00e9tait une de ces premi\u00e8res chansons qui l'ont rendu connu, puis apr\u00e8s on peut-\u00eatre on savait pas \u00e0 l'\u00e9poque, il faut \u00eatre aussi engag\u00e9 \u00e0 gauche, etc, et je trouve que vraiment il a, il a gard\u00e9 sa ligne, j'ai trouv\u00e9 et puis effectivement ces chansons que j'avais bien je crois que je peux avoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:47) [94%] :\r\nLa date de 1969. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est vraiment l'adolescence, donc je trouvais sympa de la retrouver et puis de montrer que, voil\u00e0, il y a un lien et puis c'est quelqu'un qui t'int\u00e8gre qui est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:59) [86%] :\r\nVous allez nous ont pas un peu de votre adolescence dans votre formation de 2 femmes, Laurence Fehlmann Rielle, vous qui \u00eates concert national- socialiste genevoise \u00e0 Berne, \u00e7a fait beaucoup de minorit\u00e9s, tout \u00e7a, mais je ne vois pas et socialiste en plus vous cumulez les les minorit\u00e9s tiens une autre minorit\u00e9 l\u00e0 qui s'exprime, c'\u00e9tait en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:19) [92%] :\r\nLa revendication principale c'est que suite \u00e0 d\u00e9cision de de se retirer de centre- ville africaine, on a vu l'entr\u00e9e des djihadistes avec l'arm\u00e9e turque et il y a un pillage qui qui a continu\u00e9, qui a commenc\u00e9, qui continue m\u00eame aujourd'hui \u00e0 des exactions, il y a des images dont j'aimerais vous parler ce que nous demandons \u00e0 l'ONU, puisque aujourd'hui il y a plus des combattants au centre de africaine, il faut que l'ONU, les instances on ne prenne une d\u00e9cision au plus vite possible, prot\u00e9ger la vie des civils qui ont d\u00e9cid\u00e9 de rester dans le centre de africaine et puis en m\u00eame temps de trouver des solutions \u00e0 des centaines de milliers de personnes qui ont quitt\u00e9 le centre d'Afrique ne pourra laisser r\u00e9fugi\u00e9s vers Alep, donc ces gens -l\u00e0 n'ont aucun lieu \u00e0 s'abriter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:19) [88%] :\r\nC'\u00e9tait la voix de Ramazan tard le 20 mars 2018 Ramazan tard et membre de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique kurde, alors si je vous fais \u00e9couter \u00e7a, vous savez bien pourquoi Laurence Fehlmann rire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:29) [87%] :\r\nJe m'en doute, dites -moi, mais parce qu'effectivement, mais il y a avec la Turquie, quand j'\u00e9tais jeune et puis bah, \u00e0 l'\u00e9poque je militais pas forc\u00e9ment pour la cause kurde parce que je la connaissais \u00e0 peine, mais c'est un peu un accident, enfin, de l'int\u00e9r\u00eat que j'ai eu d'aller voyager l\u00e0- bas avec mon ami d'enfance et puis du coup on a vraiment aim\u00e9 ce pays et puis j'ai su retourner j'ai j'ai eu un 1er mari turc et puis aussi je parall\u00e8lement comme je faisais des \u00e9tudes de sciences politiques chez elle avais fait un travail aussi sur la cause kurde, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sensibilis\u00e9 par la la question kurde et puis voil\u00e0, au fil des ann\u00e9es, on a vu quelques \u00e9pisodes, notamment quand il y a eu le l'arrestation de date de la jeune homme leur leader, qui est toujours en prison, c'\u00e9tait en 99 je crois, et l\u00e0 il y a eu vraiment un mouvement de soul\u00e8vement tant en Turquie, enfin dans dans la partie kurde et puis aussi le retentissement en Europe il y a m\u00eame eu, d'ailleurs j'en parlais avec Amazon tout tard pas plus tard qu'hier, j'ai l'occasion de rencontrer et parle, il y avait une sorte de de prise d'otages qui met de du Parti socialiste, c'est-\u00e0-dire que les les militants kurdes avaient investi le secr\u00e9tariat du Parti socialiste, Genevois au moment de l'arrestation de Jalal pour en fait faire parler de la cause kurde et comme ils savaient qu'ils avaient dit -il amis parmi les socialistes, qui avaient du Conseil d'\u00c9tat, il y avait aussi refuse qu\u00eate conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9poque ils esp\u00e9raient attirer l'attention, organiser une conf\u00e9rence internationale sur le Kurdistan, \u00e9videmment, qui \u00e9tait un peu, c'\u00e9tait un petit peu ambitieux imaginer \u00e7a, mais du coup il y a eu un \u00e9pisode qui \u00e9tait ou qui est un peu incertain \u00e0 l'\u00e9poque les connaissait peu, puis de or on a nou\u00e9 des Liens voil\u00e0 c'\u00e9tait des souvenirs effectivement mais quand m\u00eame des souvenirs assez tragique et puis avec la l'affaire a frein\u00e9 l'encerclement par de cette r\u00e9gion par l'arm\u00e9e turque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:20) [86%] :\r\nQui est malhonn\u00eate : les animaux 18 apr\u00e8s la marche pour Afrique vous aviez \u00e0 laquelle vous avez particip\u00e9 en f\u00e9vrier 2018, vous \u00e9tiez par ailleurs 2 d\u00e8s 1996 \u00e0 2000, militante de la cause cette oui, c'\u00e9tait un groupe en fait de soutient l'association voil\u00e0 exactement, oui \u00e7a \u00e7a j'imagine apr\u00e8s tous ces voyages de jeunesse et cette cette sympathie pour le peuple kurde oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:43) [89%] :\r\nEt voil\u00e0 qu'ils ont toujours besoin de soutien et puis bon, malheureusement, oui, il y a eu des des lueurs d'espoir avec des cessez-le-feu et puis des propositions Sutter donne arr\u00eater tout \u00e7a, et puis maintenant on assiste effectivement \u00e0 une vague de d'arrestations des m\u00eames aussi il a d\u00e9mis de leurs fonctions hier, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 ans des des maires de de de Vic kurde notamment Bakker qu'on avait l'occasion de rencontrer il y a des milliers de gens en prison, non seulement des Kurdes mais aussi des Turcs, des, des, des, des militants des droits de l'homme, effectivement, la situation est inqui\u00e9tante petite lueur d'espoir quand m\u00eame, c'est la perte par Erdogan endosser au moment des \u00e9lections municipales, toute r\u00e9cente, la perte des grandes villes de Turquie, \u00e7a c'est vraiment un signe positif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:28) [87%] :\r\nPourquoi vous avez quitt\u00e9 la cosplay qu'en 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:31) [88%] :\r\nEn fait, parce que, et \u00e7a c'est un petit peu essouffl\u00e9 et puis en fait ch parce qu'en fait les limitant \u00e0 un moment donn\u00e9, voil\u00e0 un petit peu d\u00e9sert\u00e9 et puis il y a d'autres \u00e7a d'autres associations qui se sont cr\u00e9\u00e9s donc c'\u00e9tait pas vraiment, c'est l'association fait qui un peu \u00e9teinte en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:51) [86%] :\r\nCe qu'on a pas emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre toujours engag\u00e9s puisque je l'ai dit \u00e7a c'est participer \u00e0 la mare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0, il y a d'autres, d'autres moyens effectivement de s'engager. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:58) [78%] :\r\nVous avez la double nationalit\u00e9 vous avez Turque \u00e9galement, alors \u00e7a ce 1er mariage qui monsieur turc, c'est \u00e7a, oui, tout \u00e7a fait qu'est -ce que vous sentez, on voudrait qu'est -ce que \u00e7a je trouve \u00e7a modifie en vous, parce que les conseillers nationaux sont assez rarement double- nationaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:11) [86%] :\r\nOui, \u00e0 vrai dire, j'ai pas \u00e9t\u00e9 refaire ma carte d'identit\u00e9, donc c'est toujours l'ancienne et puis j'ai jamais eu besoin de voyager avec le Spaf passeport turc effectivement pas tr\u00e8s pratique, ce qui est faux, beaucoup de lui, ne va pas se vendent bien \u00e9coutez oui, disons que, voil\u00e0, je l'avais fait parce qu'un moment donn\u00e9, en \u00e9pousant turban on pouvait devenir et je trouvais que c'\u00e9tait l\u00e0, c'est une bonne id\u00e9e, puis suit \u00e7a lui faisait plaisir aussi, donc, mais c'est plut\u00f4t l'attachement le les tous les gens que j'ai connu mon ex belle-m\u00e8re qui \u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s sympathique extensif, l'attachant qui qui fait qu'Wallace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:46) [89%] :\r\nC'est c\u00f4t\u00e9 symbolique finalement 2 attentats oui mais l'\u00e9toffe, vous savez qui vous emporte encore aujourd'hui voil\u00e0 absolument votre enfance, racontez -moi un petit peu votre enfance, Laurence Fehlmann Rielle je me demandais quel \u00e9tait votre 1er contact avec la politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:00) [87%] :\r\nAlors en fait moi, j'ai eu une enfance heureuse, \u00e7a on peut le dire, c'\u00e9tait la 3\u00e8me d'une famille de 3 enfants, dont j'ai 2 soeurs a\u00een\u00e9es qui sont passablement plus \u00e2g\u00e9 que moi, donc c'\u00e9tait un peu la derni\u00e8re, voil\u00e0 qui est tout, peut-\u00eatre un peu g\u00e2t\u00e9s voil\u00e0 et puis j'ai beaucoup de chance avec 2 soeurs qui sont beaucoup occup\u00e9 de moi, mes parents, c'est bien \u00e9videmment mais c'est vrai quand on a la derni\u00e8re ben finalement souvent \u00e7a, c'est les autres enfants qui qui s'occupe aussi un peu de des petits derniers et puis par rapport \u00e0 la politique, en fait, je pense, c'est tout mon p\u00e8re qui s'int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 la politique et puis qui qui \u00e9coutait, qui suivi les d\u00e9bats, qui elle s'int\u00e9ressait et puis on en parle, passablement alors aux heures de repas, donc il s'\u00e9tait un peu se en partie gr\u00e2ce \u00e0 lui que j'ai eu ce cet int\u00e9r\u00eat pour la politique, m\u00eame si lui n'\u00e9tait pas engag\u00e9 dans un parti il par exemple parle -t-on plus dont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:57) [85%] :\r\nMais vous avez Il \u00e9tait de quel bord plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:58) [78%] :\r\nIls qu'il \u00e9tait plut\u00f4t du centre, enfin il \u00e9tait genre type \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le Parti ind\u00e9pendant cr\u00e9tin chr\u00e9tien-social avant le PDC je crois qu'il votait \u00e7a, puis ensuite, il a commenc\u00e9 plut\u00f4t voter fin mes parents ont commenc\u00e9 \u00e0 voter plut\u00f4t socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:13) [85%] :\r\nAh tiens on pourquoi, pourquoi les auriez -vous par hasard, donc il a lanc\u00e9 fauteurs et puis il y a aussi faut je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:20) [87%] :\r\nBon, faire comme si c'\u00e9tait ma soeur a\u00een\u00e9e, qui \u00e0 14 ans de plus que moi, avait un fianc\u00e9 avec lequel elle est toujours Marie un couple durable excessivement beau-fr\u00e8re \u00e9tait aussi tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le vetting \u00e9tait de gauche, faut qu'il \u00e9tait au Parti communiste italien, et donc il m'a aussi pas mal sensibilis\u00e9s \u00e0 ces id\u00e9es de gauche des 2 voil\u00e0 dans la partition des richesses de classes sociales etc, je pense que \u00e7a \u00e7a aussi une influence, mais alors plus tardivement, plut\u00f4t \u00e0 la \u00e0 l'adolescence, puis ai bien \u00e9videmment \u00e0 l'adolescence, il avait oscill\u00e9, on \u00e9tait quand m\u00eame une r\u00e9gion une post- soixante-huitarde, enfin General g\u00e9n\u00e9ration pardon ce post- soixante-huitarde et on \u00e9tait effectivement influenc\u00e9s par ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 aussi parler la d\u00e9colonisation d'un certain nombre de pays africains et puis il y avait quand m\u00eame aussi l'Espagne, qui \u00e9tait une dictature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:12) [86%] :\r\nPortugal encore, donc j'\u00e9tais au coll\u00e8ge avait aussi un certain bouillonnement de groupuscules d'extr\u00eame gauche et, effectivement, de mouvement, on essaye de, de, de s'identifier des mouvements sociaux, des mouvements de soutien avec le tiers- monde et donc \u00e7a aussi, \u00e7a a une influence certaine sur mon engagement politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:27) [88%] :\r\nVous \u00e9tiez effectivement plut\u00f4t \u00e0 l'extr\u00eame gauche au d\u00e9but, disons dans un politique qui extr\u00eame gauche quand j'\u00e9tais toute jeune beaucoup de gens, \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi, hein, il faut le dire mais non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:37) [90%] :\r\nPas mal de gens qui se sont enfin ensuite engag\u00e9 au au Parti socialiste ou chez les Verts, donc, d'autres sont rest\u00e9s comme on dit \u00e0 la gauche de la gauche, une fois qu'il y a des partis qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s et puis moi, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 alors bien plus tard, adh\u00e9rer au Parti socialiste qui correspondent finalement mieux \u00e0 mes aspirations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:55) [88%] :\r\nC'est pour \u00e7a que finalement, vous \u00eates des extr\u00e9mis\u00e9e de finale oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:00) [89%] :\r\nOn peut dire \u00e7a comme \u00e7a, et puis je pense que le Parti socialiste avec elle le m\u00e9rite aussi de de faire bon plus de place aux femmes parce qu'il faut bien se dire que dans les groupuscules d'extr\u00eame gauche, il y avait des th\u00e9ories tr\u00e8s f\u00e9ministe, mais en pratique, c'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup les hommes qui dirigeait les hommes enqu\u00eates et les t\u00e9nors de tout \u00e7a et puis au Parti socialiste, alors j'ai d\u00e9couvert effectivement v\u00e9ritable, un v\u00e9ritable effort de promotion des femmes, il y avait d\u00e9j\u00e0 un groupe \u00e9galit\u00e9 qui \u00e9tait extr\u00eamement vivace qui avait une activit\u00e9 intensive donc, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 c'est moi, moi, j'ai adh\u00e9r\u00e9 et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a a permis aussi l\u00e0, le r\u00e9sultat est l\u00e0 c'est qu'effectivement par la suite, on a impos\u00e9 des quotas de listes pour que, justement, qu'on soit oblig\u00e9 de chercher des femmes pour figurer sur les listes que \u00e7a sera au niveau municipal quand Conseil national et on voit effectivement que le Parti socialiste bien repr\u00e9sent\u00e9 du point de vue des femmes et je pense que c'est le le fruit de toutes ces efforts, c'est cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:02) [86%] :\r\nOn conna\u00eet vos engagements f\u00e9ministes Florence r\u00e9el, d'ailleurs, vous qui \u00eates devant moi je le vois puisque vous arborer un badge 14 du 6 2019 avec ce point en l'air et puis symbole f\u00e9minin, la gr\u00e8ve des femmes bien s\u00fbr vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:16) [85%] :\r\nParticipez \u00e0 fait gr\u00e8ve oui tout \u00e0 fait, alors effectivement, j'ai pris ma retraite anticip\u00e9e, il y a quelques mois, donc j'ai pas faire la gr\u00e8ve professionnel mais en tout cas je vais m'associer diff\u00e9rentes activit\u00e9s qui ou \u00eatre organis\u00e9 reste maintenant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:29) [79%] :\r\nVoil\u00e0 donc moi, vous allez vous annoncer \u00e0 vous- m\u00eame \u00e0 cette gr\u00e8ve, c'\u00e9tait Alain Behr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:33) [88%] :\r\nPhilippe solidaire oui alors effectivement sera Berne en tout cas le matin et puis l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y aura des activit\u00e9s je pense manifestation on sait pas encore exactement comme mais en tout cas, il y a vraiment une grande organisation qui se met en place et beaucoup de alors ce qui est r\u00e9jouissant, beaucoup de jeunes femmes qui se sont parce qu'on avait l'impression peut-\u00eatre il y a bis 15 ans le f\u00e9minisme \u00e9tait d\u00e9mod\u00e9 que c'\u00e9tait m\u00eame devenu un gros mot qu'il faut pas en parler cette voil\u00e0 de toute fa\u00e7on, on avait tout \u00e9tait acquis et puis quand m\u00eame, on s'est aper\u00e7u que ce n'\u00e9tait malheureusement pas le cas et c'est la raison pour laquelle je vois qu'il y a, il y a beaucoup de de jeunes femmes qui s'engage, il faut qu'ils soient tous les \u00e2ges, mais c'est vrai qu'en m\u00eame temps, celles qui vont prendre la rel\u00e8ve, donc c'est tr\u00e8s important aupr\u00e8s des jeunes hommes aussi et des jeunes sont, bien s\u00fbr, il faut pas du tout les exclure de la voix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:16) [87%] :\r\nVous avez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:17) [88%] :\r\nTu dis les sciences politiques, vous avez fait une licence en sciences politiques, pourquoi avoir choisi cette branche -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:22) [86%] :\r\nAlors oui, c'est vrai, ben parce que je crois que \u00e7a m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus \u00e9clectiques, j'avais fait d\u00e9j\u00e0 bah, une ann\u00e9e en droit et c'est vrai que \u00e7a, je trouve un tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a me semble peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque, je ne vote pas la maturit\u00e9 pour continuer dans ce domaine -l\u00e0, et je trouvais que l'essence politique \u00e9tait peut-\u00eatre un peu plus large d'un espion un un horizon plus large, en revanche, il y a des c'est que comme c'est large, c'est plus difficile de trouver une place ensuite mais mais n\u00e9anmoins, voil\u00e0, c'est un peu ce qui a, et puis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:52) [86%] :\r\nVous vous projetez d\u00e9j\u00e0 comme femme politique \u00e0 ce moment -l\u00e0, Laurence pas du Tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:56) [93%] :\r\nNon, alors je j'imaginais pas en fait au d\u00e9part je voulais pendant de l'ombre ann\u00e9es pendant mon adolescence, \u00eatre professeur de gymnastique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:04) [65%] :\r\nMon voisin \u00e9tais assez sportive voulait toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:08) [87%] :\r\nRelativement oui j'aime bien, mais c'est vrai que c'est par manque de Tanger, alors voil\u00e0, mais dont j'aime bien faire quelques sport encore mais voil\u00e0, puis apr\u00e8s, je me suis dit que finalement on a 3 enseignantes de sport s'peut-\u00eatre que si je m'ennuierais enfin j'ai eu l'impression que tout d'un coup cette puce qui \u00e9coute me correspondait et c'est comme \u00e7a que je r\u00e9fl\u00e9chis au droit puis finalement l'essence politique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:28) [86%] :\r\nPour faire quoi, alors, si l'id\u00e9e n'\u00e9tait pas devenir politicienne c'\u00e9tait vous aviez pas d'id\u00e9e pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:32) [92%] :\r\nBen en g\u00e9n\u00e9ral o\u00f9 vous savez qu'en Suisse, nous sommes des parlements de milice, nous ne sommes pas des politiciens et des politiciens de carri\u00e8re m\u00eame si au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est quand m\u00eame Berlin qu'on se dirige, mais c'\u00e9tait moi, parce qu'on peut \u00eatre journaliste, \u00e7a, \u00e7a m'aurait int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:49) [80%] :\r\nBon, \u00e7a c'est pas fait il y a 5 ans Stars un peu tard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:54) [83%] :\r\nMais bon, on pouvait \u00eatre ou travailler dans l'administration publique travail il y a quand m\u00eame : D beaucoup de possibilit\u00e9s, il a mais enfin ouvre beaucoup de portes, \u00e7a ouvre des portes, break, mais c'est quand m\u00eame peut-\u00eatre suffisamment large, ils sont moins cibl\u00e9es que d'autres professions comme \u00e9conomiste, m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:13) [87%] :\r\n\u00e0 vocation si on peut venir \u00e9videmment ce que vous aviez essay\u00e9, nous allons \u00e9couter de la pop turque en hommage \u00e0 votre double nationalit\u00e9 Laurence Fehlmann Rielle, c'est Nathalie sur une banque programmatrice musicale qui vous propose Althing une, c'est le nom du groupe avec Gotshal Dounia mais je suis pas s\u00fbr, je ne sais pas si vous parlez toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:29) [81%] :\r\nVous m\u00eame comment \u00e7a se dit ce que comme le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:33) [82%] :\r\nVoil\u00e0, Dounia, \u00e7a veut dire peut-\u00eatre je commande pour le reste je ne sais pas, je vous laisse vous qui nous \u00e9coutez si vous comprenez le Turc, \u00e9crivez -nous un e-mail \u00e9ventuellement entre se dilate RTS professeur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:09) [72%] :\r\nQuand j'aurais mieux fin, ce qui est -ce. \r\nJ'ai Goggia Denis un mieux ce seuil la fin milliardaire. \r\nBonjour parmi eux fin. \r\nKodjo incarne ce seuil fin des g\u00e9nial Dalsky. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:26) [83%] :\r\nC'est pas mal, hein, ce c'est donc sans tout \u00e0 fait une sympathique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:31) [93%] :\r\nMerci Nathalie Sch\u00f6nberg nous avons programm\u00e9 cette belle musique turque, on va continuer \u00e0 parler de votre parcours, Laurence Fehlmann Rielle, vous qui \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise active \u00e0 Berne, on l'a vu encore r\u00e9cemment autour du sucre dans le Coca, mais enfin il y a beaucoup d'autres domaines et ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:48) [91%] :\r\nNotamment celui -l\u00e0, alors l\u00e0 c'\u00e9tait pas dans le cadre de votre travail de parlementaire \u00e0 Berne, mais dans un autre cadre \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:58) [87%] :\r\nNon, non pas offerte par contre effectivement, ben on on ne boit pas d'alcool, parce que si on doit rouler chez chez nez rouge on ne on ne doit pas boire 24 heures avant de rouler, donc non on peut tr\u00e8s bien faire la f\u00eate sans boire avant, je veux dire c'est pas : c'est pas obligatoire. \r\nVoil\u00e0 donc vous composez simplement le 0 800 800 de 208 puis l\u00e0 vous avez une charmante t\u00e9l\u00e9phonie ce qui vous demandent des informations sur le lieu o\u00f9 vous \u00eates le v\u00e9hicule Cruz avait etc et puis d\u00e8s qu'on a une \u00e9quipe de libre en l'envoie sur place et puis donc il y a une voiture qui vient avec 3 personnes aux un chauffeur client un chauffeur nez rouge et un accompagnant et puis le chauffeur client prend en charge va \u00eatre v\u00e9hicule puis vous \u00eates suivi par la voiture n'est rouge, o\u00f9 l\u00e0 il y a 2 personnes dans la 2\u00e8me personne, elle vient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous pour pour vous aider \u00e0 nous donner la route g\u00e9n\u00e9ralement si vous \u00eates vraiment plus honn\u00eate \u00e0 de, de, de conduire au mais g\u00e9n\u00e9ralement la la la campagne, on est l\u00e0 pour assurer la la s\u00e9curit\u00e9 du chauffeur clients. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:02) [85%] :\r\nC'\u00e9tait la voix de Domenico De Luca, on a beaucoup ri en l'\u00e9coutant, c'\u00e9tait en en 2013, qui expliquait cette cette grande op\u00e9ration nez rouge qui est lanc\u00e9 chaque ann\u00e9e au moment des f\u00eates, c'est vous qui avez qui avez invent\u00e9 ce concept enfin qu'il avait en tout cas, mont\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:17) [87%] :\r\nNon, non, j'aurais pas la pr\u00e9tention de le dire, parce qu'en fait le concept, il a \u00e9t\u00e9 import\u00e9 du Canada et en fait parle directement dans le Jura par le m\u00e9decin cantonal du Jura, de l'\u00e9poque, Jean-Luc et puis ensuite ils l'ont fait un peu dans l'accord hier je crois et puis ensuite \u00e7a effectivement c'est \u00e0 Gen\u00e8ve qu'on a repris le concept qu'on a mis en place, je crois que c'\u00e9tait en 93 quelque chose comme \u00e7a et de au d\u00e9part, c'\u00e9tait de mani\u00e8re effectivement tout \u00e0 fait un peu du bricolage un peu les annales, on a quand m\u00eame d'y avoir un petit budget, c'est vrai que la la FEGPA dans la F\u00e9d\u00e9ration chinoise pour la pr\u00e9vention de l'alcoolisme, avait soutenu l'op\u00e9ration, il l'avait fait avec un de mes coll\u00e8gues Ren\u00e9 Allemagne puis mon mari, Jean-Charles Rielle, on a lanc\u00e9 \u00e7a et puis \u00e7a va effectivement assez bien march\u00e9 mais \u00e9videmment progressivement parce c'\u00e9tait relativement peu connue et et au d\u00e9part il y a eu pas mal de gens qui disaient : mais c'est quoi \u00e7a, ni rouge c'est pour les alcoolos et suite \u00e0 mais il y avait des bruits qui couraient comme quoi finalement ce qui vaut conduisait m\u00eame bourr\u00e9, enfin bref. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:12) [86%] :\r\nVoyez triste parce qu'il \u00e9tait libre \u00e0 peu pr\u00e8s 4 non, non, non, vraiment pas, et vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:17) [90%] :\r\nPeur pour sa propre voiture parce que donner les clefs de \u00e7a super voiture quand on est amoureux de sa voiture, c'est quand m\u00eame difficile, m\u00eame quand on est sous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:24) [88%] :\r\nMais tout \u00e7a, alors on \u00e9tait, on se demandait comment \u00e7a allait marcher \u00e0 Gen\u00e8ve et finalement \u00e7a a pris de l'ampleur, je veux qu'on a f\u00eat\u00e9 les 25 ans, et il a un peu de la 25\u00e8me \u00e9dition de l'op\u00e9ration nez rouge, donc c'est ce qui \u00e9tait sympathique et puis peut-\u00eatre un peu innovants dans cette cette action, c'est qu'en fait on faisait pas une campagne pour sensibiliser les gens ben c'\u00e9tait plut\u00f4t oui, il y a la part sensibilisation pour que les gens ne reprennent pas le volant sans ayant bu mais et sans avoir t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 la centrale, mais c'\u00e9tait aussi que c'est une action participative et que finalement c'est des personnes qui sont sobres qui vont conduire des personnes qui ont fait la f\u00eate et on disait bien que la personne qui a fait la f\u00eate, elle pouvait tr\u00e8s bien, une fois qu'elle aurait peut-\u00eatre jour apr\u00e8s devenir conductrice nez rouge \u00e0 son tour, donc \u00e7a c'est un c\u00f4t\u00e9 un mouvement Solidarit\u00e9 et puis participatif qui fait que finalement on ne fait pas la morale aux gens et on leur demandait pas quand on les prendre en charge, c'est ce qu'ils avaient vu ce qu'il veut faire, on leur demande \u00e0 simplement o\u00f9 elles allaient apr\u00e8s bien s\u00fbr, si il avait dit des gens qui voulaient parler sa terre, c'est sa disposition, c'est pour \u00e7a qu'il y ait un 3\u00e8me personne qui est pr\u00e9sente pour essayer de que que le chauffeur s\u00fbrement pas distraire mais voil\u00e0 c'est le c\u00f4t\u00e9 effectivement Solidarit\u00e9 et Participation qui a finalement bien pris et puis maintenant je crois que cette action Anna vraiment int\u00e9gr\u00e9 dans le paysage oui suisse, puisque finalement, \u00e7a s'est \u00e9tendu dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:45) [87%] :\r\nLa Suisse est tr\u00e8s connu maintenant, mais en m\u00eame temps on se dit bon bah c'est bien, \u00e7a \u00e9vite les accidents mais \u00e7a \u00e9vite pas l'alcoolisme, au contraire, parce qu'on pourrait se dire comme \u00e7a, les gens se l\u00e2chent, ils boivent \u00e0 fond ce qui est dit, toute fa\u00e7on, il y a des rouge qui va me ramener \u00e0 la fin de la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:57) [91%] :\r\nAlors c'\u00e9tait un peu les contre- arguments, qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 pour essayer de contrer un peu cette op\u00e9ration en fait bah, la r\u00e9ponse est assez simple de dire de toute mani\u00e8re, les gens vont boire, donc autant leur donner une possibilit\u00e9 de pouvoir se faire reconduire en toute s\u00e9curit\u00e9 et puis l'id\u00e9e c'\u00e9tait aussi qu'ils reprennent cette habitude lors d'autres f\u00eates parce qu'\u00e9videmment l'action \u00e0 la Lazio symboliquement au moment de No\u00ebl et Nouvel-An mais qu'en fait c'est toute l'ann\u00e9e et qu'on a enfin avoir l'occasion de faire la f\u00eate et qui \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut que les gens, il peut-\u00eatre le r\u00e9flexe nez rouge de dire : on peut faire \u00e7a entre copains, ou bien on peut aussi prendre un taxi, \u00e7a co\u00fbte toujours moins cher que de devoir r\u00e9parer les pots cass\u00e9s ou alors on va la trouver une autre solution d\u00e9brouille en 1830 d'abord sur Reflex l\u00e0 et je pense que c'est finalement \u00e0 long terme, je crois m\u00eame, des enqu\u00eates ont montr\u00e9 que les gens \u00e9taient plus prudents et plus pr\u00e9cautionneux, donc \u00e7a veut dire que le message \u00e0 passer et c'\u00e9tait pas simplement on ouvre les vannes et vous faites ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:54) [85%] :\r\nOu alors, comme le disait Dominique ou des Lucas qui \u00e9tait, je crois, j'ai, c'est \u00e7a, pr\u00e9sident Denis rouge de l'Est Vaudois, on peut faire la f\u00eate sans boire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:06) [82%] :\r\nNon mais c'est une autre possibilit\u00e9, effectivement, je veux bien, mais pourquoi \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:10) [94%] :\r\nC'est un peu le message qu'on essaie de faire passer tout au long de l'ann\u00e9e et de dire voil\u00e0 ce qu'on est oblig\u00e9 de se mette sur le toit pour avoir du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:16) [80%] :\r\nOui, mais bon, si on peut plus voir de Coca, si on peut pas, voil\u00e0 qui para\u00eet vraiment plus non, \u00e7a devient compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:22) [81%] :\r\nVoir en show mais simplement, faisons attention au retour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:26) [86%] :\r\nVous ai d'ailleurs et j'ai vu quelques articles qui qui qui qui vous raillait pour sa \u00e9cuyer d'honneur de l'acad\u00e9mie du CEP vous un petit verre \u00e0 la main, oui on peut \u00eatre directrice de la F\u00e9d\u00e9ration de pr\u00e9vention de l'alcoolisme Pierre tant aim\u00e9 voir un petit verre de vin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:43) [87%] :\r\nBon, alors \u00e7a \u00e7a aurait pas pour autant effectivement un gros soit pas pris en flagrant d\u00e9lit d'\u00eatre compl\u00e8tement ivre, quelque part c'est vrai publie \u00e7a peut \u00eatre un peu g\u00eanant, mais l'autre aspect c'est effectivement je n'aurais peut-\u00eatre pas adh\u00e9rer cette acad\u00e9mie si j'\u00e9tais pas plut\u00f4t en la fin de mon activit\u00e9 professionnelle, c'est peut-\u00eatre pas au d\u00e9but, je pense que ben l\u00e0 aussi simplement jamais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 y adh\u00e9rer, puis on m'a dit : mais on est contre les abus ce vraiment c'est pas du tout un probl\u00e8me, au contraire, alors c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre un peu cocasse, a priori, et puis finalement de pouvoir dire qu'on auboise, de la qualit\u00e9 plut\u00f4t que la quantit\u00e9, \u00e7a fait partie aussi de la promotion D les produits du terroir donc pensant cela, je me sens pas trop en contradiction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:24) [86%] :\r\n\u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 d'utiliser nez rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:27) [84%] :\r\nOui, alors on la foi, on a fait une ou 2 fois, effectivement, d'avoir trop bu pour conduire claire l\u00e0- bas, c'est-\u00e0-dire de se dire voil\u00e0 peut-\u00eatre \u00e9tait pas ivre mort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:37) [79%] :\r\n\u00e7a r\u00e9clame, je peux vous demander \u00e7a, vous \u00eates vraiment d'apprivoiser le 11 Fehlmann Rielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:41) [87%] :\r\nFemme morte mais peut-\u00eatre dans ma jeunesse, \u00e7a m'est arriv\u00e9 d'avoir pris quelques sobre mais je ne conduisais pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:50) [91%] :\r\nDans ce cas, pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:51) [86%] :M. provenant en tout cas et peu un probl\u00e8me pour soi -m\u00eame et peut-\u00eatre pour les autres, \u00e0 moi, si on a tout d'un coup violent mais c'\u00e9tait pas mon cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:57) [87%] :\r\nOui, je vous imagine assez mal effectivement violente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:02) [87%] :\r\nVous avez par ailleurs pr\u00e9sid\u00e9 le mouvement anti- apartheid ont ensuite 1984 \u00e0 1989 un petit moment d\u00e9j\u00e0, vous \u00e9tiez tout jeune \u00e0 ce moment -l\u00e0, Laurence, fulmine pourquoi qu'est -ce qui vous a touch\u00e9 dans cette cause -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:14) [87%] :\r\nAlors, en fait, comme je l'avais dit je, j'\u00e9tais assez ce comme sensibilis\u00e9s par ce qui se passe dans dans d'autres pays par les violences par les dictatures qui avait d'ailleurs jamais \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par le le coup d'\u00c9tat au Chili quand c'\u00e9tait 27 jours mon anniversaire, j'avais 17 ans et je trouvais clairement ces femmes avait 11 septembre \u00e7a m'avait effectivement frapp\u00e9 et puis par la suite, ben j'ai rencontr\u00e9 des des personnes qui \u00e9taient engag\u00e9s contre l'apartheid, je connaissais pas beaucoup et effectivement ce ce syst\u00e8me et puis finalement j'ai \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 dans ce mouvement et puis \u00e9videmment quand on prend connaissance content ce document, on voit ce qui se passe ce qui se passait l\u00e0- bas on surtout, on a beau rencontr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de personnes, de repr\u00e9sentants des mouvements de lib\u00e9ration de l'ANC, m\u00eame de la conscience noire de l'\u00e9poque aussi des syndicalistes, des anciens prisonniers politiques, donc, et puis j'ai eu l'occasion de une fois la fin des instants corps sous l'apartheid, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t vers la fin, et du coup on a vraiment lier des, des, des contacts assez \u00e9troit avec beaucoup de de militants sud- africain anti- apartheid \u00e7a soit il beaucoup des Noirs, mais il y avait aussi des blancs, des Matisse, des Indiens, et certains sont devenus par la suite ministre procureur du Cap, etc, etc donc voil\u00e0, on a pu voir qu'apr\u00e8s on a moins de contact, mais disons que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:41) [94%] :\r\nC'est quand m\u00eame bon r\u00e9seau finalement aussi politiquement \u00e0 l'international ou pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:46) [89%] :\r\nAlors il esp\u00e8re quand m\u00eame un, un, parce qu'effectivement un certain moment o\u00f9 \u00e9videmment on avait un tr\u00e8s bon r\u00e9seau, on a l'aussi dans des conf\u00e9rences internationales en Su\u00e8de d'ailleurs pour eux, qui \u00e9taient dans les pays nordiques, \u00e9tait tr\u00e8s actif dans le mouvement anti- apartheid, ainsi que les Anglais, la Suisse est quand m\u00eame rest\u00e9 en retrait, donc on avait un mouvement qui \u00e9tait assez fort, parce qu'on a beaucoup de de membres cotisants mais on avait lanc\u00e9 cette campagne contre les pr\u00eats bancaires \u00e0 l'Afrique du Sud, on avait d'ailleurs fait quelques actions qui \u00e9tait assez spectaculaire Tacul oui on peut dire, et puis en fait, malheureusement, la Suisse et l'a toujours collabor\u00e9 avec l'apartheid hein, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc, heureusement il y a eu quand m\u00eame beaucoup de de gens qui a \u00e9t\u00e9, qui se sont mobilis\u00e9s, aussi des gens des milieux des \u00e9glises qui ont en fait tout un r\u00e9seau de parrainage pour les enfants sud- africains qui ont aussi qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 critique aussi au sein m\u00eame de leurs \u00e9glises de leur milieu pour pour sensibiliser mais c'est vrai qu'au niveau \u00e9conomique, la Suisse a vraiment fait pi\u00e8tre figure dans ce domaine -l\u00e0 mais sud- africains n'ont pas \u00e9t\u00e9 revanchard, on peut \u00eatre Laurence, avoir une vraie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:51) [88%] :\r\nToutes ces activit\u00e9s, finalement, Laurence Fehlmann Rielle qu'on \u00e9voque, que ce soit la cause kurde, que ce soit la cause de l'apartheid en contre l'apartheid ou les ou des activit\u00e9s que vous avez eu avant un notamment la direction de la FEGPA pr\u00e9vention de l'alcoolisme, \u00e0 quoi \u00e7a vous sert aujourd'hui dans ce que vous faites comme parlementaire \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:08) [88%] :\r\nAlors toutes ces activit\u00e9s qui on peut mener dans des milieux associatifs c'est et puis apr\u00e8s, oui, mais c'est aussi un milieu Setif m\u00eame \u00e9tait professionnel dans sa gestion de la pr\u00e9vention, bah, d'abord \u00e7a vous oblige \u00e0 vous donner une certaine expertise dans ces ces questions- l\u00e0, de rencontrer beaucoup de gens, d'avoir des \u00e9changes d'avoir aussi de pouvoir confronter des opinions qui sont diff\u00e9rentes de pouvoir, c'est aussi tr\u00e8s formateur, on apprend aussi justement \u00e0 des relations avec la presse, \u00e0 faire des communiqu\u00e9s de presse, m\u00eame si \u00e0 l'\u00e9poque le mouvement anti- apartheid \u00e9taient souvent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, parce qu'on apprend que vous avez r\u00e9uni r\u00e9guli\u00e8rement des communiqu\u00e9s, des manifestations, les manifestations par la suite, on \u00e9tait un peu plus couverte, mais sinon c'\u00e9tait difficile d'int\u00e9resser les m\u00e9dias \u00e0 cette question- l\u00e0 et mais en fait c'\u00e9tait effectivement tr\u00e8s formateur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:57) [91%] :\r\nOn apprend \u00e0 d\u00e9battre aussi, on apprend des parce c'est ce que vous faites aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:00) [90%] :\r\nExactement tout \u00e0 face on apprend \u00e0 se confronter, on apprend aussi bien des fanfares, des positions \u00e0 savoir pourquoi on les d\u00e9fend qui est -ce que qu'est ce qui nous motive et puis aussi avoir des doutes, hein, quand m\u00eame, parce que c'est peut-\u00eatre l'\u00e2ge aussi, qui fait qu'on a aussi plus de toute moins de certitudes, on avait oui parfois pas mes convictions par rapport \u00e0 la justice sociale par rapport \u00e0 une meilleure r\u00e9partition des richesses par rapport \u00e0 finalement un monde plus juste un qui soit plus \u00e9quitable, \u00e7a je pense que j'ai pas de doute, par contre sur sur des des sur certaines questions ont plus ou moins de sucre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:33) [71%] :\r\nCoca strictement bah oui \u00e7a enfin experts la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:38) [88%] :\r\nMais Louis \u00e7a, \u00e7a nous oblige aussi \u00e0 se remettre en question, donc, tout \u00e7a, puis ensuite \u00e0 un moment donn\u00e9, ben on a envie d'avoir peut-\u00eatre une vision plus globale des choses puisque peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'on adh\u00e8re \u00e0 un parti, particuli\u00e8rement au d\u00e9part c'\u00e9tait pas avec une id\u00e9e de carri\u00e8re politique mais c'est comme on dit, l'app\u00e9tit vient en mangeant et puis comme je disais, ben au part c'est \u00e7a l'histoire on incitait les femmes \u00e0 se mettent sur des listes et puis une fois que vous \u00eates donc vous faites campagne et puis ensuite, ben si vous avez la chance d'\u00eatre \u00e9lu ben ensuite ben vous engagez donc voil\u00e0, mais \u00e7a permet effectivement toutes ces activit\u00e9s qui ont peut-\u00eatre l'air un peu disparates, elles ont peut-\u00eatre en lien entre elles et puis aussi le l'id\u00e9e qu'on peut \u00eatre partie prenante de la soci\u00e9t\u00e9, alors c'est vrai que le grand soir, on y croit, il y a 20 ans sciences Lisbonne, \u00e7a va les choses ou vous, franchement, je suis plut\u00f4t tout changer, bon, on est peut-\u00eatre un peu plus prudent vrai t\u00e9m\u00e9raire, plus r\u00e9aliste, mais n\u00e9anmoins je pense que la volont\u00e9 qu'il y ait de changement, elle existe toujours et puis peut-\u00eatre de faire le lien avec diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques, c'est peut-\u00eatre ce qu'apporte aussi un parti politique, d'avoir une vision plus globale des choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:40) [91%] :\r\nOn va se plonger dans vos souvenirs d'Afrique du Sud et de lutte anti- apartheid Gra\u00e7a Johnny Clegg et \u00e7a, avocat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:47) [87%] :\r\nTiens, \u00e7a, \u00e7a rappelle des souvenirs, on est dans les ann\u00e9es 90 1990 pr\u00e9cis\u00e9ment, et on l'a tous chant\u00e9 entonner en choeur avec ses amis ou tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:55) [88%] :\r\nC'est une bonne. \r\nOn a beau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:01) [54%] :\r\nEt latine va Colmar la p\u00eache quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:10) [84%] :\r\nBon ici comme bon. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:15) [91%] :\r\nEt l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:17) [70%] :\r\nLa Couronne la sph\u00e8re \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:01) [68%] :\r\nEt l\u00e0, la poudre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:13) [68%] :\r\nOr le pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:18) [98%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:35) [72%] :\r\nDonc \u00e7a oui. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:56) [100%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:04) [86%] :\r\nD'un. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:18) [99%] :\r\nDans la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:46:24) [80%] :\r\nSteven va. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:29) [83%] :\r\nBonne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:32) [82%] :\r\nOuais, tu me. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:34) [86%] :\r\nLa cause, l\u00e0 on a fait la toile tr\u00e8s inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:45) [61%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:47) [66%] :\r\nIl dit vous pouvez la l\u00e0 aura fait ni au Agathe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:01) [73%] :\r\nBah. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:03) [71%] :\r\nEt la la Oumma la couronne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:10) [68%] :\r\nOh yeah d'un ou gay ou m\u00eame d'un bambin so vu la slovaque la couronne \u00e0 Nassiriya ah oui T hierry oui d'un mois, une guerre ou dans un bar sur l'eau, Vivaldi et Nadal, c'est \u00e0 coup. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:03) [95%] :\r\nDans dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:21) [82%] :\r\nJe vais dans un monde de douceur et d'exotisme aussi avec Johnny Clegg et -ce avocat Laurence Fehlmann Rielle retour en Suisse retour ici retour sur vos pr\u00e9occupations aussi de conseill\u00e8re nationale nos officiers maintenant \u00e0 Berne, en tant que socialiste genevoise et femmes et justement, \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:38) [89%] :\r\nIl y en a des victimes, hommes, sauf que la parole ne s'est pas et \u00e0 leur niveau, parce que l\u00e0 on rentre dans un double tabou non seulement d'\u00eatre victime d'un abus, c'est quelque chose d'encore tabou, malgr\u00e9 tout, mais en plus d'\u00eatre homme et abus\u00e9, l\u00e0 vous entrez vraiment dans quelque chose de l'ordre de l'intime de l'intime, elle paroles l\u00e0 aussi doit se d\u00e9lier, c'est vrai que nous, on a \u00e0 coeur de d\u00e9velopper dans nos consultations, l'accueil des hommes pour leur probl\u00e9matique, mais c'est peut-\u00eatre plus c'est je dirais des personnes plus \u00e2g\u00e9es 25 et au-del\u00e0, chez les plus jeunes, c'est encore un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:13) [91%] :\r\nOui, pas facile d'inciter les jeunes gar\u00e7ons \u00e0 discuter de ces questions, on sent quand m\u00eame une certaine crispation effectivement parce que se positionner en tant que victime, comme d'ailleurs admettre qu'on a soi -m\u00eame \u00e9tait agresseur, c'est aussi reconna\u00eetre une certaine part de fragilit\u00e9 et cette fragilit\u00e9 est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 du mod\u00e8le viril qui pr\u00e9domine actuellement dans notre soci\u00e9t\u00e9, Rapha\u00ebl Liogier, sociologue, auteur d'un r\u00e9cent ouvrage sur la masculinit\u00e9 pour lui mis tout est une opportunit\u00e9 pour les hommes de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette fragilit\u00e9 red\u00e9finir leur place dans la soci\u00e9t\u00e9, le grand enjeu aujourd'hui le grand enjeu c'est que il faut de plus en plus arriver \u00e0 ce que les hommes s'exerce pour ouvrir la d\u00e9finition qui encore aujourd'hui ferm\u00e9 de ce qu'est la masculinit\u00e9, \u00e7a veut dire \u00eatre capable vraiment de sortir des st\u00e9r\u00e9otypes qui enferment les hommes eux- m\u00eames dans cette esp\u00e8ce d'exigence de force de protection de tout \u00e7a avec peut y avoir une fragilit\u00e9 masculine, c'est pas comme une transformation on \u00e9liminerait le f\u00e9minin on allume masculin soyez sonder la virilit\u00e9 c'est fini, il faut arr\u00eater avec \u00e7a, non, non, l'enjeu de l'homme de demain, c'est, c'est c'est l'ont voulu aussi la d\u00e9finition de ce que c'est qu'un mal et \u00e7a, c'est une r\u00e9volution \u00e9norme qui a des cons\u00e9quences politiques, \u00e9conomiques, sociales, etc, autour desquels on tourne donc \u00e7a se dire \u00e7a se r\u00e9sout pas si facilement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:39) [92%] :\r\nJe suis s\u00fbr que vous \u00eates d'accord avec lui, Laurence Fehlmann Rielle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:42) [91%] :\r\nJe suis vraiment pr\u00e9visible non mais j'ai quand m\u00eame lu quelque chose sur vous, avant de commencer cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:49) [96%] :\r\nVous avez d\u00e9pos\u00e9 une motion au Parlement en f\u00e9vrier dernier, f\u00e9vrier 2018 ans et non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:54) [93%] :\r\nMis un peu plus d'un an disons la d\u00e9finition du viol est trop restrictive en Suisse, parce que le viol, c'est que pour les femmes finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:02) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, effectivement, c'est \u00e7a un des probl\u00e8mes puisqu'on reconna\u00eet que le viol, ben c'est un peu le la notion classique, c'est-\u00e0-dire la p\u00e9n\u00e9tration d'un homme d'une mani\u00e8re violente pour une femme et puis du coup \u00e7a \u00e9limine la reste de la question d\u00e8s des violences d'autres types de contraintes sexuelles qui sont si graves et puis aussi peuvent aussi \u00eatre effectu\u00e9s sur des hommes, et puis effectivement la la sodomie forc\u00e9e qui peut \u00eatre donc en fait on n'estime qu'un homosexuel ou non, \u00e7a ne veut pas ah non sexuelle homme ne peut pas \u00eatre viol\u00e9e selon cette d\u00e9finition, donc ce qui est tout b\u00eatement, voil\u00e0 qui est tout \u00e0 fait d\u00e9pass\u00e9e, je crois qu'on est un des derniers pays en tout cas en Europe occidentale, avoir ce type de d\u00e9finition et puis maintenant que la Suisse a ratifi\u00e9 la Convention d'Istanbul contre les violences domestiques et les violences faites aux femmes, on doit adapter aussi notre R\u00e9gis lation en cons\u00e9quence, et celle -l\u00e0, normalement, elle doit \u00eatre pr\u00e9vu, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui avait refus\u00e9 une motion pr\u00e9c\u00e9dente d'un autre conseiller national de droite il Paul qui, cette fois -ci, moi je l'ai reprise parce que vraiment, quand j'ai vu en fait l'\u00e9volution aussi avec r\u00e9humanisation tout et j'achetais certains regardez un peu ce qui se passait, on avait effectivement en tant que socialiste, avec toute une s\u00e9rie de revendications mais si, mais il faut vraiment on et puis avec la la Convention d'Istanbul, on s'est dit : il faut vraiment faire avancer les choses et, du coup, cette fois -ci la motion a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, elle avait \u00e9t\u00e9 aussi attaqu\u00e9e, mais cette fois -ci il Conseil national l'a confirm\u00e9 : il faut encore que le Conseil des \u00c9tats l'accepte et puis ensuite \u00e7a devrait pouvoir, on devrait pouvoir passer \u00e0 une modification de la l\u00e9gislation et je crois que c'est important et aussi de faire de faire condamner les contraintes sexuelles graves au m\u00eame titre, un viol parce qu'ils peuvent \u00eatre aussi traumatisante que \u00e7a soit d'ailleurs, pourquoi l'homme ou pour une femme, donc il y aurait 2 types, \u00e7a concerne 2 types de modification qui sont quand m\u00eame n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:56) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est votre avis, Laurence Fehlmann Rielle de femmes socialistes au Conseil national et qui avait d\u00e9pos\u00e9 cette motion, vous avez dit par ailleurs 2019 ann\u00e9es f\u00e9ministe, si j'en crois le badge que vous arborer au revers de votre veste ni on y est effectif babouchka donc pour la gr\u00e8ve des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:11) [91%] :\r\nFin. La gr\u00e8ve des femmes et puis effectivement, comme vous le savez, il y a encore beaucoup de revendications qui sont, qui doivent \u00eatre satisfaites \u00e0 commencer aussi par l'\u00e9galit\u00e9 des salaires par la pr\u00e9sence enfin une meilleure r\u00e9partition de la pr\u00e9sence des femmes en politique dans les conseils d'administration des entreprises, la question aussi de la reconnaissance et de la lutte contre le harc\u00e8lement sexuel qui peut concerner aussi les hommes, mais quand m\u00eame concerne prioritairement les femmes et voil\u00e0, on voit, on s'aper\u00e7oit par l\u00e0 qu'il y a aussi la la place des des femmes dans l'espace public doit \u00eatre aussi revues doit \u00eatre voil\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 sa juste mesure, c'est que les femmes, elles ont autant de droits que les hommes \u00e0 \u00eatre sans risque, pr\u00e9sente dans l'espace public, dans les rues \u00e0 n'importe quelle heure du jour de la nuit, donc toutes ces choses qui paraissaient un peu qui allait de soi et on s'aper\u00e7oit que les choses sont plus feutr\u00e9s en Suisse, mais m\u00eame si on a quelques lois qui sont des de l'Arctique constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 elle malheureusement pas appliqu\u00e9e dans beaucoup de domaines donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:11) [95%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est ce qu'on entendait aussi dans l'archive, \u00e7a passe par une red\u00e9finition de ce que c'est d'\u00eatre un homme absolument \u00e7a pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:18) [91%] :\r\nC'est juste, mais c'est vrai qu'on a, on met en avant la question des femmes, mais en m\u00eame temps \u00e7a veut dire le corollaire, c'est que les hommes doivent pouvoir \u00eatre aussi \u00e9duqu\u00e9s diff\u00e9remment percevoir leur masculinit\u00e9 diff\u00e9remment et puis qui est un v\u00e9ritable partage des t\u00e2ches entre hommes et femmes, je pense qu'il y a aussi dans les les nouveaux couples dans l'est, chez les jeunes hommes cette volont\u00e9 aussi de cette cette cette envie de pouvoir aussi participer mieux \u00e0 l'\u00e9ducation de leurs enfants et \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut dire aussi qu'on doit revoir certaines mani\u00e8res d'organiser la soci\u00e9t\u00e9, les entreprises pour laisser aussi la laisser la possibilit\u00e9 aux hommes et aux femmes d'avoir, de pouvoir faire carri\u00e8re sans sans devoir travailler forc\u00e9ment 80 heures par semaine ou \u00eatre \u00e0 plein temps pour pour aussi occuper de leur famille, mais pour \u00e7a, que ce soit pas toujours le travail \u00e0 la maison, d\u00e9volu aux femmes, mais qui sont vraiment partag\u00e9, \u00e7a, c'est encore une r\u00e9volution \u00e0 venir je pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:14) [86%] :\r\nAvec la une peinture du qui est de rester un homme tout en effectuant autant de t\u00e2ches qu'une femme finalement parce que vous, est ce que c'est : \u00eatre un homme, \u00e7a c'est une question qu'on ne va pas commencer \u00e0 ouvrir ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:22) [92%] :\r\nDonc non, mais je pense que le sociologue avait d\u00e9j\u00e0 bien abord\u00e9 les choses et on pense qu'on peut \u00eatre rest\u00e9 un homme masculin tout en effectuant toutes sortes de t\u00e2ches qui sont, qui \u00e9tait auparavant d\u00e9volu aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:34) [89%] :\r\nFaire la vaisselle \u00e0 \u00eatre un homme c'est tr\u00e8s facile, c'est ce que vous voyez ce que je veux dire non non non, le mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:39) [88%] :\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir ce soir, merci beaucoup de votre accueil et bonne suite \u00e0 Berne alors on souhaite belle vie \u00e0 cette derni\u00e8re motion qui a \u00e9t\u00e9 dit par les 2 ans parce qu'il y avait celle sur le Coca, le Soudan, le Coca et puis la d\u00e9finition du viol de source compl\u00e8tement diff\u00e9rente, bon travail \u00e0 Berne et bonne gr\u00e8ve des femmes alors le 14 juin je vous remercie beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:06) [92%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est tout pour ce soir, merci \u00e0 Diane Dufour notre attach\u00e9 de production merci aussi \u00e0 Samuel Morier-Genoud, qui \u00e9tait en r\u00e9gie \u00e0 la r\u00e9alisation des archives, demain nous parlerons po\u00e9sie, musique, litt\u00e9rature et magie aussi en compagnie de l'\u00e9crivain et chanteur du groupe Dionysos Matthias Malzieu tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T19:27:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fehlmann Rielle, Laurence", "role": "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du Groupement romand d'\u00c9tudes des addictions \u00e0 la journ\u00e9e alcool", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FAB1B66-31EB-4E9A-987B-219510B027DA", "internalArchiveId": "3FAB1B66-31EB-4E9A-987B-219510B027DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Valence: au rythme des Fallas", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Chaque ann\u00e9e au mois de mars, la ville de Valence en Espagne c\u00e9l\u00e8bre ses traditionnelles Fallas et attire ainsi des dizaines de milliers de touristes. Pendant quatre jours, coutumes locales et langue r\u00e9gionale sont mises \u00e0 l'honneur alors que p\u00e9tards, d\u00e9fil\u00e9s, concerts et feux d'artifices s'encha\u00eenent \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9. Des centaines de sculptures, souvent caricaturales ou s'inspirant de l'actualit\u00e9 locale, sont install\u00e9es \u00e0 chaque coin de rue par des associations de quartiers. R\u00e9alis\u00e9es par des artistes sp\u00e9cialis\u00e9s, elles ont une dur\u00e9e de vie \u00e9ph\u00e9m\u00e8re puisque la f\u00eate se termine dans un immense brasier: le dernier jour des Fallas, toutes ces oeuvres d'art sont br\u00fbl\u00e9es dans un grand symbole de purification et de renouveau qui marque aussi l'arriv\u00e9e du printemps.  \r\nUn reportage de Lola Cloutour r\u00e9alis\u00e9 par David Golan\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: les traditionnelles Fallas de Valence et ses sculptures, Espagne", "durationSec": 2166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314649", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Valence: au rythme des Fallas / ALA_2019-04-08T15:11:16_point-de-fuite-valence-au-rythme-des-fal", "A l'abordage du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque ann\u00e9e au mois de mars, la ville de Valence en Espagne c\u00e9l\u00e8bre ses traditionnelles Fallas et attire ainsi des dizaines de milliers de touristes. Pendant quatre jours, coutumes locales et langue r\u00e9gionale sont mises \u00e0 l'honneur alors que p\u00e9tards, d\u00e9fil\u00e9s, concerts et feux d'artifices s'encha\u00eenent \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9. Des centaines de sculptures, souvent caricaturales ou s\u02b9inspirant de l\u02b9actualit\u00e9 locale, sont install\u00e9es \u00e0 chaque coin de rue par des associations de quartiers. R\u00e9alis\u00e9es par des artistes sp\u00e9cialis\u00e9s, elles ont une dur\u00e9e de vie \u00e9ph\u00e9m\u00e8re puisque la f\u00eate se termine dans un immense brasier: le dernier jour des Fallas, toutes ces \u0153uvres d'art sont br\u00fbl\u00e9es dans un grand symbole de purification et de renouveau qui marque aussi l\u02b9arriv\u00e9e du printemps.  \nUn reportage de Lola Cloutour r\u00e9alis\u00e9 par David Golan\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: les traditionnelles Fallas de Valence et ses sculptures, Espagne"], "variantIds": ["ece-10314649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:58Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [85%] :\r\nMuriel M\u00e9rat, on est en Espagne, aujourd'hui on est \u00e0 Valence, soyons pr\u00e9cis, et au mois de mars et d\u00e9roul\u00e9 une f\u00eate traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [88%] :\r\nOui, c'est l'auteur des failles \u00e0 donc cette f\u00eate c'est la f\u00eate des failles \u00e0 se classer au Patrimoine immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9 en 2016 et alors l'origine des failles has remontent \u00e0 une ancienne coutume des menuisiers pour f\u00eater l'arriv\u00e9e du printemps, le 19 mars jour de leur Saint patron il br\u00fblait devant leurs ateliers, les petits bouts de bois qu'ils utilisaient pour pour sur\u00e9lever les lampes \u00e0 huile qui qui les \u00e9clairer durant l'hiver et puis alors qu'tapent, ils ont ajout\u00e9 des vieux objets, des Bucci \u00e0 ces bouts de bois et puis du coup ces bouts de bois, \u00e7a les a un peu et, jusqu'\u00e0 les faire ressembler \u00e0 des petits bonhommes et alors aujourd'hui cette tradition a pris de l'ampleur chaque quartier de la ville, commande \u00e0 des artistes, des Oeuvres, il y a ceux qui peuvent faire plusieurs dizaines de m\u00e8tres de haut, au point, par exemple, d'\u00eatre aussi hautes que les immeubles qui les entoure, donc on est loin des petits boulots de l'\u00e9poque, hein, et puis alors pendant les failles, ce sont plus de 700 sculptures souvent caricaturales, ou s'inspirant de l'actualit\u00e9 locale qui sont install\u00e9s \u00e0 chaque coin de rue de Valence par des associations de quartier, cette f\u00eate d\u00e9faillance attire des dizaines de milliers de touristes et se termine en apoth\u00e9ose par un grand feu de joie, mais pourquoi chut, on n'en dit pas plus, voici Valence au rythme des failles, un reportage de Lola r\u00e9alisation David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:01) [90%] :\r\nAlors, j'entends de la musique. \r\nJe vois en d\u00e9fil\u00e9s qu'arrive vers moi, donc ce sont des failles et d\u00e9faillir est -ce habill\u00e9s en tenue traditionnelle, les femmes avec leur robe. \r\nCompos\u00e9 de plusieurs jupons dentel\u00e9es tr\u00e8s Floride. \r\nEt les hommes avec des espadrilles il y a des bermudas, une chemise assez simple et en bandouli\u00e8re une d\u00e9charge. \r\nPetit d\u00e9fil\u00e9, on en croise tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans les rues, toujours accompagn\u00e9 de musique et les failles Fallas sont toujours habill\u00e9s en tenue traditionnelle, voil\u00e0, c'est un moyen de de repr\u00e9senter leur quartier ou en d\u00e9filant. \r\nCette sculpture, c'est la fin, il y a du quartier Exposition o\u00f9 je me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:04) [80%] :\r\nO\u00f9 elle repr\u00e9sente 4 hommes barbus, ils sont torse nu, tr\u00e8s, tr\u00e8s color\u00e9, on dirait un peu des dieux de l'Antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:13) [78%] :\r\nOnesta adeptes Center est mal m\u00e9diterran\u00e9en cette faille a repr\u00e9sent\u00e9 la mer M\u00e9diterran\u00e9e tablent sur la participation, voil\u00e0, \u00e0 la base, on peut voir les coutures les peuples qui vivent autour de cette mer \u00e0 Equateur il y a 4 grands personnages qui repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:28) [78%] :\r\nLe vent qui souffle si on voit par exemple l\u00e0, devant nous, il y a la facture de dans des ventes c'est un \u00e9norme avec une grosse barbe, il est en rouge et sur l'\u00e9paule, il a une grosse des vents quel vent il repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:40) [78%] :\r\nPaul c'\u00e9tait a \u00e9t\u00e9 dans l'affaire, il faut rep\u00e9rer dans quelques sections, il regarde celui -ci regarde vers le sud, donc c'est le sera l\u00e0 o\u00f9 VIH n'\u00e9tait \u00e0 priori, ils ont tous leur interpr\u00e9tation voici par exemple le vent d'Est, c'est celui qui attire les touristes, il y avait pas le Sirocco vient d'Afrique, donc il \u00e9voque les bateaux de migrants qui bien avait 9 pi\u00e8ces, le vent du nord \u00e0 la voile, appelle la th\u00e9matique de la Catalogne, Estelle kabyle et le Mistral, il vient de sant\u00e9, ce qui est ici, vous voyez, on se plaint un peu qu'il n'y avait pas assez d'argent qui vient du gouvernement central de quels mat\u00e9riaux cette faille de sa fille avait avant est fabriqu\u00e9 en bois oui parce que ce sont les menuisiers qui sont \u00e0 l'origine d\u00e9faillance pour qu'il y a m\u00eame pas par le pass\u00e9 le jour de la Saint Joseph, qui est le patron de l'\u00c9lys\u00e9e, il sortait toutes ces chutes de voir de leur atelier et il n'est plus, avait la Leroyer d'organes disproportionn\u00e9e donc au d\u00e9but tout \u00e9tait en bois et puis \u00e7a a pris des proportions beaucoup plus importantes aujourd'hui, il utilise ce mat\u00e9riau qui est une sorte de polystyr\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:39) [87%] :\r\nEt vous, Carmen qui \u00eates membre de l'association d\u00e9faillances du quartier Exposition nous on se trouve en ce moment, vous en pensez quoi de cette sculpture. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:48) [86%] :\r\n\u00e0 Eurostar ont \u00e9t\u00e9 un peu question Monsieur la trouve tr\u00e8s belle, elle est tr\u00e8s bien faite, elle a de superbes couleurs on esp\u00e8re remporter un prix. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:55) [89%] :\r\nVous nous avez dit que le th\u00e8me de cette faille a c'\u00e9tait la M\u00e9diterran\u00e9e comment on choisit le le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:01) [74%] :\r\nVous allez chez le m\u00eame aider sur les Cellatex, les choix g\u00e9n\u00e9ral c'est l'artiste il incite propose id\u00e9al, on discute avec le pr\u00e9sident de l'association, s'il y a, puis il prend sa d\u00e9cision, il d\u00e9cide de continuer et tout se met en marche. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:13) [91%] :\r\nParce que ce ne sont pas les membres de l'association, qu'on appelle les les roses comme vous par exemple, qui fabrique ces grandes statues. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:21) [82%] :\r\nNon, non, non, il ne satisfait Fayel, non, non, non, ce sont des artistes, c'est leur m\u00e9tier, ils ont \u00e9tudi\u00e9 pour \u00e7a, ils ont leurs propres ateliers Art de grands entrep\u00f4ts pour lui mettre tout le mat\u00e9riel et ce sont eux qui les fabriquent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:35) [93%] :\r\nAlors, on entend aussi beaucoup de p\u00e9tards. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:38) [83%] :\r\nUn m\u00e9tal acquis et c'est fondamental voyez si on n'entendait pas p\u00e9tards, alors ce ne serait pas les moyens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:55) [81%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 Valence depuis longtemps, vous \u00eates n\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:57) [82%] :\r\nOui, je suis n\u00e9 ici et sur l'ancien Jean un r\u00e9cemment une d\u00e9finition sur la surveillance et en vrai, c'est les plus grandes Caos organis\u00e9 du monde et ces quelques c'est ce que j'adore, parce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 artiste un c\u00f4t\u00e9 perfectionniste dans les monuments et en m\u00eame temps il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu destructive pour les p\u00e9tards pour la musique et c'est vraiment formidable. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:22) [94%] :\r\nLes p\u00e9tards sont tir\u00e9es du sol au centre de la place de la mairie, avec une grande zone de protection tout autour pour \u00e9viter que le public s'en approche. \r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de fum\u00e9e qui se d\u00e9gage un peu gris\u00e2tre heureusement le vent dans le bon sens pour nous, donc on on sent quasiment rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:42) [95%] :\r\nQuand les p\u00e9tards explosent, \u00e7a fait des des petites \u00e9tincelles mais comme on est en plein jour, on ne voit pas tr\u00e8s bien. \r\nDe temps en temps, il y a des fum\u00e9es color\u00e9es orange. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:02) [95%] :\r\nLa place les il y a plusieurs milliers de personnes il y a aussi beaucoup de spectateurs sur les balcons des immeubles qui entourent la place. \r\nL\u00e0 \u00e7a p\u00e9tarade de tous les c\u00f4t\u00e9s et il y a un immense panache de fum\u00e9e qui s'\u00e9l\u00e8ve dans le ciel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:24) [87%] :\r\nCertains bruits continus qu'il fait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mal aux oreilles et on ressent vraiment les vibrations \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'organisme, comme si \u00e7a, \u00e7a les entrailles. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:43) [62%] :\r\n\u00e0 la dans l'innovation, c'est la folie, on avait bon c'est quoi cette merde les qui est habitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:51) [82%] :\r\nAlors c'est formidable, franchement, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin, tr\u00e8s tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:54) [70%] :\r\nOn sent vraiment \u00e7a libraires \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est \u00e7a qui que vous aimez r\u00e9galer Valence \u00e0 Rennes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:00) [77%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est l'adr\u00e9naline dans l'\u00e9tape c'est c'est une explosion, c'est un petit peu destruction en m\u00eame temps d'acc\u00e8s c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:20) [83%] :\r\nAu pied de la fin, l'Exposition bien concert de d'une dizaine de musiciens surtout des cuivres tout cela et ils ont l'air d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:32) [72%] :\r\nOui, pour les Noirs ch\u00e2tain, vous savez par terre, vous avez envie de dans le ch\u00e2teau, on retrouve Carmen qui appelle du groupe de musique et il offre une boisson typique Valence Laporte ch\u00e2tain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:42) [73%] :\r\nOui, cela s'est tass\u00e9e est fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de l\u00e0, tubercules de souche, c'est typique d'ici, \u00e7a vient d'il y a une ville juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Valence \u00e0 tr\u00e8s bons en \u00e9t\u00e9 car c'est tr\u00e8s frais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:53) [85%] :\r\nC'est sucr\u00e9 Sylvie Maffre pas oui, oui c'est sucr\u00e9 et l\u00e0 vous en offrez \u00e0 tout le monde \u00e0 tous les gens qui passent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:59) [78%] :\r\nC'est ce qu'ils veulent, ont le droit \u00e0 un prix vers l'Euro ch\u00e2tain et \u00e7a, \u00e7a fait partie des aussi, voil\u00e0 ce qu'est, en fait, ce sera bient\u00f4t nous donne des produits et ensuite on les disques. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:45) [90%] :\r\nAu pied d'une faille rencontr\u00e9e Paco, qui vit \u00e0 Valence depuis 30 ans qu'est -ce qui vous pla\u00eet dans dans cette f\u00eate d\u00e9faillance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:53) [88%] :\r\nBenjamin mais d'abord l'esprit artistique de fa\u00efence oui la joie du peuple et l'ambiance de fraternit\u00e9 et d'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:08) [96%] :\r\n\u00e7a se sent vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:10) [74%] :\r\nOui, Kinatay regardez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:12) [97%] :\r\nComment est -ce que \u00e7a se sent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:14) [79%] :\r\nEh bien parce que tout \u00e0 coup, Tea devient une autre personne qui est moins lourd, plus l\u00e9ger et tu sais pas pourquoi alors tu vois que sur l'appareil. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:28) [88%] :\r\nDe l'artistique dans les failles est -ce que vous avez vu une \u00e9volution est -ce que cette chaque ann\u00e9e plus beau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:34) [75%] :\r\nEh bien je pense que c'est pas plus beau chaque ann\u00e9e, ce qu'il y a ceux qui, chaque ann\u00e9e, suit l'\u00e9volution des temps de social des femmes politiques de r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:56) [78%] :\r\nOn s'\u00e9loigne de mettre de l'Exposition pour aller Carmen avec sa famille \u00e0 l'habitant juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on traverse une rue, on tourne \u00e0 droite et emmen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:18) [82%] :\r\nVoil\u00e0 Guillaume et moi j'avais quand m\u00eame, je m'appelle de je ne suis pas Valenciennes, je viens de Saragosse mais j'habite ici depuis moins de 184 donc je suis plut\u00f4t bien int\u00e9gr\u00e9 maintenant quelle \u00e9tait votre m\u00e9tier oui Yoa stagne, o\u00f9 il est assez jusqu'\u00e0 ma retraite, c'\u00e9tait sa fa\u00e7on de math\u00e9matiques \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:37) [69%] :\r\nComment vous \u00eates arriv\u00e9 dans la Fallas expos\u00e9 cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:40) [86%] :\r\nPourrais -je pol\u00e9miquer mais c'est vrai, j'ai un P\u00e9qu\u00e9niot chez mes enfants \u00e9taient petits, ils allaient dans une \u00e9cole, loin du quartier, mais je voulais qu'ils aient des amis par ici, donc on est all\u00e9 voir tout \u00e7a, \u00e7a nous a plu et on a adh\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:52) [81%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Carmen sur le canap\u00e9, il y a sa fille Pilar, vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 Valence, quand vous aviez 5 ans aujourd'hui, vous en avez 39 et vous \u00eates v\u00e9t\u00e9rinaire est -ce que vous vous rappelez de votre 1er souvenir d\u00e9faillance c'est vrai que, voil\u00e0, oui je me souviens quand on est arriv\u00e9 \u00e0 Valence, je n'\u00e9tais pas encore hier \u00e0 risque mais \u00e7a me faisait r\u00eaver de m'habiller avec le costume traditionnel ou alors on nous a trait\u00e9 la robe d'une amie ou d'une petite fille, la r\u00e9gion s'\u00e9tait une robe tr\u00e8s ancienne salle comble monnaie ils vont aussi en me faisant des chignons que j'ai trouv\u00e9 bizarre, vous avez un mari, un compagnon qui est fran\u00e7ais, lui aussi les failles alors non et non, il y pas faillir aux bien il trouve qu'on a un peu fou, oui pourquoi po\u00e8te Paul parce que le rythme pendant les familles \u00e0 c'est tr\u00e8s fatigant, donc c'est toute la journ\u00e9e, il y a m\u00eame pas, il faut se lever pour pr\u00e9parer les petits-d\u00e9jeuners collectif avec, comme vous avez dit aujourd'hui, il y a des groupes de musique qui d\u00e9filent dans les quartiers en taule, il y a toute la journ\u00e9e on est actif, Val\u00e9rie, de gauche \u00e0 droite pour la et en plus, souvent on est habill\u00e9 avec le costume traditionnel et ensuite la nuit, la f\u00eate continue \u00e0 ce un jour bien non tr\u00e8s bien on encore un autre, on va donc c'est vraiment un rythme \u00e9puisant, en r\u00e9alit\u00e9, si tu n'as pas v\u00e9cu depuis que tu es petit, c'est difficile \u00e0 comprendre, vous avez gard\u00e9 les m\u00eames amis du quartier Exposition c'est c'est l'aide et la m\u00eame taille, oui bien s\u00fbr Paris, j'ai des amis d'enfance qui ont grandi avec moi et que je fr\u00e9quente encore aujourd'hui et sur les mais surtout parce que j'ai pu rencontrer des gens de tous les \u00e2ges et tout \u00e7a, mais bon, on n'est pas oblig\u00e9 d'avoir seulement des amis de sa g\u00e9n\u00e9ration et dans l'association, je me suis fait des amis de tous \u00e2ges et qu'est -ce que \u00e7a vous vous apporte d'\u00eatre New-Bell, fid\u00e8le, c'est difficile \u00e0 expliquer parce que le sentiment Falli\u00e8res ont vraiment c'est dur de d\u00e9crire ce que c'est, c'est un m\u00e9lange d'\u00e9motions, c'est plein la il y a la sculptures qu'on installe la connerie m\u00eame de l'ar\u00e8ne, la reconnaissance des gens -l\u00e0 sont, on pense \u00e0 toutes les heures de travail n\u00e9cessaires pour construire cette sculptures \u00e0 la et aussi \u00e0 tout l'engagement des failles sont membres de l'association \u00e7a une qui font que d'une mani\u00e8re ou d'une autre lire chose se passe comme pr\u00e9vu, la m\u00eame faille int\u00e9gral et et bien s\u00fbr pendant les failles assez c'est un peu l'apoth\u00e9ose Rom\u00e9o, il y a des \u00e9motions fortes quand on re\u00e7oit un prix Learning primaire dans le spectacle des \u00e9motions quand on voit les enfants samedi avec les la des \u00e9motions constant d\u00e9filent dans les rues, Clayton, c'est un m\u00e9lange de tout \u00e7a, les Fallas, \u00e7a attire beaucoup de touristes \u00e0 Valence \u00e9trangers et est -ce que c'est aussi une fiert\u00e9 pour la ville et pour le quartier, la alors cabinets oui bien s\u00fbr, r\u00e9sultat il y a des gens qui viennent ici du monde entier, uniquement pour \u00e7a, avait valu par exemple, je me souviens quand j'\u00e9tais petite, au moment des d\u00e9fil\u00e9s, habill\u00e9s en tenue traditionnelle passe comment alors qu'il y avait des Chinois et des Japonais avec leur appareil qui insistait beaucoup pour nous prendre en photo \u00e0 l'essentiel, restaurer, c'est une mani\u00e8re de montrer Valence au reste du monde, la modeste et, bien s\u00fbr, si on n'avait pas cette f\u00eate, la ville ne serait pass\u00e9 attractive, enfin si, un peu voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 ces monuments, mais pas pour ses racines culturelles est -ce que c'est une f\u00eate, nationalistes ou r\u00e9gionalistes \u00e9g\u00e9rie en la liste, je dirais, on sait pas r\u00e9gionaliste, mais l'\u00c9tat s\u00e9paratiste enfin oui ben c'est s\u00fbr que c'est une f\u00eate tr\u00e8s Valenciennes avec moi espagnole de Valenciennes, avec un fort sentiment r\u00e9gional Maya, lorsque par exemple tous les panneaux explicatifs autour des sculptures sont en Valencia. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:52) [88%] :\r\nSur du quartier Exposition parce qu'apparemment l'association. \r\nDans le concours du meilleur des notes de la ville en est une autre, c'est une sculpture de taille modeste, il y en a beaucoup, tout autour de de la sculpture principal de la faille \u00e0 et C\u00e9line au Tchad, repr\u00e9sentent des sc\u00e8nes tr\u00e8s vari\u00e9 qui n'ont pas de lien avec la th\u00e9matique de la statue de Nancy. \r\nOn entend des chants de victoire. \r\nIls sont une trentaine, une quarantaine de membre de l'association autour d'une camionnette blanche et alors ils en sortent, ce n'est autre, donc vraiment tous l'air tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse, on voit 3 jeunes, ceux qui les portent, Saunier, notre sort en triomphe au-dessus de leur t\u00eate, ils sont suivis par tous les autres et ils vont d\u00e9poser au pied de la enfin, il y a enfant soit expos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:20) [74%] :\r\nOui, les je m'appelle oui suis la rose, je suis depuis mon enfance et l\u00e0 on vient de r\u00e9cup\u00e9rer notre 9 qui le faisait partie d'une Exposition o\u00f9 chaque association de fin hier en Suisse, a envoy\u00e9 un une autre Ali est les petits renomme sont tous expos\u00e9s, l\u00e0- bas, mais les visiteurs votent pour celui qu'il pr\u00e9f\u00e8re est celui qui a obtenu plus de voix, c'est le seul qui est souvent les choses avant d'investir l'eau chacun au cours, on va les retirer de la faille avant de la br\u00fbler, c'est ensuite il sera install\u00e9 dans un mus\u00e9e, avec tous les autres ni notes qui ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es depuis quasiment le d\u00e9but des paillasses dans les ann\u00e9es 20. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:56) [77%] :\r\nEst -ce que vous pouvez nous d\u00e9crire ce n'est une autre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:00) [79%] :\r\nElina devait pr\u00e9senter en acheter un \u00e0 Val\u00e9riane oui il repr\u00e9sente une sc\u00e8ne typique de la r\u00e9gion Valenciennes avec une famille d'agriculteurs du parc de la vous faire la grippe c'est un parc naturel, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la ville, aucun pays, sinon on voit un paysan qui est en train de travailler dans les rizi\u00e8res de l'algue ou faire le retard mis \u00e0 l'installer quoi il y a aussi son fils des anguilles, comment l'aspect c'est un animal typique d'ici un poisson qu'il y a une forme tr\u00e8s allong\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:37) [84%] :\r\nAu pied de de la sculpture avec Gabriel, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de de la faille \u00e0 pendant 5 ans, quand vous voyez tous ces touristes ses visiteurs qui passe devant la faille \u00e0 l'admire qui la prennent en photo qu'est -ce que vous ressentez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:50) [77%] :\r\n\u00e0 mes mais mains quant \u00e0 \u00e0 la fin de paix vers la femme r\u00e9cemment que les gens d\u00e9couvrent des failles Assad et vous vous rendez compte que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e au Patrimoine immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9 par l'Unesco sur le principe, \u00e7a sert \u00e0 rien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s important pour nous, \u00e7a attirer beaucoup de touristes et alors c'est vraiment quelque chose de sp\u00e9cial, quelque chose qui nous appartient \u00e0 nous, les Valenciens m\u00eame pour le savoir, la meilleure f\u00eate du monde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:10) [99%] :\r\nC'est une grande fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:12) [83%] :\r\nJ'ai pas son poste alors bien s\u00fbr, une tr\u00e8s grande une immense fiert\u00e9, le fait d'\u00eatre Valencia d'appartenir \u00e0 la famille a explos\u00e9, c'est \u00e7a le plus important. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:20) [98%] :\r\nLa coh\u00e9sion sociale, c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:23) [58%] :\r\nLe sport somme peuvent alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:25) [81%] :\r\nL Railtrack gr\u00e2ce \u00e0 la MPM les co\u00fbts sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, mais cette f\u00eate donne aussi beaucoup de travail aux habitants, elle a fait appel Fallas reste la Hollande parce qu'en fait elle est fausse, rendent compte qu'en ce moment \u00e0 Valence dans les h\u00f4tels, les restaurants, les bars, tout est plein, elle elle m'emm\u00e8ne total et puis il y a aussi ceux qui travaillent sur le sculptures parce qu'il y a beaucoup d'artistes, des sculpteurs, des peintres, il travaille pendant toute l'ann\u00e9e et ce monsieur la alias dont plus apportent beaucoup d'argent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:03) [77%] :\r\nAujourd'hui, on est le 19 mars \u00e0 San Jos\u00e9, la fin d'honn\u00eate si le dernier jour des paillasses donc ou des Fallas vont \u00eatre br\u00fbl\u00e9es et donc je suis avec Vilar est -ce que vous ressentez en ce moment un peu particulier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:16) [84%] :\r\nWayne, son acteur spectacle, c'est un moment tr\u00e8s sp\u00e9cial, d'un c\u00f4t\u00e9 c'est la fin d'une ann\u00e9e de travail et de joie de divertissement, donc voil\u00e0 dans la et d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est ce point final qui permet de commencer \u00e0 penser au projet de l'ann\u00e9e prochaine et c'est Bakus 32 voix tout \u00e7a d\u00e9truit non et non, non, rien, on doit faire, sinon tu pourrais pas recommencer, c'est la tradition de la taille chaque ann\u00e9e c'est pareil, on les installe toujours pour les br\u00fbler ensuite c'est pas un g\u00e2chis Nantes permanente, il faut pas oublier qu'il y a beaucoup de gens qui vivent de \u00e7a il y a beaucoup de femmes qui \u00e9vite du travail de toute notre association, donc il faut br\u00fbler pour permettre \u00e0 ce travail de se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, c'est \u00e7a qui est beau dans les ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et et oui, il a install\u00e9 la faille pour ensuite elles disparaissent, \u00e7a fait partie de l'essence de cette fac voil\u00e0 mais c'est bien parce qu'avec la Fire on ne br\u00fble pas tout le reste aussi, des joies comme les choses n\u00e9gatives tout br\u00fble et alors c'est le moment de recommencer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:37) [79%] :\r\nAllumer leurs lances \u00e0 eau, ils aspergent les fa\u00e7ades des immeubles pour \u00e9viter qu'elle s'enflamme avec la faille. \r\nLe feu s'est d\u00e9clench\u00e9 suite \u00e0 une non, non, j'ai de p\u00e9tards, alors l\u00e0 il y a un \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:04) [85%] :\r\nIls commencent \u00e0 s'\u00e9lever dans le ciel, les flammes qui commence \u00e0 grignoter la sculpture. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:01) [87%] :\r\nC'\u00e9tait Valence au rythme des familles \u00e0 ce reportage de Lola Clottu, r\u00e9alis\u00e9 par David Delos Muriel M\u00e9rat alors, toutes proportions gard\u00e9es, on est d'accord, mais en Suisse aussi a des des coutumes de de br\u00fbler des trucs pour saluer l'arriv\u00e9e du printemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:15) [86%] :\r\nOui, il y a aussi ses habitudes, l'avait effectivement vous faites bien de pr\u00e9ciser, toutes proportions gard\u00e9es, parce que \u00e0 Valence a, on le rappelle, ce sont plus de 700 sculptures monumentales qui sont br\u00fbl\u00e9es chaque ann\u00e9e \u00e0 la fin, d\u00e9faillant \u00e0 la fin des failles s'en Suisse, dans certaines villes, il est coutume de br\u00fbler un bonhomme le bonhomme hiver on Basile de Fribourg, par exemple pendant le carnaval des bols c'est bien ce ce bonhomme hiver il s'appelle le grand Rababou et avant de le br\u00fbler, h\u00e9 bien on fait son proc\u00e8s, on lui reproche un peu tous les maux de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et puis en le br\u00fblant ce sont aussi tous ces mots- l\u00e0, dont on se d\u00e9barrasse pour repartir sur de bonnes bases, avec l'arriv\u00e9e du printemps, et \u00e0 la radio \u00c9cho si il y a, il est coutume de br\u00fbler la bonhomie bonhomme hiver l\u00e0- bas, je garantis par la prononciation, il s'appelle le bogue, \u00e7a s'\u00e9critB. de haut avec moi la haute, suivi de 2 j'ai du je sais pas d'o\u00f9 peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:15) [87%] :\r\nEt suisse d'insulter tous les Z\u00fcrichois qui nous \u00e9coutent, \u00e9crivez -nous, comment \u00e7a se prononce au secours \u00e0 l'abordage At RTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:21) [86%] :\r\nVoil\u00e0, et d'apr\u00e8s la l\u00e9gende, h\u00e9 bien ce bug, plus vite il explose apr\u00e8s qu'on lui a mis le feu plus l'\u00e9t\u00e9 sera chaud, il para\u00eet qu'en 2003, il a explos\u00e9 en moins de 6 minutes, alors que la moyenne l\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est 15 20 Minutes l'2003 canicules, donc \u00e7a marche exactement et qui alors si jamais tr\u00e8s bonne nouvelle, vous avez encore le temps d'assister \u00e0 la mise \u00e0 feu du Boeing voil\u00e0 2019 puisque le b\u00fbcher sera allum\u00e9e, aujourd'hui \u00e0 18 heures pr\u00e9cises sur la ZEC c'est la Automne Platz de Z\u00fcrich et est -ce que vous savez pourquoi Lucas Torrent ce bonhomme hiver et br\u00fbl\u00e9 \u00e0 18 heures pr\u00e9cis\u00e9ment, non, je ne sais pas, parce qu'\u00e0 Z\u00fcrich, le bonhomme hiver et br\u00fbl\u00e9 pendant la f\u00eate du sexe et la Haute-Sa\u00f4ne, qui signifie litt\u00e9ralement 6 heures sonnent ou alors sonnailles de 6 heures et cette f\u00eate il y a longtemps annonc\u00e9 elle aussi l'arriv\u00e9e du printemps, parce que les cloches qui annon\u00e7ait la fin du travail \u00e0 17 heures en hiver, se mettait \u00e0 sonner \u00e0 18 heures d\u00e8s le d\u00e9but du printemps, la luminosit\u00e9 augmentant les Aubry des ouvriers pouvaient travailler plus long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:33) [78%] :\r\nQuand m\u00eame, \u00e7a doit leur faire plaisir, vive le printemps fait exactement dire \u00e7a, merci beaucoup, Muriel pour ces explications sur l'Espagne et ce petit d\u00e9tour en Suisse, voir ce que on br\u00fble par chez nous, on va \u00e9couter le soient musicales de Nathalie Sharon Berg son vrai nom c'est Mariani avait s'r\u00e9abonner Deauville \u00e0 la choisi un pseudonyme, on la remercie b\u00e9b\u00e9 et le titre pas parmi 15. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:57) [67%] :\r\nPoint lundi 10 mai et publicit\u00e9, hein. \r\nPoint EDF, celle du mobile depuis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:27) [67%] :\r\n\u00e0 la mer, voil\u00e0 pour \u00e0 et et quoi et enfin comme point de perdre la guerre pour les labos s'\u00e0 terre, qui avait fait plusieurs points et puis il y a pas d'un point, pas un mot sur certains points, pas belle assiette il y a un autre point, et l\u00e0, l\u00e0 et bien l\u00e0, on a encore l'alors d'H\u00e9l\u00e8ne Cardin sur les mots pour commander des d'. \r\nVous savez, \u00e7a c'est quasiment pas, mais comment domaine donner raison point elle vers Internet, alors \u00e7a, point final, Pierre pouding, amour amer parce que bah c'est bien d\u00e9poss\u00e9dant bassins SFR alors voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:16) [69%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne \u00e0 la partage PME qui se. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:23) [62%] :\r\nDonc, qui nous nous gardons -nous de voitures beaucoup de et puis la mort voil\u00e0 donc double : non, non plus, et l\u00e0, il \u00e9tait d'ailleurs aussi, vous \u00eates s\u00fbr, mais la f\u00eate au point l'escalade vient d'\u00eatre pass\u00e9, c'est dire, elle est double. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:51) [62%] :\r\nD'ah il y a un programme ben Ali a th\u00e8me voil\u00e0 d'alt\u00e9rer le \u00e0 terme il y a d'o\u00f9 Lidington alors la glisse un point donc nous dit il faut communiquer, d'\u00eatre r\u00e9solue d'. \r\nBonjour, pas mal de bombes et de comportement, il est install\u00e9, qui fait du point de guerre un d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:13) [84%] :\r\nTV sur la 1\u00e8re c'\u00e9tait le choix Nathalie sur une berline parce qu'on \u00e9tait \u00e0 Valence en Espagne 15 heures 47 sur la 1\u00e8re vous \u00e9coutez \u00e0 l'abordage qu'est -ce qu'on fait rituellement, on peut dire \u00e7a maintenant dans l'abordage quand on a du temps, il en est au milieu de l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien on saisit quelques proverbes et on voulait jette comme \u00e7a, faites -en ce que vous voulez, certains vont vous aider \u00e0 \u00eatre des personnes meilleur et d'autres, vous allez les oublier en 4 nano- seconde on commence par ce proverbe espagnol l'espoir et le pain des pauvres et proverbe triste d'avoir chercher assez longtemps sage, tr\u00e8s sage Patrice oui c'est un peu triste, l'espoir et le pour tellement vrai, oui, l'ignorance est la m\u00e8re de l'admiration, voyez -vous, le mercredi pour la l'envie est mauvaise conseill\u00e8re, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s original, la curiosit\u00e9 a tu\u00e9 le chat c'est quoi ces proverbes espagnol triste, moi je m'attendais \u00e0 la Castagnetti vous attendez a de la joie, mais non pas du tout l'avarice et la pauvret\u00e9 des riches, la joie Dieu la donne et le diable, l'autre m\u00e9chant diable Bush de miel de fielleuse de proverbes comme \u00e7a et, finalement, \u00e9coutez bien, un proverbe cruel proverbe cruel \u00e0 ton et demi eau lui montent aux \u00e9paules appuie sur sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:15) [66%] :\r\nCette, j'ai fait 4 son dossier de ce jeu de Tir. \r\nJe ne sais pas qui je ne sais pas que qui sait, pas celle qui je ne sais pas celle qui est, je ne sais pas qui je c'est qu'est -ce que et c'est pas \u00e7a qui pr\u00e9visionniste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:18) [91%] :\r\nMaud L\u00fcbeck sur la 1\u00e8re \u00e7a s'appelait amoureuse demain Muriel M\u00e9rat, moi j'aime beaucoup les les surnoms qu'on donne au pays, et demain, c'est le pays du petit dragon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:27) [86%] :\r\nOui, et le petit dragon, h\u00e9 bien c'est le Vietnam et au Vietnam, h\u00e9 bien on va s'int\u00e9resser \u00e0 un projet architectural, d\u00e9velopp\u00e9 par les communistes d\u00e8s les ann\u00e9es 50 de la D D D D, l'ind\u00e9pendance et ce projet architectural, c'est l'\u00e9mergence \u00e0 Hano\u00ef de quartier appel\u00e9s 4 \u00e9t\u00e9 contact\u00e9, que l'on peut traduire par unit\u00e9 d'habitation collective des logements cens\u00e9 r\u00e9pondre aux id\u00e9aux de l'\u00e9lite communiste qui r\u00eave d'un nouveau monde et d'une soci\u00e9t\u00e9 urbanis\u00e9e David. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:01) [72%] :\r\nAh, comme dirait qu'pour les vieux qu'ATT comme le bien le plus grand probl\u00e8me et le partage de la salle de Bains avec les voisins Pinette me tout voil\u00e0 Norbert m\u00e9diatique Carole, en fait, j'ai un peu de conflits, chacun vit sa vie, 3 autres contrairement \u00e0 un Zo\u00e9 Varier intervenant d'ailleurs ou une classe croise tous les jours et on se salue, c'est tr\u00e8s sympa et et convivial, la fronde qui tout ne peut, au fond, la ronde les non, \u00e0 quoi \u00e7a, on va l'emporter, je dis que dans les autres aujourd'hui, m\u00eame s'ils sont tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9s, tirer m\u00e9nager ben il y a plus rien \u00e0 partager, alors voil\u00e0, il n'y a donc aucune correspond \u00e0 draguer les locataires arrivent avec les portes ferm\u00e9es, personne ne se conna\u00eet l\u00e0 et d'avoir failli \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:01) [79%] :\r\nDans les caches de tigres d'un oeil un reportage \u00e0 d\u00e9couvrir demain dans Point de fuite \u00e0 demain Muriel Abdelmalek. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T14:10:47Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1738362", "internalArchiveId": "AA1811738205", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 551", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1486, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10346172", "imageURL": "http://www.rts.ch/9796343.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Alain et Eric VS Dani\u00e8le et Daniel", "C'est ma question"], "variantIds": ["ece-10346172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-05T16:08:25Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:00  10:00:07:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:09:17  10:00:13:10\r\n{\\an1}-La posologie de cette \u00e9mission:\r\ncinq fois par semaine,\r\n\r\n10:00:13:14  10:00:16:04\r\n{\\an1}pas besoin\r\ndu conseil d'un sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n10:00:16:09  10:00:18:22\r\n{\\an1}juste profiter\r\nde \"C'est ma question\".\r\n\r\n10:00:19:03  10:00:21:07\r\n{\\an1}Bienvenue, tous les deux !\r\n\r\n10:00:21:11  10:00:22:19\r\n{\\an1}Ensemble\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:23:00  10:00:24:21\r\n{\\an1}-C'est reparti avec vous,\r\n\r\n10:00:25:02  10:00:26:07\r\n{\\an1}Alain et Eric.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:29:01\r\n{\\an1}Troisi\u00e8me participation pour vous.\r\n\r\n10:00:29:06  10:00:33:06\r\n{\\an1}On dit: \"Jamais deux sans trois\",\r\non vous le souhaite.\r\n\r\n10:00:33:11  10:00:35:23\r\n{\\an1}Vous avez r\u00e9colt\u00e9 une belle somme.\r\n\r\n10:00:36:04  10:00:38:12\r\n{\\an1}Une belle somme en deux finales.\r\n\r\n10:00:38:17  10:00:41:06\r\n{\\an1}On vous souhaite\r\nque \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n10:00:41:11  10:00:42:17\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:00:42:22  10:00:47:06\r\n{\\an1}-En face de vous,\r\nnous recevons Dani\u00e8le et Daniel, amis\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:50:13\r\n{\\an1}depuis 30 ans\r\net habitent le canton de Vaud.\r\n\r\n10:00:50:18  10:00:54:11\r\n{\\an1}Dani\u00e8le \u00e9tait conductrice\r\naux Transports lausannois\r\n\r\n10:00:54:16  10:00:56:19\r\n{\\an1}et Daniel, m\u00e9canicien locomotive\r\n\r\n10:00:57:00  10:01:00:10\r\n{\\an1}sur la ligne du Lausanne-\r\nEchallens-Bercher, le LEB.\r\n\r\n10:01:00:14  10:01:03:14\r\n{\\an1}Ils aiment les voyages et la marche.\r\n\r\n10:01:03:19  10:01:05:23\r\n{\\an1}Dani\u00e8le a particip\u00e9 \u00e0 la course\r\n\r\n10:01:06:04  10:01:07:13\r\n{\\an1}Sierre-Zinal.\r\n\r\n10:01:07:18  10:01:11:14\r\n{\\an1}Daniel se passionne lui\r\npour les mod\u00e8les r\u00e9duits de trains\r\n\r\n10:01:11:19  10:01:15:23\r\n{\\an1}quand il ne se noie pas dans la Suze,\r\nla rivi\u00e8re, pas l'alcool.\r\n\r\n10:01:16:04  10:01:17:09\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n10:01:17:13  10:01:18:23\r\n{\\an1}Ensemble\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:01:19:04  10:01:20:20\r\n{\\an1}-Qu'avez-vous fait ?\r\n\r\n10:01:21:01  10:01:24:05\r\n{\\an1}-Oh, c'est tr\u00e8s ancien,\r\nj'avais 4-5 ans\r\n\r\n10:01:24:10  10:01:26:10\r\n{\\an1}chez mes grands-parents.\r\n\r\n10:01:26:14  10:01:29:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \u00e0 P\u00e2ques,\r\nil y avait des hautes eaux\r\n\r\n10:01:29:20  10:01:32:05\r\n{\\an1}et j'ai gliss\u00e9 au bord de la Suze\r\n\r\n10:01:32:10  10:01:34:13\r\n{\\an1}et je suis tomb\u00e9 habill\u00e9 dedans.\r\n\r\n10:01:34:18  10:01:40:04\r\n{\\an1}Heureusement, un p\u00eacheur\r\nm'a tendu sa perche et m'a sauv\u00e9.\r\n\r\n10:01:40:09  10:01:43:18\r\n{\\an1}-Il a fait une belle prise !\r\n-Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:01:43:23  10:01:45:04\r\n{\\an1}-Belle pi\u00e8ce !\r\n\r\n10:01:45:09  10:01:46:13\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:01:46:18  10:01:48:08\r\n{\\an1}-Maintenant, on rigole,\r\n\r\n10:01:48:12  10:01:52:11\r\n{\\an1}\"Tu ne noies dans la Suze,\r\nt'es un alcoolique\", mais non.\r\n\r\n10:01:52:16  10:01:54:16\r\n{\\an1}-C'est de l'eau;\r\nbienvenue\r\n\r\n10:01:54:21  10:01:56:05\r\n{\\an1}\u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:01:56:10  10:02:01:19\r\n{\\an1}On vous souhaite bonne chance\r\net surtout, bienvenue sur ce plateau.\r\n\r\n10:02:02:00  10:02:04:05\r\n{\\an1}On accueille le mur des visages.\r\n\r\n10:02:04:22  10:02:09:06\r\n{\\an1}On le fait tourner\r\npour les champions, Alain et Eric.\r\n\r\n10:02:09:11  10:02:10:23\r\n{\\an1}A vous de buzzer !\r\n\r\n10:02:13:06  10:02:16:04\r\n{\\an1}Les deux frangins, hein ?\r\n-C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:02:16:09  10:02:18:07\r\n{\\an1}-Qui est le plus jeune ?\r\n\r\n10:02:18:11  10:02:19:16\r\n{\\an1}-C'est moi.\r\n\r\n10:02:19:21  10:02:21:11\r\n{\\an1}-Ca se voit.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:02:21:16  10:02:24:00\r\n{\\an1}-Njila, Gael, Francis, Eric.\r\n\r\n10:02:24:19  10:02:26:23\r\n{\\an1}-Francis.\r\n-Francis.\r\n\r\n10:02:27:04  10:02:31:00\r\n{\\an1}Francis, s\u00e9lectionn\u00e9,\r\nbienvenue sur ce plateau.\r\n\r\n10:02:31:16  10:02:37:07\r\n{\\an1}-Je m'appelle Francis et je suis\r\nun passionn\u00e9 des chemins de fer.\r\n\r\n10:02:37:11  10:02:41:02\r\n{\\an1}-En face, ils auraient bien voulu\r\nla question.\r\n\r\n10:02:41:07  10:02:43:00\r\n{\\an1}Vous la gardez ou pas ?\r\n\r\n10:02:43:05  10:02:46:17\r\n{\\an1}-On la garde.\r\n-Alors on y va imm\u00e9diatement.\r\n\r\n10:02:47:16  10:02:51:01\r\n{\\an1}-Par quel terme d\u00e9signe-t-on\r\nun chemin de fer\r\n\r\n10:02:51:06  10:02:54:20\r\n{\\an1}au centre duquel\r\nse trouve un rail dent\u00e9 ?\r\n\r\n10:02:57:10  10:02:58:16\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n\r\n10:02:58:21  10:03:01:08\r\n{\\an1}Cr\u00e9maill\u00e8re, vous dites ?\r\n\r\n10:03:01:12  10:03:04:20\r\n{\\an1}-On va dire la r\u00e9ponse D,\r\nla cr\u00e9maill\u00e8re.\r\n\r\n10:03:10:23  10:03:13:18\r\n{\\an1}-Mais donc, le chemin de fer\r\n\u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re.\r\n\r\n10:03:13:23  10:03:15:04\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:03:15:09  10:03:18:08\r\n{\\an1}-On va demander la r\u00e9ponse\r\npour les 50 frs.\r\n\r\n10:03:18:12  10:03:22:08\r\n{\\an1}-La r\u00e9ponse est un chemin de fer\r\n\u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re.\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:25:22\r\n{\\an1}-Et \u00e7a permet de gravir des pentes\r\njusqu'\u00e0 48 %.\r\n\r\n10:03:26:03  10:03:29:12\r\n{\\an1}Bravo \u00e0 tous les deux,\r\nles 50 frs sont l\u00e0.\r\n\r\n10:03:29:17  10:03:31:12\r\n{\\an1}A vous, les challengers !\r\n\r\n10:03:31:17  10:03:34:19\r\n{\\an1}Vous arr\u00eatez ce mur\r\nquand vous voulez.\r\n\r\n10:03:35:00  10:03:36:12\r\n{\\an1}Dani\u00e8le et Daniel.\r\n\r\n10:03:36:17  10:03:39:09\r\n{\\an1}Au moins, c'est facile \u00e0 retenir.\r\n\r\n10:03:39:13  10:03:40:18\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:03:40:23  10:03:43:17\r\n{\\an1}-Julien, Wally, Fabien, Marcello.\r\n\r\n10:03:43:22  10:03:45:03\r\n{\\an1}-Marcello.\r\n\r\n10:03:45:08  10:03:47:11\r\n{\\an1}-Marcello.\r\n-Marcello,\r\n\r\n10:03:47:16  10:03:50:05\r\n{\\an1}que vous connaissez, \u00e9videmment.\r\n\r\n10:03:50:10  10:03:52:05\r\n{\\an1}Marcello, bienvenue.\r\n\r\n10:03:52:10  10:03:55:23\r\n{\\an1}-Bonjour, Marcel Mione,\r\nje pr\u00e9sente \"G\u00e9opolitis\"\r\n\r\n10:03:56:04  10:03:59:02\r\n{\\an1}et j'ai grandi\r\ndans le canton du Jura.\r\n\r\n10:03:59:07  10:04:02:11\r\n{\\an1}-Il nous emmener chez lui; on y va ?\r\n\r\n10:04:02:16  10:04:06:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Partons pour le Jura avec Marcello.\r\n\r\n10:04:06:11  10:04:10:20\r\n{\\an1}-La damassine est un fameux alcool\r\ndistill\u00e9 dans le Jura;\r\n\r\n10:04:11:01  10:04:12:22\r\n{\\an1}\u00e0 partir de quel fruit ?\r\n\r\n10:04:13:03  10:04:15:18\r\n{\\an1}-Vous \u00eates plut\u00f4t\r\nsp\u00e9cialiste de Suze.\r\n\r\n10:04:15:23  10:04:17:23\r\n{\\an1}S\u00e9bastien et Daniel rient\r\n\r\n10:04:24:21  10:04:26:02\r\n{\\an1}Ensemble\r\n-La D.\r\n\r\n10:04:26:07  10:04:27:11\r\n{\\an1}-La D.\r\n\r\n10:04:29:22  10:04:31:06\r\n{\\an1}-(Pour ma soeur.)\r\n\r\n10:04:33:09  10:04:38:03\r\n{\\an1}-On raconte... c'est une prune...\r\non raconte que cet arbre\r\n\r\n10:04:38:08  10:04:42:06\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 de Damas\r\n\u00e0 l'\u00e9poque des croisades\r\n\r\n10:04:42:11  10:04:44:13\r\n{\\an1}et c'est donc la damassine.\r\n\r\n10:04:44:18  10:04:47:08\r\n{\\an1}-Bien jou\u00e9, les 50 frs sont l\u00e0.\r\n\r\n10:04:47:12  10:04:49:05\r\n{\\an1}C'est \u00e0 nos champions\r\n\r\n10:04:49:10  10:04:52:16\r\n{\\an1}de tenter leur chance pour 100 frs.\r\n\r\n10:04:54:00  10:04:55:05\r\n{\\an1}Alain et Eric.\r\n\r\n10:04:58:22  10:05:00:04\r\n{\\an1}Solange,\r\n\r\n10:05:00:09  10:05:03:06\r\n{\\an1}H\u00fcseyin, Daniel, Alexis.\r\n\r\n10:05:03:11  10:05:04:15\r\n{\\an1}-(Daniel ?)\r\n\r\n10:05:04:20  10:05:06:01\r\n{\\an1}Il acquiesce\r\n\r\n10:05:06:06  10:05:07:15\r\n{\\an1}-Daniel ?\r\n-Daniel.\r\n\r\n10:05:07:20  10:05:11:07\r\n{\\an1}-C'est le c\u00f4t\u00e9 militaire\r\nqui vous pla\u00eet ?\r\n\r\n10:05:11:11  10:05:12:17\r\n{\\an1}-Pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:05:12:22  10:05:15:11\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t pour Alain... non, m\u00eame pas.\r\n\r\n10:05:15:16  10:05:19:12\r\n{\\an1}On va voir sur quel terrain\r\nnous emm\u00e8ne Daniel.\r\n\r\n10:05:19:17  10:05:23:06\r\n{\\an1}-Bonjour, j'habite\r\ndans le canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:05:23:11  10:05:26:18\r\n{\\an1}et je suis \u00e0 l'\u00e9cole Nicolas Bouvier.\r\n\r\n10:05:27:20  10:05:29:08\r\n{\\an1}-On garde ?\r\n\r\n10:05:29:12  10:05:30:17\r\n{\\an1}Ou on change ?\r\n\r\n10:05:30:22  10:05:32:15\r\n{\\an1}-On garde ?\r\n-On garde.\r\n\r\n10:05:32:20  10:05:34:16\r\n{\\an1}-Voici sa question.\r\n\r\n10:05:34:21  10:05:39:00\r\n{\\an1}-Quel \u00e9tait le principal m\u00e9tier\r\nde Nicolas Bouvier ?\r\n\r\n10:05:49:00  10:05:53:15\r\n{\\an1}-Eric, vous avez dit \u00e9crivain\r\navant qu'apparaissent les r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:05:53:20  10:05:55:06\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-On valide ?\r\n\r\n10:05:55:11  10:05:57:06\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-S\u00fbr, ouais.\r\n\r\n10:05:58:04  10:05:59:22\r\n{\\an1}-\u00c9crivain; regardons.\r\n\r\n10:06:01:11  10:06:03:06\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un \u00e9crivain.\r\n\r\n10:06:04:07  10:06:08:03\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9\r\ndans l'\u00e9criture de voyages.\r\n\r\n10:06:08:08  10:06:11:11\r\n{\\an1}C'est une oeuvre qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n10:06:11:15  10:06:13:01\r\n{\\an1}Bien vu, 100 frs.\r\n\r\n10:06:14:23  10:06:17:12\r\n{\\an1}Dani\u00e8le et Daniel, vous jouez !\r\n\r\n10:06:22:17  10:06:25:11\r\n{\\an1}Benaiah, Elise, Sarah ou Johanna.\r\n\r\n10:06:25:16  10:06:27:05\r\n{\\an1}Qui vous inspire ?\r\n\r\n10:06:27:10  10:06:28:14\r\n{\\an1}-(Johanna ?)\r\n\r\n10:06:28:19  10:06:30:00\r\n{\\an1}-Johanna ?\r\n\r\n10:06:30:05  10:06:32:02\r\n{\\an1}-Johanna vous inspire.\r\n\r\n10:06:32:07  10:06:36:05\r\n{\\an1}On l'accueille sur ce plateau,\r\nbonsoir, Johanna.\r\n\r\n10:06:36:18  10:06:42:07\r\n{\\an1}-Bonjour, je suis \u00e9tudiante\r\n\u00e0 l'Eracom en ES film et j'aime lire.\r\n\r\n10:06:43:08  10:06:45:01\r\n{\\an1}-Tent\u00e9s ?\r\n\r\n10:06:45:06  10:06:47:01\r\n{\\an1}-On tente.\r\n\r\n10:06:47:06  10:06:51:17\r\n{\\an1}-Vous \u00eates tent\u00e9s par la lecture,\r\nvoici sa question.\r\n\r\n10:06:51:22  10:06:55:00\r\n{\\an1}-Qui a \u00e9crit\r\n\"Hygi\u00e8ne de l'assassin ?\"\r\n\r\n10:06:56:05  10:06:59:23\r\n{\\an1}-Il faut conna\u00eetre,\r\ncar c'est tellement vaste.\r\n\r\n10:07:11:06  10:07:13:11\r\n{\\an1}-Je dirais la A.\r\n-Moi aussi.\r\n\r\n10:07:13:16  10:07:15:09\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-Jo\u00ebl Dicker.\r\n\r\n10:07:15:13  10:07:17:23\r\n{\\an1}-Vous me dites ?\r\n-Jo\u00ebl Dicker.\r\n\r\n10:07:18:04  10:07:19:09\r\n{\\an1}-On valide.\r\n\r\n10:07:21:02  10:07:23:04\r\n{\\an1}Et on regarde la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:07:24:01  10:07:26:00\r\n{\\an1}-Am\u00e9lie Nothomb.\r\n\r\n10:07:26:05  10:07:30:00\r\n{\\an1}-Am\u00e9lie Nothomb;\r\nAlain, vous le saviez, hein.\r\n\r\n10:07:30:05  10:07:33:05\r\n{\\an1}Ouais; vous ne l'avez pas regard\u00e9 ?\r\n\r\n10:07:34:06  10:07:38:04\r\n{\\an1}Au moment o\u00f9 on a \u00e9num\u00e9r\u00e9\r\nles r\u00e9ponses, il a eu un geste\r\n\r\n10:07:38:09  10:07:41:00\r\n{\\an1}de la t\u00eate,\r\nun spasme qui a fait \"Oui\".\r\n\r\n10:07:41:05  10:07:43:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le.\r\n\r\n10:07:45:14  10:07:47:22\r\n{\\an1}Vous buzzez, Alain et Eric.\r\n\r\n10:07:48:03  10:07:52:07\r\n{\\an1}Et c'est vous qui choisissez\r\npour eux, Dani\u00e8le et Daniel.\r\n\r\n10:07:52:11  10:07:56:01\r\n{\\an1}Carole, Tina, Anne ou Lucette.\r\n-Lucette.\r\n\r\n10:07:56:06  10:08:00:11\r\n{\\an1}-Alain et Eric, Lucette semble\r\nen mesure de vous mettre\r\n\r\n10:08:00:16  10:08:03:11\r\n{\\an1}en difficult\u00e9, voici sa pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:08:03:15  10:08:08:01\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Lucette\r\net j'aime la vari\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:08:08:06  10:08:10:08\r\n{\\an1}O\u00f9 est n\u00e9 Patrick Juvet ?\r\n\r\n10:08:12:17  10:08:16:19\r\n{\\an1}-Dani\u00e8le et Daniel ont dit\r\nque c'\u00e9tait facile; ne dites rien.\r\n\r\n10:08:17:00  10:08:21:02\r\n{\\an1}Parce que pour Alain et Eric,\r\n\u00e7a doit \u00eatre plus dur, ou bien ?\r\n\r\n10:08:21:19  10:08:26:11\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Rey lit la question\r\net \u00e9num\u00e8re les propositions\r\n\r\n10:08:26:16  10:08:29:20\r\n{\\an1}-Vevey, Fribourg,\r\nMontreux ou Lausanne.\r\n\r\n10:08:32:15  10:08:35:16\r\n{\\an1}-S'il a dit que c'\u00e9tait\r\nfacile pour eux...\r\n\r\n10:08:35:21  10:08:37:11\r\n{\\an1}Ca doit \u00eatre Lausanne.\r\n\r\n10:08:37:16  10:08:40:10\r\n{\\an1}-Vous connaissez des titres\r\nde P.Juvet ?\r\n\r\n10:08:40:14  10:08:43:05\r\n{\\an1}-Non, c'est plus\r\nde votre g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n10:08:43:10  10:08:44:14\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:08:44:19  10:08:48:17\r\n{\\an1}J'allais vous donner un indice\r\ncar vous \u00e9tiez sympathiques,\r\n\r\n10:08:48:22  10:08:50:19\r\n{\\an1}mais je ne dirai rien.\r\n\r\n10:08:51:00  10:08:53:10\r\n{\\an1}-50/50 ou on tente Lausanne ?\r\n\r\n10:08:53:14  10:08:55:10\r\n{\\an1}-On peut tenter.\r\n\r\n10:08:55:14  10:08:59:01\r\n{\\an1}Mais \u00e7a peut \u00eatre une autre ville\r\ndu canton de Vaud.\r\n\r\n10:08:59:06  10:09:01:06\r\n{\\an1}-Qu'est-ce t'en penses ?\r\n\r\n10:09:01:11  10:09:03:20\r\n{\\an1}-On tente Lausanne.\r\n-Lausanne.\r\n\r\n10:09:04:01  10:09:06:03\r\n{\\an1}-On tente Lausanne ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:09:06:08  10:09:09:12\r\n{\\an1}-C'est valid\u00e9; est-ce que c'est juste\r\n\r\n10:09:09:17  10:09:12:07\r\n{\\an1}Dani\u00e8le et Daniel ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:09:12:11  10:09:17:04\r\n{\\an1}-J'ai pas l'impression non plus,\r\nmais bon, c'est ma g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n10:09:17:21  10:09:20:21\r\n{\\an1}-Il est n\u00e9 \u00e0 Montreux en 1950.\r\n\r\n10:09:21:16  10:09:24:21\r\n{\\an1}-Ce n'\u00e9tait vraiment pas facile.\r\n\r\n10:09:25:02  10:09:27:02\r\n{\\an1}Vous perdez les 200 frs.\r\n\r\n10:09:27:07  10:09:30:10\r\n{\\an1}A vous d'en profiter,\r\nles challengers.\r\n\r\n10:09:32:05  10:09:35:11\r\n{\\an1}Alain et Eric,\r\nvous choisissez pour eux.\r\n\r\n10:09:35:15  10:09:37:11\r\n{\\an1}Ir\u00e8ne,\r\n\r\n10:09:37:15  10:09:39:19\r\n{\\an1}Charlotte, Oliver, Michel.\r\n\r\n10:09:41:15  10:09:43:05\r\n{\\an1}-Ouais... Oliver.\r\n\r\n10:09:43:10  10:09:46:14\r\n{\\an1}-Oliver semble \u00eatre dans un univers\r\n\r\n10:09:46:19  10:09:50:16\r\n{\\an1}qui pourrait vous poser probl\u00e8me\r\nd'apr\u00e8s eux.\r\n\r\n10:09:50:21  10:09:55:13\r\n{\\an1}-Bonjour, je vais vous poser\r\nune question sur la musique.\r\n\r\n10:09:55:18  10:10:00:03\r\n{\\an1}Quelle est la chanson embl\u00e9matique\r\nde la \"Casa de papel\" ?\r\n\r\n10:10:00:08  10:10:01:12\r\n{\\an1}-Ah oui...\r\n\r\n10:10:09:14  10:10:13:16\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Rey \u00e9num\u00e8re\r\nles propositions de r\u00e9ponses\r\n\r\n10:10:13:21  10:10:15:02\r\n{\\an1}-50/50.\r\n\r\n10:10:15:07  10:10:19:11\r\n{\\an1}-Si vous n'avez pas vu la s\u00e9rie,\r\nce sera difficile.\r\n\r\n10:10:19:15  10:10:22:15\r\n{\\an1}Alors on enl\u00e8ve\r\ndeux mauvaises r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:10:22:20  10:10:26:11\r\n{\\an1}Il reste \"Volare\" ou \"Bella Ciao\".\r\n\r\n10:10:26:16  10:10:28:00\r\n{\\an1}-Je dirais la A.\r\n\r\n10:10:29:05  10:10:31:07\r\n{\\an1}-C'est celle que j'adore.\r\n\r\n10:10:31:11  10:10:32:19\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:10:33:00  10:10:35:20\r\n{\\an1}Ils fredonnent \"Bella Ciao\"\r\n\r\n10:10:36:15  10:10:40:04\r\n{\\an1}-Mon oncle me la chantait\r\nquand j'\u00e9tais petite.\r\n\r\n10:10:40:09  10:10:42:09\r\n{\\an1}Ou Volare...\r\n-La A.\r\n\r\n10:10:42:13  10:10:44:02\r\n{\\an1}-On valide ?\r\n-La A.\r\n\r\n10:10:45:08  10:10:47:16\r\n{\\an1}-C'est un chant italien, hein ?\r\n\r\n10:10:47:21  10:10:49:11\r\n{\\an1}-Un chant partisan.\r\n\r\n10:10:49:16  10:10:50:22\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n10:10:51:03  10:10:53:14\r\n{\\an1}Antifasciste.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:10:53:19  10:10:55:17\r\n{\\an1}-C'est devenu un hymne.\r\n\r\n10:10:55:22  10:10:57:14\r\n{\\an1}M\u00e9lodie qui a \u00e9t\u00e9 reprise\r\n\r\n10:10:57:19  10:11:00:21\r\n{\\an1}par de nombreux artistes,\r\nMa\u00eetre Gims, aussi.\r\n\r\n10:11:01:02  10:11:03:00\r\n{\\an1}-J'adore.\r\n-Vous adorez ?\r\n\r\n10:11:03:05  10:11:07:09\r\n{\\an1}-Mais qu'est-ce que \u00e7a vient faire\r\ndans une s\u00e9rie espagnole ?\r\n\r\n10:11:07:13  10:11:11:02\r\n{\\an1}-Comme on ne la conna\u00eet pas...\r\n-Regardons !\r\n\r\n10:11:12:15  10:11:14:21\r\n{\\an1}-Il s'agit de \"Bella ciao\".\r\n\r\n10:11:15:02  10:11:17:14\r\n{\\an1}-C'est une tr\u00e8s bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:11:17:19  10:11:20:05\r\n{\\an1}On la voit \u00e0 de nombreuses reprises\r\n\r\n10:11:20:10  10:11:22:04\r\n{\\an1}dans la s\u00e9rie,\r\n\r\n10:11:22:09  10:11:25:01\r\n{\\an1}avec des chor\u00e9graphies\r\nmises en place.\r\n\r\n10:11:25:06  10:11:29:21\r\n{\\an1}Je vous conseille de visionner\r\nabsolument la \"Casa de papel\".\r\n\r\n10:11:30:02  10:11:33:17\r\n{\\an1}Fin de la premi\u00e8re manche;\r\nles scores.\r\n\r\n10:11:33:22  10:11:37:19\r\n{\\an1}150, l'\u00e9galit\u00e9 est parfaite\r\npour l'instant.\r\n\r\n10:11:38:00  10:11:40:13\r\n{\\an1}Voici la deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:11:44:07  10:11:46:05\r\n{\\an1}Alain et Eric, \u00e0 vous !\r\n\r\n10:11:46:10  10:11:47:14\r\n{\\an1}Vous buzzez.\r\n\r\n10:11:47:19  10:11:50:08\r\n{\\an1}Vous l'aviez le \"Bella ciao\" ?\r\n\r\n10:11:50:12  10:11:51:17\r\n{\\an1}Eric acquiesce\r\n\r\n10:11:51:22  10:11:54:06\r\n{\\an1}Bonne s\u00e9rie, hein ?\r\n-Superbe.\r\n\r\n10:11:54:11  10:11:56:11\r\n{\\an1}-\"Sciences et nature\".\r\n\r\n10:11:56:15  10:11:59:01\r\n{\\an1}A vous de miser, les gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:11:59:06  10:12:00:18\r\n{\\an1}-100 frs.\r\n-100 frs.\r\n\r\n10:12:00:23  10:12:02:07\r\n{\\an1}Dani\u00e8le et Daniel,\r\n\r\n10:12:02:11  10:12:04:08\r\n{\\an1}100, 200, 300 ou 400 ?\r\n\r\n10:12:04:12  10:12:05:17\r\n{\\an1}-200.\r\n-200.\r\n\r\n10:12:05:22  10:12:08:18\r\n{\\an1}C'est eux qui choisissent,\r\nc'est judicieux.\r\n\r\n10:12:08:23  10:12:10:23\r\n{\\an1}Alain et Eric, vous choisissez\r\n\r\n10:12:11:04  10:12:13:02\r\n{\\an1}entre V\u00e9ronique, Maxime,\r\n\r\n10:12:13:07  10:12:14:18\r\n{\\an1}Camille ou Manuela.\r\n\r\n10:12:14:23  10:12:17:19\r\n{\\an1}Les candidats parlent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:12:18:00  10:12:19:20\r\n{\\an1}-(Peut-\u00eatre Manuela ?)\r\n\r\n10:12:20:01  10:12:21:18\r\n{\\an1}-Mmh.\r\n-Manuela.\r\n\r\n10:12:21:23  10:12:27:05\r\n{\\an1}-Manuela, je vous laisse la parole,\r\nvous avez les cl\u00e9s du local.\r\n\r\n10:12:27:17  10:12:31:03\r\n{\\an1}-Bonjour, je suis\r\njardini\u00e8re-horticultrice\r\n\r\n10:12:31:08  10:12:34:00\r\n{\\an1}au Jardin botanique de Fribourg.\r\n\r\n10:12:34:05  10:12:38:17\r\n{\\an1}Quelle \u00e9tait l'utilisation des fruits\r\nde la belladone au Moyen Age ?\r\n\r\n10:12:38:22  10:12:42:16\r\n{\\an1}-En m\u00eame temps,\r\non est un peu dans l'histoire.\r\n\r\n10:12:44:20  10:12:47:19\r\n{\\an1}En cas d'\u00e9galit\u00e9,\r\nvous devez absolument\r\n\r\n10:12:48:00  10:12:51:01\r\n{\\an1}r\u00e9pondre plus rapidement\r\nque les autres.\r\n\r\n10:12:51:06  10:12:56:13\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Rey \u00e9num\u00e8re\r\nles propositions de r\u00e9ponses\r\n\r\n10:13:03:08  10:13:06:03\r\n{\\an1}Dani\u00e8le et Daniel,\r\nvous m'avez dit la A ?\r\n\r\n10:13:06:08  10:13:09:07\r\n{\\an1}-Oui, et elle s'emploie\r\nencore aujourd'hui.\r\n\r\n10:13:09:11  10:13:11:06\r\n{\\an1}-Pour faire \u00e7a ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:13:11:11  10:13:13:11\r\n{\\an1}-Vous en connaissez un rayon !\r\n\r\n10:13:13:16  10:13:15:22\r\n{\\an1}-C'est un puits de science.\r\n\r\n10:13:16:03  10:13:18:21\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0\r\navec lui.\r\n\r\n10:13:19:02  10:13:21:22\r\n{\\an1}-Alain et Eric,\r\npour les maux de dents.\r\n\r\n10:13:22:03  10:13:23:09\r\n{\\an1}-Par d\u00e9duction.\r\n\r\n10:13:23:13  10:13:24:18\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n10:13:26:11  10:13:29:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait quelque chose d'utiliser\r\n\r\n10:13:29:05  10:13:31:23\r\n{\\an1}pour une p\u00e9riode\r\nsans soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n10:13:32:04  10:13:33:19\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:13:34:00  10:13:37:00\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il y a une bonne r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:13:37:05  10:13:38:14\r\n{\\an1}Regardons.\r\n\r\n10:13:40:15  10:13:44:23\r\n{\\an1}-Les belles dames de l'\u00e9poque\r\nse mettaient le jus dans les yeux\r\n\r\n10:13:45:04  10:13:49:18\r\n{\\an1}pour avoir un regard s\u00e9duisant\r\nen dilatant les pupilles.\r\n\r\n10:13:49:23  10:13:53:18\r\n{\\an1}-Pour dilater les pupilles;\r\nbonne r\u00e9ponse\r\n\r\n10:13:53:23  10:13:57:14\r\n{\\an1}de Dani\u00e8le et Daniel\r\nqui ont mis\u00e9 200 frs.\r\n\r\n10:13:57:19  10:14:00:04\r\n{\\an1}Les champions, en difficult\u00e9.\r\n\r\n10:14:00:09  10:14:02:12\r\n{\\an1}A vous, Dani\u00e8le et Daniel.\r\n\r\n10:14:02:17  10:14:05:22\r\n{\\an1}Donc on en met encore pour plaire.\r\n\r\n10:14:06:03  10:14:07:17\r\n{\\an1}-Oui, ou l'oculiste\r\n\r\n10:14:07:22  10:14:09:22\r\n{\\an1}pour regarder dans les yeux.\r\n\r\n10:14:10:03  10:14:12:20\r\n{\\an1}-Mais ce n'est pas pour plaire.\r\n-Non.\r\n\r\n10:14:13:01  10:14:14:23\r\n{\\an1}-C'est chez les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:14:15:04  10:14:18:02\r\n{\\an1}\"Soci\u00e9t\u00e9 et traditions\",\r\n100, 300 ou 400 ?\r\n\r\n10:14:18:07  10:14:21:10\r\n{\\an1}-300.\r\n-Alain et Eric, vous ?\r\n\r\n10:14:21:14  10:14:24:20\r\n{\\an1}Vous avez \u00e0 disposition\r\n200, 300 ou 400.\r\n\r\n10:14:25:01  10:14:26:09\r\n{\\an1}-300.\r\n-300 aussi.\r\n\r\n10:14:26:13  10:14:28:16\r\n{\\an1}Dani\u00e8le et Daniel,\r\n\r\n10:14:28:21  10:14:30:22\r\n{\\an1}avec qui allons-nous jouer ?\r\n\r\n10:14:31:03  10:14:33:19\r\n{\\an1}Juri, Myriam, Mykyta ou Mathis ?\r\n\r\n10:14:34:00  10:14:35:18\r\n{\\an1}-(Mathis ?)\r\n-(Mathis.)\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:38:04\r\n{\\an1}-Mathis ?\r\n-Mathis, ouais.\r\n\r\n10:14:38:09  10:14:40:18\r\n{\\an1}-Il est vers les samaritains.\r\n\r\n10:14:40:23  10:14:44:17\r\n{\\an1}Un th\u00e8me qui semble vous plaire;\r\nvoici Mathis.\r\n\r\n10:14:44:22  10:14:49:06\r\n{\\an1}-Bonjour, j'ai 10 ans,\r\nje fais partie des Samas'Kids.\r\n\r\n10:14:51:04  10:14:55:00\r\n{\\an1}Dans les premiers secours,\r\nque signifie l'ORA ?\r\n\r\n10:14:56:16  10:15:00:05\r\n{\\an1}-On est dans le monde\r\ndes premiers secours.\r\n\r\n10:15:02:15  10:15:06:17\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Rey \u00e9num\u00e8re\r\nles propositions de r\u00e9ponses\r\n\r\n10:15:06:22  10:15:11:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:15:19  10:15:18:10\r\n{\\an1}\"Observer-R\u00e9fl\u00e9chir-Agir.\"\r\n-Oui.\r\n\r\n10:15:19:20  10:15:21:01\r\n{\\an1}-De m\u00e9moire...\r\n\r\n10:15:21:06  10:15:23:11\r\n{\\an1}Vous avez suivi les cours ?\r\n\r\n10:15:23:16  10:15:27:06\r\n{\\an1}-On a fait des cours.\r\n-Dans les transports publics ?\r\n\r\n10:15:27:11  10:15:31:05\r\n{\\an1}-Entre autres, et j'ai fait\r\ndes brevets de sauvetage.\r\n\r\n10:15:31:10  10:15:33:19\r\n{\\an1}-Ah, alors vous \u00eates au courant !\r\n\r\n10:15:34:00  10:15:38:00\r\n{\\an1}Bonne nouvelle,\r\nvous avez r\u00e9pondu comme eux.\r\n\r\n10:15:38:05  10:15:41:17\r\n{\\an1}Vous avez aussi suivi des cours ?\r\n-Pas mal.\r\n\r\n10:15:41:22  10:15:45:07\r\n{\\an1}-\"Observer-R\u00e9fl\u00e9chir-Agir\",\r\n\u00e7a semble assez logique.\r\n\r\n10:15:45:11  10:15:50:08\r\n{\\an1}On va voir si, chacun de votre c\u00f4t\u00e9,\r\nrepartez avec une somme de 300.\r\n\r\n10:15:50:12  10:15:53:14\r\n{\\an1}-Observer, r\u00e9fl\u00e9chir et agir.\r\n\r\n10:15:55:00  10:15:56:05\r\n{\\an1}-C'est juste.\r\n\r\n10:15:56:10  10:15:58:09\r\n{\\an1}300 pour chaque \u00e9quipe.\r\n\r\n10:15:58:13  10:16:02:03\r\n{\\an1}Et le mur qui tourne\r\npour nos champions, Alain et Eric.\r\n\r\n10:16:02:08  10:16:07:11\r\n{\\an1}Des champions qui sont toujours\r\nmen\u00e9s au score, pour l'instant.\r\n\r\n10:16:08:21  10:16:10:13\r\n{\\an1}\"Sports et loisirs\".\r\n\r\n10:16:11:22  10:16:13:03\r\n{\\an1}200 et 400.\r\n\r\n10:16:15:00  10:16:17:02\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que t'en dis ?\r\n\r\n10:16:17:07  10:16:18:14\r\n{\\an1}-Tu peux tenter.\r\n\r\n10:16:21:04  10:16:22:09\r\n{\\an1}-400.\r\n-400.\r\n\r\n10:16:22:13  10:16:25:02\r\n{\\an1}Ouh, il y a eu une h\u00e9sitation.\r\n\r\n10:16:26:09  10:16:28:14\r\n{\\an1}Vous pourrez choisir, en plus.\r\n\r\n10:16:28:19  10:16:31:05\r\n{\\an1}-100.\r\n-Dani\u00e8le et Daniel, 100.\r\n\r\n10:16:31:10  10:16:34:18\r\n{\\an1}-On est pas champions.\r\n-Ca d\u00e9pend quoi.\r\n\r\n10:16:34:23  10:16:37:08\r\n{\\an1}Alain et Eric, choisissez bien,\r\n\r\n10:16:37:12  10:16:40:14\r\n{\\an1}car vous pouvez reprendre l'avantage.\r\n\r\n10:16:41:23  10:16:43:17\r\n{\\an1}-Julien.\r\n-Julien,\r\n\r\n10:16:43:22  10:16:45:20\r\n{\\an1}un d\u00e9cor un peu neutre.\r\n\r\n10:16:46:01  10:16:48:10\r\n{\\an1}On ne sait pas s'il parlera de sports\r\n\r\n10:16:48:14  10:16:51:15\r\n{\\an1}ou de loisirs; on va lui demander.\r\n\r\n10:16:51:20  10:16:55:17\r\n{\\an1}-Bonjour, j'ai fait des \u00e9tudes\r\nde journalisme \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:16:55:22  10:16:58:10\r\n{\\an1}et je suis passionn\u00e9 par le sport.\r\n\r\n10:16:58:14  10:17:02:19\r\n{\\an1}Combien de temps a dur\u00e9\r\nle plus long match de tennis ?\r\n\r\n10:17:11:00  10:17:16:21\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Rey \u00e9num\u00e8re\r\nles propositions de r\u00e9ponses\r\n\r\n10:17:18:08  10:17:19:15\r\n{\\an1}-Je ne sais pas.\r\n\r\n10:17:25:16  10:17:27:20\r\n{\\an1}-7 h 55.\r\n\r\n10:17:28:01  10:17:29:17\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9j\u00e0 pas mal.\r\n\r\n10:17:30:11  10:17:31:16\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:17:32:19  10:17:37:14\r\n{\\an1}Ce match de tennis a battu d'autres\r\nrecords, puisqu'il a dur\u00e9 longtemps.\r\n\r\n10:17:37:19  10:17:39:15\r\n{\\an1}Nombre de jeux, de points.\r\n\r\n10:17:39:20  10:17:41:06\r\n{\\an1}7 h 55.\r\n\r\n10:17:41:11  10:17:46:09\r\n{\\an1}-Je sais qu'une fois, j'avais\r\nregard\u00e9, c'\u00e9tait plus que 6 h.\r\n\r\n10:17:46:13  10:17:49:12\r\n{\\an1}-Ca ne me para\u00eet pas \u00e9norme,\r\n\r\n10:17:49:17  10:17:50:22\r\n{\\an1}7 h 55.\r\n\r\n10:17:51:03  10:17:53:23\r\n{\\an1}Ensemble\r\n-C'est d\u00e9j\u00e0 pas mal !\r\n\r\n10:17:54:04  10:17:56:06\r\n{\\an1}Jouer au ping-pong.\r\n\r\n10:17:56:11  10:17:58:10\r\n{\\an1}-Alain et Eric, 7 h 55 aussi.\r\n\r\n10:17:58:14  10:18:02:16\r\n{\\an1}-Je crois que c'est un match\r\n\u00e0 Roland-Garros qui avait dur\u00e9.\r\n\r\n10:18:02:21  10:18:06:21\r\n{\\an1}Un nombre de jeux dans le set d\u00e9cisif\r\nassez impressionnant.\r\n\r\n10:18:07:02  10:18:10:06\r\n{\\an1}Mais de l\u00e0 \u00e0 dire\r\nle nombre d'heures...\r\n\r\n10:18:10:11  10:18:12:20\r\n{\\an1}-Je ne sais pas, on va regarder\r\n\r\n10:18:13:01  10:18:15:19\r\n{\\an1}et on va demander au sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n10:18:17:17  10:18:21:15\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait \u00e0 Wimbledon en 2010,\r\nil opposait Isner \u00e0 Mahut\r\n\r\n10:18:21:20  10:18:23:14\r\n{\\an1}et il a dur\u00e9 11 h 05.\r\n\r\n10:18:23:19  10:18:26:20\r\n{\\an1}-Il s'est d\u00e9roul\u00e9 sur deux jours,\r\nsauf erreur.\r\n\r\n10:18:27:01  10:18:29:07\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un tr\u00e8s long match.\r\n\r\n10:18:29:11  10:18:32:06\r\n{\\an1}L\u00e0 encore, vous perdez vos mises.\r\n\r\n10:18:32:11  10:18:35:01\r\n{\\an1}Ca tourne pour le dernier tour.\r\n\r\n10:18:35:06  10:18:36:18\r\n{\\an1}Dani\u00e8le et Daniel,\r\n\r\n10:18:36:23  10:18:40:04\r\n{\\an1}vous avez votre destin en main.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:18:40:09  10:18:41:22\r\n{\\an1}-\"Histoire g\u00e9o.\"\r\n\r\n10:18:42:03  10:18:45:01\r\n{\\an1}400 est la somme\r\nqui reste \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:18:45:06  10:18:46:18\r\n{\\an1}Alain et Eric,\r\n\r\n10:18:46:23  10:18:48:13\r\n{\\an1}200.\r\n\r\n10:18:48:18  10:18:51:18\r\n{\\an1}Vous n'avez pas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n10:18:53:16  10:18:58:00\r\n{\\an1}En cas d'\u00e9galit\u00e9, c'est le nombre\r\nde bonnes r\u00e9ponses\r\n\r\n10:18:58:05  10:19:02:08\r\n{\\an1}et le temps pour y r\u00e9pondre\r\nqui vous s\u00e9pareront.\r\n\r\n10:19:02:12  10:19:04:00\r\n{\\an1}Dani\u00e8le et Daniel,\r\n\r\n10:19:04:05  10:19:05:17\r\n{\\an1}nous avons Vanessa,\r\n\r\n10:19:05:22  10:19:07:21\r\n{\\an1}Ludovic, Nicole ou Laura.\r\n\r\n10:19:09:05  10:19:10:10\r\n{\\an1}-(Laura.)\r\n\r\n10:19:10:14  10:19:11:19\r\n{\\an1}-Si tu veux.\r\n\r\n10:19:12:00  10:19:13:21\r\n{\\an1}-Laura.\r\n-Laura.\r\n\r\n10:19:15:00  10:19:16:08\r\n{\\an1}On valide Laura.\r\n\r\n10:19:16:23  10:19:20:02\r\n{\\an1}Que l'on accueille sur ce plateau,\r\nbienvenue.\r\n\r\n10:19:20:07  10:19:24:21\r\n{\\an1}-Je m'appelle Laura et je travaille\r\nau Mus\u00e9e Gutenberg de Fribourg.\r\n\r\n10:19:25:02  10:19:30:08\r\n{\\an1}A quelle \u00e9poque Gutenberg a-t-il\r\ninvent\u00e9 les lettres en plomb ?\r\n\r\n10:19:36:22  10:19:41:22\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Rey \u00e9num\u00e8re\r\nles propositions de r\u00e9ponses\r\n\r\n10:19:42:03  10:19:43:08\r\n{\\an1}-Au Moyen Age.\r\n\r\n10:19:43:12  10:19:44:17\r\n{\\an1}(A, A.)\r\n\r\n10:19:44:22  10:19:46:03\r\n{\\an1}-(Doucement !)\r\n\r\n10:19:51:10  10:19:54:14\r\n{\\an1}-Dani\u00e8le et Daniel,\r\nvous m'avez dit au Moyen Age.\r\n\r\n10:19:54:19  10:19:56:00\r\n{\\an1}-C'est lui.\r\n\r\n10:19:56:05  10:20:00:13\r\n{\\an1}Daniel, vous l'avez cri\u00e9\r\nsi fort qu'en face, ils n'ont pas pu\r\n\r\n10:20:00:18  10:20:04:03\r\n{\\an1}ne pas entendre.\r\n-On a buzz\u00e9 avant.\r\n\r\n10:20:04:08  10:20:07:14\r\n{\\an1}-Alain et Eric,\r\nvous vous \u00eates laiss\u00e9 inspirer ?\r\n\r\n10:20:07:19  10:20:10:03\r\n{\\an1}-On le savait.\r\n-Vous le saviez, OK.\r\n\r\n10:20:10:08  10:20:14:22\r\n{\\an1}-On va voir si vous savez juste\r\nde chaque c\u00f4t\u00e9; r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:20:16:02  10:20:19:04\r\n{\\an1}-La bonne r\u00e9ponse est la Renaissance.\r\n\r\n10:20:19:09  10:20:22:11\r\n{\\an1}-Eh oui, on dit souvent\r\nque la Renaissance\r\n\r\n10:20:22:16  10:20:26:11\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le d\u00e9but\r\nde l'imprimerie.\r\n\r\n10:20:26:16  10:20:28:15\r\n{\\an1}L\u00e0, visiblement,\r\n\r\n10:20:28:20  10:20:30:16\r\n{\\an1}vous ne le saviez pas.\r\n\r\n10:20:30:21  10:20:33:22\r\n{\\an1}Les scores, qu'en est-il ?\r\n\r\n10:20:34:03  10:20:37:12\r\n{\\an1}Nous avons 500 frs\r\npour Dani\u00e8le et Daniel,\r\n\r\n10:20:37:17  10:20:40:11\r\n{\\an1}300 seulement pour nos champions.\r\n\r\n10:20:40:16  10:20:44:22\r\n{\\an1}On additionne avec les scores\r\nde la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:20:45:03  10:20:48:23\r\n{\\an1}Dani\u00e8le et Daniel\r\nsont nos nouveaux champions !\r\n\r\n10:20:49:19  10:20:52:15\r\n{\\an1}Alain et Eric,\r\njamais deux sans trois, non.\r\n\r\n10:20:52:20  10:20:55:04\r\n{\\an1}-Ma fois.\r\n-Ca n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n10:20:55:09  10:20:58:05\r\n{\\an1}Patrick Juvet.\r\n-On s'en souviendra.\r\n\r\n10:20:58:10  10:21:02:04\r\n{\\an1}3'400, c'est la somme\r\nque vous avez remport\u00e9e.\r\n\r\n10:21:02:09  10:21:04:11\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9 et bravo !\r\n\r\n10:21:04:15  10:21:08:18\r\n{\\an1}Une finale, tout de suite,\r\navec deux nouveaux champions.\r\n\r\n10:21:13:09  10:21:16:07\r\n{\\an1}On va jouer avec Dani\u00e8le et Daniel.\r\n\r\n10:21:16:11  10:21:18:22\r\n{\\an1}Vous venez du canton de Vaud.\r\n\r\n10:21:19:03  10:21:21:12\r\n{\\an1}Pour cette premi\u00e8re participation,\r\n\r\n10:21:21:17  10:21:24:11\r\n{\\an1}vous avez r\u00e9alis\u00e9\r\nune belle performance,\r\n\r\n10:21:24:15  10:21:26:22\r\n{\\an1}vous avez la somme de 650 frs.\r\n\r\n10:21:27:03  10:21:31:11\r\n{\\an1}On double, 1'300 frs, si vous vous\r\ntrompez, on divise par deux.\r\n\r\n10:21:31:15  10:21:35:22\r\n{\\an1}-C'est toujours des sous.\r\n-Oui, pour un bon repas,\r\n\r\n10:21:36:03  10:21:38:19\r\n{\\an1}vous qui \u00eates amis depuis longtemps.\r\n\r\n10:21:39:00  10:21:42:08\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait.\r\n-Voici le mur des cantons.\r\n\r\n10:21:43:03  10:21:44:11\r\n{\\an1}Une pr\u00e9f\u00e9rence ?\r\n\r\n10:21:44:15  10:21:48:04\r\n{\\an1}Canton de Vaud, j'imagine.\r\n-Pas sp\u00e9cialement.\r\n\r\n10:21:48:09  10:21:51:20\r\n{\\an1}Il n'y a que le Berne\r\nque je n'aime pas.\r\n\r\n10:21:52:01  10:21:54:20\r\n{\\an1}-Berne, ce n'est pas\r\nvotre tasse de th\u00e9.\r\n\r\n10:21:55:01  10:21:58:03\r\n{\\an1}-Vous arr\u00eatez ce mur\r\nquand vous le souhaitez.\r\n\r\n10:21:58:08  10:21:59:17\r\n{\\an1}A vous de jouer !\r\n\r\n10:22:02:12  10:22:05:00\r\n{\\an1}Canton de Gen\u00e8ve.\r\n-Les Pique-meurons.\r\n\r\n10:22:05:05  10:22:07:02\r\n{\\an1}-Les Pique-meurons ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:22:07:07  10:22:09:18\r\n{\\an1}-Vous appelez les Genevois ainsi ?\r\n\r\n10:22:09:23  10:22:12:12\r\n{\\an1}-Il para\u00eet.\r\n-Gen\u00e8ve, quatre visages.\r\n\r\n10:22:12:17  10:22:15:05\r\n{\\an1}Quatre Pique-meurons, alors.\r\n\r\n10:22:15:10  10:22:18:17\r\n{\\an1}Marie-Th\u00e9r\u00e8se, Klara,\r\nGabriel ou Tiffany.\r\n\r\n10:22:18:22  10:22:20:16\r\n{\\an1}-Je te laisse chosir.\r\n\r\n10:22:20:21  10:22:23:07\r\n{\\an1}-Je dirais...\r\n-Marie-Th\u00e9r\u00e8se ?\r\n\r\n10:22:23:11  10:22:26:17\r\n{\\an1}-Non, Tiffany\r\navec la carte de la ville.\r\n\r\n10:22:26:22  10:22:29:01\r\n{\\an1}-Ah, ouais !\r\n-Tiffany.\r\n\r\n10:22:29:06  10:22:33:06\r\n{\\an1}-Bonne vue, c'est la carte\r\nde la ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:22:33:11  10:22:35:00\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'elle a\r\n\r\n10:22:35:05  10:22:37:07\r\n{\\an1}\u00e0 nous proposer Tiffany ?\r\n\r\n10:22:38:17  10:22:42:07\r\n{\\an1}-Bonjour, je suis responsable\r\nde l'agenda \u00e9v\u00e9nementiel\r\n\r\n10:22:42:11  10:22:43:19\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve Tourisme.\r\n\r\n10:22:44:00  10:22:48:12\r\n{\\an1}Qu'annonce chaque ann\u00e9e\r\nle marronnier de la Treille ?\r\n\r\n10:22:58:01  10:22:59:11\r\n{\\an1}-A, le printemps.\r\n\r\n10:22:59:15  10:23:01:13\r\n{\\an1}-Comme \u00e7a, directement.\r\n\r\n10:23:01:18  10:23:06:00\r\n{\\an1}-Il est sorti cette semaine.\r\n-C'est un sautier qui l'annonce.\r\n\r\n10:23:06:05  10:23:09:01\r\n{\\an1}-Un monsieur du sentier.\r\n-Non, le sautier.\r\n\r\n10:23:09:06  10:23:11:21\r\n{\\an1}-C'est sorti\r\nil y a quelques semaines.\r\n\r\n10:23:12:02  10:23:13:16\r\n{\\an1}-La semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n10:23:13:21  10:23:16:14\r\n{\\an1}-On dit le printemps, alors ?\r\n\r\n10:23:16:19  10:23:19:08\r\n{\\an1}-Enfin, il y a quelque temps.\r\n\r\n10:23:20:09  10:23:21:13\r\n{\\an1}-OK, OK.\r\n\r\n10:23:22:11  10:23:25:03\r\n{\\an1}Vous avez l'air d'\u00eatre au courant.\r\n\r\n10:23:25:08  10:23:29:02\r\n{\\an1}Le marronnier de la Treille,\r\nc'est une tradition\r\n\r\n10:23:29:07  10:23:30:11\r\n{\\an1}depuis 1818.\r\n\r\n10:23:30:16  10:23:34:02\r\n{\\an1}Un marronnier\r\npourrait annoncer l'automne.\r\n\r\n10:23:34:07  10:23:39:23\r\n{\\an1}-Non, quand le premier bourgeon sort,\r\nle sautier, la personne officielle\r\n\r\n10:23:40:04  10:23:43:13\r\n{\\an1}annonce le printemps.\r\n-J'essaye de mettre du suspense\r\n\r\n10:23:43:18  10:23:46:00\r\n{\\an1}de montrer que, peut-\u00eatre...\r\n\r\n10:23:46:05  10:23:48:19\r\n{\\an1}Ca ne sert \u00e0 rien.\r\n-Non.\r\n\r\n10:23:49:00  10:23:52:11\r\n{\\an1}-Je vous donne les 1'300 frs alors ?\r\n-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:23:52:15  10:23:54:06\r\n{\\an1}-On regarde la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:23:54:11  10:23:58:03\r\n{\\an1}-Ses premiers bourgeons\r\nannoncent le printemps.\r\n\r\n10:23:58:08  10:24:00:02\r\n{\\an1}-Excellente r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:24:00:07  10:24:02:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le 12 mars de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:24:02:22  10:24:05:13\r\n{\\an1}Ca fait quelques semaines,\r\nquand m\u00eame.\r\n\r\n10:24:05:18  10:24:07:14\r\n{\\an1}Avec l'hiver qu'on a eu,\r\n\r\n10:24:07:19  10:24:11:22\r\n{\\an1}il a fait chaud en f\u00e9vrier.\r\n-Il est en avance.\r\n\r\n10:24:12:03  10:24:15:23\r\n{\\an1}-Le marronnier vous permet\r\nde gagner 1'300 frs.\r\n\r\n10:24:16:04  10:24:18:06\r\n{\\an1}C'est un excellent d\u00e9but.\r\n\r\n10:24:18:11  10:24:22:18\r\n{\\an1}Et la bonne nouvelle,\r\nc'est qu'on se retrouve demain.\r\n\r\n10:24:22:23  10:24:25:15\r\n{\\an1}-Avec joie.\r\n-Avec plaisir.\r\n\r\n10:24:25:20  10:24:30:11\r\n{\\an1}-Rendez-vous demain sur RTS Un\r\npour \"C'est ma question\".\r\n\r\n10:24:30:15  10:24:32:04\r\n{\\an1}A demain, bye-bye.\r\n\r\n10:24:33:11  10:24:37:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:37:12  10:24:41:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:24:41:11  10:24:45:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:24:03Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762487", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044047", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1766339", "internalArchiveId": "AA1901766042", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La chirurgie Instagram", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 1727, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10351817", "imageURL": "http://www.rts.ch/10351816.image", "alternativeTitle": ["Chirurgie Instagram", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9seaux sociaux imposent les nouveaux canons de la beaut\u00e9. Ils ont aussi banalis\u00e9 les op\u00e9rations de chirurgie esth\u00e9tique. Plusieurs chirurgiens ont un compte sur Instagram. La mode du selfie par exemple incite les jeunes femmes \u00e0 se faire effiler le nez.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique."], "variantIds": ["ece-10351817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T15:45:57Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:07:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:07:11  00:00:11:15\r\n{\\an1}-Jean-Louis Bourlanges,\r\nd\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:00:11:17  00:00:16:04\r\n{\\an1}-Rolex le no 1 horloger est aussi\r\nun gros propri\u00e9taire immobilier.\r\n\r\n00:00:16:06  00:00:19:07\r\n{\\an1}Nous vous r\u00e9v\u00e9lons\r\nl'ampleur de ses biens.\r\n\r\n00:00:19:09  00:00:24:10\r\n{\\an1}Le Brexit, un drame shakespearien\r\nou com\u00e9die des Monty Pyhton,\r\n\r\n00:00:24:11  00:00:27:15\r\n{\\an1}on verra les cons\u00e9quences\r\n\u00e9conomiques.\r\n\r\n00:00:27:17  00:00:32:10\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux sociaux ont boost\u00e9 les\r\nop\u00e9rations de chirurgie esth\u00e9tique.\r\n\r\n00:00:32:11  00:00:37:02\r\n{\\an1}Des chirurgiens sont sur Instagram,\r\nalors info ou publicit\u00e9,\r\n\r\n00:00:37:04  00:00:39:17\r\n{\\an1}c'est en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n00:00:53:15  00:00:55:20\r\n{\\an1}Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:55:22  00:00:57:14\r\n{\\an1}Tout le monde conna\u00eet\r\n\r\n00:00:57:16  00:00:59:06\r\n{\\an1}les montres Rolex,\r\n\r\n00:00:59:08  00:01:01:14\r\n{\\an1}par contre on conna\u00eet moins\r\nson parc immobilier.\r\n\r\n00:01:01:16  00:01:03:23\r\n{\\an1}A travers une soci\u00e9t\u00e9\r\nd'investissement,\r\n\r\n00:01:04:01  00:01:08:03\r\n{\\an1}la marque est l'un des plus gros\r\npropri\u00e9taires immobiliers de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:01:08:05  00:01:12:01\r\n{\\an1}avec une surface\r\nd'environ 250'000 m2 !\r\n\r\n00:01:12:03  00:01:16:10\r\n{\\an1}C'est une enqu\u00eate exclusive.\r\n\r\n00:01:20:07  00:01:24:11\r\n{\\an1}-La cit\u00e9 du Lignon est\r\nun joyau du patrimoine genevois.\r\n\r\n00:01:24:13  00:01:26:12\r\n{\\an1}Avec ses 50 ans d'histoire,\r\n\r\n00:01:26:14  00:01:32:05\r\n{\\an1}ce b\u00e2timent class\u00e9 accueille\r\n7'000 habitants sur 84 all\u00e9es.\r\n\r\n00:01:32:07  00:01:36:11\r\n{\\an1}Ici, on trouve des commerces,\r\nune piscine, une \u00e9glise, une \u00e9cole.\r\n\r\n00:01:36:13  00:01:41:17\r\n{\\an1}On trouve surtout des habitants\r\ntr\u00e8s attach\u00e9s au lieu.\r\n\r\n00:01:41:19  00:01:44:12\r\n{\\an1}Danielle a grandi au Lignon.\r\n\r\n00:01:44:14  00:01:47:19\r\n{\\an1}Elle exerce la physioth\u00e9rapie\r\ndans ce 5 pi\u00e8ces\r\n\r\n00:01:47:21  00:01:49:12\r\n{\\an1}qui lui co\u00fbte 1'870 frs par mois.\r\n\r\n00:01:49:14  00:01:53:18\r\n{\\an1}-Qui est votre propri\u00e9taire ?\r\n-Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n00:01:53:20  00:01:55:11\r\n{\\an1}Myst\u00e8re total !\r\n\r\n00:01:55:13  00:01:59:22\r\n{\\an1}-Si je vous dis que c'est Rolex,\r\ncomment vous r\u00e9agissez ?\r\n\r\n00:02:00:00  00:02:03:13\r\n{\\an1}-Je suis choqu\u00e9e, c'est vrai ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:02:03:15  00:02:06:08\r\n{\\an1}Rolex...\r\nEh bah, dis donc...\r\n\r\n00:02:06:10  00:02:08:12\r\n{\\an1}-Le fabricant de montres de luxe\r\n\r\n00:02:08:14  00:02:11:08\r\n{\\an1}est effectivement\r\npropri\u00e9taire au Lignon.\r\n\r\n00:02:11:10  00:02:15:11\r\n{\\an1}Danielle n'en savait rien,\r\ntout comme Andr\u00e9.\r\n\r\n00:02:15:12  00:02:18:12\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n-Bonjour !\r\n\r\n00:02:18:14  00:02:22:11\r\n{\\an1}Dans son 3 pi\u00e8ces,\r\nnous avons cherch\u00e9 son bail.\r\n\r\n00:02:22:12  00:02:25:07\r\n{\\an1}Sur le document,\r\npas de mention Rolex,\r\n\r\n00:02:25:09  00:02:28:00\r\n{\\an1}mais un nom que nous attendions.\r\n\r\n00:02:28:02  00:02:30:08\r\n{\\an1}Il est \u00e9crit quoi l\u00e0 ?\r\n\r\n00:02:30:10  00:02:33:14\r\n{\\an1}-Marconi Investment SA.\r\n\r\n00:02:33:16  00:02:36:10\r\n{\\an1}-Ca, c'est votre propri\u00e9taire.\r\n\r\n00:02:36:11  00:02:39:11\r\n{\\an1}-Oui, voil\u00e0, ici.\r\n\r\n00:02:39:13  00:02:41:14\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est marqu\u00e9.\r\n\r\n00:02:41:16  00:02:44:13\r\n{\\an1}-Marconi Investment SA\r\nest ce qu'on appelle\r\n\r\n00:02:44:15  00:02:47:11\r\n{\\an1}un v\u00e9hicule immobilier\r\ndu groupe Rolex.\r\n\r\n00:02:47:13  00:02:53:09\r\n{\\an1}Une soci\u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e par l'horloger\r\net utilis\u00e9e pour des acquisitions.\r\n\r\n00:02:53:11  00:02:57:15\r\n{\\an1}Au Lignon, Marconi est propri\u00e9taire\r\ndu num\u00e9ro 40\r\n\r\n00:02:57:17  00:03:00:14\r\n{\\an1}et de 9 all\u00e9es suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:03:00:16  00:03:02:23\r\n{\\an1}-Ca vous surprend ?\r\n\r\n00:03:03:01  00:03:05:07\r\n{\\an1}-Oui et non.\r\n\r\n00:03:05:09  00:03:08:00\r\n{\\an1}C'est du business pur et dur.\r\n\r\n00:03:08:02  00:03:10:03\r\n{\\an1}Bonjour Rolex !\r\n\r\n00:03:10:05  00:03:11:19\r\n{\\an1}Vous avez l'heure ?\r\n\r\n00:03:11:21  00:03:15:03\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re transaction Marconi,\r\nc'est 1994 ?\r\n\r\n00:03:15:05  00:03:17:11\r\n{\\an1}Voil\u00e0 comment\r\nnous avons d\u00e9busqu\u00e9 Rolex.\r\n\r\n00:03:17:13  00:03:21:09\r\n{\\an1}Tout a commenc\u00e9 au si\u00e8ge de la RTS.\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:26:14\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, les donn\u00e9es du registre\r\nfoncier sont en libre acc\u00e8s.\r\n\r\n00:03:26:16  00:03:30:00\r\n{\\an1}Nous avons cherch\u00e9\r\nles transactions immobili\u00e8res\r\n\r\n00:03:30:02  00:03:34:18\r\n{\\an1}que la marque et ses soci\u00e9t\u00e9s\r\navaient r\u00e9alis\u00e9es.\r\n\r\n00:03:34:20  00:03:39:19\r\n{\\an1}Tr\u00e8s vite, le Lignon\r\nest apparu dans nos listes.\r\n\r\n00:03:39:21  00:03:46:19\r\n{\\an1}Et avec lui, une centaine d'autres\r\nadresses aux 4 coins du canton.\r\n\r\n00:03:46:21  00:03:51:17\r\n{\\an1}Beaucoup de choses se jouent l\u00e0,\r\ndans ce mot, Marconi.\r\n\r\n00:03:51:19  00:03:56:00\r\n{\\an1}Marconi Investment repr\u00e9sente\r\nla plus grosse part de ces achats\r\n\r\n00:03:56:02  00:03:59:22\r\n{\\an1}devant les caisses de pensions\r\nde l'entreprise.\r\n\r\n00:04:00:00  00:04:04:17\r\n{\\an1}Rolex a achet\u00e9 depuis 1994\r\npour plus de 734 mios de frs\r\n\r\n00:04:04:19  00:04:08:21\r\n{\\an1}de biens immobiliers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:04:08:23  00:04:11:21\r\n{\\an1}-Rouge, c'est Marconi ?\r\n\r\n00:04:11:23  00:04:14:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:14:03  00:04:17:04\r\n{\\an1}Et jaune, c'est caisse de pension,\r\npar exemple.\r\n\r\n00:04:17:06  00:04:20:15\r\n{\\an1}Gr\u00e9gory Pons est un connaisseur\r\ndu monde horloger.\r\n\r\n00:04:20:17  00:04:23:01\r\n{\\an1}Il fait partie\r\ndes rares journalistes\r\n\r\n00:04:23:03  00:04:26:14\r\n{\\an1}qui ont visit\u00e9 le si\u00e8ge\r\net les manufactures de Rolex.\r\n\r\n00:04:26:16  00:04:29:02\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 un logiciel de cartographie,\r\n\r\n00:04:29:04  00:04:32:22\r\n{\\an1}nous lui avons montr\u00e9\r\nnos plus belles d\u00e9couvertes.\r\n\r\n00:04:33:00  00:04:35:01\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 eux \u00e7a ?\r\n\r\n00:04:35:03  00:04:38:00\r\n{\\an1}L'immeuble ne paie pas de mine.\r\n\r\n00:04:38:02  00:04:41:11\r\n{\\an1}-Parmi celles-ci,\r\nces immeubles \u00e0 Onex:\r\n\r\n00:04:41:13  00:04:44:04\r\n{\\an1}12 num\u00e9ros achet\u00e9s en 2012.\r\n\r\n00:04:44:06  00:04:47:09\r\n{\\an1}Cette tour\r\nsur la commune du Petit-Lancy.\r\n\r\n00:04:47:11  00:04:50:01\r\n{\\an1}Un ensemble acquis 29 mios.\r\n\r\n00:04:50:03  00:04:53:08\r\n{\\an1}Ou ces 4 immeubles face \u00e0 Cornavin.\r\n\r\n00:04:53:10  00:04:58:12\r\n{\\an1}Rolex en poss\u00e8de une partie\r\nvia des participations.\r\n\r\n00:04:58:14  00:05:01:01\r\n{\\an1}-C'est vertigineux.\r\n\r\n00:05:01:03  00:05:05:10\r\n{\\an1}On savait qu'il y avait du Rolex\r\npartout dans la ville.\r\n\r\n00:05:05:11  00:05:09:13\r\n{\\an1}D'un coup, on se dit, \u00e7a c'est Rolex.\r\n\r\n00:05:09:15  00:05:12:08\r\n{\\an1}Et \u00e7a aussi et \u00e7a aussi.\r\n\r\n00:05:12:10  00:05:14:17\r\n{\\an1}-Le patrimoine immobilier de Rolex\r\n\r\n00:05:14:19  00:05:18:11\r\n{\\an1}est compos\u00e9 pour l'essentiel\r\nd'immeubles d'habitation\r\n\r\n00:05:18:13  00:05:21:11\r\n{\\an1}occup\u00e9s par des milliers\r\nde locataires\r\n\r\n00:05:21:13  00:05:27:04\r\n{\\an1}qui, sans le savoir, contribuent\r\n\u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'entreprise.\r\n\r\n00:05:27:06  00:05:31:04\r\n{\\an1}En sillonnant la ville,\r\nnous avons trouv\u00e9 une exception.\r\n\r\n00:05:31:06  00:05:35:09\r\n{\\an1}A l'a\u00e9roport, Rolex d\u00e9tient des\r\nparts de b\u00e2timents commerciaux,\r\n\r\n00:05:35:11  00:05:39:07\r\n{\\an1}probablement tr\u00e8s r\u00e9mun\u00e9rateurs.\r\n\r\n00:05:39:09  00:05:41:22\r\n{\\an1}Il y a cet \u00e9difice.\r\n\r\n00:05:42:00  00:05:45:22\r\n{\\an1}Il y a celui-l\u00e0 qui accueille\r\nun casino et un h\u00f4tel.\r\n\r\n00:05:46:00  00:05:49:21\r\n{\\an1}Il y a enfin ce hangar\r\npour jets priv\u00e9s\r\n\r\n00:05:49:23  00:05:54:03\r\n{\\an1}qui abrite\r\nles deux avions du groupe.\r\n\r\n00:05:54:05  00:05:56:16\r\n{\\an1}-Ils font \u00e7a car ils ont de l'argent.\r\n\r\n00:05:56:18  00:05:59:11\r\n{\\an1}Et l'argent, il faut l'investir.\r\n\r\n00:05:59:13  00:06:01:04\r\n{\\an1}Il faut le garder\r\n\r\n00:06:01:06  00:06:03:09\r\n{\\an1}pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir.\r\n\r\n00:06:03:11  00:06:06:14\r\n{\\an1}Rolex est probablement\r\nla seule marque horlog\u00e8re suisse\r\n\r\n00:06:06:16  00:06:10:10\r\n{\\an1}o\u00f9 on est s\u00fbr d'exister\r\nencore dans un si\u00e8cle.\r\n\r\n00:06:10:11  00:06:15:00\r\n{\\an1}Donc il est logique que Rolex\r\ninvestisse l\u00e0 o\u00f9 c'est utile.\r\n\r\n00:06:15:02  00:06:20:01\r\n{\\an1}L'ampleur de ces investissements\r\nd\u00e9fie l'imagination.\r\n\r\n00:06:20:03  00:06:22:21\r\n{\\an1}*-Rolex, bonjour.\r\n\r\n00:06:22:23  00:06:25:17\r\n{\\an1}-Oui, bonjour, Yann Dieuaide.\r\n\r\n00:06:25:19  00:06:28:18\r\n{\\an1}Pour en savoir plus,\r\nnous avons contact\u00e9 Rolex.\r\n\r\n00:06:28:20  00:06:34:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un t\u00e9l\u00e9phone infructueux,\r\nnous avons \u00e9crit un e-mail.\r\n\r\n00:06:34:21  00:06:37:14\r\n{\\an1}\"Quelle est votre politique\r\nimmobili\u00e8re ?\"\r\n\r\n00:06:37:16  00:06:40:11\r\n{\\an1}\"Peut-on parler\r\nde diversification ?\"\r\n\r\n00:06:40:12  00:06:43:22\r\n{\\an1}Et voici, sans surprise, la r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:06:55:04  00:06:58:11\r\n{\\an1}Depuis 1945,\r\nc'est la fondation Hans Wilsdorf\r\n\r\n00:06:58:13  00:07:01:08\r\n{\\an1}qui est l'unique propri\u00e9taire\r\nde Rolex.\r\n\r\n00:07:01:10  00:07:05:01\r\n{\\an1}Un statut qui permet \u00e0 la marque\r\nde cultiver le secret\r\n\r\n00:07:05:03  00:07:09:00\r\n{\\an1}et de ne jamais communiquer\r\nson chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:07:09:02  00:07:11:10\r\n{\\an1}Officiellement,\r\nla fondation a pour but\r\n\r\n00:07:11:11  00:07:14:00\r\n{\\an1}d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9\r\nde l'entreprise,\r\n\r\n00:07:14:02  00:07:17:03\r\n{\\an1}mais aussi de donner\r\n\u00e0 des oeuvres de bienfaisance\r\n\r\n00:07:17:05  00:07:19:15\r\n{\\an1}pour soutenir l'\u00e9conomie genevoise.\r\n\r\n00:07:19:16  00:07:22:00\r\n{\\an1}Pour cet avocat et \u00e9lu de gauche,\r\n\r\n00:07:22:02  00:07:24:00\r\n{\\an1}cet objectif philanthropique\r\n\r\n00:07:24:02  00:07:29:10\r\n{\\an1}s'accommode mal des gros\r\ninvestissements fonciers de Rolex.\r\n\r\n00:07:29:12  00:07:31:08\r\n{\\an1}-C'est logique\r\n\r\n00:07:31:10  00:07:33:12\r\n{\\an1}qu'ils ach\u00e8tent des immeubles\r\n\r\n00:07:33:14  00:07:35:17\r\n{\\an1}pour soutenir leurs employ\u00e9s\r\n\r\n00:07:35:19  00:07:38:21\r\n{\\an1}dans le cadre\r\nde la caisse de pension.\r\n\r\n00:07:38:23  00:07:41:15\r\n{\\an1}Qu'il y ait des biens, c'est logique.\r\n\r\n00:07:41:17  00:07:43:13\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 c'est plus \u00e9tonnant,\r\n\r\n00:07:43:15  00:07:47:03\r\n{\\an1}c'est quand il y a d'autres v\u00e9hicules\r\nqui sont utilis\u00e9s.\r\n\r\n00:07:47:05  00:07:49:20\r\n{\\an1}On ne comprend pas pourquoi.\r\n\r\n00:07:49:22  00:07:51:20\r\n{\\an1}Quel est l'objectif ?\r\n\r\n00:07:51:22  00:07:54:11\r\n{\\an1}Est-ce que c'est de mettre\r\nde l'argent de c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:07:54:13  00:07:57:14\r\n{\\an1}alors que cet argent\r\npourrait \u00eatre redistribu\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:57:16  00:08:00:11\r\n{\\an1}C'est surprenant.\r\n\r\n00:08:01:06  00:08:03:05\r\n{\\an1}-Yann, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:08:03:07  00:08:05:21\r\n{\\an1}-Rolex est la marque\r\nla plus connue de l'horlogerie,\r\n\r\n00:08:05:23  00:08:07:18\r\n{\\an1}c'est aussi la plus discr\u00e8te.\r\n\r\n00:08:07:20  00:08:10:07\r\n{\\an1}Est-ce qu'on sait combien p\u00e8se\r\ncette entreprise ?\r\n\r\n00:08:10:09  00:08:13:22\r\n{\\an1}-On a des estimations.\r\n\r\n00:08:14:00  00:08:16:00\r\n{\\an1}C'est 5 mias de frs\r\n\r\n00:08:16:02  00:08:19:02\r\n{\\an1}de chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:08:19:04  00:08:21:05\r\n{\\an1}C'est consid\u00e9rable.\r\n\r\n00:08:21:07  00:08:26:11\r\n{\\an1}Swatch Group et ses 18 marques,\r\nc'est 8 mias.\r\n\r\n00:08:26:12  00:08:31:16\r\n{\\an1}On sait aussi que c'est 10'000\r\nemplois, dont 4'000 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:31:18  00:08:38:09\r\n{\\an1}Et c'est la marque la plus puissante\r\ndu monde devant Google et Lego.\r\n\r\n00:08:38:11  00:08:41:07\r\n{\\an1}-Et c'est aussi la plus discr\u00e8te.\r\n\r\n00:08:41:09  00:08:43:21\r\n{\\an1}L'information y est aussi \u00e9tanche\r\nque leurs montres.\r\n\r\n00:08:43:23  00:08:49:09\r\n{\\an1}Pour contourner l'obstacle,\r\nvous avez fait du data journalism.\r\n\r\n00:08:49:11  00:08:55:23\r\n{\\an1}-C'est un travail assez simple qui\r\nest bas\u00e9 sur des donn\u00e9es publiques.\r\n\r\n00:08:56:01  00:09:04:13\r\n{\\an1}Principalement le registre foncier\r\net le registre du commerce \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:04:15  00:09:10:12\r\n{\\an1}On a recherch\u00e9 dans ces registres des\r\nadresses, des personnes, des soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n00:09:10:14  00:09:16:00\r\n{\\an1}et on a mis en face des biens\r\nimmobiliers correspondants.\r\n\r\n00:09:16:02  00:09:23:10\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a\r\nqu'on a reconstitu\u00e9 cette toile.\r\n\r\n00:09:24:16  00:09:28:04\r\n{\\an1}-Le parc immobilier de Rolex\r\nne se limite pas \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:28:06  00:09:31:09\r\n{\\an1}La suite de votre enqu\u00eate,\r\nc'est \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:09:32:08  00:09:37:11\r\n{\\an1}-Ascenseur privatis\u00e9, marbre au sol\r\navec des motifs des ann\u00e9es 60,\r\n\r\n00:09:37:12  00:09:42:10\r\n{\\an1}nous avons rendez-vous pour visiter\r\nun appartement de grand standing.\r\n\r\n00:09:42:11  00:09:45:12\r\n{\\an1}-Bienvenue \u00e0 Center Point.\r\n\r\n00:09:45:14  00:09:47:23\r\n{\\an1}Nous sommes au coeur de Londres.\r\n\r\n00:09:48:01  00:09:52:11\r\n{\\an1}A c\u00f4t\u00e9 de Bloomsbury,\r\nCovent garden et Soho.\r\n\r\n00:09:52:13  00:09:55:03\r\n{\\an1}Voil\u00e0 un appartement avec 3 chambres.\r\n\r\n00:09:55:05  00:09:59:18\r\n{\\an1}Nous sommes au 20\u00e8me \u00e9tage,\r\nil fait environ 200 m2.\r\n\r\n00:09:59:20  00:10:03:22\r\n{\\an1}-Catherine est promoteur\r\nimmobilier \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:10:04:00  00:10:06:08\r\n{\\an1}Cet appartement est en vente,\r\n\r\n00:10:06:10  00:10:09:18\r\n{\\an1}tout comme les 82 autres\r\nde cette mythique tour\r\n\r\n00:10:09:20  00:10:14:01\r\n{\\an1}qui vient d'\u00eatre transform\u00e9e\r\nen r\u00e9sidence d'exception.\r\n\r\n00:10:14:03  00:10:19:01\r\n{\\an1}Les prix vont de 2 \u00e0 70 mios de frs\r\npour un duplex au dernier \u00e9tage.\r\n\r\n00:10:19:03  00:10:21:21\r\n{\\an1}Un havre de paix\r\navec piscine et cin\u00e9ma\r\n\r\n00:10:21:23  00:10:26:08\r\n{\\an1}dans la ville qui compte\r\nle plus d'ultra-riches au monde.\r\n\r\n00:10:26:10  00:10:30:02\r\n{\\an1}-L\u00e0, la chambre principale.\r\n\r\n00:10:30:04  00:10:35:05\r\n{\\an1}Avec toujours cette vue incroyable.\r\n\r\n00:10:35:07  00:10:40:00\r\n{\\an1}Dans cette chambre, il y a\r\nces panneaux de bois nobles,\r\n\r\n00:10:40:02  00:10:48:06\r\n{\\an1}il y a des tapis de soie et\r\nun syst\u00e8me domotique automatis\u00e9.\r\n\r\n00:10:48:08  00:10:52:20\r\n{\\an1}-La soci\u00e9t\u00e9 qui commercialise\r\nces lieux s'appelle Almacantar.\r\n\r\n00:10:52:22  00:10:55:22\r\n{\\an1}Elle a son si\u00e8ge au Luxembourg\r\nmais surtout,\r\n\r\n00:10:56:00  00:10:58:23\r\n{\\an1}elle est entre les mains de Rolex.\r\n\r\n00:10:59:01  00:11:04:02\r\n{\\an1}L'horloger genevois en est l'un\r\ndes 4 actionnaires principaux\r\n\r\n00:11:04:04  00:11:08:16\r\n{\\an1}et y a inject\u00e9 268 mios de frs\r\ndepuis sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n00:11:08:18  00:11:14:01\r\n{\\an1}Rolex a \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s la famille\r\nAgnelli avec le groupe Exor,\r\n\r\n00:11:14:03  00:11:21:04\r\n{\\an1}pr\u00e9sente aussi, la maison Chanel\r\nvia Mousseluxe S.\u00e0 r.l.\r\n\r\n00:11:21:06  00:11:25:04\r\n{\\an1}-Pouvez-vous parler\r\nde vos actionnaires ?\r\n\r\n00:11:25:06  00:11:28:11\r\n{\\an1}-Malheureusement, je ne peux pas.\r\n\r\n00:11:28:13  00:11:31:05\r\n{\\an1}Je peux dire qu'ils sont europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:11:31:07  00:11:36:19\r\n{\\an1}Je peux nommer la famille Agnelli,\r\nmais pas les autres.\r\n\r\n00:11:36:21  00:11:40:17\r\n{\\an1}-Almacantar ne d\u00e9veloppe pas\r\nque la tour de Center Point.\r\n\r\n00:11:40:19  00:11:42:10\r\n{\\an1}A travers Londres,\r\n\r\n00:11:42:11  00:11:46:07\r\n{\\an1}le promoteur construit actuellement\r\nde gros projets.\r\n\r\n00:11:46:09  00:11:50:02\r\n{\\an1}Il y a ce building\r\nen bordure de Hyde Park.\r\n\r\n00:11:50:04  00:11:52:02\r\n{\\an1}Il y a cet ensemble de tours\r\n\r\n00:11:52:04  00:11:55:21\r\n{\\an1}o\u00f9 le p\u00e9trolier Shell\r\na install\u00e9 son si\u00e8ge mondial.\r\n\r\n00:11:55:23  00:11:59:12\r\n{\\an1}Et il y a ces lofts\r\npour millionnaires.\r\n\r\n00:11:59:14  00:12:01:22\r\n{\\an1}-Nous recherchons\r\n\r\n00:12:02:00  00:12:04:05\r\n{\\an1}des projets complexes.\r\n\r\n00:12:04:07  00:12:08:20\r\n{\\an1}Parce qu'ils sont difficiles\r\net risqu\u00e9s,\r\n\r\n00:12:08:22  00:12:14:08\r\n{\\an1}nous attendons des taux\r\nde profitabilit\u00e9 importants.\r\n\r\n00:12:14:10  00:12:16:18\r\n{\\an1}-Nous avons rencontr\u00e9 ce journaliste\r\n\r\n00:12:16:20  00:12:20:19\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 l'an pass\u00e9 un des premiers\r\n\u00e0 \u00e9crire sur Almacantar.\r\n\r\n00:12:20:21  00:12:24:11\r\n{\\an1}Jusqu'ici, il ignorait\r\nla pr\u00e9sence de Rolex\r\n\r\n00:12:24:13  00:12:28:01\r\n{\\an1}mais il nous a livr\u00e9 des\r\ninformations int\u00e9ressantes\r\n\r\n00:12:28:03  00:12:33:15\r\n{\\an1}sur l'\u00e9tat du march\u00e9 immobilier\r\ndu luxe \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:12:33:17  00:12:36:21\r\n{\\an1}Depuis 2 ans, Brexit oblige,\r\nles prix s'effondrent.\r\n\r\n00:12:36:23  00:12:40:20\r\n{\\an1}Des centaines de projets haut de\r\ngamme ne trouvent plus preneur.\r\n\r\n00:12:40:22  00:12:43:22\r\n{\\an1}C'est le cas du Shard,\r\nnouvel embl\u00e8me de la ville,\r\n\r\n00:12:44:00  00:12:46:15\r\n{\\an1}dont les 10 derniers \u00e9tages\r\nsont vides.\r\n\r\n00:12:46:17  00:12:51:12\r\n{\\an1}Dans la tour Rolex, seule la moiti\u00e9\r\ndes appartements ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s.\r\n\r\n00:12:51:14  00:12:53:23\r\n{\\an1}Almacantar a stopp\u00e9 les ventes.\r\n\r\n00:12:54:01  00:12:57:07\r\n{\\an1}-Ils sont pris au pi\u00e8ge\r\n\r\n00:12:57:09  00:13:00:04\r\n{\\an1}car ils ont beaucoup d\u00e9pens\u00e9.\r\n\r\n00:13:00:06  00:13:02:16\r\n{\\an1}Si vous avez mis votre argent\r\n\r\n00:13:02:18  00:13:08:04\r\n{\\an1}dans un projet,\r\nvous attendez un retour rapide.\r\n\r\n00:13:08:06  00:13:10:11\r\n{\\an1}-L\u00e0, \u00e7a ne va pas \u00eatre le cas.\r\n\r\n00:13:10:12  00:13:15:11\r\n{\\an1}-Non, le retour va \u00eatre tr\u00e8s long.\r\n\r\n00:13:15:13  00:13:21:02\r\n{\\an1}-Londres, la ville o\u00f9 un certain\r\nHans Wilsdorf a fond\u00e9 Rolex en 1905\r\n\r\n00:13:21:04  00:13:24:11\r\n{\\an1}pourrait-elle g\u00e2cher\r\nla f\u00eate immobili\u00e8re de Rolex ?\r\n\r\n00:13:24:12  00:13:26:01\r\n{\\an1}Rien n'est moins s\u00fbr\r\n\r\n00:13:26:03  00:13:30:09\r\n{\\an1}tant les profits g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\r\npar les montres restent colossaux.\r\n\r\n00:13:36:22  00:13:39:12\r\n{\\an1}-Vous pouvez retrouver cette enqu\u00eate\r\n\r\n00:13:39:14  00:13:41:20\r\n{\\an1}sur notre site internet\r\n\r\n00:13:41:22  00:13:46:21\r\n{\\an1}pour d\u00e9couvrir le patrimoine\r\nde Rolex \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:13:47:17  00:13:51:10\r\n{\\an1}On revient \u00e0 Londres pour le Brexit.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:54:14\r\n{\\an1}Theresa May a demand\u00e9\r\nun report au 30 juin,\r\n\r\n00:13:54:16  00:13:58:21\r\n{\\an1}mais officiellement la date de sortie\r\nest toujours ce vendredi 12 avril.\r\n\r\n00:13:59:16  00:14:03:11\r\n{\\an1}Pierre Gobet, le Brexit est aussi\r\nune \u00e9ch\u00e9ance pour la Suisse ?\r\n\r\n00:14:03:12  00:14:06:03\r\n{\\an1}-Absolument, deux \u00eeles\r\n\r\n00:14:06:05  00:14:09:00\r\n{\\an1}disent certains\r\n\r\n00:14:09:02  00:14:14:15\r\n{\\an1}dont les relations passent par\r\nBruxelles \u00e0 cause des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n00:14:14:17  00:14:19:07\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me face\r\n\u00e0 un Brexit d\u00e9sordonn\u00e9,\r\n\r\n00:14:19:09  00:14:25:05\r\n{\\an1}c'est que les accords bilat\u00e9raux\r\ncesseraient imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:14:25:07  00:14:29:08\r\n{\\an1}Avec un vide\r\ncomme risque pour la Suisse.\r\n\r\n00:14:29:10  00:14:33:08\r\n{\\an1}C'est pour \u00e9viter cela que\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e8s 2016,\r\n\r\n00:14:33:10  00:14:37:02\r\n{\\an1}s'est lanc\u00e9 dans une strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:14:37:04  00:14:42:17\r\n{\\an1}A l'arriv\u00e9e, ce sont 5 accords\r\navec le gouvernement de Theresa May.\r\n\r\n00:14:42:19  00:14:48:11\r\n{\\an1}-Car les relations sont importantes,\r\n\u00e7a se voit avec le trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n00:14:48:13  00:14:53:18\r\n{\\an1}-C'est 150 vols par jour\r\nentre les deux pays.\r\n\r\n00:14:53:20  00:15:01:09\r\n{\\an1}A partir de Gen\u00e8ve,\r\nc'est un passager sur 5.\r\n\r\n00:15:01:11  00:15:07:15\r\n{\\an1}Le Royaume-Uni est le 5\u00e8me march\u00e9\r\nd'exportation pour la Suisse\r\n\r\n00:15:07:17  00:15:11:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s nos grands voisins et les USA.\r\n\r\n00:15:11:06  00:15:14:00\r\n{\\an1}-Sur quoi portent les 5 accords ?\r\n\r\n00:15:14:02  00:15:18:03\r\n{\\an1}-Sur le trafic a\u00e9rien,\r\nle trafic terrestre,\r\n\r\n00:15:18:05  00:15:22:15\r\n{\\an1}la libre-circulation\r\npour assurer le droit de s\u00e9jour\r\n\r\n00:15:22:17  00:15:25:07\r\n{\\an1}des 34'000 Suisses qui vivent l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:15:25:09  00:15:29:07\r\n{\\an1}Et sur les industries\r\net les assurances.\r\n\r\n00:15:29:09  00:15:34:11\r\n{\\an1}Mais ils sont loin de remplacer\r\nles accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n00:15:34:13  00:15:37:12\r\n{\\an1}Ils ne sont que provisoires\r\n\r\n00:15:37:14  00:15:41:20\r\n{\\an1}et\r\nserviront de base de n\u00e9gociation\r\n\r\n00:15:42:17  00:15:44:06\r\n{\\an1}-Merci, Pierre.\r\n\r\n00:15:44:08  00:15:47:15\r\n{\\an1}Avec le Brexit, c'est aussi un peu\r\ndu flegme britannique qui s'en va.\r\n\r\n00:15:47:17  00:15:50:03\r\n{\\an1}Dans la confusion g\u00e9n\u00e9rale,\r\non ne sait plus si on est\r\n\r\n00:15:50:05  00:15:53:00\r\n{\\an1}dans un drame shakespearien ou\r\ndans l'absurde des Monty Python.\r\n\r\n00:15:53:02  00:15:56:08\r\n{\\an1}Corinne Portier nous rappelle\r\nles acteurs de ce th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:15:57:11  00:16:00:18\r\n{\\an1}-Par ordre d'apparition,\r\non trouve d'abord David Cameron:\r\n\r\n00:16:00:20  00:16:02:12\r\n{\\an1}l'apprenti sorcier.\r\n\r\n00:16:02:14  00:16:05:16\r\n{\\an1}Le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est son id\u00e9e.\r\n\r\n00:16:05:18  00:16:08:13\r\n{\\an1}Un pari magistralement rat\u00e9.\r\n\r\n00:16:08:15  00:16:13:06\r\n{\\an1}Il a donn\u00e9 les cl\u00e9s aux europhobes\r\ndurs avant de d\u00e9serter.\r\n\r\n00:16:13:08  00:16:16:04\r\n{\\an1}Au suivant de g\u00e9rer la sortie.\r\n\r\n00:16:16:06  00:16:18:17\r\n{\\an1}Nigel Farage,\r\nc'est le pousse au crime.\r\n\r\n00:16:18:19  00:16:21:20\r\n{\\an1}Celui qui a pouss\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum\r\npar ses outrances\r\n\r\n00:16:21:22  00:16:24:20\r\n{\\an1}anti-Europe, anti-\u00e9lites\r\net anti-immigr\u00e9s.\r\n\r\n00:16:24:22  00:16:29:03\r\n{\\an1}Avec son parti, il a enflamm\u00e9\r\nla campagne du Brexit.\r\n\r\n00:16:29:05  00:16:34:10\r\n{\\an1}Mais d\u00e8s la victoire,\r\nlui aussi dispara\u00eet.\r\n\r\n00:16:34:11  00:16:37:00\r\n{\\an1}Son alli\u00e9 de circonstance,\r\nBoris Johnson,\r\n\r\n00:16:37:02  00:16:39:01\r\n{\\an1}pourrait \u00eatre le fou du roi.\r\n\r\n00:16:39:03  00:16:41:11\r\n{\\an1}Conservateur et ultra-lib\u00e9ral,\r\n\r\n00:16:41:13  00:16:45:09\r\n{\\an1}l'ancien maire de Londres\r\nrestera comme le menteur\r\n\r\n00:16:45:11  00:16:49:01\r\n{\\an1}avec ses faux chiffres\r\nsur le co\u00fbt de l'Europe.\r\n\r\n00:16:49:03  00:16:52:18\r\n{\\an1}Il sera ministre\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:16:52:20  00:16:56:11\r\n{\\an1}Theresa May est l'anti-h\u00e9ro\u00efne\r\npar excellence.\r\n\r\n00:16:56:13  00:16:58:22\r\n{\\an1}Premier ministre par d\u00e9faut,\r\n\r\n00:16:59:00  00:17:02:07\r\n{\\an1}elle n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9e\r\npour organiser le Brexit.\r\n\r\n00:17:02:09  00:17:05:10\r\n{\\an1}Ses plans seront tous rejet\u00e9s\r\npar le Parlement.\r\n\r\n00:17:05:11  00:17:08:17\r\n{\\an1}Elle finit par tendre la main\r\n\u00e0 l'ennemi jur\u00e9,\r\n\r\n00:17:08:19  00:17:12:16\r\n{\\an1}c'est Jeremy Corbyn,\r\nle M\u00e9lenchon britannique.\r\n\r\n00:17:12:18  00:17:16:13\r\n{\\an1}Europhobe dans un parti europhile.\r\n\r\n00:17:16:15  00:17:21:01\r\n{\\an1}Qu'importe, son but est de prendre\r\nle pouvoir \u00e0 la faveur du naufrage.\r\n\r\n00:17:21:03  00:17:25:22\r\n{\\an1}Face au chaos britannique, l'Europe\r\na sorti son atout ma\u00eetre: l'unit\u00e9.\r\n\r\n00:17:26:00  00:17:29:01\r\n{\\an1}Avec un n\u00e9gociateur unique:\r\nMichel Barnier.\r\n\r\n00:17:29:03  00:17:33:06\r\n{\\an1}Le Savoyard a pr\u00e9par\u00e9 tous\r\nles sc\u00e9narios du divorce,\r\n\r\n00:17:33:08  00:17:35:09\r\n{\\an1}avec ou sans union douani\u00e8re.\r\n\r\n00:17:35:11  00:17:36:20\r\n{\\an1}Tout est pr\u00eat.\r\n\r\n00:17:36:22  00:17:40:07\r\n{\\an1}Aux Britanniques de dire\r\ncomment la pi\u00e8ce va se terminer.\r\n\r\n00:17:41:03  00:17:42:16\r\n{\\an1}-Samy Chaar, bonsoir.\r\n\r\n00:17:42:18  00:17:45:19\r\n{\\an1}Vous \u00eates chef \u00e9conomiste\r\nchez Lombard et Odier.\r\n\r\n00:17:45:21  00:17:52:03\r\n{\\an1}Votre job, c'est de faire\r\ndes sc\u00e9narios pour la banque.\r\n\r\n00:17:56:04  00:18:02:04\r\n{\\an1}J'imagine que ce n'est pas facile.\r\n\r\n00:18:03:17  00:18:05:22\r\n{\\an1}Le Brexit dur, sans accord,\r\n\r\n00:18:06:02  00:18:08:03\r\n{\\an1}quelle probabilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:18:08:07  00:18:14:03\r\n{\\an1}-Moins de 5 %.\r\n\r\n00:18:14:07  00:18:16:20\r\n{\\an1}Elle s'est r\u00e9duite avec le temps.\r\n\r\n00:18:17:00  00:18:22:22\r\n{\\an1}Personne ne souhaite d'une sortie\r\nsans accord.\r\n\r\n00:18:23:06  00:18:26:21\r\n{\\an1}Les Britanniques, surtout les\r\nparlementaires,\r\n\r\n00:18:26:23  00:18:29:03\r\n{\\an1}ne sont d'accord sur rien.\r\n\r\n00:18:29:07  00:18:33:16\r\n{\\an1}Mais ils ont vot\u00e9 2 fois pour\r\nexclure cette probabilit\u00e9.\r\n\r\n00:18:33:18  00:18:36:20\r\n{\\an1}-Quel est le sc\u00e9nario\r\nle plus probable ?\r\n\r\n00:18:37:00  00:18:39:14\r\n{\\an1}-Il faut partir du point de d\u00e9part.\r\n\r\n00:18:39:16  00:18:44:05\r\n{\\an1}Tant qu'il n'y a pas une alternative\r\n\u00e0 la plus grande zone d'\u00e9change\r\n\r\n00:18:44:07  00:18:47:21\r\n{\\an1}de la plan\u00e8te, vous allez rester\r\nproches de cette zone.\r\n\r\n00:18:48:01  00:18:53:23\r\n{\\an1}C'est notre sc\u00e9nario.\r\n\r\n00:18:57:18  00:19:05:11\r\n{\\an1}Soit ils vont procrastiner,\r\nsoit vers l'union douani\u00e8re.\r\n\r\n00:19:05:15  00:19:11:13\r\n{\\an1}-Quelle diff\u00e9rence par rapport\r\n\u00e0 la situation actuelle ?\r\n\r\n00:19:12:10  00:19:16:16\r\n{\\an1}-\u00c7a voudrait dire que les\r\nBritanniques ne d\u00e9cideraient pas\r\n\r\n00:19:16:18  00:19:21:16\r\n{\\an1}des r\u00e8gles mais pourraient \u00e9changer\r\ndes biens sans poste fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:19:25:18  00:19:28:00\r\n{\\an1}\u00c7a \u00e9viterait une fronti\u00e8re\r\n\r\n00:19:28:02  00:19:32:06\r\n{\\an1}entre l'Irlande du Nord\r\net le reste de l'Irlande.\r\n\r\n00:19:32:10  00:19:37:13\r\n{\\an1}-Les march\u00e9s d\u00e9testent l'incertitude,\r\npourtant ils sont stables.\r\n\r\n00:19:37:17  00:19:40:14\r\n{\\an1}-Ils sont stables du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n00:19:40:16  00:19:45:08\r\n{\\an1}C'est seulement 2 %\r\ndes exportations europ\u00e9ennes\r\n\r\n00:19:45:10  00:19:47:12\r\n{\\an1}qui vont vers le Royaume-Uni.\r\n\r\n00:19:47:14  00:19:52:03\r\n{\\an1}Mais les march\u00e9s une \u00e9norme pression\r\nsur la devise britannique.\r\n\r\n00:19:52:05  00:19:54:04\r\n{\\an1}Elle est extr\u00eamement basse.\r\n\r\n00:19:54:08  00:19:57:22\r\n{\\an1}L'incertitude est plus forte\r\ndu c\u00f4t\u00e9 britannique.\r\n\r\n00:19:58:00  00:20:00:20\r\n{\\an1}-Une banque comme la v\u00f4tre\r\nse prot\u00e8ge ?\r\n\r\n00:20:01:00  00:20:06:20\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:20:08:11  00:20:09:22\r\n{\\an1}Acheter une protection,\r\n\r\n00:20:10:00  00:20:14:15\r\n{\\an1}une assurance contre l'effondrement\r\nde la livre sterling,\r\n\r\n00:20:14:17  00:20:16:04\r\n{\\an1}ce n'est pas cher.\r\n\r\n00:20:16:06  00:20:20:05\r\n{\\an1}Les march\u00e9s n'ont pas vraiment\r\nint\u00e9gr\u00e9 ces probabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:20:20:07  00:20:26:09\r\n{\\an1}Acheter une assurance contre\r\nl'effondrement de la livre sterling,\r\n\r\n00:20:26:11  00:20:27:23\r\n{\\an1}\u00e7a n'est pas tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:20:28:01  00:20:33:10\r\n{\\an1}-Le Brexit a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 3 %\r\nde croissance au Royaume-Uni.\r\n\r\n00:20:33:11  00:20:34:14\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:20:34:16  00:20:39:16\r\n{\\an1}-Il y a ceux qui disent\r\nque c'est un moment difficile\r\n\r\n00:20:39:18  00:20:44:23\r\n{\\an1}mais que le Royaume-Uni\r\nva s'en sortir, vous partagez ?\r\n\r\n00:20:45:03  00:20:52:14\r\n{\\an1}-Non, ce sont de fausses promesses.\r\n\r\n00:20:52:18  00:20:56:20\r\n{\\an1}En attendant, il y a un vide.\r\n\r\n00:20:56:22  00:21:04:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, le domicile \u00e9conomiques\r\ndes Britanniques,\r\n\r\n00:21:04:23  00:21:08:16\r\n{\\an1}c'est l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:21:08:20  00:21:13:03\r\n{\\an1}Vous ne quittez pas votre domicile\r\npour un chantier insalubre.\r\n\r\n00:21:13:05  00:21:16:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, l'alternative\r\nest un immense chantier.\r\n\r\n00:21:16:21  00:21:19:16\r\n{\\an1}-Il y a le Commonwealth.\r\n\r\n00:21:19:18  00:21:25:00\r\n{\\an1}-Pas un seul pays du Commonwealth\r\nne fait parti\r\n\r\n00:21:25:02  00:21:31:11\r\n{\\an1}des 15 march\u00e9s principaux\r\nd'exportation des Britanniques.\r\n\r\n00:21:31:14  00:21:36:22\r\n{\\an1}Le Canada, c'est la 20e place.\r\n\r\n00:21:37:02  00:21:41:16\r\n{\\an1}-Quelles sont les cons\u00e9quences\r\npour la Suisse.\r\n\r\n00:21:41:18  00:21:46:11\r\n{\\an1}-La principale,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'attitude des Europ\u00e9ens\r\n\r\n00:21:46:13  00:21:50:19\r\n{\\an1}dans leurs relations \u00e0 la Suisse\r\n\r\n00:21:50:21  00:21:55:18\r\n{\\an1}et la ren\u00e9gociation\r\ndes accords-cadres.\r\n\r\n00:21:55:22  00:22:01:09\r\n{\\an1}Il est \u00e9vident que les Europ\u00e9ens\r\nn'allaient pas baisser la garde.\r\n\r\n00:22:01:12  00:22:03:16\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 difficiles.\r\n\r\n00:22:03:18  00:22:08:23\r\n{\\an1}Ils ont voulu envoyer\r\nun message aux Britanniques.\r\n\r\n00:22:09:01  00:22:11:14\r\n{\\an1}Les Europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s unis.\r\n\r\n00:22:11:16  00:22:15:03\r\n{\\an1}-Les cons\u00e9quences\r\nsont plus politiques.\r\n\r\n00:22:15:05  00:22:16:20\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:22:16:22  00:22:21:02\r\n{\\an1}La semaine pass\u00e9e,\r\non vous parlait d'une innovation\r\n\r\n00:22:21:04  00:22:24:05\r\n{\\an1}pour diminuer\r\nles quantit\u00e9s de m\u00e9thane\r\n\r\n00:22:24:07  00:22:27:17\r\n{\\an1}que les vaches\r\nrejettent dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n00:22:27:19  00:22:29:08\r\n{\\an1}Ailleurs, on a d'autres id\u00e9es.\r\n\r\n00:22:29:10  00:22:31:17\r\n{\\an1}En Argentine,\r\ncomme vous le voyez sur ces images,\r\n\r\n00:22:31:19  00:22:34:05\r\n{\\an1}on cherche au contraire\r\n\u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le pet des vaches\r\n\r\n00:22:34:07  00:22:36:11\r\n{\\an1}dans des r\u00e9servoirs\r\nqu'elles portent sur le dos.\r\n\r\n00:22:37:07  00:22:39:23\r\n{\\an1}Sans transition, on passe\r\n\u00e0 la chirurgie esth\u00e9tique.\r\n\r\n00:22:40:01  00:22:42:11\r\n{\\an1}Des interventions\r\ntoujours plus nombreuses,\r\n\r\n00:22:42:13  00:22:45:09\r\n{\\an1}c'est d\u00fb aux r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:22:45:11  00:22:48:04\r\n{\\an1}qui imposent les nouveaux codes\r\nde la beaut\u00e9.\r\n\r\n00:22:48:06  00:22:51:12\r\n{\\an1}De nombreux chirurgiens\r\nont m\u00eame un compte sur Instagram.\r\n\r\n00:22:51:14  00:22:56:16\r\n{\\an1}Information ou publicit\u00e9,\r\nla limite est assez floue.\r\n\r\n00:23:05:09  00:23:07:11\r\n{\\an1}-Les yeux agrandis,\r\nle nez plus fin,\r\n\r\n00:23:07:13  00:23:09:19\r\n{\\an1}la peau liss\u00e9e,\r\nles cernes dissimul\u00e9s.\r\n\r\n00:23:09:21  00:23:13:10\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux sociaux rendent\r\nplus beau gr\u00e2ce aux filtres.\r\n\r\n00:23:13:11  00:23:15:21\r\n{\\an1}Ce qu'on ignore,\r\nles selfies donnent l'impression\r\n\r\n00:23:15:23  00:23:19:08\r\n{\\an1}d'avoir un nez 30 % plus gros\r\nque dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:23:19:10  00:23:22:02\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence:\r\nles selfies ont fait augmenter\r\n\r\n00:23:22:04  00:23:25:18\r\n{\\an1}le nombre de rhinoplasties.\r\n\r\n00:23:25:20  00:23:27:20\r\n{\\an1}Dans sa qu\u00eate du nez parfait,\r\n\r\n00:23:27:22  00:23:30:07\r\n{\\an1}Cl\u00e9mentine, 22 ans,\r\n\u00e9tudiante en droit,\r\n\r\n00:23:30:09  00:23:33:03\r\n{\\an1}rencontre des chirurgiens\r\nen Suisse, en France,\r\n\r\n00:23:33:05  00:23:36:02\r\n{\\an1}mais elle trouve celui\r\nqui r\u00e9pond \u00e0 ses attentes\r\n\r\n00:23:36:04  00:23:38:11\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:23:38:12  00:23:41:02\r\n{\\an1}-Pour moi, c'\u00e9tait un coup de coeur.\r\n\r\n00:23:41:04  00:23:44:07\r\n{\\an1}C'est ce que je souhaitais comme nez.\r\n\r\n00:23:44:09  00:23:47:11\r\n{\\an1}J'ai visit\u00e9 son profil Instagram.\r\n\r\n00:23:47:13  00:23:49:11\r\n{\\an1}Quand je me suis rendue compte\r\n\r\n00:23:49:13  00:23:57:18\r\n{\\an1}qu'il faisait toujours ce nez dont\r\nje r\u00eavais, je me suis dit: c'est lui.\r\n\r\n00:23:57:20  00:24:00:15\r\n{\\an1}-Et comme ce m\u00e9decin est turc,\r\n\r\n00:24:00:17  00:24:04:11\r\n{\\an1}elle d\u00e9colle pour Istanbul\r\nen novembre dernier.\r\n\r\n00:24:04:13  00:24:07:03\r\n{\\an1}-C'est le chirurgien\r\nqui a pris les photos.\r\n\r\n00:24:07:05  00:24:09:16\r\n{\\an1}Il les a publi\u00e9es sur Instagram.\r\n\r\n00:24:09:18  00:24:15:21\r\n{\\an1}Ici, c'est vraiment\r\nle r\u00e9sultat sur moi.\r\n\r\n00:24:15:23  00:24:20:02\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, les photos avant-apr\u00e8s\r\nse multiplient sur Internet\r\n\r\n00:24:20:04  00:24:23:06\r\n{\\an1}et particuli\u00e8rement\r\nsur les comptes des chirurgiens.\r\n\r\n00:24:23:08  00:24:27:23\r\n{\\an1}Une pratique courante\r\nchez les jeunes praticiens.\r\n\r\n00:24:28:01  00:24:30:06\r\n{\\an1}-Je pense que c'est un outil\r\n\r\n00:24:30:08  00:24:32:10\r\n{\\an1}dont on ne peut pas\r\n\r\n00:24:32:11  00:24:34:12\r\n{\\an1}faire abstraction.\r\n\r\n00:24:34:14  00:24:38:06\r\n{\\an1}Qu'on adh\u00e8re ou pas aux messages\r\nv\u00e9hicul\u00e9s par les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:24:38:08  00:24:40:23\r\n{\\an1}on ne peut pas faire abstraction\r\nde leur existence.\r\n\r\n00:24:41:01  00:24:44:16\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, les gens venaient\r\navec une photo de magazine d\u00e9coup\u00e9e,\r\n\r\n00:24:44:18  00:24:47:20\r\n{\\an1}aujourd'hui des photos sur Internet.\r\n\r\n00:24:47:22  00:24:50:20\r\n{\\an1}-Entre information et publicit\u00e9,\r\nla limite est mince.\r\n\r\n00:24:50:22  00:24:54:00\r\n{\\an1}La Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie\r\nplastique ne condamne pas,\r\n\r\n00:24:54:02  00:24:56:13\r\n{\\an1}mais n'approuve pas\r\ntoutes les pratiques.\r\n\r\n00:24:56:15  00:24:59:15\r\n{\\an1}-Le danger vient du fait\r\n\r\n00:24:59:17  00:25:01:18\r\n{\\an1}qu'\u00e0 partir du moment\r\n\r\n00:25:01:20  00:25:05:03\r\n{\\an1}o\u00f9 c'est devenu commun\r\net d'accessible \u00e0 tous,\r\n\r\n00:25:05:05  00:25:07:15\r\n{\\an1}les jeunes n'ont pas forc\u00e9ment l'id\u00e9e\r\n\r\n00:25:07:17  00:25:10:22\r\n{\\an1}que \u00e7a doit rester\r\nquelque chose d'exceptionnel\r\n\r\n00:25:11:00  00:25:16:00\r\n{\\an1}ou de correspondre \u00e0 un besoin ou\r\n\u00e0 un d\u00e9sir profond de la personne.\r\n\r\n00:25:16:02  00:25:20:12\r\n{\\an1}L'influence ne doit pas\r\nvenir de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:25:20:14  00:25:24:07\r\n{\\an1}-Cons\u00e9quence de cette pr\u00e9sence\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:25:24:09  00:25:27:11\r\n{\\an1}les actes de m\u00e9decine esth\u00e9tique\r\nne cessent d'augmenter.\r\n\r\n00:25:27:12  00:25:31:05\r\n{\\an1}En 2017, ils ont grimp\u00e9\r\nde 5 % dans le monde.\r\n\r\n00:25:31:07  00:25:34:13\r\n{\\an1}D\u00e9sormais,\r\npr\u00e8s de 15 % sont des hommes.\r\n\r\n00:25:34:15  00:25:36:17\r\n{\\an1}Les interventions se banalisent,\r\n\r\n00:25:36:19  00:25:43:09\r\n{\\an1}notamment chez les jeunes qui\r\nc\u00e8dent de plus en plus au Botox.\r\n\r\n00:25:43:22  00:25:46:18\r\n{\\an1}Des patients plus jeunes qui veulent\r\nressembler\r\n\r\n00:25:46:20  00:25:50:16\r\n{\\an1}\u00e0 des personnalit\u00e9s bien connues:\r\ndes stars de t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n00:25:50:18  00:25:54:20\r\n{\\an1}qui deviennent des \u00e9tendards\r\nde la chirurgie.\r\n\r\n00:25:54:22  00:25:57:20\r\n{\\an1}-Le 1er nom qui vient \u00e0 l'esprit,\r\n\r\n00:25:57:22  00:26:00:04\r\n{\\an1}c'est les Kardashian.\r\n\r\n00:26:00:06  00:26:02:11\r\n{\\an1}Ils sont actifs sur Internet\r\n\r\n00:26:02:12  00:26:06:21\r\n{\\an1}et sont ouvertement consommateurs\r\nde ce genre de soins.\r\n\r\n00:26:06:22  00:26:10:04\r\n{\\an1}-Et comme toujours aux USA,\r\ncertains vont plus loin\r\n\r\n00:26:10:06  00:26:14:07\r\n{\\an1}en publiant des vid\u00e9os\r\npendant les op\u00e9rations.\r\n\r\n00:26:14:09  00:26:17:04\r\n{\\an1}Ces m\u00e9decins deviennent\r\nde v\u00e9ritables stars.\r\n\r\n00:26:17:06  00:26:22:20\r\n{\\an1}Parmi eux, Micheal Salzhauer,\r\nplus connu sous le nom de Dr Miami.\r\n\r\n00:26:22:22  00:26:24:13\r\n{\\an1}-Coucou !\r\n\r\n00:26:24:15  00:26:27:06\r\n{\\an1}Je viens finalement\r\nvous raconter l'histoire\r\n\r\n00:26:27:08  00:26:30:19\r\n{\\an1}de mon poids au travers des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:26:31:06  00:26:34:16\r\n{\\an1}-Salom\u00e9 est une influenceuse beaut\u00e9\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:26:34:18  00:26:38:05\r\n{\\an1}Elle a 25'000 abonn\u00e9s sur Instagram.\r\n\r\n00:26:38:07  00:26:41:01\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e\r\npar des chirurgiens\r\n\r\n00:26:41:03  00:26:43:20\r\n{\\an1}qui lui proposaient\r\ndes interventions gratuites\r\n\r\n00:26:43:22  00:26:47:00\r\n{\\an1}en l'\u00e9change de visibilit\u00e9\r\nsur Internet.\r\n\r\n00:26:47:02  00:26:49:11\r\n{\\an1}-J'ai re\u00e7u des propositions\r\n\r\n00:26:49:12  00:26:52:03\r\n{\\an1}pour refaire les l\u00e8vres,\r\n\r\n00:26:52:05  00:26:54:05\r\n{\\an1}les agrandir un peu.\r\n\r\n00:26:54:07  00:26:58:16\r\n{\\an1}Et j'ai refus\u00e9 cette superbe offre.\r\n\r\n00:26:58:18  00:27:04:06\r\n{\\an1}Je trouve \u00e7a malsain car les\r\ninfluenceurs parlent aux tr\u00e8s jeunes.\r\n\r\n00:27:04:08  00:27:05:23\r\n{\\an1}-Un constat partag\u00e9\r\n\r\n00:27:06:01  00:27:09:09\r\n{\\an1}par la pr\u00e9sidente\r\nde la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie.\r\n\r\n00:27:09:11  00:27:12:20\r\n{\\an1}-L\u00e0, on a franchi la ligne rouge.\r\n\r\n00:27:12:22  00:27:16:07\r\n{\\an1}C'est clair que dans notre \u00e9thique,\r\n\r\n00:27:16:09  00:27:23:09\r\n{\\an1}il est interdit d'avoir\r\nde telles pratiques.\r\n\r\n00:27:23:11  00:27:26:18\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, la Neuch\u00e2teloise\r\nse sent mieux dans sa peau\r\n\r\n00:27:26:20  00:27:31:10\r\n{\\an1}et, pour l'instant,\r\nplus de chirurgie esth\u00e9tique.\r\n\r\n00:27:31:11  00:27:34:00\r\n{\\an1}-Avec les ann\u00e9es, le corps\r\n\r\n00:27:34:02  00:27:36:23\r\n{\\an1}ne restera pas \u00e9ternellement jeune.\r\n\r\n00:27:37:01  00:27:41:00\r\n{\\an1}Surtout s'il y a une grossesse.\r\n\r\n00:27:41:02  00:27:45:18\r\n{\\an1}Mais ce serait plus de la chirurgie\r\nr\u00e9paratrice \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:27:58:13  00:28:02:11\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\non sera dans le chocolat.\r\n\r\n00:28:02:12  00:28:05:11\r\n{\\an1}On a beau en manger\r\nchaque ann\u00e9e un peu moins,\r\n\r\n00:28:05:13  00:28:08:00\r\n{\\an1}le march\u00e9 continue\r\n\u00e0 \u00e9veiller les papilles.\r\n\r\n00:28:08:02  00:28:12:10\r\n{\\an1}Un chocolatier de Glaris est parti\r\n\u00e0 la conqu\u00eate de la Suisse romande.\r\n\r\n00:28:12:11  00:28:16:13\r\n{\\an1}L\u00e4derach a r\u00e9ussi \u00e0 se faire\r\nun nom parmi les grandes marques.\r\n\r\n00:28:16:15  00:28:20:23\r\n{\\an1}On ira voir sa recette.\r\n\r\n00:28:21:01  00:28:24:19\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, passez une belle semaine,\r\nbonne nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:28:24:21  00:28:29:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046018\r\nDate de transcription : 10-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:02) [79%] : \r\nTu veux faire TTC Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:00:09 > 0:00:11) [92%] : \r\nPourrait faire l'inverse, une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:16) [92%] : \r\nC'est un peu un peu un peu vis ma vie tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:18 > 0:00:32) [78%] : \r\n\u00e7a pu voir Renzo Piano, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le dit ouais mais t'as pas pu le voir pour un, pardonnez-moi, \u00e0 part \u00e7a il c'\u00e9tait g\u00e9nial, ce qu'il disait sur la main, la certitude l'ordinateur folle param\u00e9trer la main, c'est vachement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:38 > 0:00:44) [83%] : \r\nOui, mais si je dois dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:58 > 0:01:05) [86%] : \r\nTu viens sur le plateau, bonjour \u00e0 tous, Marc non non non plus tard quand m\u00eame mois tu m'en veulent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:06 > 0:01:15) [76%] : \r\nOn ne dit pas comment lavement dit comme un lapin, je sais pas, non, \u00e7a c'est c'est \u00e7a mais en tout cas comme la finance, mais l'affaire Falcon le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:15 > 0:01:45) [74%] : \r\nL'air oui c'est vrai mais comme \u00e0 la \u00e0 vous pour cette culture de plateau pour la sensation, c'est un petit peu pour le mouvement souterraine, mais je suis la enfin le monde tu vas continuer parce qu'ils doivent former de personnes pouvoir son candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est : on enl\u00e8ve \u00e0 moi je vois \u00e7a serait cool, je veux savoir, c'est le bazar et je le nouveau secteur du mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:49 > 0:02:10) [75%] : \r\nLe dire voil\u00e0 Sammy, tu peux au monde soit manque tout sa d\u00e9marche pense tu par l\u00e0 et puis et un d\u00e9nomm\u00e9 Yvan chevaux la pass\u00e9 parce qu'on a besoin de lui, le voil\u00e0 qui te dira exactement convenir quand repartir oui alors \u00e9viter exactement ouais \u00e9viter une roulade l\u00e0 sur les s'cabri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:15 > 0:02:25) [70%] : \r\nLe micro son temps tonnes aura ainsi on aurait il il a, il est l\u00e0, oui, oui, on aura donc cette enfant pas besoin, dont on a pas mal parler trop fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:26 > 0:02:30) [85%] : \r\nEt ceintures, il aime \u00e0 la ceinture, je pense, alors \u00e7a donne \u00e0 la faune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:30 > 0:02:46) [76%] : \r\nTu as vu Jingle \u00e7a faut juste rester en place parce qu'il va, c'est 2 choses, apr\u00e8s je vous ferai sortir \u00e7a marche mais alors vous serez plus Lima, pas de souci, si vous \u00eates en arri\u00e8re, je, je pr\u00e9f\u00e8re vous \u00eates pos\u00e9e le sur un avachis sur le va c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:46 > 0:02:48) [87%] : \r\nOui, il y a pas de risque parce qu'il a accus\u00e9 que de la flotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:51 > 0:03:02) [80%] : \r\nLa couleur cette porte, \u00e0 l'\u00e9poque, quand tu regardes les images, c'est des vieux plateau-t\u00e9l\u00e9, les d\u00e9bats, \u00e7a a eu acc\u00e8s, \u00e7a \u00e7a picole c'est c'\u00e9tait un r\u00e9el d\u00e9bat du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:02 > 0:03:07) [80%] : \r\nRosine journal oui bonsoir mesdames, oui, oui monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:07 > 0:03:17) [74%] : \r\nEt puis la tablette l'\u00e9mission- d\u00e9bat, elle, est-elle le le 10 c'\u00e9tait vrai et puis oui, \u00e7a aussi arrog\u00e9 explique col\u00e8re puis il y avait, comment il s'appelle ces failles aussi sa Buber annuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:17 > 0:03:25) [77%] : \r\nOui, mais sa bouteille de whisky qui \u00e9tait voil\u00e0 savez un petit br\u00e9silienne un canton, note Carlos Jobim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:26 > 0:03:33) [79%] : \r\nTu es le verre de whisky face \u00e0 la mission ah oui tu pourrais pas la remont\u00e9e, c'est la pr\u00e9sence capitale whisky qui remonte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:33 > 0:03:41) [66%] : \r\nD'amour par le communiste moiti\u00e9 sur ses sources, alors je connais oui ce qu'il voit bien que ce restaurant mais \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:42 > 0:04:11) [84%] : \r\nMais tu sais, une fois j'ai fait l'interview de Ren\u00e9 Burri, le photographe de Magnum, c'\u00e9tait pour les grands entretiens destin je sais pas quoi \u00e7a durait 3 quarts de on avait fait le matin puis c'est pas un mec du matin, donc il a mis la moiti\u00e9 de l'interview \u00e0 se chauffer, il a de moiti\u00e9 sur le tr\u00e8s bon, puis j'ai dit pour embarquer, enfin qu'on refait la premi\u00e8re moiti\u00e9, je crois que \u00e7a va mieux, mais simplement son cigare parce que lui, vous allez l'interview cigares, son cigare, il avait r\u00e9tr\u00e9ci donc ici heureusement il a interpell\u00e9 qui \u00e9tait plut\u00f4t, on ne peut pas faire comme \u00e7a, parce que le SIDA est plus court au d\u00e9but qu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:16) [74%] : \r\nC'\u00e9tait devait aller lui \u00e7a lui salut rallonger le cigare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:18 > 0:04:20) [77%] : \r\nS\u00e9oul d\u00e9but la parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:52 > 0:05:00) [79%] : \r\nToute fa\u00e7on regarde ses couleurs qu'on a dans le moniteur, tu peux, tu peux Mathieu comme tu veux, je trouve, ouais, ouais, ouais, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:08 > 0:05:09) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:36) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, tout le monde conna\u00eet les montres Rolex par contre on conna\u00eet beaucoup moins son parc immobilier \u00e0 travers une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement, la marque horlog\u00e8re et l'un des plus gros propri\u00e9taires immobiliers de Gen\u00e8ve, au total, cela repr\u00e9sente une surface d'environ 250000 m\u00e8tres carr\u00e9s, c'est une enqu\u00eate exclusive de Yann Dieuaide avec Tibal F\u00e9lix et Marc Renfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:37 > 0:05:40) [89%] : \r\nJ'ai vu un truc de Londres \u00e0 Gen\u00e8ve, D\u00e9couvrez le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:30 > 0:06:32) [87%] : \r\nVoil\u00e0 et le papier complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:34 > 0:06:37) [76%] : \r\nOui la gel\u00e9e sur rtsinfo rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:59 > 0:07:15) [77%] : \r\nBonsoir excellente marque la plus Gers, c'est aussi la plus discr\u00e8te, ce qu'on sait combien p\u00e8se sur l'ex- l'information est aussi \u00e9tanche que ces m\u00eames pratiquait ce qu'on appelle le Data journalisme quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:24 > 0:07:32) [88%] : \r\nLa marque la plus relax, la marque la plus connue de c'est aussi la plus qu'est-ce qu'il me reste la formation est aussi \u00e9tanche que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:42 > 0:07:45) [92%] : \r\nC'est marrant d'avoir \u00e7a derri\u00e8re nous, on a l'impression qu'on a juste la fen\u00eatre ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:45 > 0:07:46) [70%] : \r\nTout de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:58 > 0:08:00) [96%] : \r\nTu crois qu'ils vont se manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:03 > 0:08:04) [73%] : \r\nContest\u00e9 un chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:04 > 0:08:06) [87%] : \r\nCe qu'il va demander encore des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:08 > 0:08:11) [86%] : \r\nDonc les alors, mais les faits sont av\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:13 > 0:08:14) [94%] : \r\nAlors il y a l'estimation peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:16 > 0:08:23) [80%] : \r\nIl y aura, nous on estime \u00e7a de toute fa\u00e7on sont mal barr\u00e9, parce que, par 3 fois, ils nous ont r\u00e9pondu qu'ils souhaitaient pas, commente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:26 > 0:09:34) [92%] : \r\nL'Angleterre et l'Europe, c'\u00e9tait un pied dedans, un pied dehors, apr\u00e8s ce sera l'inverse : Jean-Louis Bourlanges, d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:36 > 0:10:03) [90%] : \r\nRolex, le num\u00e9ro 1 horloger est aussi un tr\u00e8s gros propri\u00e9taires immobiliers pour la premi\u00e8re fois, nouveau r\u00e9v\u00e9lant l'ampleur de ses biens, le Brexit drame shakespearien ou com\u00e9die absurde \u00e0 la Monty Python on verra quelles en seront les cons\u00e9quences \u00e9conomiques, les selfies et les r\u00e9seaux sociaux ont boost\u00e9 les op\u00e9rations de chirurgie esth\u00e9tique, de nombreux m\u00e9decins ont un compte sur Instagram alors info publicit\u00e9 c'est en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:18 > 0:10:41) [90%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, tout le monde conna\u00eet les montres Rolex par contre on conna\u00eet beaucoup moins son parc immobilier \u00e0 travers une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement, la marque horlog\u00e8re est l'un des plus gros propri\u00e9taires immobiliers de Gen\u00e8ve, au total, \u00e7a repr\u00e9sente une surface d'environ 250000 m\u00e8tres carr\u00e9s, c'est une enqu\u00eate exclusive de Yann du avec Tibal F\u00e9lix et Marc Renfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:44 > 0:10:55) [93%] : \r\nLa cit\u00e9 du Lignon est un joyau du Patrimoine Genevois avec ses 50 ans d'histoire ce b\u00e2timent class\u00e9 accueille plus de 7000 habitants sur 84, les diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:56 > 0:11:12) [88%] : \r\nIci, on trouve tout commerce, piscine, \u00e9glises, \u00e9coles, on trouve surtout des habitants tr\u00e8s attach\u00e9 au lieu, comme c'est le cas de Daniel, \u00e7a sera bien, \u00e7a va nous stimuler cette physioth\u00e9rapeute grandi au Lignon, elle exerce dans ce 5 pi\u00e8ces qui lui co\u00fbte 1870 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:12 > 0:11:30) [85%] : \r\nEst ce que vous savez qui est votre propri\u00e9taire aucune id\u00e9e, je ne sais pas myst\u00e8re total si je vous dis que votre propri\u00e9taire ses Rolex qu'est-ce que vous, comment vous r\u00e9agissez non mais alors je suis choqu\u00e9, c'est vrai, c'est vraiment vrai Rolex, on a dit donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:30 > 0:11:40) [91%] : \r\nLe fabricant de montres de luxe est effectivement propri\u00e9taire au Lignon jusqu'ici Daniel n'en savait rien, tout comme son voisin Andr\u00e9 rencontrer un \u00e9tage plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:40 > 0:11:42) [89%] : \r\nBonjour, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:43 > 0:11:51) [90%] : \r\nDans son 3 pi\u00e8ces, nous avons avec lui chercher son contrat de bail sur le document, pas de mention Rolex, mais un nom que nous attendions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:52 > 0:12:05) [80%] : \r\nIl a \u00e9crit quoi l\u00e0, Marconi investissements \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0 \u00e7a c'est votre propri\u00e9taire pourrait voil\u00e0 pour \u00eatre voil\u00e0 ici, voil\u00e0 l\u00e0 c'est marqu\u00e9 aussi \u00e0 quelque part, avenue Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:06 > 0:12:17) [87%] : \r\nMarconi Investments SA et ce qu'on appelle un v\u00e9hicule immobilier du groupe, Rolex, une soci\u00e9t\u00e9 que l'horloger contr\u00f4le totalement et utilise pour r\u00e9aliser des acquisitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:17 > 0:12:24) [86%] : \r\nAu Lignon Marconi et propri\u00e9taire du num\u00e9ro 40 o\u00f9 habitent Andr\u00e9 mais aussi de 9 allez suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:24 > 0:12:38) [82%] : \r\nPar Monsieur le 1er oui enfin surprendre oui et non, comme elle saine c'est c'est du Business pur et dur c'est tout bonjour Alex, vous avez l'heure la premi\u00e8re transaction Marconi, qu'on a c'est 1994.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:38 > 0:13:09) [88%] : \r\nAlors voil\u00e0 comment nous avons d\u00e9busqu\u00e9s Rolex, tout a commenc\u00e9 il y a quelques mois, au si\u00e8ge de la RTS non non \u00e0 Gen\u00e8ve, les donn\u00e9es du registre foncier son public et en libre acc\u00e8s, nous avons donc rechercher quelles transactions immobili\u00e8res, la marque et ces diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s avaient r\u00e9alis\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tr\u00e8s vite, le vaisseau du Lignon est apparue dans nos listings mais il n'est pas remonter seule avec lui, une centaine d'autres adresses diss\u00e9min\u00e9s aux 4 coins du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:10 > 0:13:15) [96%] : \r\nIl y a beaucoup de choses qui se joue dans ce mot Marconi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:16 > 0:13:31) [94%] : \r\nMarconi Investments repr\u00e9sente la plus grosse part de ses achats de devant les caisses de pension et les fondations de l'entreprise Rolex achet\u00e9e depuis 1994 pour plus de 734 millions de francs de biens immobiliers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:32 > 0:13:40) [77%] : \r\nEn plastique alors vous c'est le Marconi hein alors rouge c'est Marconi jaune ces caisses de pension par exemple ah oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:40 > 0:13:56) [94%] : \r\nGr\u00e9gory Ponce et l'un des meilleurs connaisseurs du monde horloger, il fait partie des rares journalistes en Suisse qui ont pu visiter le si\u00e8ge et les manufactures de Rolex, gr\u00e2ce \u00e0 un logiciel de cartographie, nous lui avons montr\u00e9 lors d'une longue matin\u00e9e Nos plus belles d\u00e9couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:57 > 0:14:01) [80%] : \r\nACE \u00e7a \u00e0 lui, il paye pas de mine, d'ailleurs, l'immeuble il l\u00e0 rien de sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:02 > 0:14:24) [90%] : \r\nParmi celles-ci, cette barre d'immeubles compl\u00e8te \u00e0 Rooney 12 num\u00e9ros achet\u00e9s en une fois en 2012 cette tour sur la commune du Petit-Lancy, un ensemble r\u00e9sidentiel acquis contre 29 millions ou encore ces 4 immeubles face \u00e0 la gare de Cornavin, la marque \u00e0 la Couronne en poss\u00e8de une partie cons\u00e9quente via des participations, c'est vertigineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:25 > 0:14:35) [87%] : \r\nC'est vertigineux parce qu'on savait, on savait qu'il avait du Rolex partout dans la ville et l\u00e0 tout d'un coup, on voit les immeubles, on se dit ah oui \u00e7a c'est relax, \u00e7a c'est ces groupes Rolex assez gros pour l'acc\u00e8s \u00e0 ces gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:36 > 0:15:01) [94%] : \r\nLe Patrimoine immobilier de Rolex et donc pour l'essentiel compos\u00e9e d'immeubles d'habitation, pas de luxueux building d'affaires mais plut\u00f4t des milliers de locataires qui, sans le savoir, contribue chaque mois \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'entreprise en sillonnant la ville nous avons toutefois trouver une exception ici \u00e0 l'a\u00e9roport Rolex d\u00e9tient des parts de b\u00e2timents commerciaux probablement tr\u00e8s r\u00e9mun\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:03 > 0:15:05) [97%] : \r\nIl y a cet \u00e9difice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:06 > 0:15:09) [94%] : \r\nIl y a celui-l\u00e0 qui accueille un casino et un h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:10 > 0:15:20) [90%] : \r\nIl y a, enfin ce hangar pour Jet priv\u00e9 administr\u00e9e par un homme cl\u00e9 du Patrimoine de Rolex, il abrite les 2 avions du groupe, ils font \u00e7a parce qu'ils ont de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:20 > 0:15:43) [94%] : \r\nEt que l'argent il faut le prot\u00e9ger, il faut l'investir, il faut le le le le comment dire le garder pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, Rolex et probablement la seule marque horlog\u00e8re suisse et peut-\u00eatre dans le monde, on est s\u00fbr d'exister encore dans un si\u00e8cle, donc il est tout \u00e0 fait logique ex- investissent dans l'immobilier, l\u00e0 o\u00f9 c'est utile par exemple \u00e0 l'a\u00e9roport, l'ampleur de ces investissements immobiliers d\u00e9fie l'imagination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:45 > 0:15:49) [93%] : \r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a donne oui bonjour Yann Dieuaide et je suis journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:49 > 0:16:07) [91%] : \r\nPour en savoir plus, nous avons contact\u00e9 Rolex apr\u00e8s un 1er coup de fil infructueux, nous avons \u00e9crit un rapide e-mail avec notre demande sous l'aile de la fin, quelle est votre politique immobili\u00e8re, peut-on parler de diversification, voil\u00e0 quels \u00e9taient nos questions et voici sans surprise, quelle fut la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:08 > 0:16:16) [93%] : \r\nJe vous remercie de votre e-mail et de votre int\u00e9r\u00eat pour Rolex concernant votre demande, nous ne pouvons malheureusement pas y r\u00e9pondre favorablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:19 > 0:16:43) [94%] : \r\nDepuis 1945 c'est la Fondation Hans Wilsdorf qui est l'unique propri\u00e9taire de Rolex, un statut qui permet \u00e0 la marque de cultiver un secret absolu et notamment de ne jamais communiquer son chiffre d'affaires, officiellement, la fondation a pour but d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de l'entreprise, mais aussi de donner \u00e0 des Oeuvres de bienfaisance, notamment pour soutenir l'\u00e9conomie genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:44 > 0:16:51) [89%] : \r\nPour cet avocat et \u00e9lu de gauche cet objectif philanthropique s'accommode assez mal des tr\u00e8s gros investissements foncier de Rolex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:53 > 0:17:24) [88%] : \r\nC'est logique qu'ils ach\u00e8tent des immeubles pour soutenir leurs employ\u00e9es \u00e9ventuellement dans le cas de la caisse de pension qui est une caisse de pension Rolex qui qui qui avait pas mal de bien, \u00e7a ce serait c'est logique, c'est normal, la hausse est plus \u00e9tonnant, c'est quand il y a d'autres v\u00e9hicules qui sont utilis\u00e9s, on n'a pas vraiment, on ne comprend pas vraiment pourquoi, en fait, quel est l'objectif finalement est-ce que c'est simplement de mettent de l'argent de c\u00f4t\u00e9, alors cet argent, il faut aussi \u00eatre redistribu\u00e9s, je sais, c'est surprenant c'est surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:25 > 0:17:33) [92%] : \r\nYann bonsoir bonsoir alors Rolex la marque la plus connue, un de l'industrie horlog\u00e8re la plus discr\u00e8te aussi, est ce qu'on a une id\u00e9e de ce que p\u00e8se le groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:33 > 0:18:02) [91%] : \r\nOn a des estimations il y a 2 banques chaque ann\u00e9e qui donne ce que pourrait \u00eatre le le chiffre d'affaires de relaxer 5 milliards \u00e0 peu pr\u00e8s le le chiffre sur lequel elle se se mettent d'accord pour vous donner un ordre d'id\u00e9e, le chiffre d'affaires du Swatch Group, mais qui repr\u00e9sente 18 marques diff\u00e9rentes, c'est 8 milliards sinon relax\u00e9 10000 employ\u00e9es dans le monde dont 4000 \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est le plus gros employeur priv\u00e9 du canton, c'est aussi leur marque la plus puissante du monde, devant Google devant \u00e9go en terme de notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:03 > 0:18:13) [88%] : \r\nEt puis alors si Rolex, la formation, la vue est aussi \u00e9tanche que que leur montre vous avez contourner l'obstacle en pratiquant ce qu'on appelle le Data journalisme concr\u00e8tement vous allez travailler comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:13 > 0:18:48) [93%] : \r\nC'est un travail assez simple, hein, c'est pas bas\u00e9 sur une intrusion informatique ou sur du piratage c'est simplement collecter les informations qui sont pr\u00e9sentes, en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve dans 2 registres qui sont totalement public le registre du commerce et le Registre foncier \u00e0 partir de l\u00e0, on a cherch\u00e9 les administrateurs, les soci\u00e9t\u00e9s, les personnes qui \u00e9taient reli\u00e9s \u00e0 la sph\u00e8re Rolex et puis on a cherch\u00e9 \u00e0 mettre en face de \u00e7a des biens immobiliers correspondant et c'est comme \u00e7a que petit \u00e0 petit au cours d'un travail assez fastidieux et assez long, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 constituer cette toile ce ce Patrimoine Rolex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:48 > 0:18:54) [91%] : \r\nEt puis ce Patrimoine Rolex ne se limite pas au canton de Gen\u00e8ve, la suite de votre enqu\u00eate, c'est \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:56 > 0:19:06) [91%] : \r\nAscenseur privatis\u00e9 marbre au sol avec des motifs inspir\u00e9s des ann\u00e9es 60 nous avons rendez- vous ce matin-l\u00e0, pour visiter un appartement de tr\u00e8s grand standing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:06 > 0:19:23) [86%] : \r\nOn voit quand tu sais bienvenue Hassan tort Point nous sommes en plein coeur de Londres \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bloomsbury Covent garden Fitch via et Soro et voil\u00e0 nos appartement avec 3 chambres, nous sommes ici au 20\u00e8me \u00e9tage, il fait une surface d'environ 200 m2 ITS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:24 > 0:19:37) [89%] : \r\nCatherine Hertzel et promoteur immobilier \u00e0 Londres donc cet appartement, lui, est en vente, tout comme les 82 autres de cette mythique tour britannique qui vient d'\u00eatre transform\u00e9 en r\u00e9sidence d'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:38 > 0:19:50) [94%] : \r\nEt si les prix vont de 2 \u00e0 70 millions de francs pour un duplex au dernier \u00e9tage, un Havre de paix avec piscine et cin\u00e9ma priv\u00e9 dans la ville qui compte le plus grand nombre d'ultra- riches au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:50 > 0:20:11) [84%] : \r\n\u00e7a, il y a oui, alors voil\u00e0, vous avez notre chambre \u00e0 coucher principale avec toujours cette incroyable et que l'histoire vu \u00e7a et nous altesse mais il a fait mauvais au large dans une chambre comme celle-l\u00e0, il y a ces panneaux de bois noble, il y a des tapis de soie et de laine et puis bien s\u00fbr, il y a un syst\u00e8me domotique totalement automatis\u00e9e ont mes t\u00eates donc ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:12 > 0:20:37) [94%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 qui commercialise ces lieux s'appelle Alma Kantar, elle a son si\u00e8ge au Luxembourg mais surtout, tenez-vous bien, elle est entre les mains de Rolex, comme ces documents le prouvent l'horloger Genevois en est l'un des 4 actionnaires principaux depuis sa cr\u00e9ation il y a inject\u00e9 plus de 268 millions de francs Rolex \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s la richissime famille italienne Agnelli c'est le groupe Exor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:38 > 0:20:44) [79%] : \r\nPr\u00e9sente aussi la maison Chanel, via cette structure elle encore luxembourgeoise mousse luxe SARL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:45 > 0:20:48) [95%] : \r\nKanu, pouvez-vous nous dire quelques mots sur vos actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:49 > 0:21:00) [84%] : \r\nLes n\u00e9o- Fontana an malheureusement je ne peux pas la Sa\u00efd, je peux seulement dire qu'ils sont europ\u00e9ens, je peux en nommer un, la famille Agnelli, mais les autres je n'en ai pas l'autorisation de Reims a maintenant de la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:01 > 0:21:10) [89%] : \r\nAlma Kantar ne d\u00e9veloppe pas que la tour de Center Point \u00e0 travers Londres le promoteur construit actuellement de tr\u00e8s grosses autre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:11 > 0:21:23) [95%] : \r\nIl y a ce building en bordure du prestigieux Hyde Park il y a cet ensemble de Tours o\u00f9 le p\u00e9trolier Shell vient tout juste d'installer son si\u00e8ge mondial il y a, enfin ce complexe de Loft pour millionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:23 > 0:21:37) [82%] : \r\nBien locking d'un oui nous recherchons des projets tr\u00e8s complexe mais passionnant et parce qu'ils sont tr\u00e8s difficile et risqu\u00e9 \u00e9cossais et complexe, nous en attendons en effet des taux de profitabilit\u00e9 tr\u00e8s importants de la athl\u00e8te naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:38 > 0:22:30) [92%] : \r\nNous avons rencontr\u00e9 ce journaliste, qui a \u00e9t\u00e9 l'an pass\u00e9, un des tout premiers \u00e0 \u00e9crire sur Alma Cantare jusqu'ici rebelote ni tu ne connaissaient pas la pr\u00e9sence de Rolex, mais il nous a livr\u00e9 de tr\u00e8s int\u00e9ressantes informations sur l'\u00e9tat du march\u00e9 immobilier du luxe dans la capitale anglaise depuis 2 ans, Brexit oblige, les prix s'effondrent, des centaines de projets haut de gamme ne trouvent plus preneur, c'est le cas du Shard nouvel embl\u00e8me de la ville, dont les 10 derniers \u00e9tages sont vides, c'est le cas de notre tour Rolex, seulement la moiti\u00e9 des appartements a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 Alma Qantara m\u00eame stopp\u00e9 les ventes mon effet mon sentiment c'est qu'ils sont un peu pris au pi\u00e8ge, parce qu'ils ont d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'argent et puis si vous \u00eates un investisseur et que vous avez mis votre argent dans un projet, vous attendez un retour sur investissement rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:31 > 0:22:32) [89%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:33 > 0:22:38) [94%] : \r\nEt l\u00e0, \u00e7a ne va pas \u00eatre le cas non non le retour ne va pas \u00eatre rapide, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:40 > 0:22:48) [88%] : \r\nLondres la ville m\u00eame o\u00f9 un certain Hans Wilsdorf a fond\u00e9 la marque en 1905 pourrait-elle g\u00e2cher la f\u00eate immobili\u00e8re de Rolex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:49 > 0:22:53) [93%] : \r\nRien n'est moins s\u00fbr tant les seuls profits que g\u00e9n\u00e8rent les montres restent colossaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:02 > 0:23:27) [95%] : \r\nVous pouvez retrouver cette enqu\u00eate sur notre site internet, rtsinfo Point CH avec la carte interactive pour d\u00e9couvrir le Patrimoine de Rolex \u00e0 Gen\u00e8ve, on \u00e9tait \u00e0 Londres, on y revient pour le Brexit semaine cruciale Theresa May a demand\u00e9 un report au 30 juin mais officiellement la date de sortie est toujours pr\u00e9vue ce vendredi 12 avril Pierre Gobet le Brexit c'est aussi une chance pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:27 > 0:24:07) [92%] : \r\nOui, absolument, le Royaume-Uni, la Suisse 2 ils diront certains, mais dont les relations sont d\u00e9finis via Bruxelles \u00e0 cause des accords bilat\u00e9raux, le probl\u00e8me c'est qu'en cas de Brexit d\u00e9sordonn\u00e9 de No Deal, h\u00e9 bien ces accords bilat\u00e9raux cesserait d'\u00eatre appliqu\u00e9es imm\u00e9diatement pour la Suisse, un risque de vide, de vide juridique, alors pour \u00e9viter cela, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 en 2016 d\u00e9j\u00e0 une strat\u00e9gie qu'il a baptis\u00e9 Marine de Gap et \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est 5 accords sign\u00e9s ces derniers mois avec le gouvernement de Theresa May.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:07 > 0:24:13) [95%] : \r\nOui, parce que les relations commerciales entre 2 pays sont importantes, \u00e7a se voit d\u00e9j\u00e0 avec le le trafic a\u00e9rien, h\u00e9 bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:13 > 0:25:04) [91%] : \r\nCes 150 vols par jour entre les 2 pays et Gen\u00e8ve est particuli\u00e8rement concern\u00e9 cette un passager sur 5 \u00e0 l'a\u00e9roport de j'avais pire \u00e9galement les relations commerciales, le Royaume-Uni, c'est le 5\u00e8me march\u00e9 d'exportation pour la Suisse juste derri\u00e8re nos grands voisins et les \u00c9tats-Unis alors justement, sur quoi portent les, les, les accords dont vous avez parl\u00e9, et bien s\u00fbr le trafic a\u00e9rien justement sur le trafic terrestre sur la libre circulation des personnes, l'\u00e9migration sur le commerce et l'industrie et dernier accord 5\u00e8me sur les assurances, donc 5 textes mais attention, ces accords ne remplace pas compl\u00e8tement les accords bilat\u00e9raux leur fonction, c'est d'\u00e9viter le chaos et de servir de base \u00e0 de futures n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:04 > 0:25:20) [93%] : \r\nPour les 2 pays Pierre merci et puis avec le Brexit, c'est aussi un peu du flegme britannique qui s'en va dans la confusion g\u00e9n\u00e9rale, on ne sait plus tr\u00e8s bien s\u00fbr, on est dans un drame shakespearien ou alors dans l'absurde des Monty Python Corinne Portier nous rappelle qu'ils sont les acteurs de ce Th\u00e9\u00e2tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:21 > 0:25:36) [91%] : \r\nOui, par ordre d'apparition, on trouve d'abord David Cameron, c'est l'apprenti sorcier, le r\u00e9f\u00e9rendum sur la sortie de l'Europe, c'est son id\u00e9e, un pari rat\u00e9 magistralement, il voulait faire taire les europhobes dur, il leur a donn\u00e9 les cl\u00e9s avant de d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:37 > 0:25:39) [90%] : \r\nAu suivant de g\u00e9rer la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:40 > 0:26:15) [88%] : \r\nNigel Farage, c'est le pousse au Crime, celui qui a pouss\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum par ses outrances anti- Europe, anti- \u00e9lites et anti- immigr\u00e9s avec son parti pour l'ind\u00e9pendance du Royaume-Uni, il aura enflamm\u00e9 la compagne du Brexit mais d\u00e8s la victoire obtenue lui aussi dispara\u00eet, son alli\u00e9 de circonstance, Boris Johnson pourrait \u00eatre le Fou du roi conservateur fantasque ultra- lib\u00e9ral, l'ancien maire de Londres restera comme le grand menteur de la campagne, avec ses faux chiffres sur le co\u00fbt de l'Europe pour le Royaume-Uni, il sera un temps ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:17 > 0:27:03) [88%] : \r\nTheresa May, c'est l'anti- h\u00e9ro\u00efnes par excellence sans conviction europ\u00e9enne 1er ministre par d\u00e9faut : elle n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9 pour organiser le Brexit ces plans seront tous rejet\u00e9s par le Parlement, elle finit par faire volte-face en tendant la main \u00e0 l'ennemi jur\u00e9, c'est J\u00e9r\u00e9my Corbyn le M\u00e9lenchon britannique patron incontest\u00e9 des travaillistes europhobe dans un parti europhile, c'est ce qu'importe son but, c'est de prendre le pouvoir \u00e0 la faveur du naufrage face au chaos britannique, une fois n'est pas coutume, l'Europe a sorti son atout ma\u00eetre : l'unit\u00e9 avec un n\u00e9gociateur unique, Michel Barnier, le Savoyard a pr\u00e9par\u00e9 pris les salari\u00e9s du divorce Brexit durement avec ou sans union douani\u00e8re, tout est pr\u00eat au Britanniques de dire comment la pi\u00e8ce va se terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:05 > 0:27:27) [92%] : \r\n\u00e7a Michard bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste en chef chez Lombard Odier alors votre job, c'est justement de faire des pr\u00e9visions des sc\u00e9narios pour la banque, j'imagine que c'est pas facile comme on vient de le dire, tout \u00e9tait confus, toutes les options sont sur la table, si on prend la plus radicale, le Brexit dur sans accord \u00e0 la fin de la semaine dans vos pr\u00e9visions avoue c'est quelle probabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:27 > 0:28:21) [91%] : \r\nLa probabilit\u00e9 est vraiment faible en, je dirais, en moins de 5 pourcent et surtout cette probabilit\u00e9 s'est r\u00e9duit avec le temps pour une seule et bonne raison c'est que personne ne souhaite, d'une sortie des Britanniques sans accord ni les Europ\u00e9ens ni, \u00e9videmment, les Britanniques, vous savez que les Britanniques surtout les parlementaires ne sont d'accord sur rien, mais l\u00e0 ils ont vot\u00e9 2 fois pour exclure cette \u00e9ventualit\u00e9, donc la probabilit\u00e9 est assez faible, alors quel est le sc\u00e9nario le plus probable, selon vous, il faut partir du point d\u00e9part l'Union europ\u00e9enne, c'est la plus grande zone d'\u00e9changes commerciaux de la plan\u00e8te donc, tant que vous n'avez pas une alternative cr\u00e9dible si vous souhaitez en sortir, h\u00e9 bien vous allez rester finalement relativement proche de cette zone, c'est notre sc\u00e9nario pour le Royaume-Uni, ce qui reste relativement proches de l'Union europ\u00e9enne soit procrastination, quelque part, c'est-\u00e0-dire en faisant durer les choses exactement en \u00e9tant, comme vous, ont commenc\u00e9 \u00e0 le faire, comme ils l'ont fait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 2 fois, soit via l'union douani\u00e8re, qui nous para\u00eet probablement la la probabilit\u00e9 la plus \u00e9lev\u00e9e, \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:21 > 0:28:25) [93%] : \r\nAlors l'Union douani\u00e8re, \u00e7a signifierait quoi comme diff\u00e9rence par rapport \u00e0 la situation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:25 > 0:28:43) [88%] : \r\nAlors \u00e7a voudrait dire que les Britanniques sont en dehors de l'Union europ\u00e9enne, il ne d\u00e9cide pas des r\u00e8gles par compte, ils peuvent \u00e9changer des biens, sans qu'il y ait 2 postes-fronti\u00e8res et \u00e7a c'est une question tr\u00e8s, tr\u00e8s importante pour les Britanniques, puisque \u00e7a \u00e9viterait de ma\u00eetres de poste de fronti\u00e8re entre l'Irlande du Nord et le reste de l'Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:44 > 0:28:51) [90%] : \r\nIl y a un truc avec que je comprends pas parce qu'on dit toujours les les march\u00e9s d\u00e9testent l'incertitude, l\u00e0 il y en a de l'incertitude et pourtant ils sont \u00e9tonnamment stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:51 > 0:29:16) [91%] : \r\nOui c'est vrai ils sont stables du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, puisque quelque part et l\u00e0, la part des \u00e9changes europ\u00e9ens qui vont vers le Royaume-Uni, c'est, on va dire 2 pourcent des exportations europ\u00e9ennes, en revanche, ces march\u00e9s, ils ont quand m\u00eame mis une \u00e9norme pression sur la devise britannique qui est quand m\u00eame \u00e0 des niveaux et qui se traite \u00e0 des niveaux encore extr\u00eamement bas aujourd'hui, donc \u00e7a montre bien qu'une incertitude persiste mais qu'elle est plus forte du c\u00f4t\u00e9 britannique, que du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:16 > 0:29:21) [90%] : \r\nMais une banque comme la v\u00f4tre par exemple \u00e0 se prot\u00e8ge parce que s'il devait y avoir Brexit dur \u00e0 la fin de la semaine, la livre va d\u00e9gringoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:21 > 0:29:42) [87%] : \r\n\u00e0 se prot\u00e8ge essentiellement parce que acheter une protection, une assurance compte l'effondrement de la listeria, c'est pas cher aujourd'hui, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant, mais vous l'avez dit quelque part, au pr\u00e9alable, c'est vrai que les march\u00e9s n'ont pas vraiment int\u00e9gr\u00e9 cette probabilit\u00e9 puisqu'elle est faible et donc acheter une assurance qui prot\u00e8ge compte l'effondrement de la vie sterling c'est pas tr\u00e8s cher, donc pourquoi exactement ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:42 > 0:30:02) [89%] : \r\nLe Brexit a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 on dit 3 pourcent de croissance au Royaume-Uni, c'est des chiffres qui correspondent \u00e0 peu pr\u00e8s au v\u00f4tre, oui, absolument, alors il y a tout ceux qui disent : bon, c'est un moment difficile \u00e0 passer, mais plus tard, \u00e0 terme, le Royaume-Uni s'en sortira beaucoup mieux parce qu'il pourra faire des affaires avec la terre enti\u00e8re sans les contraindre l'Union europ\u00e9enne, vous partagez cet avis ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:02 > 0:30:47) [93%] : \r\nNon je, je pense qu'il y a un peu de fausses promesses et puis surtout il faut voir quand on dit plus tard c'est quand plus tard peut-\u00eatre dans 10 ans peut-\u00eatre dans 20 ans mais en attendant il y a un vide et si vous me permettez une image aujourd'hui le domicile \u00e9conomique des Britanniques, c'est l'Union europ\u00e9enne si vous souhaitez quitter votre domicile et vous en avez tout \u00e0 fait le droit, vous quittez votre domicile pour quelque chose de mieux vous quittez pas votre domicile pour encha\u00eener un chantier en cours qui insalubre et qui permet pas qu'on s'y installe et aujourd'hui, l'alternative \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour les Britanniques, \u00e7a reste un immense chantier qui n'est pas susceptible de de recevoir, en tout cas aujourd'hui les Britanniques Moyal Commonwealth qui existe le il y a pas un seul pays du Commonwealth, pas un seul pays du Commonwealth, qui fait partie des 15 principaux march\u00e9s d'exportation des Britanniques le Canada serait le 1er il arrive entre la 15\u00e8me et la 20\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:47 > 0:31:00) [88%] : \r\nAlors, derni\u00e8re question pour la Suisse, quelles seraient les cons\u00e9quences dans dans Brexit on a vu tout \u00e0 l'heure avec Pierre Gobet que la Suisse \u00e9tait avait aussi des assurances, un peu comme vous, compl\u00e8tement, mais quels sont, quels sont encore provisoires et partiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:00 > 0:31:35) [90%] : \r\nLa principale cons\u00e9quence pour la Suisse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 finalement l'attitude des Europ\u00e9ens dans leur relation \u00e0 la Suisse notamment dans la ren\u00e9gociation des accords-cadres et il est \u00e9vident que, dans un contexte de Brexit, les Europ\u00e9ens n'allait pas quelque part faire une exception et baisser la garde dans leur interaction avec les Suisses, ils ont donc \u00e9t\u00e9 relativement difficile, ils ont voulu envoyer peut-\u00eatre un message aux Britanniques, donc la principale est le principal impact du Brexit pour la suite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'avoir ces Europ\u00e9ens tr\u00e8s unis \u00e9galement en face donc vous voulez dire par l\u00e0 que les cons\u00e9quences ont \u00e9t\u00e9 plus politique qu'\u00e9conomique, absolument, \u00e0 ce stade, oui, tr\u00e8s bien \u00e7a Michard, merci d'\u00eatre venu en Direct dans TTC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:40 > 0:32:22) [93%] : \r\nLa semaine pass\u00e9e, on vous parlait d'une innovation pour diminuer les quantit\u00e9s de m\u00e9thane que les vaches rejettent dans l'atmosph\u00e8re, ceci pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique est bien ailleurs, on a d'autres id\u00e9es en Argentine comme vous le voyez sur ces images, h\u00e9 bien on cherche au contraire \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le pet des vaches dans des r\u00e9servoirs qu'elle porte sur le dos, sans transition, on passe \u00e0 la chirurgie esth\u00e9tique des interventions toujours plus nombreuses, c'est d\u00fb \u00e0 la mode des selfies et au r\u00e9seaux sociaux qui impose le nouveau code de la de la beaut\u00e9, de nombreux chirurgiens ont m\u00eame compte sur Instagram alors information ou publicit\u00e9, la limite est assez flou, vous allez le voir enqu\u00eate H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:28 > 0:32:42) [86%] : \r\nLe film les yeux agrandis le nez plus fin, la police et les cernes dissimul\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux ne rendent plus beau gr\u00e2ce \u00e0 leurs filtres ce que l'on sait moins, c'est que les selfies donne l'impression d'avoir un et 30 pourcent plus gros que dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:43 > 0:32:47) [91%] : \r\nCons\u00e9quence : les selfies oui pour effet d'augmenter le nombre de Rhino.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:47 > 0:32:47) [65%] : \r\nPlasticiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:50 > 0:33:00) [89%] : \r\nDans sa qu\u00eate du une est parfait, Cl\u00e9mentine, 22 ans, \u00e9tudiante en droit, rencontre des chirurgiens en Suisse, en France, mais celui qui r\u00e9pond \u00e0 ces attentes, elle le trouvera sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:02 > 0:33:21) [85%] : \r\nPour moi c'est un \u00e0 coup de coeur, ce r\u00e9sultat \u00e7a r\u00e9ponde exactement \u00e0 ce que je souhaitais comme n\u00e9 et je suis all\u00e9 visiter donc son profil Instagram h\u00e9 ben quand je me suis rendu compte qu'il s'est toujours le nez le nez exactement quel je r\u00eav\u00e9, je me suis dit ben c'est lui en fait c'est pas h\u00e9sitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:33:23 > 0:33:27) [86%] : \r\nEt comme ce m\u00e9decin et turc, elle d\u00e9colle pour Istanbul en novembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:28 > 0:33:39) [90%] : \r\nBen c'est le chirurgien lui- m\u00eame qui a pris les photos, il les a publi\u00e9 sur son compte Instagram pour montrer son travail et ici cela vraiment le r\u00e9sultat donc s\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:40 > 0:33:49) [95%] : \r\nAujourd'hui les photos avant apr\u00e8s se multiplient sur les r\u00e9seaux sociaux et plus particuli\u00e8rement sur les comptes des chirurgiens, une pratique courante, notamment en Suisse, chez les jeunes praticiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:52 > 0:34:10) [93%] : \r\nJe pense que c'est aujourd'hui quelque part un outil dont on ne peut pas faire abstraction qu'on adh\u00e8re ou pas un petit peu au message que peut v\u00e9hiculer les r\u00e9seaux sociaux, on ne peut pas dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui faire abstraction de leur existence \u00e0 l'\u00e9poque justement les gens pouvait venir avec des photos de magazines et aujourd'hui il montre des photos de r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:12 > 0:34:20) [96%] : \r\nEntre information et publicit\u00e9, la limite est parfois mince la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie plastique ne condamne pas, mais n'approuve pas toutes les pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:20 > 0:34:44) [95%] : \r\nLe danger vient de l\u00e0, c'est qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est devenu quelque chose de commun et d'accessible \u00e0 tout le monde, les jeunes n'ont pas forc\u00e9ment l'id\u00e9e que \u00e7a doit rester quelque chose d'exceptionnel ou correspondre \u00e0 un besoin ou un d\u00e9sir profond de la personne elle- m\u00eame la l'influence doit pas venir de l'ext\u00e9rieur, et c'est le gros probl\u00e8me d'Instagram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:44 > 0:34:45) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:45 > 0:35:05) [95%] : \r\nCons\u00e9quence de cette pr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les actes de m\u00e9decine esth\u00e9tique ne cesse d'augmenter en 2017 ils ont grimp\u00e9 de 5 pourcent partout dans le monde et d\u00e9sormais pr\u00e8s de 15 pourcent sont des hommes aujourd'hui les interventions se banalisent, notamment chez les jeunes qui sont de plus en plus nombreux \u00e0 c\u00e9der au Botox.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:05 > 0:35:06) [69%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re naturellement 2\u00e8me une fois oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:08 > 0:35:17) [94%] : \r\nDes patients plus jeunes qui veulent parfois ressembler \u00e0 certaines personnalit\u00e9s bien connues des r\u00e9seaux sociaux des Stars de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 qui deviennent de v\u00e9ritables \u00e9tendard de la chirurgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:19 > 0:35:30) [91%] : \r\nLe 1er nom qui vient \u00e0 l'esprit, chacun en ce moment, c'est typiquement les Kardashian qui sont des gens tr\u00e8s actif sur les r\u00e9seaux sociaux qui sont ouvertement consommateur de ce genre de sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:31 > 0:35:45) [92%] : \r\nEt comme toujours aux \u00c9tats-Unis, certains chirurgiens vont encore plus loin en publiant des vid\u00e9os pendant les op\u00e9rations des vid\u00e9os qui font parfois des millions de vues ces m\u00e9decins deviennent de v\u00e9ritables Stars, parmi eux, Michael sa Sauber, plus connu sous le nom de Docteur Miami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:47 > 0:35:54) [81%] : \r\nFaut coul\u00e9 il y a je dire finalement vous raconter l'histoire super passionnante de mon poids au travers des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:55 > 0:36:10) [93%] : \r\nRetour en Suisse Salom\u00e9 est une influence beaut\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve L \u00e0 pr\u00e8s de 25000 abonn\u00e9s sur son compte Instagram, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par des chirurgiens qui lui proposer des interventions gratuites en \u00e9change de visibilit\u00e9 sur ces r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:11 > 0:36:28) [90%] : \r\nC'est d\u00fb recevoir de 3 propositions pour en tout cas, refaire les l\u00e8vres les agrandir un petit peu et j'ai refus\u00e9 cette superbe, je trouve \u00e7a un peu malsain quand m\u00eame parce que ses enfants, \u00e7a parle \u00e0 des gens tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:28 > 0:36:32) [99%] : \r\nUn constat partag\u00e9 par la pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:33 > 0:36:46) [94%] : \r\nL\u00e0 on a clairement franchi la ligne rouge, \u00e7a c'est clair que, dans notre \u00e9thique dans notre soci\u00e9t\u00e9 de chirurgie plastique reconstructive et esth\u00e9tique, il est interdit de, de, d'avoir une telle pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:48 > 0:36:53) [93%] : \r\nAujourd'hui, la Neuch\u00e2teloise se sent mieux dans sa peau et pour l'instant, fini la chirurgie esth\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:55 > 0:37:08) [86%] : \r\nC'est vrai qu'avec les ann\u00e9es, on va pas priv\u00e9 hein le le corps notre restera \u00e9ternellement jeune, surtout s'il a une grossesse comme \u00e7a l'avenir mais, actuellement, non, ce serait plus r\u00e9paratrice \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:23 > 0:37:49) [92%] : \r\nLa semaine prochaine, on sera dans le chocolat, on a beau en manger un peu moins chaque ann\u00e9e le march\u00e9 continue \u00e0 \u00e9veiller les papilles un chocolatier de Glaris, c'est parti \u00e0 la conqu\u00eate de la Suisse romande, les 2 rare qui a r\u00e9ussi \u00e0 se faire un nom parmi les grandes marques d\u00e9j\u00e0 connus alors on ira voir sa recette dans les marmites de Suisse centrale d'ici l\u00e0 passez tous une belle semaine Bonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:46:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904824260", "durationSec": 302, "title": "TTC 0804 SUJET CHIRURGIE INSTAGRAM_RTS000001800483", "excerpt": "Cl\u00e9mentine \u00e9tudiante, a eu recours \u00e0 une rhinoplastie pour faire diminuer la taille de son nez lors des selfies. Elle a trouv\u00e9 son chirurgien esth\u00e9tique sur Instagram car les sp\u00e9cialistes de la chirurgie faciale savent attirer les amateurs de r\u00e9seaux sociaux.\nUne pratique qu'assume le docteur Daniel Haselbach mais qui g\u00e8ne Patricia Roggero pr\u00e9sidente de Swiss plastic surgery\".\nInfluenceuse sur les r\u00e9seaux sociaux, Salom\u00e9 a re\u00e7u des propositions d'actes gratuits en \u00e9change de visibilit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "SELFIE", "CHIRURGIE ESTH\u00c9TIQUE", "NEZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824261", "durationSec": 105, "title": "TTC 0804 RUBRIQUE BREXIT_RTS000001800469", "excerpt": "Preprod humoristique sur les principaux acteurs politiques britanniques \u00e0 l'origine ou responsable de la mise en place du processus de sortie du Royaume-Uni de l'UE, le Brexit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824262", "durationSec": 248, "title": "TTC 0804 DOSSIER ROLEX 2_RTS000001800453", "excerpt": "Le parc immobilier de Rolex ne se limite pas au canton de Gen\u00e8ve. A Londres Rolex commercialise plusieurs appartements de tr\u00e8s grand standing dans la Tour Center Point \u00e0 travers des structures financi\u00e8res au Luxembourg.\nKathrin Hersel directrice de l'agence immobili\u00e8re Almacantar ne commente par l'identit\u00e9 de ses actionnaires.\nSelon le journaliste Rupert Neate le Brexit a stopper le march\u00e9 immobilier dans la capitale et beaucoup de fonds sont immobilis\u00e9s dans des chantiers du b\u00e2timent.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "HORLOGERIE", "PRODUIT DE LUXE"], "thematicCorporations": ["ROLEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824263", "durationSec": 408, "title": "TTC 0804 DOSSIER ROLEX 1_RTS000001800447", "excerpt": "A travers sa soci\u00e9t\u00e9 Marconi investissement SA, ou sa caisse de pension, la marque horlog\u00e8re Rolex est l'un des plus gros propri\u00e9taires immobiliers de Gen\u00e8ve, au total une surface d'env. 250'000 m2 !\nDanielle Kern Physioth\u00e9rapeur et Andr\u00e9 locataires au Lignon n'avait pas id\u00e9e du nom de leur propri\u00e9taire. \nGr\u00e9gory Ponce, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 r\u00e9agit devant l'ampleur des biens de la marque mat\u00e9rialis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un logiciel de cartographie.\nLe d\u00e9put\u00e9 genevois Pierre Bayenet juge peu philanthropique le fait de s'enrichir via de nombreux petits loyers.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENFER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "HORLOGERIE"], "thematicCorporations": ["ROLEX"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905834493", "summary": "Plateau : Itw  Samy Chaar, chef \u00e9conomiste de la banque Lombard Odier.", "id": "1834951"}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770353", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046018", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 21600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 2g3rCOVWGQS5Ow0oZjNYA7flUv3H"}]