[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=12600&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=12625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=12575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-BAB15D85-87CA-48FE-A1CC-1D54D4A1960E", "internalArchiveId": "BAB15D85-87CA-48FE-A1CC-1D54D4A1960E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Michael Lauber organise sa contre-attaque et vise un juge f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Nicati, avocat \u00e0 Neuch\u00e2tel et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nMichael Lauber organise sa contre-attaque et vise un juge f\u00e9d\u00e9ral  \r\n*** 18hXX dans Forum, on va maintenant \u00e9voquer la riposte du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Sous enqu\u00eate, Michael Lauber demande la r\u00e9cusation de l'un des juges qui l'a oblig\u00e9 \u00e0 se r\u00e9cuser dans l'affaire FIFA. Selon les journaux Tamedia, il s'est aussi entour\u00e9 d'avocats pour se d\u00e9fendre. Ses m\u00e9thodes sont critiqu\u00e9es. Camille Degott, quelles r\u00e9actions \u00e0 Berne apr\u00e8s ce nouvel \u00e9pisode...?\r\nBaroud d'honneur, dernier coup avant la chute ou chant du cygne... les m\u00e9taphores ne manquent pas chez les diff\u00e9rents observateurs pour d\u00e9crire les derniers faits de Michael Lauber, dans l'affaire qui porte son nom.\r\nSi les parlementaires restent prudents sur le fond de l'affaire, plusieurs d'entre eux sont constern\u00e9s face au d\u00e9ballage m\u00e9diatique. Certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 comparer ce qui se passe au MPC avec les \"genvoiseries\" qui ont fait la une r\u00e9cemment.... je parle bien s\u00fbr de l'affaire Maudet.\r\n*** Pourquoi cette comparaison, Camille ?\r\nLe probl\u00e8me principal, selon les parlementaires, c'est qu'on est dans un cas o\u00f9 un homme serait en train de faire passer ses int\u00e9r\u00eats personnels avant ceux de l'institution...\r\nUn sentiment partag\u00e9 par Claude Nicati, avocat \u00e0 Neuch\u00e2tel et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nFORUM EXTRAIT NICATI (SON PAS DISPO) \r\nLe mot \"d\u00e9mission\" n'a pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9... mais on sent bien le d\u00e9pit des parlementaires face \u00e0 Michael Lauber qui \"s'obstine\", c'est les mots utilis\u00e9s par l'un d'entre eux.\r\nLes parlementaires qui sont aujourd'hui un peu coinc\u00e9s... car il y a toutes ces r\u00e9v\u00e9lations dans la presse, mais eux doivent attendre le fin mot de l'histoire avant de pouvoir se prononcer sur sa r\u00e9\u00e9lection, qui devrait avoir lieu cet automne.\r\n*** Quelle issue pour cette crise institutionnelle ?\r\nEh bien \u00e7a semble compliqu\u00e9 de trouver une issue sereine... car on a ces institutions qui se montent les unes contre les autres: Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration VERSUS tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral... ou encore un procureur en chef sous enqu\u00eate disciplinaire qui demande des comptes, via des avocats p\u00e9nalistes r\u00e9put\u00e9s, \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance qui m\u00eane justement l'enqu\u00eate... alors qu'elle vient \u00e0 peine de commencer.\r\nLe MPC - minist\u00e8re public de la Conf\u00e9dration - demande la r\u00e9cusation de l'un des juges du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral... juge qui a justement demand\u00e9 la r\u00e9cusation du procureur en chef de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nSur le fond de l'affaire, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux restent plut\u00f4t prudent... A l'origine de la demande de r\u00e9cusation d'un des juge de Bellinzone par Michael Lauber, il y a l'un de leur coll\u00e8gue: c'est le conseiller aux etats socialiste Claude Janiak qui a lui a rapport\u00e9 des propos qui semblait manquer de partialit\u00e9.", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10535047", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Michael Lauber organise sa contre-attaque et vise un juge f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2019-07-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.07.2019"], "variantIds": ["ece-10535047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:58Z", "speechToTexts": ["10.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va maintenant \u00e9voquer la riposte du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration sous enqu\u00eate Michael Aubert demande la r\u00e9cusation de l'un des juges qui l'a oblig\u00e9 \u00e0 se r\u00e9cuser lui- m\u00eame dans l'affaire FIFA selon les journaux Tamedia il s'est aussi entour\u00e9 d'avocats pour se d\u00e9fendre ses m\u00e9thodes sont critiqu\u00e9es Degoat quelle r\u00e9action \u00e0 Berne apr\u00e8s ce nouvel \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [96%] :\r\nBaroud d'honneur, dernier coup avant la chute ou chant du cygne, h\u00e9 bien les expressions ne manquent pas chez les diff\u00e9rents observateurs pour d\u00e9crire les derniers faits de Michael Lauber dans l'affaire qui porte son nom, c'est les parlementaires restent prudents sur le fond de l'affaire, plusieurs d'entre eux sont constern\u00e9s face au d\u00e9ballage m\u00e9diatique, certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 comparer ce qui se passe au MPC, avec les Genevoises qui ont fait la une, r\u00e9cemment, je parle bien s\u00fbr de l'affaire Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [79%] :\r\nAffaire affaire la Hubert affaire Maudet, pourquoi cette comparaison Camille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [94%] :\r\nEh bien, le probl\u00e8me principal, selon sa langue \u00e7a certains parlementaires, c'est qu'on est dans un cas o\u00f9 un homme serait en train de faire passer ses int\u00e9r\u00eats personnels avant ceux de l'institution, un sentiment partag\u00e9 par Claude Nicati, avocat \u00e0 Neuch\u00e2tel et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:04) [91%] :\r\nLorsqu'on est procureur lorsqu'on est juge, h\u00e9 bien on l'est bien s\u00fbr parce qu'on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mais on repr\u00e9sente un tribunal ou je ne sais encore et on a pour mission aussi de cette c'est devant la grandeur de l'institution et l\u00e0 ce qui m'interpelle, c'est que les personnages passent avant l'autorit\u00e9 qu'il symbolise avec tout ce que \u00e7a implique, comme, passez -moi l'expression, cafouillage que je vois maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [95%] :\r\nAlors le mot d\u00e9mission n'a pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 mais on sent bien le d\u00e9pit des parlementaires face \u00e0 Michael Lauber, qui s'obstine, c'est le mot qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par l'un d'entre eux et puis, il semble un peu mal pris, car il y a toutes ces r\u00e9v\u00e9lations dans la presse mais eux doivent attendre la le fin mot de l'histoire avant de pouvoir se prononcer sur sa r\u00e9\u00e9lection qui devrait avoir lieu cette eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [84%] :\r\nLe Michael Aubert qui s'obstine, selon un de vos interlocuteurs et ce qu'on peut parler camille d'une crise institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [93%] :\r\nL'expression a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par Michael Lauber, lui- m\u00eame, il y a quelques semaines devant la presse, elle a \u00e9t\u00e9 reprise par de nombreux m\u00e9dias et observateurs, ces derniers temps en tout cas on est vraiment dans une situation o\u00f9 les institutions continuent \u00e0 se monter les unes contre les autres, les m\u00e9thodes du procureur en chef sont critiqu\u00e9es, lui se d\u00e9fend bec et ongles, sans compter sa r\u00e9\u00e9lection qui ne peut pas \u00eatre pouss\u00e9 trop longtemps et, en toile de fond, ces enqu\u00eates, temp\u00e8re durs de la FIFA qui doivent bien continuer d'une mani\u00e8re ou d'une autre, ce qui est s\u00fbr, c'est que l'image des institutions et toujours plus ent\u00e2ch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [95%] :\r\nCamille Degoat en Direct de Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-04T16:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1155F03-E929-4723-9198-2348BDEC7F87", "internalArchiveId": "B1155F03-E929-4723-9198-2348BDEC7F87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grande-Bretagne l\u00e9gif\u00e8re sur la r\u00e9mun\u00e9ration pour la publicit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre , Cl\u00e9a \r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLa Grande-Bretagne l\u00e9gif\u00e8re sur la r\u00e9mun\u00e9ration pour la publicit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux  \r\n*** Cette question \u00e0 pr\u00e9sent: o\u00f9 est la limite entre une personne populaire sur les r\u00e9seaux sociaux et un influenceur, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour faire de la publicit\u00e9 cach\u00e9e ? Et bien cette limite est plut\u00f4t floue... Elle d\u00e9pend beaucop du nombre de fans qui suivent ces internautes... Cl\u00e9a Favre, le Royaume-Uni a tranch\u00e9: ce nombre c'est 30'000...\r\nAu coeur de cette affaire : une Instagrameuse qui poste une image d'elle, en pyjama ray\u00e9 rose, avec sur sa table de nuit, un m\u00e9dicament pour favoriser le sommeil.\r\nIl s'agit d'une publicit\u00e9 pour le laboratoire Sanofi.\r\nLaboratoire qui soutient que la d\u00e9marche est parfaitement l\u00e9gale : \r\navec 32 000 followers, la personne en question ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r\nElle est en effet loin du compteur de David Beckham (55 millions).\r\n(parce qu'il faut savoir qu'au Royaume-Uni, une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 ne peut pas faire de la publicit\u00e9 pour un m\u00e9dicament.)\r\nMais verdict hier du r\u00e9gulateur : si, avec 30 000 followers, on est une star d'un point de vue l\u00e9gal.\r\n*** Alors on voit que les pays l\u00e9gif\u00e8rent face aux influenceurs. En m\u00eame temps, il faut le dire, on est en pleine zone grise... \r\nOn ne sait pas toujours si la recommandation vient du coeur de la star tant admir\u00e9e, ou si ses conseils sont plut\u00f4t dict\u00e9s par son porte-monnaie et un partenariat d\u00fbment r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.\r\nFace \u00e0 ce manque de transparence, les Etats r\u00e9agissent diff\u00e9remment. \r\nAux Etats-Unis, ce n'est pas le nombre de followers qui fait l'influenceur.\r\nC'est le lien financier que vous avez avec la marque dont vous parlez.\r\nPeu importe si vous \u00eates suivis uniquement par votre papa ou votre chat.\r\n*** Et en Suisse ?\r\nRien. C'est le r\u00e8gne de l'auto-r\u00e9gulation.\r\nIl existe bien des recommandations de la Commission suisse pour la loyaut\u00e9.\r\nMais il n'y a pas de sanctions. Et les abus sont nombreux, selon l'aveu m\u00eame d'un communicant.\r\nAujourd'hui, le march\u00e9 de l'influence reste encore tr\u00e8s petit dans notre pays.\r\nIl n'y a presque que des micro-commaunaut\u00e9s. \r\nDonc \u00e0 partir de quel nombre de followers est-on un influenceur en Suisse romande ?\r\nLa question n'est peut-\u00eatre encore pas tr\u00e8s pertinente. Et ne le sera peut-\u00eatre jamais dans un pays de cette taille.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10535050", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Royaume-Uni serre la vis face aux influenceurs  / FOR_2019-07-04T18:02:00_developpement-5", "Forum du 04.07.2019"], "variantIds": ["ece-10535050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:09Z", "speechToTexts": ["10.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 est la limite entre une personne populaire sur les r\u00e9seaux sociaux et un influenceur r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour faire de la publicit\u00e9, h\u00e9 bien cette limite elle est plut\u00f4t floue, elle d\u00e9pend en fait du nombre de fans qui suivent ces internautes Cl\u00e9a Favre alors le Royaume-Uni a tranch\u00e9 ce nombre c'est 30000 oui et au coeur de cette d\u00e9cision, une Instagram ce qui poste une image d'elle en pyjama ray\u00e9 rose avec sur sa tape de nuit, un m\u00e9dicament pour favoriser le sommeil, il s'agit d'une publicit\u00e9 pour le laboratoire Sanofi, laboratoire qui soutient que la d\u00e9marche est parfaitement l\u00e9gal, avec 32000 followers la personne en question ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, elle est en effet loin du compteur de David Beckham, 55 millions parce qu'il faut savoir qu'au Royaume-Uni, une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 ne peut pas faire de la publicit\u00e9 pour un m\u00e9dicament, mais verdict donc hier du r\u00e9gulateur, si avec 30000 followers on est une Star d'un point de vue l\u00e9gal bon alors on voit que les les pays \u00e0 \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer en m\u00eame temps influenceur ou pas, c'est clairement une zone grise, oui, on ne sait pas toujours si la recommandation vient du coeur de la Star tant admir\u00e9e ou si ses conseils sont plut\u00f4t dict\u00e9s par son porte- monnaie et un partenariat d\u00fbment r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 face \u00e0 ce manque de transparence, les \u00c9tats r\u00e9agissent diff\u00e9remment aux \u00c9tats-Unis, ce n'est pas le nombre de followers qui fait l'influenceur, c'est le lien financier que vous avez avec la marque dont vous parlez, peu importe si vous \u00eates suivis uniquement par votre papa ou votre chat, vous parlez des des \u00c9tats-Unis et en Suisse, Cl\u00e9a, comment \u00e7a se passe rien, c'est le r\u00e8gne de l'auto- r\u00e9gulation il existe bien des recommandations de la Commission suisse pour la loyaut\u00e9, mais il n'y a pas de sanctions et les abus sont nombreux selon l'aveu m\u00eame d'un communicant aujourd'hui le march\u00e9 de l'influence reste encore tr\u00e8s petit dans notre pays, il n'y a presque que des micro- donc \u00e0 partir de quel nombre de followers et tout un influenceur en Suisse romande, la question n'est peut-\u00eatre pas encore tr\u00e8s pertinente et ne le sera peut-\u00eatre jamais dans un pays de cette taille vos explications, Cl\u00e9a Favre de notre rubrique \u00e9conomique merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-04T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B581AF4-071F-45E7-9ED4-5563E834E09F", "internalArchiveId": "3B581AF4-071F-45E7-9ED4-5563E834E09F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roger Federer se qualifie pour le troisi\u00e8me tour de Wimbledon", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nRoger Federer se qualifie pour le troisi\u00e8me tour de Wimbledon  \r\nDu tennis \u00e0 pr\u00e9sent... Roger Federer est au 3\u00e8me tour de Wimbledon. Le B\u00e2lois s'est impos\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'Anglais Jay Clarke. L'essentiel est donc acquis pour le Suisse. Mais, Bernardin Allemann, tout n'est pas parfait dans le jeu de Federer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\nBla bla bla\r\nRoger Federer est donc au 3\u00e8me tour, comme Viktoria Golubic qui s'est qualifi\u00e9e hier. Il reste \u00e0 savoir si Belinda Bencic les y rejoindra.\r\nBla bla bla", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10535052", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Roger Federer se qualifie pour le troisi\u00e8me tour de Wimbledon / FOR_2019-07-04T18:02:00_developpement-7", "Forum du 04.07.2019"], "variantIds": ["ece-10535052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:13Z", "speechToTexts": ["10.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va parler tennis Roger Federer est au 3\u00e8me tour de Wimbledon, le B\u00e2lois s'est impos\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'Anglais Jay Clarke, l'essentiel est donc acquis pour le Suisse mais Bernardin les m\u00eames aucun peut quand m\u00eame dire que tout n'est pas parfait hein dans le jeu de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nAlors c'est vrai, tout n'est pas parfait, alors il s'est impos\u00e9, c'est vrai, en 3 sets 6 1 7 6 6 2 mais d\u00e9j\u00e0 au 1er tour face \u00e0 un inconnu Lloyd Harris, il avait balbuti\u00e9 son tennis lors de la premi\u00e8re manche qui l'avait d'ailleurs perdu h\u00e9 bien aujourd'hui, \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 le cas lors d'un 2\u00e8me set qu'il a remport\u00e9e au tie-break, mais o\u00f9 il a vraiment \u00e9t\u00e9 en grande difficult\u00e9, Clarke 100 50\u00e8me et plus m\u00eame au classement ATP, h\u00e9 bien a \u00e9t\u00e9 \u00e0 2 points de remporter ce 2\u00e8me set Federer commet beaucoup d'erreurs, notamment sur son revers des des erreurs assez grossi\u00e8res, mais finalement c'est vrai que l'adversaire n'avait pas le niveau aujourd'hui pour mettre en danger suffisamment Roger Federer qui se qualifie donc pour la 17\u00e8me fois dans 16\u00e8me de finale de Wimbledon, il affrontera au 3\u00e8me tour donc en 16\u00e8me Lucas Pouille, le Fran\u00e7ais qui n'a pu jouer depuis 2000 14 heures par Am\u00e9lie Mauresmo, mais voil\u00e0, c'est facile pour personne, a aujourd'hui Ang\u00e9lique Kerber vainqueur chez les dames, dernier s'est fait \u00e9liminer S\u00e9r\u00e9na Williams est men\u00e9e actuellement \u00e0 7 0 par une slov\u00e8ne a connu, qu'il y a des qualifications qui s'appelle caillou Van qui a \u00e0 peine 18 ans, donc voil\u00e0, c'est pas facile pour personne et \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 facile non plus pour Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [95%] :\r\nBon Roger Federer au 3\u00e8me tour Viktoria Golubic aussi et Belinda Bencic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [91%] :\r\nOui, alors on esp\u00e8re, parce que pour l'instant, elle l'a commenc\u00e9 sa rencontre face \u00e0 la l'Estonienne Kaia Kanepi l'Estonienne a d\u00e9j\u00e0 pris le service de Belinda Bencic elle m\u00e8ne 2 jeux \u00e0 1 mais actuellement c'est des semaines qui sert et il y a 3 balles de break pour Belinda Bencic c'est une belle partie on va dire que Be\u00f1at Bencic a vraiment les moyens de s'imposer face \u00e0 une Estonienne qui certes a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 en quart de finale \u00e0 Wimbledon mais qui, normalement, normalement, h\u00e9 bien est l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur \u00e0 \u00e0 la Saint-Galloise qu'il a beaucoup d'ambition ici, qui aiment ce gazon voil\u00e0 qui \u00e9galise maintenant \u00e0 2 jeux partout apr\u00e8s 13 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [84%] :\r\nBernardin Allemann \u00e0 Wimbledon, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-04T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-564619EA-0A7B-425E-B06B-78F5B43C3AF5", "internalArchiveId": "564619EA-0A7B-425E-B06B-78F5B43C3AF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yves Defferrard s'exprime sur la crise interne qui touche la direction vaudoise du syndicat Unia", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Yves Defferrard, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia Vaud.\r\n\r\nYves Defferrard s'exprime sur la crise interne qui touche la direction vaudoise du syndicat Unia  \r\nYves Defferrard, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia Vaud, direct studio Lausanne, +41 79 **\r\n-----\r\nOn va justement aborder ces tensions internes avec un des principaux int\u00e9ress\u00e9s, bonjour Yves Defferrard\r\n- On l'a entendu, dans votre section on veut votre t\u00eate, \u00e7a a le m\u00e9rite d'\u00eatre clair... Vous le savez bien... dans les entreprises o\u00f9 on r\u00e9clame la t\u00eate du chef, il n'y a pas de fum\u00e9e sans feu... c'est le cas aussi chez vous? reproches sont justifi\u00e9s? (on parle de mobbing, de revalorisation salariale qui ne suivent pas...)\r\n- Deux licenciements en quatre mois au sein de votre r\u00e9gion, c'est pas rien...?\r\n- Pour certains employ\u00e9s, ces licenciements sont brutaux, digne des \"patrons-voyous\" qu'Unia pr\u00e9tend combattre, vous r\u00e9pondez quoi ?  (citation dans la convocation au rassemblement : https://www.facebook.com/electrosvaudois.ch/)\r\n- Pas de CCT chez vous, vous qui d\u00e9fendez les travailleurs... c'est paradoxal... pourquoi? pr\u00eat \u00e0 en mettre une en place?\r\n- Quand m\u00eame un sacr\u00e9 d\u00e9g\u00e2t d'image non ? Vous perdez d\u00e9j\u00e0 des membres, \u00e7a n'aide pas... \r\n(nb : pression sur les adh\u00e9sions. Un syndicaliste doit recruter 100 nouveaux membres par an. Or, dans les faits Unia perd des membres, Le syndicat compte 201'170 membres en 2017, c'est 900 de moins qu'en 2016.)\r\n- Et il n'y a pas que sur Vaud que les probl\u00e8mes sont profonds... la hi\u00e9rarchie d'Unia en g\u00e9n\u00e9ral est contest\u00e9e. Comment allez-vous r\u00e9gler cette crise?", "durationSec": 401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10535049", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Yves Defferrard s'exprime sur la crise interne qui touche la direction vaudoise du syndicat Unia / FOR_2019-07-04T18:02:00_developpement-4", "Forum du 04.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Yves Defferrard, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia Vaud."], "variantIds": ["ece-10535049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:01Z", "speechToTexts": ["10.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa col\u00e8re gronde chez Unia Vaud apr\u00e8s les licenciements cons\u00e9cutifs de 2 secr\u00e9taires syndicaux une quinzaine de membres et d'employ\u00e9e se sont r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Lausanne devant les locaux du syndicat \u00e7a cl\u00e9ment, on vous retrouve sur place en Direct de la Riponne, alors quelles sont les revendications de ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [91%] :\r\nAlors vous pouvez les entendre en arri\u00e8re- fond, il y en a 2 : Unia doit arr\u00eater de licencier les militants pr\u00e9sents ont parl\u00e9 de camarades \u00e9puis\u00e9 de climat de peur et d'une d\u00e9rive du management et puis, il r\u00e9clame aussi la t\u00eate du patron d'Unia Vaud Yves Defferrard pour les militants pr\u00e9sents, c'est lui qui est responsable de ces deux licenciements le 1er en mars dernier, concernant, secr\u00e9taire syndical en charge des \u00e9lectriciens, Laurent Tettamanti, qui avait demand\u00e9 une revalorisation de son salaire sans succ\u00e8s par la suite, le syndicaliste avait annonc\u00e9 qu'il ne participerait plus aux commissions paritaires de sa branche une d\u00e9marche inacceptable pour la direction, d'o\u00f9 son renvoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [91%] :\r\nAvec donc un 2\u00e8me licenciements la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [92%] :\r\nOui, il concerne un autre secr\u00e9taire syndical actif lui dans le domaine de l'artisanat, d'apr\u00e8s les contestataires, l'homme en question subissent du mobbing de la part de sa sup\u00e9rieure et malgr\u00e9 un audit externe et plusieurs tentatives de conciliation aucun arrangement n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 le collaborateur a ensuite saisi l'inspection du travail s'est confi\u00e9 dans la presse pour la direction d'Unia Vaud, la confiance est rompue, Sarah. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [90%] :\r\nOn l'entend, il y a, il y a un malaise, ce qu'il se cantonne au canton de Vaud ou est -ce qu'il va au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [91%] :\r\nEh bien non, Pietro il y a aussi une d\u00e9l\u00e9gation b\u00e2loise en qui est pr\u00e9sente, elle d\u00e9nonce, elle aussi, un management brutal dans sa r\u00e9gion et l'Oberland bernois, ainsi qu'au niveau national, certains membres m\u00eame jusqu'\u00e0 r\u00e9clamer la d\u00e9mission de l'ensemble du comit\u00e9 directeur d'Unia suisse leurs sentiments, la t\u00eate du syndicat, trop de pouvoir et la base n'est pas assez entendus dans leurs revendications, ils demandent aussi une convention collective de travail en effet Unia, comme la plupart des autres syndicats n'en disposent pas alors tous les espoirs des contestataires sont dire dirig\u00e9e d\u00e9sormais sur les \u00e9paules de Pierre-Yves Maillard, le tout nouveau pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse la fa\u00eeti\u00e8re des syndicats pour ma\u00eetre de l'ordre, \u00e0 leurs yeux, il en va de l'image m\u00eame du mouvement syndical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [91%] :\r\nEh bien on va aborder ces tensions internes avec un des principaux int\u00e9ress\u00e9s, bonsoir Yves Defferrard, bonsoir, alors on l'a entendu dans votre section section vaudoise on veut votre t\u00eate, disons -le comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne m\u00e9rite d'\u00eatre clair, vous savez bien, dans les entreprises compte on r\u00e9clame la t\u00eate du chef, il y a pas de fum\u00e9e sans feu, c'est qu'il y a un probl\u00e8me est -ce que c'est le cas aussi chez vous, est ce que les reproches qu'on a entendus sont justifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [90%] :\r\nBon Unia Vaud est une une organisation qui a plus de 110 collaborateurs, il peut y arriver qu'il y a des divergences au sein de l'organisation et puis ma foi lorsqu'il y a des divergences, h\u00e9 bien on a nous, une organisation qui fait que je ne peux pas, je ne peux pas d\u00e9cider tout seul, on a une direction qui est constitu\u00e9e de 12 personnes dans la direction, c'est une direction coll\u00e9giale et puis on a \u00e9galement des instances militantes qui fonctionne pour notre organisation qui eux aussi sont inform\u00e9s de tout ce qui se passe et, en l'occurrence des 2 cas qui sont ici, donc je ne peux pas \u00e9videmment prend des d\u00e9cisions seul, alors je comprends, on a le droit de manifester devant indiqu\u00e9, mais en tous les cas on est organis\u00e9 de telle mani\u00e8re \u00e0 ce qu'un sport, \u00e7a se passe et d'\u00e9viter qu'une seule personne puisse prendre les sites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps de licenciements en quatre mois c'est pas rien, non je voulais dire c'est que si nous dire quelque chose qu'on fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [92%] :\r\nPardon, une organisation de plus de 100 personnes, il peut y arriver, il y en a d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e7a fait 20 ans que je suis dans cette organisation, que des personnes quittent l'organisation et qu'il y a des conflits internes, il y a pas de probl\u00e8me de personne, c'est de ces 2 cas compl\u00e8tement diff\u00e9rent et je ne vais pas rentrer sur les cas en tant que telle, je, je, je veux pas pour des raisons de protection de la personnalit\u00e9 rentrer directement sur les motifs qu'ils ont pouss\u00e9 \u00e0 cela mais ce que je peux dire tout simplement, comme dans toute organisation, il peut y avoir des divergences internes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [93%] :\r\nSur l'appel au rassemblement sur Facebook, on peut lire par exemple que ces licenciements sont brutaux qu'ils sont dignes des patrons-voyous qu'Unia pr\u00e9tend combattre qu'est, est-ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [88%] :\r\nOn est \u00e9videmment je conteste que c\u00e9der licenciements quand il fait de mani\u00e8re brutale, ils ont \u00e9t\u00e9 parfaitement dans les r\u00e8gles, ces licenciements, ils ont \u00e9t\u00e9 faits avec pr\u00e9caution, les personnes ont eu largement les d\u00e9lais de cong\u00e9s pr\u00e9vus et puis il existe \u00e9videmment si ces ces personnes souhaitent le faire les instances respectivement les tribunaux s'ils veulent faire dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [91%] :\r\nParlons d'une de d'une des revendications, le, le, le fait qu'il faudrait une CCT au au sein d'Unia une CCT c'est ce que vous d\u00e9fendez \u00e0 longueur d'ann\u00e9e dans dans les diff\u00e9rentes branches que vous repr\u00e9sentez c'est presque paradoxal qu'un syndicat n'est pas de convention collective pour ses propres employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [87%] :\r\nOn a, on a des des conditions de travail qui sont largement au-dessus des des employeurs actuels, donc on n'a aucun probl\u00e8me, a montr\u00e9 nos conditions de travail, si toutes les entreprises avaient les conditions de travail que nous avions chez Unia je pense nous allons, pas de probl\u00e8me, on a plusieurs ann\u00e9es, donc, de, de, au niveau de la retraite, o\u00f9 les personnes peuvent partir bien haut de mani\u00e8re anticip\u00e9e, on n'aurait pas les probl\u00e8mes qui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis vous savez, moi j'avais n\u00e9goci\u00e9 lorsqu'on a fait les fusions des syndicats c'est m\u00eame n\u00e9gociation comme secr\u00e9taire syndical, j'aurais pas voulu \u00e0 ce moment -l\u00e0 que d'autres personnes externes de face, on est -ce que vous avez convention lesdits professionnels, on est des profs, on a un r\u00e8glement Kiev constitu\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'Unia par des professionnels, c'est un petit peu diff\u00e9rente qu'une entreprise, je suis n\u00e9gociateur je n\u00e9gocie toute la journ\u00e9e du coin de sa soir\u00e9e et comment maigrir un m\u00e9canicien ne voudrait pas qu'on hein, si je prends un exemple assez simple au fond qu'un autre garagiste s'occupe de sa voiture, h\u00e9 bien moi comme n\u00e9gociateur parce que j'\u00e9tais \u00e0 l'origine des premiers r\u00e8glements d'Unia lorsqu'on a fait la fusion, je voudrais pas souhait\u00e9 que des personnes externes fasse puisque c'est notre m\u00e9tier, c'est toute une diff\u00e9rence avec d'autres, d'autres personnes et nous avons un r\u00e8glement, encore une fois qui est vot\u00e9 par l'ensemble du personnel et qui en plus de cela et vot\u00e9 par le Congr\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, point par point, par des militants, donc on a un regard ext\u00e9rieur, hein, cette signature, elle est, au fond, soumis \u00e0 un contr\u00f4le des organes et des instances militante du Congr\u00e8s, qui par ailleurs aussi lui lorsqu'on veut parler des des \u00e9lections, des personnes qui sont \u00e0 la t\u00eate, comme moi, choisissez personne de mani\u00e8re tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique, ce sera en 2020 pour ce qui sera mon cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [87%] :\r\nMais parlons quand m\u00eame de votre cr\u00e9dibilit\u00e9 quand vous allez discuter avec un patron pour lui demander d'\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux envers ses employ\u00e9es, ils vous regardent, il vous dit : \u00e9coutez, monsieur de Ferrare balayer d'abord devant 2 dans votre porte- voix les cr\u00e9dibilit\u00e9, l'image du syndicat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [90%] :\r\nJ'ai aucun probl\u00e8me, vous savez, je vais aller devant n'importe quel employeur et je vais lui montrer le r\u00e8glement du Unia et les conditions de travail et d'Unia et je me r\u00e9jouis de voir les grands patrons s'ils sont pr\u00eats \u00e0 donner exactement les conditions que nous avons chez Unia, s'ils sont pr\u00eats \u00e0 le signer, alors moi je suis heureux et puis on aura beaucoup moins de travail parce que les conditions que nous avons, y compris d'ailleurs dans la protection des collaborateurs, nous avons une charte qui est extr\u00eamement pr\u00e9cise et qui implique que la direction et le management : soyez extr\u00eamement pr\u00e9cautionneux Senakh que perd pas, d'autres entreprises ont donc nous avons aucun probl\u00e8me ma cr\u00e9dibilit\u00e9, elle est dans les f\u00eates et les f\u00eates sont que les conditions de travail lorsqu'on peut le d\u00e9montrer devant nos peurs et 0 Cambrai mal faire en g\u00e9n\u00e9ral, ils font 2 pas en arri\u00e8re, les employeurs, ils ne veulent pas appliquer les conditions que nous avons chez Unia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [89%] :\r\nYves Defferrard, vous \u00e9tiez avec nous ce soir, vous avez r\u00e9pondu aux accusations que que certains peut vous vous portez sur les ces tensions internes au sein du syndicat Unia je vous merci une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-04T16:35:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Defferrard, Yves", "role": "co-secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DCE0165-08E4-47CC-83FB-C81BCEA5BB93", "internalArchiveId": "5DCE0165-08E4-47CC-83FB-C81BCEA5BB93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9s - Cultiver et cuisiner des plantes m\u00e9di\u00e9vales: Interview de David Genillard et Adrien Jan", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Genillard, David;Jan, Adrian\r\nInterview de David Genillard et Adrien Jan membres de l'association Marmite et Mandragore.\r\n\r\nLes invit\u00e9s - Cultiver et cuisiner des plantes m\u00e9di\u00e9vales: Interview de David Genillard et Adrien Jan   \r\nEt on va clore ce Forum avec deux passionn\u00e9s du Moyen Age. Qui ont \u00e9tudi\u00e9 l'histoire mais qui veulent la faire revivre. avec une initiative atypique. In\u00e9dite en Suisse romande. Un jardin m\u00e9di\u00e9val, \u00e0 Bex, dans le Chablais vaudois. Adrien Jan et David Genillard bonsoir. Vous \u00eates membres de l'association Marmite et Mandragore. Vous \u00eates venus en habits d'\u00e9poque. \r\nDavid Genillard. les reconstitutions m\u00e9di\u00e9vales, il y en a beaucoup. Vous, vous avez voulu aller plus loin avec ce jardin. Se plonger dans l'histoire, avec des habits, avec ce jardin. Pourquoi?\r\nAdrien Jan... \u00e7a a \u00e9t\u00e9 simple de trouver des graines? \r\nAlors dans votre jardin on trouve de l'hysope, de la garance, de la nigelle, de la cardamine, de l'indigotier. Servent \u00e0 quoi ?\r\nD\u00e9marche engag\u00e9e ? Lutte contre la monoculture ?\r\nSans engrais on imagine. Au Moyen Age on faisait de la permaculture d\u00e9j\u00e0 ?\r\nAlors on parle du 12\u00e8me et 13\u00e8me si\u00e8cle. De quoi se nourrissaient les gens ?\r\nAvec d'importantes diff\u00e9rences selon le milieu d'o\u00f9 l'on venait.\r\nVous avez un exemple de recette ?\r\nMais c'est bon ? Parce que si certains go\u00fbts ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s, c'est peut-\u00eatre parce que les gens ne les aimaient pas.\r\nEt vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 quelque chose ?\r\nOn parle de cuisine. Mais aussi de m\u00e9decine naturelle, avec des plantes m\u00e9dicinales, de magie aussi.\r\nD\u00e9marche ludique, d\u00e9corative, didactique. scientifique aussi ?", "durationSec": 358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10535053", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s - Cultiver et cuisiner des plantes m\u00e9di\u00e9vales: Interview de David Genillard et Adrien Jan  / FOR_2019-07-04T18:02:00_developpement-8", "Forum du 04.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de David Genillard et Adrien Jan membres de l\u2019association Marmite et Mandragore."], "variantIds": ["ece-10535053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:20Z", "webPublicationDate": "2019-07-04T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CFCBE0F-19E5-49BD-944A-3AE5FB1D3E39", "internalArchiveId": "9CFCBE0F-19E5-49BD-944A-3AE5FB1D3E39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, nouvel \u00e9chec dans la limitation des \u00e9missions de CO2 des v\u00e9hicules neufs: interviews de Roger Nordmann, conseiller national vaudois socialiste et Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'Auto-Suisse", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "summary": " Et deux invit\u00e9s nous ont rejoint. Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres. Et Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'auto-suisse, fa\u00eeti\u00e8re des importateurs d'automobiles en Suisse...\r\n@Roger Nordmann...\r\n- Vous \u00eates un des chantres d'un tournant drastique en faveur de la moblit\u00e9 \u00e9lectrique. Alors reprenons les chiffres... 137 grammes de CO2 par kilom\u00e8tre. 95 d'ici 2** c'est demain!!! A qui la faute?\r\n- On parle de r\u00e9chauffement climatique. Les SUisses descendent dans la rue. Mais ach\u00e8tent des 4x4. O\u00f9 est la logique?\r\n- 48% des voitures achet\u00e9es l'an dernier sont des 4x4... Une sur deux. En augmentation. C'est \u00e7a le probl\u00e8me?\r\n- Dans l'imm\u00e9diat, qu'est-ce qu'on fait? On taxe? On plafonne le nombre de voiture import\u00e9es ?\r\n- L'\u00e9lectrique, pas accessible \u00e0 tous les porte-monnaies... Votre solution?\r\n- On finance comment ces mesures incitatives?\r\n@ Fran\u00e7ois Launaz \r\n- Les importateurs ont une part de responsabilit\u00e9? Les amendes pour les importateurs de voitures ne sont  clairement pas assez s\u00e9v\u00e8res...\r\n- L'OFEN affirme que la diff\u00e9rence de m\u00e9thode de calcul est responsable d'une \"l\u00e9g\u00e8re\" augmentation!\r\n- Taxer \u00e0 l'achat. Ca peut \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique tout de m\u00eame?\r\n- Relancer le diesel? Paradoxalement ces voitures \u00e9mettent moins de CO2...\r\n- vous voulez en 2020 que les voitures \u00e9lectriques et les hybrides atteignent une part de 10 % du march\u00e9 des v\u00e9hicules neufs. Aujourd'hui 3,2%... On est encore loin d'une majorit\u00e9 de v\u00e9hicules...\r\n- d'interdire d\u00e8s 2035 la mise en circulation de nouveaux v\u00e9hicule routiers fossiles. ! r\u00e9aliste? \r\nLa Norv\u00e8ge vise 2025", "durationSec": 576, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10535046", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["v\u00e9hicule", "pollution atmosph\u00e9rique", "circulation routi\u00e8re"], "alternativeTitle": ["Nouvel \u00e9chec dans la limitation des \u00e9missions de CO2 des v\u00e9hicules neufs: D\u00e9bat entre Roger Nordmann et Fran\u00e7ois Launaz / FOR_2019-07-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres et Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'auto-suisse, fa\u00eeti\u00e8re des importateurs d'automobiles en Suisse."], "variantIds": ["ece-10535046"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:25Z", "speechToTexts": ["10.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt on va commencer par cette mauvaise nouvelle en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, les \u00e9missions de CO2 des v\u00e9hicules neufs en Suisse continue d'augmenter et c'est comme \u00e7a depuis 3 ans, annonce faite aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, ce sont les chiffres de 2018 Natacha Van Cutsem on en d\u00e9duit donc que les objectifs ne sont pas atteints. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [91%] :\r\nOui, on en est m\u00eame loin \u00e0 la moyenne des \u00e9missions des voitures neuves atteint137,8 grammes de CO2 par kilom\u00e8tre, ce qui repr\u00e9sente une hausse de 2 8 pourcent par rapport \u00e0 2017 avec 137 grammes Pietro, nous sommes m\u00eame tr\u00e8s loin de la limitation fix\u00e9e \u00e0 95 grammes de CO2, \u00e7a c'est l'objectif atteint d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine pour r\u00e9pondre aux exigences de la strat\u00e9gie strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 adopt\u00e9e par le peuple alors cons\u00e9quence de cette nouvelle hausse les importateurs ont vers\u00e9 30 millions de francs, somme qui alimentera le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration mais Natacha, \u00e0 quoi est due cette augmentation des \u00e9missions de CO2, alors il y a 3 raisons principales : d'abord les Suisses aiment le 4 4, \u00e7a on ne peut pas le nier leur para\u00eet croissante 48 pourcent des v\u00e9hicules achet\u00e9s en 2018 sont des v\u00e9hicules tout-terrain, \u00e7a repr\u00e9sente une hausse des ventes de1,6 pourcent par rapport \u00e0 2017 on passe \u00e0 la 2\u00e8me raison le di\u00e9sel, guettant le scandale des v\u00e9hicules truqu\u00e9s qui entra\u00een\u00e9 un recul du nombre de v\u00e9hicules di\u00e9sel dans le parc automobile suisse et puis la 3\u00e8me raison, c'est un changement dans la m\u00e9thode de calcul qui a entra\u00een\u00e9 pour certains v\u00e9hicules une l\u00e9g\u00e8re hausse des \u00e9missions de CO2, alors on a donc une tendance \u00e0 la hausse, imaginons que cette tendance ne s'inverse pas qu'est ce qui va se passer, c'est assez simple et 74 grands importateurs devront une nouvelle fois passer \u00e0 la caisse et renflouer le fonds routier forte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 r\u00e9actions, ce chiffre, h\u00e9 bien ils font r\u00e9agir auto- suisse appelle les cantons a enfin harmoniser leurs mod\u00e8les d'imposition des v\u00e9hicules \u00e0 moteur quant au VVF, il parle de chiffres choquants et il demande une r\u00e9action imm\u00e9diate de la Conf\u00e9d\u00e9ration bon vous nous dressez un tableau plut\u00f4t sombre et ce qu'il y a quand m\u00eame un point positif, oui, rassurez -vous, la part des v\u00e9hicules enti\u00e8rement ou partiellement \u00e9lectriques a continu\u00e9 d'augmenter, \u00e7a repr\u00e9sente3,2 pour 100 des 310000 voitures de tourisme nouvellement import\u00e9 en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [94%] :\r\nVos explications Natacha Van Cutsem merci et 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'auto- suisse fa\u00eeti\u00e8re des importateurs d'automobiles en Suisse, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Roger Nordmann, vous \u00eates un des chantres d'un tournant drastique pour une mobilit\u00e9 \u00e9lectrique alors reprenons les chiffres du jour 137 grammes de CO2/km aujourd'hui 95 d'ici 2020, c'est l'objectif, mais 2020, c'est demain qu'est ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [88%] :\r\nAlors, clairement il y a un \u00e9chec majeur de la branche automobile parce que concr\u00e8tement, \u00e7a les garagistes qui vendent les voitures qui conseille les clients il leur conseille des grosses voitures, des gros caca des voitures tout trop large ici par ailleurs qu'en arri\u00e8re plan de ce forum, film\u00e9, vous avez une grosse, ronde Robert personne a besoin d'un pareil ton aucune ni en ville ni ailleurs, et en particulier pas sur le tuerie Berg bien Hutin untel lobbying de la branche automobile qu'ils ont obtenus, m\u00eame pour les ann\u00e9es 2020 \u00e0 2022 des d\u00e9rogations par rapport aux standards europ\u00e9ens, donc \u00e7a va continuer d'\u00eatre d'\u00eatre comme \u00e7a et on fait lit les taux environ 3 pourcent de v\u00e9hicules enti\u00e8rement \u00e9lectriques qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9s, ils aident \u00e0 camoufler la r\u00e9alit\u00e9 parce que si on regarde seulement les v\u00e9hicules \u00e0 essence et \u00e0 di\u00e9sel en MMA, m\u00eame \u00e0 141 grammes, donc c'est un \u00e9chec majeur c'est l\u00e0, dans le b\u00e2timent, par exemple, les architectes, les constructeurs, ils essayent de produire des b\u00e2timents de plus en plus efficaces, ils le font, ils r\u00e9novent etc dans la dans l'\u00e9lectronique, on a des appareils de plus en plus efficaces, qui consomment moins, pourquoi est -ce que dans la branche automobile, on n'est pas capable de le faire, sp\u00e9cialement dans un pays o\u00f9 on n'a pas de constructeur, donc c'est juste parce qu'on est en conseille mal les clients que les gens ach\u00e8tent des voitures de plus en plus lourdes, de plus en plus grosses, c'est vraiment un scandale, on pourrait \u00e9videmment renforcer encore les sanctions pour essayer de faire \u00e7a, mais ils ont l'air de s'asseoir dessus, je veux dire, cette branche est consternant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [91%] :\r\nEt Fran\u00e7ois Launaz, branche consternante pourquoi est -ce que les importateurs et les constructeurs n'arrive pas \u00e0 faire des efforts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [91%] :\r\nNon, je crois qu'il y a un probl\u00e8me de d\u00e9calage temporaire entre les activit\u00e9s qui ont lieu en Suisse, les activit\u00e9s comme g\u00e9rant l'Europe, l'Europe atteint les objectifs et les constructeurs travaillent plus en fonction de l'Europe qu'en fonction de la Suisse, ce qui veut dire que les v\u00e9hicules dont nous aurons besoin actuellement pour atteindre les objectifs ne sont pas l\u00e0 ni un choix ni en quantit\u00e9, donc c'est pour \u00e7a que nous avons un d\u00e9calage important entre ce qui se passe en alors la faute \u00e0 Kiev alors \u00e0 en Suisse, la faute \u00e0 personne la loi \u00e9tait pr\u00e9vu discuter entre les constructeurs et la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, la Suisse, l'applique, nous n'avons pas d'influence sur la construction des voitures donc le le march\u00e9 suisse vend ce qui s'est produit en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [92%] :\r\nRoger Nordmann est -ce que finalement ce n'est pas aussi le consommateur qui est responsable, parce que c'est le consommateur qui veut acheter des v\u00e9hicules par exemple 48 pourcent l'ann\u00e9e pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [88%] :\r\nAlors d'abord il y a pas besoin, la plupart des gens partent 24 4 en Suisse, les routes sont bien d\u00e9gag\u00e9 il y a rarement de la neige, il y a peut-\u00eatre quelques situations sp\u00e9ciales, o\u00f9 on a besoin Macaca mais c'est encore la libert\u00e9 individuelle chacun poursuit l'aventure qui d'accord mais il y a aussi un aspect de responsabilit\u00e9 individuelle, faut que les gens r\u00e9fl\u00e9chissent quand m\u00eame \u00e0 quel voitures ils ach\u00e8tent alors la fa\u00e7on de se de Monsieur Launaz de ceux de ceux -ci de se soustraire \u00e0 sa responsabilit\u00e9 de branche, \u00e7a \u00e7a ne va pas ce qui vous regardez la quantit\u00e9 de publicit\u00e9 pour l'automobile, qui est absolument ph\u00e9nom\u00e9nal, toute cette publicit\u00e9 pousse \u00e0 acheter une voiture plus grosse, plus lourde, c'est vraiment une branche qui qui qui est irresponsable et si les Suisses ont beaucoup de pouvoir d'achat, il faudrait plut\u00f4t utiliser ce pouvoir d'achat pour acheter des v\u00e9hicules performants que des mastodontes, c'est vraiment un \u00e7a \u00e9chappe \u00e0 toute \u00e7a \u00e9chappe \u00e0 toute rationalit\u00e9, mais peut-\u00eatre qu'effectivement, il faudra aussi un durcissement des conditions fiscales d'immatriculation des v\u00e9hicules lourds et il faudra, il faudra en tout cas arr\u00eater de tol\u00e9rer d'\u00eatre plus laxiste qu'en Europe, parce que franchement, l\u00e0, les ce qu'on appelle la lecture et c'est \u00e0 dire les exceptions pour les gros quatre-quatre dans qui sont achet\u00e9s en Suisse non pas dans les montagnes, mais dans les quartiers r\u00e9sidentiels, l'ex- tuerie Berg \u00e7a, \u00e7a va pas, c'est c'est vraiment moi je trouve \u00e7a inadmissible et aujourd'hui on sait, j'ai dit pas il y a 30 ans, on n'a, on n'avait pas conscience du r\u00e9chauffement climatique, mais aujourd'hui on sait et moi j'appelle vraiment les gens \u00e0 acheter des voitures moins gronde \u00e0 utiliser leur argent plus intelligemment que n'achetons des, des, des gros chars ou alors investir dans les voitures \u00e9lectriques, elles sont un peu plus cher \u00e0 l'achat, mais par contre, elles sont moins cher \u00e0 l'usage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Launaz vous risquez -vous les les importateurs de passer \u00e0 la caisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [87%] :\r\n\u00e9coutez, il ne faut pas r\u00eaver les importateurs passent \u00e0 la caisse, mais l'argent que les importateurs paye en amende sera transmis sur les prix d'achat des voitures donc finalement c'est les consommateurs qui vont payer plus, mais j'ai quand m\u00eame rectifier la vision du 4 4 cas monsieur Nordmann, le 4 4 n'est pas un gros v\u00e9hicule uniquement la plus que la moiti\u00e9 des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, sont des 4 4 monsieur Nordmann et ils n'\u00e9mettent aucun gramme de CO2, vous le savez tr\u00e8s bien, les 4 4 les plus vendus ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sont aussi des petits 4X4 des Suzuki avec Nice devait Iroc on pr\u00e9tend que les 4 4 sont responsables de la hausse du CO2, on nous n'avons aucune statistique qui explique que les 4 4 sont plus lourd cette ann\u00e9e que l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait pr\u00e9tentions, on n'a pas de preuves et ce que dit monsieur Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [83%] :\r\nAlors r\u00e9ponse revient sur sauf que l'\u00e9quipement de la transmission et tous pour un 4 4 sur un v\u00e9hicule \u00e0 essence Wadia celle -ci entre 100 et 100 50 kilos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [83%] :\r\nPlus, oui, mais vous, qui n'est pas le mod\u00e8le NEX- monsieur Nordmann savez pas la grandeur des voitures vendues, il n'y a pas de statistiques toutes vous le pr\u00e9tendez, toujours, vous pouvez prendre sur ma terre rompre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [89%] :\r\nLaissez parler Monsieur Launaz je je pourrais finir le m\u00eame mod\u00e8le en 4 4 il est entre 100 et 100 50 kilos plus lourd, donc il faut porter, c'est qui va la monter \u00e0 la descente et en plus \u00e7a autorise des \u00e9missions un peu plus \u00e9lev\u00e9 selon le mod\u00e8le de calcul qui parce que les \u00e9missions d\u00e9pendent un peu du poids, ce qui fait qu'\u00e0 la fin de la totale, globale, on a des voitures qui \u00e9mettent plus et \u00e7a, moi je suis d\u00e9sol\u00e9 mais il faut que les gens commencent \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s mais il faut aussi que la branche automobile, les aident \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s en lui conseillant bien les gens du mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [89%] :\r\nAlors, Fran\u00e7ois Launaz, justement, vous repr\u00e9sentez la branche qu'est ce qu'on fait pour atteindre 195 grammes de CO2/km. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [91%] :\r\nEh ben, je crois que l'industrie automobile investit des milliards et des milliards en Europe pour produire des nouvelles voitures, elles vont venir l'ann\u00e9e prochaine l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [92%] :\r\nMais ce sera trop tard puisque le l'objectif, c'est 2020. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [87%] :\r\nMais je vous rire, je vous rappelle que la loi est pr\u00e9vu pour fonctionner en Europe, en Suisse, nous ne pouvons pas vendre comme monsieur Nordmann aimerait des voitures qui n'existe pas encore, qui ne sont pas produites et qui ne sont pas livrable ceci dit, je reviens sur l'histoire du 4X4 monsieur Nordmann, il faut consid\u00e9rer le mix des voitures 4 ne veut pas dire qu'au soit, il y en a, mais il a aussi beaucoup de petites alors quand vous parlez du poids moyen, on ne peut pas prouver que le poids moyen des 4 4 \u00e0 augmenter ses fonds, nous, c'est parce que ce que vous pr\u00e9tendez, c'est ce que vous dites, vous dites que les quatre-quatre consomment plus, ce n'est pas juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [85%] :\r\nMonsieur Launaz je lis de choses je dis compte les gens alors termin\u00e9 avec \u00e7a compte, les gens ach\u00e8tent des voitures plus lourd, ces voitures consomme plus sur un mod\u00e8le \u00e9quivalent le mot sur un voitures \u00e9quivalentes, le mod\u00e8le qu'Carhaix en 4 4 et environ 105 sont \u00e0 150 kilos plus lourd et donc consomme plus de la les lois d'\u00e9l\u00e9mentaire de la physique, vous vous et pas les nier sur Launaz moi, la seule chose que j'esp\u00e8re c'est que maintenant la branche face \u00e0 mon Audio honorable, c'est vrai qu'il y a pas autant de mod\u00e8les qu'on aurait voulu d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e, \u00e7a c'est juste ce que dit monsieur Launaz et l\u00e0- dessus il faut vraiment marre ne poussez les les constructeurs aller dans cette direction et \u00e7a on le fait en achetant justement des mod\u00e8les \u00e9lectriques parce qu'apr\u00e8s, il a les constructeurs voient qui font des bonnes affaires avec les modes Les mod\u00e8les \u00e9lectriques et puis ensuite \u00e7a y a \u00e7a ira dans le bon sens, mais pour \u00e7a il faudrait les garagistes et l\u00e0, la branche automobile, on a compris votre message. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [86%] :\r\nRoger Nordmann chansons quand m\u00eame genre monsieur alors on arrive au terme de ce d\u00e9bat, je suis navr\u00e9, merci beaucoup de d'\u00eatre venu dans dans ce forum, quelques instants, commenter ce chiffre, publi\u00e9 aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie trouvera, bonne soir\u00e9e, messieurs, au revoir, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-04T16:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Launaz, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident d'Auto-Suisse&#x0D;\npr\u00e9sident d'Auto-Suisse&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1850509", "internalArchiveId": "AA1907850019", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10554350", "imageURL": "http://www.rts.ch/10554349.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Esther Coquoz", "Forum"], "variantIds": ["ece-10554350"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-16T02:30:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050693\r\nDate de transcription : 16-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:34 > 0:05:11) [93%] : \r\nBonsoir, nous sommes le 4 juillet bienvenue dans Forum la courbe ne fl\u00e9chit pas, les Suisses consomment toujours plus de carburant, les \u00e9missions des voitures neuves ont encore augment\u00e9 l'an dernier nous commenterons ces chiffres avec 2 invit\u00e9s : trop d'argent dans les caisses f\u00e9d\u00e9rales, il faut les revers\u00e9s \u00e0 l'AVS solide de la co- pr\u00e9sidence des femmes socialistes, r\u00e9action d'un expert des assurances sociales, la r\u00e9volte gronde au sein de la section vaudoise d'Unia un rassemblement se tient en ce moment pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du responsable syndical Yves de Ferrare son interview dans quelques minutes, Gen\u00e8ve, repaire des dictateurs, c'est notre grand d\u00e9bat Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:11 > 0:05:30) [92%] : \r\nLe s\u00e9jour du pr\u00e9sident du Cameroun, Paul Biya \u00e0 l'h\u00f4tel InterContinental a mis la R\u00e9publique dans l'embarras un \u00e9lu municipal exige son d\u00e9part, mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que je n'avais choisi comme lieu de s\u00e9jour privil\u00e9gi\u00e9 des autocrates doit-elle se montrer moins hospitali\u00e8re d\u00e9bat vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:30 > 0:05:56) [93%] : \r\nDans Forum encore la d\u00e9finition d'un influenceur \u00e0 partir de combien de fans, pouvez-vous \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme quelqu'un qui fait de la pub sur la toile, le r\u00e9gulateur publicitaire britannique a tranch\u00e9 : ce sera 30000 femmes et en Suisse, Cl\u00e9a Favre h\u00e9 bien rien de telle en Suisse, c'est le r\u00e8gne de l'autor\u00e9gulation et les abus sont nombreux, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure, Cl\u00e9a Forum, une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:58 > 0:06:01) [91%] : \r\nForum Pietro Bugnon Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:02 > 0:06:21) [97%] : \r\nEt on va commencer par cette mauvaise nouvelle en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, les \u00e9missions de CO2 des v\u00e9hicules neufs en Suisse continuent d'augmenter et c'est comme \u00e7a depuis 3 ans, annonce faite aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, ce sont les chiffres de 2018 Natacha Van Cutsem on en d\u00e9duit donc que les objectifs ne sont pas atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:21 > 0:07:52) [91%] : \r\nOui, on en est m\u00eame loin \u00e0 la moyenne des \u00e9missions des voitures neuves atteint 137,8 grammes de CO2 par kilom\u00e8tre, ce qui repr\u00e9sente une hausse de 2,8 pourcent par rapport \u00e0 2017 avec 137 grammes Pietro, nous sommes m\u00eame tr\u00e8s loin de la limitation fix\u00e9e \u00e0 95 grammes de CO2, \u00e7a c'est l'objectif atteint d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine pour r\u00e9pondre aux exigences de l'astre \u00e9tait strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 adopt\u00e9e par le peuple alors cons\u00e9quence de cette nouvelle hausse les importateurs ont vers\u00e9 30 millions de francs, somme qui alimentera le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration mais Natacha, \u00e0 quoi est due cette augmentation des \u00e9missions de CO2, alors il y a 3 raisons principales : d'abord les Suisses aiment le 4 4, \u00e7a on ne peut pas le nier leur para\u00eet croissante 48 pourcent des v\u00e9hicules achet\u00e9s en 2018 sont des v\u00e9hicules tout-terrain, \u00e7a repr\u00e9sente une hausse des ventes de 1,6 pourcent par rapport \u00e0 2017 on passe \u00e0 la 2\u00e8me raison le di\u00e9sel, guettant le scandale des v\u00e9hicules truqu\u00e9s qui entra\u00een\u00e9 un recul du nombre de v\u00e9hicules di\u00e9sel dans le parc automobile suisse et puis la 3\u00e8me raison, c'est un changement dans la m\u00e9thode de calcul qui a entra\u00een\u00e9 pour certains v\u00e9hicules une l\u00e9g\u00e8re hausse des \u00e9missions de CO2, alors on a donc une tendance \u00e0 la hausse, imaginons que cette tendance ne s'inverse pas qu'est ce qui va se passer, c'est assez simple et 74 grands importateurs devront une nouvelle fois passer \u00e0 la caisse et renflouer le fonds routier forte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 r\u00e9actions, ces chiffres, h\u00e9 bien ils font r\u00e9agir auto- suisse appelle les cantons a enfin harmoniser leurs mod\u00e8les d'imposition des v\u00e9hicules \u00e0 moteur quant au VVF, il parle de chiffres choquants et il demande une r\u00e9action imm\u00e9diate de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:52 > 0:07:56) [88%] : \r\nBon, vous nous dresser un tableau plut\u00f4t sombre et ce qu'il y a quand m\u00eame un point positif, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:56 > 0:08:08) [90%] : \r\nRassurez-vous, la part des v\u00e9hicules enti\u00e8rement ou partiellement \u00e9lectriques a continu\u00e9 d'augmenter, \u00e7a repr\u00e9sente 3,2 pour 100 des 310000 voitures de tourisme nouvellement import\u00e9 en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:08 > 0:08:39) [93%] : \r\nVos explications Natacha Van Cutsem merci et 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et Fran\u00e7ois Lounas, pr\u00e9sident d'Auto- Suisse fa\u00eeti\u00e8re des importateurs d'automobiles en Suisse, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Roger Nordmann, vous \u00eates un des chantres d'un tournant drastique pour une mobilit\u00e9 \u00e9lectrique alors reprenons les chiffres du jour 137 grammes de CO2/km aujourd'hui 95 d'ici 2020, c'est l'objectif, mais 2020, c'est demain qu'est ce qu'il faut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:39 > 0:09:57) [89%] : \r\nAlors, clairement il y a un \u00e9chec majeur de la branche automobile parce que concr\u00e8tement, \u00e7a les garagistes qui vendent les voitures qui conseille les clients il leur conseille des grosses voitures, des gros caca des voitures tout trop large ici par ailleurs qu'en arri\u00e8re plan de ce forum, vous avez une grosse rendre Robert personne a besoin d'un pareil ton aucune ni en ville ni ailleurs, et en particulier pas sur le tuerie Berg puis eu untel lobbying de la branche automobile qu'ils ont obtenus, m\u00eame pour les ann\u00e9es 2020 \u00e0 2022 des d\u00e9rogations par rapport aux standards europ\u00e9ens, donc \u00e7a va continuer d'\u00eatre d'\u00eatre comme \u00e7a et on fait lit les taux environ 3 pourcent de v\u00e9hicules enti\u00e8rement \u00e9lectriques qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9s, ils aident \u00e0 camoufler la r\u00e9alit\u00e9 parce que si on regarde seulement les v\u00e9hicules \u00e0 essence et \u00e0 gazelle en MMA 141 grammes, donc c'est un \u00e9chec majeur c'est l\u00e0, dans le b\u00e2timent, par exemple, les architectes, les constructeurs, ils essayent de produire des b\u00e2timents de plus en plus efficace, ils le font, ils r\u00e9novent etc dans la dans l'\u00e9lectronique, on a des appareils de plus en plus efficaces, qui consomment moins, pourquoi est-ce que dans la branche automobile, on n'est pas capable de le faire, sp\u00e9cialement dans un pays o\u00f9 on n'a pas de constructeur, donc c'est juste parce qu'on est conseille mal les clients que les gens ach\u00e8tent des voitures de plus en plus lourdes, de plus en plus grosses, c'est vraiment un scandale, on pourrait \u00e9videmment renforcer encore les sanctions pour essayer de faire \u00e7a, mais ils ont l'air de s'asseoir dessus, je veux dire, cette branche est consternant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:57 > 0:10:04) [88%] : \r\nEt Fran\u00e7ois Leona branche consternante pourquoi est-ce que les importateurs et les constructeurs n'arrive pas \u00e0 faire des efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:04 > 0:10:45) [91%] : \r\nNon, je crois qu'il y a un probl\u00e8me de d\u00e9calage temporaire entre les activit\u00e9s qui ont lieu en Suisse, les activit\u00e9s, comme d'ailleurs en Europe, l'Europe atteint les objectifs et les constructeurs travaillent plus en fonction de l'Europe qu'en fonction de la Suisse, ce qui veut dire que les v\u00e9hicules dont nous aurons besoin actuellement pour atteindre les objectifs ne sont pas l\u00e0 ni un choix ni en quantit\u00e9, donc c'est pour \u00e7a que nous avons un d\u00e9calage important entre ce qui se passe en avril, la faute acqu\u00e9rir race en Suisse, la faute \u00e0 personne, la loi a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu, discuter entre les constructeurs et la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, la Suisse, l'applique, nous n'avons pas d'influence sur la construction des voitures donc le le march\u00e9 suisse vend ce qui s'est produit en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:45 > 0:10:55) [88%] : \r\nRoger Nordmann est-ce que finalement ce n'est pas aussi le consommateur qui est responsable, parce que c'est le consommateur qui veut acheter des v\u00e9hicules 4 cas, par exemple, 48 pourcent l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:55 > 0:12:24) [88%] : \r\nAlors d'abord, y a pas besoin, la plupart des gens, pas de 24 4 en Suisse, les routes sont bien d\u00e9gag\u00e9 il y a rarement de la neige, il y a peut-\u00eatre quelques situations sp\u00e9ciales, o\u00f9 on a besoin caca mais c'est encore la libert\u00e9 individuelle, chacun peut acheter la voiture qui d'accord mais il y a aussi un aspect de responsabilit\u00e9 individuelle, il faut que les gens r\u00e9fl\u00e9chissent quand m\u00eame \u00e0 quelle voiture ils ach\u00e8tent et alors la fa\u00e7on de se de Monsieur Hulot a de ceux de ceux-ci de se soustraire \u00e0 sa responsabilit\u00e9 de branche, \u00e7a \u00e7a ne va pas ce qui vous regardez la quantit\u00e9 de publicit\u00e9 pour l'automobile, qui est absolument ph\u00e9nom\u00e9nal, toute cette publicit\u00e9 pousse \u00e0 acheter des voitures plus grosse, plus lourde, c'est vraiment une branche qui qui qui est irresponsable et si les Suisses ont beaucoup de pouvoir d'achat, il faudrait plut\u00f4t utiliser ce pouvoir d'achat pour acheter des v\u00e9hicules performants que des mastodontes, c'est vraiment un \u00e7a \u00e9chappe \u00e0 toute \u00e7a \u00e9chappe \u00e0 toute rationalit\u00e9, mais peut-\u00eatre qu'effectivement, il faudra aussi un durcissement des conditions fiscales d'immatriculation des v\u00e9hicules lourds et il faudra, il faudra en tout cas arr\u00eater de tol\u00e9rer d'\u00eatre plus laxiste qu'on en Europe parce que, franchement, l\u00e0, ce qu'on appelle la lecture Berg, c'est \u00e0 dire les exceptions pour les gros quatre-quatre dans qui sont achet\u00e9s en Suisse non pas dans les montagnes, mais dans les quartiers r\u00e9sidentiels aviez le l'ex- tuerie Berg \u00e7a, \u00e7a va pas, c'est c'est vraiment moi je trouve \u00e7a inadmissible et aujourd'hui on sait, j'ai dit pas il y a 30 ans, on n'a, on n'avait pas conscience du r\u00e9chauffement climatique, mais aujourd'hui on sait et moi j'appelle vraiment les gens \u00e0 acheter des voitures moins gronde \u00e0 utiliser leur argent plus intelligemment clonage des, des, des gros chars ou alors investir dans des voitures \u00e9lectriques, elles sont un peu plus cher \u00e0 l'achat, mais par contre, elles sont moins cher \u00e0 l'usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:24 > 0:12:27) [86%] : \r\nFran\u00e7ois Leona vous risquez-vous les avale les importateurs de passer \u00e0 la caisse aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:28 > 0:13:11) [86%] : \r\n\u00e9coutez, il ne faut pas r\u00eaver les importateurs passent \u00e0 la caisse, mais l'argent que les importateurs paye en amende sera transmis sur les prix d'achat des voitures donc finalement c'est les consommateurs qui vont payer plus, mais je vais quand m\u00eame rectifier la vision du 4 4 cas monsieur Nordmann, le 4 4 n'est pas un gros v\u00e9hicule uniquement la plus que la moiti\u00e9 des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, sont des 4 4 monsieur Nordmann et ils n'\u00e9mettent aucun gramme de CO2, vous le savez tr\u00e8s bien, les 4 4 les plus vendus ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sont aussi des petits 4X4 des Suzuki avec Nice TV v\u00eatir Iroc on pr\u00e9tend que les 4 4 sont responsables de la hausse du CO2, on nous n'avons aucune statistique qui explique que les 4 4 sont plus lourd cette ann\u00e9e que l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait pr\u00e9tentions, on n'a pas de preuves et ce que dit monsieur Nordmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:11 > 0:13:18) [86%] : \r\nAlors r\u00e9ponse rejet sur sauf que l'\u00e9quipement de la transmission et tous pour un 4 4 sur un v\u00e9hicule \u00e0 essence soit di\u00e9sel c'est entre 100 et 100 50 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:18 > 0:13:26) [79%] : \r\nPlus, oui, mais vous, qui n'est pas le mod\u00e8le NEX- monsieur Nordmann vous savez pas la grandeur des voitures vendues, il n'y a pas de statistiques toutes vous le pr\u00e9tendez, toujours, vous pouvez pas produire Mater rompre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:26 > 0:13:54) [88%] : \r\nLaissez parler Monsieur L\u00e9onard je je pourrais finir le m\u00eame mod\u00e8le en 4 4 il y entre 100 et 100 50 kilos plus lourd, donc il faut porter, c'est qui va la mont\u00e9e \u00e0 la descente et en plus \u00e7a autorise des \u00e9missions un peu plus \u00e9lev\u00e9 selon le mod\u00e8le de calcul qui parce que les \u00e9missions d\u00e9pendent un peu du poids, ce qui fait qu'\u00e0 la fin de la totale, globale, on a des voitures qui \u00e9mettent plus et \u00e7a, moi je suis d\u00e9sol\u00e9 mais il faut que les gens commencent \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s mais il faut aussi que la branche automobile, les aident \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s en lui conseillant bien les gens il conseill\u00e9, mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:54 > 0:14:00) [88%] : \r\nAlors, Fran\u00e7ois Hollande l'justement, vous repr\u00e9sentez la branche qu'est ce qu'on fait pour atteindre ces 95 grammes de CO2/km.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:01 > 0:14:09) [91%] : \r\nEh ben, je crois que l'industrie automobile investit des milliards et des milliards en Europe pour produire des nouvelles voitures, elles vont venir l'ann\u00e9e prochaine l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:09 > 0:14:12) [93%] : \r\nMais ce sera trop tard puisque le l'objectif, c'est 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:12 > 0:14:43) [86%] : \r\nMais je vous rire, je vous rappelle que la loi est pr\u00e9vu pour fonctionner en l'Europe et pas en Suisse, nous ne pouvons pas vendre comme monsieur Nordmann aimerait des voitures qui n'existe pas encore, qui ne sont pas produites et qui ne sont pas livrable ceci dit, je reviens sur l'histoire du 4 4 mais Nordmann, il faut consid\u00e9rer le mix des voitures 4 ne veut pas dire qu'au soit, il y en a, mais il y a aussi beaucoup de petites alors quand vous parlez du poids moyen, on ne peut pas prouver que le poids moyen des 4 4 a augment\u00e9 ses faux nous c'est parce que ce que vous pr\u00e9tendez, c'est ce que vous dites, vous dites que les quatre-quatre consomment plus, ce n'est pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:43 > 0:15:27) [84%] : \r\nMonsieur l'on agit de choses je dis compte les gens terminer avec \u00e7a compte ach\u00e8tent des voitures plus lourd, ces voitures consomment plus sur un mod\u00e8le \u00e9quivalent le mot sur un voitures \u00e9quivalentes, le mod\u00e8le qu'\u00e0 Carhaix en 4 4 et environ 100 sont \u00e0 150 kilos plus lourd et donc consomment plus de la lois d'\u00e9l\u00e9mentaires de la physique, vous vous et pas les nier sur Loana, moi la seule chose que j'esp\u00e8re c'est que maintenant la branche face \u00e0 Audio honorable, c'est vrai qu'il y a pas autant de mod\u00e8les qu'on aurait voulu d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e, \u00e7a c'est juste ce que dit Monsieur Colonna et l\u00e0- dessus il faut vraiment marre ne poussez les, les, les constructeurs aller dans cette direction et \u00e7a on le fait en achetant justement des mod\u00e8les \u00e9lectriques parce qu'pr\u00e9dire les constructeurs voient qui font des bonnes affaires avec les modes, les, les, les mod\u00e8les \u00e9lectriques et puis ensuite \u00e7a y a \u00e7a ira dans le bon sens, mais pour \u00e7a il faut vraiment que les les garagistes et la la branche automobile, on a compris votre message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:27 > 0:16:02) [90%] : \r\nRoger Nordmann chanson je voulais quand m\u00eame non Monsieur alors on arrive au terme de ce d\u00e9bat, je suis navr\u00e9, merci beaucoup de d'\u00eatre venu dans dans ce forum, quelques instants, commenter ce chiffre, publi\u00e9 aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie trouvera, bonne soir\u00e9e, messieurs, au revoir, bonsoir 18 heures 11 dans Forum on va maintenant \u00e9voquer la riposte du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration sous enqu\u00eate Michael la Aubert demandent la r\u00e9cusation de l'un des juges qui l'a oblig\u00e9 \u00e0 se r\u00e9cuser lui- m\u00eame dans l'affaire FIFA selon les journaux Tamedia il s'est aussi entour\u00e9 d'avocats pour se d\u00e9fendre, ces m\u00e9thodes sont critiqu\u00e9s Degoat quelle r\u00e9action \u00e0 Berne apr\u00e8s ce nouvel \u00e9pisode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:02 > 0:16:24) [93%] : \r\nBaroud d'honneur, dernier coup avant la chute ou chant du cygne, h\u00e9 bien les expressions ne manquent pas chez les diff\u00e9rents observateurs pour d\u00e9crire les derniers faits de Michael Lauber dans l'affaire qui porte son nom, c'est les parlementaires reste prudent sur le fond de l'affaire, plusieurs d'entre eux sont constern\u00e9s face au d\u00e9ballage m\u00e9diatique, certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 comparer ce qui se passe au MPC, avec les Genevoises qui ont fait la Une r\u00e9cemment, je parle bien s\u00fbr de l'affaire Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:24 > 0:16:28) [64%] : \r\nAffaire affaire la Hubert affaire Maudet, pourquoi cette comparaison Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:28 > 0:16:45) [93%] : \r\nEh bien, le probl\u00e8me principal, selon sa \u00e7a certains parlementaires, c'est qu'on est dans un cas o\u00f9 un homme serait en train de faire passer ses int\u00e9r\u00eats personnels avant ceux de l'institution, un sentiment partag\u00e9 par Claude Nicati, avocat \u00e0 Neuch\u00e2tel et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:16:45 > 0:17:11) [91%] : \r\nLorsqu'on est procureur lorsqu'on est juge, h\u00e9 bien on l'est bien s\u00fbr parce qu'on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mais on repr\u00e9sente un tribunal ou je ne sais encore et on a pour mission aussi de cette fois, c'est devant la grandeur de l'institution et l\u00e0 ce qui m'interpelle, c'est que les personnages passent avant l'autorit\u00e9 qu'il symbolise avec tout ce que \u00e7a implique, comme, passez-moi l'expression, cafouillage que je vois maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:11 > 0:17:30) [93%] : \r\nAlors le mot d\u00e9mission n'a pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 mais on sent bien le d\u00e9pit des parlementaires face \u00e0 Micha\u00ebl Lambert qui s'obstine, c'est le mot qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par l'un d'entre eux et puis, il semble un peu mal pris, car il y a toutes ces r\u00e9v\u00e9lations dans la presse mais eux doivent attendre la le fin mot de l'histoire avant de pouvoir se prononcer sur sa r\u00e9\u00e9lection qui devrait avoir lieu cette eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:30 > 0:17:36) [80%] : \r\nTenant et \u00e0 Aubert qui s'obstinent, selon un de vos interlocuteurs et ce qu'on peut parler camille d'une crise institutionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:36 > 0:18:08) [93%] : \r\nL'expression a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par Michael Lambert, lui- m\u00eame, il y a quelques semaines devant la presse, elle a \u00e9t\u00e9 reprise par de nombreux m\u00e9dias et observateurs, ces derniers temps en tout cas on est vraiment dans une situation o\u00f9 les institutions continuent \u00e0 se monter les unes contre les autres, les m\u00e9thodes du procureur en chef sont critiqu\u00e9s, lui se d\u00e9fend bec et ongles, sans compter sa r\u00e9\u00e9lection qui ne peut pas \u00eatre pouss\u00e9 trop longtemps et, en toile de fond, ces enqu\u00eates durs de la FIFA qui doivent bien continuer d'une mani\u00e8re ou d'une autre, ce qui est s\u00fbr, c'est que l'image des institutions et toujours plus ent\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:08 > 0:18:16) [91%] : \r\nCamille Degoat en Direct de Berne merci 18 heures 13 dans Forum on va revenir maintenant sur une d\u00e9claration entendu ce matin sur nos ondes co\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:17 > 0:18:33) [94%] : \r\nOn sait que les Budgets de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont toujours b\u00e9n\u00e9ficiaire depuis plusieurs ann\u00e9es, donc peut-\u00eatre aussi travailler l\u00e0- dessus pour avoir un un m\u00e9canisme qui permettrait de d'avoir quand on a des exc\u00e9dents au niveau budg\u00e9taire, de renflouer les caisses de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:33 > 0:18:57) [91%] : \r\nLa copr\u00e9sidente des Femmes socialistes Martine Daucourt, invit\u00e9 de la matinale, elle a son id\u00e9e pour renflouer l'AVS, le gouvernement lui pr\u00e9conise une hausse de la TVA et, surtout, la retraite \u00e0 65 ans pour tous, elle, elle veut utiliser les exc\u00e9dents budg\u00e9taires pour les verser dans l'AVS J\u00e9r\u00f4me Cosandey bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur Romand d'Avenir Suisse, expert en politique sociale alors bonne ou mauvaise id\u00e9e celles \u00e9mises par Martine au cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:57 > 0:19:36) [88%] : \r\nJe pense que c'est une fausse bonne id\u00e9e parce que, pour 2 raisons : d'abord, je pense que si on veut financer de fa\u00e7on durable, l'AVS, il faut des flux financiers qui soit stable, qui soit pr\u00e9visible de tabler sur des exc\u00e9dents de de budget, c'est quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s volatile et en plus de procyclique, donc les ann\u00e9es, on aura des pas d'exc\u00e9dent ce budg\u00e9taires, c'est typiquement des ann\u00e9es o\u00f9 l'\u00e9conomie va pas tr\u00e8s bien, donc les rentr\u00e9es fiscales seront pas bonnes pour la que la Conf\u00e9d\u00e9ration et c'est un m\u00eame si ces m\u00eames ann\u00e9es, que justement les rentr\u00e9es via les cotisations salariales de l'AVS elles aussi elles baisseront donc vous aurez un effet de qui se ressemblent, qui s'amplifie, donc je pense que c'est c'est fou de tabler le financement de l'AVS ce quelque chose de de peu stable depuis planifia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:36 > 0:19:45) [89%] : \r\nBon, \u00e7a s'amplifie vers le bas, mais en m\u00eame temps \u00e7a simplifie aussi vers le haut, l\u00e0 \u00e7a fait quand m\u00eame presque une d\u00e9cennie, qu'on a des exc\u00e9dents budg\u00e9taires, ce serait un petit bonus pour pour AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:45 > 0:21:23) [87%] : \r\nC'est clair que c'est un petit bonus mais je pense qu'il faut faire attention le il faut diff\u00e9rencier les choses, qu'est ce qu'on veut faire payer par exemple dans l'AVS, quels sont les comptes la la part du financement de la AVS qui doit \u00eatre fait par l'\u00c9tat, mais il faut laisser l'\u00c9tat libre de choisir ses moyens de de financer \u00e7a, on va de plus en plus aider des d\u00e9penses li\u00e9es de l'\u00c9tat en 2015 la moiti\u00e9 des d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9taient li\u00e9s par des lois en 2020, ce sera d\u00e9j\u00e0 2 tiers des d\u00e9penses, donc on on cr\u00e9e toujours des des fonds des petites caisses des petites tirelires suppl\u00e9mentaire parce que les parlementaires adorent \u00e7a, ils peuvent bloquer fig\u00e9 en fait le financement pour leur client\u00e8le, que ce soit gauche- droite, c'est un c'est ind\u00e9pendant, on a vu \u00e7a avec le fonds pour les routes nationales pour les partisans de la voie de l'automobile, on parlait d'automobile tout \u00e0 l'heure dans votre \u00e9mission on a vu \u00e7a dans les infrastructures ferroviaires, on cr\u00e9e de partout, des fonds pour pour pour bloquer le processus de de budget, or \u00e0 mon avis le un d\u00e9roule principal du Parlement, c'est justement cette pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats de savoir aujourd'hui ou sur une p\u00e9riode de 4 ou 5 ans, quelles sont les priorit\u00e9s du Conseil fin du parlement national ou f\u00e9d\u00e9ral et de faire cette pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats et chaque fois qu'on d\u00e9cide de bloquer une partie du financement, que ce soit parce qu'on on prend un point de la TVA et qu'on le d\u00e9die \u00e0 l'AVS, que ce soit maintenant cette proposition, c'est ce que veut faire le Conseil propose, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'y compris veut augmenter la TVA, en g\u00e9n\u00e9ral, mais \u00e7a rentre dans les fonds principaux de de de l'AVS, puis apr\u00e8s on r\u00e9alise on Real ou ces ces, ces Budgets ce que Madame propose par de voil\u00e0, chaque fois qu'il y a un exc\u00e9dent une part la pas la pas pr\u00e9cis\u00e9 plus belle par celle donc on enl\u00e8ve cette comp\u00e9tence du compte du du du Parlement de, de, de, d'allouer ce qu'il veut faire avec ces exc\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:23 > 0:21:51) [94%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey, merci beaucoup, vous \u00e9tiez avec nous pour commenter cette proposition de la co- pr\u00e9sidente des Femmes socialistes suisses en mati\u00e8re d'AVS, vous \u00eates une bonne soir\u00e9e, merci, merci \u00e0 vous aussi au revoir la col\u00e8re gronde chez Unia Vaud apr\u00e8s les licenciements cons\u00e9cutifs de 2 secr\u00e9taires syndicaux une quinzaine de membres et d'employ\u00e9e se sont r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Lausanne devant les locaux du syndicat \u00e7a Cl\u00e9ment on vous retrouve sur place en Direct de la Riponne, alors quelles sont les revendications de ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:52 > 0:22:27) [90%] : \r\nAlors vous pouvez les entendre en arri\u00e8re- fond, il y en a 2 : Unia doit arr\u00eater de licencier les militants pr\u00e9sents ont parl\u00e9 de camarades \u00e9puis\u00e9 de climat de peur et d'une d\u00e9rive du management et puis, il r\u00e9clame aussi la t\u00eate du patron d'Unia Vaud Yves Defferrard pour les militants pr\u00e9sents, c'est lui qui est responsable de ces de licenciements, le 1er en mars dernier, concernant, secr\u00e9taire syndical en charge des \u00e9lectriciens, Laurent Tettamanti, qui avait demand\u00e9 une revalorisation de son salaire sans succ\u00e8s par la suite, le syndicaliste avait annonc\u00e9 qu'il ne participerait plus aux commissions paritaires de sa branche une d\u00e9marche inacceptable pour la direction, d'o\u00f9 son renvoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:27 > 0:22:30) [92%] : \r\nAvec donc un 2\u00e8me licenciement la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:31 > 0:22:53) [92%] : \r\nOui, il concerne un autre secr\u00e9taire syndical actif lui dans le domaine de l'artisanat, d'apr\u00e8s les contestataires, l'homme en question subissent du mobbing de la part de sa sup\u00e9rieure et malgr\u00e9 un audit externe et plusieurs tentatives de conciliation aucun arrangement n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 le collaborateur a ensuite saisi l'inspection du travail s'est confi\u00e9 dans la presse pour la direction d'Unia Vaud, la confiance est rompue, Sarah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:53 > 0:22:57) [87%] : \r\nOn l'entend, il y a, il y a un malaise et ce qu'il se cantonne au canton de Vaud ou est-ce qu'il va au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:58 > 0:23:36) [90%] : \r\nEh bien non, Pietro il y a aussi une d\u00e9l\u00e9gation b\u00e2loise en qui est pr\u00e9sente, elle d\u00e9nonce, elle aussi, un management brutal dans sa r\u00e9gion et l'Oberland bernois, ainsi qu'au niveau national, certains membres vont m\u00eame jusqu'\u00e0 r\u00e9clamer la d\u00e9mission de l'ensemble du comit\u00e9 directeur d'Unia suisse leurs sentiments, la t\u00eate du syndicat, trop de pouvoir et l\u00e0- bas, ce n'est pas assez entendus dans leurs revendications, ils demandent aussi une convention collective de travail en effet Unia, comme la plupart des autres syndicats n'en disposent pas alors tous les espoirs des contestataires sont Tir dirig\u00e9 d\u00e9sormais sur les \u00e9paules de Pierre-Yves Maillard, le tout nouveau pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse la fa\u00eeti\u00e8re des syndicats pour ma\u00eetre de l'ordre, \u00e0 leurs yeux, il en va de l'image m\u00eame du mouvement syndical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:36 > 0:24:00) [91%] : \r\nEh bien on va aborder ces tensions internes avec un des principaux int\u00e9ress\u00e9s, bonsoir Yves Defferrard, bonsoir, alors on l'a entendu dans votre section section vaudoise on veut votre t\u00eate, disons-le comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne m\u00e9rite d'\u00eatre clair, vous savez bien, dans les entreprises compte on r\u00e9clame la t\u00eate du chef, il y a pas de fum\u00e9e sans feu, c'est qu'il y a un probl\u00e8me est-ce que c'est le cas aussi chez vous, est ce que les reproches qu'on a entendus sont justifi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:00 > 0:24:37) [91%] : \r\nBon Unia Vaud est une organisation qui a plus de 110 collaborateurs, il peut y arriver qu'il y a des divergences au sein de l'organisation et puis ma foi lorsqu'il y a des divergences, h\u00e9 bien on a nous, une organisation qui fait que je ne peux pas, je ne peux pas d\u00e9cider tout seul, on a une direction qui est constitu\u00e9e de 12 personnes dans la direction, c'est une direction coll\u00e9giale et puis on a \u00e9galement des instances militantes qui fonctionne pour notre organisation qui eux aussi sont inform\u00e9s de tout ce qui se passe et, en l'occurrence des 2 cas qui sont ici, donc je ne peux pas \u00e9videmment prend des d\u00e9cisions seul, alors je comprends, on a le droit de manifester le revendiquer, mais en tous les cas on est organis\u00e9 de telle mani\u00e8re \u00e0 ce qu'un sport, \u00e7a se passe et d'\u00e9viter qu'une seule personne puisse prendre les dessine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:37 > 0:24:43) [90%] : \r\nEn m\u00eame temps de licenciements en 4 mois, c'est pas rien, non je voulais dire c'est que si nous dire quelque chose qu'on fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:43 > 0:25:07) [91%] : \r\nPardon, une organisation de plus de 100 personnes, il peut y arriver, il y en a d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e7a fait 20 ans que je suis dans cette organisation, que des personnes quittent l'organisation et qu'il y a des conflits internes, il n'y a pas de probl\u00e8me de personne, c'est de ces 2 cas compl\u00e8tement diff\u00e9rent et je ne vais pas rentrer sur les cas en tant que telle, je, je, je veux pas pour des raisons de protection de la personnalit\u00e9 rentr\u00e9 directement sur les motifs qui ont pouss\u00e9 \u00e0 cela mais ce que je peux dire tout simplement, comme dans toute organisation, il peut y avoir des divergences internes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:07 > 0:25:18) [93%] : \r\nSur l'appel au rassemblement sur Facebook, on peut lire par exemple que ces licenciements sont brutaux qu'ils sont dignes des patrons voyous qu'Unia pr\u00e9tend combattre qu'est que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:18 > 0:25:36) [89%] : \r\nOn est \u00e9videmment je conteste que c\u00e9der d\u00e9licieusement quantifier de mani\u00e8re brutale, ils ont effet parfaitement dans les r\u00e8gles, ces licenciements, ils ont \u00e9t\u00e9 faits avec pr\u00e9caution, les personnes ont eu largement les d\u00e9lais de cong\u00e9s pr\u00e9vus et puis il existe \u00e9videmment si ces ces personnes souhaitent le faire les instances respectivement les tribunaux s'ils veulent faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:37 > 0:25:51) [90%] : \r\nParlons d'une de d'une des revendications, le, le, le fait qu'il faudrait une CCT au au sein d'Unia une CCT c'est ce que vous d\u00e9fendez \u00e0 longueur d'ann\u00e9e dans dans les diff\u00e9rentes branches que vous repr\u00e9sentez c'est presque paradoxal qu'un syndicat n'est pas de convention collective pour ses propres employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:51 > 0:27:13) [86%] : \r\nOn a, on a des des conditions de travail, une qui sont largement au-dessus des employeurs actuelle qu'on n'a aucun probl\u00e8me, a montr\u00e9 nos conditions de travail, si toutes les entreprises, avec les conditions de travail que nous avions chez Unia je pense que nous allons, pas de probl\u00e8me, on a plusieurs ann\u00e9es, donc, de, de, au niveau de la retraite, o\u00f9 les personnes peuvent partir bien haut de mani\u00e8re anticip\u00e9e, on ne fait pas les probl\u00e8mes qui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis vous savez, moi j'avais n\u00e9goci\u00e9 lorsqu'on a fait les fusions des syndicats c'est m\u00eame n\u00e9gociation comme secr\u00e9taire syndical, j'aurais pas voulu \u00e0 ce moment-l\u00e0 que d'autres personnes externes de face, on est ce que vous avez tr\u00e8s convention lesdits professionnels, on est des preuves, on a un r\u00e8glement Kiev \u00e0 l'int\u00e9rieur d'Unia par des professionnels, c'est un petit peu diff\u00e9rente qu'une entreprise, je suis n\u00e9gociateur je n\u00e9gocie toute la journ\u00e9e du coin de \u00e7a et comme un m\u00e9ga un m\u00e9canicien ne voudrait pas qu'on si je prends un exemple assez simple au fond qu'un autre garagiste s'occupe de sa voiture, et bien moi comme n\u00e9gociateur puisque j'\u00e9tais \u00e0 l'origine des premiers r\u00e8glements d'Unia lorsqu'on a fait la fusion, je voudrais pas souhait\u00e9 que des personnes externes face puisque c'est notre m\u00e9tier, c'est toute une diff\u00e9rence avec d'autres, d'autres personnes et nous avons un r\u00e8glement, encore une fois qui est vot\u00e9 par l'ensemble du personnel et qui en plus de cela et vot\u00e9 par le Congr\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, point par point, par des militants, donc on a un regard ext\u00e9rieur, cette signature, elle est, au fond, soumis \u00e0 un contr\u00f4le des organes des instances militantes du Congr\u00e8s, qui par ailleurs aussi lui lorsqu'on veut parler des, des, des personnes qui sont \u00e0 la t\u00eate, comme moi, choisissez personne de mani\u00e8re tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique, ce sera en 2020 pour ce qui sera mon cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:13 > 0:27:27) [87%] : \r\nMais parlons quand m\u00eame de votre cr\u00e9dibilit\u00e9 quand vous allez discuter qu'un patron pour lui demander d'\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux envers ses employ\u00e9es, ils vous regardent, il vous dit : \u00e9coutez, monsieur de Ferrare balayer d'abord devant 2 devant votre porte voix les criminels, l'image du syndicat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:27 > 0:28:05) [91%] : \r\nJ'ai aucun probl\u00e8me, vous savez, je vais aller \u00eatre vont n'importe quel employeur et je vais lui montrer le r\u00e8glement du Unia et les conditions de travail d'Unia et je me r\u00e9jouis de voir les grands patrons s'ils sont pr\u00eats \u00e0 donner exactement les conditions que nous avons chez Unia, s'ils sont pr\u00eats \u00e0 le signer, alors moi je suis heureux et puis on aura beaucoup moins de travail parce que les conditions que nous avons, y compris d'ailleurs dans la protection des collaborateurs, nous avons une charte qui est extr\u00eamement pr\u00e9cise et qui implique que la direction et le management : soyez extr\u00eamement pr\u00e9cautionneux Seminyak perd pas, d'autres entreprises ont donc nous avons aucun probl\u00e8me ma cr\u00e9dibilit\u00e9, elle est dans les f\u00eates et les f\u00eates sont que les conditions de travail lorsqu'on peut le d\u00e9montrer devant nos peurs et 0 Cambrai mal faire en g\u00e9n\u00e9ral, ils font 2 pas en arri\u00e8re, les employeurs, ils veulent pas appliquer les conditions que nous avons chez Unia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:05 > 0:28:35) [90%] : \r\nYves Defferrard, vous \u00e9tiez avec nous ce soir, vous avez r\u00e9pondu aux accusations que que certains peut vous vous portez sur les ces tensions internes au sein du syndicat Unia jour merci une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, cette question \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 est la limite entre une personne populaire sur les r\u00e9seaux sociaux et un influenceur r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour faire de la publicit\u00e9, h\u00e9 bien cette limite elle est plut\u00f4t floue, elle d\u00e9pend en fait du nombre de fans qui suivent ces internautes Cl\u00e9a Favre alors le Royaume-Uni a tranch\u00e9 ce nombres, c'est 30000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:35 > 0:29:12) [93%] : \r\nOui et au coeur de cette d\u00e9cision, une Instagram Husky poste une image d'elle en pyjama rire rose avec sur sa table de nuit, un m\u00e9dicament pour favoriser le sommeil, il s'agit d'une publicit\u00e9 pour le laboratoire Sanofi, laboratoire qui soutient que la d\u00e9marche est parfaitement l\u00e9gal, avec 32000 followers la personne en question ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, elle est en effet loin du compteur de David Beckham, 55 millions parce qu'il faut savoir qu'au Royaume-Uni, une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 ne peut pas faire de la publicit\u00e9 pour un m\u00e9dicament, mais verdict donc hier du r\u00e9gulateur, si avec 30000 followers on est une Star d'un point de vue l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:12 > 0:29:18) [90%] : \r\nOn voit que les les pays commen\u00e7a \u00e0 \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer en m\u00eame temps influenceurs ou pas, c'est clairement une zone grise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:18 > 0:29:43) [91%] : \r\nOui, on ne sait pas toujours si la recommandation vient du coeur de la Star tant admir\u00e9 ou si ces conseils sont plut\u00f4t dict\u00e9e par son porte- monnaie et un partenariat du r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s face \u00e0 ce manque de transparence, les \u00c9tats r\u00e9agissent diff\u00e9remment aux \u00c9tats-Unis, ce n'est pas le nombre de followers qui fait l'influence c'est le lien financier que vous avez avec la marque dont vous parlez, peu importe si vous \u00eates suivi uniquement par votre papa ou votre chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:43 > 0:29:47) [88%] : \r\nVous parlez des des \u00c9tats-Unis et en Suisse, Cl\u00e9a, comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:47 > 0:30:13) [92%] : \r\nC'est rien, c'est le r\u00e8gne de l'autor\u00e9gulation, il existe bien des recommandations de la Commission suisse pour la loyaut\u00e9, mais il n'y a pas de sanction et les abus sont nombreux selon l'aveu m\u00eame d'un communicant aujourd'hui le march\u00e9 de l'influence reste encore tr\u00e8s petits dans notre pays, il n'y a presque que des micro- communaut\u00e9s donc \u00e0 partir de quel nombre de followers et tout un influenceur en Suisse romande, la question n'est peut-\u00eatre pas encore tr\u00e8s pertinente et ne le sera peut-\u00eatre jamais dans un pays de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:13 > 0:30:37) [91%] : \r\nTaille vos explications, Cl\u00e9a afin de notre rubrique \u00e9conomique, merci, il a longtemps incarn\u00e9 la r\u00e9sistance face \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e par Bruxelles pendant la crise grecque le 1er ministre Alexis Tsipras joue son avenir ce dimanche, les Grecs renouvellent leur parlement pour comprendre les enjeux de ce scrutin qui pourrait bien mettre fin \u00e0 l'air Tsipras Jo\u00ebl d'All\u00e8gre est en ligne avec nous, bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:30:38 > 0:30:40) [92%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates historien bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:40 > 0:30:48) [92%] : \r\nSp\u00e9cialiste de la Gr\u00e8ce, pourquoi est-ce qu'Alexis Tsipras et son parti de gauche Siritsa pourrait perdre dans les urnes ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT18 (0:30:50 > 0:30:56) [86%] : \r\nParce qu'en fait il est, il avait fait na\u00eetre d'immenses et espoir et donc id\u00e9e immense d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:56 > 0:30:58) [84%] : \r\nD\u00e9sespoir prendront peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:31:00 > 0:31:38) [87%] : \r\nOui, oui, parce que les espoirs de l'homme, pr\u00e9sidentielle, bon en g\u00e9n\u00e9ral, quel que soit l'homme pr\u00e9sidentiel, \u00e7a ne marche jamais tr\u00e8s bien et et l'id\u00e9e que l'Europe aller \u00e9changer et allait se montrer tout d'un coup, gentil, tol\u00e9rante et tout \u00e7a pour faire plaisir aux Grecs, c'\u00e9tait aussi peut-\u00eatre r\u00eaver un peu trop mais donc c'est vrai que, il lui restera toujours une partie solide de son \u00e9lectorat, mais que il y a toute une frange qui \u00e9taient venus en croyant que \u00e7a y est, enfin quelqu'un \u00e0 aller faire quelque chose et qui qui est d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:38 > 0:31:45) [93%] : \r\nDes \u00e9lecteurs d\u00e9\u00e7us, est ce que \u00e7a veut dire que que les jeux sont faits et que, et qu'en gros il n'\u00e9chappera pas \u00e0 une d\u00e9faite ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:45 > 0:31:46) [78%] : \r\nLe Loft.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:31:47 > 0:32:00) [94%] : \r\nJe et je peux pas, je ne peux pas deviner l'avenir mais parents tous les sondages disent qu'effectivement, les jeux sont faits et je j'ai tendance \u00e0 penser que qu'effectivement ils ont raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:00 > 0:32:10) [88%] : \r\nMais est-ce que ce sera un vote contre, Tsipras ou un vote pour son concurrent Direct Kyriacos Mitsotakis qui est surnomm\u00e9 le Macron grec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:32:12 > 0:32:13) [92%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT18 (0:32:13 > 0:32:33) [91%] : \r\nAlors, j'ai tendance, alors le chef d'\u00eatre surnomm\u00e9 le Macron si c'est positif, parce que les Grecs auront en g\u00e9n\u00e9ral appr\u00e9cient toujours ce qui se passe en France, etc, donc c'est une comparaison qui est quand m\u00eame plut\u00f4t favorable mais je pense quand m\u00eame que c'est plut\u00f4t contre Tsipras que pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:33 > 0:32:36) [77%] : \r\nN'emp\u00eache, il est a nouveau programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:32:36 > 0:33:26) [89%] : \r\nSocial et pas tr\u00e8s jeudi son programme social n'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent finalement je veux dire, et promettent tous les 2 que le salaire minimum va encore augmenter, qu'on va penser aux retrait\u00e9s qu'on va faire des emplois, bon tout le monde, or en gros 10 ans hein, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, et la seule diff\u00e9rence, c'est que les gens ont se sont dit que finalement, l'Europe n'avait pas voulu faire la moindre petite fleur \u00e0 Tsipras parce qu'elle n'aime pas les gens d'extr\u00eame gauche, tandis que l\u00e0, elle allait avoir affaire \u00e0 un homme, on ne peut plus traditionnels d'une droite conservatrice voil\u00e0 sans plus ce que c'\u00e9tait le genre de gens finalement qui plaisait \u00e0 l'Europe et que donc, peut-\u00eatre, d'ailleurs, il sait ce qui laissait peut-\u00eatre l'agresseur est un peu mieux trait\u00e9s mieux vu par les investisseurs voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:33:26 > 0:33:30) [78%] : \r\nVerdict que dont oreille oui merci verdict dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:30 > 0:33:38) [93%] : \r\nMerci Jo\u00ebl d'All\u00e8gre verdict dimanche effectivement avec ces \u00e9lections en Gr\u00e8ce, je rappelle que vous \u00eates, historienne et sp\u00e9cialiste de la Gr\u00e8ce, merci beaucoup, une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT18 (0:33:39 > 0:33:40) [97%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:40 > 0:33:56) [94%] : \r\nEt \u00e0 18 heures 29 on va parler tennis Roger Federer est au 3\u00e8me tour de Wimbledon, le B\u00e2lois s'est impos\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'anglais Johnny Clarke, l'essentiel est donc acquis pour le Suisse mais Bernard, dans les m\u00eames aucun peut quand m\u00eame dire que tout n'est pas parfait hein dans le jeu de Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:57 > 0:35:06) [90%] : \r\nAlors c'est vrai, tout n'est pas parfait, il s'est impos\u00e9, c'est vrai, en 3 sets 6 1 7 6 6 2 mais d\u00e9j\u00e0 au 1er tour face \u00e0 un inconnu Lloyd Harris, il avait balbuti\u00e9 son tennis lors de la premi\u00e8re manche qui l'avait d'ailleurs perdu h\u00e9 bien aujourd'hui, \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 le cas lors d'un 2\u00e8me set qu'il a remport\u00e9e au tie-break mais o\u00f9 l\u00e0 vraiment \u00e9t\u00e9 en grande difficult\u00e9, Clarke 100 50\u00e8me et plus m\u00eame au classement ATP, h\u00e9 bien a \u00e9t\u00e9 \u00e0 2 points de remporter ce 2\u00e8me set, Federer a, comme beaucoup d'erreurs, notamment sur son revers des des erreurs assez grossi\u00e8res, mais finalement c'est vrai que l'adversaire n'avait pas le niveau aujourd'hui pour mettre en danger suffisamment Roger Federer qui se qualifie donc pour la 17\u00e8me fois dans en 16\u00e8me de finale de Wimbledon, il affrontera au 3\u00e8me tour donc au 16\u00e8me Lucas Pouille, le Fran\u00e7ais qui n'a plus jou\u00e9 depuis 2000 14 heures par Am\u00e9lie Mauresmo, mais voil\u00e0, c'est facile pour personne, a aujourd'hui Ang\u00e9lique Kerber vainqueur chez les dames au dernier s'est fait \u00e9liminer S\u00e9r\u00e9na Williams est men\u00e9e actuellement \u00e0 7 0 par une slov\u00e8ne a connu, qu'il y a des qualifications qui s'appelle caillou Van qui a \u00e0 peine 18 ans, donc voil\u00e0, c'est facile pour personne et \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 facile non plus pour Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:06 > 0:35:11) [96%] : \r\nBon Roger Federer au 3\u00e8me tour Viktoria Golubic aussi et Belinda Bencic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:13 > 0:35:46) [89%] : \r\nOui, alors on esp\u00e8re, parce que pour l'instant, elle l'a commenc\u00e9 sa rencontre face \u00e0 la l'Estonienne Kaia Kanepi l'Estonienne a d\u00e9j\u00e0 pris le service de Belinda Bencic elle m\u00e8ne 2 jeux \u00e0 1 mais actuellement c'est des semaines qui sert et il y a 3 balles de break pour je B\u00e9linda Benchikh, c'est une belle partie on va dire que Be\u00f1at Benchikh alors vraiment les moyens de s'imposer face \u00e0 une Estonienne qui certes a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 en quart de finale \u00e0 Wimbledon mais qui, normalement, normalement, h\u00e9 bien est l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur \u00e0 \u00e0 la Saint-Galloise qu'il y a beaucoup d'ambition ici, qui aiment ce gazon voil\u00e0 qui \u00e9galise maintenant \u00e0 2 jeux partout apr\u00e8s 13 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:46 > 0:35:48) [75%] : \r\nBernard Lehman \u00e0 Wimbledon, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:50 > 0:35:53) [89%] : \r\nForum Pietro Bugnon Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:54 > 0:35:58) [90%] : \r\nGen\u00e8ve, repaire de dictateurs, c'est notre grand d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:58 > 0:37:18) [93%] : \r\nEsther, Coco oui Pietro Gen\u00e8ve doit-elle se pr\u00e9occuper davantage des autocrates qui s\u00e9journent dans le canton, la pol\u00e9mique rena\u00eet avec la pr\u00e9sence de Paul Biya dans la ville du bout du lac, le pr\u00e9sident du Cameroun est au pouvoir dans son pays depuis 36 ans, mais il le dirige tr\u00e8s souvent depuis l'H\u00f4tel InterContinental \u00e0 Gen\u00e8ve, une p\u00e9tition en ligne munis d\u00e9j\u00e0 de 12000 signatures exige d\u00e9sormais que le gouvernement Genevois, d\u00e9clare le pr\u00e9sident du Cameroun persona non grata alors est-ce possible et selon quels crit\u00e8res on en d\u00e9bat ce soir avec 4 invit\u00e9s, Sylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Genevois, vous \u00eates \u00e0 l'origine de cette p\u00e9tition contre la pr\u00e9sence de Paul Biya \u00e0 Gen\u00e8ve, Laurent Wehrli, conseiller national PLR Vaudois et membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, nous accueillons aussi Manon Schick, directrice d'Amnesty International Suisse et Philippe Cura avocat \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du droit international, bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement bonsoir Sylvain Th\u00e9voz alors vous \u00eates \u00e0 l'origine de cette p\u00e9tition pour que le le gouvernement g\u00e9nevois demandent le d\u00e9part, exigent le d\u00e9part de Paul Biya, mais enfin Gen\u00e8ve c'est une ville internationale, c'est une ville o\u00f9 si\u00e8ge une douzaine d'organisations, elle accueille r\u00e9guli\u00e8rement des chefs d'\u00c9tat, quelle que soit d'ailleurs leur r\u00e9gime politique alors, pourquoi cette fois-ci, le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois devra agir diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:18 > 0:38:22) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, vous avez raison, il n'emp\u00eache, c'est une p\u00e9tition, c'est un outil d\u00e9mocratique et il est important d'en parler parce qu'on a des dictateurs qui atterrissent sans arr\u00eat \u00e0 Gen\u00e8ve, parfois pour des n\u00e9gociations, des enjeux internationaux parfois pour simplement en vill\u00e9giature pour d\u00e9penser l'argent \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 parfois avoir d'autres activit\u00e9s et l\u00e0, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9bat public ce que Paul Biya qui vient plusieurs mois par an, \u00e0 Gen\u00e8ve, peut le faire en toute impunit\u00e9 alors qu'il est soup\u00e7onn\u00e9 de g\u00e9nocide, alors qu'il y a une guerre civile au Cameroun qui c'est un des plus anciens dictateurs de la plan\u00e8te, 37 ans qu'il est au pouvoir au Cameroun avec du sang sur les mains, c'est attest\u00e9 c'est de nombreux rapports qui le disent et il me semble que c'est un vrai d\u00e9bat public avec la population doit on peut r\u00e9fl\u00e9chir sur ces personnages qui viennent pas forc\u00e9ment pour faire de la diplomatie, mais simplement pour profiter de Gen\u00e8ve et \u00e7a fait mal \u00e0 l'image de Gen\u00e8ve, on est aujourd'hui dans un monde o\u00f9 vous voyez il y a des gens qui croient en la d\u00e9mocratie, qui croient en des valeurs fondamentales et le fait que des dictateurs comme \u00e7a Vienne en toute impunit\u00e9, cr\u00e9e des tensions qui sont pas bonnes pour la Suisse aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:22 > 0:38:35) [89%] : \r\nLaurent Wehrli, un chef d'\u00c9tat, au pouvoir depuis 36 ans mais qui dirige souvent son pays depuis l'H\u00f4tel InterContinental \u00e0 Gen\u00e8ve un peu une sorte de pr\u00e9sident Offshore en tout cas, d\u00e9nonce certains de ses opposants, la Suisse devrait agir l\u00e0 contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:36 > 0:40:24) [91%] : \r\nLa Suisse doit agir certainement sur certains \u00e9l\u00e9ments, d'ailleurs, elle l'a fait tout r\u00e9cemment suite aux exactions des gardes du corps ou du personnel de s\u00e9curit\u00e9 de Monsieur Biya en particulier dans le triste \u00e9v\u00e9nement qui a touch\u00e9 l'un de vos confr\u00e8res et o\u00f9 les mesures ont \u00e9t\u00e9 prises tr\u00e8s rapidement par les feuilles et tr\u00e8s rapidement par la justice genevoise, donc on voit que compte c'est n\u00e9cessaire, les mesures sont possibles apr\u00e8s la question : pourquoi monsieur bien pourquoi pas d'autres personnes, l\u00e0 on tombe sur une question du droit international et du droit d'accueil dans ce cadre-l\u00e0, parce qu'\u00e9videmment je comprends qu'il ne subit l\u00e0 n'est peut-\u00eatre pas la personne qu'on souhaiterait tout savoir dans son salon pour pour passer une soir\u00e9e avec lui mais alors o\u00f9 est-ce qu'on s'arr\u00eate ou est-ce qu'on s'arr\u00eate, pourquoi ce monsieur Biya et pas d'autres, et si c'est monsieur Biya alors ces ces, aucun doute, tous les autres, surtout si le crit\u00e8re est peut-\u00eatre se compose nous de quelqu'un de bien ou de quelqu'un de pas bien, en l'occurrence au niveau du droit international, monsieur Biya alors je rentre pas dans la politique camerounaise mais il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu l'ann\u00e9e derni\u00e8re on peut \u00e9videmment certainement se poser des questions et je m'en pose comme beaucoup d'autres personnes, mais toujours est-il que dans ce cadre-l\u00e0, il a une reconnaissance internationale, il est chef d'\u00c9tat \u00e9lu h\u00e9 oui dans ce sens, l'un dans une ville internationale comme Gen\u00e8ve qui a non seulement des organisations internationales, mais des Sceaux G en grande quantit\u00e9 des repr\u00e9sentations diplomatiques d'ailleurs propre \u00e0 la Gen\u00e8ve internationale la limite \u00e0 ce partir de ce moment-l\u00e0, alors elle est tr\u00e8s large et il y a beaucoup de gens, pourquoi pas, d'ailleurs, m\u00eame si a pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis qui soit et Monsieur Obama ou qu'il soit et Monsieur Trump qui viendrait \u00e0 Gen\u00e8ve, la peine de mort est toujours active aux \u00c9tats-Unis, nous nous joindrons pas la peine de mort en Suisse, on ne la veut pas \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 aussi \u00e0 ce moment-l\u00e0 est-ce que c'est doit aller jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:24 > 0:40:36) [91%] : \r\nPhilippe tuera, vous \u00eates sp\u00e9cialiste en droit international, est ce qu'on peut est-ce que il existe des des r\u00e8gles qui permettent \u00e0 la Suisse de dire tout d'un coup au niveau du droit, vous, vous n'avez pas le droit de venir chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:37 > 0:41:25) [93%] : \r\nAlors la Suisse est libre d'accepter sur son un \u00e9tranger ou de lui refuser son entr\u00e9e en dehors du droit d'asile, o\u00f9 il y a, il y a un vrai droit qui n'est pas particuli\u00e8rement bien accueilli ces derniers temps, on le sait, mais la Suisse a compl\u00e8tement libre accept\u00e9 ou de ne pas accepter un \u00e9tranger sur son sol quand un chef d'\u00c9tat \u00e9videmment que \u00e7a prend une dimension politique incontestable, il est ici en vill\u00e9giature en visite priv\u00e9e, il n'est pas du tout l\u00e0, en visite officielle, mais il n'en reste pas moins qu'il est le chef d'\u00c9tat en exercice de son pays, que le droit international public ne se pose pas la question de savoir si il est l\u00e9gitime ou pas l\u00e9gitime s'il est \u00e9lu ou pas \u00e9lu, c'est en fait de droit international, qu'il est le pr\u00e9sident du Cameroun et \u00e0 ce fait l\u00e0, on attache un certain nombre de cons\u00e9quences juridiques, notamment une immunit\u00e9 de juridiction absolue parce qu'il est le chef d'\u00c9tat en exercice de son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:25 > 0:41:40) [88%] : \r\nManon Schick, vous \u00eates directrice d'Amnesty International, un pr\u00e9sident qui a six \u00e7a qu'on \u00e9lection depuis Gen\u00e8ve qui se rend dans son pays, juste pour la c\u00e9r\u00e9monie d'investiture et dont le principal opposant est en prison, c'est mauvais pour l'image de Gen\u00e8ve, qu'il soit l\u00e0 en vill\u00e9giature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:41 > 0:43:11) [91%] : \r\nAlors c'est certainement pas positif pour l'image de de Gen\u00e8ve et je pense qu'on peut avoir de la sympathie pour ce que revendique l'la p\u00e9tition apr\u00e8s, c'est vrai aussi que effectivement comme comme on l'a vu, le droit ne ne permet pas \u00e0 ce stade l\u00e0 de lui interdire vraiment le l'entr\u00e9e ou disons si si la Suisse choisissait de le faire, \u00e7a serait un un vrai bras de fer, et puis on peut se poser la question est-ce que \u00e0 ce moment effectivement le le l'H\u00f4tel InterContinental seraient vide parce que je crois qu'il y a pas que Paul Biya, il y a de nombreux, de nombreuses personnes extr\u00eamement probl\u00e9matique qui ont \u00e9t\u00e9 accueillis par le pass\u00e9, on se souvient par exemple que Mobutu, dictateur \u00e0 l'\u00e9poque au Za\u00efre, avait une maison en Suisse etc donc voil\u00e0, donc je crois qu'en fait, malheureusement, il faut les relations entre la Suisse et les pays africains et pas uniquement des des pays de dictateurs ces relations font que, il y a de nombreux chefs d'\u00c9tat qui qui viennent chez nous, mais aussi des opposants, hein, la Suisse a \u00e9t\u00e9, en l'occurrence aussi une terre d'asile pour pas mal d'opposants, que ce soit aux Rwandais ou Congolais qui ont justement trouv\u00e9 refuge et et une protection chez nous, donc je crois qu'en fait, l\u00e0 c'est vrai que Barack \u00e9videmment pour l'image de, de, de la Suisse n'est pas tr\u00e8s positif ce qui est \u00e0 mon avis probl\u00e9matique aussi, c'est la question de la du maintien de la s\u00e9curit\u00e9 dans l'occurrence de de Paul Biya, c'est-\u00e0-dire que ben notamment le les habitants des alentours de l'H\u00f4tel InterContinental \u00e0 Gen\u00e8ve ont quand m\u00eame subi passablement de d\u00e9sagr\u00e9ments de de cette pr\u00e9sence et puis on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:43:11 > 0:43:15) [87%] : \r\nLi\u00e9es aux manifestations des opposants aux mesures de s\u00e9curit\u00e9 prises, c'est \u00e0 \u00e7a qu'on fait allusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:43:15 > 0:43:54) [90%] : \r\nExactement, alors c'est vrai que c'est important de garantir la libert\u00e9 de, de manifester et de la libert\u00e9 d'expression de des opposants, c'est important de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de d'un chef d'\u00c9tat, mais si la cons\u00e9quence, c'est que, effectivement, les enfants jouent dans les gaz lacrymog\u00e8nes, s'ils habitent \u00e0 proximit\u00e9, c'est vraiment pas du tout id\u00e9al et donc le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois devrait lui demander de partir alors en tout cas je pense que l\u00e0 dans, dans la situation actuelle, il faut chercher un dialogue avec avec la d\u00e9l\u00e9gation Cam\u00e9rounais papa quand m\u00eame Honest parce que maintenir la pr\u00e9sence avec une tension pareille et avec des attaques comme des journalistes, \u00e7a c'est, \u00e7a me para\u00eet vraiment pas du tout id\u00e9al en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:43:54 > 0:44:06) [85%] : \r\nAlors \u00e9coutez ce qu'en dit Bradley Laurent Laurent et journaliste camerounais il il \u00e9tait interrog\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel InterContinental pour le compte de ton pr\u00e9sent, c'est un reportage qu'elle lui a 2 ans, les s\u00e9jours de Paul Biya \u00e0 l'\u00e9poque, faisaient d\u00e9j\u00e0 parler de \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:07 > 0:44:32) [83%] : \r\nComme on pouvait s'explique que d'une nuit, 17 existe un \u00e9tat o\u00f9 le pr\u00e9sident de Villiers dans un autre pays, dans une \u00e9lection palace o\u00f9 il d\u00e9pense des millions de fois suisse des millions d'euros page ou alors que la population vit avec moins d'une page ou dans son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:44:32 > 0:44:46) [84%] : \r\nOui Laurent Wehrli, c'est celle-l\u00e0 : comment vous expliquez \u00e7a au Cameroun, a finalement que le pr\u00e9sident camerounais d\u00e9pensent des millions alors que sa population, beaucoup de personnes dans son pays, vivent avec moi, d'un Euro par jour, comment vous l'expliquez comment la Suisse va l'expliquer au Cameroun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:46 > 0:45:00) [87%] : \r\nJe crois que, en tout cas, dites personnel pour moi les choses sont tr\u00e8s claires : c'est un scandale et, \u00e9videmment, qu'on ne peut pas \u00eatre d'accord avec cette situation-l\u00e0 maintenant, disons-le tr\u00e8s clairement si on expulse monsieur Biya de Gen\u00e8ve, \u00e7a m'\u00e9tonnerait qu'il retourne au Cameroun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:00 > 0:45:07) [80%] : \r\nMais ce qu'on accepte, c'est pas d'assaillants, est ce qu'on accueillant ces personnes ont le conscient, on ne cautionne pas aussi ce qu'ils font dans leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:07 > 0:46:12) [92%] : \r\nNon, je ne crois pas, je crois pas je crois qu'encore une fois, on doit rappeler si on veut que les \u00c9tats puissent continuer une diplomatie et une relation normale, il y a un droit, il s'appelle le droit international, il a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on peut aussi rappeler la convention de Vienne qui d\u00e9crit tr\u00e8s directement et la Suisse est signataire de cette convention, comment on accueille des autorit\u00e9s dans notre pays, quel est le niveau de s\u00e9curit\u00e9 par rapport \u00e0 ces personnes, etc, on le vit r\u00e9guli\u00e8rement que celui \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Montreux \u00e0 bernoise a assur\u00e9 que dans d'autres villes Suisses et donc c'est une question de principe, ici on parle \u00e9videmment de monsieur Biya on parle \u00e9videmment du Cameroun, mais il faut distinguer la personne, une d\u00e9cision qui du coup ne toucherait pas que Monsieur Biya qui devrait s'appliquer alors \u00e0 toutes les personnes qu'on pourrait consid\u00e9rer alors qu'il sort s'\u00e9rige \u00e9rigerait pour consid\u00e9rer par exemple que d'autres chefs d'\u00c9tat ne sont pas forc\u00e9ment tout \u00e0 fait en phase avec ce qu'on pourrait consid\u00e9rer nous comme une d\u00e9mocratie fileront parler de ce droit international et c'est l\u00e0- dessus qu'on m'a une responsabilit\u00e9 d'autant plus si vous me permettez, par rapport \u00e0 des bons offices, si on veut maintenir le dialogue c'est c'est travailler pas en expulsant les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:12 > 0:46:15) [85%] : \r\nQu'on maintient maintenant Gal\u00e9a Philippe Cura, sp\u00e9cialiste en droit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:46:15 > 0:46:54) [93%] : \r\nJe crois qu'il est absolument important que la Suisse garde sa neutralit\u00e9 et s'abstiennent d'intervenir dans la politique interne du Cameroun, parce que ce n'est pas le r\u00f4le de la Suisse que de d\u00e9terminer qui doit \u00eatre le pr\u00e9sident qui est l'opposant et comment \u00e7a se passe dans ce pays, l\u00e0 on a ici un chef d'\u00c9tat qui est pr\u00e9sent, la Suisse doit assurer aussi la libert\u00e9 d'expression de son camp comme du camp oppos\u00e9 doit assurer que les manifestants ont le droit de manifester dans les m\u00eames conditions que n'importe quel autre manifestant et effectivement il y a un \u00e9quilibre \u00e0 trouver, qui est assez subtil et qui peut \u00eatre effectivement assez compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre, quand on a effectivement et les d\u00e9bordements que l'on a observ\u00e9 avec les gardes du corps ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:54 > 0:47:02) [77%] : \r\nSylvain Th\u00e9voz finalement, la Suisse peut pas tellement s'\u00e9riger non plus en donneurs de le\u00e7ons, alors elle accepte un chef d'\u00c9tat Piper \u00e0 notre petit votre r\u00e9gime celle bon, pas celui-l\u00e0, comment on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:02 > 0:48:15) [87%] : \r\n\u00e7a s'appelle la diplomatie, on discute et puis on a le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui signifie \u00e0 Monsieur, Paul Biya, qui n'est peut-\u00eatre pas le bienvenu 6 mois par an \u00e0 Gen\u00e8ve passe \u00e0 un co\u00fbt cons\u00e9quent pour les jeunes auront parle de 30 policiers qui l'accompagnent, le co\u00fbt des manifestations, les Genevois payent pour un un dictateur qui vient semer le trouble \u00e0 Gen\u00e8ve qui vient les les molosses de Paul Biya, vient de faire marcher l'\u00e9conomie \u00e7a Vienne oui viennent aussi frapp\u00e9 un journaliste donc Est- on pr\u00eat et c'est un vrai d\u00e9bat, ou non, des centaines de milliers de francs que Monsieur Paul Biya vient d\u00e9poser \u00e0 Gen\u00e8ve d'accepter qu'un journaliste soit rudoyer on s'assoit sur les droits de l'homme et que la Suisse devienne simplement un supermarch\u00e9 pour dictateurs, je pense que la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e la p\u00e9tition, la rel\u00e8ve et il ne faut pas se cacher derri\u00e8re le droit y a, on peut rien faire, c'est le droit, non c'est politique, le Conseil d'\u00c9tat peut prendre une position, le Conseil d'\u00c9tat pour recevoir les opposants, le Conseil d'\u00c9tat peut dialoguer Manon Schick a raison, la population a \u00e9t\u00e9 gaz\u00e9s, il y a des personnes qui a sacr\u00e9 g\u00eane oui oui \u00e7a s'appelle des gaz et des d\u00e9fis de 8 ans qui \u00e9tait en pleurs parce que tout d'un coup, le quartier des nations \u00e9t\u00e9 transmis \u00e9tait devenue une zone de combat, et \u00e7a je pense qu'il y a une grosse responsabilit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Genevois, quoi qu'il en soit, et je suis Paul Biya est un facteur de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:15 > 0:48:31) [84%] : \r\nLaurent Berger et ce n'est pas comme une limite \u00e0 poser du Style bah voil\u00e0 plut\u00f4t que vous veniez passer la moiti\u00e9 de la moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e, en Suisse, vous venez quand il y a des rendez- vous diplomatique quand il a des organisations internationales qui si\u00e8gent mais vous vivez pas comme \u00e7a, l\u00e0, \u00e0 mi- temps en Suisse est-ce que c'est pas une limite qui peut \u00eatre pos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:32 > 0:49:38) [90%] : \r\nEncore une fois, elle n'est pas pr\u00e9vu dans le droit international, mais je comprends qu'on dise que le droit international n'est pas important en tout cas, tant cette situation est ce que je dis, je dis qu'on peut discuter l\u00e0 dessus, mais \u00e9videmment, dans le cas du droit mais une chose est s\u00fbre, c'est que le droit en particulier suisse a \u00e9t\u00e9 totalement appliqu\u00e9e, notamment dans le cadre du probl\u00e8me de votre confr\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 molest\u00e9 et chaude, je dirais m\u00eame le mot attaquer parce que la rapidit\u00e9 de la r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate : le jour d'apr\u00e8s l'ambassadeur du Cameroun en Suisse \u00e9tait convoqu\u00e9 par le des et ce qui peut-\u00eatre pour monsieur madame tout le monde veut pas dire grand chose, mais c'est une escalade dans les relations internationales d'entre 2 pays quand on convoque l'ambassadeur, c'est pas juste pour prendre le th\u00e9 avec l'histoire ainsi la le m\u00e9lange, il a re\u00e7u un message tr\u00e8s clair du Defy extr\u00eamement clair qui a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e publiquement ensuite la justice genevoise a fait rapidement tout son travail jusqu'\u00e0 condamner les personnes consid\u00e9r\u00e9es, je trouve qu'ici il y a eu une r\u00e9action tout \u00e0 fait justifi\u00e9e de la part des autorit\u00e9s genevoises et des autorit\u00e9s suisses qui rappelle tr\u00e8s directement \u00e0 Monsieur Biya qui ne peut pas faire n'importe quoi en Suisse et que les lignes rouges sont \u00e0 respecter dans ce cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:49:38 > 0:51:28) [91%] : \r\nManon Schick oui je crois qu'en fait, comme je disais tout \u00e0 l'heure, il faut distinguer effectivement le l'aspect purement \u00e9motionnel \u00e0 elle, l'aspect juridique, c'est vrai que, en fait au niveau juridique, il y a un certain nombre de personnes par exemple qui ne seraient pas les bienvenus en Suisse parce qu'il y a par exemple un mandat d'arr\u00eat contre c'est quand ces gens, c'\u00e9tait le cas d'un chef d'\u00c9tat, c'\u00e9tait notamment le chef de l'\u00c9tat au Soudan jusqu'\u00e0 ce qu'elle est, les manifestations de rue le le renverse r\u00e9cemment, mais en l'occurrence, Omar el-B\u00e9chir \u00e9tait sous mandat d'arr\u00eat, il se promenait partout en Afrique, mais il n'\u00e9tait pas revenu en Suisse, ni dans d'autres pays de de l'Union europ\u00e9enne, parce qu'ils savaient que s'ils mettaient un pied ici il risquait d'\u00eatre d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 et donc dans ces cas-l\u00e0, je crois que ce serait vraiment un tr\u00e8s mauvais signal si la Suisse tout d'un coup, accepter des personnes qui sont sous sanctions ou qui sont sous mandat d'arr\u00eat et en g\u00e9n\u00e9ral, et faisait la centrale faire r\u00e9currents, j'aimerais quand m\u00eame cit\u00e9 que il y a un an et demi, il y a eu toute une d\u00e9l\u00e9gation qui est venue alors cette fois-ci pas en vill\u00e9giature mais vraiment pour une visite d'\u00c9tat, enfin une visite en l'occurrence diplomatique, une visite en qu'on appelle de travail \u00e0 l'invitation de la Suisse cette aider tous les chefs de l'arm\u00e9e birmane et c'\u00e9tait au moment le plus fort de la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane contre les Rohingyas qui a conduit \u00e0 une vague de r\u00e9fugi\u00e9s sans pr\u00e9c\u00e9dent et donc 600000 personnes qui ont quitt\u00e9 le la Birmanie pour se r\u00e9fugier au Bangladesh et l\u00e0 la Suisse accueille des personnes qui \u00e9taient sous sanctions europ\u00e9ennes, c'est-\u00e0-dire qu'il n'avait pas droit \u00e0 des visas dont les comptes \u00e9taient bloqu\u00e9es et la Suisse, les accueille pendant une semaine leur d\u00e9roule un tapis rouge sous pr\u00e9texte de mieux comprendre le f\u00e9d\u00e9ralisme suisse et par exemple, l\u00e0 je trouve qu'il y a un vrai probl\u00e8me et que la Suisse n'aurait pas d\u00fb dans un cas comme \u00e7a, simplement maintenir cette visite, m\u00eame si elle \u00e9tait pr\u00e9vue de longue date, parce que ce qui est tr\u00e8s clair, c'est qu'un jour ces personnes seront traduites en justice pour les crimes qu'elles ont commandit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:28 > 0:51:54) [86%] : \r\n18 heures 47 dans ce fameux va avancer un petit peu, puisque, on le sait, hein, c'est, c'est la pr\u00e9sence de ces nombreux chefs d'\u00c9tat, \u00e0 Gen\u00e8ve, que ce soit pour des rendez- vous diplomatiques ou en vill\u00e9giature, \u00e7a permet quand m\u00eame \u00e0 la Suisse d'entrer en contact avec eux, c'est pas mal, a Suisse de, de, de, de proposer ses bons tests fils la Suisse d'ailleurs Oeuvres comme facilitatrice dans le conflit interne au Cameroun finalement Sylvain Th\u00e9voz sur le ai fait d'tables vous avez parlera de prendre une chambre \u00e0 l'InterContinental, \u00e7a va \u00eatre un peu difficile de placer les bons offices apprennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:54 > 0:52:47) [88%] : \r\nVous avez raison, mais l'id\u00e9e n'est pas d'expulser Paul Biya ou de refuser tout acc\u00e8s \u00e0 toute personne le le la p\u00e9tition, c'est une d\u00e9clar\u00e9 Paul Biya persona non grata, donc par la diplomatie lui faire comprendre qu'il n'est pas forc\u00e9ment le bienvenu, je suis d'accord avec Monsieur Wehrli, il faut discuter, mais des crit\u00e8res donc l\u00e0 l'argument dire on accueillera, on ne saura pas qui accueillir et puis c'est la fin du monde qui aura plus de Gen\u00e8ve internationale, \u00e7a c'est un petit peu pousser le bouchon un petit peu loin maintenant que \u00e7a vient du PLR \u00e7a m'\u00e9tonne pas, ils ont d\u00e9fendu le secret bancaire jusqu'\u00e0 la corde, c'est un autre sujet, mais un autre, mais j'ai effectivement on peut faire un petit parall\u00e8le, si vous me le permettez, on a d\u00e9fendu un syst\u00e8me qui ne fonctionnait pas avec des mallettes d'argent qui arrivait en Suisse qu'\u00e0 un moment on se dit : \u00e9coute, \u00e7a marche plus et puis on a perdu des milliards aujourd'hui les banquiers dit c'est bien qu'on r\u00e9nover le syst\u00e8me peut-\u00eatre qu'il faut penser le temps d'apr\u00e8s peut-\u00eatre le temps des dictateurs et des autocrates et termin\u00e9, peut-\u00eatre la GM international doit se r\u00e9inventer avec d'autres syst\u00e8mes dans le multilat\u00e9ralisme et peut-\u00eatre les dictateurs, on peut leur faire comprendre qu'on est plus en 1960 avec monsieur de Mobutu qui venait d\u00e9poser 6 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:47 > 0:52:58) [88%] : \r\nLaurent Berger peut-\u00eatre les bons offices \u00e7a permet pas tout, n\u00e9anmoins, et c'est peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, ne trouve peut-\u00eatre des femmes se montrent parfois un peu frileux, parce que justement il a en t\u00eate cette id\u00e9e de c'est de se placer en tant que m\u00e9diateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:52:59 > 0:53:34) [87%] : \r\nMais encore une fois, enfin, on reviendra sur le secret bancaire est ma position souscrire puisque visiblement il y avait une petite lundi, qui est tr\u00e8s attractif, cette \u00e9mission parce que c'est pas si j'allais Fatima voil\u00e0, toujours est-il que, \u00e9videmment, qu'une fois encore, si on veut garder un contact ont Walker diplomatiquement, vous le dites vous- m\u00eame, garder le contact, diplomatiquement, par d\u00e9finition, je suis pas s\u00fbr que D\u00e9carie quelqu'un personnage non grata facilite de garder le contact, et encore une fois, monsieur Biya, dont on peut penser certainement tous la m\u00eame chose autour de \u00e7a, il est le pr\u00e9sident \u00e9lu de son pays et reconnu par la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:34 > 0:53:38) [91%] : \r\nEt le fait qu'il soit l\u00e0, \u00e7a aide la Suisse \u00e0 se positionner comme m\u00e9diatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:38 > 0:54:23) [91%] : \r\nElle Sosenka on vous parliez de gens qu'on soit dans d'autres cadres, moi j'ai souvenir au Parlement suisse que nous avons justement dans ce cadre, une d\u00e9l\u00e9gation importante d'\u00e9lus anglophones du Cameroun pour parler du probl\u00e8me de la minorit\u00e9 anglophone du Cameroun, on a pass\u00e9 une journ\u00e9e de s\u00e9ance avec il y a quelques mois en arri\u00e8re et \u00e7a, c'est le principe m\u00eame, o\u00f9 on peut justement jouer ce r\u00f4le absolument essentiel qu'on voit d'ailleurs actuellement et donc \u00e7a devient anormal pour entrer aux \u00c9tats-Unis et l'Iran, dont on sait que l\u00e0 aussi, si on n'avait pas d\u00fb accueillir durant la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente am\u00e9ricaine, la d\u00e9l\u00e9gation de John Kerry au nom du pr\u00e9sident Obama et celle du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res diront : il y aurait peut-\u00eatre pas eu d'accord \u00c9tats-Unis Iran sur le nucl\u00e9aire, vu le r\u00f4le que la Suisse \u00e0 jouer dans ce cas de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:54:23 > 0:54:34) [88%] : \r\nManon Schick, finalement, c'est une opportunit\u00e9 pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, la pr\u00e9sence de ces chefs d'\u00c9tat certes, certes parfois autocrates certains Amber l\u00e9gislature pour faire passer les messages de la Suisse, les droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:54:34 > 0:55:40) [93%] : \r\nAlors, si seulement si seulement c'\u00e9tait le cas, non, c'est le cas effectivement dans un certain nombre de de situation mais malheureusement, moi ce que je constate c'est que depuis quelques mois, la Suisse est beaucoup moins vocale, c'est-\u00e0-dire qu'il y a eu toute une p\u00e9riode o\u00f9 la Suisse effectivement sign\u00e9 notamment des r\u00e9solutions quand elle faisait partie du du Conseil des droits de l'homme par exemple condamn\u00e9 des violations des droits humains, je crois qu'il ne faut pas rester neutre et ne rien dire par rapport \u00e0 ce qui se passe au Cameroun et dans aucun autre pays il faut au contraire effectivement d\u00e9nonc\u00e9 il faut demander des enqu\u00eates, il faut signer des d\u00e9clarations, il faut condamner quand il y a des journalistes qui sont assassin\u00e9s dans des ambassades, etc, et l\u00e0, la Suisse, malheureusement c'est, c'est, depuis quelques, quelques mois, et beaucoup moins vocale qu'avant, refuse de signer des d\u00e9clarations refuse de demander des enqu\u00eates et tout cela au nom d'un principe de de bons offices, moi ce que je dis, c'est que la place de Gen\u00e8ve, \u00e7a n'est pas uniquement des b\u00e2timents, ce n'est pas uniquement recevoir des gens et \u00e7a n'est pas uniquement des h\u00f4tels aussi dire c'est aussi c'est aussi dire haut et fort que les droits humains sont la base de notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique et que c'est la base pour la paix non et la stabilit\u00e9 dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:55:40 > 0:55:50) [91%] : \r\nPhilippe Turin, il reste une minute, j'ai une question \u00e0 vous poser est-ce qu'\u00e0 votre avis, la sensibilit\u00e9 est en train de changer maintenant par rapport assez visite de chef d'\u00c9tat \u00e9tranger parfois autocrates en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:50 > 0:56:52) [93%] : \r\nJe pense qu'elle est en train de changer, est ce que Manon Schick disait tout \u00e0 l'heure par rapport au pr\u00e9sident Omar Al-Bachir quand il \u00e9tait sous mandat d'arr\u00eat de la cour, m\u00e8ne \u00e0 l'international, effectivement lui dire si vous venez, vous serez arr\u00eat\u00e9s c'est aussi le dissuader de venir, donc ne pas avoir \u00e0 l'arr\u00eater, et quelque part aussi dans une certaine mesure garantir son impunit\u00e9 puisque d'autres justement ne l'arr\u00eaterait pas dans la situation camerounaise dont on parle depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, je crois qu'il y a une \u00e9volution aussi propres au Cameroun qui vient de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l'arrestation de Maurice Car\u00eame quand m\u00eame sans risquer de la population, avance ional il y a la question de la zone anglophone aussi qui est sensible, et puis il y a une certaine intol\u00e9rance qui s'installe par rapport \u00e0 ces chefs d'\u00c9tat qui dure beaucoup trop longtemps et qui finalement n'offre aucune esp\u00e8ce d'alternance politique dans leur pays et je crois que le cumul de tout cela fait qu'aujourd'hui on a atteint un seuil d'intol\u00e9rance pour les Camerounais qui vient s'exprimer \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que leur pr\u00e9sident est l\u00e0 et qu'il appartient effectivement \u00e0 la Suisse de garantir non seulement la s\u00e9curit\u00e9 de cet homme qui a l\u00e2ch\u00e9 pour conclure, mais la garantie mais garantir \u00e9galement le droit de chacun de manifester et l'ordre public dans tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:56:52 > 0:57:09) [86%] : \r\nMerci, Sylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 socialiste, je ne vois au Grand Conseil, merci \u00e0 vous Philippe Cura, avocat au barreau, sp\u00e9cialiste du droit international Laurent Wehrli national PLR Vaudois et Manon Schick, directrice d'Amnesty, certains 5 d'avoir d\u00e9battu de la pr\u00e9sence de ces chefs d'\u00c9tat controvers\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les quatre sur six et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:57:11 > 0:57:14) [88%] : \r\nForum Pietro Bugnon Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:57:16 > 0:57:52) [91%] : \r\nEt on va clore ce forum avec 2 passionn\u00e9s du moyen- \u00e2ge qui ont \u00e9tudi\u00e9 l'histoire mais qui veulent aussi la faire revivre avec une initiative atypique, initiative in\u00e9dite, m\u00eame en Suisse romande, un jardin m\u00e9di\u00e9val qui se trouve \u00e0 B dans le Chablais Vaudois Adrien, Jean et David Jr bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates membre de l'association Marmite Mandragora vous \u00eates d'ailleurs venu en habits d'\u00e9poque David Johnny les ressources reconstitutions m\u00e9di\u00e9vales, il y en a beaucoup, il y a un peu partout, mais vous, vous avez voulu aller plus loin avec ce jardin se se plonger dans l'histoire avec des habits avec ce jardin pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:53 > 0:58:21) [87%] : \r\nOr la particularit\u00e9 du comit\u00e9, c'est qu'on est quand m\u00eame une majorit\u00e9 avant un parcours universitaire soit dans l'histoire, soit dans l'arch\u00e9ologie avec donc cet int\u00e9r\u00eat autour de la recherche autour du du Patrimoine et puis l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de sortir un petit peu la la recherche livresque pour sortir des livres exp\u00e9rimenter voil\u00e0 exactement pied puis se plonger dans les, dans les gestes de l'\u00e9poque r\u00e9essay\u00e9 ces gestes r\u00e9apprendre et se r\u00e9approprier ses ces gestes qui qui nous ont l\u00e9gu\u00e9 par par certaines sources m\u00e9di\u00e9vales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:21 > 0:58:26) [84%] : \r\nAdrien Jean ce ce jardin est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 simple de trouver toutes les graines, tout b\u00eatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:58:27 > 0:58:51) [89%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant de de se lancer d\u00e9j\u00e0 dans cette pratique initiale parce que, par o\u00f9 commencer et on a de la chance, on a eu des agriculteurs qui eux- m\u00eames \u00e9taient en contact, notamment avec la Banque de Stockholm, qui est une banque qui va archiver ses donn\u00e9es de graines anciennes et qui a peu plus faire le chemin jusqu'\u00e0 B, on a \u00e9galement a pu se fournir notamment chez prospects Sierra pour avoir ing\u00e9r\u00e9 un bagage initial assez int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:51 > 0:58:57) [94%] : \r\nC'est une mani\u00e8re de lutter contre compte la monoculture compte ces esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s qu'on trouve aujourd'hui partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:58:57 > 0:59:13) [90%] : \r\nEffectivement, et puis \u00e7a donne une esp\u00e8ce de comment dire de de base initiale assez d\u00e9velopp\u00e9e et polyvalente et on aura peut-\u00eatre le temps de revenir l\u00e0- dessus, mais \u00e7a, \u00e7a donne une id\u00e9e de de ressources de d'apothicaire assez d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:13 > 0:59:22) [84%] : \r\nEffectivement, le mot politique a, je le retire pour pour tout \u00e0 l'heure, David jaunir qu'est ce qu'on trouve dans votre jardin, qu'est ce qu'il a comme type de plante et plante oubli\u00e9es ou des plantes qui qui existe encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:59:22 > 1:00:00) [89%] : \r\nAlors, des plantes qui qui existe encore aujourd'hui, mais qu'on qu'on dont on conna\u00eet plus forc\u00e9ment toutes les vertus, il faut savoir que quelqu'un jardin tels que celui-ci au moyen- \u00e2ge avaient les 3 fonctions : c'\u00e9tait d'abord de de donner \u00e0 manger, donc on trouvera des plantes aromatiques, des l\u00e9gumes, il y a une haute fonction permettent de soigner, donc on va trouver des plantes m\u00e9dicinales et puis indirectement aussi des plantes m\u00e2les li\u00e9s \u00e0 la pratique de la magie, ils sont l\u00e0, il y a le lien \u00e9tait toujours tr\u00e8s \u00e9troit au au Moyen-Age et puis on trouve \u00e9galement des des plantes qui servait finalement dans la pratique de tous les jours par exemple atteindre les v\u00eatements ou \u00e0 fabriquer de la corde voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:00 > 1:00:09) [89%] : \r\nEt ce qui est particulier, alors c'est que vous, non seulement vous cultiver ces plantes, mais ensuite, vous avez aussi toute une d\u00e9marche autour de, de, de la cuisine qu'est-ce qu'on mangeait \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait bon franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:00:09 > 1:00:43) [87%] : \r\nAlors, \u00e7a devrait \u00eatre \u00e7a devait pas \u00eatre extr\u00eamement vari\u00e9s, il faut voir qu'on a une quand m\u00eame une une vision assez assez tronqu\u00e9es du Jacques cuisine au Moyen \u00e2ge, simplement parce que les les textes qui nous sont parvenues, c'\u00e9tait des textes qui \u00e9tait produit par ce qu'il avait la la connaissance qu'il savait \u00e9crire, c'est-\u00e0-dire le clerg\u00e9 et les nobles, donc on trouve des Viandier par exemple Viandier de Paris le Viandier Sion on y mange beaucoup de viande, on sait que certaines ressources cher, on peut imaginer que le peuple en mangeaient pas tous les jours, donc ce qu'on ressort des des manuscrits, c'est pas faux, \u00e7a correspond pas forc\u00e9ment \u00e0 toute la r\u00e9alit\u00e9 du moyen- \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:43 > 1:00:51) [82%] : \r\nAdrien, Jean, vous avez plant\u00e9 ces ces plantes, ce printemps, c'est la c'est la premi\u00e8re premi\u00e8re \u00e9dition de ce jardin m\u00e9di\u00e9val, vous avez la r\u00e9colter quelque chose \u00e9coutez quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:51 > 1:01:12) [84%] : \r\nAlors on a beaucoup de chance de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 \u00e7a \u00e0 dire que l'entreprise est vraiment toute jeune et entre fin janvier, d\u00e9but f\u00e9vrier, les structures initiales, on boit donc les Plessis sur lesquels sont venus germer les plantes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e pour le 29 juin, date \u00e0 laquelle on a une autre inauguration du jardin, tous \u00e9taient p\u00e9rennes et tous se portent au mieux, m\u00eame le gazon a eu le temps de germer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:12 > 1:01:24) [90%] : \r\nVous vous \u00eates vous \u00eates \u00e9tudiant en histoire, vous venez de finir votre votre master je crois exact et ce qu'il y a l\u00e0 aussi derri\u00e8re une une d\u00e9marche scientifique pour se se replonger dans les gestes d'autres alors dans les techniques d'autrefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:01:24 > 1:01:54) [90%] : \r\n\u00e9videmment, en fait l'int\u00e9r\u00eat il est double int\u00e9r\u00eat : il est d\u00e9j\u00e0 pour nous de pouvoir jouer un petit peu \u00e0 l'apprenti sorcier, on va pas se mentir, c'est \u00e7a en fait des potions exact, c'est un bac \u00e0 sable pour nous dans lequel on va pouvoir se se se donner \u00e0 \u00e0 la \u00e0 l'action de de cette arch\u00e9ologie un peu exp\u00e9rimental, donc, de voir qu'est-ce qu'on peut utiliser dans quelle dans quelle optique et le 2\u00e8me but derri\u00e8re, c'est quand m\u00eame de rente, ce jardin p\u00e9dagogue p\u00e9dagogiquement accessible, l'int\u00e9r\u00eat c'est de pas s'amuser tout seul mais c'est pouvoir partager avec des gens et avec les diff\u00e9rents publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:54 > 1:02:07) [84%] : \r\nQu'est-ce que vous serez souhaiteriez transmettre avec ce ce ce jardin David Johnny Area \u00e0 une famille qui, peut-\u00eatre \u00e0 un jardin qui cultive chez elle, vous souhaiteriez qu'elle qu'elle reprenne certaines plantes certaines techniques, c'est quoi le message que vous souhaitez transmettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:02:07 > 1:03:02) [87%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 qu'il y a une simplicit\u00e9 derri\u00e8re ces gestes, hein, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s compliqu\u00e9 de d'avoir son petit jardin de faire pousser quelques plantes c'est aussi plut\u00f4t plut\u00f4t apaisants je pense et puis aussi, on a beaucoup de d'a priori aujourd'hui sur sur un autre nourriture sur l'origine de des des aliments qu'on qu'on mange, je pense, int\u00e9ressant de red\u00e9couvrir ce qui \u00e9tait vrai mais ce qui existait vraiment chez nous moyen\u00e2geux de red\u00e9couvrir ce parc ce Patrimoine, ses go\u00fbts, ses fonctions aussi au Moyen \u00e2ge, on avait beaucoup le repas \u00e9tait vraiment structur\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il a une fonction nutritive mais \u00e9galement m\u00e9dicinales qu'on r\u00e9fl\u00e9chissait aux aliments pour que le repas soit plus digestifs possibles d\u00e9c\u00e8s au dessert, on prenait des, des, des, beaucoup d'\u00e9pices qui facilite la digestion peut-\u00eatre un rapport qu'on a perdu aujourd'hui ou enfin qu'on retrouve maintenant, je sais pas, je pense que l\u00e0 il y a un int\u00e9r\u00eat peut-\u00eatre \u00e0 r\u00e9apprendre finalement le le r\u00f4le de ces aliments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:03:02 > 1:03:17) [91%] : \r\nDavid Johnny art Adrien, Jean merci beaucoup d'\u00eatre venu passer quelques minutes dans ce forum, ce jardin m\u00e9di\u00e9val \u00e0 d\u00e9couvrir donc avec, on l'a compris toute une d\u00e9marche scientifique et p\u00e9dagogique \u00e9galement merci beaucoup une bonne soir\u00e9e, merci en soir\u00e9e et \u00e0 18 heures 58 c'est l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:03:18 > 1:03:35) [89%] : \r\nQuelques averses reste possible ce soir dans les Pr\u00e9alpes le Jura Vaudois o\u00f9 le bassin l\u00e9manique demain la journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e, il fera 15 degr\u00e9s \u00e0 l'aube jusqu'\u00e0 31 l'apr\u00e8s- midi, 34 en Valais le week- end s'annonce plus partag\u00e9s : la m\u00e9t\u00e9o avec la maison de la t\u00eate de Moine \u00e0 Belley et ses visites de fromagerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:03:38 > 1:03:45) [83%] : \r\nInfo trafic RTS avec United, tout sonne renseignements chez votre partenaire officiel hyundai sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:03:45 > 1:03:52) [97%] : \r\nContournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de Bardonnex en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:54 > 1:04:09) [80%] : \r\nVoil\u00e0, on arrive au terme de cette \u00e9mission Forum \u00e0 la technique, il y avait l'eau, Anna Pyatykh, chez David Chapuis Yannis Bordas c'est Caulaincourt courte et Minitel trop \u00e0 l'enrichissement, merci \u00e9galement \u00e0 notre attach\u00e9 de production Val\u00e9rie Lepage pass\u00e9s une excellente soir\u00e9e, il sera 19 heures \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:16 > 1:04:23) [83%] : \r\nLe Forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-07-04T17:53:48Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907851604", "summary": "Lausanne et duplex Fribourg : d\u00e9bat entre Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, et Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'Auto-Suisse, fa\u00eeti\u00e8re des importateurs d'automobiles en Suisse.", "id": "1852094", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851619", "summary": "Duplex Berne : itw J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse.", "id": "1852109", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851620", "summary": "Itw Yves Defferrard, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'UNIA Vaud.", "id": "1852110", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851621", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Sylvain Th\u00e9voz, conseiller municipal socialiste genevois, Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois, Manon Schick, directrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International, et Philippe Currat, avocat au barreau, sp\u00e9cialiste du droit international.", "id": "1852111", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["WEHRLI, LAURENT", "SCHICK, MANON", "CURRAT, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851623", "summary": "Itw David Genillard et Adrien Jan, membre de l'association \"Marmite et Mandragore\".", "id": "1852113", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "VAN CUTSEM, Natacha", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "FAVRE, Cl\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791621", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050693", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1822178", "internalArchiveId": "AA1903821752", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Wimbledon 2019 - 2e tour dames et messieurs : Kei Nishikori (JPN) - Cameron Norrie (GBR) / Katerina Siniakova (CZE) - Johanna Konta (GBR) / Nick Kyrgios (AUS) - Rafael Nadal (ESP)", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 27000, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-08T14:37:36Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780571", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048080", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1842236", "internalArchiveId": "AA1906841746", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Alerte ! Des oiseaux dans le r\u00e9acteur", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 3446, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10521226.image", "alternativeTitle": ["Alerte ! Des oiseaux dans le r\u00e9acteur"], "alternativeSummary": ["Le 15 janvier 2009, un avion de ligne avec 155 personnes \u00e0 bord fait un amerrissage d\u2019urgence sur la rivi\u00e8re Hudson, dans la baie de New York. Un miracle ! On connait aujourd\u2019hui la cause de cet accident, qui aurait pu tourner en trag\u00e9die : des oiseaux pris dans le r\u00e9acteur de l\u2019avion. Ce type d\u2019incident est plus fr\u00e9quent qu\u2019on ne le pense. Retour sur une affaire qui en dit long sur un danger peu connu, qui menace les vols en avion."], "variantIds": ["ece-10554211"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-24T12:12:37Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:05  10:00:26:10\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:14  10:00:29:00\r\n{\\an1}Il y a 10 ans,\r\n\"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n\r\n10:00:29:05  10:00:31:11\r\n{\\an1}vous proposait un reportage\r\n\r\n10:00:31:15  10:00:33:19\r\n{\\an1}sur un crash a\u00e9rien \u00e9tonnant:\r\n\r\n10:00:34:00  10:00:38:20\r\n{\\an1}l'amerrissage sur la rivi\u00e8re Hudson\r\n\u00e0 New York d'un avion de ligne.\r\n\r\n10:00:39:01  10:00:43:12\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce au talent des pilotes dont\r\nl'histoire a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e au cin\u00e9ma,\r\n\r\n10:00:43:17  10:00:45:13\r\n{\\an1}le miracle a eu lieu,\r\n\r\n10:00:45:18  10:00:50:00\r\n{\\an1}tous les passagers\r\nen sont sortis sains et saufs.\r\n\r\n10:00:50:05  10:00:52:19\r\n{\\an1}Si cet accident a marqu\u00e9 les esprits,\r\n\r\n10:00:53:00  10:00:56:08\r\n{\\an1}on a \u00e9t\u00e9 peu attentif\r\naux r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:00:56:12  10:01:00:02\r\n{\\an1}C'est un vol d'oiseaux\r\nqui a heurt\u00e9 les r\u00e9acteurs\r\n\r\n10:01:00:07  10:01:03:15\r\n{\\an1}et provoqu\u00e9 la perte\r\nde puissance de l'avion.\r\n\r\n10:01:03:20  10:01:06:16\r\n{\\an1}Ce type d'incident n'est pas rare:\r\n\r\n10:01:06:21  10:01:10:21\r\n{\\an1}pr\u00e8s de 35'000 par an,\r\nsouvent sans cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:01:11:02  10:01:12:13\r\n{\\an1}Notre reportage revient\r\n\r\n10:01:12:18  10:01:16:13\r\n{\\an1}sur l'enqu\u00eate men\u00e9e dans l'affaire\r\ndu vol 1549 US Airways.\r\n\r\n10:01:16:18  10:01:19:22\r\n{\\an1}On y d\u00e9couvre\r\nle travail men\u00e9 par les sp\u00e9cialistes\r\n\r\n10:01:20:03  10:01:22:11\r\n{\\an1}de ce qu'on appelle\r\nle risque aviaire.\r\n\r\n10:01:22:16  10:01:26:13\r\n{\\an1}Ce risque est partout,\r\nsur tous les a\u00e9roports du monde,\r\n\r\n10:01:26:18  10:01:29:06\r\n{\\an1}y compris ceux de Gen\u00e8ve ou Zurich.\r\n\r\n10:01:29:11  10:01:33:14\r\n{\\an1}Il faut une vigilance permanente\r\npour \u00e9viter la catastrophe.\r\n\r\n10:01:33:19  10:01:35:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s ce reportage, je recevrai\r\n\r\n10:01:36:03  10:01:38:22\r\n{\\an1}un des responsables\r\nde l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:01:39:03  10:01:42:11\r\n{\\an1}et lui demanderai\r\ns'il faut avoir peur des oiseaux.\r\n\r\n10:01:42:15  10:01:44:16\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:01:44:21  10:01:46:09\r\n{\\an1}-Un oiseau !\r\n\r\n10:01:46:11  10:01:51:14\r\n{\\an1}-Chaque fois que vous prenez\r\nl'avion, un danger vous guette.\r\n\r\n10:01:53:08  10:01:54:17\r\n{\\an1}*-Mayday, mayday.\r\n\r\n10:01:54:22  10:01:56:16\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re r\u00e9action est:\r\n\r\n10:01:56:21  10:01:58:16\r\n{\\an1}\"Est-ce qu'on s'\u00e9jecte ?\"\r\n\r\n10:01:58:21  10:02:01:05\r\n{\\an1}-Lorsque des oiseaux entrent\r\n\r\n10:02:01:10  10:02:06:07\r\n{\\an1}en collision avec des avions, le\r\nr\u00e9sultat peut \u00eatre catastrophique.\r\n\r\n10:02:06:11  10:02:11:03\r\n{\\an1}En 2009, le monde est captiv\u00e9\r\npar l'accident d'un avion qui finit\r\n\r\n10:02:11:08  10:02:14:04\r\n{\\an1}sa course sur le fleuve Hudson,\r\n\u00e0 New York.\r\n\r\n10:02:14:09  10:02:16:18\r\n{\\an1}Une \u00e9quipe inhabituelle est charg\u00e9e\r\n\r\n10:02:16:23  10:02:19:21\r\n{\\an1}de reconstituer\r\nle fil des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n10:02:20:02  10:02:23:09\r\n{\\an1}-Comment des oiseaux\r\nont pu faire tomber l'avion ?\r\n\r\n10:02:23:13  10:02:26:23\r\n{\\an1}-Nous suivrons l'enqu\u00eate\r\nqui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'histoire\r\n\r\n10:02:27:04  10:02:29:07\r\n{\\an1}du miracle sur l'Hudson.\r\n\r\n10:02:29:11  10:02:30:19\r\n{\\an1}-J'ai vu la plume.\r\n\r\n10:02:31:00  10:02:33:11\r\n{\\an1}-Avec la densification\r\ndu trafic,\r\n\r\n10:02:33:16  10:02:37:09\r\n{\\an1}une arm\u00e9e d'experts engage\r\nune course contre la montre\r\n\r\n10:02:37:13  10:02:39:06\r\n{\\an1}pour \u00e9viter ce risque.\r\n\r\n10:02:39:11  10:02:41:15\r\n{\\an1}-Nous allons vider les oiseaux.\r\n\r\n10:02:41:20  10:02:45:04\r\n{\\an1}-Avant qu'il n'arrive un malheur.\r\n\r\n10:02:45:09  10:02:48:09\r\n{\\an1}-Nous devons nous pr\u00e9parer au pire.\r\n\r\n10:02:48:13  10:02:49:22\r\n{\\an1}Nous n'aurons pas\r\n\r\n10:02:50:03  10:02:52:03\r\n{\\an1}toujours cette chance.\r\n\r\n10:02:52:08  10:02:54:07\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:03:00:11  10:03:04:04\r\n{\\an1}*-Commentaires radiot\u00e9l\u00e9phoniques\r\nen anglais\r\n\r\n10:03:04:09  10:03:06:00\r\n{\\an1}-5 janvier 2009.\r\n\r\n10:03:06:05  10:03:07:18\r\n{\\an1}15h25.\r\n\r\n10:03:07:23  10:03:12:07\r\n{\\an1}Le vol 1549 d'US Airways\r\nvient de d\u00e9coller de l'a\u00e9roport\r\n\r\n10:03:12:11  10:03:14:09\r\n{\\an1}La Guardia, \u00e0 New York,\r\n\r\n10:03:14:13  10:03:17:20\r\n{\\an1}\u00e0 destination de Charlotte\r\nen Caroline du Nord.\r\n\r\n10:03:20:14  10:03:23:14\r\n{\\an1}-Du coin de l'oeil,\r\nj'ai d\u00e9cel\u00e9 un mouvement.\r\n\r\n10:03:23:19  10:03:25:03\r\n{\\an1}Quelque chose\r\n\r\n10:03:25:08  10:03:27:21\r\n{\\an1}est pass\u00e9 devant le hublot.\r\n\r\n10:03:42:23  10:03:44:05\r\n{\\an1}-J'ai compris\r\n\r\n10:03:44:10  10:03:48:00\r\n{\\an1}que nous avions perdu nos r\u00e9acteurs.\r\n\r\n10:03:59:21  10:04:02:16\r\n{\\an1}La tonalit\u00e9\r\ndu radiot\u00e9l\u00e9phone retentit\r\n\r\n10:04:02:21  10:04:06:21\r\n{\\an1}-Le capitaine Sullenberger\r\nnous a dit: \"Mettez-vous\r\n\r\n10:04:07:02  10:04:09:06\r\n{\\an1}en position de s\u00e9curit\u00e9.\"\r\n\r\n10:04:09:11  10:04:12:23\r\n{\\an1}Une voix de synth\u00e8se disait:\r\n\"Tirez vers le haut.\"\r\n\r\n10:04:13:04  10:04:16:03\r\n{\\an1}-\"Proximit\u00e9 terrain\",\r\n\"tirez vers le haut\".\r\n\r\n10:04:16:08  10:04:19:03\r\n{\\an1}Je me suis dit...\r\n\r\n10:04:19:08  10:04:21:00\r\n{\\an1}OK.\r\n\r\n10:04:21:05  10:04:23:12\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:04:23:17  10:04:26:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:27:18  10:04:29:23\r\n{\\an1}-Dans les minutes qui suivent,\r\n\r\n10:04:30:04  10:04:33:16\r\n{\\an1}des nouvelles inqui\u00e9tantes\r\nparviennent \u00e0 Washington.\r\n\r\n10:04:33:21  10:04:36:06\r\n{\\an1}-J'ai compris qu'il \u00e9tait arriv\u00e9\r\n\r\n10:04:36:11  10:04:38:00\r\n{\\an1}quelque chose\r\n\r\n10:04:38:05  10:04:40:01\r\n{\\an1}entre un avion\r\net un oiseau.\r\n\r\n10:04:40:06  10:04:44:11\r\n{\\an1}Nous en avons tous eu des frissons.\r\n\r\n10:04:44:16  10:04:49:09\r\n{\\an1}J'\u00e9tais s\u00fbre que j'allais apprendre\r\nqu'il y avait eu des victimes.\r\n\r\n10:04:55:05  10:04:57:18\r\n{\\an1}-La cam\u00e9ra de surveillance saisit\r\n\r\n10:04:57:23  10:05:02:17\r\n{\\an1}le moment o\u00f9 l'avion\r\ntouche l'Hudson \u00e0 225 km/h.\r\n\r\n10:05:02:22  10:05:05:11\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:05:05:16  10:05:11:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:11:22  10:05:17:02\r\n{\\an1}Aussi incroyable que cela puisse\r\npara\u00eetre, passagers et \u00e9quipage\r\n\r\n10:05:17:07  10:05:19:01\r\n{\\an1}s'en sortent indemnes.\r\n\r\n10:05:19:06  10:05:22:13\r\n{\\an1}40 minutes apr\u00e8s,\r\nils se retrouvent en s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:05:22:18  10:05:24:09\r\n{\\an1}sur la terre ferme.\r\n\r\n10:05:24:13  10:05:27:07\r\n{\\an1}La trag\u00e9die\r\nest \u00e9vit\u00e9e miraculeusement.\r\n\r\n10:05:27:11  10:05:30:05\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate d\u00e9marre imm\u00e9diatement.\r\n\r\n10:05:30:10  10:05:33:08\r\n{\\an1}-Le monde entier\r\nretenait son souffle.\r\n\r\n10:05:33:12  10:05:36:11\r\n{\\an1}La plupart des gens\r\nn'avaient jamais entendu\r\n\r\n10:05:36:15  10:05:38:17\r\n{\\an1}parler d'impact aviaire.\r\n\r\n10:05:38:22  10:05:41:23\r\n{\\an1}Et se demandaient\r\ncomment des oiseaux\r\n\r\n10:05:42:04  10:05:45:05\r\n{\\an1}pouvaient faire tomber\r\nun avion aussi gros.\r\n\r\n10:05:45:10  10:05:49:14\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:05:49:19  10:05:53:21\r\n{\\an1}-Depuis que l'homme vole,\r\nil doit partager le ciel.\r\n\r\n10:05:54:02  10:05:57:20\r\n{\\an1}Avec parfois les cons\u00e9quences\r\ntragiques que l'on sait.\r\n\r\n10:05:58:01  10:05:59:16\r\n{\\an1}Archive\r\n-Des recherches\r\n\r\n10:05:59:21  10:06:04:05\r\n{\\an1}ont lieu \u00e0 la surface\r\ndu chenal du parc de Boston.\r\n\r\n10:06:04:10  10:06:08:01\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 ce jour\r\nle pire accident de ce genre.\r\n\r\n10:06:08:06  10:06:10:21\r\n{\\an1}En octobre 1960,\r\n62 personnes p\u00e9rissent\r\n\r\n10:06:11:02  10:06:13:13\r\n{\\an1}suite \u00e0 une collision\r\nentre leur avion\r\n\r\n10:06:13:18  10:06:16:21\r\n{\\an1}et une nu\u00e9e de milliers\r\nd'\u00e9tourneaux.\r\n\r\n10:06:17:02  10:06:19:18\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:06:19:23  10:06:25:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:25:14  10:06:30:07\r\n{\\an1}Depuis, le nombre de vols dans\r\nle monde a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par cent\r\n\r\n10:06:30:11  10:06:33:13\r\n{\\an1}pour atteindre\r\nles 100'000 vols par jour.\r\n\r\n10:06:33:18  10:06:36:00\r\n{\\an1}Le ciel est surcharg\u00e9.\r\n\r\n10:06:36:05  10:06:40:00\r\n{\\an1}Les avions entrent en contact\r\navec des oiseaux.\r\n\r\n10:06:40:05  10:06:43:02\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat\r\npeut s'av\u00e9rer terrifiant.\r\n\r\n10:06:43:07  10:06:47:08\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:06:47:12  10:06:51:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:51:08  10:06:53:23\r\n{\\an1}*-Mayday, mayday, mayday !\r\n\r\n10:06:54:04  10:06:59:18\r\n{\\an1}*Commentaires radiot\u00e9l\u00e9phoniques\r\nen anglais\r\n\r\n10:06:59:23  10:07:04:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:04:14  10:07:07:15\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:07:07:20  10:07:13:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:13:11  10:07:15:11\r\n{\\an1}-Chaque ann\u00e9e, les collisions\r\n\r\n10:07:15:16  10:07:18:09\r\n{\\an1}avec des oiseaux\r\nco\u00fbtent des milliards\r\n\r\n10:07:18:13  10:07:22:10\r\n{\\an1}de dollars\r\nau secteur de l'a\u00e9ronautique.\r\n\r\n10:07:22:14  10:07:26:14\r\n{\\an1}Depuis 1988, elles ont co\u00fbt\u00e9 la vie\r\n\u00e0 plus de 280 personnes.\r\n\r\n10:07:29:00  10:07:31:14\r\n{\\an1}Le nombre de vols\r\nne cesse d'augmenter.\r\n\r\n10:07:31:19  10:07:36:01\r\n{\\an1}Les scientifiques cherchent le moyen\r\nd'\u00e9viter ces catastrophes.\r\n\r\n10:07:36:06  10:07:41:05\r\n{\\an1}Aussi bien dans l'int\u00e9r\u00eat\r\ndes avions que des oiseaux.\r\n\r\n10:07:41:10  10:07:45:06\r\n{\\an1}Des milliers d'esp\u00e8ces\r\nd'oiseaux \u00e9voluent dans le ciel.\r\n\r\n10:07:45:11  10:07:51:16\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me est donc\r\n\u00e0 la fois complexe et mouvant.\r\n\r\n10:07:51:21  10:07:55:16\r\n{\\an1}-Certaines forces de la nature\r\nnous d\u00e9passent.\r\n\r\n10:07:55:21  10:07:58:11\r\n{\\an1}La faune et la flore\r\n\r\n10:07:58:15  10:08:01:03\r\n{\\an1}sont des notions dynamiques.\r\n\r\n10:08:01:08  10:08:05:03\r\n{\\an1}-Chaque environnement est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:08:05:08  10:08:07:04\r\n{\\an1}-Les esp\u00e8ces pr\u00e9sentes\r\n\r\n10:08:07:09  10:08:09:18\r\n{\\an1}pr\u00e8s d'un a\u00e9roport\r\n\r\n10:08:09:23  10:08:14:06\r\n{\\an1}ne poseront peut-\u00eatre pas\r\nde probl\u00e8me dans un autre.\r\n\r\n10:08:14:11  10:08:19:20\r\n{\\an1}L'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par\r\nun oiseau d\u00e9pend du type d'avion.\r\n\r\n10:08:23:17  10:08:26:02\r\n{\\an1}-Pour comprendre le probl\u00e8me,\r\n\r\n10:08:26:07  10:08:29:07\r\n{\\an1}il faut disposer\r\nd'un outil tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n10:08:31:23  10:08:38:06\r\n{\\an1}-Voici un sp\u00e9cimen de perruche\r\nde Caroline r\u00e9pertori\u00e9 en 1879.\r\n\r\n10:08:38:11  10:08:42:03\r\n{\\an1}-H\u00e9berg\u00e9e au Mus\u00e9e national\r\nd'histoire naturelle,\r\n\r\n10:08:42:08  10:08:45:19\r\n{\\an1}voici l'une des plus grandes\r\ncollections d'oiseaux.\r\n\r\n10:08:46:00  10:08:49:23\r\n{\\an1}Elle contient\r\nplus de 620'000 sp\u00e9cimens.\r\n\r\n10:08:51:23  10:08:53:15\r\n{\\an1}-Cet oiseau a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9\r\n\r\n10:08:53:20  10:08:57:15\r\n{\\an1}par Teddy Roosevelt,\r\navec l'\u00e9tiquette du mus\u00e9e Roosevelt.\r\n\r\n10:08:57:20  10:09:01:03\r\n{\\an1}-Cr\u00e9\u00e9e bien avant\r\nl'apparition des avions,\r\n\r\n10:09:01:08  10:09:02:20\r\n{\\an1}cette collection\r\n\r\n10:09:03:01  10:09:05:03\r\n{\\an1}va jouer un r\u00f4le nouveau.\r\n\r\n10:09:05:08  10:09:07:05\r\n{\\an1}-Nous utilisons aujourd'hui\r\n\r\n10:09:07:10  10:09:11:17\r\n{\\an1}ces collections pour r\u00e9pertorier\r\nles collisions aviaires.\r\n\r\n10:09:11:22  10:09:14:21\r\n{\\an1}Mais elles existent depuis 150 ans.\r\n\r\n10:09:15:02  10:09:17:21\r\n{\\an1}-Ces sp\u00e9cimens\r\njouent un r\u00f4le essentiel\r\n\r\n10:09:18:02  10:09:21:01\r\n{\\an1}au Laboratoire\r\nd'identification des plumes\r\n\r\n10:09:21:06  10:09:22:20\r\n{\\an1}de la Smithsonian.\r\n\r\n10:09:23:01  10:09:24:22\r\n{\\an1}Une \u00e9quipe d'ornithologues\r\n\r\n10:09:25:03  10:09:29:10\r\n{\\an1}accomplit un travail crucial\r\npour mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n10:09:29:14  10:09:34:00\r\n{\\an1}des collisions aviaires:\r\nidentifier les esp\u00e8ces concern\u00e9es.\r\n\r\n10:09:34:05  10:09:39:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s l'avoir identifi\u00e9e, on sait\r\npourquoi elle occupe ce terrain,\r\n\r\n10:09:39:16  10:09:44:03\r\n{\\an1}ce qu'elle mange,\r\npourquoi elle choisit cet habitat.\r\n\r\n10:09:44:08  10:09:46:21\r\n{\\an1}On peut faire en sorte\r\nque les oiseaux\r\n\r\n10:09:47:02  10:09:50:06\r\n{\\an1}ne soient plus attir\u00e9s\r\npar cet environnement.\r\n\r\n10:09:50:11  10:09:54:16\r\n{\\an1}-Le laboratoire n'a jamais eu\r\nautant de cas \u00e0 traiter.\r\n\r\n10:09:54:21  10:09:59:23\r\n{\\an1}Il re\u00e7oit jusqu'\u00e0 une centaine\r\nde sachets de d\u00e9pouilles par jour.\r\n\r\n10:10:00:04  10:10:02:16\r\n{\\an1}-Voici une plume enti\u00e8re.\r\n-Ah oui.\r\n\r\n10:10:02:21  10:10:04:15\r\n{\\an1}Elle est presque intacte.\r\n\r\n10:10:04:20  10:10:09:18\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une collision, il ne reste\r\nsouvent qu'un m\u00e9lange de tissus,\r\n\r\n10:10:09:23  10:10:13:06\r\n{\\an1}de plumes, de sang\r\net de fragments de plumes.\r\n\r\n10:10:13:11  10:10:17:22\r\n{\\an1}Un amalgame de chair et de sang\r\nqu'on appelle en anglais \"snarge\".\r\n\r\n10:10:18:03  10:10:21:17\r\n{\\an1}-Celui-ci vient de l'Arm\u00e9e de l'air.\r\n\r\n10:10:21:22  10:10:23:23\r\n{\\an1}Ici, on a une plume enti\u00e8re\r\n\r\n10:10:24:04  10:10:27:03\r\n{\\an1}et un m\u00e9lange de bonne qualit\u00e9\r\ndans celui-ci.\r\n\r\n10:10:31:01  10:10:34:00\r\n{\\an1}Musique de tension\r\nBrouhaha\r\n\r\n10:10:34:05  10:10:38:17\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:10:38:22  10:10:42:13\r\n{\\an1}-En janvier 2009,\r\nl'\u00e9quipe de Carla est confront\u00e9e\r\n\r\n10:10:42:18  10:10:47:03\r\n{\\an1}\u00e0 un d\u00e9fi de taille: d\u00e9terminer\r\nquelle esp\u00e8ce est \u00e0 l'origine\r\n\r\n10:10:47:08  10:10:52:01\r\n{\\an1}de l'accident connu sous le nom\r\nde \"Miracle sur l'Hudson\".\r\n\r\n10:10:52:06  10:10:54:19\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:10:55:00  10:10:57:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:57:17  10:11:00:12\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe va-t-elle pouvoir\r\nrecueillir\r\n\r\n10:11:00:17  10:11:05:11\r\n{\\an1}des preuves primordiales\r\navant qu'il ne soit trop tard ?\r\n\r\n10:11:05:16  10:11:08:20\r\n{\\an1}-Les r\u00e9acteurs\r\n\u00e9taient sous l'eau qui gelait.\r\n\r\n10:11:09:01  10:11:11:13\r\n{\\an1}S'agissait-il vraiment d'un oiseau ?\r\n\r\n10:11:11:18  10:11:16:05\r\n{\\an1}Allait-on retrouver la preuve,\r\nallait-on retrouver des plumes ?\r\n\r\n10:11:19:02  10:11:23:01\r\n{\\an1}Nous ne savions pas quelle preuve\r\non allait nous envoyer.\r\n\r\n10:11:23:06  10:11:26:17\r\n{\\an1}Nous n'\u00e9tions pas s\u00fbrs\r\nde pouvoir retrouver l'esp\u00e8ce.\r\n\r\n10:11:26:22  10:11:30:04\r\n{\\an1}Archive\r\n-D'\u00e9normes grues sont install\u00e9es\r\n\r\n10:11:30:09  10:11:34:13\r\n{\\an1}\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'avion,\r\npr\u00eates \u00e0 hisser le fuselage\r\n\r\n10:11:34:18  10:11:37:03\r\n{\\an1}pour r\u00e9cup\u00e9rer les bo\u00eetes noires.\r\n\r\n10:11:41:00  10:11:45:01\r\n{\\an1}-Deux jours apr\u00e8s l'accident,\r\nl'avion est hiss\u00e9 sur une barge.\r\n\r\n10:11:45:06  10:11:48:15\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s, les enqu\u00eateurs\r\npartent \u00e0 la recherche\r\n\r\n10:11:48:20  10:11:51:15\r\n{\\an1}de traces d'oiseaux.\r\n\r\n10:11:51:20  10:11:54:11\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait glissant et dangereux.\r\n\r\n10:11:54:15  10:11:57:12\r\n{\\an1}Et il faisait un froid glacial.\r\n\r\n10:11:57:17  10:12:00:18\r\n{\\an1}Nous devions porter\r\ndes gilets de sauvetage\r\n\r\n10:12:00:23  10:12:03:10\r\n{\\an1}par-dessus nos v\u00eatements d'hiver.\r\n\r\n10:12:03:14  10:12:07:19\r\n{\\an1}J'\u00e9tais allong\u00e9 sur le dos,\r\nje rampais sous l'aile,\r\n\r\n10:12:08:00  10:12:13:04\r\n{\\an1}et je me souviens que tout \u00e0 coup,\r\npar hasard, j'ai vu la plume.\r\n\r\n10:12:13:09  10:12:17:03\r\n{\\an1}On aurait dit\r\nune plume d'oreiller toute blanche.\r\n\r\n10:12:17:08  10:12:19:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait comme si quelqu'un\r\n\r\n10:12:19:19  10:12:22:11\r\n{\\an1}venait de la coller sous l'aile.\r\n\r\n10:12:22:16  10:12:25:14\r\n{\\an1}Je n'arrivais pas \u00e0 le croire.\r\n\r\n10:12:28:08  10:12:32:08\r\n{\\an1}-Des milliers d'avions\r\ntraversent quotidiennement\r\n\r\n10:12:32:12  10:12:34:04\r\n{\\an1}l'espace a\u00e9rien\r\n\r\n10:12:34:09  10:12:37:13\r\n{\\an1}au-dessus de New York.\r\n\r\n10:12:37:18  10:12:42:10\r\n{\\an1}Carla Dove a la lourde t\u00e2che\r\nde d\u00e9couvrir ce qui est arriv\u00e9\r\n\r\n10:12:42:14  10:12:44:19\r\n{\\an1}au vol US 1549.\r\n\r\n10:12:45:00  10:12:46:22\r\n{\\an1}-Voici la preuve archiv\u00e9e\r\n\r\n10:12:47:03  10:12:48:17\r\n{\\an1}pour le vol 1549.\r\n\r\n10:12:50:15  10:12:53:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une affaire particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:12:53:14  10:12:56:13\r\n{\\an1}Nous avons re\u00e7u\r\n69 \u00e9chantillons diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:12:56:18  10:12:59:20\r\n{\\an1}Dans un tel cas,\r\nnous recevons habituellement\r\n\r\n10:13:00:01  10:13:03:18\r\n{\\an1}un ou deux sachets de d\u00e9chets.\r\n\r\n10:13:03:23  10:13:06:08\r\n{\\an1}Ils nous parviennent \u00e9tiquet\u00e9s\r\n\r\n10:13:06:12  10:13:10:02\r\n{\\an1}avec le num\u00e9ro de r\u00e9acteur\r\net la date du pr\u00e9l\u00e8vement.\r\n\r\n10:13:10:07  10:13:12:11\r\n{\\an1}-La preuve la plus d\u00e9terminante\r\n\r\n10:13:12:16  10:13:15:22\r\n{\\an1}qui servira de point de d\u00e9part,\r\nc'est la plume\r\n\r\n10:13:16:03  10:13:19:06\r\n{\\an1}d\u00e9couverte par Michael Begier.\r\n\r\n10:13:19:11  10:13:22:04\r\n{\\an1}-Nous avons cette belle plume beige\r\n\r\n10:13:22:09  10:13:25:05\r\n{\\an1}avec tous les \u00e9l\u00e9ments importants.\r\n\r\n10:13:25:10  10:13:27:21\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions enthousiastes,\r\n\r\n10:13:28:02  10:13:31:18\r\n{\\an1}car nous examinons\r\nla partie duveteuse pour y d\u00e9celer\r\n\r\n10:13:31:23  10:13:34:23\r\n{\\an1}les caract\u00e9ristiques\r\nsp\u00e9cifiques \u00e0 l'oiseau.\r\n\r\n10:13:35:04  10:13:38:08\r\n{\\an1}-Identifier une esp\u00e8ce\r\n\u00e0 partir d'une plume\r\n\r\n10:13:38:12  10:13:40:23\r\n{\\an1}n'est pas si facile.\r\n\r\n10:13:41:04  10:13:45:18\r\n{\\an1}A ce jour, 550 esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9\r\nimpliqu\u00e9es dans des collisions\r\n\r\n10:13:45:23  10:13:47:18\r\n{\\an1}avec des avions.\r\n\r\n10:13:47:23  10:13:53:02\r\n{\\an1}Chaque oiseau est dot\u00e9 d'une grande\r\nvari\u00e9t\u00e9 de plumes qui changent.\r\n\r\n10:13:53:07  10:13:55:10\r\n{\\an1}Dans le cas pr\u00e9sent, l'\u00e9quipe\r\n\r\n10:13:55:14  10:13:59:01\r\n{\\an1}a eu la chance de disposer\r\nd'un indice d\u00e9terminant:\r\n\r\n10:13:59:06  10:14:01:07\r\n{\\an1}des t\u00e9moignages oculaires.\r\n\r\n10:14:01:11  10:14:04:10\r\n{\\an1}-Le capitaine Sullenberger\r\nnous a racont\u00e9\r\n\r\n10:14:04:14  10:14:07:10\r\n{\\an1}qu'il avait heurt\u00e9\r\ndes oies bernaches.\r\n\r\n10:14:07:14  10:14:11:21\r\n{\\an1}Alors on nous demandait\r\npourquoi nous poursuivions l'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:14:12:02  10:14:15:12\r\n{\\an1}Mais parfois les pilotes,\r\nc'est comme les p\u00eacheurs:\r\n\r\n10:14:15:17  10:14:18:01\r\n{\\an1}quand ils attrapent un poisson,\r\n\r\n10:14:18:06  10:14:21:14\r\n{\\an1}le poisson est plus gros\r\nquand il vous le raconte.\r\n\r\n10:14:21:19  10:14:24:11\r\n{\\an1}Nous voulions\r\nsimplement \u00eatre s\u00fbrs.\r\n\r\n10:14:24:15  10:14:28:10\r\n{\\an1}-Le nombre de coupables \u00e9ventuels\r\na pu \u00eatre r\u00e9duit\r\n\r\n10:14:28:14  10:14:32:11\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 une technique novatrice\r\ndu laboratoire.\r\n\r\n10:14:32:15  10:14:37:11\r\n{\\an1}Et qui, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, n'\u00e9tait\r\npratiqu\u00e9e nulle part ailleurs.\r\n\r\n10:14:37:16  10:14:41:14\r\n{\\an1}L'identification au microscope\r\ndes barbules des plumes.\r\n\r\n10:14:41:19  10:14:43:17\r\n{\\an1}-D'abord, on pr\u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n10:14:43:22  10:14:46:00\r\n{\\an1}un petit morceau du duvet.\r\n\r\n10:14:46:05  10:14:48:12\r\n{\\an1}Le duvet d'une plume pr\u00e9sente\r\n\r\n10:14:48:17  10:14:52:21\r\n{\\an1}des caract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n10:14:53:02  10:14:56:15\r\n{\\an1}C'est utile pour identifier\r\nla cat\u00e9gorie d'oiseaux.\r\n\r\n10:14:59:12  10:15:01:13\r\n{\\an1}Oui, c'est magnifique.\r\n\r\n10:15:01:18  10:15:04:11\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 des caract\u00e9ristiques\r\n\r\n10:15:04:16  10:15:08:21\r\n{\\an1}qui vont probablement confirmer\r\nque c'\u00e9tait des oies bernaches.\r\n\r\n10:15:09:02  10:15:12:09\r\n{\\an1}-Le seul moyen pour Marcy\r\nde le confirmer,\r\n\r\n10:15:12:13  10:15:17:08\r\n{\\an1}c'est de comparer la plume inconnue\r\n\u00e0 l'\u00e9chantillon de r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n10:15:17:12  10:15:19:20\r\n{\\an1}correspondant \u00e0 la bernache.\r\n\r\n10:15:21:18  10:15:25:10\r\n{\\an1}-Les caract\u00e9ristiques\r\nsont pratiquement identiques.\r\n\r\n10:15:25:14  10:15:28:05\r\n{\\an1}Ces magnifiques nodules triangulaires\r\n\r\n10:15:28:10  10:15:32:16\r\n{\\an1}situ\u00e9s \u00e0 la pointe des barbules\r\nde ces longues barbules de plume.\r\n\r\n10:15:32:21  10:15:36:03\r\n{\\an1}Les nodules sont aussi tr\u00e8s espac\u00e9s.\r\n\r\n10:15:36:08  10:15:39:22\r\n{\\an1}Ce qui est caract\u00e9ristique\r\ndes bernaches.\r\n\r\n10:15:40:03  10:15:42:17\r\n{\\an1}C'est incroyable.\r\n\r\n10:15:42:22  10:15:47:17\r\n{\\an1}-L'analyse au microscope d\u00e9termine\r\nde quelle famille d'oiseaux\r\n\r\n10:15:47:22  10:15:49:12\r\n{\\an1}il s'agit.\r\n\r\n10:15:49:17  10:15:51:08\r\n{\\an1}Mais pas seulement.\r\n\r\n10:15:51:12  10:15:54:09\r\n{\\an1}-On voit un pigment subtil\r\nen pointill\u00e9s.\r\n\r\n10:15:54:13  10:15:57:14\r\n{\\an1}Ca ressemble \u00e0 de minuscules points\r\n\r\n10:15:57:19  10:16:01:03\r\n{\\an1}que l'on retrouve\r\ndans le genre branta.\r\n\r\n10:16:01:08  10:16:06:11\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe recherche maintenant\r\nune oie bernache du genre branta.\r\n\r\n10:16:06:15  10:16:08:15\r\n{\\an1}Dans la r\u00e9gion de New York,\r\n\r\n10:16:08:20  10:16:11:17\r\n{\\an1}cela correspond \u00e0 deux suspects:\r\n\r\n10:16:11:22  10:16:16:02\r\n{\\an1}la bernache du Canada\r\net la bernache cravant.\r\n\r\n10:16:16:07  10:16:18:10\r\n{\\an1}Il faut absolument savoir\r\n\r\n10:16:18:14  10:16:23:03\r\n{\\an1}laquelle des deux a provoqu\u00e9\r\nl'accident du vol US 1549.\r\n\r\n10:16:24:11  10:16:26:05\r\n{\\an1}-La bernache cravant\r\n\r\n10:16:26:10  10:16:28:19\r\n{\\an1}p\u00e8se environ 1,5 kilo.\r\n\r\n10:16:29:00  10:16:31:03\r\n{\\an1}La bernache du Canada\r\n\r\n10:16:31:08  10:16:33:01\r\n{\\an1}entre 3,5 et 4,5 kilos.\r\n\r\n10:16:33:06  10:16:38:02\r\n{\\an1}Il \u00e9tait important que les ing\u00e9nieurs\r\nconnaissent le poids des oiseaux\r\n\r\n10:16:38:07  10:16:42:20\r\n{\\an1}happ\u00e9s par le r\u00e9acteur, car ils\r\nr\u00e9sistent \u00e0 un oiseau de 1,5 kilo.\r\n\r\n10:16:43:01  10:16:45:17\r\n{\\an1}Si c'\u00e9tait une bernache cravant,\r\n\r\n10:16:45:22  10:16:49:03\r\n{\\an1}l'avion aurait pu\r\npoursuivre son vol.\r\n\r\n10:16:51:04  10:16:54:19\r\n{\\an1}-Le miracle sur l'Hudson\r\na suscit\u00e9 une augmentation\r\n\r\n10:16:55:00  10:16:57:03\r\n{\\an1}des signalements de collisions.\r\n\r\n10:16:57:08  10:17:02:10\r\n{\\an1}Ce qui a repr\u00e9sent\u00e9 400 % de travail\r\nen plus pour l'\u00e9quipe de Carla.\r\n\r\n10:17:02:14  10:17:07:21\r\n{\\an1}Cette m\u00eame \u00e9quipe s'occupe\r\nde 10'000 cas par an, dont la moiti\u00e9\r\n\r\n10:17:08:02  10:17:10:14\r\n{\\an1}ne provient pas\r\nde l'aviation civile,\r\n\r\n10:17:10:19  10:17:12:19\r\n{\\an1}mais de l'Arm\u00e9e de l'air.\r\n\r\n10:17:13:00  10:17:18:15\r\n{\\an1}Nous sommes \u00e0 Randolph, une base\r\nsitu\u00e9e \u00e0 San Antonio, au Texas.\r\n\r\n10:17:18:20  10:17:21:18\r\n{\\an1}-J'ai parcouru\r\nle monde entier en avion.\r\n\r\n10:17:21:23  10:17:26:00\r\n{\\an1}Les oiseaux posent probl\u00e8me,\r\non y pense toujours.\r\n\r\n10:17:26:05  10:17:28:10\r\n{\\an1}J'ai remarqu\u00e9 qu'ils sont\r\n\r\n10:17:28:14  10:17:31:13\r\n{\\an1}beaucoup plus nombreux \u00e0 Randolph.\r\n\r\n10:17:36:19  10:17:41:02\r\n{\\an1}Pour ce vol, nous avons opt\u00e9\r\npour une trajectoire plus basse.\r\n\r\n10:17:41:07  10:17:44:04\r\n{\\an1}Nous volions \u00e0 650 km/h,\r\n\u00e0 environ 150 m\r\n\r\n10:17:44:09  10:17:45:21\r\n{\\an1}au-dessus du sol.\r\n\r\n10:17:46:02  10:17:48:01\r\n{\\an1}J'\u00e9tais pilote instructeur.\r\n\r\n10:17:48:06  10:17:50:05\r\n{\\an1}L'\u00e9l\u00e8ve \u00e9tait \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n10:17:50:10  10:17:54:03\r\n{\\an1}Il expliquait\r\nce que nous allions voir\r\n\r\n10:17:54:08  10:17:56:12\r\n{\\an1}au prochain tournant.\r\n\r\n10:18:10:03  10:18:14:00\r\n{\\an1}Musique effrayante\r\n\r\n10:18:14:05  10:18:17:18\r\n{\\an1}-La partie droite de la verri\u00e8re\r\na \u00e9t\u00e9 pulv\u00e9ris\u00e9e.\r\n\r\n10:18:17:23  10:18:21:12\r\n{\\an1}C'est comme si vous \u00e9tiez lanc\u00e9s\r\nsans aucune vitre\r\n\r\n10:18:21:17  10:18:25:18\r\n{\\an1}\u00e0 100 km/h sur l'autoroute\r\navec le bruit du vent.\r\n\r\n10:18:25:23  10:18:28:02\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions \u00e0 650 km/h.\r\n\r\n10:18:28:07  10:18:30:07\r\n{\\an1}Le cadavre de l'oiseau\r\n\r\n10:18:30:11  10:18:33:02\r\n{\\an1}avait heurt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9paule mon \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n10:18:34:14  10:18:36:06\r\n{\\an1}Il crie\r\n\r\n10:18:36:11  10:18:41:03\r\n{\\an1}La premi\u00e8re r\u00e9action, c'est:\r\n\"Mon Dieu, est-ce qu'on s'\u00e9jecte ?\"\r\n\r\n10:18:43:11  10:18:46:09\r\n{\\an1}-Je reprends imm\u00e9diatement\r\nles commandes.\r\n\r\n10:18:46:13  10:18:50:12\r\n{\\an1}Je reprends de l'altitude,\r\nc'est ce qu'il faut faire.\r\n\r\n10:18:50:17  10:18:53:18\r\n{\\an1}On s'\u00e9loigne du sol,\r\nle plus grand danger.\r\n\r\n10:18:53:23  10:18:58:11\r\n{\\an1}Des morceaux de plexiglas avaient\r\narrach\u00e9 un c\u00e2ble de mon masque.\r\n\r\n10:18:58:16  10:19:02:14\r\n{\\an1}*Commentaires radiot\u00e9l\u00e9phoniques\r\nen anglais\r\n\r\n10:19:02:19  10:19:04:23\r\n{\\an1}Je passais des appels radio,\r\n\r\n10:19:05:04  10:19:07:18\r\n{\\an1}mais on ne risquait pas\r\nde m'entendre.\r\n\r\n10:19:07:23  10:19:10:09\r\n{\\an1}L'\u00e9l\u00e8ve a dit: \"Vous m'entendez ?\"\r\n\r\n10:19:10:13  10:19:14:09\r\n{\\an1}Je lui ai fait signe que oui,\r\nsans trop lever le bras.\r\n\r\n10:19:14:13  10:19:17:09\r\n{\\an1}Le vent fr\u00f4lait les 500 ou 650 km/h.\r\n\r\n10:19:17:13  10:19:22:05\r\n{\\an1}Je risquais de me faire arracher\r\nl'\u00e9paule alors j'ai juste dit \"oui\".\r\n\r\n10:19:32:04  10:19:34:18\r\n{\\an1}-J'enclenche\r\nles aides \u00e0 la navigation\r\n\r\n10:19:34:23  10:19:38:07\r\n{\\an1}pour qu'elles nous guident\r\nvers la base militaire\r\n\r\n10:19:38:11  10:19:40:18\r\n{\\an1}\u00e0 l'ouest de San Antonio.\r\n\r\n10:19:40:23  10:19:44:22\r\n{\\an1}Nous atterrissons\r\net je coupe les r\u00e9acteurs.\r\n\r\n10:19:45:03  10:19:51:05\r\n{\\an1}Nous arrivons enfin \u00e0 nous d\u00e9tacher\r\net \u00e0 constater les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:19:51:10  10:19:57:15\r\n{\\an1}On voyait juste du sang et des boyaux\r\nd'oiseau \u00e0 l'arri\u00e8re du cockpit.\r\n\r\n10:19:57:20  10:20:01:03\r\n{\\an1}Musique dramatique\r\n\r\n10:20:01:08  10:20:04:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:04:06  10:20:08:14\r\n{\\an1}-Les sp\u00e9cialistes parviennent\r\n\u00e0 identifier le coupable.\r\n\r\n10:20:08:19  10:20:12:04\r\n{\\an1}Un vautour noir\r\nd'une envergure de pr\u00e8s de 1,5 m.\r\n\r\n10:20:15:10  10:20:19:20\r\n{\\an1}-Un oiseau de cette taille\r\naurait pu provoquer plus de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:20:20:01  10:20:23:17\r\n{\\an1}Il s'en est fallu\r\nde quelques centim\u00e8tres.\r\n\r\n10:20:23:22  10:20:27:19\r\n{\\an1}C'est ce qui m'est arriv\u00e9 de pire\r\n\u00e0 bord d'un avion.\r\n\r\n10:20:28:00  10:20:31:02\r\n{\\an1}Le moteur de l'avion vrombit\r\n\r\n10:20:31:07  10:20:33:20\r\n{\\an1}-Le programme de pr\u00e9vention\r\ndes risques\r\n\r\n10:20:34:01  10:20:38:01\r\n{\\an1}de collisions aviaires de l'Arm\u00e9e\r\nde l'air des Etats-Unis\r\n\r\n10:20:38:06  10:20:41:10\r\n{\\an1}est l'un des meilleurs,\r\net ce n'est pas du luxe.\r\n\r\n10:20:41:14  10:20:43:19\r\n{\\an1}Les vols militaires repr\u00e9sentent\r\n\r\n10:20:44:00  10:20:48:03\r\n{\\an1}6 % de tous les vols,\r\nmais ils sont \u00e0 l'origine d'un tiers\r\n\r\n10:20:48:08  10:20:50:22\r\n{\\an1}des signalements\r\nde collisions aviaires.\r\n\r\n10:20:51:03  10:20:55:15\r\n{\\an1}A basse altitude et \u00e0 haute vitesse,\r\nils sont les plus expos\u00e9s.\r\n\r\n10:20:55:20  10:20:59:08\r\n{\\an1}-Les vols commerciaux\r\ncroisent les oiseaux\r\n\r\n10:20:59:12  10:21:02:20\r\n{\\an1}au d\u00e9collage et \u00e0 l'atterrissage.\r\n\r\n10:21:03:01  10:21:06:13\r\n{\\an1}En altitude,\r\nle risque de collision diminue.\r\n\r\n10:21:06:18  10:21:10:03\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me,\r\nc'est aussi la vitesse de l'avion.\r\n\r\n10:21:10:08  10:21:14:17\r\n{\\an1}Lors d'une mission \u00e0 basse altitude,\r\nun avion vole \u00e0 800 km/h.\r\n\r\n10:21:14:22  10:21:18:21\r\n{\\an1}Alors un oiseau m\u00eame petit\r\npeut faire de gros d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:21:19:02  10:21:21:17\r\n{\\an1}-La base de Randolph\r\n\u00e0 San Antonio\r\n\r\n10:21:21:22  10:21:25:09\r\n{\\an1}est situ\u00e9e au milieu\r\nd'un couloir migratoire central\r\n\r\n10:21:25:13  10:21:30:05\r\n{\\an1}par lequel transitent chaque hiver\r\ndes millions de grands oiseaux.\r\n\r\n10:21:30:10  10:21:32:22\r\n{\\an1}Sur le terrain d'aviation lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:21:33:03  10:21:37:08\r\n{\\an1}le risque de collision est constant\r\ntout au long de l'ann\u00e9e\r\n\r\n10:21:37:12  10:21:41:04\r\n{\\an1}et n\u00e9cessite la mise en place\r\nde mesures particuli\u00e8res.\r\n\r\n10:21:45:18  10:21:48:12\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:21:48:17  10:21:53:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:53:06  10:21:55:11\r\n{\\an1}-Bon, on sort les armes.\r\n\r\n10:21:56:22  10:22:00:23\r\n{\\an1}-Tous les matins,\r\nune \u00e9quipe patrouille, arm\u00e9e\r\n\r\n10:22:01:04  10:22:03:09\r\n{\\an1}de fusils \u00e0 balles de peinture.\r\n\r\n10:22:03:13  10:22:07:19\r\n{\\an1}-Je me charge\r\nde l'all\u00e9e ext\u00e9rieure droite.\r\n\r\n10:22:08:00  10:22:10:11\r\n{\\an1}On se s\u00e9pare.\r\n\r\n10:22:10:15  10:22:14:17\r\n{\\an1}-Leur mission: \u00e9loigner la menace\r\nqui plane sur la base.\r\n\r\n10:22:14:22  10:22:17:00\r\n{\\an1}-Il y a en a un qui se sauve.\r\n\r\n10:22:17:05  10:22:19:09\r\n{\\an1}-La zone entre les deux pistes\r\n\r\n10:22:19:13  10:22:24:11\r\n{\\an1}de la base abrite pr\u00e8s de 50'000\r\ntourterelles \u00e0 ailes blanches.\r\n\r\n10:22:24:15  10:22:26:22\r\n{\\an1}-Il faut viser suffisamment pr\u00e8s\r\n\r\n10:22:27:03  10:22:30:18\r\n{\\an1}pour qu'ils comprennent\r\nqu'ils doivent quitter l'arbre.\r\n\r\n10:22:32:17  10:22:35:20\r\n{\\an1}Parfois, ils me font\r\ntourner en bourrique.\r\n\r\n10:22:36:01  10:22:39:05\r\n{\\an1}Ils changent d'arbre,\r\nmais \u00e7a m'est \u00e9gal.\r\n\r\n10:22:39:10  10:22:44:15\r\n{\\an1}-Le but de l'\u00e9quipe est d'\u00e9loigner\r\nle plus de tourterelles des pistes\r\n\r\n10:22:44:20  10:22:47:04\r\n{\\an1}avant le d\u00e9but des vols.\r\n\r\n10:22:48:11  10:22:50:15\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:22:50:20  10:22:54:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:54:08  10:22:56:18\r\n{\\an1}-Il y a un petit groupe qui traverse\r\n\r\n10:22:56:23  10:22:59:13\r\n{\\an1}la piste des avions d'entra\u00eenement.\r\n\r\n10:23:01:10  10:23:04:15\r\n{\\an1}Ces oiseaux peuvent voler\r\nentre 700 et 1'700 m,\r\n\r\n10:23:04:20  10:23:09:20\r\n{\\an1}soit la m\u00eame altitude que nos avions.\r\n\r\n10:23:10:01  10:23:13:19\r\n{\\an1}-Pour la s\u00e9curit\u00e9 des pilotes,\r\nles biologistes \u00e9tudient\r\n\r\n10:23:14:00  10:23:17:14\r\n{\\an1}en d\u00e9tail\r\nle comportement de ces oiseaux.\r\n\r\n10:23:17:19  10:23:20:04\r\n{\\an1}-Ils partent d'ici.\r\n\r\n10:23:20:09  10:23:23:22\r\n{\\an1}Il y en a des milliers;\r\nils traversent cette piste,\r\n\r\n10:23:24:03  10:23:27:22\r\n{\\an1}ils vont faire ce qu'ils ont\r\n\u00e0 faire loin de la base.\r\n\r\n10:23:28:03  10:23:31:12\r\n{\\an1}Et dans le courant de la journ\u00e9e,\r\nils reviennent.\r\n\r\n10:23:31:17  10:23:33:05\r\n{\\an1}Le moment d\u00e9cisif,\r\n\r\n10:23:33:10  10:23:35:15\r\n{\\an1}c'est entre 07h00 et 09h00.\r\n\r\n10:23:35:20  10:23:38:08\r\n{\\an1}-Arm\u00e9e de solides connaissances\r\n\r\n10:23:38:12  10:23:43:06\r\n{\\an1}en ornithologie, l'\u00e9quipe a con\u00e7u\r\nun programme cibl\u00e9 pour \u00e9loigner\r\n\r\n10:23:43:11  10:23:45:13\r\n{\\an1}les oiseaux des avions.\r\n\r\n10:23:45:18  10:23:48:11\r\n{\\an1}-Nous avons des dispositifs sonores\r\n\r\n10:23:48:16  10:23:52:10\r\n{\\an1}et des dispositifs pyrotechniques.\r\n\r\n10:23:52:14  10:23:57:12\r\n{\\an1}Celui-ci \u00e9met des appels de d\u00e9tresse\r\nd'oiseaux ou des cris de pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n10:23:57:17  10:23:59:21\r\n{\\an1}Ca fait fuir cette esp\u00e8ce.\r\n\r\n10:24:05:15  10:24:09:17\r\n{\\an1}-Ces mesures emp\u00eachent les oiseaux\r\nde traverser les pistes.\r\n\r\n10:24:09:22  10:24:13:15\r\n{\\an1}Il suffirait d'une tourterelle\r\npour provoquer une panne.\r\n\r\n10:24:13:20  10:24:17:18\r\n{\\an1}-Ce r\u00e9acteur est compos\u00e9\r\nd'une premi\u00e8re rang\u00e9e de pales.\r\n\r\n10:24:17:23  10:24:20:11\r\n{\\an1}Il y en a encore jusqu'\u00e0 30 autres\r\n\r\n10:24:20:15  10:24:22:17\r\n{\\an1}qui tournent \u00e0 haute vitesse.\r\n\r\n10:24:22:22  10:24:26:23\r\n{\\an1}Il suffit qu'un tout petit oiseau\r\nheurte l'une de ces rang\u00e9es\r\n\r\n10:24:27:04  10:24:29:07\r\n{\\an1}pour qu'une pale se d\u00e9tache\r\n\r\n10:24:29:11  10:24:32:10\r\n{\\an1}et aille cogner les autres rang\u00e9es.\r\n\r\n10:24:32:14  10:24:35:11\r\n{\\an1}Ce qui serait\r\nune tr\u00e8s mauvaise chose.\r\n\r\n10:24:35:16  10:24:41:02\r\n{\\an1}-Ce ne sont pas juste des avions, ce\r\nsont mes coll\u00e8gues qui les pilotent.\r\n\r\n10:24:41:07  10:24:45:20\r\n{\\an1}C'est mon travail d'\u00e9loigner\r\nles oiseaux de leur trajectoire.\r\n\r\n10:24:48:09  10:24:53:10\r\n{\\an1}-Depuis les ann\u00e9es 1980, l'arm\u00e9e\r\nam\u00e9ricaine recueille des donn\u00e9es\r\n\r\n10:24:53:14  10:24:55:13\r\n{\\an1}lors de chaque collision.\r\n\r\n10:24:55:18  10:25:00:07\r\n{\\an1}En 1990, l'aviation commerciale\r\na lanc\u00e9 un projet ambitieux.\r\n\r\n10:25:00:11  10:25:04:22\r\n{\\an1}Cr\u00e9er la base de donn\u00e9es nationale\r\nsur les impacts aviaires.\r\n\r\n10:25:05:03  10:25:09:15\r\n{\\an1}Depuis, plus de 200'000 collisions\r\nont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9es.\r\n\r\n10:25:09:20  10:25:12:03\r\n{\\an1}-On ne peut pas r\u00e9soudre\r\n\r\n10:25:12:08  10:25:15:14\r\n{\\an1}un probl\u00e8me qu'on ne comprend pas.\r\n\r\n10:25:15:19  10:25:18:15\r\n{\\an1}Cette base de donn\u00e9es fournit\r\n\r\n10:25:18:20  10:25:20:17\r\n{\\an1}une foule d'informations\r\n\r\n10:25:20:22  10:25:24:09\r\n{\\an1}sur la nature des collisions,\r\nles esp\u00e8ces d'oiseaux,\r\n\r\n10:25:24:13  10:25:28:14\r\n{\\an1}la phase de vol,\r\nle type d'avion, le genre de d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n10:25:28:19  10:25:32:09\r\n{\\an1}caus\u00e9s aux diff\u00e9rentes parties\r\nde l'avion.\r\n\r\n10:25:32:13  10:25:35:11\r\n{\\an1}Le moment de la journ\u00e9e,\r\nl'altitude...\r\n\r\n10:25:35:15  10:25:38:20\r\n{\\an1}Toutes ces donn\u00e9es\r\nune fois rassembl\u00e9es\r\n\r\n10:25:39:01  10:25:45:01\r\n{\\an1}et analys\u00e9es nous donnent\r\nune id\u00e9e pr\u00e9cise du probl\u00e8me.\r\n\r\n10:25:47:20  10:25:52:11\r\n{\\an1}-Ces donn\u00e9es ont permis de conna\u00eetre\r\nle moment exact o\u00f9 les avions\r\n\r\n10:25:52:16  10:25:56:00\r\n{\\an1}sont le plus vuln\u00e9rables\r\n\u00e0 une collision.\r\n\r\n10:25:56:05  10:25:58:11\r\n{\\an1}Le d\u00e9collage.\r\n\r\n10:26:01:09  10:26:03:21\r\n{\\an1}-La pouss\u00e9e de l'avion est maximale.\r\n\r\n10:26:04:02  10:26:06:11\r\n{\\an1}Sa vitesse,\r\n\r\n10:26:06:16  10:26:09:00\r\n{\\an1}et la puissance de l'impact aussi.\r\n\r\n10:26:09:05  10:26:10:21\r\n{\\an1}Le r\u00e9servoir est plein.\r\n\r\n10:26:11:02  10:26:13:07\r\n{\\an1}L'avion est trop lourd\r\n\r\n10:26:13:11  10:26:14:21\r\n{\\an1}pour atterrir.\r\n\r\n10:26:15:02  10:26:19:11\r\n{\\an1}En cas de collision importante\r\nau d\u00e9collage, le r\u00e9sultat\r\n\r\n10:26:19:16  10:26:22:08\r\n{\\an1}risque d'\u00eatre catastrophique.\r\n\r\n10:26:28:03  10:26:30:20\r\n{\\an1}-Pourtant, le 15 janvier 2009...\r\n\r\n10:26:35:11  10:26:38:09\r\n{\\an1}-Le vol US 1549 avait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:26:38:13  10:26:40:14\r\n{\\an1}achev\u00e9 son d\u00e9collage.\r\n\r\n10:26:42:12  10:26:46:14\r\n{\\an1}-Il volait \u00e0 pr\u00e8s de 900 m,\r\n\u00e0 8 km de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:26:46:19  10:26:48:19\r\n{\\an1}A partir de ce seuil,\r\n\r\n10:26:49:00  10:26:53:22\r\n{\\an1}le risque d'impact avec un oiseau\r\nbaisse de fa\u00e7on significative.\r\n\r\n10:26:56:10  10:27:00:22\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce \u00e0 l'analyse au microscope,\r\nl'\u00e9quipe a pu, par \u00e9limination,\r\n\r\n10:27:01:03  10:27:03:01\r\n{\\an1}identifier deux types d'oies.\r\n\r\n10:27:03:06  10:27:08:02\r\n{\\an1}L'oie bernache cravant et\r\nla bernache du Canada, plus lourde.\r\n\r\n10:27:08:07  10:27:12:07\r\n{\\an1}Il fallait savoir laquelle\r\nde ces esp\u00e8ces avait provoqu\u00e9\r\n\r\n10:27:12:11  10:27:15:07\r\n{\\an1}l'accident du vol US 1549.\r\n\r\n10:27:18:12  10:27:21:22\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe trouve\r\nplusieurs \u00e9chantillons utilisables\r\n\r\n10:27:22:03  10:27:24:02\r\n{\\an1}dans les preuves r\u00e9colt\u00e9es.\r\n\r\n10:27:24:07  10:27:26:04\r\n{\\an1}Elle transf\u00e8re les r\u00e9sultats\r\n\r\n10:27:26:09  10:27:29:04\r\n{\\an1}dans une base de donn\u00e9es ADN\r\nen ligne.\r\n\r\n10:27:29:09  10:27:33:11\r\n{\\an1}99 \u00e0 100 % de l'ADN correspond\r\n\u00e0 une seule et m\u00eame esp\u00e8ce.\r\n\r\n10:27:35:00  10:27:36:14\r\n{\\an1}-Lundi matin,\r\n\r\n10:27:36:19  10:27:39:09\r\n{\\an1}nous arrivons au pas de course.\r\n\r\n10:27:39:13  10:27:41:14\r\n{\\an1}Avons-nous la r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:27:41:19  10:27:43:14\r\n{\\an1}Avons-nous vu juste ?\r\n\r\n10:27:45:09  10:27:47:08\r\n{\\an1}A chaque fois qu'apparaissait\r\n\r\n10:27:47:12  10:27:50:10\r\n{\\an1}\"branta canadensis\",\r\nla bernache du Canada,\r\n\r\n10:27:50:14  10:27:52:05\r\n{\\an1}nous \u00e9tions contents.\r\n\r\n10:27:52:10  10:27:56:21\r\n{\\an1}-Pour les ing\u00e9nieurs,\r\nc'est une d\u00e9couverte majeure.\r\n\r\n10:27:57:02  10:28:00:12\r\n{\\an1}Une oie bernache du Canada\r\np\u00e8se 3,5 \u00e0 4,5 kilos.\r\n\r\n10:28:00:17  10:28:04:23\r\n{\\an1}Elle est plus lourde que\r\nce qu'un r\u00e9acteur peut supporter.\r\n\r\n10:28:05:04  10:28:08:10\r\n{\\an1}En outre, les bernaches du Canada\r\n\r\n10:28:08:14  10:28:10:09\r\n{\\an1}se d\u00e9placent en groupe.\r\n\r\n10:28:10:13  10:28:12:06\r\n{\\an1}Concevoir des r\u00e9acteurs\r\n\r\n10:28:12:11  10:28:14:16\r\n{\\an1}capables de r\u00e9sister \u00e0 un impact\r\n\r\n10:28:14:21  10:28:19:16\r\n{\\an1}avec plusieurs gros oiseaux est un\r\nd\u00e9fi presque impossible \u00e0 relever.\r\n\r\n10:28:19:21  10:28:21:14\r\n{\\an1}-Les ing\u00e9nieurs disent\r\n\r\n10:28:21:19  10:28:23:14\r\n{\\an1}que c'est possible,\r\n\r\n10:28:23:19  10:28:26:04\r\n{\\an1}mais l'avion ne pourrait pas voler.\r\n\r\n10:28:26:09  10:28:31:12\r\n{\\an1}Il serait trop lourd\r\nou il consommerait trop de k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n10:28:31:17  10:28:34:21\r\n{\\an1}C'est un \u00e9quilibre\r\ndifficile \u00e0 trouver.\r\n\r\n10:28:35:02  10:28:39:11\r\n{\\an1}Des r\u00e9acteurs peu gourmands\r\nen k\u00e9ros\u00e8ne capables de r\u00e9sister\r\n\r\n10:28:39:15  10:28:42:16\r\n{\\an1}\u00e0 une nu\u00e9e d'oiseaux.\r\n\r\n10:28:42:21  10:28:45:06\r\n{\\an1}-Il est plus important que jamais\r\n\r\n10:28:45:11  10:28:48:17\r\n{\\an1}de faire en sorte\r\nque les r\u00e9acteurs r\u00e9sistent.\r\n\r\n10:28:48:22  10:28:53:16\r\n{\\an1}Au d\u00e9but de l'\u00e8re de l'aviation,\r\nla plupart des appareils commerciaux\r\n\r\n10:28:53:21  10:28:56:22\r\n{\\an1}\u00e9taient \u00e9quip\u00e9s\r\nde trois ou quatre r\u00e9acteurs.\r\n\r\n10:28:57:03  10:29:00:20\r\n{\\an1}Le moteur de l'avion vrombit\r\n\r\n10:29:01:01  10:29:04:09\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\n96 % n'en ont plus que deux.\r\n\r\n10:29:04:13  10:29:07:07\r\n{\\an1}-En cas d'impact,\r\nsi vous en perdez un,\r\n\r\n10:29:07:11  10:29:09:17\r\n{\\an1}et que vous en avez quatre,\r\n\r\n10:29:09:22  10:29:11:23\r\n{\\an1}il vous en reste trois.\r\n\r\n10:29:12:04  10:29:15:01\r\n{\\an1}Si vous en avez deux,\r\nc'est plus emb\u00eatant.\r\n\r\n10:29:15:06  10:29:19:06\r\n{\\an1}Depuis l'accident du vol US 1549,\r\non sait que si vous perdez\r\n\r\n10:29:19:11  10:29:22:16\r\n{\\an1}deux r\u00e9acteurs,\r\nvous devenez un planeur.\r\n\r\n10:29:30:03  10:29:33:10\r\n{\\an1}-Depuis les ann\u00e9es 1960,\r\non teste les r\u00e9acteurs\r\n\r\n10:29:33:14  10:29:37:17\r\n{\\an1}pour prouver qu'ils r\u00e9sistent\r\naux impacts avec des oiseaux.\r\n\r\n10:29:37:22  10:29:40:20\r\n{\\an1}Archive\r\n-Une r\u00e9sistance exceptionnelle\r\n\r\n10:29:41:01  10:29:42:16\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e\r\n\r\n10:29:42:21  10:29:46:18\r\n{\\an1}suite \u00e0 l'aspiration\r\nde quatre oiseaux d'un kilo.\r\n\r\n10:29:46:23  10:29:50:04\r\n{\\an1}-Les impacts avec les oiseaux\r\nne se produisent\r\n\r\n10:29:50:09  10:29:53:07\r\n{\\an1}que lorsque le r\u00e9acteur\r\nest d\u00e9j\u00e0 construit.\r\n\r\n10:29:53:11  10:29:56:14\r\n{\\an1}Mais gr\u00e2ce \u00e0 la mod\u00e9lisation\r\npar ordinateur,\r\n\r\n10:29:56:19  10:30:00:13\r\n{\\an1}les ing\u00e9nieurs peuvent tester\r\nleur r\u00e9action en amont.\r\n\r\n10:30:00:18  10:30:04:08\r\n{\\an1}-Voici la simulation de l'impact\r\n\r\n10:30:04:12  10:30:08:14\r\n{\\an1}d'un oiseau\r\navec la pale d'une h\u00e9lice.\r\n\r\n10:30:08:19  10:30:10:15\r\n{\\an1}On veut conna\u00eetre l'\u00e9tat\r\n\r\n10:30:10:20  10:30:13:18\r\n{\\an1}de la pale d'h\u00e9lice apr\u00e8s l'impact.\r\n\r\n10:30:17:12  10:30:20:16\r\n{\\an1}-Auparavant,\r\non concevait des h\u00e9lices\r\n\r\n10:30:20:21  10:30:23:07\r\n{\\an1}au moyen de tests successifs.\r\n\r\n10:30:23:11  10:30:26:08\r\n{\\an1}Les ing\u00e9nieurs\r\ntestaient leurs prototypes\r\n\r\n10:30:26:12  10:30:28:22\r\n{\\an1}qui \u00e9taient chaque fois d\u00e9truits.\r\n\r\n10:30:29:03  10:30:31:07\r\n{\\an1}La mod\u00e9lisation par ordinateur\r\n\r\n10:30:31:11  10:30:36:02\r\n{\\an1}rationalise le processus\r\nde conception et permet de produire\r\n\r\n10:30:36:07  10:30:37:19\r\n{\\an1}plus rapidement\r\n\r\n10:30:38:00  10:30:42:10\r\n{\\an1}des r\u00e9acteurs am\u00e9lior\u00e9s qui sont\r\n\u00e0 la fois s\u00fbrs et efficaces.\r\n\r\n10:30:42:14  10:30:44:03\r\n{\\an1}-La pale se d\u00e9forme.\r\n\r\n10:30:44:08  10:30:49:01\r\n{\\an1}Elle subit de nombreuses\r\nmodifications permanentes.\r\n\r\n10:30:49:06  10:30:54:03\r\n{\\an1}Mais en d\u00e9pit de nombreux d\u00e9g\u00e2ts,\r\nelle reste intacte.\r\n\r\n10:30:54:08  10:30:57:00\r\n{\\an1}Ce mod\u00e8le est ensuite utilis\u00e9\r\n\r\n10:30:57:05  10:31:00:21\r\n{\\an1}pour savoir\r\nsi cette m\u00eame pale est s\u00fbre.\r\n\r\n10:31:01:02  10:31:04:12\r\n{\\an1}-Tous les jours\r\naux Etats-Unis, on signale\r\n\r\n10:31:04:17  10:31:09:11\r\n{\\an1}en moyenne 40 collisions aviaires\r\navec des vols commerciaux.\r\n\r\n10:31:09:16  10:31:13:17\r\n{\\an1}97 % se produisent lors du d\u00e9collage\r\net de l'atterrissage.\r\n\r\n10:31:13:22  10:31:18:08\r\n{\\an1}Il faut donc limiter la pr\u00e9sence\r\nd'oiseaux pr\u00e8s des a\u00e9roports.\r\n\r\n10:31:18:12  10:31:23:16\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 \u00e0 quoi nous devons\r\nconsacrer toute notre \u00e9nergie.\r\n\r\n10:31:23:21  10:31:27:10\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:31:27:14  10:31:30:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:30:05  10:31:32:14\r\n{\\an1}-Les a\u00e9roports ne sont pas\r\n\r\n10:31:32:19  10:31:34:02\r\n{\\an1}tous pareils.\r\n\r\n10:31:34:07  10:31:36:11\r\n{\\an1}Chacun offre un habitat unique\r\n\r\n10:31:36:15  10:31:38:03\r\n{\\an1}aux oiseaux.\r\n\r\n10:31:38:08  10:31:42:08\r\n{\\an1}L'a\u00e9roport international de Portland\r\nest un terrain\r\n\r\n10:31:42:12  10:31:45:13\r\n{\\an1}de chasse id\u00e9al\r\npour les oiseaux de proie.\r\n\r\n10:31:48:12  10:31:50:23\r\n{\\an1}-La part ouest\r\ndu terrain d'aviation\r\n\r\n10:31:51:04  10:31:52:23\r\n{\\an1}est un lieu de pr\u00e9dilection\r\n\r\n10:31:53:04  10:31:54:15\r\n{\\an1}pour les buses\r\n\r\n10:31:54:20  10:31:56:09\r\n{\\an1}\u00e0 queue rousse.\r\n\r\n10:31:56:13  10:31:58:16\r\n{\\an1}On va capturer\r\n\r\n10:31:58:21  10:32:02:05\r\n{\\an1}et transf\u00e9rer les rapaces\r\nhors de cette zone.\r\n\r\n10:32:06:08  10:32:08:13\r\n{\\an1}-A mon avis, c'est parfait ici.\r\n\r\n10:32:08:18  10:32:10:16\r\n{\\an1}Cette buse a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e ici\r\n\r\n10:32:10:21  10:32:13:11\r\n{\\an1}en train de se balader\r\nsur la cl\u00f4ture.\r\n\r\n10:32:13:15  10:32:17:01\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre\r\nune bonne occasion de l'attraper\r\n\r\n10:32:17:06  10:32:19:21\r\n{\\an1}puisqu'elle est l\u00e0 depuis un moment.\r\n\r\n10:32:20:02  10:32:23:08\r\n{\\an1}On va placer la porte\r\nface \u00e0 la cl\u00f4ture.\r\n\r\n10:32:23:12  10:32:26:18\r\n{\\an1}-J'ai les app\u00e2ts,\r\ntu am\u00e8nes la nourriture ?\r\n\r\n10:32:26:23  10:32:28:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:32:30:10  10:32:34:14\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une s\u00e9rie de collisions,\r\nl'\u00e9quipe a compris que c'\u00e9tait\r\n\r\n10:32:34:19  10:32:38:11\r\n{\\an1}la buse \u00e0 queue rousse\r\nqui posait le plus de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:32:38:16  10:32:43:11\r\n{\\an1}Des milliers de buses survolent\r\ncet endroit en empruntant un couloir\r\n\r\n10:32:43:16  10:32:47:19\r\n{\\an1}migratoire c\u00f4tier connu sous le nom\r\nde corridor du Pacifique.\r\n\r\n10:32:48:00  10:32:51:03\r\n{\\an1}-C'est la plus vaste prairie\r\n\r\n10:32:51:08  10:32:54:11\r\n{\\an1}de toute la zone m\u00e9tropolitaine.\r\n\r\n10:32:54:15  10:32:58:07\r\n{\\an1}Les oiseaux vont\r\nprobablement faire halte ici.\r\n\r\n10:32:58:11  10:33:03:07\r\n{\\an1}Les oiseaux se d\u00e9placent\r\nle long de ces rivi\u00e8res,\r\n\r\n10:33:03:11  10:33:06:19\r\n{\\an1}qui les aident \u00e0 s'orienter\r\net trouver l'endroit.\r\n\r\n10:33:09:05  10:33:12:08\r\n{\\an1}-19 mios de passagers\r\ntransitent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:33:12:12  10:33:14:11\r\n{\\an1}par cet a\u00e9roport.\r\n\r\n10:33:14:15  10:33:17:05\r\n{\\an1}Il faut donc \u00e9loigner les oiseaux.\r\n\r\n10:33:17:10  10:33:21:13\r\n{\\an1}Au cours d'une saison de migration,\r\nl'\u00e9quipe peut capturer\r\n\r\n10:33:21:18  10:33:24:15\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 80 buses \u00e0 queue rousse.\r\n\r\n10:33:27:19  10:33:29:22\r\n{\\an1}-Comme app\u00e2ts, nous utilisons\r\n\r\n10:33:30:03  10:33:32:05\r\n{\\an1}des \u00e9tourneaux europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:33:32:10  10:33:35:11\r\n{\\an1}Les pigeons restent immobiles,\r\n\r\n10:33:35:15  10:33:37:11\r\n{\\an1}pas les \u00e9tourneaux.\r\n\r\n10:33:39:15  10:33:41:04\r\n{\\an1}Ca marche comme \u00e7a:\r\n\r\n10:33:41:09  10:33:42:21\r\n{\\an1}on s'\u00e9loigne, la buse\r\n\r\n10:33:43:02  10:33:45:05\r\n{\\an1}se dit qu'elle pourra manger\r\n\r\n10:33:45:10  10:33:46:21\r\n{\\an1}sans effort.\r\n\r\n10:33:47:02  10:33:51:17\r\n{\\an1}Elle descend, tourne autour du pi\u00e8ge,\r\nse pose sur les portes.\r\n\r\n10:33:51:22  10:33:55:16\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'elle descend\r\npour attraper les oiseaux,\r\n\r\n10:33:55:21  10:34:00:07\r\n{\\an1}elle touche le b\u00e2ton d\u00e9clencheur\r\net le pi\u00e8ge se referme.\r\n\r\n10:34:00:11  10:34:03:11\r\n{\\an1}La buse se retrouve prisonni\u00e8re.\r\n\r\n10:34:03:15  10:34:07:16\r\n{\\an1}Les maillons sont souples,\r\nelles ne se font pas mal.\r\n\r\n10:34:07:21  10:34:11:00\r\n{\\an1}Merci de ton aide,\r\nje reviens v\u00e9rifier apr\u00e8s.\r\n\r\n10:34:11:05  10:34:12:20\r\n{\\an1}-Ouais, \u00e7a me va.\r\n\r\n10:34:16:03  10:34:19:12\r\n{\\an1}-Il ne suffit pas\r\nde d\u00e9placer les oiseaux,\r\n\r\n10:34:19:17  10:34:21:17\r\n{\\an1}encore faut-il \u00e9liminer\r\n\r\n10:34:21:22  10:34:23:16\r\n{\\an1}ce qui les attire.\r\n\r\n10:34:27:03  10:34:29:10\r\n{\\an1}-Ce sont des trous de campagnols.\r\n\r\n10:34:29:14  10:34:34:18\r\n{\\an1}On \u00e9pand des granul\u00e9s de phosphure\r\nde zinc sur le terrain d'aviation\r\n\r\n10:34:34:23  10:34:38:06\r\n{\\an1}pour limiter la population\r\n\r\n10:34:38:11  10:34:41:06\r\n{\\an1}de petits mammif\u00e8res\r\n\r\n10:34:41:11  10:34:45:10\r\n{\\an1}pour qu'il y ait moins d'app\u00e2ts\r\nsur le terrain d'aviation.\r\n\r\n10:34:50:07  10:34:52:23\r\n{\\an1}-A chaque a\u00e9roport\r\nson esp\u00e8ce d'oiseaux.\r\n\r\n10:34:53:04  10:34:58:09\r\n{\\an1}A 3'200 km de l\u00e0,\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport de Dallas Fort Worth,\r\n\r\n10:34:58:13  10:35:01:09\r\n{\\an1}le probl\u00e8me, ce sont les pigeons.\r\n\r\n10:35:01:13  10:35:04:10\r\n{\\an1}A l'\u00e9t\u00e9 2014,\r\nles pigeons ont provoqu\u00e9\r\n\r\n10:35:04:14  10:35:08:06\r\n{\\an1}neuf collisions,\r\ndont l'une impliquant 50 sp\u00e9cimens.\r\n\r\n10:35:12:08  10:35:17:11\r\n{\\an1}-On va apprendre \u00e0 vider des oiseaux.\r\n\r\n10:35:17:16  10:35:20:10\r\n{\\an1}-Ces biologistes\r\nsp\u00e9cialistes de la faune\r\n\r\n10:35:20:14  10:35:24:01\r\n{\\an1}apprennent une nouvelle technique\r\nd'investigation.\r\n\r\n10:35:24:06  10:35:26:01\r\n{\\an1}-Chacun prend un oiseau.\r\n\r\n10:35:26:06  10:35:30:01\r\n{\\an1}-Une technique \u00e0 utiliser\r\npour plusieurs esp\u00e8ces.\r\n\r\n10:35:30:06  10:35:31:19\r\n{\\an1}-Les tourterelles\r\n\r\n10:35:32:00  10:35:36:14\r\n{\\an1}mangent des trucs\r\nbien plus sympas que les pigeons.\r\n\r\n10:35:36:19  10:35:39:13\r\n{\\an1}C'est coupant comme un scalpel.\r\n\r\n10:35:39:18  10:35:42:03\r\n{\\an1}Faites bien attention.\r\n\r\n10:35:42:08  10:35:44:11\r\n{\\an1}Rien de plus facile.\r\n\r\n10:35:46:01  10:35:50:07\r\n{\\an1}Ca vient tout seul, c'est\r\nbien plus facile qu'avec un g\u00e9sier.\r\n\r\n10:35:52:09  10:35:55:06\r\n{\\an1}Vous pouvez trouver d'autres graines\r\n\r\n10:35:55:11  10:36:00:07\r\n{\\an1}que le ma\u00efs, car les oiseaux\r\nmangent des choses diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:36:00:11  10:36:04:16\r\n{\\an1}Je suis incapable de vous dire\r\nce que c'est que tout \u00e7a.\r\n\r\n10:36:04:21  10:36:10:03\r\n{\\an1}-Une fois que les biologistes\r\nsavent ce que mangent ces oiseaux,\r\n\r\n10:36:10:08  10:36:14:17\r\n{\\an1}ils peuvent prendre des mesures\r\npour les emp\u00eacher de s'approcher.\r\n\r\n10:36:14:22  10:36:19:11\r\n{\\an1}A l'a\u00e9roport de Dallas Fort Worth,\r\nl'\u00e9quipe a \u00e9limin\u00e9 la v\u00e9g\u00e9tation\r\n\r\n10:36:19:15  10:36:21:18\r\n{\\an1}qui attirait les pigeons,\r\n\r\n10:36:21:23  10:36:25:13\r\n{\\an1}et le nombre de collisions\r\navec des pigeons a chut\u00e9.\r\n\r\n10:36:25:18  10:36:31:07\r\n{\\an1}A Portland, les pi\u00e8ges\r\nont fonctionn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n10:36:31:11  10:36:33:19\r\n{\\an1}-En deux jours, nous avons captur\u00e9\r\n\r\n10:36:34:00  10:36:37:17\r\n{\\an1}cinq buses \u00e0 queue rousse\r\nqui n'ont pas quitt\u00e9 le nid.\r\n\r\n10:36:37:22  10:36:40:05\r\n{\\an1}Nous allons les marquer \u00e0 l'aile.\r\n\r\n10:36:40:10  10:36:43:14\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe collecte des informations.\r\n\r\n10:36:46:06  10:36:48:06\r\n{\\an1}-3,66.\r\n\r\n10:36:48:11  10:36:50:14\r\n{\\an1}25.0.\r\n\r\n10:36:50:19  10:36:56:09\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce \u00e0 ces donn\u00e9es,\r\nles scientifiques pourront\r\n\r\n10:36:56:13  10:36:58:09\r\n{\\an1}les tenir \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n10:36:58:13  10:37:01:11\r\n{\\an1}-Il s'appelle XT,\r\nc'est encore un enfant.\r\n\r\n10:37:01:16  10:37:05:04\r\n{\\an1}Cet oiseau n'a pas grandi ici,\r\nc'est un migrateur.\r\n\r\n10:37:05:09  10:37:07:13\r\n{\\an1}Il est descendu du Canada\r\n\r\n10:37:07:18  10:37:11:10\r\n{\\an1}ou est remont\u00e9 depuis la Californie.\r\n\r\n10:37:11:14  10:37:14:19\r\n{\\an1}Les jeunes se d\u00e9placent\r\nvers le nord ou le sud.\r\n\r\n10:37:15:00  10:37:19:05\r\n{\\an1}-Les sp\u00e9cimens jeunes\r\nreviennent moins que les \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n10:37:19:10  10:37:23:03\r\n{\\an1}Nous l'am\u00e8nerons dans un endroit\r\n\r\n10:37:23:08  10:37:24:23\r\n{\\an1}plus appropri\u00e9.\r\n\r\n10:37:25:04  10:37:29:21\r\n{\\an1}-Les buses sont \u00e9quip\u00e9es\r\nd'une \u00e9tiquette rep\u00e9rable.\r\n\r\n10:37:30:02  10:37:33:11\r\n{\\an1}-Nous essayons de r\u00e9pertorier\r\nle taux de retour,\r\n\r\n10:37:33:15  10:37:36:03\r\n{\\an1}et d'en savoir plus sur ces oiseaux.\r\n\r\n10:37:36:08  10:37:37:18\r\n{\\an1}Nous avons cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n10:37:37:23  10:37:42:06\r\n{\\an1}un site internet\r\nafin que le public puisse participer\r\n\r\n10:37:42:11  10:37:45:11\r\n{\\an1}en signalant\r\no\u00f9 ils ont rep\u00e9r\u00e9 ces oiseaux\r\n\r\n10:37:45:15  10:37:49:20\r\n{\\an1}qui sont facilement rep\u00e9rables\r\ngr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9tiquette visible.\r\n\r\n10:37:50:01  10:37:53:14\r\n{\\an1}-J'aimerais faire\r\nun bon clich\u00e9 de l'oiseau.\r\n\r\n10:37:53:19  10:37:56:04\r\n{\\an1}-Les buses sont maintenant pr\u00eates\r\n\r\n10:37:56:09  10:38:00:10\r\n{\\an1}pour \u00eatre transf\u00e9r\u00e9es\r\nvers un site soigneusement choisi.\r\n\r\n10:38:00:14  10:38:01:21\r\n{\\an1}-G\u00e9nial !\r\n\r\n10:38:06:13  10:38:10:03\r\n{\\an1}-C'est gr\u00e2ce \u00e0 de tels programmes\r\nque les collisions\r\n\r\n10:38:10:08  10:38:14:10\r\n{\\an1}ont spectaculairement diminu\u00e9\r\ndans les a\u00e9roports am\u00e9ricains\r\n\r\n10:38:14:14  10:38:17:07\r\n{\\an1}au cours des 18 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:38:17:11  10:38:21:01\r\n{\\an1}La t\u00e2che est cependant\r\nde plus en plus ardue.\r\n\r\n10:38:21:06  10:38:24:08\r\n{\\an1}Non seulement\r\nil y a de plus en plus d'avions,\r\n\r\n10:38:24:12  10:38:26:22\r\n{\\an1}mais il y a aussi de plus en plus\r\n\r\n10:38:27:03  10:38:28:12\r\n{\\an1}de grands oiseaux.\r\n\r\n10:38:28:17  10:38:30:08\r\n{\\an1}-Le plus grand probl\u00e8me\r\n\r\n10:38:30:12  10:38:33:09\r\n{\\an1}li\u00e9 aux collisions aux Etats-Unis,\r\n\r\n10:38:33:13  10:38:36:05\r\n{\\an1}c'est la tr\u00e8s forte augmentation\r\n\r\n10:38:36:10  10:38:37:15\r\n{\\an1}de la population\r\n\r\n10:38:37:20  10:38:41:01\r\n{\\an1}de la plupart\r\nde nos grandes esp\u00e8ces d'oiseaux.\r\n\r\n10:38:41:06  10:38:43:08\r\n{\\an1}-Plusieurs esp\u00e8ces se sont bien\r\n\r\n10:38:43:12  10:38:46:07\r\n{\\an1}acclimat\u00e9es\r\n\u00e0 l'environnement humain.\r\n\r\n10:38:46:11  10:38:49:16\r\n{\\an1}La bernache du Canada est capable\r\n\r\n10:38:49:21  10:38:52:09\r\n{\\an1}de vivre en milieu humain,\r\n\r\n10:38:52:13  10:38:55:07\r\n{\\an1}de profiter\r\ndes pelouses et des parcs.\r\n\r\n10:38:55:11  10:38:58:07\r\n{\\an1}Elle s'est install\u00e9e\r\ndans des endroits\r\n\r\n10:38:58:11  10:39:00:21\r\n{\\an1}o\u00f9 elle peut vivre toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:39:01:02  10:39:03:14\r\n{\\an1}C'est devenu probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:39:08:04  10:39:10:00\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe de la Smithsonian\r\n\r\n10:39:10:05  10:39:13:07\r\n{\\an1}a pu prouver\r\nque des bernaches du Canada\r\n\r\n10:39:13:11  10:39:16:20\r\n{\\an1}ont contraint\r\nle vol US 1549 \u00e0 se poser\r\n\r\n10:39:17:01  10:39:18:11\r\n{\\an1}sur l'Hudson.\r\n\r\n10:39:18:16  10:39:20:12\r\n{\\an1}Mais il ne suffit pas\r\n\r\n10:39:20:17  10:39:22:13\r\n{\\an1}de conna\u00eetre l'esp\u00e8ce.\r\n\r\n10:39:22:18  10:39:24:14\r\n{\\an1}Il faut encore savoir\r\n\r\n10:39:24:19  10:39:27:16\r\n{\\an1}combien d'individus\r\n\u00e9taient impliqu\u00e9s.\r\n\r\n10:39:27:21  10:39:29:07\r\n{\\an1}-Conna\u00eetre le nombre\r\n\r\n10:39:29:11  10:39:31:13\r\n{\\an1}aide les ing\u00e9nieurs\r\n\r\n10:39:31:18  10:39:33:11\r\n{\\an1}\u00e0 concevoir des r\u00e9acteurs\r\n\r\n10:39:33:15  10:39:35:09\r\n{\\an1}tenant compte des esp\u00e8ces.\r\n\r\n10:39:35:13  10:39:37:10\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe a analys\u00e9\r\n\r\n10:39:37:14  10:39:41:11\r\n{\\an1}vingt \u00e9chantillons\r\nprovenant des r\u00e9acteurs.\r\n\r\n10:39:41:15  10:39:45:20\r\n{\\an1}Dans le r\u00e9acteur de droite,\r\nelle a trouv\u00e9 de l'ADN m\u00e2le.\r\n\r\n10:39:46:01  10:39:51:10\r\n{\\an1}Mais dans celui de gauche, elle\r\na trouv\u00e9 de l'ADN m\u00e2le et femelle.\r\n\r\n10:39:51:14  10:39:53:05\r\n{\\an1}-Ainsi, nous avons su\r\n\r\n10:39:53:10  10:39:55:15\r\n{\\an1}qu'au moins trois bernaches\r\n\r\n10:39:55:20  10:39:58:15\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 happ\u00e9es dans les r\u00e9acteurs.\r\n\r\n10:39:58:20  10:40:02:21\r\n{\\an1}Les oies gloussent\r\n\r\n10:40:03:02  10:40:06:19\r\n{\\an1}-C'est une information essentielle\r\npour les fabricants.\r\n\r\n10:40:07:00  10:40:08:18\r\n{\\an1}Aucun r\u00e9acteur\r\n\r\n10:40:08:23  10:40:13:17\r\n{\\an1}ne peut conserver sa force\r\nde pouss\u00e9e apr\u00e8s une collision\r\n\r\n10:40:13:22  10:40:17:23\r\n{\\an1}avec plusieurs oiseaux\r\npesant pr\u00e8s de deux kilos.\r\n\r\n10:40:18:04  10:40:20:19\r\n{\\an1}Ces bernaches \u00e9taient-elles locales\r\n\r\n10:40:21:00  10:40:24:03\r\n{\\an1}ou s'agissait-il\r\nd'une esp\u00e8ce migratoire ?\r\n\r\n10:40:24:08  10:40:27:08\r\n{\\an1}-Pourquoi \u00e9taient-ils l\u00e0 ?\r\n\r\n10:40:27:12  10:40:30:11\r\n{\\an1}Il est peu probable que des oiseaux\r\n\r\n10:40:30:15  10:40:34:02\r\n{\\an1}vivant dans les alentours\r\nsoient mont\u00e9s si haut.\r\n\r\n10:40:34:07  10:40:36:23\r\n{\\an1}-De plus, les bernaches du Canada\r\n\r\n10:40:37:04  10:40:40:07\r\n{\\an1}ne migrent g\u00e9n\u00e9ralement pas\r\nen janvier.\r\n\r\n10:40:40:11  10:40:44:00\r\n{\\an1}-Que pouvaient faire\r\nces oiseaux \u00e0 si haute altitude\r\n\r\n10:40:44:05  10:40:46:11\r\n{\\an1}\u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e ?\r\n\r\n10:40:46:15  10:40:50:12\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe finit par appliquer\r\nune technique complexe\r\n\r\n10:40:50:17  10:40:54:17\r\n{\\an1}et in\u00e9dite\r\ndans un cas de collision aviaire:\r\n\r\n10:40:54:22  10:40:59:03\r\n{\\an1}la recherche d'indices\r\ndans les plumes de l'oiseau.\r\n\r\n10:41:00:13  10:41:02:22\r\n{\\an1}-Les bernaches du Canada\r\n\r\n10:41:03:03  10:41:05:07\r\n{\\an1}se d\u00e9placent vers le nord\r\n\r\n10:41:05:11  10:41:07:02\r\n{\\an1}pour se reproduire.\r\n\r\n10:41:07:07  10:41:10:02\r\n{\\an1}Elles muent\r\nsur le lieu de reproduction.\r\n\r\n10:41:10:07  10:41:13:07\r\n{\\an1}Elles perdent toutes leurs plumes.\r\n\r\n10:41:13:11  10:41:16:11\r\n{\\an1}Ce que l'oiseau boit\r\nou mange se retrouve\r\n\r\n10:41:16:16  10:41:18:13\r\n{\\an1}dans les plumes.\r\n\r\n10:41:18:18  10:41:20:10\r\n{\\an1}Comme on dit:\r\n\r\n10:41:20:14  10:41:24:13\r\n{\\an1}\"Vous \u00eates ce que vous mangez\r\nmoins ce que vous excr\u00e9tez.\"\r\n\r\n10:41:26:22  10:41:29:08\r\n{\\an1}-C'est une analyse isotopique.\r\n\r\n10:41:29:12  10:41:33:19\r\n{\\an1}Ce petit bout de plume est pes\u00e9\r\net d\u00e9compos\u00e9 thermiquement.\r\n\r\n10:41:34:00  10:41:35:22\r\n{\\an1}L'hydrog\u00e8ne qu'il contient\r\n\r\n10:41:36:03  10:41:38:20\r\n{\\an1}se transforme en gaz,\r\nqui est analys\u00e9\r\n\r\n10:41:39:01  10:41:41:20\r\n{\\an1}au moyen d'un spectrom\u00e8tre de masse.\r\n\r\n10:41:42:01  10:41:45:23\r\n{\\an1}Ce qui permet de trouver\r\nle lieu de provenance de l'oiseau.\r\n\r\n10:41:46:04  10:41:51:05\r\n{\\an1}-Dans les r\u00e9gions du nord,\r\nl'hydrog\u00e8ne est plus l\u00e9ger qu'au sud.\r\n\r\n10:41:52:21  10:41:56:09\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe a analys\u00e9 des plumes\r\nde bernaches du Canada\r\n\r\n10:41:56:13  10:41:58:19\r\n{\\an1}provenant de diff\u00e9rents endroits\r\n\r\n10:41:59:00  10:42:02:11\r\n{\\an1}pour les comparer\r\n\u00e0 celles venant du vol US 1549.\r\n\r\n10:42:02:15  10:42:07:20\r\n{\\an1}Les plumes des bernaches originaires\r\nde New York ne correspondaient pas.\r\n\r\n10:42:08:01  10:42:12:06\r\n{\\an1}Par contre, une meilleure signature\r\nisotopique a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9e\r\n\r\n10:42:12:11  10:42:14:13\r\n{\\an1}dans les plumes d'oiseaux\r\n\r\n10:42:14:18  10:42:18:17\r\n{\\an1}provenant de milliers de kilom\u00e8tres\r\nplus au nord, au Canada.\r\n\r\n10:42:18:22  10:42:21:03\r\n{\\an1}-Il est presque certain\r\n\r\n10:42:21:08  10:42:25:03\r\n{\\an1}que les bernaches\r\nprovenaient d'une esp\u00e8ce migratoire\r\n\r\n10:42:25:08  10:42:30:21\r\n{\\an1}originaire du Canada, et non\r\nde la population locale de New York.\r\n\r\n10:42:31:02  10:42:36:11\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:42:36:15  10:42:40:20\r\n{\\an1}-L'enqu\u00eate de l'\u00e9quipe\r\nse conclut sur cette r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n10:42:41:01  10:42:44:12\r\n{\\an1}Mais ces conclusions\r\nne font qu'\u00e9paissir le myst\u00e8re.\r\n\r\n10:42:48:17  10:42:50:16\r\n{\\an1}-Nous devons nous concentrer\r\n\r\n10:42:50:21  10:42:53:17\r\n{\\an1}sur les populations migratoires\r\n\r\n10:42:53:22  10:42:55:19\r\n{\\an1}de grands oiseaux.\r\n\r\n10:42:56:00  10:42:58:12\r\n{\\an1}Disposons-nous\r\ndes outils n\u00e9cessaires\r\n\r\n10:42:58:17  10:43:01:11\r\n{\\an1}pour localiser\r\nces oiseaux migratoires ?\r\n\r\n10:43:02:23  10:43:06:10\r\n{\\an1}-Les oies migratrices\r\nsont plus difficiles \u00e0 g\u00e9rer,\r\n\r\n10:43:06:14  10:43:09:23\r\n{\\an1}car il y a plusieurs vari\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:43:10:04  10:43:11:22\r\n{\\an1}La plupart du temps,\r\n\r\n10:43:12:03  10:43:15:00\r\n{\\an1}les bernaches r\u00e9sidentes\r\nrestent sur place.\r\n\r\n10:43:15:05  10:43:18:23\r\n{\\an1}Elles ne se d\u00e9placent pas\r\nau-del\u00e0 d'une zone de 5 km\r\n\r\n10:43:19:04  10:43:21:17\r\n{\\an1}de leur lieu d'origine.\r\n\r\n10:43:21:22  10:43:25:13\r\n{\\an1}Elles sont plus faciles\r\n\u00e0 rep\u00e9rer et \u00e0 surveiller.\r\n\r\n10:43:25:18  10:43:29:12\r\n{\\an1}Les bernaches migratrices\r\npeuvent \u00eatre rep\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n10:43:29:17  10:43:31:20\r\n{\\an1}\u00e0 plus haute altitude,\r\n\r\n10:43:32:01  10:43:36:20\r\n{\\an1}mais on ignore\r\n\u00e0 quel moment elles migrent.\r\n\r\n10:43:37:01  10:43:41:19\r\n{\\an1}L'h\u00e9licopt\u00e8re vrombit\r\n\r\n10:43:42:00  10:43:46:22\r\n{\\an1}-Au fur et \u00e0 mesure que le sc\u00e9nario\r\ndu miracle sur l'Hudson se dessine,\r\n\r\n10:43:47:03  10:43:48:22\r\n{\\an1}les experts cherchent\r\n\r\n10:43:49:03  10:43:54:13\r\n{\\an1}une solution pour que les avions et\r\nles oiseaux s'\u00e9vitent mutuellement.\r\n\r\n10:43:54:18  10:43:56:11\r\n{\\an1}-Au d\u00e9part de Randolph.\r\n\r\n10:43:56:15  10:44:00:23\r\n{\\an1}-En 2015, une nouvelle technologie\r\nest install\u00e9e dans la tour\r\n\r\n10:44:01:04  10:44:03:17\r\n{\\an1}de contr\u00f4le de la base de Randolph.\r\n\r\n10:44:03:22  10:44:08:07\r\n{\\an1}-C'est l'un des a\u00e9rodromes\r\nles plus fr\u00e9quent\u00e9s des Etats-Unis.\r\n\r\n10:44:08:11  10:44:10:21\r\n{\\an1}Nous surveillons les oiseaux\r\n\r\n10:44:11:02  10:44:14:03\r\n{\\an1}d'aussi pr\u00e8s que la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:44:14:08  10:44:16:22\r\n{\\an1}-Le plus gros probl\u00e8me\r\nde la base,\r\n\r\n10:44:17:03  10:44:21:15\r\n{\\an1}ce sont les 50'000 tourterelles\r\nqui nichent entre les pistes.\r\n\r\n10:44:21:20  10:44:24:20\r\n{\\an1}-Notre principal outil\r\nde surveillance\r\n\r\n10:44:25:01  10:44:28:22\r\n{\\an1}des activit\u00e9s aviaires\r\nest le radar de d\u00e9tection d'oiseaux.\r\n\r\n10:44:29:03  10:44:30:13\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me\r\n\r\n10:44:30:18  10:44:33:03\r\n{\\an1}rep\u00e8re une masse de la taille\r\n\r\n10:44:33:08  10:44:34:20\r\n{\\an1}d'une tourterelle.\r\n\r\n10:44:35:01  10:44:37:03\r\n{\\an1}Chaque triangle repr\u00e9sente\r\n\r\n10:44:37:08  10:44:40:22\r\n{\\an1}un oiseau en train de voler\r\nau-dessus de nos pistes.\r\n\r\n10:44:41:03  10:44:42:19\r\n{\\an1}Cette ligne jaune\r\n\r\n10:44:43:00  10:44:46:03\r\n{\\an1}veut dire\r\nqu'il y a pr\u00e8s de 600 oiseaux\r\n\r\n10:44:46:08  10:44:49:00\r\n{\\an1}et qu'il faut changer de m\u00e9thode.\r\n\r\n10:44:49:05  10:44:53:17\r\n{\\an1}Comme vous le voyez,\r\nun T-38 s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9coller.\r\n\r\n10:44:53:22  10:44:57:21\r\n{\\an1}Et juste derri\u00e8re lui, son\r\nco\u00e9quipier s'appr\u00eate \u00e0 le suivre.\r\n\r\n10:44:58:02  10:45:00:19\r\n{\\an1}D'habitude, ils d\u00e9collent\r\n\r\n10:45:01:00  10:45:03:11\r\n{\\an1}en m\u00eame temps, mais en ce moment,\r\n\r\n10:45:03:16  10:45:06:01\r\n{\\an1}comme la menace aviaire est \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n10:45:06:06  10:45:09:11\r\n{\\an1}on pr\u00e9voit un laps de temps\r\nentre les d\u00e9collages\r\n\r\n10:45:09:16  10:45:12:17\r\n{\\an1}pour que les avions\r\nne soient pas trop proches.\r\n\r\n10:45:12:22  10:45:15:22\r\n{\\an1}S'ils doivent esquiver un oiseau,\r\n\r\n10:45:16:03  10:45:21:00\r\n{\\an1}ils pourront le faire sans \u00eatre\r\ntrop proches de leur co\u00e9quipier.\r\n\r\n10:45:21:05  10:45:26:00\r\n{\\an1}Depuis l'utilisation de ces donn\u00e9es\r\npour modifier les op\u00e9rations,\r\n\r\n10:45:26:05  10:45:30:14\r\n{\\an1}il y a une diminution significative\r\ndes collisions aviaires.\r\n\r\n10:45:30:19  10:45:33:12\r\n{\\an1}Elles repr\u00e9sentaient la moiti\u00e9\r\n\r\n10:45:33:17  10:45:36:00\r\n{\\an1}de toutes les collisions.\r\n\r\n10:45:36:05  10:45:39:17\r\n{\\an1}Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n5 % des collisions\r\n\r\n10:45:39:22  10:45:42:21\r\n{\\an1}\u00e9taient attribuables\r\naux tourterelles.\r\n\r\n10:45:43:02  10:45:46:12\r\n{\\an1}-En plus de rep\u00e9rer\r\net de d\u00e9placer les oiseaux,\r\n\r\n10:45:46:17  10:45:51:03\r\n{\\an1}les scientifiques essaient\r\nde comprendre comment les inciter\r\n\r\n10:45:51:08  10:45:54:08\r\n{\\an1}\u00e0 se tenir \u00e0 l'\u00e9cart des avions.\r\n\r\n10:45:54:12  10:45:58:19\r\n{\\an1}-Les oiseaux ne sont pas\r\nsuicidaires, ils essaient d'\u00e9viter\r\n\r\n10:45:59:00  10:46:00:10\r\n{\\an1}la collision.\r\n\r\n10:46:00:14  10:46:03:03\r\n{\\an1}Mais les avions modernes,\r\n\r\n10:46:03:08  10:46:06:07\r\n{\\an1}moins bruyants, compliquent la t\u00e2che.\r\n\r\n10:46:06:11  10:46:11:06\r\n{\\an1}-Depuis les ann\u00e9es 1970,\r\non a recours aux lumi\u00e8res\r\n\r\n10:46:11:11  10:46:14:18\r\n{\\an1}dans les avions\r\npour \u00e9viter ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:46:14:23  10:46:18:11\r\n{\\an1}Mais tous les oiseaux\r\nne voient pas de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n10:46:18:15  10:46:21:15\r\n{\\an1}Des lumi\u00e8res de la mauvaise couleur\r\n\r\n10:46:21:20  10:46:25:11\r\n{\\an1}risquent m\u00eame\r\nd'attirer certaines esp\u00e8ces.\r\n\r\n10:46:25:16  10:46:30:02\r\n{\\an1}Une exp\u00e9rience mise au point\r\npar l'Universit\u00e9 Purdue\r\n\r\n10:46:30:07  10:46:33:15\r\n{\\an1}et le minist\u00e8re de l'Agriculture\r\ndes USA aborde\r\n\r\n10:46:33:20  10:46:36:09\r\n{\\an1}le probl\u00e8me sous un autre angle.\r\n\r\n10:46:36:13  10:46:37:23\r\n{\\an1}-Les oiseaux\r\n\r\n10:46:38:04  10:46:39:16\r\n{\\an1}ne voient pas\r\n\r\n10:46:39:21  10:46:43:07\r\n{\\an1}la m\u00eame chose que les humains.\r\n\r\n10:46:43:11  10:46:45:00\r\n{\\an1}Ils ont quatre types\r\n\r\n10:46:45:05  10:46:48:07\r\n{\\an1}de pigments visuels,\r\nles humains en ont trois.\r\n\r\n10:46:48:11  10:46:51:13\r\n{\\an1}Les oiseaux voient\r\nplus de couleurs que nous.\r\n\r\n10:46:51:18  10:46:55:09\r\n{\\an1}Des couleurs que les humains\r\nn'imaginent m\u00eame pas.\r\n\r\n10:46:58:09  10:47:02:11\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re esp\u00e8ce sur laquelle\r\nl'\u00e9quipe s'est pench\u00e9e\r\n\r\n10:47:02:15  10:47:05:00\r\n{\\an1}est le vacher \u00e0 t\u00eate brune.\r\n\r\n10:47:05:05  10:47:09:01\r\n{\\an1}On d\u00e9termine les couleurs\r\nles plus visibles pour eux\r\n\r\n10:47:09:06  10:47:12:13\r\n{\\an1}en examinant au microscope\r\nla r\u00e9tine de l'oiseau.\r\n\r\n10:47:19:04  10:47:23:21\r\n{\\an1}Puis on proc\u00e8de\r\n\u00e0 une exp\u00e9rience comportementale.\r\n\r\n10:47:27:09  10:47:33:02\r\n{\\an1}-On place l'oiseau l\u00e0-dedans,\r\npuis on le rel\u00e2che dans cet enclos.\r\n\r\n10:47:33:07  10:47:36:10\r\n{\\an1}Il se dirige\r\nvers la gauche ou vers la droite.\r\n\r\n10:47:36:14  10:47:40:19\r\n{\\an1}Ce test \u00e0 choix unique est parfait\r\npour mesurer l'\u00e9vitement.\r\n\r\n10:47:41:00  10:47:44:01\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe teste les lumi\u00e8res rouges.\r\n\r\n10:47:44:06  10:47:48:17\r\n{\\an1}Elle sait que c'est une couleur\r\ntr\u00e8s visible pour le vacher.\r\n\r\n10:47:48:22  10:47:52:12\r\n{\\an1}Mais ce qu'elle ignore,\r\nc'est si l'oiseau va \u00e9viter\r\n\r\n10:47:52:17  10:47:56:18\r\n{\\an1}ou au contraire,\r\n\u00eatre attir\u00e9 par la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:47:56:23  10:48:03:22\r\n{\\an1}Musique de tension\r\n\r\n10:48:04:03  10:48:05:17\r\n{\\an1}-L'oiseau est en place.\r\n\r\n10:48:05:22  10:48:07:03\r\n{\\an1}Notre cam\u00e9ra\r\n\r\n10:48:07:08  10:48:09:03\r\n{\\an1}enregistre le test.\r\n\r\n10:48:09:08  10:48:11:12\r\n{\\an1}On ouvre la porte.\r\n\r\n10:48:11:17  10:48:13:13\r\n{\\an1}Et on lib\u00e8re l'oiseau.\r\n\r\n10:48:23:08  10:48:28:06\r\n{\\an1}-Pour cette exp\u00e9rience, on effectue\r\nvingt tests pour chaque couleur.\r\n\r\n10:48:30:06  10:48:34:00\r\n{\\an1}Pour chaque test,\r\non a utilis\u00e9 vingt vachers.\r\n\r\n10:48:34:05  10:48:37:14\r\n{\\an1}Treize oiseaux\r\nont \u00e9vit\u00e9 la lumi\u00e8re rouge.\r\n\r\n10:48:37:19  10:48:40:07\r\n{\\an1}-Nous avons conclu\r\n\r\n10:48:40:11  10:48:42:15\r\n{\\an1}que dans cet enclos,\r\n\r\n10:48:42:20  10:48:45:18\r\n{\\an1}o\u00f9 la lumi\u00e8re est projet\u00e9e\r\n\r\n10:48:45:23  10:48:48:12\r\n{\\an1}sur l'oiseau,\r\nqui doit choisir vite,\r\n\r\n10:48:48:17  10:48:51:06\r\n{\\an1}l'oiseau choisit de s'\u00e9loigner\r\n\r\n10:48:51:11  10:48:55:05\r\n{\\an1}des bords \u00e9clair\u00e9s\r\nen rouge ou en bleu.\r\n\r\n10:48:55:10  10:48:59:16\r\n{\\an1}-Nous aimerions reproduire\r\ncette exp\u00e9rience avec des esp\u00e8ces\r\n\r\n10:48:59:21  10:49:03:04\r\n{\\an1}qui sont souvent\r\n\u00e0 l'origine de collisions\r\n\r\n10:49:03:09  10:49:06:07\r\n{\\an1}ou qui peuvent causer de gros d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:49:06:11  10:49:09:20\r\n{\\an1}Au fur et \u00e0 mesure des r\u00e9sultats,\r\nnous contactons\r\n\r\n10:49:10:01  10:49:13:09\r\n{\\an1}les fabricants\r\npour mettre au point des lumi\u00e8res\r\n\r\n10:49:13:13  10:49:17:12\r\n{\\an1}permettant de r\u00e9duire au maximum\r\nles risques de collision.\r\n\r\n10:49:17:17  10:49:20:05\r\n{\\an1}L'un de nos objectifs est de rendre\r\n\r\n10:49:20:10  10:49:24:10\r\n{\\an1}le ciel plus s\u00fbr pour les humains,\r\nmais c'est une bonne chose\r\n\r\n10:49:24:14  10:49:26:15\r\n{\\an1}aussi pour les oiseaux.\r\n\r\n10:49:33:12  10:49:38:23\r\n{\\an1}-Le miracle sur l'Hudson aurait\r\ntr\u00e8s bien pu virer au cauchemar.\r\n\r\n10:49:39:04  10:49:41:21\r\n{\\an1}-Il faut envisager le pire sc\u00e9nario.\r\n\r\n10:49:42:02  10:49:44:20\r\n{\\an1}Nous pourrions avoir moins de chance.\r\n\r\n10:49:45:01  10:49:49:19\r\n{\\an1}-A l'avenir, le ciel\r\nva \u00eatre encore plus surcharg\u00e9.\r\n\r\n10:49:50:00  10:49:53:00\r\n{\\an1}Il y aura plus de risques\r\nde collision.\r\n\r\n10:49:53:05  10:49:56:13\r\n{\\an1}-R\u00e9ussirons-nous un jour\r\n\u00e0 r\u00e9soudre totalement\r\n\r\n10:49:56:18  10:49:58:23\r\n{\\an1}le probl\u00e8me ? Probablement pas.\r\n\r\n10:49:59:04  10:50:01:11\r\n{\\an1}Mais le limiterons-nous\r\n\r\n10:50:01:15  10:50:03:19\r\n{\\an1}consid\u00e9rablement ? Oui.\r\n\r\n10:50:04:00  10:50:07:14\r\n{\\an1}M\u00eame si nous prenons\r\nde plus en plus l'avion,\r\n\r\n10:50:07:19  10:50:09:17\r\n{\\an1}on a r\u00e9ussi \u00e0 diminuer\r\n\r\n10:50:09:22  10:50:13:15\r\n{\\an1}le nombre\r\nde collisions d\u00e9vastatrices.\r\n\r\n10:50:15:23  10:50:17:20\r\n{\\an1}-Il faut absolument\r\n\r\n10:50:18:01  10:50:19:19\r\n{\\an1}aider le personnel\r\n\r\n10:50:20:00  10:50:22:02\r\n{\\an1}\u00e0 lutter contre ce fl\u00e9au.\r\n\r\n10:50:22:07  10:50:26:11\r\n{\\an1}Et savoir quelles esp\u00e8ces\r\nsont \u00e0 l'origine du probl\u00e8me.\r\n\r\n10:50:26:15  10:50:28:12\r\n{\\an1}Les choses changent.\r\n\r\n10:50:28:17  10:50:31:19\r\n{\\an1}Musique majestueuse\r\n\r\n10:50:32:00  10:50:35:04\r\n{\\an1}Nous le devons aux\r\noiseaux et \u00e0 l'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:50:35:09  10:50:47:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:47:15  10:50:49:07\r\n{\\an1}-Laurent Gorgerat,\r\nbonsoir.\r\n\r\n10:50:49:11  10:50:54:06\r\n{\\an1}Vous \u00eates chef du d\u00e9partement\r\nAviation \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:50:54:11  10:50:57:22\r\n{\\an1}Notre reportage doit \u00eatre effrayant\r\npour notre public.\r\n\r\n10:50:58:03  10:50:59:09\r\n{\\an1}Et pour vous ?\r\n\r\n10:50:59:13  10:51:01:20\r\n{\\an1}-Ces images peuvent effrayer\r\n\r\n10:51:02:01  10:51:03:08\r\n{\\an1}le grand public,\r\n\r\n10:51:03:12  10:51:06:16\r\n{\\an1}d'autant plus\r\nque c'est un milieu peu connu\r\n\r\n10:51:06:21  10:51:09:14\r\n{\\an1}en dehors de la vieille a\u00e9ronautique.\r\n\r\n10:51:09:19  10:51:12:19\r\n{\\an1}C'est vrai que les images font peur.\r\n\r\n10:51:13:00  10:51:16:12\r\n{\\an1}Par contre,\r\nje retiendrai deux choses.\r\n\r\n10:51:16:17  10:51:19:07\r\n{\\an1}Le cas de l'Hudson\r\nest exceptionnel.\r\n\r\n10:51:19:11  10:51:21:11\r\n{\\an1}Deux moteurs qui s'\u00e9teignent\r\n\r\n10:51:21:15  10:51:23:03\r\n{\\an1}\u00e0 cause d'un choc aviaire,\r\n\r\n10:51:23:08  10:51:24:22\r\n{\\an1}c'est exceptionnel.\r\n\r\n10:51:25:03  10:51:28:12\r\n{\\an1}Et puis, il faut voir\r\ntout ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9,\r\n\r\n10:51:28:17  10:51:32:17\r\n{\\an1}toutes les \u00e9tudes qui sont faites,\r\nla pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:51:32:22  10:51:36:10\r\n{\\an1}Pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me,\r\nil faut le comprendre.\r\n\r\n10:51:36:14  10:51:40:21\r\n{\\an1}Maintenant, on essaie de chercher\r\nles sources de ce probl\u00e8me\r\n\r\n10:51:41:02  10:51:42:23\r\n{\\an1}plut\u00f4t que de trouver\r\n\r\n10:51:43:04  10:51:45:11\r\n{\\an1}les solutions \u00e0 l'instant T.\r\n\r\n10:51:45:16  10:51:50:11\r\n{\\an1}Il faut d\u00e9j\u00e0 faire de la pr\u00e9vention\r\npassive pour \u00e9viter ces incidents.\r\n\r\n10:51:50:16  10:51:55:07\r\n{\\an1}-J'ai vu qu'il y avait entre 5'000\r\net 6'000 incident par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:51:55:11  10:51:58:22\r\n{\\an1}Vous m'avez dit\r\nqu'il y en avait plus que \u00e7a.\r\n\r\n10:51:59:03  10:52:00:22\r\n{\\an1}Quel est le risque aviaire\r\n\r\n10:52:01:03  10:52:02:08\r\n{\\an1}pour Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:52:02:12  10:52:07:17\r\n{\\an1}-En 2018, on a eu 45 cas\r\nsur l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:52:07:22  10:52:10:20\r\n{\\an1}Ce chiffre est en constante baisse.\r\n\r\n10:52:11:01  10:52:14:17\r\n{\\an1}Si on remonte \u00e0 cinq ans,\r\non \u00e9tait dans les 80.\r\n\r\n10:52:14:22  10:52:16:15\r\n{\\an1}Ca baisse d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n10:52:16:20  10:52:20:08\r\n{\\an1}On a une baisse de 15 %\r\ndu nombre de collisions par an.\r\n\r\n10:52:20:12  10:52:23:22\r\n{\\an1}-Et par rapport au reste du monde ?\r\n\r\n10:52:24:03  10:52:28:19\r\n{\\an1}-L'Organisation\r\nde l'aviation civile internationale\r\n\r\n10:52:29:00  10:52:32:07\r\n{\\an1}qui collecte les donn\u00e9es mondiales,\r\n\r\n10:52:32:11  10:52:39:02\r\n{\\an1}rapporte un chiffre\r\nde 34'000 collisions aviaires par an,\r\n\r\n10:52:39:07  10:52:42:19\r\n{\\an1}soit 93 collisions\r\npar jour dans le monde.\r\n\r\n10:52:43:00  10:52:45:04\r\n{\\an1}-C'est pas mal quand m\u00eame.\r\n\r\n10:52:45:09  10:52:50:11\r\n{\\an1}-Les collisions aviaires\r\npassent le plus souvent inaper\u00e7ues.\r\n\r\n10:52:50:16  10:52:55:18\r\n{\\an1}Il n'y aura pas d'impact\r\nou tr\u00e8s peu de d\u00e9g\u00e2ts sur les avions.\r\n\r\n10:52:55:23  10:53:00:22\r\n{\\an1}On voit tout de suite l'accident mais\r\nla plupart des collisions aviaires\r\n\r\n10:53:01:03  10:53:04:03\r\n{\\an1}ne provoque que quelques d\u00e9g\u00e2ts\r\nvoire pas du tout.\r\n\r\n10:53:04:08  10:53:05:23\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve, pr\u00e8s d'un lac\r\n\r\n10:53:06:04  10:53:07:11\r\n{\\an1}et proche du Jura,\r\n\r\n10:53:07:16  10:53:12:05\r\n{\\an1}est-elle particuli\u00e8rement expos\u00e9e\r\npar les risques naturels ?\r\n\r\n10:53:12:10  10:53:15:06\r\n{\\an1}-C'est une bonne analyse: Gen\u00e8ve est\r\n\r\n10:53:15:11  10:53:17:14\r\n{\\an1}proche du lac, du Rh\u00f4ne...\r\n\r\n10:53:17:19  10:53:21:06\r\n{\\an1}L'axe du Jura et du Sal\u00e8ve\r\ncr\u00e9ent un couloir.\r\n\r\n10:53:21:11  10:53:23:03\r\n{\\an1}La piste est au milieu\r\n\r\n10:53:23:08  10:53:24:12\r\n{\\an1}de ce couloir.\r\n\r\n10:53:24:17  10:53:27:19\r\n{\\an1}Les oiseaux prennent le m\u00eame couloir.\r\n\r\n10:53:28:00  10:53:31:00\r\n{\\an1}Ils peuvent donc\r\nse rapprocher de la piste.\r\n\r\n10:53:31:05  10:53:32:11\r\n{\\an1}Mais je pense\r\n\r\n10:53:32:15  10:53:35:23\r\n{\\an1}que chaque a\u00e9roport\r\na ses probl\u00e9matiques.\r\n\r\n10:53:36:04  10:53:38:16\r\n{\\an1}Si on prend l'a\u00e9roport de Nice,\r\n\r\n10:53:38:21  10:53:40:17\r\n{\\an1}il aura des probl\u00e9matiques\r\n\r\n10:53:40:22  10:53:44:06\r\n{\\an1}au niveau de la faune li\u00e9e\r\n\u00e0 l'environnement maritime.\r\n\r\n10:53:44:11  10:53:46:19\r\n{\\an1}-Y a-t-il d'autres\r\ndangers naturels\r\n\r\n10:53:47:00  10:53:52:17\r\n{\\an1}pour lesquels vous \u00eates\r\nresponsable de leur pr\u00e9vention ?\r\n\r\n10:53:52:22  10:53:55:00\r\n{\\an1}-Il y a tous les probl\u00e8mes\r\n\r\n10:53:55:05  10:53:56:11\r\n{\\an1}li\u00e9s \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:53:56:15  10:53:59:14\r\n{\\an1}Le brouillard,\r\nla neige, les orages...\r\n\r\n10:53:59:19  10:54:05:19\r\n{\\an1}La diff\u00e9rence, c'est que ce sont des\r\nchoses qui peuvent \u00eatre anticip\u00e9es.\r\n\r\n10:54:06:00  10:54:11:12\r\n{\\an1}Nous allons mettre des r\u00e9gulations\r\nau niveau du trafic pour baisser\r\n\r\n10:54:11:17  10:54:13:22\r\n{\\an1}la charge de travail\r\n\r\n10:54:14:03  10:54:15:09\r\n{\\an1}du contr\u00f4le a\u00e9rien\r\n\r\n10:54:15:13  10:54:18:08\r\n{\\an1}pour qu'il puisse g\u00e9rer\r\nces situations\r\n\r\n10:54:18:12  10:54:22:10\r\n{\\an1}et appliquer des proc\u00e9dures\r\nqui ne sont pas standard.\r\n\r\n10:54:22:14  10:54:27:20\r\n{\\an1}On va r\u00e9duire la capacit\u00e9 du trafic\r\npour garantir la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:54:28:01  10:54:29:07\r\n{\\an1}-Il y a ce qui vole,\r\n\r\n10:54:29:11  10:54:31:21\r\n{\\an1}mais aussi ce qui court\r\nsur les pistes.\r\n\r\n10:54:32:02  10:54:37:18\r\n{\\an1}-Certains mammif\u00e8res vivent\r\nsur le site a\u00e9roportuaire.\r\n\r\n10:54:37:23  10:54:40:15\r\n{\\an1}Des souris, des renards...\r\n\r\n10:54:40:20  10:54:45:12\r\n{\\an1}Le renard nous aide\r\ncar il va faire fuir certains oiseaux\r\n\r\n10:54:45:17  10:54:47:14\r\n{\\an1}mais d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:54:47:19  10:54:50:05\r\n{\\an1}quand il traverse la piste...\r\n\r\n10:54:50:10  10:54:53:22\r\n{\\an1}G\u00e9n\u00e9ralement, le renard\r\nva subir les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:54:54:03  10:54:56:22\r\n{\\an1}Il y aura peu de d\u00e9g\u00e2ts\r\nsur les a\u00e9ronefs.\r\n\r\n10:54:57:03  10:55:00:05\r\n{\\an1}Mais on a quelques mammif\u00e8res\r\npris en compte.\r\n\r\n10:55:00:10  10:55:03:21\r\n{\\an1}-Cet incident sur l'Hudson\r\ndate d'il y a 10 ans.\r\n\r\n10:55:04:02  10:55:08:09\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s a\u00e9roportuaires\r\npartagent-elles les informations ?\r\n\r\n10:55:08:13  10:55:10:09\r\n{\\an1}Ca vous a aid\u00e9 \u00e0 progresser ?\r\n\r\n10:55:10:13  10:55:13:23\r\n{\\an1}-Ca nous a aid\u00e9s \u00e0 progresser,\r\noui et non.\r\n\r\n10:55:14:02  10:55:16:04\r\n{\\an1}Ca faisait d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n10:55:16:09  10:55:19:23\r\n{\\an1}qu'on avait un service\r\nde pr\u00e9vention du p\u00e9ril animalier\r\n\r\n10:55:20:04  10:55:21:14\r\n{\\an1}sur le site genevois.\r\n\r\n10:55:21:19  10:55:26:04\r\n{\\an1}C'est vrai qu'on n'a pas eu\r\nfinalement de mesures compl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:55:26:09  10:55:28:13\r\n{\\an1}\u00e0 prendre, si ce n'est que,\r\n\r\n10:55:28:18  10:55:32:13\r\n{\\an1}quotidiennement,\r\non travaille sur la pr\u00e9vention\r\n\r\n10:55:32:18  10:55:36:06\r\n{\\an1}passive et active sur le terrain\r\n\r\n10:55:36:11  10:55:39:21\r\n{\\an1}pour garantir la s\u00e9curit\u00e9\r\nde l'aviation sur le site.\r\n\r\n10:55:40:02  10:55:43:19\r\n{\\an1}-Il y a la piste, les avions.\r\n\r\n10:55:44:00  10:55:48:01\r\n{\\an1}On a vu par exemple\r\nque les pare-brise sont vuln\u00e9rables.\r\n\r\n10:55:48:06  10:55:50:16\r\n{\\an1}Est-ce que la technologie a avanc\u00e9 ?\r\n\r\n10:55:50:21  10:55:53:03\r\n{\\an1}Les avions sont-ils plus solides ?\r\n\r\n10:55:53:08  10:55:58:03\r\n{\\an1}-Les constructeurs d'a\u00e9ronefs\r\net de moteurs d'a\u00e9ronefs\r\n\r\n10:55:58:08  10:56:00:11\r\n{\\an1}sont soumis \u00e0 des normes.\r\n\r\n10:56:00:16  10:56:03:02\r\n{\\an1}On l'a vu dans le reportage,\r\n\r\n10:56:03:07  10:56:07:18\r\n{\\an1}ils lancent des carcasses d'animaux\r\ndans les moteurs\r\n\r\n10:56:07:23  10:56:10:18\r\n{\\an1}pour voir la r\u00e9action\r\nde ces moteurs.\r\n\r\n10:56:10:23  10:56:13:19\r\n{\\an1}Ils doivent r\u00e9pondre \u00e0 ces normes.\r\n\r\n10:56:14:00  10:56:16:11\r\n{\\an1}Maintenant, si on voulait\r\n\r\n10:56:16:15  10:56:18:22\r\n{\\an1}un moteur infaillible,\r\n\r\n10:56:19:03  10:56:22:16\r\n{\\an1}il serait si lourd que l'avion\r\nne pourrait plus d\u00e9coller.\r\n\r\n10:56:22:21  10:56:24:14\r\n{\\an1}Il faut trouver un \u00e9quilibre\r\n\r\n10:56:24:19  10:56:27:11\r\n{\\an1}entre la fiabilit\u00e9\r\net l'efficience du moteur\r\n\r\n10:56:27:16  10:56:30:00\r\n{\\an1}pour permettre\r\n\u00e0 l'avion de d\u00e9coller.\r\n\r\n10:56:30:05  10:56:33:00\r\n{\\an1}-Je vous remercie.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:56:33:05  10:56:35:12\r\n{\\an1}-L'\u00e9mission est termin\u00e9e.\r\n\r\n10:56:35:17  10:56:40:05\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:56:40:10  10:56:43:05\r\n{\\an1}En Tunisie,\r\nla police chicane les amoureux\r\n\r\n10:56:43:10  10:56:45:11\r\n{\\an1}qui se b\u00e9cotent dans leur voiture.\r\n\r\n10:56:45:15  10:56:48:11\r\n{\\an1}Les femmes\r\npratiquent encore la reconstruction\r\n\r\n10:56:48:15  10:56:51:03\r\n{\\an1}chirurgicale de l'hymen\r\navant le mariage.\r\n\r\n10:56:51:08  10:56:55:00\r\n{\\an1}Au Maroc, \u00eatre m\u00e8re c\u00e9libataire\r\nest passible d'un an\r\n\r\n10:56:55:05  10:56:58:11\r\n{\\an1}de prison,\r\ntomber enceinte hors mariage laisse\r\n\r\n10:56:58:16  10:57:01:06\r\n{\\an1}peu de choix:\r\navorter clandestinement,\r\n\r\n10:57:01:11  10:57:03:18\r\n{\\an1}abandonner son enfant\r\nou pire, se suicider.\r\n\r\n10:57:13:11  10:57:16:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049679\r\nDate de transcription : 06-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:02:42) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, il y a presque 10 ans Temps pr\u00e9sent, vous proposez un reportage spectaculaire sur l'un des crashs a\u00e9riens les plus \u00e9tonnants du si\u00e8cle l'amerrissage sur la rivi\u00e8re Hudson \u00e0 New York d'un avion de ligne avec 155 passagers \u00e0 bord, gr\u00e2ce au talent des pilotes dans l'histoire \u00e9tait port\u00e9 au cin\u00e9ma par Clint Eastwood, le miracle a eu lieu l'appareil a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 sur les eaux glac\u00e9es de la rivi\u00e8re et tous les passagers en sont sortis sains et saufs mais si cet accident a marqu\u00e9 les esprits, on a \u00e9t\u00e9 nettement moins attentifs aux r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate et aux causes de l'avarie, aujourd'hui, on le sait, c'est un vol d'oiseaux qui a heurt\u00e9 les r\u00e9acteurs et provoqu\u00e9 leur arr\u00eat et la perte de puissance de l'avion, ce type d'incident n'est pas rare, pr\u00e8s de 35000 par ann\u00e9e, heureusement le plus souvent sans cons\u00e9quence, le reportage que nous vous proposons ce soir revient sur l'enqu\u00eate fascinante men\u00e9es dans l'affaire du vol 1549 d'US Airways et nous fait d\u00e9couvrir le travail de fourmi men\u00e9 par les sp\u00e9cialistes de ce qu'on appelle le risque aviaire, ce risque est partout sur tous les a\u00e9roports du monde, y compris ceux de Gen\u00e8ve ou Z\u00fcrich o\u00f9 vous vous appr\u00eatez peut-\u00eatre \u00e0 embarquer pour les vacances, il faut une vigilance permanente pour \u00e9viter la catastrophe apr\u00e8s ce reportage recevraient un des responsables de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve lui demanderait, s'il faut avoir peur des oiseaux lorsqu'on prend l'avion, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:48 > 0:02:51) [96%] : \r\n\u00e0 chaque fois que vous prenez l'avion, un danger vous guette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:02:54 > 0:02:55) [84%] : \r\nIl avait disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:02:55 > 0:02:58) [90%] : \r\nMais c'est la premi\u00e8re r\u00e9action, c'est mon Dieu est-ce qu'on s'\u00e9jecte Jack.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:59 > 0:03:04) [94%] : \r\nLorsque des oiseaux entrent en collision avec des avions, le r\u00e9sultat peut \u00eatre catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:07 > 0:03:19) [89%] : \r\nEn 2009, le monde entier, captiv\u00e9 par l'accident d'un avion qui termine sa course sur le fleuve Hudson \u00e0 New York, en coulisses, une \u00e9quipe inhabituelle et charg\u00e9 de reconstituer le fil des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:19 > 0:03:23) [88%] : \r\nAlors que peur comment des oiseaux ont-ils pu faire tomber un avion aussi gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:24 > 0:03:39) [93%] : \r\nNous allons suivre l'enqu\u00eate qui a permis de r\u00e9v\u00e9ler l'histoire du miracle sur l'Hudson apr\u00e8s leur moi par hasard, j'ai lev\u00e9 les yeux et j'ai vu la au fur et \u00e0 mesure que le trafic a\u00e9rien se densifie, une arm\u00e9e d'experts engage une v\u00e9ritable course contre- la-montre pour \u00e9viter ce riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:03:39 > 0:03:42) [87%] : \r\nCe qui est bon et tout nous allons apprendre \u00e0 vider les oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:42 > 0:03:43) [90%] : \r\nAvant qu'il n'arrive pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:03:45 > 0:03:48) [78%] : \r\nOui, oui, oui, points et nous devons \u00e0 tout prix nous pr\u00e9parer au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:03:49 > 0:03:52) [88%] : \r\nPuis creuse car la chance ne sera pas toujours de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:00 > 0:04:04) [63%] : \r\nJe crois qu'on \u00e9tait quand pas que moi, tu pourrais pas sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:04 > 0:04:07) [82%] : \r\n5 janvier 2009 du pas \u00e0 la police 15 heures 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:09 > 0:04:14) [97%] : \r\nLe vol 15 49 d'US Airways vient de d\u00e9coller de l'a\u00e9roport La Guardia \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:14 > 0:04:17) [96%] : \r\n\u00e0 destination de Charlotte, en Caroline du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:20 > 0:04:27) [90%] : \r\nVal\u00e9rie Briffaut et alors \u00e9croulement \u00e0 coin de l'oeil, j'ai cru d\u00e9celer un mouvement j'ai regard\u00e9 sur la gauche et j'ai vu quelque chose passer devant le hublot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:04:30 > 0:04:36) [73%] : \r\nVoil\u00e0 qui est accept\u00e9 intol\u00e9rants par s\u00e9rieux Fran\u00e7ois comme \u00e7a, en fait c'est Turcaret Black toiles qui vont aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:04:37 > 0:04:41) [56%] : \r\n\u00e0 unit\u00e9 am\u00e9ricains Euro barricades moi sterling abattu des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:43 > 0:04:47) [88%] : \r\nAlors oui, j'ai compris \u00e0 ce silence de mort que nous avions perdu nos r\u00e9acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:04:48 > 0:04:53) [67%] : \r\nQuelques trucs qui une Fouesnant actuellement et th\u00e9orique, un est il va bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:55 > 0:04:57) [63%] : \r\nAccueilleront allemand et voiture avec attire l'abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:05:02 > 0:05:13) [88%] : \r\nSobre, nous avons entendu la voix du Capitaine Sulander Berger dans le haut- parleur qui disait mettez-vous en position de s\u00e9curit\u00e9 tout ce qu'on entendait, c'\u00e9tait une voix de synth\u00e8se dans le cockpit qui disait tir\u00e9 vers le haut, vers le haut pro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:13 > 0:05:19) [89%] : \r\nTurin Turin une proximit\u00e9 terrain tirer vers le haut, tir\u00e9 vers le haut, vous \u00eates en pilote automatique, je me suis dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:28 > 0:05:32) [98%] : \r\nDans les minutes qui suivent des nouvelles inqui\u00e9tantes parviennent \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:32 > 0:05:43) [91%] : \r\nOui \u00e0 Esther j'ai compris qu'il \u00e9tait arriv\u00e9 quelque chose de grave \u00e0 New York entre un avion et peut-\u00eatre un oiseau et on va pas nous en avons tous eu des frissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:44 > 0:05:48) [89%] : \r\n\u00e0 tout et j'\u00e9tais s\u00fbr qu'en allumant la t\u00e9l\u00e9 j'allais apprendre qu'il y avait eu des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:55 > 0:06:00) [92%] : \r\nLa cam\u00e9ra de surveillance saisi le moment o\u00f9 l'avion touche l'Hudson \u00e0 225 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:12 > 0:06:22) [97%] : \r\nAussi incroyable que cela puisse para\u00eetre, les 155 passagers et membres d'\u00e9quipage s'en sortent tous indemnes et 40 minutes plus tard, ils se retrouvent tous en s\u00e9curit\u00e9 sur la terre ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:24 > 0:06:26) [92%] : \r\nMiraculeusement la trag\u00e9die \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:28 > 0:06:29) [98%] : \r\nL'enqu\u00eate d\u00e9marre imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:31 > 0:06:42) [94%] : \r\nDonc moi je voyais le monde entier retenait son souffle, la plupart des gens n'avaient jamais entendu parler d'impacts aviaires avant cet accident et se demander comment des oiseaux pouvaient faire tomber un avion aussi gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:50 > 0:06:56) [95%] : \r\nDepuis que l'homme vole, il doit partager le ciel avec les oiseaux avec parfois des cons\u00e9quences tragiques que l'on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:57 > 0:07:04) [87%] : \r\nMais enfin de lugubres recherches ont lieu \u00e0 la surface du joli chenal du parc de Boston, pr\u00e8s de l'a\u00e9roport international de Logan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:05 > 0:07:15) [96%] : \r\nC'est \u00e0 ce jour, le pire accident de ce genre en octobre 1960 62 personnes p\u00e9rissent suite \u00e0 une collision entre leur avion et une nu\u00e9e de milliers d'\u00e9tourneaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:24 > 0:07:32) [95%] : \r\nDepuis, le nombre de vols dans le monde, a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 100 pour atteindre le chiffre de plus de 100000 vols par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:34 > 0:07:39) [98%] : \r\nLe ciel est plus surcharg\u00e9es que jamais et les avions entrent de plus en plus souvent en contact avec des oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:41 > 0:07:42) [95%] : \r\nLe r\u00e9sultat peut s'av\u00e9rer terrifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:54 > 0:07:59) [61%] : \r\nHabitant du pacte regardez maintenant, on doit trouver Caracas de rejoindre et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:02 > 0:08:04) [70%] : \r\nR\u00e9clamant la friture pas distinguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:14 > 0:08:25) [96%] : \r\nChaque ann\u00e9e, les collisions avec des oiseaux co\u00fbte des milliards de dollars au secteur de l'a\u00e9ronautique et depuis 1988 elles ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plus de 280 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:31 > 0:08:33) [100%] : \r\nLe nombre de vols ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:34 > 0:08:37) [98%] : \r\nLes scientifiques du monde entier cherchent le moyen d'\u00e9viter de telles catastrophes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:38 > 0:08:41) [99%] : \r\nAussi bien dans l'int\u00e9r\u00eat des avions que des oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:43 > 0:08:49) [96%] : \r\nMais ce sont des milliers d'esp\u00e8ces d'oiseaux qui \u00e9volue dans le ciel, le probl\u00e8me est donc \u00e0 la fois complexe \u00e9mouvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:08:51 > 0:08:59) [79%] : \r\nSeule force savent Night Shelter force de la nature nous d\u00e9passe moindre Alfred juste de la faune et la flore sont des notions dynamique comporte de nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:59 > 0:09:05) [81%] : \r\nVariable h\u00e9 oui, pendant le match de chaque environnement chaque Habitat et diff\u00e9rent : les oiseaux se comportent diff\u00e9remment selon la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:05 > 0:09:10) [94%] : \r\nSes ennuis les esp\u00e8ces pr\u00e9sentes pr\u00e8s d'un a\u00e9roport ne poseront peut-\u00eatre pas de probl\u00e8me dans un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:11 > 0:09:15) [97%] : \r\nIl n'y a pas que les oiseaux qui existent dans des formes et des tailles diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:15 > 0:09:19) [95%] : \r\nMais l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par un oiseau d\u00e9pend du type d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:24 > 0:09:30) [96%] : \r\nPour comprendre le probl\u00e8me outre de solides comp\u00e9tences, il faut aussi disposer d'un outil tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:31 > 0:09:37) [84%] : \r\n\u00e7a se passe, on a aussi un sp\u00e9cimen de perruches de Caroline r\u00e9pertori\u00e9s en 1879.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:39 > 0:09:45) [91%] : \r\nH\u00e9berg\u00e9s au Mus\u00e9e national d'Histoire naturelle, voici l'une des plus grandes collections d'oiseaux au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:46 > 0:09:49) [98%] : \r\nElle contient plus de 620000 sp\u00e9cimens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:51 > 0:09:56) [83%] : \r\nLa \u00e7a \u00e0 bord de cet oiseau a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 par Teddy Roosevelt et voici son \u00e9tiquette du mus\u00e9e Roosevelt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:57 > 0:10:04) [95%] : \r\nCr\u00e9\u00e9e bien avant l'apparition des avions dans le ciel, cette collection est aujourd'hui amen\u00e9e \u00e0 jouer un r\u00f4le nouveau et inattendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:04 > 0:10:15) [90%] : \r\nC'\u00e9tait oui nous utilisons aujourd'hui ses collections pour r\u00e9pertorier les collisions aviaires mais elles existent depuis 100 50 ans, bien avant l'invention des avions pour 20\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:15 > 0:10:21) [90%] : \r\nCes sp\u00e9cimens jouent un r\u00f4le essentiel dans le travail effectu\u00e9 au laboratoire d'identification des plumes de la Smithsonian.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:21 > 0:10:24) [82%] : \r\nJim, pouvez-vous me passer ce plateau de cr\u00e9cerelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:24 > 0:10:33) [91%] : \r\nOu une \u00e9quipe d'ornithologues m\u00e9dico- l\u00e9gaux accomplit un travail crucial pour mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne des collisions aviaires identifier les esp\u00e8ces d'oiseaux concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:34 > 0:10:49) [90%] : \r\nMoi suis d\u00e8s qu'on a identifi\u00e9 l'esp\u00e8ce, on sait aussi pourquoi elle occupe ce terrain d'aviation ce qu'elles mangent ce qu'elle boit pourquoi elle choisit ce genre d'habitat, une fois qu'on le sait, on peut aller sur les pistes d'atterrissage et faire en sorte que les oiseaux ne soient plus attir\u00e9s par cet environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:50 > 0:10:57) [96%] : \r\nLe laboratoire n'a jamais eu autant de cas \u00e0 traiter, il re\u00e7oit jusqu'\u00e0 une centaine de sachets de d\u00e9pouilles d'oiseaux par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:59 > 0:11:01) [93%] : \r\nPoint d'voici encore une plume enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:02 > 0:11:05) [80%] : \r\nAh oui pidgin, elle est presque intacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:05 > 0:11:16) [95%] : \r\nApr\u00e8s une collision avec un avion, il ne reste souvent plus qu'un m\u00e9lange de tissus de plume, de sang et de fragments de plumes un amalgame de Chair et de sang qu'on appelle en anglais Senard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:19 > 0:11:26) [90%] : \r\n3 ans un celui-ci vient de l'arm\u00e9e de l'air quelques \u00e9chantillons, ici on a une plume enti\u00e8re est un m\u00e9lange de bonne qualit\u00e9 dans celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:40 > 0:11:50) [92%] : \r\nEn janvier 2009, l'\u00e9quipe de Carla est confront\u00e9 \u00e0 un d\u00e9fi de taille d\u00e9terminer quelle esp\u00e8ce est \u00e0 l'origine de l'accident connu aujourd'hui sous le nom de miracle sur l'Hudson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:57 > 0:12:01) [96%] : \r\nL'\u00e9quipe va-t-elle pouvoir recueillir des preuves primordial avant qu'il ne soit trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:05 > 0:12:17) [83%] : \r\nDonc, et il se voit les r\u00e9acteurs \u00e9tait sous l'eau, qui \u00e9tait en train de geler s'agissait-il vraiment d'un oiseau allait tous on aurait trouv\u00e9 la preuve dans r\u00e9acteur serait-elle en bon \u00e9tat, allait-on retrouver des plumes et faire de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:17 > 0:12:18) [78%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:18 > 0:12:25) [89%] : \r\n\u00e7a ou est aussi nous ne savions pas quel genre de preuves, on allait nous envoyer et nous n'\u00e9tions pas certain que cela nous permette de retrouver l'esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:27 > 0:12:36) [88%] : \r\nTu de cr\u00e9er une \u00e9norme grue sont install\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'avion submerg\u00e9 pr\u00eate \u00e0 accomplir une t\u00e2che de longue haleine qui consiste \u00e0 hisser le fuselage pour r\u00e9cup\u00e9rer les bo\u00eetes noires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:41 > 0:12:45) [95%] : \r\n2 jours apr\u00e8s l'accident, l'avion est hiss\u00e9 \u00e0 bord d'une barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:46 > 0:12:49) [98%] : \r\nPeu apr\u00e8s, les enqu\u00eateurs partent \u00e0 la recherche de traces d'oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:51 > 0:13:12) [84%] : \r\n-ce \u00e7a empeste le k\u00e9ros\u00e8ne c'\u00e9tait glissant et dangereux, il faisait un froid glacial et alors rien de World my cher que nous devions tous portaient des gilets de sauvetage par- dessus nos v\u00eatements d'hiver et nos casque \u00e0 Ouessant Alma-Ata par croyant ne dans ouais j'\u00e9tais allong\u00e9 sur le dos, j'ai ramp\u00e9 sous l'aile, et je me souviens tr\u00e8s bien que tout \u00e0 coup, par hasard, j'ai vu la plume de faire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:14 > 0:13:21) [78%] : \r\nEt pourquoi quand on aurait dit une prime d'oreiller, elle \u00e9tait toute blanche, c'\u00e9tait comme si quelqu'un venait de la colle et soul\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:22 > 0:13:25) [92%] : \r\nJe n'arrivais pas \u00e0 le croire, j'ai dit, grave, j'ai une plume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:29 > 0:13:34) [97%] : \r\nDes milliers d'avions continuent de traverser quotidiennement l'espace a\u00e9rien au-dessus de New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:36 > 0:13:43) [90%] : \r\nCar Dove et son \u00e9quipe ont donc la lourde t\u00e2che de d\u00e9couvrir avec pr\u00e9cision ce qui est arriv\u00e9 au vol US 15 49.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:43 > 0:13:48) [90%] : \r\n\u00e7a EDS, voici la preuve que nous avons archiver pour le vol 15 49.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:50 > 0:14:09) [89%] : \r\nLe secret est-ce une affaire un peu particuli\u00e8re sexting car nous avons re\u00e7u 69 \u00e9chantillons diff\u00e9rents dans un cas comme celui-ci, nous recevons habituellement un ou 2 sachets de d\u00e9chets, les sachets nous parviennent \u00e9tiquet\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral avec le num\u00e9ro de r\u00e9acteur et la date du pr\u00e9l\u00e8vement de th\u00e9 escroc act\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:10 > 0:14:17) [90%] : \r\nLa preuve la plus d\u00e9terminante qui servira de point de d\u00e9part \u00e0 l'\u00e9quipe, c'est la plume d\u00e9couverte par Mickael, B\u00e9ziers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:18 > 0:14:35) [89%] : \r\nOui de Snipes ou avons obtenu cette belle plume beige avec tous les \u00e9l\u00e9ments importants si je passe et nous \u00e9tions enthousiastes car c'est la partie du de la plume que nous examinons au microscope pour y d\u00e9celer les caract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques \u00e0 telle ou telle cat\u00e9gorie d'oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:36 > 0:14:40) [95%] : \r\nIdentifier une esp\u00e8ce \u00e0 partir d'une plume n'est pas aussi facile qu'on le croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:42 > 0:14:51) [93%] : \r\n\u00e0 ce jour 550 esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans des collisions avec des avions chaque oiseau et dot\u00e9 d'une grande vari\u00e9t\u00e9 de plumes qui changent selon l'\u00e2ge et la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:52 > 0:14:58) [94%] : \r\nDans le cas pr\u00e9sent, l'\u00e9quipe a eu la chance de disposer d'un indice d\u00e9terminant des t\u00e9moignage oculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:00 > 0:15:23) [92%] : \r\nUn \u00e9chec d\u00e8s le d\u00e9part, le Capitaine Sullenberger nous a racont\u00e9 qu'il avait heurt\u00e9 des oies bernaches alors on nous demandait pourquoi nous poursuivions l'enqu\u00eate puisqu'il savait qu'il avait heurt\u00e9 des bernaches mais n'oublions pas que parfois les pilotes c'est comme les p\u00eacheurs quand ils attrapent un poisson, gros comme \u00e7a, le poisson, finit par \u00eatre gros comme \u00e7a, quand ils vous le raconte, c'est ce qu'a betting nous voulions simplement \u00eatre s\u00fbrs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:26 > 0:15:41) [89%] : \r\nLe nombre de coupables \u00e9ventuels, a pu \u00eatre r\u00e9duit gr\u00e2ce \u00e0 une technique novatrice, mise au point dans ce laboratoire et qui jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, n'\u00e9tait pratiqu\u00e9e nulle part ailleurs dans le monde, l'identification au microscope des Bull des plumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:42 > 0:15:55) [91%] : \r\nC'est de forc\u00e9ment de Style, d'abord on pr\u00e9l\u00e8ve un petit morceau du filet en Inde d'un an le duvet d'une plume pr\u00e9sente des caract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques, ce qui est tr\u00e8s utile pour savoir \u00e0 quelle cat\u00e9gorie d'oiseaux il appartient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:58 > 0:16:08) [82%] : \r\nOr y de \u00e7a oui, c'est magnifique, un horaire et j'ai d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 des caract\u00e9ristiques qui vont probablement confirm\u00e9 que c'\u00e9tait des oies bernaches 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:10 > 0:16:18) [92%] : \r\nLe seul moyen pour merci de confirmer ces soup\u00e7ons, c'est de comparer la plume a connu \u00e0 l'\u00e9chantillon de r\u00e9f\u00e9rence correspondant \u00e0 la bernache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:22 > 0:16:42) [81%] : \r\nAussi, on voit bien que les caract\u00e9ristiques sont pratiquement identiques c'est magnifique ne dure triangulaire situ\u00e9 \u00e0 la pointe de cette tr\u00e8s longue barbe de plumes ensemble les nodules sont aussi tr\u00e8s espac\u00e9 pro- \u00e9tatique, ce qui est caract\u00e9ristique des bernaches which hausse \u00e7a ou bleu et plus c'est incroyable \u00e7a une qu'est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:44 > 0:16:50) [94%] : \r\nL'analyse au microscope permet de d\u00e9terminer de quelle famille d'oiseaux, il s'agit, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:51 > 0:17:01) [87%] : \r\nJ'en vois un pigment subtile en pointill\u00e9s, c'\u00e9tait pas une chez l'humain, c'est difficile \u00e0 voir quoi donc Anita, \u00e7a ressemble \u00e0 de minuscules points que l'on retrouve dans le genre Brendt Hargin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:03 > 0:17:14) [90%] : \r\nL'\u00e9quipe recherche maintenant une oie bernache du genre Brandt \u00e0 or dans la r\u00e9gion de New York, cela correspond \u00e0 2 suspects, la bernache du Canada et la bernache, Cravan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:18 > 0:17:22) [96%] : \r\nIl faut absolument savoir laquelle des 2 a provoqu\u00e9 l'accident du vol US 15 49.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:24 > 0:17:48) [86%] : \r\nDonc, rien que cela bernache Cravan p\u00e8se environ 1,5 kilos, la bernache du Canada entre 3,5 et 4,5 kilos \u00e7a au nom et donc vous voyez, il \u00e9tait donc important que les ing\u00e9nieurs connaissent le poids des oiseaux, happ\u00e9 par le r\u00e9acteur car ces derniers sont con\u00e7ues pour r\u00e9sister \u00e0 un oiseau de 1 virgule 8 kilos alors si c'\u00e9tait une bernache avant le r\u00e9acteur aurait d\u00fb r\u00e9sister et l'avion aurait pu poursuivre son voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:52 > 0:18:10) [94%] : \r\nLe miracle sur l'Hudson a suscit\u00e9 une forte augmentation du nombre de signalements de collision, ce qui a repr\u00e9sent\u00e9 400 pourcent de travail en plus pour l'\u00e9quipe de Carla, aujourd'hui, cette m\u00eame \u00e9quipe s'occupe de 10000 cas par an dont la moiti\u00e9 ne provient pas de l'aviation civile, mais de l'arm\u00e9e de l'air am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:14 > 0:18:18) [98%] : \r\nNous sommes \u00e0 Randolph une base situ\u00e9e \u00e0 San Antonio au Texas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:19 > 0:18:30) [90%] : \r\n\u00e0 aphone, j'ai parcouru le monde entier en avion, les oiseaux pose probl\u00e8me, on y pense toujours son n'importe quelles bases mais quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Randolph, j'ai tout de suite remarqu\u00e9 qu'ils \u00e9taient beaucoup plus nombreux ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:37 > 0:18:46) [93%] : \r\nDans son lit ou Tchekhov pour ce vol, nous avons opt\u00e9 pour une trajectoire plus basse, nous voulions \u00e0 650 kilom\u00e8tres heure environ 150 m\u00e8tres au-dessus du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:47 > 0:18:56) [86%] : \r\nAh oui, c'est j'\u00e9tais pilote instructeur \u00e0 l'\u00e9poque, l'\u00e9l\u00e8ve \u00e9tait assis \u00e0 l'arri\u00e8re, il expliquait ce que nous allions voir au prochain tour, Nancy alors un extrait de 5 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:58 > 0:19:07) [69%] : \r\n\u00e7a cher et \u00e7a le trajet quand un bon il dit non devront \u00eatre ben bien, \u00e7a donne un \u00e9lan Wendy, il sert ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:09 > 0:19:13) [72%] : \r\nMontauban donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:13 > 0:19:25) [93%] : \r\nBen \u00e7a la partie droite de la verri\u00e8re du cockpit a \u00e9t\u00e9 pulv\u00e9ris\u00e9, c'est comme si vous \u00e9tiez lanc\u00e9e sans aucune vitre \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure sur l'autoroute avec le bruit du vent, nous \u00e9tions \u00e0 pr\u00e8s de 650 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:29 > 0:19:34) [90%] : \r\nDonc pas le cadavre de l'oiseau avait heurt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9paule, le passager arri\u00e8re mon \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:36 > 0:19:42) [82%] : \r\nC'est un \u00e9change, la premi\u00e8re r\u00e9action, c'est mon Dieu est ce qu'on s'\u00e9jecte c'est une forte pouss\u00e9e d'adr\u00e9naline Jo\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:43 > 0:19:58) [87%] : \r\nOui, mais leur utilit\u00e9 probl\u00e8me je reprends imm\u00e9diatement les commandes, c'est lui qui pilotait je reprend de l'altitude, c'est ce qu'on fait toujours en cas de probl\u00e8me quand on vole \u00e0 basse altitude, on s'\u00e9loigne du sol : notre plus grand danger Petes des morceaux de plexiglas avait arrach\u00e9 un c\u00e2ble de mon masque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:59 > 0:20:02) [71%] : \r\nQuand on a la Guin\u00e9e et \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:03 > 0:20:22) [92%] : \r\nJe passais des appels radio, mais on ne risquait pas de m'entendre enfin l'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'arri\u00e8re, a dit : vous m'entendez \u00e0 grand- peine, je suis arriv\u00e9 \u00e0 lui faire signe que oui sans trop lever le bras parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 le vent fr\u00f4lait les 500 ou 650 kilom\u00e8tres heure je risquais de me faire arracher ou disloqu\u00e9 l'\u00e9paule alors j'ai juste dit oui je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:31 > 0:20:37) [90%] : \r\nDans j'enclenche les aides \u00e0 la navigation pour Ken Read guide vers la base militaire de Kelly \u00e0 l'ouest de San Antonio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:40 > 0:20:57) [86%] : \r\nOui nous atterrissons je roule en m'\u00e9loignant de la piste et je coupe les r\u00e9acteurs un \u00e9tat web anti- nous arrivons enfin nous d\u00e9tacher \u00e0 constater les d\u00e9g\u00e2ts, vous voyez juste du sang et des boyaux d'oiseaux \u00e0 l'arri\u00e8re du cockpit, \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:05 > 0:21:12) [92%] : \r\nLes sp\u00e9cialistes parviennent \u00e0 identifier le coupable : un vautour noir qui a une envergure de pr\u00e8s d'un m\u00e8tre 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:16 > 0:21:26) [88%] : \r\nTous 2 s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 assez grave comme \u00e7a, mais un oiseau de cette saillie aurait pu provoquer encore bien plus de d\u00e9g\u00e2ts et il s'en est fallu de quelques centim\u00e8tres, c'est probablement ce qui m'est arriver de pire \u00e0 bord d'un avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:31 > 0:21:40) [95%] : \r\nProgramme de pr\u00e9vention des risques de collisions aviaires de l'arm\u00e9e de l'air des \u00c9tats-Unis, plus connu sous le nom de panache et l'un des meilleurs au monde, et ce n'est pas du luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:41 > 0:21:49) [93%] : \r\nLes vols militaires repr\u00e9sentent \u00e0 peine 6 pourcent de tous les vols aux \u00c9tats-Unis, mais ils sont \u00e0 l'origine de pr\u00e8s d'un tiers de tous les signalements de collision aviaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:51 > 0:21:57) [90%] : \r\nComme ils volent \u00e0 basse altitude et \u00e0 haute vitesse, les pilotes militaires sont les plus expos\u00e9s aux collisions avec des oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:57 > 0:21:58) [71%] : \r\nQui est pour dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:58 > 0:22:17) [96%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, les vols commerciaux croisent la trajectoire des oiseaux au moment du d\u00e9collage de l'atterrissage, une fois qu'ils prennent de l'altitude, le risque de collision diminue consid\u00e9rablement le probl\u00e8me ce n'est pas seulement o\u00f9 se trouvent les oiseaux, c'est aussi la vitesse de l'avion lors d'une mission \u00e0 basse altitude, un avion vole \u00e0 800 kilom\u00e8tres heure alors un oiseau m\u00eame petit peut faire de gros d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:20 > 0:22:39) [92%] : \r\nLa base de Randolph \u00e0 San Antonio, est situ\u00e9e au beau milieu d'un couloir migratoire central par lequel transitent chaque hiver, des millions de grands oiseaux comme les vautours sur le terrain d'aviation lui- m\u00eame le risque de collision aviaire et constant tout au long de l'ann\u00e9e et n\u00e9cessite la mise en place de mesures particuli\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:52 > 0:22:55) [72%] : \r\nOuais, inch Allah, quoi, pour nous, alors c'est bon on sans les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:57 > 0:23:03) [92%] : \r\nTous les matins une \u00e9quipe charg\u00e9e de la s\u00e9curit\u00e9 de la base patrouillent, arm\u00e9s de fusils \u00e0 balles de peinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:04 > 0:23:09) [80%] : \r\nJe me charge de l'all\u00e9e ext\u00e9rieure droite je prends l'Int\u00e9rieur droite on sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:10 > 0:23:13) [94%] : \r\nLeur mission : \u00e9loigner la menace qui plane sur la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:13 > 0:23:17) [82%] : \r\nIci on voil\u00e0 voil\u00e0 un qui se sauve, il y en a d'autres ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:17 > 0:23:23) [89%] : \r\nLa zone qui s'\u00e9tend entre les 2 pistes de la base abrite pr\u00e8s de 50000 tourterelles \u00e0 ailes blanches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:24 > 0:23:30) [86%] : \r\nLe but n'est pas de toucher les oiseaux mais de vis\u00e9e suffisamment pr\u00e8s qu'ils comprennent qu'ils doivent quitter cet arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:33 > 0:23:38) [79%] : \r\nNous ne sommes heures et parfois ils nous font tourner en bourrique, il chante d'arbre, mais \u00e7a m'\u00e9tait gay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:40 > 0:23:45) [93%] : \r\nLe but de l'\u00e9quipe c'est d'\u00e9loigner le plus grand nombre de tourterelles des pistes avant le d\u00e9but des vols.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:54 > 0:23:59) [95%] : \r\nOui, absolument, il y a un petit groupe l\u00e0- bas en train de traverser la piste utilis\u00e9e par les avions d'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:01 > 0:24:09) [82%] : \r\n\u00e7a Desborde r\u00e9clame ces oiseaux peuvent voler entre 700 et 1000 700 m\u00e8tres d'altitude, soit \u00e0 la m\u00eame altitude que nous avions \u00e9t\u00e9 les plein hinterland Cheng.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:11 > 0:24:16) [96%] : \r\nPour la s\u00e9curit\u00e9 des pilotes, les biologistes \u00e9tudient dans les moindres d\u00e9tails, le comportement de ces oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:17 > 0:24:35) [84%] : \r\nAlors l\u00e0, oui, Indocam dans ce qu'il partent d'ici, il y en a des milliers, il traverse cette piste, ils vont faire un tour ai faire ce qu'ils ont affaire, loin de la base what I dehors, puis dans le courant de la journ\u00e9e, il commence \u00e0 revenir le moment d\u00e9cisif, c'est entre 7 heures et 9 heures du matin Madame ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:37 > 0:24:43) [95%] : \r\nArm\u00e9s de solides connaissances en ornithologie, l'\u00e9quipe a con\u00e7u un programme cibl\u00e9 pour \u00e9loigner les oiseaux des avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:47 > 0:24:59) [90%] : \r\nNous avons des dispositifs sonores les dispositifs pyrotechniques de celui-ci \u00e9met des appels de d\u00e9tresse d'oiseaux bless\u00e9s ou des cris de pr\u00e9dateurs, \u00e7a fait fuir cette esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:01 > 0:25:03) [53%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre justement et cela peut-\u00eatre le Marwan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:05 > 0:25:08) [96%] : \r\nCes mesures emp\u00eachent les oiseaux de traverser les pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:09 > 0:25:13) [97%] : \r\nIl suffirait d'une tourterelle pour provoquer une panne de r\u00e9acteur sur un jet-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:14 > 0:25:32) [90%] : \r\nComme vous le voyez ce r\u00e9acteur est compos\u00e9 d'une premi\u00e8re rang\u00e9e de Pale, ce n'est pas la seule, il y a encore 10 15 voire 30 autres qui tourne \u00e0 haute vitesse, il suffit qu'un tout petit oiseau heurte l'une de ses rang\u00e9es pour qu'une des pales se d\u00e9tache du r\u00e9acteur et aille cogner les autres du compresseur, ce qui serait une tr\u00e8s mauvaise chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:33 > 0:25:34) [72%] : \r\nLa Slov\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:36 > 0:25:45) [86%] : \r\nLe match gestionnaire, ce ne sont pas juste des avions qui volent ce sont mes coll\u00e8gues qui pilotent ces avions alors c'est mon travail d'\u00e9loigner les oiseaux de leur trajectoire de vol \u00e0 la D1 Fly par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:48 > 0:25:54) [93%] : \r\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine recueille des donn\u00e9es lors de chaque collision aviaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:55 > 0:26:08) [95%] : \r\nEn 1990 l'aviation commerciale, lui a embo\u00eet\u00e9 le pas en lan\u00e7ant un projet ambitieux : cr\u00e9er la base de donn\u00e9es nationale sur les impacts aviaires depuis plus de 200000 collisions ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:11 > 0:26:45) [86%] : \r\nYou can \u00e0 100 on ne peut pas r\u00e9soudre un probl\u00e8me qu'on ne comprend pas de deuil, les bas et cette base de donn\u00e9es nous fournit une foule d'informations sur la nature des collisions les esp\u00e8ces d'oiseaux support excellent la phase de vol SpaceX le type d'avion s'octroie le genre de d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux diff\u00e9rentes parties de l'avion ce comprend prend le moment de la journ\u00e9e, l'altitude au-dessus du sol en dessin, toutes ces donn\u00e9es une fois rassembl\u00e9es, analys\u00e9es, nous donne une id\u00e9e pr\u00e9cise du probl\u00e8me putsch what prend avant mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:47 > 0:26:53) [98%] : \r\nCes donn\u00e9es ont permis de conna\u00eetre le moment exact o\u00f9 les avions sont le plus vuln\u00e9rables \u00e0 une collision avec des oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:55 > 0:26:56) [99%] : \r\nLe d\u00e9collage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:00 > 0:27:07) [81%] : \r\nMais ces soins la pouss\u00e9e de l'avion \u00e0 ce moment-l\u00e0 est maximale, sa vitesse est maximale et la puissance de l'impact est aussi maximale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:08 > 0:27:08) [99%] : \r\nPays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:08 > 0:27:22) [87%] : \r\nEt de WiFi le r\u00e9servoir est plein, l'avion et donc trop lourd pour atterrir, Ouda\u00ef facteur tous ces facteurs font qu'en cas de collision importante au d\u00e9collage, le r\u00e9sultat risque fort d'\u00eatre catastrophique que la cr\u00e9ation africaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:27 > 0:27:30) [98%] : \r\nPourtant, le 15 janvier 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:31 > 0:27:33) [71%] : \r\nC'\u00e9tait pour Lionel, certes, mais avec toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:35 > 0:27:38) [94%] : \r\nLe vol US 15 49 avait d\u00e9j\u00e0 achev\u00e9 son d\u00e9collage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:42 > 0:27:53) [89%] : \r\nD'ailleurs un grand il volait \u00e0 pr\u00e8s de 900 m\u00e8tres \u00e0 8 kilom\u00e8tres de l'a\u00e9roport loin en ligne de ce c'\u00e9tait \u00e0 partir de ce seuil, le risque d'impact avec un oiseau baisse de fa\u00e7on significative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:57 > 0:28:14) [90%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'analyse au microscope, l'\u00e9quipe a pu par \u00e9limination identifi\u00e9 de type doit l'oie bernache Cravan plus l\u00e9g\u00e8re et la bernache du Canada plus lourde, il fallait absolument savoir laquelle de ces esp\u00e8ces, avait provoqu\u00e9 l'accident du vol US 15 49.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:19 > 0:28:23) [87%] : \r\nL'\u00e9quipe trouve plusieurs \u00e9chantillons utilisable dans les preuves r\u00e9colt\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:23 > 0:28:24) [77%] : \r\nDocteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:24 > 0:28:33) [91%] : \r\nElle transf\u00e8re les r\u00e9sultats dans une base de donn\u00e9es ADN en ligne 99 \u00e0 100 pour 100 de l'ADN correspond \u00e0 une seule et m\u00eame esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:35 > 0:28:44) [84%] : \r\nAu monument Les lundi matin, nous arrivons tous au pas de course, les \u00e9chantillons ont-ils parl\u00e9 : avons-nous la r\u00e9ponse est oui, ne savons-nous vu juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:45 > 0:28:51) [82%] : \r\n\u00e0 \u00e0 chaque fois qu'il apparaissait Branaa canadienne 6 la bernache du Canada, nous \u00e9tions contents, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:53 > 0:29:01) [95%] : \r\nPour les ing\u00e9nieurs, c'est une d\u00e9couverte majeure, une oie bernache du Canada p\u00e8se en moyenne 3,5 \u00e0 4,5 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:02 > 0:29:06) [89%] : \r\nElle est donc beaucoup plus lourde que ce qu'a r\u00e9acteur est cens\u00e9 pouvoir supporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:07 > 0:29:17) [89%] : \r\nEn outre, les bernaches du Canada se d\u00e9placent en groupe, concevoir des r\u00e9acteurs capables de r\u00e9sister \u00e0 un impact avec plusieurs gros oiseaux est un d\u00e9fi presque impossible \u00e0 relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:19 > 0:29:40) [86%] : \r\nIl y a une jeune Ulster les ing\u00e9nieurs me disent que c'est possible, mais l'avion ne pourrait probablement pas mal et il serait trop lourd, pas assez efficace ou alors il consommerait tellement de k\u00e9ros\u00e8ne que personne ne voudrait s'en servir quand on, c'est un \u00e9quilibre difficile \u00e0 trouver, John des r\u00e9acteurs peu gourmand en k\u00e9ros\u00e8ne qui soit capable de r\u00e9sister \u00e0 une nu\u00e9e d'oiseaux ce poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:42 > 0:29:47) [96%] : \r\nIl est aujourd'hui plus important que jamais de faire en sorte que les r\u00e9acteurs r\u00e9sistent \u00e0 une collision aviaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:50 > 0:29:56) [92%] : \r\nAu d\u00e9but de l'\u00e8re de l'aviation, la plupart des appareils commerciaux \u00e9taient \u00e9quip\u00e9 de 3 ou 4 r\u00e9acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:59 > 0:30:02) [91%] : \r\nAujourd'hui 90 6 pourcent non non plus que de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:04 > 0:30:22) [88%] : \r\nOui ou femme n'aime pas en cas d'impact si vous en perdez un mec, vous en avez quatre il vous en reste toujours 3 si vous en avez 2 et que vous en perdez hein, c'est un peu plus emb\u00eatant, m'ont \u00e9t\u00e9 et depuis l'accident du vol US 15 49, on sait que, si vous perdez de r\u00e9acteur et que vous n'en aviez que de vous vous transformer en planeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:31 > 0:30:36) [96%] : \r\nDepuis les ann\u00e9es 60 on teste les r\u00e9acteurs pour prouver qu'il r\u00e9siste aux impact avec des oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:38 > 0:30:40) [68%] : \r\nChaque cha\u00eene du Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:40 > 0:30:45) [88%] : \r\nC'est exceptionnel a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e, suite \u00e0 l'aspiration de 4 oiseaux d'un kilo au moment du d\u00e9collage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:47 > 0:30:52) [92%] : \r\nLes impacts avec les oiseaux de se produisent que lorsque le r\u00e9acteur est d\u00e9j\u00e0 construit \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:53 > 0:30:59) [93%] : \r\nMais gr\u00e2ce \u00e0 la mod\u00e9lisation par ordinateur, les ing\u00e9nieurs peuvent aujourd'hui tester leurs r\u00e9actions en amont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:59 > 0:31:04) [89%] : \r\nSa baisse et voici la simulation de l'impact d'un oiseau avec la pales d'une h\u00e9lice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:07 > 0:31:17) [88%] : \r\nPeur parce que l'objectif de cette simulation est de savoir quels sont les d\u00e9g\u00e2ts que cela peut faire \u00e0 une pale d'h\u00e9lice afin de conna\u00eetre l'\u00e9tat de la panne apr\u00e8s l'impact state \u00e7a pas en ce qui me pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:18 > 0:31:22) [98%] : \r\nAuparavant on concevait des h\u00e9lices au moyen de tests successifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:23 > 0:31:27) [78%] : \r\nLes ing\u00e9nieurs construisait et tester concr\u00e8tement leur prototype qui \u00e9taient chaque fois d\u00e9truit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:29 > 0:31:39) [92%] : \r\nLa mod\u00e9lisation par ordinateur rationalise le processus de conception et permet de produire beaucoup plus rapidement des r\u00e9acteurs am\u00e9lior\u00e9 qui sont \u00e0 la fois s\u00fbr et efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:41 > 0:31:51) [77%] : \r\n\u00e7a aussi d\u00e9brayer de voix que la palce se d\u00e9former elle subi de nombreuses modifications permanente, mais en d\u00e9pit de nombreux d\u00e9g\u00e2ts elle reste intacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:53 > 0:31:59) [81%] : \r\nEt sur le marbre et Sami toute, c'est un peu ce mod\u00e8le est ensuite utilis\u00e9 pour savoir si cette m\u00eame pas aller sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:00 > 0:32:16) [98%] : \r\nTous les jours aux \u00c9tats-Unis, on signale en moyenne 40 collisions aviaires avec des vols commerciaux, selon ces m\u00eames informations 97 pourcent de ces collisions se produisent lors du d\u00e9collage et de l'atterrissage, il est donc indispensable de limiter la pr\u00e9sence d'oiseaux aux alentours des a\u00e9roports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:17 > 0:32:23) [95%] : \r\nDe peu les oiseaux sont l\u00e0, les avions aussi \u00e0 faible altitude, voil\u00e0 \u00e0 quoi nous devons consacrer toute notre \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:31 > 0:32:33) [96%] : \r\nLes a\u00e9roports ne sont cependant pas tous pareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:35 > 0:32:37) [89%] : \r\nChacun offrent un habitat unique aux oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:38 > 0:32:43) [94%] : \r\nVoici l'a\u00e9roport international de Portland, un terrain de chasse, id\u00e9al pour les oiseaux de proie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:48 > 0:33:02) [88%] : \r\nCette voix cette ann\u00e9e dans la partie ouest du terrain d'aviation est un lieu de pr\u00e9dilection, connu pour les Busac euros c'est les ont d\u00e9cid\u00e9 de capturer et de transf\u00e9rer les rapaces hors de cette zone, alors nous sommes en route pour installer un pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:04 > 0:33:04) [76%] : \r\nEt NEC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:06 > 0:33:23) [84%] : \r\nPas technique, et \u00e0 mon avis c'est parfait ici 7 buts adulte a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 toute seule ici en train de se balader sur ces tours et sur la cl\u00f4ture, c'est peut-\u00eatre une bonne occasion de l'attraper, ce qui est l\u00e0 depuis un bon moment c'est \u00e7a m\u00e9rite et moins apport\u00e9 \u00e7a on va placer la porte face \u00e0 la cl\u00f4ture, Suez ne fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:24 > 0:33:28) [88%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 pas tu am\u00e8nes la nourriture et l'eau, oui, je les prends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:30 > 0:33:36) [94%] : \r\nApr\u00e8s une s\u00e9rie de collision, l'\u00e9quipe a compris que c'\u00e9tait la buse \u00e0 queue rousse qui posaient le plus de probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:38 > 0:33:47) [91%] : \r\nTous les printemps et tous les automnes, des milliers de Buzz survolent cet endroit en empruntant un couloir migratoire c\u00f4tiers, connu sous le nom de corridors du Pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:48 > 0:34:06) [89%] : \r\nLa SPLA World, c'est la plus vaste prairie de toute la zone m\u00e9tropolitaine les oiseaux vont donc probablement faire halte ici c'est \u00e7a les r\u00e9seaux hydrographiques serve aussi de corridors les oiseaux se d\u00e9placent le long de ces rivi\u00e8res qui tiennent aussi lieu de cartes g\u00e9ographiques et qui les aident \u00e0 s'orienter, \u00e0 trouver cet endroit que Versailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:10 > 0:34:16) [98%] : \r\nMillions de passagers transitent tous les ans par cet a\u00e9roport, il est donc essentiel d'\u00e9loigner les oiseaux de la trajectoire des avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:18 > 0:34:23) [92%] : \r\nAu cours d'une saison de migration, l'\u00e9quipe peut capturer jusqu'\u00e0 80 Busac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:27 > 0:34:51) [84%] : \r\nPrenons jouit comme app\u00e2t, nous utilisons des \u00e9tourneaux europ\u00e9en peu Johnson avant nous utilisions des pigeons mais les pigeons ont tendance \u00e0 rester immobile alors que les \u00e9tourneaux Bush fr\u00e9n\u00e9tiquement meurtres mais \u00e7a ODAE dit \u00e7a marche comme \u00e7a, on s'\u00e9loigne de la Butte affam\u00e9s arrive \u00e0 cette activit\u00e9 effr\u00e9n\u00e9e et se dit qu'elle va pouvoir se r\u00e9galer sans effort, elle descend tournent parfois autour du pi\u00e8ge se pose sur les piquets ou sur les portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:52 > 0:35:12) [80%] : \r\n2 tours Path\u00e9 ADS moins sec desquels 200 pour attraper les oiseaux, elle touche le b\u00e2ton d\u00e9clencha o\u00f9 se pose dessus et le pi\u00e8ge se referme la bulle se retrouvent prisonni\u00e8res de Les maillons sont souples, pas trop rigide, elle ne se font pas mal, merci de ton indique je reviens v\u00e9rifier dans quelques heures, \u00e7a me va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:15 > 0:35:20) [96%] : \r\nIl ne suffit pas de d\u00e9placer les oiseaux, encore faut-il \u00e9liminer ce qui les attire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:27 > 0:35:45) [86%] : \r\nLes hommes vont, ce sont des trous de campagnols, a tu\u00e9 un, on est en train d'\u00e9pandre des granul\u00e9s de feu sur 2 1 sur le terrain d'aviation pour limiter la population de petits mammif\u00e8res, essentiellement des campagnols des prix, on essaye d'en r\u00e9duire la population pour qu'il y ait moins d'pas sur le terrain d'aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:50 > 0:35:52) [89%] : \r\n\u00e0 chaque a\u00e9roport son esp\u00e8ce d'oiseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:54 > 0:36:00) [96%] : \r\n\u00e0 3200 kilom\u00e8tres de l\u00e0, \u00e0 l'a\u00e9roport de Dallas pour toi, le probl\u00e8me ce sont les pigeons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:01 > 0:36:08) [97%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014 les pigeons ont provoqu\u00e9 9 collisions dont l'une, impliquant une cinquantaine de sp\u00e9cimens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:10 > 0:36:16) [89%] : \r\nJ'avais pas les votes, rassemblez-vous autour de la table, on va apprendre \u00e0 vider des oiseaux venez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:17 > 0:36:23) [97%] : \r\nAujourd'hui des biologistes sp\u00e9cialistes de la faune sont l\u00e0 pour apprendre une nouvelle technique d'investigation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:24 > 0:36:26) [86%] : \r\nVous parliez Catherine chacun prend un oiseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:27 > 0:36:30) [91%] : \r\nUne technique qui pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour plusieurs esp\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:30 > 0:36:41) [87%] : \r\nEn indoor les tourterelles tristes, un point d'elle mange des trucs bien plus sympa que les pigeons, tout le monde a son oiseau qui pleurait avant les mains restez bien \u00e0 l'ext\u00e9rieur c'est coupant comme un scalpel, faites bien attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:42 > 0:36:44) [78%] : \r\nEt \u00e0 l'attitude, rien de plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:46 > 0:36:50) [87%] : \r\nElle est pas est ce que \u00e7a vient tout seul, c'est bien plus facile qu'avec un g\u00e9sier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:52 > 0:36:56) [85%] : \r\nSans mobile, enfin, il se peut que vous trouviez d'autres craignent que le ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:57 > 0:37:00) [95%] : \r\nComme vous le voyez, ces oiseaux mangent tous des choses diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:02 > 0:37:04) [99%] : \r\nJe suis incapable de vous dire ce que c'est que tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:05 > 0:37:12) [97%] : \r\nUne fois que les biologistes savent ce que mangent les oiseaux qui pose probl\u00e8me, ils peuvent prendre des mesures pour les emp\u00eacher de s'approcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:13 > 0:37:21) [95%] : \r\n\u00e0 l'a\u00e9roport de Dallas pour toi, l'\u00e9quipe a \u00e9limin\u00e9 la v\u00e9g\u00e9tation qui les pigeons et le nombre de collisions avec des pigeons a chut\u00e9 aussit\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:24 > 0:37:25) [100%] : \r\nDe retour \u00e0 Portland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:26 > 0:37:30) [94%] : \r\nLa saison des migrations bat son plein et les pi\u00e8ges ont fonctionn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:30 > 0:37:39) [83%] : \r\nOui, mais enfin, \u00e0 2 jours nous avons captur\u00e9 5 buts \u00e0 coeur ou ceux qui n'ont pas encore quitt\u00e9 le nid, nous allons les baguer et les marqu\u00e9e \u00e0 l'aile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:40 > 0:37:43) [91%] : \r\nAvant de les d\u00e9placer l'\u00e9quipe collectent des informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:46 > 0:37:50) [63%] : \r\nC'est, c'est 3 66 25 nous avons c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:50 > 0:37:57) [98%] : \r\nGr\u00e2ce aux donn\u00e9es recueillies sur l'\u00e2ge et l'\u00e9tat de sant\u00e9 de ces oiseaux, les scientifiques seront mieux \u00e0 m\u00eame de les tenir \u00e0 l'\u00e9cart du terrain d'aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:57 > 0:38:14) [86%] : \r\nCe c'est un ex- il s'appelle XT, c'est encore un enfant, cet oiseau n'a probablement pas grandi ici, c'est un oiseau migrateur, nous sommes en pleine saison de migration, il est peut-\u00eatre descendue du Canada ou peut-\u00eatre est-il remonter depuis la Californie, car dans un 1er temps, les jeunes se d\u00e9placent vers le nord ou vers le sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:15 > 0:38:25) [92%] : \r\nBien les sp\u00e9cimens jeunes risquent moins de revenir que les oiseaux plus \u00e2g\u00e9s, nous allons faire de notre mieux pour l'amener dans un endroit plus appropri\u00e9 dans l'espoir qu'ils restent \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:26 > 0:38:29) [94%] : \r\nToutes les bus sont \u00e9quip\u00e9s d'une \u00e9tiquette facilement rep\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:30 > 0:38:49) [92%] : \r\n\u00e7a vous fera, nous essayons de r\u00e9pertorier le taux de retour et d'en savoir un peu plus au sujet de ces oiseaux oui during et nous avons cr\u00e9\u00e9 un site Internet, afin que le public puisse participer en nous signalant o\u00f9 ils ont rep\u00e9r\u00e9 ces oiseaux qui sont facilement rep\u00e9rables et identifiables gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tiquette bien visible qu'on leur a pos\u00e9 sur l'aile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:38:49 > 0:38:52) [91%] : \r\nJ'aimerais faire un bon clich\u00e9 de l'oiseau de face et de dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:53 > 0:39:00) [78%] : \r\nL'oiseau nomm\u00e9 XT et maintenant pr\u00eat pour \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 en compagnie des autres bus vers un site soigneusement choisis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:00 > 0:39:02) [63%] : \r\n\u00e0 six, g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:07 > 0:39:15) [98%] : \r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 des programmes comme celui-ci que les collisions aviaires ont spectaculairement diminu\u00e9 dans les a\u00e9roports am\u00e9ricains au cours des 18 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:17 > 0:39:19) [94%] : \r\nLa t\u00e2che est cependant de plus en plus ardu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:21 > 0:39:27) [97%] : \r\nNon seulement il y a de plus en plus d'avions dans le ciel, mais il y a aussi de plus en plus de grands oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:28 > 0:39:29) [99%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:29 > 0:39:40) [91%] : \r\nOui, Djokhar oui notre plus grand probl\u00e8me li\u00e9 aux collisions aviaires en Am\u00e9rique du Nord aujourd'hui de la tr\u00e8s forte augmentation de la population de la plupart de nos grandes esp\u00e8ces d'oiseaux Paul Space.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:41 > 0:40:03) [86%] : \r\nSaveur ou de speech, il s'appelle plusieurs esp\u00e8ces se sont tr\u00e8s bien acclimat\u00e9 \u00e0 l'environnement humain au Tings des oiseaux comme la bernache du Canada sont capables de vivre en milieux humain de profiter des pelouses des parcs et me, ils se sont install\u00e9s dans des endroits o\u00f9 ils peuvent passer l'hiver et vivre toute l'ann\u00e9e, c'est devenu probl\u00e9matique clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:03 > 0:40:03) [91%] : \r\nPardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:09 > 0:40:17) [98%] : \r\nL'\u00e9quipe de la Smithsonian a pu prouver que ce sont des bernaches du Canada qui ont contraint le vol US 15 49 \u00e0 se poser sur l'Hudson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:19 > 0:40:21) [97%] : \r\nMais il ne suffit pas de savoir de quelle esp\u00e8ce il s'agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:22 > 0:40:25) [94%] : \r\nEncore faut-il savoir combien d'individus \u00e9taient impliqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:26 > 0:40:35) [91%] : \r\nGrands monuments, savoir combien d'oiseaux ont \u00e9t\u00e9 happ\u00e9s dans chaque r\u00e9acteur peut aider les ing\u00e9nieurs \u00e0 concevoir des r\u00e9acteurs en tenant compte des esp\u00e8ces sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:36 > 0:40:39) [99%] : \r\nL'\u00e9quipe a analys\u00e9 20 \u00e9chantillons provenant des r\u00e9acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:41 > 0:40:48) [89%] : \r\nDans le r\u00e9acteur de droite, elle a trouv\u00e9 uniquement de l'ADN mal mais dans celui de gauche, elle a trouv\u00e9 de l'ADN, m\u00e2les et femelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:51 > 0:40:58) [86%] : \r\nLa c'est ainsi que nous avons su qu'au moins trois bernache du Canada ont \u00e9t\u00e9 happ\u00e9s dans les r\u00e9acteurs de cet avion, Jeanne, sa valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:03 > 0:41:06) [98%] : \r\nC'est une information essentielle pour les fabricants de r\u00e9acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:08 > 0:41:14) [97%] : \r\nAucun r\u00e9acteur au monde ne peut conserver sa force de pousser, apr\u00e8s une collision avec plusieurs oiseaux pesant pr\u00e8s de 2 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:15 > 0:41:22) [90%] : \r\nPour les biologistes, le myst\u00e8re s'\u00e9paissit encore ces bernaches \u00e9tait-elle local ou s'agissait-il d'une esp\u00e8ce migratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:23 > 0:41:34) [88%] : \r\nMouawad Osbourne sur quoi ces oiseaux se trouvaient-ils l\u00e0 ils ont \u00e9t\u00e9 happ\u00e9s par les r\u00e9acteurs \u00e0 plus de 900 m\u00e8tres d'altitude, c'est au il est peu probable que des oiseaux vivants dans les alentours de l'a\u00e9roport soit mont\u00e9 \u00e0 une telle altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:35 > 0:41:39) [99%] : \r\nDe plus les bernaches du Canada ne migrent g\u00e9n\u00e9ralement pas en janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:41:39 > 0:41:46) [84%] : \r\n\u00e7a World is peur mais que pouvait donc bien faire ces oiseaux \u00e0 si haute altitude \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, il y avait quelque chose qui clochait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:48 > 0:41:56) [92%] : \r\nL'\u00e9quipe finit par appliquer une technique complexe et in\u00e9dite dans un cas de collision aviaire, la recherche d'indices dans les plumes de l'oiseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:00 > 0:42:23) [87%] : \r\nBen, c'est un petit qui battu les oiseaux en particulier les bernaches du Canada se d\u00e9place vers le nord pour se reproduire, lorsqu'ils arrivent sur leur lieu de reproduction il mue, ce qui signifie qu'ils perdent toutes leurs plumes qui repousse sur place tout ce que l'oiseaux boit, il mange, se retrouvent dans les plumes et comme on dit, vous \u00eates ce que vous mangez moins, ce que vous excr\u00e9t\u00e9s explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:27 > 0:42:29) [99%] : \r\nC'est ce qu'on appelle une analyse isotopique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:31 > 0:42:34) [84%] : \r\nCe petit bout de plume est ensuite pes\u00e9 et d\u00e9compos\u00e9 thermiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:35 > 0:42:44) [92%] : \r\nL'hydrog\u00e8ne qu'il contient se transforment en gaz qui est alors analys\u00e9e au moyen d'un spectrom\u00e8tre de masse, ce qui permet d'avoir une id\u00e9e du lieu de provenance de l'oiseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:45 > 0:42:50) [89%] : \r\nEh oui, dans les r\u00e9gions du Nord, l'hydrog\u00e8ne est plus l\u00e9ger que dans les r\u00e9gions du sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:53 > 0:43:01) [94%] : \r\nL'\u00e9quipe a analys\u00e9 des plumes de bernaches du Canada provenant de diff\u00e9rents endroits pour les comparer \u00e0 celles venant du vol US 15 49.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:02 > 0:43:07) [93%] : \r\nLes plumes des bernaches originaire de New York ne correspondait pas \u00e0 celle du vol US 15 49.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:09 > 0:43:17) [96%] : \r\nUne bien meilleure signature isotopique a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9 dans les plumes d'oiseaux provenant de milliers de kilom\u00e8tres plus au nord, au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:17 > 0:43:30) [86%] : \r\nSa voix que vais instituteur, il est presque certain que les bernaches qui ont \u00e9t\u00e9 happ\u00e9s par ses r\u00e9acteurs provenait d'une esp\u00e8ce migratoire, originaire du Canada, et non de la population locale de bernaches de la ville de New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:38 > 0:43:41) [92%] : \r\nC'est sur cette r\u00e9v\u00e9lation que se conclut l'enqu\u00eate de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:42 > 0:43:45) [97%] : \r\nMais ses conclusions ne font qu'\u00e9paissir encore le myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:43:49 > 0:44:02) [88%] : \r\nOui, Nietzsche assistant pas que \u00e7a nous devons maintenant nous concentrer sur les populations migratoires de grands oiseaux o\u00f9 vivent-elles, comment les d\u00e9busquer disposons-nous des outils n\u00e9cessaires pour localiser ces grandes populations d'oiseaux migratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:05 > 0:44:10) [97%] : \r\nLes oies migratrices sont un peu plus difficile \u00e0 g\u00e9rer car il en existe plusieurs vari\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:11 > 0:44:32) [93%] : \r\nLa plupart du temps les bernaches r\u00e9sidentes restent sur place, elle ne se d\u00e9place g\u00e9n\u00e9ralement pas au-del\u00e0 d'une zone de 5 kilom\u00e8tres de leur lieu d'origine, o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s pour la premi\u00e8re fois ce match h\u00e9 ben elles sont beaucoup plus faciles \u00e0 rep\u00e9rer \u00e0 suivre et \u00e0 surveiller les bernaches migratrices, elles peuvent \u00eatre rep\u00e9r\u00e9s \u00e0 plus haute altitude mais on ignore \u00e0 quel moment Helmut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:32 > 0:44:32) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:41 > 0:44:51) [95%] : \r\nAu fur et \u00e0 mesure que le sc\u00e9nario complet du miracle sur l'Hudson se dessine les experts cherchent une solution pour que les avions et les oiseaux, c'est vite mutuellement \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:44:53 > 0:44:56) [90%] : \r\nPas toujours au d\u00e9part de Randolph un sur la piste d\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:57 > 0:45:03) [96%] : \r\nEn 2015, une nouvelle technologie est install\u00e9 dans la tour de contr\u00f4le de la base de Randolph \u00e0 San Antonio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:04 > 0:45:13) [87%] : \r\nOui parce qu'faut la base fonctionne \u00e0 plein r\u00e9gime, c'est l'un des a\u00e9rodromes les plus fr\u00e9quent\u00e9s des \u00c9tats-Unis nous surveillons les oiseaux d'aussi pr\u00e8s que la m\u00e9t\u00e9o de moi je le voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:14 > 0:45:20) [90%] : \r\nLe plus gros probl\u00e8me aviaire de la base, ce sont les quelque 50000 tourterelles \u00e0 blanche qui niche entre les pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:23 > 0:46:20) [90%] : \r\nSarah B gastro, notre principal outil de surveillance des activit\u00e9s aviaire c'est notre radar de d\u00e9tection d'oiseaux en ce moment, le syst\u00e8me est configur\u00e9 pour op\u00e9rer une masse de la taille d'une tourterelle chaque triangle que vous voyez ici repr\u00e9sente un oiseau en train de voler au-dessus de nos pistes vous voyez clair lorsqu'on atteint un certain degr\u00e9, par exemple, cette ligne jaune ici, cela veut dire qu'il y a pr\u00e8s de 600 oiseaux dans le secteur et qu'il faut changer de m\u00e9thode, hein, je Whirpool savoir ainsi qu'il suit oui \u00e0 comme vous le voyez, un T- 38 s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9coller le premier avion est en train de d\u00e9coller, juste derri\u00e8re lui, son co\u00e9quipier s'appr\u00eatent \u00e0 le suivre, \u00e7a commence par un ah non mourir d'habitude il d\u00e9colle en m\u00eame temps, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, mais en ce moment comme la menace aviaire est \u00e9lev\u00e9 dans le secteur, on pr\u00e9voit un laps de temps entre les deux d\u00e9collage pour \u00e9viter que les avions ne soient trop proches l'un de l'autre, ils sont concentr\u00e9s sur le pilotage, alors s'ils doivent esquiver un oiseau, ils pourront le faire sans \u00eatre trop proche de leurs co\u00e9quipiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:21 > 0:46:39) [93%] : \r\nDepuis la mise en place du radar et l'utilisation de ces donn\u00e9es pour modifier les op\u00e9rations, nous avons constat\u00e9 une diminution significative des collisions aviaires les collisions avec les tourterelles repr\u00e9sentaient la moiti\u00e9 de toutes les collisions depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e environ 5 pourcent des collisions seulement \u00e9taient attribuables Tortorella ailes blanches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:44 > 0:46:52) [98%] : \r\nEn plus de rep\u00e9rer et de d\u00e9placer les oiseaux, les scientifiques essaient aussi de comprendre comment les inciter \u00e0 se tenir \u00e0 l'\u00e9cart des avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:55 > 0:47:05) [88%] : \r\nPaul-john l\u00e0 les oiseaux ne sont pas suicidaires, ils essaient d'\u00e9viter la collision, mais les avions modernes leur rendent la t\u00e2che plus difficile que les anciens avions si bruyant \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:08 > 0:47:14) [97%] : \r\nDepuis les ann\u00e9es 70 on a recours aux lumi\u00e8res dans les avions pour essayer d'\u00e9viter ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:14 > 0:47:16) [96%] : \r\nMais tous les oiseaux ne voit pas de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:18 > 0:47:22) [94%] : \r\nDes lumi\u00e8res de la mauvaise couleur risque m\u00eame d'attirer certaines esp\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:25 > 0:47:33) [93%] : \r\nUne exp\u00e9rience mise au point par l'universit\u00e9, peur du et le minist\u00e8re de l'Agriculture des \u00c9tats-Unis aborde le probl\u00e8me sous un tout autre angle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:47:37 > 0:47:55) [84%] : \r\nSe d\u00e9vouer si les oiseaux ne voient pas la m\u00eame chose que les humains adopter car ils ont 4 diff\u00e9rents types de pigments visuels, alors que les humains n'en ont que trois qui humain Servent le missilier, cela signifie que les oiseaux voient davantage de couleurs que nous des couleurs que les humains n'imaginent m\u00eame pas Guillaume ce canal Ivan image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:58 > 0:48:03) [92%] : \r\nLa premi\u00e8re esp\u00e8ce sur laquelle l'\u00e9quipe s'est pench\u00e9 et le vacher \u00e0 t\u00eate brune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:48:04 > 0:48:10) [94%] : \r\nOn d\u00e9termine d'abord quelles sont les couleurs les plus visibles pour les vaches et au moyen de l'examen au microscope de la r\u00e9tine de l'oiseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:17 > 0:48:20) [98%] : \r\nPuis on proc\u00e8de \u00e0 une exp\u00e9rience comportement hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:48:20 > 0:48:20) [72%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:27 > 0:48:40) [85%] : \r\n\u00e7a va, oui on place l'oiseau l\u00e0- dedans, puis on le rel\u00e2che dans cet enclos, il se dirige alors soit vers la gauche, soit vers la droite ah moi, oui, on a mis au point un test \u00e0 choix unique qui est parfait pour mesurer l'\u00e9vitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:41 > 0:48:53) [91%] : \r\nAujourd'hui l'\u00e9quipe teste les lumi\u00e8res rouges, elle sait que c'est une couleur tr\u00e8s visible pour le vacher mais ce qu'elle ignore C\u00e9cile oiseaux va \u00e9viter ou au contraire \u00eatre attir\u00e9s par la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:03 > 0:49:12) [85%] : \r\nVous savez, ce p\u00f4le oiseaux est en place notre cam\u00e9ra enregistre le test, hein, on va commencer, on ouvre la porte et on lib\u00e8re l'oiseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:24 > 0:49:27) [92%] : \r\nPour cette exp\u00e9rience, on effectue 20 tests pour chaque couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:30 > 0:49:33) [92%] : \r\nPour chaque test, on a utilis\u00e9 20 vaches et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:34 > 0:49:37) [96%] : \r\nAu cours de ce test tr\u00e8s oiseaux ont \u00e9vit\u00e9 la lumi\u00e8re rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:38 > 0:49:54) [82%] : \r\nOui, une crue, ligne B, nous avons conclu que dans cet enclos o\u00f9 la lumi\u00e8re est projet\u00e9e sur l'oiseaux qui doit choisir tr\u00e8s vite entre 2 options, l'oiseau choisit de s'\u00e9loigner des bords \u00e9clair\u00e9e en rouge ou en bleu, Red and Co White.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:49:55 > 0:50:26) [92%] : \r\nSur fixe \u00e0 bout de l'acte \u00e0 l'avenir, nous aimerions reproduire cette exp\u00e9rience avec des esp\u00e8ces qui sont souvent \u00e0 l'origine de collision ou des esp\u00e8ces susceptibles de causer de gros d\u00e9g\u00e2ts en cas de collision a Souiguia au fur et \u00e0 mesure que nous obtenons des r\u00e9sultats, nous contactons les fabricants afin qu'ils mettent au point des lumi\u00e8res permettant de r\u00e9duire au maximum les risques de collision entre un avion et un oiseau ou alors vous n'est pas parce qu'un de nos objectifs et bien s\u00fbr de rendre le ciel plus s\u00fbrs pour les humains, mais cela pourrait aussi \u00eatre une bonne chose pour les oiseaux \u00e0 Goldfinger Phobos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:33 > 0:50:36) [98%] : \r\nLe miracle sur l'Hudson aurait tr\u00e8s bien pu virer au cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:39 > 0:50:45) [93%] : \r\nIl faut absolument envisager le pire sc\u00e9nario pire la prochaine fois, nous pourrions bien avoir moins chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:46 > 0:50:53) [93%] : \r\n\u00e0 l'avenir le ciel va \u00eatre encore plus surcharg\u00e9es, ce qui signifie qu'il y aura d'autant plus de risque de collision aviaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:53 > 0:51:13) [92%] : \r\nOui \u00e0 ressent r\u00e9ussirons-nous un jour \u00e0 r\u00e9soudre totalement le probl\u00e8me voyez normalement tu de cette mer r\u00e9ussirons-nous \u00e0 le limiter consid\u00e9rablement, m\u00eame si nous prenons de plus en plus souvent l'avion qu'il y a de plus en plus de gros oiseau dans le ciel, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 diminuer le nombre de collisions d\u00e9vastatrice, nous l'avons chiffr\u00e9, c'est en fait acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:16 > 0:51:25) [92%] : \r\nOui de honn\u00eatement mais \u00e7a, il faut absolument aider le personnel au sol \u00e0 lutter contre ce fl\u00e9au, les chr\u00e9tiens et savoir quelles sont les esp\u00e8ces d'oiseaux qui sont \u00e0 l'origine du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:26 > 0:51:28) [95%] : \r\nLes choses ne vont pas tarder \u00e0 changer le Tchad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:31 > 0:51:34) [85%] : \r\nOui, Arthur faillite, nous le devons aux oiseaux et allum\u00e9 un krach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:48 > 0:51:59) [92%] : \r\nLaurent encore Jura bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du d\u00e9partement aviation \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve bienvenue, merci, alors vous avez vu ce reportage, je pense qu'il est assez effrayant pour notre public, quelle est votre r\u00e9action \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:59 > 0:52:49) [87%] : \r\nOui, alors c'est clair qu'en regardant ces images, on peut tout \u00e0 fait comprendre que que c'est effrayant pour le grand public, d'autant plus que c'est un milieu qui est tr\u00e8s peu connu en dehors des des vraiment de la vie, a\u00e9ronautique, c'est vrai que les images font font peur par contre moi je retiendrai de choses par partagent la premi\u00e8re, c'est effectivement que le le cas de l'Hudson \u00e0 2009 et quand m\u00eame un cas exceptionnel, les 2 moteurs qui s'\u00e9tait indice apr\u00e8s le d\u00e9collage \u00e0 cause d'un sac \u00e0 bi\u00e8re exceptionnel et la 2\u00e8me chose c'est qu'il faut voir toutes les tout ce qui est mis en place maintenant, ou ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 dans le reportage, c'est-\u00e0-dire toutes les \u00e9tudes qui sont faites toute la pr\u00e9vention qui est fait et comme c'est tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 dans le reportage, je pense que pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me, il faut le comprendre et maintenant la Suisse on essaye vraiment de chercher les les sources de de de ce probl\u00e8me plut\u00f4t que vraiment de, de trouver des solutions, je dirais \u00e0 l'instant T, mais c'est d\u00e9j\u00e0 de faire la preuve, comme on appelle chez nous la pr\u00e9vention passive pour \u00e9viter que les oiseaux viennent sans laisser faire reporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:52:50 > 0:53:02) [90%] : \r\nAlors moi j'ai vu quelques chiffres rapidement, alors j'ai vu qu'il y avait entre 5 et 6000 incidents par ann\u00e9e, mais je me dis qu'il y en a beaucoup plus que \u00e7a, qu'est ce qu'il en est pour Gen\u00e8ve en particulier li\u00e9 donc \u00e0 haut risque aviaire comment la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:53:02 > 0:53:20) [88%] : \r\nOui, alors on risque aviaire les statistiques de je n'avais report en 2018, on a eu 45, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9s, ce qu'il faut savoir, c'est que ce chiffre est en constante baisse si on remonte \u00e0 5 ans \u00e9ternel et 80 donc et \u00e7a baisse d'ann\u00e9e en ann\u00e9e on a environ actuellement une baisse de 15 pourcent du nombre de collisions par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:53:20 > 0:53:24) [95%] : \r\nEt par rapport \u00e0 au monde entier alors c'est c'est exact, ce chiffre de 5 \u00e0 6000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:53:24 > 0:54:04) [90%] : \r\nAlors non, je me soucie aussi et c'est vrai qu'on a l'organisation de l'aviation civile internationale qui collecte les donn\u00e9es de tous les pays qui font partie donc d'un tr\u00e8s grand nombre d'a\u00e9roports et aujourd'hui les statistiques certains chiffres de 34000 collisions aviaires par ann\u00e9e, ce qui fait environ 93 collisions par jour dans le monde, c'est pas mal quand m\u00eame, hein, c'est pas mal, apr\u00e8s il faut comprendre aussi que les collisions aviaires, la plupart du temps, les pilotes ne vont peut-\u00eatre mais pas s'en rendent compte, ou alors il y aura pas d'impact tr\u00e8s peu de d\u00e9g\u00e2ts sur les avions, donc c'est des choses, c'est vrai qu'on parle de les environs va tout de suite l'accident comme dans le reportage, mais la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des collisions aviaires r\u00e9sulte de quelques d\u00e9g\u00e2ts, voire pas du tout \u00e7a, les a\u00e9ronefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:05 > 0:54:12) [87%] : \r\nEst- ce que Gen\u00e8ve qui se trouve proche d'un lac proche de du Jura est particuli\u00e8rement expos\u00e9s par les risques naturels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:54:12 > 0:54:44) [87%] : \r\nAlors c'est vrai que, ben, c'est une tr\u00e8s belle analyse, c'est vrai que Gen\u00e8ve est proche du lac et proche du Rh\u00f4ne il y a aussi, finalement, c'est l'axe du Jura et aussi du salaire qui cr\u00e9e un couloir, donc c'est la piste \u00e9l\u00e8ve au milieu de ce l\u00e0 et les oiseaux, mais ils vont prendre le m\u00eame couloir et c'est vrai qu'ils vont longer les cr\u00eates du Jura pour essayer d'avoir des termites pour monter et du coup, ils peuvent aussi se rapprocher finalement de la piste, mais je pense que chaque a\u00e9roport a ses propres probl\u00e9matiques s'en prend \u00e0 un a\u00e9roport c\u00f4tiers comme communiste aura aussi je pense beaucoup probl\u00e9matique au niveau de, de, de tout le la faune li\u00e9es \u00e0 l'environnement maritime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:44 > 0:54:52) [90%] : \r\nAlors outre le risque aviaire qu'il y a d'autres dangers naturels importants pour lesquels vous \u00eates responsable de leur pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:54:52 > 0:55:27) [89%] : \r\nAlors effectivement, il y a aussi le tout ce qui est probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, c'est-\u00e0-dire qu'on peut des brouillards on avoir la neige et la p\u00e9riode actuelle estival, c'est aussi les orages, la diff\u00e9rence c'est que c'est des choses qui sont, je dirais, qui peuvent \u00eatre anticip\u00e9s dans le sens que quand il y aura du brouillard par exemple o\u00f9 des orages, nous allons aider des r\u00e9gulations au niveau du trafic pour baisser je dirais la la charge de travail du contr\u00f4le a\u00e9rien pour qu'ils puissent g\u00e9rer ces situations de mani\u00e8re un peu plus sereine et qu'ils puissent prendre appliquer des proc\u00e9dures qui ne sont pas standard, donc c'est vrai qu'on va prendre plus de morts de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, on va r\u00e9duire la capacit\u00e9 du trafic pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 en tout temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:27 > 0:55:31) [84%] : \r\nBen vous me disiez qu'il y a ceux qui volent, mais il y a aussi ce qui rend pour ceux qui courent sur les pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:31 > 0:56:00) [86%] : \r\nOui, exactement, il y a aussi des mammif\u00e8res qui vivent sur le, sur le site a\u00e9roportuaire qui a des donc que des des souris et des petits mulots et autres, elle aussi, des renards alors le renard et d'un c\u00f4t\u00e9 et va nous aider parce qu'il va faire fuir quelques oiseaux donc il va nous faire un petit peu le travail de pr\u00e9vention mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, ben c'est clair que quand il traverse la piste avec un Allemand qui Qu\u00e9bec que locataire il alors g\u00e9n\u00e9ralement des cas comme \u00e7a, ben c'est clair que c'est le renard qui va plut\u00f4t subir les cons\u00e9quences, a, il y aura peu de d\u00e9g\u00e2ts sur les a\u00e9ronefs, mais on a aussi quelques mammif\u00e8res qui sont, qui sont pris en compte, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:56:00 > 0:56:10) [90%] : \r\nCet incident sur l'Hudson il date donc d'il y a 10 ans, est ce que dans un cas comme \u00e7a, les autorit\u00e9s a\u00e9roportuaires partage des informations, vous \u00e9tiez au courant de ce cas, \u00e7a vous a aid\u00e9 \u00e0 progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:56:10 > 0:56:40) [90%] : \r\nAlors, \u00e7a nous a aid\u00e9 \u00e0 progresser, je dirais oui et non parce que \u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 donc les 7 en 2009, \u00e7a fait des \u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es et, finalement, qu'on avait un service de pr\u00e9vention des p\u00e9rils l'animal sur le site de Gen\u00e8ve- A\u00e9roport qui faisait le ce travail de pr\u00e9vention passive et active, et c'est vrai qu'on n'a pas eu finalement de mesures compl\u00e9mentaires \u00e0 prendre, si ce n'est que tous les jours hein, \u00e7a on n'a pas, on n'a pas attendu ce cas-l\u00e0 pour aller de l'avant, tous les jours, on continue \u00e0 travailler au niveau de la pr\u00e9vention passive et active directement sur le terrain pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l'aviation sur le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:56:40 > 0:56:53) [90%] : \r\nAlors il y a la piste est une chose, il y a les avions, c'est une autre chose, on a vu que par exemple les pare- brise sont vuln\u00e9rables et les pas, les r\u00e9acteurs sont vuln\u00e9rables, est ce que la la technologie avanc\u00e9e dans le fond, \u00e0 ce que les avions sont plus solides pour r\u00e9sister \u00e0 ces dangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:56:53 > 0:57:33) [88%] : \r\nAlors aujourd'hui, les constructeurs d'a\u00e9ronefs, ainsi que les motoristes dans ceux qui vont construire \u00e9galement les moteurs des a\u00e9ronefs sont soumis \u00e0 des normes, donc ils sont oblig\u00e9s, \u00e7a doit r\u00e9pondre \u00e0 des normes, on a vu dans le reportage aussi o\u00f9 il lance des des carcasses d'animaux dans les moteurs, pour voir comment ce que les moteurs vont r\u00e9agir et \u00e7a c'est des choses qui, voil\u00e0, il y a des bases l\u00e9gales et doivent r\u00e9pondre \u00e0 ces normes, ils ont pas le choix maintenant, comme c'est aussi, a expliqu\u00e9 dans le reportage et si on voulait un moteur qui compl\u00e8tement infaillible, il serait tellement lourd que l'avion ne pourrait plus d\u00e9coller, donc c'est vrai qu'apr\u00e8s le le jeu consiste \u00e0 trouver vraiment un \u00e9quilibre entre voil\u00e0 la fiabilit\u00e9 et puis quand m\u00eame aussi le le c\u00f4t\u00e9 de l'efficience finalement du moteur pour pour faire d\u00e9coller les avions Laurent gorge rage vous remercie, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:57:34 > 0:58:03) [92%] : \r\nVoil\u00e0 cette \u00e9mission est termin\u00e9e, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, une tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, en Tunisie, la police chicane les amoureux qui se d\u00e9code dans leur voiture \u00e0 l'abri des regards dans ce pays, les jeunes filles pratiquent encore la reconstruction chirurgicale de l'hymen avant le mariage au Maroc, \u00eatre m\u00e8re c\u00e9libataire est passible d'un an de prison tomb\u00e9es enceintes hors mariage ne laisse pas beaucoup de choix avorter clandestinement \u00eatre rejet\u00e9 abandonner son enfant ou pire se suicider.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906841751", "durationSec": 2945, "title": "CLEAN Alerte ! Des oiseaux dans le r\u00e9acteur"}, {"internalArchiveId": "AA1906841752", "durationSec": 2945, "title": "TITREE Alerte ! Des oiseaux dans le r\u00e9acteur"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907854182", "summary": "Plateau : Itw Laurent Gorgerat, chef d\u00e9partement aviation de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin.", "id": "1854672"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788282", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049679", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0B983A24-6BD6-4F68-9044-697837D5C892", "internalArchiveId": "0B983A24-6BD6-4F68-9044-697837D5C892", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand on arrive en ville 04.07.2019", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 184, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10535147", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800772.image", "alternativeTitle": ["Quand on arrive en ville", "Quand on arrive en ville / COQC_2019-07-04T07:10:00_quand-on-arrive-en-ville", "Quand on arrive en ville / COQC_2019-07-04T07:10:00_quand-on-arrive-en-ville"], "variantIds": ["ece-10535154", "ece-10535147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-31T08:27:53Z", "speechToTexts": ["30.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [99%] :\r\nAujourd'hui Paris. \r\nTarifs fond\u00e9e en 264 avant Bertrand Delano\u00eb par le c\u00e9l\u00e8bre b\u00e9b\u00e9 Romain Romulus et son fr\u00e8re le champagne sans alcool R\u00e9mus, Paris est la capitale de la France Monsieur la France, voire m\u00eame du monde, selon ses habitants, les t\u00eates de veau concernant le nom de Paris, les avis divergent selon certains habitants de la cit\u00e9 ou de la b\u00eatise, comme disent les jeunes, quand on dit plus Latt\u00e8s, \u00e0 Paris, bah c'est parce qu'elle \u00e9crit sur mon papier hein la regarde, voil\u00e0 l\u00e0 pour parler de Paris j'ai Lut\u00e8ce, bon bah c'est pas grave, \u00e0 Paris, tu es mon une ville formidable pleine de gens d\u00e9sagr\u00e9ables qui disent solution serait \u00e9norme et qui r\u00e9pondent grave pour dire oui, alors que c'est quand m\u00eame eux qui ont invent\u00e9 la langue fran\u00e7aise, mais heureusement, outre ses habitants Paris regorge de monuments tous plus incroyables les uns que les autres, comme par exemple les pyramides du Louvre en \u00c9gypte, l'Arc de Triomphe, qui permet de tirer de gigantesques fl\u00e8ches en direction Marseille, Notre-Dame de Paris ou encore ces nombreux sports comme la porte de Vincennes, la porte Maillot, la porte, moutarde et la banquette Chopin en outre car, oui, je suis un fou jeudi des mots compliqu\u00e9s comme, en outre, en outre, donc l'offre culturelle de la Ville de Paris est tout \u00e0 fait monstrueuse th\u00e9\u00e2tre p\u00e9ripat\u00e9ticiennes du bois de Boulogne cin\u00e9ma p\u00e9ripat\u00e9ticienne de Pigalle et en g\u00e9n\u00e9ral les putes. \r\nRien \u00e0 voir avec \u00e7a, d'ailleurs, mais il y a d'Haussmann, j'ai fait un cours, ses jours dans la capitale fran\u00e7aise avec ma grande amie P\u00e2ris Hilton qui aussi fait un court s\u00e9jour \u00e0 l'int\u00e9rieur de Paris dans un autre h\u00f4tel, l'h\u00f4tel John mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec, pour l'histoire, c'\u00e9tait juste pour cr\u00e2ner et donc le dernier soir cette gourdasse de Paris se maudit et si on allait voir que Madame de Tr\u00e9vise, je lui r\u00e9ponds que non mais elle insiste et pour finir, si toute seule, plus de nouvelles depuis cette aventure mais en repensant \u00e0 cette soir\u00e9e, je vous parie que Paris cela Paris \u00e0 Paris, le saviez -vous, la Tour Eiffel n'a pas \u00e9t\u00e9 construite avec des milliards de barres de fer, mais avec seulement 1100 c'est dingue non. \r\nSaviez -vous encore en France, il existe une ligne de train qui relie, une ville du nord de la capitale est une ville du sud Linux, o\u00f9 l'on peut prendre l'ap\u00e9ro 24 heures sur 24 et attention, c'est un endroit secret, donc si vous voulez plus d'infos sur la ligne Caen- Paris Orange \u00e9crivez -moi respect. \r\nVoil\u00e0, j'esp\u00e8re que vous en savez un peu plus sur la ville de Paris, si vous n'\u00eates pas satisfait de ces explications, vous pouvez vous plaindre \u00e0 cette adresse : Alain point a govt Point suisse Point CH et en attendant, \u00e0 demain pour une nouvelle Villiot. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-04T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "id": "410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "name": "Quand on arrive en ville"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64848D6B-CEC9-4DC6-8EFF-AF754E6FBB19", "internalArchiveId": "64848D6B-CEC9-4DC6-8EFF-AF754E6FBB19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kluk contre Elon Musk", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "summary": "20 ans apr\u00e8s sa diffusion, la chronique Kluk revient sur Couleur 3 avec de nouveaux \u00e9pisodes in\u00e9dits.", "durationSec": 215, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10535149", "imageURL": "http://www.rts.ch/10576144.image", "alternativeTitle": ["Kluk2", "Kluk: \u00e9pisode du 04.07 / COQC_2019-07-04T07:45:00_kluk2", "Kluk: \u00e9pisode du 04.07 / COQC_2019-07-04T07:45:00_kluk2"], "variantIds": ["ece-10535158", "ece-10535149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-31T12:17:05Z", "speechToTexts": ["30.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLe calme, un homme face \u00e0 lui- m\u00eame, un employ\u00e9 de banque n\u00e9vros\u00e9 ah, qu'il ne vaut mieux pas parler. \r\n\u00e0 la fermeture des guichets. \r\nLe groupe compte elle allume un cigare mais la m\u00eame monnaie, monsieur le ventre bienvenue au 43\u00e8me le Nord changer vous rendre aujourd'hui c'est un grand jour pour que les cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, je me r\u00e9jouis de d\u00e9couvrir toute interdit dit originales et farfelues Darcos je vais commencer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [79%] :\r\nDonc le choses qui ont envie d'aller vers ces applaudissements d'annoncer vous qu'avait envie d'y aller, ben je sais pas, ils viennent peut-\u00eatre de pr\u00e9senter une invention g\u00e9niale, \u00e7a serait b\u00eate de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [86%] :\r\nBon d'accord, mais apr\u00e8s on va vers la halle au jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [66%] :\r\nOui, Poitiers, alors l\u00e0 \u00e7a \u00e9t\u00e9 un match et puis petite \u00e0 de la d\u00e9jection canine de je vais tout de suite passer \u00e0 la base nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [72%] :\r\nExcusez -moi monsieur vigile pourquoi elle c'est tout bouch\u00e9 par ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [74%] :\r\nPas au courant et l'de monsieur vous souple, la Turquie, c'est une milliardaire qui est en train de r\u00e9volutionner le monde, je vois pas enfant Monsieur th\u00e8se -l\u00e0 Hyperloop pays, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui qu'on partira sur Mars un jour, mais pour quoi faire, moi je peux pas rester l\u00e0 monsieur sont faites la tout \u00e7a vous partez plus que je crois qu'une opportunit\u00e9 se pr\u00e9sente \u00e0 tous un Avantage Star laisse -moi t'expliquer chapeau c'est bizarre d'accord avec, mais les gros cul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [97%] :\r\nBon d'accord, je reste mais apr\u00e8s on va voir les ouvre bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [85%] :\r\nApr\u00e8s 7 heures 45 d'attentats plus parvient enfin \u00e0 rencontrer sa compagnie gu\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [72%] :\r\nBonjour monsieur mixte qui a, dans ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [77%] :\r\nBien vite, monsieur, vous n'avez qu'une minute pour alors je devais m'occuper de la traduction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [80%] :\r\nAlors, en fait c'est tr\u00e8s simple, puisqu'il s'agit d'une machine a \u00e9pluch\u00e9 les bananes suivant mais si un jour vous \u00eates dans l'espace Belochi monsieur dit attendez, mais, mais laissez -moi une chance de 6 mois, vous expliquez \u00e7a pourrait sauver des pays s\u00e9curit\u00e9 quelque part la Royal \u00e0 lire m\u00eame si moi je voulais juste montrer mon Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [76%] :\r\nChris je se fait Taser Michael mais il ne fait pas bon tra\u00eener dans le quartier. \r\nS\u00e9curit\u00e9 et demander l'agression, pourquoi pas 14 droit pardon re\u00e7u ici 01 Jos\u00e9 votera demain il faut pas qu'on va dans cet \u00c9tat doit gronde pour. \r\nPlus derri\u00e8re toi s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [72%] :\r\nSubjugu\u00e9s par la puissance d\u00e9gag\u00e9e par notre super- h\u00e9ros et l'homme ce que sort de sous la table, son slip tendue en guise de drapeau blanc plus donc qu'il Alan lui remet une au dit du GATT, parfois je ne suis pas tr\u00e8s bon, l'anglais, mais je crois qu'il aimerait que tu l'envoies vers Mars plut\u00f4t, qu'on voit comparable. \r\nJoli drop mon ami Bourges, bon il y a un peu frott\u00e9 la t\u00f4le en traversant le toit, mais je crois que nous accomplissons r\u00e9\u00e9crit \u00e0 toute crue autant nouveau Cobepa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [75%] :\r\nAh les qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 et pourquoi il y a plus personne, le salon et c'est quoi ce slip. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [73%] :\r\nPar rien plus allez on rentre en d\u00e9panner quelqu'un parti mais on ira plus de vendredi voil\u00e0 vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [79%] :\r\n7 heures 10 heures aux coquillages et crustac\u00e9s, la sema toute. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-04T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/063317E9-8162-440E-AB27-8069F5F199AD", "id": "063317E9-8162-440E-AB27-8069F5F199AD", "name": "Kluk (2019)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1847927", "internalArchiveId": "AA1906847437", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 1709, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10554429", "imageURL": "http://www.rts.ch/10554428.image", "backgrounds": ["Conseiller f\u00e9d\u00e9raux chantant un jodel durant leur course d'\u00e9cole 2019"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10554429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-10T03:10:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:14:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:14:15  00:00:17:00\r\n{\\an1}-Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:11  00:00:23:03\r\n{\\an1}Des proc\u00e9dures de renvoi cass\u00e9es\r\npar la justice f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:00:23:05  00:00:31:00\r\n{\\an1}16 dossiers du centre de demandeurs\r\nd'asile de Boudry sont concern\u00e9s.\r\n\r\n00:00:35:03  00:00:38:00\r\n{\\an1}L'augmentation de la pauvret\u00e9\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:00:38:02  00:00:42:09\r\n{\\an1}En 2017, elle touchait plus de 8 %\r\nde la population.\r\n\r\n00:00:42:11  00:00:46:18\r\n{\\an1}En premi\u00e8re ligne, les c\u00e9libataires\r\net les familles monoparentales.\r\n\r\n00:00:46:23  00:00:49:07\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en balade.\r\n\r\n00:00:49:09  00:00:52:00\r\n{\\an1}Pour sa traditionnelle\r\ncourse d'\u00e9cole,\r\n\r\n00:00:52:02  00:00:55:01\r\n{\\an1}le gouvernement \u00e9tait\r\naujourd'hui \u00e0 Schwyz.\r\n\r\n00:00:55:03  00:00:59:00\r\n{\\an1}Premi\u00e8re \u00e9tape d'un voyage\r\nautour de la Suisse centrale.\r\n\r\n00:00:59:04  00:01:03:21\r\n{\\an1}L'Autriche est le premier Etat\r\neurop\u00e9en \u00e0 interdire le glyphosate.\r\n\r\n00:01:03:23  00:01:07:11\r\n{\\an1}Certains paysans accusent le coup.\r\n\r\n00:01:08:16  00:01:13:10\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, un projet immobilier\r\nd'envergure verra bient\u00f4t le jour:\r\n\r\n00:01:13:11  00:01:17:03\r\n{\\an1}Le quartier de l'Etang\r\ncomptera 870 logements.\r\n\r\n00:01:17:05  00:01:21:20\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9ponse \u00e0 la p\u00e9nurie des\r\nlogements chronique dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:01:22:07  00:01:27:09\r\n{\\an1}A la veille de sa 42\u00e8me \u00e9dition,\r\nAthletissima s'invite \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:01:27:11  00:01:31:00\r\n{\\an1}Au programme,\r\nle saut \u00e0 la perche f\u00e9minin.\r\n\r\n00:01:33:09  00:01:35:11\r\n{\\an1}Voici notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:01:35:12  00:01:41:04\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration qui g\u00e8re le centre\r\nde demandeurs d'asile de Boudry (NE)\r\n\r\n00:01:41:06  00:01:44:06\r\n{\\an1}a parfois pris\r\ndes d\u00e9cisions de renvoi\r\n\r\n00:01:44:08  00:01:49:06\r\n{\\an1}sans que le statut m\u00e9dical\r\ndu requ\u00e9rant soit totalement \u00e9tabli,\r\n\r\n00:01:49:08  00:01:54:11\r\n{\\an1}selon 16 arr\u00eats\r\ndu Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:01:55:23  00:01:58:22\r\n{\\an1}-Depuis son ouverture il y a un an,\r\n\r\n00:01:59:00  00:02:03:16\r\n{\\an1}le centre pour requ\u00e9rants d'asile de\r\nBoudry a d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 1'200 dossiers.\r\n\r\n00:02:03:18  00:02:05:22\r\n{\\an1}Mais le Tribunal\r\nadministratif f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:02:06:00  00:02:07:23\r\n{\\an1}a cass\u00e9 16 d\u00e9cisions de renvoi.\r\n\r\n00:02:08:01  00:02:10:20\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nn'aurait pas assez investigu\u00e9\r\n\r\n00:02:10:22  00:02:12:12\r\n{\\an1}la sant\u00e9 de requ\u00e9rants.\r\n\r\n00:02:12:14  00:02:16:14\r\n{\\an1}L'exemple de ce ressortissant\r\ng\u00e9orgien qui souffre d'h\u00e9patite C.\r\n\r\n00:02:23:12  00:02:27:21\r\n{\\an1}-Pour cette ONG, \u00e7a pourrait avoir\r\nde graves cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:02:28:09  00:02:30:08\r\n{\\an1}-Renvoyer une personne\r\n\r\n00:02:30:10  00:02:32:06\r\n{\\an1}avec des probl\u00e8mes\r\n\r\n00:02:32:08  00:02:35:14\r\n{\\an1}de sant\u00e9 importants,\r\nc'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:02:35:16  00:02:38:06\r\n{\\an1}Ca peut mettre en danger la personne.\r\n\r\n00:02:38:11  00:02:41:17\r\n{\\an1}-Le secr\u00e9tariat d'Etat\r\naux migrations relativise.\r\n\r\n00:02:41:22  00:02:43:23\r\n{\\an1}-Quelques d\u00e9cisions\r\n\r\n00:02:44:01  00:02:46:03\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 cass\u00e9es.\r\n\r\n00:02:46:04  00:02:49:18\r\n{\\an1}Mais la situation m\u00e9dicale\r\navait \u00e9t\u00e9 clairement \u00e9tablie.\r\n\r\n00:02:49:20  00:02:53:00\r\n{\\an1}C'est une question\r\nd'interpr\u00e9tation entre le SEM\r\n\r\n00:02:53:02  00:02:55:09\r\n{\\an1}et le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:02:55:13  00:02:58:11\r\n{\\an1}-L'infirmerie du centre\r\nest un maillon central\r\n\r\n00:02:58:12  00:03:00:01\r\n{\\an1}de ces proc\u00e9dures d'asile.\r\n\r\n00:03:00:06  00:03:02:17\r\n{\\an1}-L'infirmerie joue un r\u00f4le de filtre.\r\n\r\n00:03:02:19  00:03:04:20\r\n{\\an1}Elle d\u00e9cide\r\n\r\n00:03:04:22  00:03:07:13\r\n{\\an1}si la personne\r\na besoin de voir un m\u00e9decin\r\n\r\n00:03:07:15  00:03:09:03\r\n{\\an1}ou d'\u00eatre hospitalis\u00e9e.\r\n\r\n00:03:09:05  00:03:11:23\r\n{\\an1}Il est essentiel\r\nque les demandeurs d'asile\r\n\r\n00:03:12:01  00:03:14:22\r\n{\\an1}expriment leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n00:03:15:04  00:03:18:04\r\n{\\an1}-En d\u00e9cembre 2018,\r\nnous faisions \u00e9tat\r\n\r\n00:03:18:06  00:03:20:22\r\n{\\an1}de probl\u00e8mes de traduction\r\n\u00e0 l'infirmerie.\r\n\r\n00:03:21:00  00:03:23:12\r\n{\\an1}6 mois plus tard,\r\ntout n'est pas r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n00:03:23:14  00:03:26:15\r\n{\\an1}Un syst\u00e8me de traduction\r\npar t\u00e9l\u00e9phone existe,\r\n\r\n00:03:26:17  00:03:30:18\r\n{\\an1}mais il n'est pas utilis\u00e9\r\nsyst\u00e9matiquement par le personnel.\r\n\r\n00:03:30:23  00:03:33:06\r\n{\\an1}-C'est du cas par cas.\r\n\r\n00:03:33:08  00:03:35:11\r\n{\\an1}Le m\u00e9decin doit \u00e9valuer\r\n\r\n00:03:35:12  00:03:37:07\r\n{\\an1}si c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:03:37:09  00:03:40:21\r\n{\\an1}Le SEM a des discussions r\u00e9guli\u00e8res\r\navec l'ORS\r\n\r\n00:03:41:00  00:03:45:14\r\n{\\an1}pour s'assurer que le droit\r\ndes requ\u00e9rants soit respect\u00e9.\r\n\r\n00:03:46:08  00:03:48:22\r\n{\\an1}-Pour les ONG,\r\npas de dysfonctionnement\r\n\r\n00:03:49:00  00:03:53:16\r\n{\\an1}au centre de Boudry, un an\r\napr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction.\r\n\r\n00:03:55:01  00:03:56:18\r\n{\\an1}-J.Guillaume, bonsoir.\r\n\r\n00:03:56:23  00:04:02:13\r\n{\\an1}Ce qui frappe, c'est que dans les\r\ncinq autres centres f\u00e9d\u00e9raux d\u2019asile\r\n\r\n00:04:02:15  00:04:05:15\r\n{\\an1}en Suisse,\r\naucun cas ne s'est pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n00:04:05:17  00:04:09:12\r\n{\\an1}Comment l\u2019expliquer ?\r\n\r\n00:04:09:17  00:04:16:23\r\n{\\an1}-Le centre de Boudry\r\na le plus grand au niveau suisse.\r\n\r\n00:04:17:04  00:04:21:17\r\n{\\an1}Il couvre toute la r\u00e9gion romande.\r\n\r\n00:04:21:21  00:04:25:10\r\n{\\an1}Il y a plus\r\nde possibilit\u00e9s de recours.\r\n\r\n00:04:25:14  00:04:30:22\r\n{\\an1}Ce centre de Boudry a d\u00e9j\u00e0 ouvert\r\nses portes en avril 2018\r\n\r\n00:04:31:02  00:04:33:11\r\n{\\an1}pour une phase pilote.\r\n\r\n00:04:33:15  00:04:37:00\r\n{\\an1}Les autres ont moins de recul.\r\n\r\n00:04:37:05  00:04:42:12\r\n{\\an1}En plus, les ONG qui s'occupe\r\nde la protection juridique\r\n\r\n00:04:42:17  00:04:47:06\r\n{\\an1}des requ\u00e9rants d'asile sont\r\ndiff\u00e9rentes d'un centre \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:04:47:11  00:04:54:16\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que celle-ci a Boudry\r\nsont plus regardantes que les autres\r\n\r\n00:04:54:21  00:04:57:10\r\n{\\an1}sur les questions m\u00e9dicales.\r\n\r\n00:04:57:14  00:05:02:05\r\n{\\an1}Il faut aussi pr\u00e9ciser\r\nque cette proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n00:05:02:09  00:05:05:20\r\n{\\an1}que les centres f\u00e9d\u00e9raux\r\nont une autonomie.\r\n\r\n00:05:06:01  00:05:08:06\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que les ONG.\r\n\r\n00:05:08:11  00:05:11:13\r\n{\\an1}R\u00e9clame que cette proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n00:05:11:18  00:05:15:00\r\n{\\an1}soit mise en oeuvre\r\nde mani\u00e8re uniforme.\r\n\r\n00:05:17:02  00:05:23:10\r\n{\\an1}-675'000 personnes sont en situation\r\nde pauvret\u00e9 en Suisse en 2017.\r\n\r\n00:05:23:14  00:05:28:06\r\n{\\an1}Une hausse de 9,6 %\r\npar rapport \u00e0 2018.\r\n\r\n00:05:28:11  00:05:33:04\r\n{\\an1}-Il y a toujours plus\r\nde personnes pauvres en Suisse,\r\n\r\n00:05:33:09  00:05:42:01\r\n{\\an1}selon un rapport \u00e9tabli par\r\nl\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n00:05:42:06  00:05:50:07\r\n{\\an1}Ce taux de pauvret\u00e9 a augment\u00e9\r\nles quatre derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:05:58:16  00:06:07:06\r\n{\\an1}534'000 personnes pauvres en 2014\r\n\u00e0 675'000 en 2017, 140'000 de plus.\r\n\r\n00:06:07:08  00:06:11:13\r\n{\\an1}A Zurich, la pauvret\u00e9\r\nse voit chaque jour.\r\n\r\n00:06:12:08  00:06:15:19\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, 250 \u00e0 280 personnes\r\n\r\n00:06:15:21  00:06:18:20\r\n{\\an1}font leurs courses ici.\r\n\r\n00:06:18:22  00:06:23:01\r\n{\\an1}Avec les deux magasins \u00e0 Zurich,\r\n\u00e7a fait 500 \u00e0 600 personnes.\r\n\r\n00:06:23:07  00:06:25:10\r\n{\\an1}-Mais \u00eatre pauvre, c\u2019est quoi ?\r\n\r\n00:06:25:11  00:06:29:02\r\n{\\an1}L'OFS prend en compte les revenus,\r\nmais pas la fortune.\r\n\r\n00:06:29:04  00:06:32:03\r\n{\\an1}Est consid\u00e9r\u00e9e comme pauvre\r\nune personne seule\r\n\r\n00:06:32:05  00:06:35:04\r\n{\\an1}qui vit avec moins\r\nde 2'247 frs par mois.\r\n\r\n00:06:35:06  00:06:40:11\r\n{\\an1}Ou une famille avec deux enfants\r\navec moins de 3'981 frs par mois.\r\n\r\n00:06:40:13  00:06:43:11\r\n{\\an1}O\u00f9 le taux est-il le plus \u00e9lev\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:00:09  00:07:05:09\r\n{\\an1}Et les \u00e9trangers sont nettement plus\r\nsouvent touch\u00e9s par la pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:07:06:18  00:07:10:23\r\n{\\an1}-A Bienne, les panneaux de l\u2019A5\r\nseront chang\u00e9s avant fin 2019\r\n\r\n00:07:11:01  00:07:21:13\r\n{\\an1}pour que la signalisation\r\nfigure en allemand et en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:07:27:04  00:07:32:05\r\n{\\an1}La tradition de la course d'\u00e9cole\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral remonte \u00e0 1940.\r\n\r\n00:07:32:07  00:07:36:11\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident Ueli Maurer a emmen\u00e9\r\nses coll\u00e8gues du gouvernement\r\n\r\n00:07:36:12  00:07:38:11\r\n{\\an1}\u00e0 Schwyz, Uri et Nidwald.\r\n\r\n00:07:38:12  00:07:43:12\r\n{\\an1}Un retour aux sources symbolique,\r\n\u00e0 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:07:47:07  00:07:50:19\r\n{\\an1}-Symphonie \u00e0 la schwyzoise\r\npour cet octuor improvis\u00e9.\r\n\r\n00:07:50:21  00:07:54:18\r\n{\\an1}Sept conseillers f\u00e9d\u00e9raux et\r\nun Chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:07:54:20  00:07:57:11\r\n{\\an1}une harmonie affich\u00e9e\r\nau pied des Mythen.\r\n\r\n00:07:57:12  00:08:01:11\r\n{\\an1}Excursion symbolique au coeur\r\ndes cantons fondateurs de la Suisse.\r\n\r\n00:08:01:12  00:08:04:13\r\n{\\an1}Le Pr\u00e9sident Ueli Maurer\r\na tenu \u00e0 emmener ses coll\u00e8gues\r\n\r\n00:08:04:15  00:08:08:22\r\n{\\an1}dans une r\u00e9gion encore jamais\r\nrepr\u00e9sent\u00e9e au gouvernement.\r\n\r\n00:08:09:05  00:08:12:01\r\n{\\an1}-Ici, a commenc\u00e9 notre histoire.\r\n\r\n00:08:12:03  00:08:16:03\r\n{\\an1}Ce sont nos racines, c'est important.\r\n\r\n00:08:16:08  00:08:18:16\r\n{\\an1}-La course d\u2019\u00e9cole a d\u00e9but\u00e9 plus t\u00f4t\r\n\r\n00:08:18:18  00:08:21:11\r\n{\\an1}au Mus\u00e9e des Chartes f\u00e9d\u00e9rales\r\nde Schwytz.\r\n\r\n00:08:21:13  00:08:23:03\r\n{\\an1}A l\u2019abri des cam\u00e9ras...\r\n\r\n00:08:23:04  00:08:25:12\r\n{\\an1}Mais pas du t\u00e9l\u00e9phone\r\nd\u2019Alain Berset,\r\n\r\n00:08:25:14  00:08:27:20\r\n{\\an1}qui a immortalis\u00e9 le pacte de 1291,\r\n\r\n00:08:27:22  00:08:31:10\r\n{\\an1}longtemps consid\u00e9r\u00e9\r\ncomme l\u2019acte fondateur de la Suisse.\r\n\r\n00:08:31:11  00:08:35:02\r\n{\\an1}La d\u00e9contraction,\r\nc\u2019est aussi le but de cette sortie.\r\n\r\n00:08:35:04  00:08:38:10\r\n{\\an1}Une premi\u00e8re pour les deux nouvelles\r\nconseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:08:38:11  00:08:41:00\r\n{\\an1}visiblement enchant\u00e9es\r\npar l\u2019exercice.\r\n\r\n00:08:41:05  00:08:43:16\r\n{\\an1}-Pour l\u2019\u00e9quipe, c'est important.\r\n\r\n00:08:43:18  00:08:46:01\r\n{\\an1}Normalement, on est press\u00e9s.\r\n\r\n00:08:46:03  00:08:50:08\r\n{\\an1}L\u00e0, on peut parler\r\nde tout ce qu'on veut.\r\n\r\n00:08:51:07  00:08:54:19\r\n{\\an1}On parle de nos cantons,\r\nde nos vacances,\r\n\r\n00:08:54:22  00:09:00:02\r\n{\\an1}comme si vous faites un voyage\r\navec votre association de gym !\r\n\r\n00:09:00:09  00:09:05:12\r\n{\\an1}-Les Sept Sages ont encha\u00een\u00e9\r\navec un ap\u00e9ritif avec la population.\r\n\r\n00:09:05:14  00:09:09:19\r\n{\\an1}Des moments d\u2019\u00e9change toujours\r\npr\u00e9cieux, et si helv\u00e9tiques.\r\n\r\n00:09:10:22  00:09:15:00\r\n{\\an1}-Y a qu\u2019en Suisse que le gouvernement\r\n\r\n00:09:15:02  00:09:19:18\r\n{\\an1}peut boire un verre au village.\r\n\r\n00:09:20:19  00:09:24:11\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\npassera la nuit pr\u00e8s d\u2019Andermatt,\r\n\r\n00:09:24:13  00:09:27:20\r\n{\\an1}dans le canton d\u2019Uri,\r\npuis rejoindra Nidwald demain,\r\n\r\n00:09:27:22  00:09:30:05\r\n{\\an1}pour conclure cette tourn\u00e9e\r\nen terres historiques.\r\n\r\n00:09:31:02  00:09:33:13\r\n{\\an1}-Les importateurs automobiles\r\nen Suisse\r\n\r\n00:09:33:15  00:09:36:11\r\n{\\an1}\u00e9copent de 32 millions\r\nde francs d'amende.\r\n\r\n00:09:36:12  00:09:40:09\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9pass\u00e9\r\nle seuil l\u00e9gal d'\u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:09:40:11  00:09:44:23\r\n{\\an1}Les voitures neuves vendues\r\nl'an dernier \u00e9mettaient en moyenne\r\n\r\n00:09:45:01  00:09:49:12\r\n{\\an1}4 grammes de plus qu'en 2017.\r\n\r\n00:09:51:20  00:09:54:14\r\n{\\an1}-L'automobile\r\nroule \u00e0 contre-sens\r\n\r\n00:09:54:16  00:09:58:00\r\n{\\an1}sur la voie des r\u00e9ductions\r\ndes \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:09:58:02  00:10:02:07\r\n{\\an1}Alors qu'elles devraient diminuer\r\nvers 130 g par kilom\u00e8tre,\r\n\r\n00:10:02:09  00:10:05:13\r\n{\\an1}qu'elles s'en approchaient\r\nen 2018 avec 134 g,\r\n\r\n00:10:05:15  00:10:08:07\r\n{\\an1}elles sont remont\u00e9es\r\n\u00e0 presque 138 g.\r\n\r\n00:10:08:10  00:10:11:06\r\n{\\an1}R\u00e9sultats: des amendes d\u00e9cupl\u00e9es,\r\nplus de 31 millions de francs.\r\n\r\n00:10:11:08  00:10:13:12\r\n{\\an1}L'Office f\u00e9d\u00e9ral aurait d\u00fb publier\r\n\r\n00:10:13:14  00:10:15:17\r\n{\\an1}une liste du montant des amendes\r\n\r\n00:10:15:19  00:10:17:19\r\n{\\an1}par marques et par importateurs.\r\n\r\n00:10:17:21  00:10:20:01\r\n{\\an1}Le recours d\u00e9pos\u00e9\r\npar l'un des importateurs\r\n\r\n00:10:20:03  00:10:21:23\r\n{\\an1}emp\u00eache cette publication.\r\n\r\n00:10:22:01  00:10:25:23\r\n{\\an1}Les importateurs s'opposent toujours\r\n\u00e0 cette publication de leurs amendes.\r\n\r\n00:10:26:04  00:10:28:15\r\n{\\an1}On conna\u00eet leur moyenne\r\nd'\u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:10:28:17  00:10:31:16\r\n{\\an1}Parmi les 28 principales marques\r\nvendues en Suisse,\r\n\r\n00:10:31:18  00:10:34:22\r\n{\\an1}Porsche, Land Rover et Jeep\r\n\r\n00:10:35:00  00:10:36:01\r\n{\\an1}se distinguent.\r\n\r\n00:10:36:03  00:10:38:11\r\n{\\an1}Trois autres d\u00e9passent les 150 g,\r\n\r\n00:10:38:11  00:10:41:00\r\n{\\an1}et 12 autres\r\noutrepassent l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n00:10:41:02  00:10:44:09\r\n{\\an1}Trop de grosses voitures gourmandes,\r\nplus assez de diesel\r\n\r\n00:10:44:11  00:10:48:05\r\n{\\an1}et une nouvelle m\u00e9thode de calcul\r\nexpliqueraient cette hausse.\r\n\r\n00:10:48:07  00:10:51:07\r\n{\\an1}Surtout, pas assez\r\nde voitures \u00e9lectriques\r\n\r\n00:10:51:09  00:10:54:23\r\n{\\an1}qui pourraient faire baisser\r\nles moyennes vers la norme.\r\n\r\n00:10:56:02  00:11:00:00\r\n{\\an1}-Pour 2020, on a besoin\r\nde 10 % de voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:11:00:02  00:11:02:21\r\n{\\an1}Par contre, la donne changera\r\n\r\n00:11:02:23  00:11:05:04\r\n{\\an1}pour 2030, o\u00f9 les normes\r\n\r\n00:11:05:06  00:11:07:09\r\n{\\an1}seront encore plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n00:11:07:11  00:11:11:02\r\n{\\an1}Les marques compte sur une part\r\nde 50 % de voitures \u00e9lectriques\r\n\r\n00:11:11:04  00:11:13:02\r\n{\\an1}pour atteindre l'objectif.\r\n\r\n00:11:13:06  00:11:15:16\r\n{\\an1}-Les mod\u00e8les restent rares.\r\n\r\n00:11:15:21  00:11:18:08\r\n{\\an1}-Des milliards sont investis\r\n\r\n00:11:18:10  00:11:20:05\r\n{\\an1}dans la production\r\n\r\n00:11:20:07  00:11:22:04\r\n{\\an1}de voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:11:22:06  00:11:26:06\r\n{\\an1}En 2020, on aura une invasion\r\nde voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:11:26:08  00:11:30:05\r\n{\\an1}Vous verrez que les choses\r\nchangent rapidement.\r\n\r\n00:11:30:14  00:11:35:03\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre des centaines de millions\r\nde francs d'amendes en moins\r\n\r\n00:11:35:05  00:11:36:14\r\n{\\an1}pour les importateurs,\r\n\r\n00:11:36:16  00:11:39:04\r\n{\\an1}et en millions de tonnes\r\nde CO2 pour le climat.\r\n\r\n00:11:40:07  00:11:44:04\r\n{\\an1}-Depuis deux jours, l'Autriche\r\nest le premier pays d'Europe\r\n\r\n00:11:44:06  00:11:47:16\r\n{\\an1}\u00e0 interdire totalement\r\nl'utilisation du glyphosate.\r\n\r\n00:11:47:18  00:11:58:16\r\n{\\an1}L'OMS a qualifi\u00e9 la substance\r\nde \"potentiellement canc\u00e9rig\u00e8ne\".\r\n\r\n00:12:00:10  00:12:03:23\r\n{\\an1}-Sur ses 175 hectares\r\nde terrain en Basse-Autriche,\r\n\r\n00:12:04:01  00:12:08:14\r\n{\\an1}Hans Gnauer pulv\u00e9rise du glyphosate\r\nentre chaque r\u00e9colte de betteraves\r\n\r\n00:12:08:16  00:12:10:23\r\n{\\an1}pour \u00e9liminer les mauvaises herbes.\r\n\r\n00:12:11:01  00:12:13:12\r\n{\\an1}Un herbicide inoffensif selon lui.\r\n\r\n00:12:14:05  00:12:17:11\r\n{\\an1}-On peut y aller franchement\r\n\r\n00:12:17:12  00:12:20:09\r\n{\\an1}et croquer dedans.\r\n\r\n00:12:21:14  00:12:26:07\r\n{\\an1}-L'interdiction totale du glyphosate\r\nvot\u00e9e par le Parlement autrichien\r\n\r\n00:12:26:09  00:12:28:21\r\n{\\an1}lui reste en travers de la gorge.\r\n\r\n00:12:29:03  00:12:31:07\r\n{\\an1}-Cela signifie\r\n\r\n00:12:31:09  00:12:33:19\r\n{\\an1}que mes revenus baisseront,\r\n\r\n00:12:33:21  00:12:37:03\r\n{\\an1}car nos co\u00fbts\r\nde production augmenteront.\r\n\r\n00:12:37:09  00:12:39:06\r\n{\\an1}-Les agriculteurs autrichiens\r\n\r\n00:12:39:08  00:12:42:21\r\n{\\an1}consomment entre 300 et 400 tonnes\r\nde glyphosate par an.\r\n\r\n00:12:42:23  00:12:45:23\r\n{\\an1}L'UE a autoris\u00e9 son utilisation\r\njusqu'en 2022,\r\n\r\n00:12:46:01  00:12:51:11\r\n{\\an1}mais les ONG d\u00e9noncent ses effets\r\npotentiellement canc\u00e9rig\u00e8nes.\r\n\r\n00:12:52:10  00:12:54:11\r\n{\\an1}-Pour les agriculteurs,\r\n\r\n00:12:54:13  00:12:56:22\r\n{\\an1}le glyphosate est tr\u00e8s pratique,\r\n\r\n00:12:57:00  00:12:59:14\r\n{\\an1}mais c'est mauvais pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:12:59:16  00:13:03:07\r\n{\\an1}Nous militons\r\npour l'arr\u00eat de son utilisation.\r\n\r\n00:13:04:04  00:13:07:06\r\n{\\an1}-Les d\u00e9put\u00e9s socio-d\u00e9mocrates\r\nse sont alli\u00e9s\r\n\r\n00:13:07:08  00:13:10:18\r\n{\\an1}aux nationalistes du FPO\r\npour faire passer ce texte.\r\n\r\n00:13:10:20  00:13:14:00\r\n{\\an1}Tout se joue actuellement\r\nau Parlement.\r\n\r\n00:13:14:02  00:13:18:02\r\n{\\an1}E.Preiner esp\u00e8re que cette d\u00e9cision\r\naura un effet domino.\r\n\r\n00:13:18:23  00:13:21:07\r\n{\\an1}-Avec cette d\u00e9cision,\r\n\r\n00:13:21:09  00:13:23:11\r\n{\\an1}nous allons convaincre\r\n\r\n00:13:23:13  00:13:26:09\r\n{\\an1}d'autres pays europ\u00e9ens\r\n\u00e0 faire de m\u00eame.\r\n\r\n00:13:26:11  00:13:30:11\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que la Commission europ\u00e9enne\r\net le nouveau Parlement\r\n\r\n00:13:30:12  00:13:33:09\r\n{\\an1}reverront leur position\r\nsur cette question.\r\n\r\n00:13:33:13  00:13:37:20\r\n{\\an1}-L'Autriche est le premier pays\r\neurop\u00e9en \u00e0 bannir compl\u00e9tement\r\n\r\n00:13:37:22  00:13:41:11\r\n{\\an1}4le glyphosate de son territoire.\r\n\r\n00:13:44:02  00:13:48:03\r\n{\\an1}-En Sicile, apr\u00e8s l'\u00e9ruption brutale\r\ndu Stromboli hier soir.\r\n\r\n00:13:48:05  00:13:51:09\r\n{\\an1}L\u2019\u00eele s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e ce matin\r\nsous les cendres.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:55:09\r\n{\\an1}Un randonneur est mort,\r\nplusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\r\n\r\n00:13:55:11  00:13:58:05\r\n{\\an1}et des dizaines d'autres\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019\u00eele\r\n\r\n00:13:58:07  00:14:02:11\r\n{\\an1}par la marine italienne.\r\n\r\n00:14:02:20  00:14:06:18\r\n{\\an1}Dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\nde reportages en Afghanistan.\r\n\r\n00:14:06:20  00:14:10:21\r\n{\\an1}La fondation Terre des hommes\r\nest tr\u00e8s active dans le pays.\r\n\r\n00:14:10:23  00:14:14:06\r\n{\\an1}Parmi les missions de l'organisation\r\nhumanitaire suisse:\r\n\r\n00:14:14:08  00:14:18:03\r\n{\\an1}la protection des femmes\r\net des jeunes enfants.\r\n\r\n00:14:20:03  00:14:23:18\r\n{\\an1}-Dans le quartier de Bagrami,\r\n\u00e0 l'ouest de Kaboul,\r\n\r\n00:14:23:20  00:14:26:04\r\n{\\an1}le vent soul\u00e8ve la poussi\u00e8re.\r\n\r\n00:14:26:06  00:14:30:03\r\n{\\an1}Il n'y a\r\nque des femmes et des enfants.\r\n\r\n00:14:30:05  00:14:33:14\r\n{\\an1}Cette petite fille de 5 ans\r\ntente de calmer un b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n00:14:33:16  00:14:37:12\r\n{\\an1}Celles qui ne vont pas \u00e0 l'\u00e9cole\r\ns'occupent des plus petits.\r\n\r\n00:14:37:14  00:14:41:02\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe du Dr Noor\r\nconna\u00eet ces visages espi\u00e8gles.\r\n\r\n00:14:41:04  00:14:43:02\r\n{\\an1}Plusieurs fois par semaine,\r\n\r\n00:14:43:04  00:14:46:11\r\n{\\an1}les sages-femmes\r\nviennent prodiguer des soins.\r\n\r\n00:14:49:02  00:14:53:02\r\n{\\an1}-Je me sens mieux\r\ndepuis que les sages-femmes sont l\u00e0.\r\n\r\n00:14:53:04  00:15:00:06\r\n{\\an1}J'\u00e9tais tr\u00e8s malade,\r\nj'avais des boutons sur le visage.\r\n\r\n00:15:01:21  00:15:06:09\r\n{\\an1}-Sanam souffrait d'an\u00e9mie;\r\nc'est sa deuxi\u00e8me grossesse.\r\n\r\n00:15:19:04  00:15:22:17\r\n{\\an1}-Avant, je ne savais pas\r\npar o\u00f9 le b\u00e9b\u00e9 sortait.\r\n\r\n00:15:22:19  00:15:28:00\r\n{\\an1}Je ne savais pas que la grossesse\r\ncomportait des risques.\r\n\r\n00:15:28:11  00:15:33:03\r\n{\\an1}-Sortir ces femmes de l'ignorance\r\nsans heurter les codes et la pudeur.\r\n\r\n00:15:33:05  00:15:38:08\r\n{\\an1}Cette sage-femme explique avec ce\r\nbout de carton comment sort le b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n00:15:41:22  00:15:44:20\r\n{\\an1}-Le b\u00e9b\u00e9 est n\u00e9,\r\nqu'est-ce qu'on fait ?\r\n\r\n00:15:45:09  00:15:48:00\r\n{\\an1}-Autre maison, autre enseignement.\r\n\r\n00:15:48:02  00:15:50:10\r\n{\\an1}Ces femmes sont r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 Kaboul\r\n\r\n00:15:50:11  00:15:53:16\r\n{\\an1}depuis la recrudescence\r\ndes attaques \u00e0 Jalalabad.\r\n\r\n00:15:53:18  00:15:55:14\r\n{\\an1}Dans ce cours,\r\n\r\n00:15:55:16  00:15:59:10\r\n{\\an1}on apprend \u00e0 ma\u00eetriser\r\nplus facilement l'allaitement.\r\n\r\n00:15:59:11  00:16:03:08\r\n{\\an1}Cette fille de 15 ans\r\nest enceinte de huit mois.\r\n\r\n00:16:04:13  00:16:10:17\r\n{\\an1}-Je m'appelle Yasmine;\r\nje suis de la province de Laghman.\r\n\r\n00:16:10:19  00:16:13:04\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re est tr\u00e8s pauvre.\r\n\r\n00:16:13:06  00:16:17:22\r\n{\\an1}Quand j'avais treize ans,\r\nil m'a donn\u00e9 \u00e0 un autre homme.\r\n\r\n00:16:19:13  00:16:23:23\r\n{\\an1}-Les b\u00e9n\u00e9ficiaires de nos projets\r\nsont des femmes vuln\u00e9rables.\r\n\r\n00:16:24:01  00:16:27:17\r\n{\\an1}Elles viennent\r\nde diff\u00e9rentes r\u00e9gions en guerre.\r\n\r\n00:16:27:19  00:16:29:18\r\n{\\an1}Elles sont install\u00e9es\r\n\r\n00:16:29:20  00:16:32:04\r\n{\\an1}dans diff\u00e9rents endroits\r\n\r\n00:16:32:06  00:16:34:00\r\n{\\an1}pr\u00e9vus pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:16:34:02  00:16:36:19\r\n{\\an1}La plupart ne savent\r\nni lire ni \u00e9crire.\r\n\r\n00:16:37:01  00:16:39:21\r\n{\\an1}-A l'ext\u00e9rieur,\r\nles hommes observent la sc\u00e8ne,\r\n\r\n00:16:39:23  00:16:42:15\r\n{\\an1}sans objection,\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur.\r\n\r\n00:16:44:05  00:16:47:15\r\n{\\an1}-Construire 35'000 nouveaux logements\r\nd'ici 2030.\r\n\r\n00:16:47:17  00:16:49:20\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve affiche son ambition.\r\n\r\n00:16:49:22  00:16:54:04\r\n{\\an1}Une r\u00e9action \u00e0 la p\u00e9nurie\r\ntardive pour certains.\r\n\r\n00:16:54:06  00:16:58:16\r\n{\\an1}Pour tenter de rattraper le temps\r\nperdu, on construit \u00e0 toute vitesse.\r\n\r\n00:16:58:18  00:17:02:07\r\n{\\an1}Exemple avec le quartier de l'Etang.\r\n\r\n00:17:04:12  00:17:08:23\r\n{\\an1}-Un projet de mille logements,\r\n2'500 emplois, une \u00e9cole,\r\n\r\n00:17:09:01  00:17:12:21\r\n{\\an1}trois h\u00f4tels,\r\ndes r\u00e9sidences d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n00:17:12:23  00:17:18:09\r\n{\\an1}Ce type de projet prend normalement\r\nvingt ans \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:18:11  00:17:21:23\r\n{\\an1}Ici, \u00e7a n'a pris que cinq ans.\r\n\r\n00:17:22:01  00:17:25:13\r\n{\\an1}Pour aller vite, on envoie\r\ncertificat de salaire,\r\n\r\n00:17:25:15  00:17:28:11\r\n{\\an1}d\u00e9claration d'imp\u00f4ts\r\net financement bancaire\r\n\r\n00:17:28:12  00:17:30:16\r\n{\\an1}par Internet pour l'inscription.\r\n\r\n00:17:30:23  00:17:32:19\r\n{\\an1}-Chaque document est analys\u00e9\r\n\r\n00:17:32:21  00:17:35:07\r\n{\\an1}et valid\u00e9 par nos conseillers cr\u00e9dit.\r\n\r\n00:17:35:08  00:17:37:17\r\n{\\an1}Le premier dossier\r\na \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 en 2 min 36.\r\n\r\n00:17:39:01  00:17:42:18\r\n{\\an1}-Une acquisition tr\u00e8s rapide,\r\npuis facilitation d\u00e9concertante\r\n\r\n00:17:42:20  00:17:44:16\r\n{\\an1}dans le choix de l'\u00e9quipement,\r\n\r\n00:17:44:18  00:17:48:12\r\n{\\an1}qui se trouve\r\ndans l'immeuble du promoteur.\r\n\r\n00:17:48:14  00:17:56:05\r\n{\\an1}Cette cliente a acquis\r\nun 5 pi\u00e8ces \u00e0 800'000 francs.\r\n\r\n00:17:58:16  00:18:01:11\r\n{\\an1}-La cuisine type,\r\navec les choix de carrelage.\r\n\r\n00:18:01:12  00:18:03:12\r\n{\\an1}-Je suis agr\u00e9ablement surprise.\r\n\r\n00:18:03:14  00:18:05:16\r\n{\\an1}Vous pouvez tout choisir.\r\n\r\n00:18:05:18  00:18:09:13\r\n{\\an1}Avec le QR code, vous pouvez emporter\r\nchez vous le choix de mat\u00e9riau.\r\n\r\n00:18:10:02  00:18:13:10\r\n{\\an1}-Le secret de cette r\u00e9ussite\r\nimmobili\u00e8re, c'est la concertation.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:16:02\r\n{\\an1}300 appartements \u00e0 la vente,\r\n600 en location.\r\n\r\n00:18:16:04  00:18:19:14\r\n{\\an1}Riverains, groupes de pression,\r\ntout le monde a \u00e9t\u00e9 entendu.\r\n\r\n00:18:19:16  00:18:22:02\r\n{\\an1}Il n'y a ainsi eu aucun recours.\r\n\r\n00:18:22:18  00:18:24:11\r\n{\\an1}-R\u00e9ussir \u00e0 ce que les gens\r\n\r\n00:18:24:13  00:18:26:11\r\n{\\an1}s'entendent et se rassemblent\r\n\r\n00:18:26:13  00:18:29:16\r\n{\\an1}autour d'un m\u00eame projet.\r\n\r\n00:18:30:00  00:18:33:14\r\n{\\an1}-Le promoteur, un milliardaire,\r\nClaude Berda, d'AB Productions,\r\n\r\n00:18:33:16  00:18:36:02\r\n{\\an1}les s\u00e9ries fran\u00e7aises des ann\u00e9es 90.\r\n\r\n00:18:36:04  00:18:39:15\r\n{\\an1}Il a r\u00e9ussi, gr\u00e2ce\r\n\u00e0 une organisation tr\u00e8s verticale,\r\n\r\n00:18:39:17  00:18:42:15\r\n{\\an1}une prouesse peu commune.\r\n\r\n00:18:42:21  00:18:45:10\r\n{\\an1}-Cette rapidit\u00e9 est unique \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:18:45:11  00:18:47:23\r\n{\\an1}et m\u00eame en Suisse.\r\n\r\n00:18:48:06  00:18:52:23\r\n{\\an1}-Dans ce projet,\r\n150 mios ont \u00e9t\u00e9 investis\r\n\r\n00:18:53:01  00:18:56:14\r\n{\\an1}pour des espaces verts\r\net des lieux de vie commune.\r\n\r\n00:18:56:16  00:19:00:07\r\n{\\an1}On est loin des cit\u00e9s dortoirs\r\ndes ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:19:01:15  00:19:05:20\r\n{\\an1}-Pourquoi cette acc\u00e9l\u00e9ration ?\r\n\r\n00:19:05:22  00:19:18:23\r\n{\\an1}Le canton de Gen\u00e8ve s\u2019est\r\nr\u00e9veill\u00e9 apr\u00e8s 20 ans de l\u00e9thargie.\r\n\r\n00:19:19:01  00:19:23:05\r\n{\\an1}Une quinzaine de quartiers\r\nsortent de terre d\u00e8s maintenant,\r\n\r\n00:19:23:07  00:19:27:03\r\n{\\an1}et cela va totaliser 35'000\r\nnouveaux logements d\u2019ici 2030.\r\n\r\n00:19:27:05  00:19:30:16\r\n{\\an1}Face \u00e0 la croissance d\u00e9mographique\r\net \u00e9conomique,\r\n\r\n00:19:30:18  00:19:33:12\r\n{\\an1}pendant ces 20 derni\u00e8res\r\nann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:19:33:14  00:19:36:21\r\n{\\an1}on devait construire\r\n2'500 logements annuellement\r\n\r\n00:19:36:23  00:19:39:04\r\n{\\an1}et on n\u2019en a produit que 1'500,\r\n\r\n00:19:39:06  00:19:43:02\r\n{\\an1}ce qui fait qu\u2019une partie de la\r\npopulation a d\u00fb trouver domicile\r\n\r\n00:19:43:04  00:19:46:14\r\n{\\an1}en France voisine\r\net en terre vaudoise.\r\n\r\n00:19:46:16  00:19:49:22\r\n{\\an1}Il y eu donc un\r\nd\u00e9ficit annuel de 1'000 logements\r\n\r\n00:19:50:00  00:19:53:05\r\n{\\an1}pendant 20 ans\r\net on rattrape le temps perdu.\r\n\r\n00:19:53:06  00:19:55:08\r\n{\\an1}-Quels sont les effets ?\r\n\r\n00:19:55:12  00:20:00:08\r\n{\\an1}-C'est la mise sur le march\u00e9\r\nde ces nouvelles habitations\r\n\r\n00:20:00:12  00:20:04:19\r\n{\\an1}pour la plupart \u00e0 un prix contr\u00f4l\u00e9,\r\ndonc abordable,\r\n\r\n00:20:05:00  00:20:07:22\r\n{\\an1}d\u2019environ 7'000 frs le m\u00e8tre carr\u00e9,\r\n\r\n00:20:08:03  00:20:11:09\r\n{\\an1}soit environ 40 % de moins\r\nque le prix du march\u00e9.\r\n\r\n00:20:11:13  00:20:15:02\r\n{\\an1}Il peut aussi\r\ny avoir un r\u00e9\u00e9quilibrage\r\n\r\n00:20:15:07  00:20:16:23\r\n{\\an1}entre les diff\u00e9rents prix,\r\n\r\n00:20:17:04  00:20:21:15\r\n{\\an1}entre les immeubles existants\r\net ceux qui seront cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n00:20:21:20  00:20:26:07\r\n{\\an1}On peut peut-\u00eatre envisager\r\nune baisse de l'immobilier.\r\n\r\n00:20:26:11  00:20:30:12\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, on est encore tr\u00e8s loin\r\nde la monnaie helv\u00e9tique\r\n\r\n00:20:30:17  00:20:33:05\r\n{\\an1}au niveau des logements disponibles.\r\n\r\n00:20:33:05  00:20:38:02\r\n{\\an1}A Wimbledon, Roger Federer s\u2019est\r\nqualifi\u00e9 pour les 16\u00e8mes de finale.\r\n\r\n00:20:38:04  00:20:43:05\r\n{\\an1}Le B\u00e2lois bat l\u2019Anglais Jay Clarke\r\nen trois sets:\r\n\r\n00:20:43:06  00:20:45:08\r\n{\\an1}6-1, 7-6, 6-2.\r\n\r\n00:20:45:10  00:20:49:02\r\n{\\an1}Prochain match samedi\r\nface au Fran\u00e7ais Lucas Pouille.\r\n\r\n00:20:49:04  00:20:54:20\r\n{\\an1}Belinda Bencic s'est elle aussi\r\nqualifi\u00e9e pour les 16\u00e8mes de finale.\r\n\r\n00:20:54:22  00:21:00:04\r\n{\\an1}Elle a battu l'Estonienne\r\nKaia Kanepi: 6-3, 6-1.\r\n\r\n00:21:02:08  00:21:06:08\r\n{\\an1}A Lausanne, l'\u00e9v\u00e9nement ce soir\r\nc'est Athletissima.\r\n\r\n00:21:06:10  00:21:10:05\r\n{\\an1}A la veille des comp\u00e9titions\r\n\u00e0 la Pontaise,\r\n\r\n00:21:10:07  00:21:15:12\r\n{\\an1}le rendez-vous de l'athl\u00e9tisme\r\nd\u00e9roule le tartan au coeur du Flon.\r\n\r\n00:21:15:14  00:21:18:23\r\n{\\an1}Au programme l'\u00e9preuve f\u00e9minine\r\nde saut \u00e0 la perche.\r\n\r\n00:21:19:01  00:21:20:12\r\n{\\an1}P.Thurnherr, bonsoir.\r\n\r\n00:21:20:14  00:21:23:04\r\n{\\an1}Les Lausannois\r\nsont pr\u00e9sents ce soir ?\r\n\r\n00:21:27:15  00:21:33:15\r\n{\\an1}-Oui le succ\u00e8s populaire\r\nest au rendez-vous.\r\n\r\n00:21:36:17  00:21:41:09\r\n{\\an1}Athletissima\r\na choisi la place du Flon.\r\n\r\n00:21:41:13  00:21:44:22\r\n{\\an1}C'est un endroit symbolique.\r\n\r\n00:21:46:00  00:21:51:23\r\n{\\an1}Dans 189 jours, d\u00e9buteront\r\nles Jeux olympiques de la jeunesse.\r\n\r\n00:21:52:04  00:21:55:15\r\n{\\an1}La c\u00e9r\u00e9monie protocolaire\r\nse d\u00e9roulera ici.\r\n\r\n00:21:55:19  00:21:58:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nil y a beaucoup d'enfants.\r\n\r\n00:21:58:17  00:22:02:20\r\n{\\an1}Ils sont venus attirer\r\nles meilleurs sp\u00e9cialistes f\u00e9minines\r\n\r\n00:22:03:00  00:22:09:05\r\n{\\an1}de saut \u00e0 la perche,\r\ndont deux Suissesses.\r\n\r\n00:22:09:10  00:22:14:03\r\n{\\an1}Le concours\r\nest en train de se terminer.\r\n\r\n00:22:14:08  00:22:17:15\r\n{\\an1}C'est un spectacle appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n00:22:17:19  00:22:22:01\r\n{\\an1}Le public est rest\u00e9.\r\n\r\n00:22:22:05  00:22:26:16\r\n{\\an1}Des centaines de spectateurs\r\nont d\u00e9couvert cette discipline.\r\n\r\n00:22:26:21  00:22:30:11\r\n{\\an1}-Sortir du stade,\r\nAthletissima l'avait d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n00:22:30:16  00:22:33:21\r\n{\\an1}Pourquoi le faire ?\r\n\r\n00:22:34:01  00:22:37:08\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n00:22:37:11  00:22:43:10\r\n{\\an1}Pendant tr\u00e8s longtemps\r\nces \u00e9v\u00e9nements en ville\r\n\r\n00:22:45:17  00:22:51:17\r\n{\\an1}\u00e9taient boud\u00e9s par les instances\r\nofficielles de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:23:00:20  00:23:05:00\r\n{\\an1}Mais il y a de la concurrence\r\nau niveau du sport.\r\n\r\n00:23:05:04  00:23:10:09\r\n{\\an1}L'athl\u00e9tisme a besoin de venir\r\n\u00e0 la rencontre de son public.\r\n\r\n00:23:10:12  00:23:12:01\r\n{\\an1}C'est l'objectif.\r\n\r\n00:23:12:06  00:23:14:15\r\n{\\an1}Il est atteint aujourd'hui.\r\n\r\n00:23:14:15  00:23:18:06\r\n{\\an1}-42\u00e8me \u00e9dition d'Athletissima,\r\ndemain soir \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:23:18:08  00:23:25:21\r\n{\\an1}Les stars mondiales de l\u2019athl\u00e9tisme\r\npromettent un vrai feu d\u2019artifices.\r\n\r\n00:23:26:02  00:23:32:22\r\n{\\an1}Parmi elles, la championne d'Europe\r\ndu 400 m haies, L\u00e9a Sprunger.\r\n\r\n00:23:33:19  00:23:38:12\r\n{\\an1}-Enfant, L\u00e9a Sprunger a eu envie\r\nde faire de l'athl\u00e9tisme\r\n\r\n00:23:38:14  00:23:41:11\r\n{\\an1}en d\u00e9couvrant\r\nle meeting d'Athletissima,\r\n\r\n00:23:41:12  00:23:47:03\r\n{\\an1}puis la Pontaise est devenue\r\nson lieu d'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:23:47:05  00:23:50:22\r\n{\\an1}Alors, m\u00eame si la Vaudoise\r\nn'est pas au top de sa forme,\r\n\r\n00:23:51:00  00:23:54:01\r\n{\\an1}elle est impatiente\r\nde courir \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:23:54:23  00:23:56:12\r\n{\\an1}-Beaucoup d'excitation.\r\n\r\n00:23:56:14  00:23:59:02\r\n{\\an1}C'est \u00e0 la maison, devant mon public.\r\n\r\n00:23:59:04  00:24:01:07\r\n{\\an1}La famille, les amis sont l\u00e0.\r\n\r\n00:24:01:09  00:24:03:09\r\n{\\an1}J'essaie de pouvoir profiter\r\n\r\n00:24:03:11  00:24:06:10\r\n{\\an1}de cette adr\u00e9naline\r\net de cette positivit\u00e9.\r\n\r\n00:24:06:11  00:24:10:06\r\n{\\an1}Mais le stress est plus grand,\r\ncar les attentes sont plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n00:24:10:08  00:24:14:02\r\n{\\an1}Je me laisse toujours\r\ndes petites ouvertures dans ma bulle\r\n\r\n00:24:14:04  00:24:17:06\r\n{\\an1}pour pouvoir capter\r\ncette \u00e9nergie positive\r\n\r\n00:24:17:08  00:24:23:16\r\n{\\an1}et prendre tout \u00e7a avec,\r\ndans les starting-blocks.\r\n\r\n00:24:23:18  00:24:28:11\r\n{\\an1}A la fin, j'essaie\r\nde redonner un peu au public\r\n\r\n00:24:28:12  00:24:31:06\r\n{\\an1}ce qu'il me donne pendant la course.\r\n\r\n00:24:31:08  00:24:33:12\r\n{\\an1}Et partager, j'aime \u00e7a !\r\n\r\n00:24:34:05  00:24:36:11\r\n{\\an1}-L\u00e9a Sprunger accepte volontiers\r\n\r\n00:24:36:13  00:24:41:14\r\n{\\an1}les sollicitations nombreuses\r\npendant la semaine d'Athletissima.\r\n\r\n00:24:41:16  00:24:45:07\r\n{\\an1}Accompagn\u00e9e\r\nde quatre autres athl\u00e8tes,\r\n\r\n00:24:45:09  00:24:48:12\r\n{\\an1}mercredi elle est all\u00e9e au CHUV\r\nrendre visite\r\n\r\n00:24:48:14  00:24:51:18\r\n{\\an1}\u00e0 la Fondation\r\nPlan\u00e8tes Enfants Malades,\r\n\r\n00:24:51:20  00:24:54:18\r\n{\\an1}dont elle est la marraine.\r\n\r\n00:24:55:04  00:24:57:13\r\n{\\an1}-Elle pousse ses limites plus loin.\r\n\r\n00:24:57:15  00:24:59:18\r\n{\\an1}Elle bat ses propres records\r\n\r\n00:24:59:20  00:25:02:15\r\n{\\an1}donc ouais, \u00e7a peut \u00eatre un exemple.\r\n\r\n00:25:02:17  00:25:05:06\r\n{\\an1}On voit que chacun en nous,\r\non est capable,\r\n\r\n00:25:05:08  00:25:09:01\r\n{\\an1}on a cette motivation\r\npour nous surpasser et faire plus.\r\n\r\n00:25:09:10  00:25:13:19\r\n{\\an1}-Un peu chamboul\u00e9e, car les enfants\r\nsont encore tout petits.\r\n\r\n00:25:13:21  00:25:18:03\r\n{\\an1}Ils n'ont pas l'enfance que j'ai eue,\r\nune enfance toute simple.\r\n\r\n00:25:18:05  00:25:21:21\r\n{\\an1}Ca fait quelque chose de sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:25:21:23  00:25:25:14\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'on a pu leur apporter\r\nquelque chose de positif.\r\n\r\n00:25:25:16  00:25:27:16\r\n{\\an1}On a vu des sourires.\r\n\r\n00:25:27:18  00:25:30:12\r\n{\\an1}Je pense que l'objectif est atteint.\r\n\r\n00:25:30:20  00:25:34:05\r\n{\\an1}-Des \u00e9changes pr\u00e9cieux,\r\ncomme avec son public.\r\n\r\n00:25:34:07  00:25:38:19\r\n{\\an1}Elle s'en nourrira pour trouver ce\r\nqui lui manque encore sur la piste.\r\n\r\n00:25:39:18  00:25:42:09\r\n{\\an1}Le Montreux Jazz festival\r\nbat son plein.\r\n\r\n00:25:42:11  00:25:45:04\r\n{\\an1}Coup de projecteur\r\nsur les strat\u00e9gies commerciales\r\n\r\n00:25:45:06  00:25:47:19\r\n{\\an1}mises en place par les organisateurs.\r\n\r\n00:25:47:21  00:25:50:22\r\n{\\an1}Au del\u00e0 du concert,\r\nc'est une exp\u00e9rience que le festival\r\n\r\n00:25:50:23  00:25:52:22\r\n{\\an1}veut proposer \u00e0 ses clients.\r\n\r\n00:25:53:00  00:25:56:21\r\n{\\an1}Rencontres, \u00e9v\u00e9nements\r\nou avantages exclusifs.\r\n\r\n00:26:01:06  00:26:04:17\r\n{\\an1}-Des stars en chair\r\net en os, du champagne \u00e0 discr\u00e9tion\r\n\r\n00:26:04:19  00:26:07:02\r\n{\\an1}dans l\u2019ambiance feutr\u00e9e d\u2019un palace.\r\n\r\n00:26:07:04  00:26:10:02\r\n{\\an1}Bref, un moment de r\u00eave\r\npour une trentaine de chanceux\r\n\r\n00:26:10:04  00:26:13:03\r\n{\\an1}tir\u00e9s au sort par le festival.\r\n\r\n00:26:13:05  00:26:18:04\r\n{\\an1}-On peut pas vivre cet \u00e9v\u00e9nement\r\nplusieurs fois dans une vie.\r\n\r\n00:26:18:05  00:26:22:15\r\n{\\an1}-\u00c7a vaut la peine de payer.\r\n\r\n00:26:22:17  00:26:26:04\r\n{\\an1}-Le r\u00eave a un prix,\r\ncelui de l\u2019application Insider,\r\n\r\n00:26:26:06  00:26:28:15\r\n{\\an1}lanc\u00e9e par le festival en 2017.\r\n\r\n00:26:28:17  00:26:31:13\r\n{\\an1}Elle co\u00fbte entre 9 et 15 francs\r\npar mois,\r\n\r\n00:26:31:15  00:26:35:01\r\n{\\an1}selon la dur\u00e9e de l'abonnement,\r\npour acc\u00e9der \u00e0 des lieux,\r\n\r\n00:26:35:03  00:26:38:18\r\n{\\an1}des \u00e9v\u00e9nements privil\u00e9gi\u00e9s ou\r\nd\u00e9passer tout le monde dans la file.\r\n\r\n00:26:38:20  00:26:41:16\r\n{\\an1}-Je suis ici pour 17 jours.\r\n\r\n00:26:41:18  00:26:43:08\r\n{\\an1}Je viens de Seattle.\r\n\r\n00:26:43:10  00:26:46:08\r\n{\\an1}J\u2019ai envie de tirer\r\nle meilleur de mon s\u00e9jour.\r\n\r\n00:26:46:10  00:26:50:10\r\n{\\an1}-On n'a pris qu\u2019un billet pour\r\nle festival, et c\u2019est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:26:50:11  00:26:54:10\r\n{\\an1}-On va de plus en plus\r\nvers une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 ou 3 vitesses,\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:59:08\r\n{\\an1}comme les CFF qui veulent mettre\r\nune 3\u00e8me classe, ou les avions.\r\n\r\n00:26:59:19  00:27:02:20\r\n{\\an1}-Un festival est-il\r\nune entreprise comme une autre ?\r\n\r\n00:27:02:23  00:27:06:12\r\n{\\an1}Par certains c\u00f4t\u00e9s, selon\r\ncette experte en marketing culturel.\r\n\r\n00:27:06:14  00:27:09:18\r\n{\\an1}-Le client a envie\r\nde vivre des exp\u00e9riences.\r\n\r\n00:27:09:20  00:27:12:15\r\n{\\an1}M\u00eame dans une entreprise classique,\r\n\r\n00:27:12:17  00:27:15:13\r\n{\\an1}la notion de marketing exp\u00e9rienciel\r\n\r\n00:27:15:15  00:27:17:09\r\n{\\an1}prend de l'importance.\r\n\r\n00:27:17:11  00:27:24:07\r\n{\\an1}Un \u00e9v\u00e9nement est une multitude\r\nde situations exceptionnelles.\r\n\r\n00:27:25:01  00:27:27:16\r\n{\\an1}-Comme rencontrer des stars du rock.\r\n\r\n00:27:27:18  00:27:33:12\r\n{\\an1}Avec ces \u00e9v\u00e9nements, le festival\r\na rassembl\u00e9 1'300 membres,\r\n\r\n00:27:33:14  00:27:40:11\r\n{\\an1}qui engrangent environ 140'000 frs,\r\n0,5 % de ses recettes.\r\n\r\n00:27:40:20  00:27:42:21\r\n{\\an1}-On est de plus en plus.\r\n\r\n00:27:42:23  00:27:46:08\r\n{\\an1}On doit jouer des coudes\r\npour c\u00f4toyer des artistes.\r\n\r\n00:27:46:10  00:27:50:19\r\n{\\an1}-Je n\u2019aurais jamais pens\u00e9 gagner,\r\nje suis trop contente.\r\n\r\n00:27:51:08  00:27:54:05\r\n{\\an1}-Vivre\r\nune exp\u00e9rience exceptionnelle:\r\n\r\n00:27:54:07  00:27:58:10\r\n{\\an1}l\u2019objectif a l\u2019air plus qu\u2019atteint.\r\n\r\n00:27:59:19  00:28:01:23\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:28:02:01  00:28:10:05\r\n{\\an1}Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n00:28:10:07  00:28:13:13\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:28:13:15  00:28:21:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, J.Godinat,\r\nM.De Piante, V.Born-Dard\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT050301\r\nDate de transcription : 10-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:00) [100%] : \r\nJuste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:33) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 19 30 au sommaire ce soir, les proc\u00e9dures de renvoi cass\u00e9 par la justice f\u00e9d\u00e9rale, selon l'enqu\u00eate de notre bureau neuch\u00e2telois 16 dossiers du centre de demandeurs d'asile de Boudry sont concern\u00e9s, motif des dossiers m\u00e9dicaux lacunaires, nous retrouvons Julien Guillaume dans un instant, l'augmentation de la pauvret\u00e9 en Suisse, malgr\u00e9 la conjoncture \u00e9conomique plut\u00f4t favorable en 2017 elle touch\u00e9 plus de 8 pourcent de la population en premi\u00e8re ligne les personnes seules et les familles monoparentales, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en balade pour sa traditionnelle course d'\u00e9cole et sur l'invitation d'Ueli Maurer, le gouvernement in corpore \u00e9tait aujourd'hui \u00e0 Schwyz, o\u00f9 il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 afficher son harmonie, au sens propre, nous irons en Autriche premi\u00e8re \u00c9tat europ\u00e9en \u00e0 interdire le glyphosate, au nom du principe de pr\u00e9caution, reportage avec les paysans, dont certains, vous le verrez, accuse le coup, nous serons \u00e9galement dans le canton de Gen\u00e8ve ou un projet immobilier d'envergure est en train de voir le jour, le quartier de l'\u00e9tang pr\u00e8s de 1000 logements dont un tiers subventionn\u00e9, c'est l'une des r\u00e9ponses \u00e0 la p\u00e9nurie de logements chronique dans la r\u00e9gion, et puis nous rejoindrons Pascal Thurnherr au Flon, \u00e0 la veille de sa 42\u00e8me \u00e9dition Athletissima s'invite en plein coeur de Lausanne au programme le saut \u00e0 la perche f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:34 > 0:02:56) [96%] : \r\nMais tout de suite donc notre enqu\u00eate en cause les proc\u00e9dures de renvoi au centre de demandeurs d'asile de Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel le probl\u00e8me : la Conf\u00e9d\u00e9ration qui g\u00e8re le centre a parfois pris des d\u00e9cisions de renvoi, sans que le statut m\u00e9dical du requ\u00e9rant soit totalement \u00e9tabli, c'est ce qui ressort de 16 arr\u00eats du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, les explications de Johann M\u00e9try et Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:02:56 > 0:02:57) [85%] : \r\nPour la Serbie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:57 > 0:03:17) [98%] : \r\nDepuis son ouverture il y a un an, le Centre pour requ\u00e9rant d'asile de Boudry a d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 1200 dossiers mais le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a cass\u00e9 16 d\u00e9cisions de renvoi la Conf\u00e9d\u00e9ration n'aurait pas suffisamment investiguer la sant\u00e9 des requ\u00e9rants, l'exemple de ce ressortissant g\u00e9orgien qui dit souffrir d'\u00e9pilepsie et d'h\u00e9patite C.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:17 > 0:03:24) [97%] : \r\nLe recourant a mentionn\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 souvent \u00e0 l'infirmerie et faute d'interpr\u00e8te, ne pas \u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 se faire comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:24 > 0:03:29) [98%] : \r\nPour cette ONG ne pas arriver \u00e0 se faire comprendre, \u00e7a peut avoir de graves cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:29 > 0:03:39) [93%] : \r\nRenvoyer une personne qui souffre de probl\u00e8mes de sant\u00e9 important est particuli\u00e8rement probl\u00e9matique, \u00e7a peut mettre en danger la personne m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:03:42) [98%] : \r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations relativise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:42 > 0:03:55) [89%] : \r\nIl y a eu quelques d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 cass\u00e9es, mais de notre point de vue la situation m\u00e9dicale l'avait \u00e9t\u00e9 clairement \u00e9tablie, c'est une question d'interpr\u00e9tation que l'administration, le sel et le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:03:59) [99%] : \r\nMaillon central de ces proc\u00e9dures d'asile l'infirmerie du Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:59 > 0:04:16) [96%] : \r\nL'infirmerie joue un r\u00f4le de filtre l'infirmerie d\u00e9cide si quelqu'un a besoin de voir un m\u00e9decin ou m\u00eame a besoin d'\u00eatre hospitalis\u00e9, il est essentiel que les demandeurs d'asile, arrivent \u00e0 se faire comprendre et \u00e0 expliquer leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:04:31) [96%] : \r\nBien se faire comprendre, en d\u00e9cembre dernier, nous faisions \u00e9tat de probl\u00e8mes de traduction \u00e0 l'infirmerie, 6 mois plus tard, tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9 un syst\u00e8me de traduction par t\u00e9l\u00e9phone existe, mais le personnel infirmier ne l'utiliserait pas syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:31 > 0:04:47) [94%] : \r\nC'est effectivement au cas par cas au m\u00e9decin, \u00e0 l'infirmi\u00e8re d'\u00e9valuer si c'est n\u00e9cessaire ou pas r\u00e9guli\u00e8rement le s\u00e8me \u00e0 des discussions avec ses partenaires, dont ORS pour justement s'assurer que le droit des requ\u00e9rants et des patients soient respect\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:47 > 0:04:55) [94%] : \r\nPour les ONG, pas de dysfonctionnement constat\u00e9 au centre de Boudry, un an apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, mais des manquements \u00e0 corriger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:57 > 0:05:08) [93%] : \r\nJulien Guillaume on vous retrouve \u00e0 Boudry, ce qui frappe, c'est que dans les cinq autres centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile en Suisse, aucun cas de ce genre ne s'est pr\u00e9sent\u00e9, en tout cas aucun arr\u00eat de ce type n'a \u00e9t\u00e9 rendue, comment l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:10 > 0:06:09) [90%] : \r\nParce ce qu'il faut dire, c'est que le centre de Boudry est le plus grand \u00e0 au niveau suisse, il couvre toute la r\u00e9gion romande, alors il y a peut-\u00eatre plus de probabilit\u00e9 de recours et puis se sont debout Aubry de Boudry a d\u00e9j\u00e0 ouvert ses portes en avril 2018 pour une phase pilote alors que la plupart des autres sentent sont seulement en fonction depuis mars de cette ann\u00e9e, donc ils ont peut-\u00eatre un peu moins de recul, il faut aussi ajouter que les ONG qui s'occupe de la protection juridique des requ\u00e9rants d'asile un dans ces centres sont diff\u00e9rentes d'un centre \u00e0 l'autre et peut-\u00eatre que les ONG qui sont ici dans le centre de Boudry sont peut-\u00eatre plus regardantes sur cette proc\u00e9dure d'asile sur ces questions m\u00e9dicales, enfin il faut pr\u00e9ciser que cette proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e que les Centres f\u00e9d\u00e9raux que ceux-ci Centres f\u00e9d\u00e9raux ont une certaine autonomie, m\u00eame s'ils sont tous chapeaut\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est pour \u00e7a que les ONG r\u00e9clament d\u00e9sormais que cette proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e bien soit mise en oeuvre de mani\u00e8re uniforme dans ses six centres f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:09 > 0:06:28) [91%] : \r\nD'une Guillaume, \u00e0 Boudry, merci beaucoup, ce chiffre 675000 c'est le nombre de personnes en situation de pauvret\u00e9 en Suisse en 2017, ce qui repr\u00e9sente une hausse de 9,6 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publiait aujourd'hui son troisi\u00e8me rapport social, les d\u00e9tails avec Fabiano Citroni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:29 > 0:07:13) [94%] : \r\nIl y a toujours plus de personnes pauvres en Suisse, un constat qui ressort du rapport social \u00e9tabli par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2017, le taux de pauvret\u00e9 dans notre pays \u00e9tait de 8,2 pourcent cela repr\u00e9sente 675000 personnes, ce taux de pauvret\u00e9 a augment\u00e9 les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9tudi\u00e9es, il \u00e9tait de 6,7 pourcent en 2014, 7 pourcent en 2015 et 7 5 pourcent en 2016, au nombre de personnes, on est pass\u00e9 de 534000 personnes pauvres en 2014 \u00e0 675000 en 2017 soit 140000 de plus dans la plus grande ville de Suisse, la pauvret\u00e9 se voit tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:13 > 0:07:23) [93%] : \r\nParce que Gates aujourd'hui, il y a 250 \u00e0 280 personnes qui viennent ici chaque jour, faire leurs courses, si on compte les deux magasins \u00e0 Zurich \u00e7a fait 500 \u00e0 600 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:24 > 0:08:06) [96%] : \r\nMais \u00eatre pauvre, c'est quoi, l'Office de la statistique prend en compte les revenus mais pas la fortune est consid\u00e9r\u00e9e comme pauvre une personne seule qui vit avec moins de 2247 francs par mois pour une famille, 2 adultes et 2 enfants qui vivent avec moins de 3980 francs par mois ou est-ce que le taux de pauvret\u00e9 le plus \u00e9lev\u00e9, selon l'Office de la statistique, il est d'abord chez les personnes vivant dans des m\u00e9nages sans emploi, il est aussi dans les m\u00e9nages monoparentaux avec enfants de moins de 18 ans chez les adultes vivant seuls et chez les personnes sans formation postobligatoire le rapport souligne encore que les \u00e9trangers sont nettement plus souvent touch\u00e9s par la pauvret\u00e9 que les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:08 > 0:08:27) [94%] : \r\n\u00e0 Bienne Les panneaux de l'A5 seront chang\u00e9s, pour que la signalisation figure en allemand et en fran\u00e7ais, inaugur\u00e9e il y a 2 ans, la branche Est de l'autoroute n'avais \u00e9t\u00e9 jalonn\u00e9e que d'indications en allemand, le canton de Bierne et plusieurs associations bilingues s'en \u00e9taient offusqu\u00e9s, le Fran\u00e7ais fera son apparition d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:28 > 0:08:45) [94%] : \r\nC'est une tradition qui remonte aux ann\u00e9es 40 la course d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident Ueli Maurer a emmen\u00e9 ses coll\u00e8gues du gouvernement au coeur de la Suisse dans les cantons de Schwytz, Uri et Nidwald un retour aux sources symbolique \u00e0 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales No\u00e9mie Guignard Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:47 > 0:08:48) [73%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:48 > 0:09:07) [94%] : \r\nSymphonie \u00e0 la schwytzoise pour cet octuor improvis\u00e9 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et un Chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration une harmonie affich\u00e9e au pied des Mythen excursion symbolique au coeur des cantons, fondateurs de la Suisse, le pr\u00e9sident ouais Lima horaire a tenu \u00e0 emmener ses coll\u00e8gues dans une r\u00e9gion qui n'a encore jamais \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9e au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:10 > 0:09:17) [86%] : \r\nIci, on a commenc\u00e9 avec notre histoire et ce sont nos racines, je pense, \u00e7a c'est toujours important pour conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:17 > 0:09:41) [95%] : \r\nLa course d'\u00e9cole a d\u00e9but\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e au Mus\u00e9e des Chartes f\u00e9d\u00e9rales de Schwytz \u00e0 l'abri des cam\u00e9ras mais pas du t\u00e9l\u00e9phone d'Alain Berset qui a immortalis\u00e9 le pacte de 1291 longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme l'acte fondateur de la Suisse et l'\u00e9motion a rapidement laiss\u00e9 place \u00e0 la d\u00e9contraction ou alors, c'est aussi le but de cette sortie, une premi\u00e8re pour les deux nouvelles conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale visiblement enchant\u00e9es par l'exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:41 > 0:10:01) [86%] : \r\nPour Herv\u00e9, je l'\u00e9quipe s\u00e9jour, c'est-\u00e0-dire comme \u00e7a, c'est, c'est tr\u00e8s important, et normalement, tout le monde est press\u00e9 et maintenant c'est du jour, on est vraiment libre, on peut parler de tout ce qu'on veut, de quoi parlez-vous de ne content de ce qu'on fait pendant les v\u00eatements va commencer, tout comme si vous faites un voyage avec votre association de Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:02 > 0:10:10) [98%] : \r\nPas de place pour la gym aujourd'hui les 7 Sages ont encha\u00een\u00e9 avec un ap\u00e9ritif avec la population, des moments d'\u00e9change toujours pr\u00e9cieux et si helv\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:11 > 0:10:21) [90%] : \r\nActuellement, \u00e7a c'est uni dans le monde, \u00e7a c'est possible seulement en Suisse que le gouvernement boire un verre sur la place du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:22 > 0:10:30) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral passera la nuit non loin d'Andermatt dans le canton Doury, avant de rejoindre Nidwald demain dans la journ\u00e9e pour conclure cette tourn\u00e9e en terre historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:31 > 0:10:51) [92%] : \r\nLes importateurs automobiles en Suisse \u00e9cope de pr\u00e8s de 32 millions de francs d'amende, c'est un record, motif : ils ont largement d\u00e9pass\u00e9 l'an dernier le seuil l\u00e9gal d'\u00e9missions de CO2, plus inqui\u00e9tant, alors que ces \u00e9missions devraient baisser les voitures neuves vendues l'an dernier, mettait en moyenne 4 grammes de plus qu'en 2017 mais \u00e0 Debes Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:53 > 0:11:25) [90%] : \r\nL'automobile roule \u00e0 contresens sur la voie des r\u00e9ductions d'\u00e9missions de CO2, alors qu'elle devrait diminuer vers 130 grammes par kilom\u00e8tre, elle s'en approcher l'an dernier avec 134 elles sont remont\u00e9es l'an dernier \u00e0 presque 138 grammes r\u00e9sultat des amendes d\u00e9cupl\u00e9es, plus de 31 millions de francs, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie aurait d\u00fb publier aujourd'hui une liste avec le montant des amendes par Marc par importateurs mais le recours contre une sanction d\u00e9pos\u00e9e par alors des importateurs emp\u00eache aujourd'hui cette publication, ce n'est sans doute pas pour leur d\u00e9plaire car les importateurs se sont toujours oppos\u00e9s \u00e0 la publication de leurs amendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:26 > 0:11:39) [89%] : \r\nOn conna\u00eet tout de m\u00eame leur moyenne d'\u00e9mission de CO2, parmi les 28 principales marques vendues en Suisse Porsche, Land Rover et Jeep se distingue 3 autres marques d\u00e9passe les 150 grammes et 12 autres outrepasse plus l\u00e9g\u00e8rement aussi la moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:40 > 0:11:56) [85%] : \r\nTrop de grosses voitures gourmandes, dont les ventes et selon la branche plus \u00e0 cette dizaine d'une part, et une nouvelle m\u00e9thode de calcul du CO2 qui expliquerait cette hausse de 4 grammes pas cette petites voitures vendues, mais surtout pas assez de voitures \u00e9lectriques, elles seules pourront faire baisser les moyennes vers la norme et \u00e9viter les amants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:57 > 0:12:13) [89%] : \r\nPour 2020 nous avons besoin, nous, de 10 pourcent de voitures \u00e9lectriques, par contre, la donne va changer pour 2030 o\u00f9 l\u00e0 nous aurons des normes encore plus s\u00e9v\u00e8res et les marques comptent sur une part de 50 pourcent de voitures \u00e9lectriques pour atteindre l'objectif fix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:15) [82%] : \r\nPourtant, aujourd'hui, les mod\u00e8les reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:15 > 0:12:32) [92%] : \r\nPar 13 ans, il faut savoir que les producteurs travaillent et investissent des milliards dans la production de voitures \u00e9lectriques, l'ann\u00e9e prochaine \u00e7a va compl\u00e8tement changer, nous aurons une invasion de voitures \u00e9lectriques, venu au salon de l'automobile 2020 et vous verrez que les choses changent maintenant rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:32 > 0:12:38) [93%] : \r\n\u00e0 voir pour \u00e9viter des amendes par centaines de millions de francs pour les importateurs et en millions de tonnes de CO2 pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:40 > 0:13:00) [95%] : \r\nL'Organisation mondiale de la sant\u00e9, l'a qualifi\u00e9 de probablement canc\u00e9rig\u00e8ne, il y a 2 jours, l'Autriche devenait le 1er pays d'Europe \u00e0 interdire totalement l'utilisation du glyphosate sur son territoire, c'est une premi\u00e8re en Europe au parlement les adversaires du d\u00e9sherbant ont aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la crise politique que le pays vient de traverser, reportage de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:01 > 0:13:16) [90%] : \r\nEn ce qui d'were est un agriculteur en col\u00e8re sur ces 175 hectares de terrain en Basse-Autriche il pulv\u00e9rise du glyphosate entre les r\u00e9coltes de betteraves pour \u00e9liminer les mauvaises herbes, un herbicide inoffensif, selon lui, preuve \u00e0 l'appui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:16 > 0:13:22) [86%] : \r\nCrainte, c'est-\u00e0-dire non mais regardez, on peut y aller franchement et croquer dedans paie sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:23 > 0:13:29) [98%] : \r\nL'interdiction totale du glyphosate vot\u00e9e par le Parlement autrichien lui reste donc en travers de la gorge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:30 > 0:13:38) [95%] : \r\n7000 personnes, pour moi, cela veut dire que mes revenus vont baisser car sans le glyphosate nos co\u00fbts de production seront plus \u00e9lev\u00e9s qu'ailleurs en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:38 > 0:13:53) [98%] : \r\nLes agriculteurs autrichiens consomment entre 300 et 400 tonnes de glyphosate chaque ann\u00e9e l'Union europ\u00e9enne a autoris\u00e9 son utilisation jusqu'en 2022 mais les ONG environnementales, elles d\u00e9noncent depuis des ann\u00e9es ses effets n\u00e9fastes et potentiellement canc\u00e9rig\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:53 > 0:14:04) [95%] : \r\nEt classe pour les agriculteurs, c'est certain que le glyphosate est tr\u00e8s pratique, mais le probl\u00e8me c'est que c'est mauvais pour la sant\u00e9 et nous militons depuis longtemps pour l'arr\u00eat de son utilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:04 > 0:14:19) [94%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s sociaux- d\u00e9mocrates se sont alli\u00e9s aux nationalistes du FPE pour faire passer ce texte en l'absence d'un gouvernement \u00e9lu en Autriche, tout se joue actuellement au Parlement, le social- d\u00e9mocrate Erwin Preiner heures, esp\u00e8re que cette d\u00e9cision provoquera un effet domino.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:19 > 0:14:33) [92%] : \r\nDeuil \u00e7a br\u00fble Austrian Beach je pense qu'avec cette d\u00e9cision, nous allons aussi convaincre d'autres pays europ\u00e9ens \u00e0 faire de m\u00eame et j'esp\u00e8re que cela va conduire la nouvelle Commission europ\u00e9enne et le nouveau parlement \u00e0 revoir leur position sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:33 > 0:14:44) [96%] : \r\nEt si d'autres pays ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9mis des interdictions partielles de l'herbicide controvers\u00e9, l'Autriche est le 1er pays europ\u00e9en \u00e0 bannir compl\u00e8tement le glyphosate de son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:45 > 0:15:20) [95%] : \r\nEn Sicile apr\u00e8s l'\u00e9ruption brutale du Stromboli hier soir l'\u00eele s'est r\u00e9veill\u00e9e ce matin sous les cendres Un randonneur est mort, plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9es, des dizaines d'autres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de l'\u00eele par la marine italienne aujourd'hui quelques fum\u00e9es s'\u00e9chappait encore, du volcan 3\u00e8me et dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages en Afghanistan, Terre des hommes est tr\u00e8s active dans le pays parmi les missions de l'organisation humanitaire suisse, la protection des femmes et des jeunes enfants, Karim Amin et Annabelle Durand ont suivi le travail du Docteur Noor et des sages femmes de l'ONG dans un quartier pauvre de Kaboul regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:21 > 0:15:47) [96%] : \r\nDans le quartier de Bagram il \u00e0 l'ouest de kaboul quand on quitte la route goudronn\u00e9e, le vent soul\u00e8ve la poussi\u00e8re jusque dans les cahutes la journ\u00e9e il n'y a que des femmes et des enfants, cette petite fille d'\u00e0 peine 5 ans tente de calmer un b\u00e9b\u00e9 lorsque les plus grandes ne vont pas \u00e0 l'\u00e9cole, elles s'occupent des plus petits, l'\u00e9quipe du Docteur Noor conna\u00eet tous ces visages espi\u00e8gles plusieurs fois par semaine, les sages femmes viennent ici pour prodiguer des soins aux futures m\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:49 > 0:15:50) [94%] : \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:50 > 0:16:04) [82%] : \r\nHazard Czech un projet \u00e0 la semaine Good, je me sens mieux depuis que les sages-femmes sont la cervelle molle, j'\u00e9tais tr\u00e8s malade avant leur arriv\u00e9e ne rime, j'avais des boutons noirs sur le visage, mais maintenant \u00e7a va mieux la fois efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:04 > 0:16:08) [90%] : \r\nSaddam souffrait d'an\u00e9mie, c'est sa deuxi\u00e8me grossesse et c'est la premi\u00e8re fois qu'elle est suivie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:12 > 0:16:13) [80%] : \r\nLe chanteur mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:14 > 0:16:29) [87%] : \r\nAu cours des humains, h\u00e9 bien non, vous vous fameuse plus de Coryton, je n'avais aucune id\u00e9e du d\u00e9roulement de la grossesse avant par ou le Bebe sortait, je ne savais pas que la grossesse comportait des risques maintenant, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:29 > 0:17:05) [90%] : \r\nSortir ces femmes de l'ignorance en douceur, sans heurter les codes et la pudeur, c'est ce que font Zakia la sage femme et ses autres coll\u00e8gues, elle explique : avec ce bout de carton techniquement comment sort le b\u00e9b\u00e9 du ventre de sa m\u00e8re, bah il m'\u00e9chappe, le b\u00e9b\u00e9 est n\u00e9, qu'est ce qu'on fait pour la datcha que la vache, on chinois autre maison, autre enseignement : ces femmes sont r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 Kaboul depuis la recrudescence des attaques \u00e0 Jalalabad, elles acceptent notre cam\u00e9ra dans ce cours, il est question de ma\u00eetriser plus facilement l'allaitement sous le tchadri, moi je mets \u00e7a m\u00eame tous et le Tchad, l'issue, parmi elles, une jeune fille de 15 ans qui est enceinte de 8 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:06 > 0:17:22) [84%] : \r\nMais 5000 c'est que je m'appelle Yasmine larmes, je suis de la province de Laghman, mon p\u00e8re est tr\u00e8s pauvre, il m'a donn\u00e9 quand j'avais 13 ans, un autre homme la mais PSA Guimard \u00e0 quai alors productrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:22 > 0:17:37) [95%] : \r\nLes b\u00e9n\u00e9ficiaires de nos projets sont des femmes vuln\u00e9rables qui ont fuient l'ins\u00e9curit\u00e9 m\u00eame flamme, elles viennent de diff\u00e9rentes r\u00e9gions en guerre du pays et sont install\u00e9es dans diff\u00e9rents endroits pr\u00e9vus pour les r\u00e9fugi\u00e9s la plupart de ces femmes n'ont re\u00e7u aucune instruction, elles ne savent ni lire ni \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:37 > 0:17:44) [90%] : \r\nEt sortira fatale \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les hommes observent la sc\u00e8ne \u00e0 distance sans objection de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:45 > 0:18:04) [97%] : \r\nConstruire 35'000 nouveaux logements d'ici 2030 Gen\u00e8ve affiche son ambition : r\u00e9action que certains diraient tardive \u00e0 une p\u00e9nurie qui s'est install\u00e9e aujourd'hui comme pour tenter de rattraper le temps perdu ici on construit \u00e0 toute vitesse, exemple avec le quartier de l'\u00e9tang, une ville dans la ville Reportage : Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:06 > 0:18:28) [95%] : \r\nC'est le projet de tous les superlatifs : 1000 logements 2500 emplois une \u00e9cole 3 h\u00f4tels des r\u00e9sidences d'\u00e9tudiants, on a projet\u00e9 et construit, on a un temps record, ce type de projet prend normalement 20 ans \u00e0 Gen\u00e8ve, ici, \u00e7a n'a pris que 5 ans et pour aller vite, on envoie certificat de salaire d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et financements bancaires par Internet pour l'inscription.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:29 > 0:18:39) [89%] : \r\nOk chacun de ces documents sont analys\u00e9s plausibilit\u00e9 et par nos conseillers craignaient en combien de temps alors le 1er dossier a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 en 2 minutes 36.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:39 > 0:18:53) [96%] : \r\nUne acquisition en 2 temps 3 mouvements, puis ensuite facilitation d\u00e9concertante dans le choix de l'\u00e9quipement qui se trouve dans l'immeuble du promoteur o\u00f9 l'on signe les formalit\u00e9s cette cliente a acquis un 5 pi\u00e8ces \u00e0 environ 800000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:53 > 0:19:06) [86%] : \r\nCuisine type avec \u00e0 chaque fois, les choix de carrelage, je suis encore vraiment agr\u00e9ablement surprise puisque vous avez l'Showroom, vous pouvez en fait ou choisir notamment le QR code, vous pouvez en fait emporter chez vous, le choix de mat\u00e9riaux, donc je trouve \u00e7a exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:06 > 0:19:20) [93%] : \r\nLes choix, le secret de cette r\u00e9ussite immobili\u00e8re c'est la concertation, 300 appartements \u00e0 la vente 600 en location, la transparence a \u00e9t\u00e9 de mise, riverains, groupe de pression, tout le monde a \u00e9t\u00e9 entendu, ainsi il n'y a eu aucun r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:20 > 0:19:30) [92%] : \r\nPour enceinte, c'est r\u00e9ussir \u00e0 ce que les gens s'entendent et se rassemblent autour d'un m\u00eame projet, qui au d\u00e9part \u00e9tait celui du promoteur et qui ensuite est devenue le leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:31 > 0:19:43) [97%] : \r\nCe promoteur c'est un milliardaire Claude Berda d'AB production les s\u00e9ries fran\u00e7aises des ann\u00e9es 90 un homme secret, il a r\u00e9ussi gr\u00e2ce \u00e0 une organisation tr\u00e8s verticale, une prouesse peu commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:44 > 0:19:49) [92%] : \r\nDans cette rapidit\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e0 la taille du projet, c'est unique \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00eame certainement assez unique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:49 > 0:20:01) [97%] : \r\nCe projet, ce ne sera pas que du b\u00e9ton, 150 millions ont \u00e9t\u00e9 investis pour des espaces verts et des lieux de vie commune, on semble tr\u00e8s loin des cit\u00e9s dortoirs des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:02 > 0:20:04) [97%] : \r\nPhilippe Lugassy bonsoir, pourquoi cette acc\u00e9l\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:04 > 0:21:29) [92%] : \r\nBen, tout simplement parce qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on sort de 20 ans de l\u00e9thargie de 20 ans de fera et c'est-\u00e0-dire au fond de blocage \u00e0 \u00e0 cause de de multiples recours, ce qui fait que, aujourd'hui, quoi, en 2030, il va y avoir la cr\u00e9ation de 15 quartier l\u00e0 o\u00f9 vous envoyer quelques-uns 35000 logements, au fond, pourquoi, parce que la croissance du logement n'a pas suivi la croissance \u00e9conomique et d\u00e9mographique, ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, on aurait d\u00fb construire \u00e0 Gen\u00e8ve 2500 logements par an, on en a construit que 1500 ce qui fait que les gens sont all\u00e9s s'installer en France voisine ou dans le canton de Vaud et aujourd'hui, il s'agit au fond d'un r\u00e9\u00e9quilibrage avec quels effets bah la mise sur le march\u00e9 au fond de logements \u00e0 un prix contr\u00f4ler de 7000 francs le m2, soit 40 pourcent de moins que le prix du march\u00e9 va avoir plusieurs effets premi\u00e8rement ceux qui le souhaitent vont pouvoir acqu\u00e9rir des biens \u00e0 un prix mod\u00e9r\u00e9 acceptable et ceux qui se sont exil\u00e9s vont peut-\u00eatre pouvoir revenir pour le bien des finances du content de Gen\u00e8ve et en plus, il peut y avoir un r\u00e9\u00e9quilibrage entre les diff\u00e9rents prix entre les immeubles existants et ceux qui sont cr\u00e9\u00e9s et peut-\u00eatre envisager une baisse de l'immobilier mais cependant ce qu'il faut savoir, c'est qu'\u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui avec 0 5 0 6 pourcent de logements disponibles, on est encore tr\u00e8s loin de la moyenne helv\u00e9tique, donc il ne faut pas crier victoire trop t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:29 > 0:21:46) [96%] : \r\nMerci Philippe, pour cet \u00e9clairage, un mot de tennis \u00e0 Wimbledon, Roger Federer s'est facilement qualifi\u00e9 cet apr\u00e8s- midi pour les seizi\u00e8mes de finale, le B\u00e2lois bat l'Anglais Jay Clarke en 3 sets 6 1 7 6 6 2 Prochain match samedi face au Fran\u00e7ais Lucas Pouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:51 > 0:22:20) [93%] : \r\nEt puis vous dire que B\u00e9linda Bencic s'est elle aussi qualifi\u00e9e il y a quelques minutes pour les seizi\u00e8mes de finale, elle a battu et l'Estonienne Kaia Kanepi 6 3 6 1 et on se rend tout de suite, \u00e0 Lausanne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment au Flon o\u00f9 l'\u00e9v\u00e9nement ce soir, c'est Athletissima avant Athletissima, \u00e0 la veille des comp\u00e9titions \u00e0 la Pontaise Rendez-vous de l'athl\u00e9tisme d\u00e9roule le tartan au coeur du Flon au programme l'\u00e9preuve f\u00e9minine de saut \u00e0 la perche et sur place, avec nous, Pascal Thurnherr bonjour est-ce que les Lausannois sont au rendez- vous ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:20 > 0:22:22) [82%] : \r\nIl va falloir aller en donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:22 > 0:23:17) [91%] : \r\nOui bonjour oui le succ\u00e8s populaire est au rendez- vous ici pour cet \u00e9v\u00e9nement ce City Event command\u00e9 pour Athletissima qui a choisi cette place du Flon, \u00e9videmment, c'est un endroit symbolique car dans 189 jours exactement, d\u00e9buteront les Jeux olympiques d'hiver de la jeunesse et ici, sur cette place du Flon h\u00e9 bien auront lieu tout simplement les c\u00e9r\u00e9monies protocolaires de ces Jeux olympiques d'hiver de la jeunesse et \u00e7a tombe bien parce qu'aujourd'hui ce succ\u00e8s populaire, h\u00e9 bien c'est surtout un public tr\u00e8s jeune avec beaucoup d'enfants, notamment qui sont venus admirer les meilleurs sp\u00e9cialistes f\u00e9minines peu du saut \u00e0 la perche, dont 2 Suissesses Angelica Moser et Nicole B\u00fcchler le ce concours est en train de se terminer, il est en train de se jouer en ce moment \u00e0 quatre ma\u00eetre 77 oui c'est un \u00e9v\u00e9nement, c'est un spectacle qu'il est ces gens appr\u00e9cient beaucoup le public ici est rest\u00e9 plusieurs centaines d'Oslo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:19 > 0:23:22) [97%] : \r\nCette discipline \u00e0 l'occasion de cet \u00e9v\u00e9nement urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:22 > 0:23:26) [92%] : \r\nSortir du stade Athletissima l'avait d\u00e9j\u00e0 fait, d'autres le font, pourquoi, dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:32 > 0:24:12) [94%] : \r\nAlors oui effectivement un pendant, pendant tr\u00e8s longtemps ces \u00e9v\u00e9nements en ville \u00e9tait en quelque sorte, boud\u00e9e par les instances officielles de l'athl\u00e9tisme qui accordait \u00e0 ce \u00e0 ce type de concours, tout juste le statut d'exhibition et dans le concert mondial du sport dans un monde extr\u00eamement concurrentiel avec les autres sports, l'athl\u00e9tisme a beau \u00eatre le sport olympique num\u00e9ro 1 bien l'athl\u00e9tisme a de la peine \u00e0 se vendre en dehors des tous grands \u00e9v\u00e9nements championnats du monde et Jeux olympiques et donc l'athl\u00e9tisme a besoin de venir \u00e0 la rencontre de son public, \u00e0 la rencontre d'un nouveau public et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a l'objectif objectif donc parfaitement atteint aujourd'hui, avec ce succ\u00e8s populaire ici, \u00e0 la place du Flon pour ce concours de saut \u00e0 la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:12 > 0:24:33) [96%] : \r\nPascal Thurnherr merci mais on disait la 42\u00e8me \u00e9dition d'Athletissima c'est surtout demain soir \u00e0 Lausanne Les Stars mondiales de l'athl\u00e9tisme promettent un vrai feu d'artifice sur la piste de la Pontaise parmi elles, la championne d'Europe de 400 m\u00e8tres haies L\u00e9a Sprunger pour la vaudoise, la perspective de courir \u00e0 domicile, c'est \u00e0 la fois plus de plaisir et plus de pression Fabienne Vallet Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:34 > 0:24:54) [95%] : \r\nLe stade olympique, c'est presque toute son histoire, enfant, L\u00e9a Sprunger a eu envie de faire de l'athl\u00e9tisme en d\u00e9couvrant le meeting d'Athletissima, puis la Pontaise est devenu son lieu d'entra\u00eenement et l'\u00e9crin de certaines de ses plus belles \u00e9motions en comp\u00e9tition, alors m\u00eame si la Vaudoise n'est pas encore au top de sa forme cette saison, elle est impatiente de courir \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:54 > 0:25:33) [91%] : \r\n\u00e0 ce jour, beaucoup, beaucoup d'excitation parce que \u00e7a \u00e0 la maison \u00e7a devant le public a la famille, les amis qui qui sont l\u00e0, on a l'Avantage du public aussi, donc j'essaye toujours de pouvoir profiter de cette adr\u00e9naline et de cette cette positivit\u00e9 apr\u00e8s le stress, il est plus grand parce que les attentes sont aussi plus \u00e9lev\u00e9s mais c'est chouette, moi je vous laisse toujours des petites, des petites ouvertures dans ma bulle pour pouvoir justement capter cette cette \u00e9nergie positive et puis, et puis le ma\u00eetre, le ma\u00eetre dans dans ma bulle prendre tout \u00e7a avec pour beaucoup dans dans les starting-blocks, j'essaye toujours de profiter de de de salles afin de pouvoir aussi redonner un petit peu au public, ce qui me donne pendant la course et puis vous pouvez partager : moi j'aime \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:33 > 0:25:52) [95%] : \r\nVous savez quoi quartile dans la mesure du possible, L\u00e9a Sprunger accepte donc volontiers les sollicitations nombreuses durant la semaine d'Athletissima cette ann\u00e9e un rendez- vous lui tenait particuli\u00e8rement \u00e0 coeur, accompagn\u00e9 de 4 autres athl\u00e8tes mercredi, elle est all\u00e9e au CHUV rendre visite \u00e0 la Fondation Plan\u00e8tes enfants Malades dont elle est la marraine, elle pousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:52 > 0:26:08) [85%] : \r\nToujours elle- m\u00eame si nous ne pouvons record c'est elle bat ses propres records mon cul ouais c'est c'est vrai c'est \u00e7a peut vraiment \u00eatre un exemple physiquement oui de voir que, bon, on est capable, chacun en nous, on a toujours cette petite motivation de nous surpasser et de croire faire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:08 > 0:26:30) [89%] : \r\nIl ne nous semble chamboul\u00e9e quand m\u00eame, il faut la Folha de notre pass\u00e9, des enfants qui ont, qui sont encore tout petits \u00e9piciers ont pas l'enfance que que moi j'ai eu l'enfant Stutz hein, donc, donc \u00e7a fait, \u00e7a fait quand m\u00eame quelque chose de sp\u00e9cial, j'esp\u00e8re qu'on a pu leur apporter quelque chose, quelque chose de de positif, on a vu des sourires, et puis ils heureux, donc moi je pense que l'objectif est atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:30 > 0:26:38) [95%] : \r\nDes \u00e9changes pr\u00e9cieux comme avec son public, dont L\u00e9a Sprunger va se nourrir demain soir pour trouver ce qui lui manque encore sur la piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:40 > 0:26:56) [96%] : \r\nMontreux Jazz festival bat son plein, coup de projecteur ce soir sur les strat\u00e9gies commerciales mises en place par les organisateurs au del\u00e0 du concert, c'est d\u00e9sormais une exp\u00e9rience que le festival veut proposer \u00e0 ses clients, rencontres, \u00e9v\u00e9nements ou avantages exclusifs, c'est ce qu'ont constat\u00e9 Serge Cherruault et Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:00 > 0:27:12) [94%] : \r\nOui parce qu'\u00e0 ses visiteurs \u00e0 un tiers des Stars en Chair et en os Du champagne \u00e0 discr\u00e9tion dans l'ambiance feutr\u00e9e d'un palace, bref un moment de r\u00eave pour une trentaine de chanceux tir\u00e9s au sort par le festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:14 > 0:27:23) [84%] : \r\nOn \u00e9v\u00e9nement incroyable peut, pas dire plusieurs fois dans une vie vraiment \u00e7a vaut la peine de payer en m\u00eame temps, oui, \u00e7a vaut la peine vraiment calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:24 > 0:27:38) [97%] : \r\nParce que oui le r\u00eave a un prix, celui de l'application Insider lanc\u00e9e par le festival en 2017, elle co\u00fbte entre 9 et 15 francs par mois selon la dur\u00e9e de l'abonnement pour acc\u00e9der \u00e0 des lieux des \u00e9v\u00e9nements privil\u00e9gi\u00e9s ou d\u00e9passer tout le monde dans la file.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:38 > 0:27:50) [93%] : \r\nUn meilleur Falls je suis ici pour 17 jours je viens de Seattle, j'ai vraiment envie de tirer le meilleur de mon s\u00e9jour, nous, on a pris qu'un billet pour ce festival et puis c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:51 > 0:28:00) [84%] : \r\nOn va pr\u00e9sente tout \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 vitesses ou \u00e0 3 vitesses, comme les CFF qui veulent mettre une 3\u00e8me classement voil\u00e0 ou les avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:00 > 0:28:07) [95%] : \r\nUn festival est-il une entreprise comme une autre Par certains c\u00f4t\u00e9s nous, explique cette sp\u00e9cialiste en marketing culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:07 > 0:28:25) [96%] : \r\nLe client aujourd'hui en fait a envie de vivre des exp\u00e9riences, c'est vrai que m\u00eame si on est dans une entreprise classique, la notion de marketing esp\u00e9rions ciel prend de plus en plus d'importance, on ne va pas juste un \u00e9v\u00e9nement mais un \u00e9v\u00e9nement bien souvent est une multitude de situations o\u00f9 vous allez vivre quelque chose d'assez exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:26 > 0:28:41) [96%] : \r\nComme rencontrer des Stars du rock am\u00e9ricain gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements comme celui-ci, le festival a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er une communaut\u00e9 d'Insider de 1300 membres qui lui permet d'engranger autour de 140000 francs, selon nos estimations, soit 0,5 pour 100 de ses recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:41 > 0:28:47) [86%] : \r\nOn est de plus en plus donc c'est clair, son dos joue un petit peu des coudes pour pour arriver \u00e0 avoir c\u00f4toyer des artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:47 > 0:28:51) [86%] : \r\nAlors Monsieur honn\u00eatement, je n'aurais jamais pens\u00e9 que j'allais gagner, quand j'ai re\u00e7u l'e-mail, j'\u00e9tais trop content \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:52 > 0:28:57) [87%] : \r\nVivre une exp\u00e9rience exceptionnelle, l'objectif a l'air plus 4 sur ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:00 > 0:29:14) [91%] : \r\nC'est la fin de ce journal tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, suivi de Temps pr\u00e9sent o\u00f9 il sera question de la cohabitation parfois dangereuse entre oiseaux et avions demain midi 45 Fanny toujours cher 19 heures 30 Malika Nedir tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous apr\u00e8s 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:22 > 0:29:25) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:55Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1907849464", "durationSec": 108, "title": "SO AMENDES CO2 VOITURE_RTS000001895552", "excerpt": "Les \u00e9missions de C02 des v\u00e9hicules distribu\u00e9s en Suisse \u00e9mettent en moyenne 4gammes de plus qu'en 2017. Les importateurs devront payer une amende, mais un recours emp\u00eache la publication du montant de ces derni\u00e8res. Seule la vente de plus de voiture \u00e9lectriques pourrait faire baisser les valeurs d'\u00e9missions de CO2. Les marques comptent sur 50% de ventes de voitures \u00e9lectriques pour r\u00e9pondre aux normes 2030. Selon Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'Auto-Suisse, les marques sont pr\u00eates \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "AUTOMOBILE", "CO2"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849465", "durationSec": 106, "title": "SO AUTRICHE INTERDIT GLYPHOSATE V2_RTS000001895489", "excerpt": "L'Autriche a interdit l'utilisation du desherbant glyphosate sur son territoire. Il s'agit du premier pays europ\u00e9en a prendre cette d\u00e9cision.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["HERBICIDE"], "sequenceIds": ["1850053"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849466", "durationSec": 22, "title": "SO BIENNE BILINGUE_RTS000001895107", "excerpt": "Les panneaux routiers de l'autoroute A5 seront chang\u00e9s pour que la signalisation figure en allemand et en fran\u00e7ais dans la r\u00e9gion de Bienne. Inaugur\u00e9e il y a 2 ans, la branche est de l'autoroute n'avait \u00e9t\u00e9 jalonn\u00e9e que d'indications en allemand.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["PANNEAU ROUTIER", "BILINGUISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849467", "durationSec": 32, "title": "SO ERUPTION STROMBOLI_RTS000001895363", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Stromboli, Italie, ce matin)) En Sicile, apr\u00e8s l'\u00e9ruption brutale du Stromboli hier soir, ((IMAGES)) l'\u00eele s'est r\u00e9veill\u00e9e ce matin sous les cendres... Un randonneur est mort - plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9es - des dizaines d'autres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de l'\u00eele par la marine italienne. Aujourd'hui quelques fum\u00e9es s'\u00e9chappent encore du volcan..."}, {"internalArchiveId": "AA1907849468", "durationSec": 108, "title": "SO EXCURSION CONSEIL FEDERAL_RTS000001895510", "excerpt": "La traditionnelle course d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est d\u00e9roul\u00e9e dans les cantons de Schwytz, Uri et Nidwald, selon le choix du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "COURSE D'\u00c9COLE"], "sequenceIds": ["1850034"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849469", "durationSec": 23, "title": "SO FEDERER WIMBLEDON_RTS000001895484", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Britannique Jay Clarke par 6-1, 7-6, 6-2 lors du 2e tour du tournoi de tennis ATP de Wimbledon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849470", "durationSec": 21, "title": "SO FETE US 4 JUILLET_RTS000001895501", "excerpt": "Itw de l'athl\u00e8te suisse L\u00e9a Sprunger \u00e0 la veille du meeting international d'athl\u00e9tisme de Lausanne Athl\u00e9tissima comptant pour la Ligue de diamant. L\u00e9a Sprunger \u00e9voque la signification de ce meeting se d\u00e9roulant \u00e0 domicile. L\u00e9a Sprunger a \u00e9galement rendu visite aux enfants malades du CHUV en tant que marraine de la Fondation Enfants Malades dont elle est la marraine."}, {"internalArchiveId": "AA1907849471", "durationSec": 127, "title": "SO LEA SPRUNGER_RTS000001895475", "excerpt": "Le Montreux Jazz Festival offre des prestations particuli\u00e8res \u00e0 certains de ses clients. En achetant des abonnements \u00e0 une application payante, ces derniers peuvent acc\u00e9der \u00e0 des rencontres d'artistes dans des palaces, b\u00e9n\u00e9ficier de coupe file, par exemple. Cette forme de marketing exp\u00e9rienciel se r\u00e9pend de plus en plus, pour le bonheur de ceux qui sont d'accord de payer. Mais qui pour d'autre spectateurs sont le signe d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 vitesses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BIENFAISANCE", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE LAUSANNE", "ATHL\u00c9TISME"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, LEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849472", "durationSec": 125, "title": "SO MONTREUX COUP FIL_RTS000001895549", "excerpt": "Les proc\u00e9dures de renvoi au centre de demandeurs d'asiles de Boudry n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es. La Conf\u00e9d\u00e9ration qui g\u00e8re le centre a parfois pris des d\u00e9cisions de renvoi sans que le statut m\u00e9dical du requ\u00e9rant soit totalement \u00e9tabli. C'est ce qui ressort de 16 arr\u00eats du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Pour Eliane Engeler, porte-parole, Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s (OSAR), il y a eu des cas d'incompr\u00e9hension pouvnt mettre en danger la sant\u00e9 de requ\u00e9rants lors de consultations \u00e0 l'infirmerie du centre. Selon Emmanuelle Jaquet von Sury, porte-parole, Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations (SEM),  la situation m\u00e9dicale elle avait \u00e9t\u00e9 clairement \u00e9tablie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MARKETING", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "PUBLIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849473", "durationSec": 121, "title": "SO PROBLEME BOUDRY REQUERANTS v3_RTS000001895452", "excerpt": "Le nouveau quartier d'habitation de l'Etang \u00e0 Gen\u00e8ve est en train de sortir de terre. Il a fallut moins de 5 ans pour que le projet d\u00e9marre, ce qui repr\u00e9sente une exception pour Gen\u00e8ve. Tout dans le projet a \u00e9t\u00e9 fait pour le rendre acceptable par les riverains et pour faciliter les d\u00e9marches pour les futurs propri\u00e9taires. Le quartier comprendra 1000 logements, 2500 emplois, une \u00e9cole, 3 h\u00f4tels, des r\u00e9sidences d'\u00e9tudiants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOUDRY"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "PROC\u00c9DURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849474", "durationSec": 121, "title": "SO QUARTIER ETANG V2_RTS000001895534", "excerpt": "Le 3e rapport sociale de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique fait \u00e9tat de 675'000 personnes se trouvant en situation de pauvret\u00e9 en Suisse en 2017, soit une hausse de 9,6% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER"], "thematicThemes": ["QUARTIER", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "IMMOBILIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849475", "durationSec": 99, "title": "SO RAPPORT SOCIAL PAUVRETE V2_RTS000001895562", "excerpt": "Terre des hommes est tr\u00e8s active en Afghanistant. Parmi les missions de l'organisation humanitaire suisse: la protection des femmes et des jeunes enfants, notamment par l'organisation de cours de pr\u00e9paration \u00e0 la naissance dans le respect de leur croyances et traditions.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "CECCON, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1907849476", "durationSec": 104, "title": "SO TAPIS FLON ATHLETISSIMA v2_RTS000001895558"}, {"internalArchiveId": "AA1907849477", "durationSec": 145, "title": "FRIGO AFGHANISTAN TERRE DES HOMMES_RTS000001892330", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AFGHANISTAN"], "thematicThemes": ["ISLAM", "SAGE-FEMME", "FEMME", "GROSSESSE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1850056"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907849544", "summary": "Membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral chantant un jodel traditionnel sous l'oeil amus\u00e9 des spectateurs. \nUeli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration marchant et pronon\u00e7ant un discours en T-shirt.\nAlain Berset se photographiant en selfie coiff\u00e9e d'un chapeau blanc et de lunettes de soleil.\nItw Ueli Maurer.\nMessage tweet d'Alain Berset avec photographie du Pacte de 1291.\nItw Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1850034", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "COURSE D'\u00c9COLE"], "visualGeographicals": ["SCHWYTZ"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "CASSIS, IGNAZIO", "BERSET, ALAIN", "KELLER-SUTTER, KARIN", "AMHERD, VIOLA", "PARMELIN, GUY", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849563", "summary": "Hans Gnauer, agriculteur, dans champ de betteraves, croquant une betterave.\nItw Hans Gnauer.\nPaysage agraire vallonn\u00e9 avec champs de bl\u00e9 et de betteraves.\nGros plan pulv\u00e9risateur avec sigle de danger pour la v\u00e9g\u00e9tation et les poissons.\nManifestants en combinaison chimique et masque \u00e0 gaz utilisant pulv\u00e9risateurs devant panneau \"Stoppt Glyphosate\".\nSebastian Theissing-Matei, membre Greenpeace.\nExt et int Parlement autrichien.\nItw Erwin Preiner, d\u00e9put\u00e9 SPO.", "id": "1850053", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "HERBICIDE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["AUTRICHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849566", "summary": "Sc\u00e8ne de rue dans un quartier pauvre de Kaboul avec nombreux enfants.\nPetite fille s'occupant d'un b\u00e9b\u00e9. \nItw femme enceinte.\nSage-femme consultant femmes enceinte.\nSages-femmes donnant explications sur grossesse et naissance.\nSages-femmes expliquant \u00e0 femmes en burqa comment allaiter sous leurs v\u00eatements.\nItw Yasmina, jeune fille r\u00e9fugi\u00e9es de 15 ans en burqa.\nItw Noor Khanum, responsable projet sant\u00e9 de Terre des hommes.", "id": "1850056", "visualThemes": ["FEMME", "SAGE-FEMME", "GROSSESSE", "VOILE INT\u00c9GRAL", "SC\u00c8NE DE RUE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["AFGHANISTAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "role": "Duplex Lauanne Flon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Boudry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1790526", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050301", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1847928", "internalArchiveId": "AA1906847438", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 750, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10553482", "imageURL": "http://www.rts.ch/10553481.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10553482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-10T02:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050302\r\nDate de transcription : 10-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [86%] : \r\nParce que moi, je regarde devant en fait face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:07) [95%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour et bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce jeudi 4 juillet les images sont impressionnantes, le Stromboli un des volcans les plus actifs d'Europe en \u00e9ruption hier apr\u00e8s- midi dans l'archipel des \u00e9oliennes, des explosions et des coul\u00e9es de lave qui ont caus\u00e9 la mort d'un randonneur, habitants et touristes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s alors que la situation reste critique le Valais en quarantaine le feu bact\u00e9rien, une maladie qui attaque les arbres fruitiers s\u00e9vit actuellement dans la plaine de Bramois, une v\u00e9ritable course contre la montre les premiers signes de ce fl\u00e9au doivent imp\u00e9rativement \u00eatre combattu pour \u00e9viter la dispersion et puis la joie des N\u00e9erlandaises en fin de journal, elles se sont p\u00e9niblement impos\u00e9e face \u00e0 la Su\u00e8de hier soir championne d'Europe en titre, elles disputeront leur premi\u00e8re finale de Coupe du monde dimanche prochain contre des adversaires de taille : les Am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:09 > 0:02:22) [96%] : \r\nC'\u00e9tait commettre en enfer les mots du pr\u00eatre de l'\u00eele de Stromboli, t\u00e9moigne de la violence des deux explosions, le volcan est entr\u00e9 hier en \u00e9ruption, causant la mort d'une personne et l'\u00e9vacuation de nombreux habitants et touristes Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:25 > 0:02:35) [97%] : \r\nLes quelques t\u00e9moins de l'\u00eele de Stromboli \u00e9voquent une pluie de feu qui tombe des cieux le volcan au large de la Sicile est en \u00e9ruption depuis hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:36 > 0:03:05) [96%] : \r\nDe puissantes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues le Stromboli et des volcans les plus actifs d'Europe plusieurs touristes ont fui l'\u00eele une septantaine de personnes dont des habitants gr\u00e2ce \u00e0 un navire de la marine italienne l'\u00eele compte 500 habitants et attire \u00e9videmment de nombreux touristes d\u00e8s le mois d'avril les derniers habitants sont barricad\u00e9s dans leur maison, les touristes sont cens\u00e9s avoir recours \u00e0 un guide au-del\u00e0 de la limite d'altitude de 400 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:05 > 0:03:22) [83%] : \r\nEh bien vous ne font pas vous rappelle qu'il avait nous avons eu tr\u00e8s peur parce qu'on a vu une colonne de fum\u00e9e grise et noire et tout \u00e9tait sombre et puis mis \u00e0 pied en revenant enfin mais heureusement la fum\u00e9e a disparu et aucun bloc de rochers n'est tomb\u00e9 sur l'\u00eele, ils sont isol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:44) [97%] : \r\nUne reprise de l'activit\u00e9 du volcan avait eu lieu l'\u00e9t\u00e9 2014 et des explosions r\u00e9guli\u00e8res depuis 2000 2 mois tsunami a ravag\u00e9 les c\u00f4tes de l'\u00eele, ce matin, l'un des avions du service du feu de Sicile voisine n'a pas pu \u00e9teindre les incendies, les fum\u00e9es \u00e9tant trop fortes pour permettre une visibilit\u00e9 dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:45 > 0:04:17) [94%] : \r\nIls se sont rencontr\u00e9s ce matin, bras dessus bras dessous et avec une certaine bonhomie, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker et celle d\u00e9sign\u00e9e pour lui succ\u00e9der, Urszula von der la la ministre allemande a fait savoir qu'elle se donnait 2 semaines pour pr\u00e9senter sa vision de l'Europe pour ces 5 prochaines ann\u00e9es, le fl\u00e9au pourrait mettre en p\u00e9ril tout un secteur \u00e9conomique en Valais le feu bact\u00e9rien s'attaque \u00e0 nouveau aux arbres fruitiers, apr\u00e8s 6 ann\u00e9es d'absence, la plaine de Bramois vient d'\u00eatre plac\u00e9e en quarantaine, les explications de C\u00e9dric Giordan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:19 > 0:04:35) [95%] : \r\nErwin Love aura un nom barbare pour d\u00e9signer l'un des fl\u00e9aux les plus redout\u00e9s dans les vergers le feu bact\u00e9rien de retour en Valais 2 hectares de pommiers et de poiriers sont touch\u00e9s pr\u00e8s de Sion, ce sont 2000 arbres qui devront \u00eatre abattus et br\u00fbl\u00e9s sur place pour \u00e9viter la contagion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:35 > 0:04:44) [83%] : \r\nMais des bact\u00e9ries qui sont dans des petites gouttes apr\u00e8s la dispersion, elle peut se faire parler des abeilles potentiellement par les oiseaux par l'activit\u00e9 humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:45 > 0:04:50) [90%] : \r\nDonc, \u00e7a peut aller tr\u00e8s rapidement, c'est pour \u00e7a que d\u00e8s qu'on a un potentiel en veulent des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:52 > 0:05:00) [80%] : \r\nC'est l'\u00e9chantillon pour envoyer au laboratoire atrocement parce que pour la confirmation agnostique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:00 > 0:05:06) [94%] : \r\nSur cette parcelle la contamination est moins \u00e9tendue, les branches atteintes sont \u00e9limin\u00e9es, une \u00e0 une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:08 > 0:05:15) [89%] : \r\nJe pas abattus tout cas pas dans un 1er temps apr\u00e8s on va suivre l'\u00e9volution au cours de la saison, n'esp\u00e8re pouvoir les sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:16 > 0:05:18) [96%] : \r\nPour le producteur, la perte \u00e9conomique est importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:29) [89%] : \r\nLe capital plante neuf \u00e7a co\u00fbte pratiquement 60000 francs l'hectare bon ici il est partiellement amorti et puis dans la perte de r\u00e9colte de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:30 > 0:05:38) [99%] : \r\nLe canton lance un appel \u00e0 la vigilance et demande \u00e0 chaque exploitant de contr\u00f4ler syst\u00e9matiquement ses cultures pour \u00e9viter la propagation de la bact\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:39 > 0:06:01) [97%] : \r\nFini les s\u00e9ances, place \u00e0 la traditionnelle course d'\u00e9cole pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, une petite mise au Vert qui sera aussi l'occasion de rencontrer la population ce matin les sept sages \u00e9taient en balade dans le canton de Schwyz, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a choisi la Suisse centrale sur les traces des cantons fondateurs de notre pays, tout un symbole, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, reportage ce soir au 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:03 > 0:06:34) [94%] : \r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, dans le canton de Berne, une nouvelle candidature pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, l'UDC bernoise a choisi de pr\u00e9senter son pr\u00e9sident Werner Salzmann pour le Conseil des \u00c9tats, ce colonel de l'arm\u00e9e suisse si\u00e8ge au Conseil national depuis 4 ans, c'est une tradition qui remonte au XIXe si\u00e8cle, \u00e0 Lausanne, la f\u00eate du Bois r\u00e9unit chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 7000 \u00e9coliers costum\u00e9s pour f\u00eater la fin de l'ann\u00e9e scolaire hier 9 \u00e9l\u00e8ves d'une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e participaient \u00e0 leur tout 1er d\u00e9fil\u00e9 olivier Kunz et Hannah Schl\u00e4pfer les ont suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:35 > 0:06:59) [97%] : \r\nC'est un d\u00e9part au go\u00fbt d'aventure pour Arnaud, direction la f\u00eate du bois, le cort\u00e8ge traditionnel des \u00e9coles lausannoises une premi\u00e8re pour 9 \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de la Cassagne pour graver cet instant Romane et plusieurs membres du conseil des jeunes de Lausanne, se sont engag\u00e9s comme chaperon des chaperons avertis puisqu'ils ont d\u00fb suivre une formation d'une journ\u00e9e, financ\u00e9 par la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:59 > 0:07:15) [94%] : \r\nLe projet, concr\u00e8tement, il est n\u00e9 d'une discussion avec une maman qui a un enfant en situation de handicap et un enfant qui va \u00e0 l'\u00e9cole ordinaire et bon comme je travaille dans cette famille, et je suis aussi au conseil des jeunes, je me suis dit que \u00e7a serait une assez chouette occasion de collaborer ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:15 > 0:07:23) [96%] : \r\nLa f\u00eate du bois, une \u00e9vidence pour n'importe quel enfant lausannois un vrai d\u00e9fi pour les \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es qui n'y participent pas d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:23 > 0:07:42) [94%] : \r\nAu d\u00e9but, on s'est dit : mais comment on va s'y prendre face \u00e0 \u00e0 tous ces besoins particuliers des enfants, ce qui est difficile, c'est que certains \u00e9l\u00e8ves, ils ont des besoins sur le plan de sant\u00e9 sur le plan des d\u00e9placements vous avez il y a des chaises roulantes et puis aussi la sensibilit\u00e9 au bruit, donc c'est pour \u00e7a qu'il c'est n\u00e9cessaire d'avoir un accompagnement, un pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:43 > 0:07:52) [97%] : \r\nVivre le d\u00e9fil\u00e9 comme les autres enfants comme les autres parents aussi Christine, la maman d'Arnaud, savoure le moment un instant rare o\u00f9 elle peut \u00eatre spectatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:54 > 0:08:10) [94%] : \r\nUn immense fiert\u00e9 en fait de les voir participer comme tous les autres enfants \u00e0 cette \u00e0 ce bel \u00e9v\u00e9nement en fait, on parle beaucoup de l'\u00e9cole \u00e0 vis\u00e9e inclusive, je pense que de favoriser des moments comme \u00e7a, o\u00f9 les gens peuvent se rencontrer dans d'autres contexte c'est une autre mani\u00e8re de voir l'inclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:10 > 0:08:15) [94%] : \r\nUne premi\u00e8re r\u00e9ussie qui donne aux parents, l'envie de r\u00e9it\u00e9rer l'exp\u00e9rience l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:18 > 0:08:30) [94%] : \r\nLa finale de la Coupe du monde f\u00e9minine de football opposera les \u00c9tats-Unis aux Pays-Bas les N\u00e9erlandaises ont battu hier soir, la Su\u00e8de en demi- finale, un match qui s'est jou\u00e9 en prolongations, le r\u00e9cit de Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:32 > 0:08:45) [95%] : \r\nLes oranges sont en finale et elles le doivent \u00e0 leur num\u00e9ro 14, Jackie Groenen, portent le m\u00eame num\u00e9ro que le mythique joueur des ann\u00e9es 70 Johan Cruijff apr\u00e8s 9 minutes en prolongation, elle d\u00e9livre son \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:48 > 0:09:16) [93%] : \r\nLes N\u00e9erlandaises championnes d'Europe en titre m\u00e9ritent cette qualification, elles ont tenu le ballon plus souvent que les Su\u00e9doises, mais elles ont aussi \u00e9t\u00e9 assist\u00e9es par la chance \u00e0 la 56\u00e8me minute ni la Fischer touche le poteau la gardienne batave Sari van VLN dalle d\u00e9vie le ballon du bout des doigts, elle est l'autre h\u00e9ro\u00efne de l'\u00e9quipe des Pays-Bas car sur leurs balles arr\u00eat\u00e9es les Su\u00e9doises se sont cr\u00e9\u00e9s quelques occasions, mais la d\u00e9fense et la gardienne n\u00e9erlandaise ont \u00e9t\u00e9 solides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:18 > 0:09:26) [99%] : \r\nHormis ces \u00e9motions, cette rencontre fut assez terne et d'un niveau moins \u00e9lev\u00e9 que l'autre demi- finale remport\u00e9e par les \u00c9tats-Unis contre l'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:27 > 0:09:38) [91%] : \r\nDimanche, dans ce m\u00eame Parc Olympique Lyonnais face aux championnes du monde en titre, les N\u00e9erlandaises auront l'occasion d'entrer dans l'histoire, mais aura lieu au masculin ont disput\u00e9 3 finales, toutes perdues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:39 > 0:09:57) [96%] : \r\nEt on se rend maintenant \u00e0 Fribourg au festival du Belluard, le rendez- vous de l'art contemporain, parmi les 24 projets pr\u00e9sent\u00e9s cette ann\u00e9e, le spectacle dans la peau de l'autre, propose une plong\u00e9e au coeur d'une danse urbaine venue tout droit de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, petite immersion avec Cl\u00e9mence Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:02 > 0:10:09) [98%] : \r\nLes pas sont rythm\u00e9s \u00e9nergiques \u00e0 mi- chemin entre d\u00e9sir rage et frustration, c'est la danse du serpent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:12 > 0:10:16) [98%] : \r\nElle est pratiqu\u00e9e par les jeunes d\u00e9linquants dans les rues de Kinshasa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:17 > 0:10:37) [82%] : \r\nAh bon, \u00e7a prend, elle prend forme lorsque, il y a mal attendu entre des personnes parce qu'il y a des combats parce qu'il y a 2 et du des personnes qui se qui risquent leur vie lorsqu'il y a des provocations et c'est avec ce genre de forme et j'essaie de construire des mouvements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:48 > 0:11:00) [87%] : \r\nCette premi\u00e8re fils c'est juste pr\u00e9senter ce monde pr\u00e9senter ces jeunes et je me pose des questions parce qu'en Europe ou d'autres pays, ces jeunes gens abandonn\u00e9s vivent aussi de la m\u00eame de mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:00 > 0:11:12) [95%] : \r\nLes danseurs sont transport\u00e9s enivr\u00e9s m\u00eame par la musique du DJ et du chanteur qui les accompagnent, \u00e0 croire que des rues chaudes de Kinshasa aux nuits caniculaires fribourgeoises il n'y a qu'un pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:15 > 0:11:33) [92%] : \r\nOn partage aujourd'hui tous, c'est toute une culture de danse de rue de Hip-Hop de danse de club de bo\u00eete de nuit, etc. qui est un peu universelle qui circule \u00e0 la lutte d'une vitesse de la lumi\u00e8re autour de la plan\u00e8te et c'est clair que Kinshasa n'est pas sur une autre plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:33 > 0:11:38) [96%] : \r\nUne plan\u00e8te similaire donc mais ou la morsure du serpent est plus vigoureuse que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:43 > 0:12:05) [93%] : \r\nElle a touch\u00e9 de sa gr\u00e2ce le public de l'Auditorium Stravinski Joan Baez s'est produite hier soir au Montreux Jazz Festival \u00e0 78 ans, apr\u00e8s avoir chant\u00e9 \u00e0 Woodstock ou sur l'\u00eele de Wight la reine am\u00e9ricaine du folk song a donn\u00e9 son ultime concert \u00e0 Montreux, dans le cadre de sa tourn\u00e9e d'adieu, en voici un extrait : Silver Bled issu de son dernier album sorti en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:47 > 0:13:14) [94%] : \r\nEt ce soir, Couleurs d'\u00e9t\u00e9 vous emm\u00e8ne le long du Doubs, une rivi\u00e8re qui fait office de fronti\u00e8re naturelle entre la France et la Suisse sur une cinquantaine de kilom\u00e8tres l'an dernier, le Dow a connu une importante s\u00e9cheresse, for\u00e7ant les bateaux \u00e0 rester \u00e0 quai et causant une forte mortalit\u00e9 chez les poissons pour en savoir plus, rendez- vous d\u00e8s 19 heures ce sera sur RTS Un c'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeannerat, aux commandes du 19 heures 30 ce soir, Agn\u00e8s W\u00fcthrich, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:23 > 0:13:26) [90%] : \r\nSuivez l'information en continu sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1907849371", "durationSec": 82, "title": "MI VS MALADIE ARBRES_RTS000001895000", "excerpt": "Le feu bact\u00e9rien a refait son apparition en Valais. La plaine de Bramois a \u00e9t\u00e9 mise en quarantaine, pour faire faces aux attaques de la maladie sur les arbres fruitiers dont la propagation peut \u00eatre tr\u00e8s rapide.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["MALADIE DES ARBRES", "ARBORICULTURE"], "sequenceIds": ["1849893"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849372", "durationSec": 16, "title": "MI VON DER ET JUNCKER_RTS000001894897", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nIls se sont rencontr\u00e9a ce matin, bras dessus bras dessous et avec une certaine bonhomie. Le pr\u00e9sident de la comission europ\u00e9enne jean claude Juncker et celle d\u00e9sign\u00e9e pour lui succ\u00e9der: Ursula Von der Leyen. La ministre allemande a fait savoir qu'elle se donnait deux semaines pour pr\u00e9senter sa vision de l'Europe pour ces 5 prochaines ann\u00e9es .", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1907849373", "durationSec": 60, "title": "MI JOAN BAEZ_RTS000001894953", "excerpt": "Extrait de la chanson \"Silver Blade\" de la chanteuse Joan Baez, lors de son ultime concert au Montreux Jazz Festival. La chanteuse folk effectue \u00e0 78 ans sa tourn\u00e9e mondiale d'adieu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "FOLK SONG", "CHANTEUR"], "thematicPersons": ["BAEZ, JOAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849374", "durationSec": 70, "title": "MI FOOT PAYS BAS SUEDE_RTS000001894988", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale des Pays-Bas, qui a battu en prolongations sur le score de 1 \u00e0 0 la Su\u00e8de lors de la demi-finale de la Coupe du monde de football dames en France 2019. Le but n\u00e9erlandais a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la footballeuse Jackie Groenen.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849375", "durationSec": 103, "title": "MI FETE ECOLE HANDICAPES_RTS000001894841", "excerpt": "9 \u00e9l\u00e8ves d'une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e ont particip\u00e9 pour la 1e fois \u00e0 F\u00eate du Bois. Cette f\u00eate de fin d'ann\u00e9e, dont la tradition remonte au 19e si\u00e8cle, r\u00e9unit chaque ann\u00e9e les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles de Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE", "HANDICAP", "\u00c9COLIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849376", "durationSec": 32, "title": "MI EXCURSION CONSEIL FEDERAL_RTS000001894991", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Schwyz, ce matin)) Fini les s\u00e9ances, place \u00e0 la traditionnelle course d'\u00e9cole pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ((IMAGES)) Une petite mise au vert, qui sera aussi l'occasion de rencontrer la population. Ce matin, les Sept sages \u00e9taient en balade dans le canton de Schwytz. Le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a choisi la Suisse centrale, sur les traces des cantons fondateurs de notre pays. Tout un symbole \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Reportage ce soir au 19h30"}, {"internalArchiveId": "AA1907849377", "durationSec": 83, "title": "MI ERUPTION STROMBOLI V2_RTS000001895018", "excerpt": "Le Festival Belluard Bollwerk International pr\u00e9sente le spectacle \"Dans la peau de l'autre\", con\u00e7u par le chor\u00e9graphe Pepe Elmas Naswa et inspir\u00e9 des danses de rue africaines. Ce dernier explore une danse provocatrice et \u00e9nergique, dans laquelle la jeunesse d\u00e9laiss\u00e9e des rues de Kinshasa exprime son m\u00e9contentement et sa fiert\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1907849378", "durationSec": 107, "title": "FRIGO FR BELLUARD KINSHASA_RTS000001893896", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "DANSE DE RUE", "CHOR\u00c9GRAPHIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907849403", "summary": "Pano vergers de la r\u00e9gion de Bramois.\nArbres atteints par le feu bact\u00e9rien.\nArboriculteurs coupant d\u00e9licatement branches d'arbres fruitiers et les mettant dans des sacs plastiques.\nItw Jacques Rossier, chef Office cantonal de l'arboriculture Valais.", "id": "1849893", "visualThemes": ["VERGER", "ARBRE FRUITIER", "ARBORICULTURE", "MALADIE DES ARBRES"], "visualGeographicals": ["BRAMOIS"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1790527", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050302", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1847930", "internalArchiveId": "AA1906847440", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e au lac des Brenets, sur le Doubs, dans le canton de Neuch\u00e2tel pour la formule d'\u00e9t\u00e9 avec Fabienne Pambianco Carella, pour une semaine sur le th\u00e8me de la fronti\u00e8re entre la Suisse et la France.", "durationSec": 1131, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10554312", "imageURL": "http://www.rts.ch/10554311.image", "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "variantIds": ["ece-10554312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T01:50:12Z", "subTitles": ["07:36:06:00  07:36:19:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n07:36:19:21  07:36:37:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n07:36:37:12  07:36:40:21\r\n{\\an1}-Bonsoir, \"Couleurs d'\u00e9t\u00e9\"\r\nsuit le fil du Doubs,\r\n\r\n07:36:41:02  07:36:43:23\r\n{\\an1}fronti\u00e8re naturelle entre la France\r\n\r\n07:36:44:04  07:36:46:15\r\n{\\an1}et la Suisse sur environ 50 km.\r\n\r\n07:36:46:20  07:36:48:17\r\n{\\an1}Lieu de d\u00e9tente appr\u00e9ci\u00e9\r\n\r\n07:36:48:22  07:36:51:07\r\n{\\an1}par les amoureux de la nature,\r\n\r\n07:36:51:11  07:36:53:23\r\n{\\an1}mais aussi source d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n07:36:54:04  07:36:58:00\r\n{\\an1}L'an dernier,\r\nune importante s\u00e9cheresse a caus\u00e9\r\n\r\n07:36:58:05  07:37:01:07\r\n{\\an1}une forte mortalit\u00e9\r\nchez les poissons.\r\n\r\n07:37:01:11  07:37:05:21\r\n{\\an1}Son \u00e9cosyst\u00e8me en a souffert,\r\nlui qui est d\u00e9j\u00e0 malmen\u00e9\r\n\r\n07:37:06:02  07:37:10:18\r\n{\\an1}par l'exploitation hydro\u00e9lectrique\r\net les micropolluants.\r\n\r\n07:37:10:23  07:37:15:17\r\n{\\an1}Mais les p\u00eacheurs reprennent espoir.\r\n\r\n07:37:15:22  07:37:19:16\r\n{\\an1}M\u00eame malade, le Doubs\r\nrec\u00e8le encore bien des tr\u00e9sors.\r\n\r\n07:37:19:21  07:37:22:01\r\n{\\an1}-Elles sont m\u00e9fiantes.\r\n\r\n07:37:25:14  07:37:27:20\r\n{\\an1}Il y a de belles truites sauvages.\r\n\r\n07:37:28:01  07:37:34:02\r\n{\\an1}Dans un milieu magnifique, alors\r\non se ressource, c'est paradisiaque.\r\n\r\n07:37:35:01  07:37:40:09\r\n{\\an1}-Avant, d\u00e9couvrons\r\nles infos romandes du jour.\r\n\r\n07:37:46:11  07:37:51:09\r\n{\\an1}-Nouveau visage\r\npour le Tribunal cantonal vaudois.\r\n\r\n07:37:51:13  07:37:56:06\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 le\r\nr\u00e9sultat du concours d'architecture:\r\n\r\n07:37:56:11  07:38:01:08\r\n{\\an1}un b\u00e2timent qui s'ajoutera \u00e0\r\nl'\u00e9difice pour r\u00e9unir \u00e0 l'Hermitage\r\n\r\n07:38:01:12  07:38:05:21\r\n{\\an1}les cours du Tribunal aujourd'hui\r\nr\u00e9parties sur trois sites.\r\n\r\n07:38:07:11  07:38:10:00\r\n{\\an1}-Nous allons pouvoir r\u00e9unir\r\n\r\n07:38:10:04  07:38:12:13\r\n{\\an1}toutes les cours du Tribunal,\r\n\r\n07:38:12:16  07:38:14:22\r\n{\\an1}pour avoir une meilleure synergie\r\n\r\n07:38:15:02  07:38:20:06\r\n{\\an1}entre les juges et plus de mobilit\u00e9\r\npour les collaborateurs.\r\n\r\n07:38:20:17  07:38:25:14\r\n{\\an1}-Le b\u00e2timent devrait accueillir\r\n90 collaborateurs d\u00e9but 2022.\r\n\r\n07:38:28:13  07:38:33:03\r\n{\\an1}-A Bienne, les panneaux de l'A5\r\nseront en allemand et en fran\u00e7ais.\r\n\r\n07:38:33:07  07:38:38:05\r\n{\\an1}Inaugur\u00e9e il y a deux ans,\r\nla branche est de l'autoroute\r\n\r\n07:38:38:09  07:38:41:10\r\n{\\an1}n'\u00e9tait qu'en allemand,\r\nce qui avait offusqu\u00e9\r\n\r\n07:38:41:13  07:38:45:01\r\n{\\an1}des associations bilingues\r\net le canton.\r\n\r\n07:38:45:05  07:38:48:03\r\n{\\an1}Le fran\u00e7ais\r\nfera son apparition fin 2019.\r\n\r\n07:38:50:08  07:38:52:23\r\n{\\an1}-Le feu bact\u00e9rien\r\nest de retour en Valais.\r\n\r\n07:38:53:03  07:38:57:02\r\n{\\an1}Deux hectares de pommiers et\r\npoiriers sont touch\u00e9s pr\u00e8s de Sion,\r\n\r\n07:38:57:06  07:38:58:21\r\n{\\an1}quelque 2'000 arbres.\r\n\r\n07:38:59:10  07:39:01:00\r\n{\\an1}-Dans les stades avanc\u00e9s,\r\n\r\n07:39:01:04  07:39:03:16\r\n{\\an1}la caract\u00e9ristique du feu bact\u00e9rien,\r\n\r\n07:39:03:20  07:39:05:15\r\n{\\an1}c'est la crosse,\r\n\r\n07:39:05:19  07:39:09:23\r\n{\\an1}la pointe de la branche\r\nqui se recourbe.\r\n\r\n07:39:12:01  07:39:15:06\r\n{\\an1}-Les arbres les plus atteints\r\nseront br\u00fbl\u00e9s sur place\r\n\r\n07:39:15:09  07:39:17:00\r\n{\\an1}pour \u00e9viter la contagion.\r\n\r\n07:39:17:04  07:39:21:01\r\n{\\an1}Le canton demande aux producteurs\r\nde surveiller leurs cultures.\r\n\r\n07:39:27:08  07:39:34:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n07:39:34:23  07:39:37:09\r\n{\\an1}-Bonjour, messieurs dames.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n07:39:43:10  07:39:46:11\r\n{\\an1}-Capitaine Yvan Durig,\r\nvotre soci\u00e9t\u00e9 de navigation\r\n\r\n07:39:46:13  07:39:48:21\r\n{\\an1}est active sur le Doubs depuis 1962.\r\n\r\n07:39:49:01  07:39:51:05\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e pass\u00e9e est \u00e0 oublier,\r\n\r\n07:39:51:09  07:39:56:04\r\n{\\an1}avec la s\u00e9cheresse qui a forc\u00e9\r\nvos bateaux \u00e0 rester \u00e0 quai ?\r\n\r\n07:39:56:08  07:39:58:08\r\n{\\an1}-Oui, c'\u00e9tait une premi\u00e8re.\r\n\r\n07:39:58:11  07:40:03:11\r\n{\\an1}2018, on \u00e9tait sous les 14,11 m,\r\n\r\n07:40:03:15  07:40:06:02\r\n{\\an1}du jamais vu depuis que mon p\u00e8re\r\n\r\n07:40:06:06  07:40:08:10\r\n{\\an1}exploite les bateaux, 1962.\r\n\r\n07:40:08:13  07:40:14:12\r\n{\\an1}Apparemment, il y a de grandes\r\ns\u00e9cheresses tous les 100 ans.\r\n\r\n07:40:14:16  07:40:23:12\r\n{\\an1}1893 et 1906,\r\nelles \u00e9taient dans ces eaux-l\u00e0.\r\n\r\n07:40:23:16  07:40:26:11\r\n{\\an1}-Pour vous, c'\u00e9tait catastrophique ?\r\n\r\n07:40:26:15  07:40:29:00\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une perte s\u00e8che.\r\n\r\n07:40:29:04  07:40:33:00\r\n{\\an1}Depuis le mois de septembre,\r\non a perdu 10'000 passagers.\r\n\r\n07:40:33:03  07:40:36:10\r\n{\\an1}-Et cette ann\u00e9e,\r\nla saison commence bien ?\r\n\r\n07:40:36:13  07:40:41:11\r\n{\\an1}-Un mal pour un bien, car l'an pass\u00e9\r\na fait parler de la r\u00e9gion.\r\n\r\n07:40:41:14  07:40:47:04\r\n{\\an1}On a eu \u00e9norm\u00e9ment de personnes\r\nvenues voir la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n07:40:47:08  07:40:52:16\r\n{\\an1}-Ils reviennent voir le Doubs\r\navec de l'eau !\r\n\r\n07:40:52:20  07:40:57:20\r\n{\\an1}Et comment \u00e7a se passe,\r\navec la concurrence fran\u00e7aise ?\r\n\r\n07:40:57:23  07:41:02:06\r\n{\\an1}-On a une collaboration normale.\r\n\r\n07:41:02:10  07:41:04:01\r\n{\\an1}On s'entend bien.\r\n\r\n07:41:04:04  07:41:07:03\r\n{\\an1}-Il y a de la place pour tous ?\r\n-Oui.\r\n\r\n07:41:07:07  07:41:11:08\r\n{\\an1}-Et comment on concilie\r\nle fait de vivre du tourisme,\r\n\r\n07:41:11:11  07:41:15:09\r\n{\\an1}et de pr\u00e9server l'environnement ?\r\n\r\n07:41:15:12  07:41:20:14\r\n{\\an1}-On a construit des bateaux\r\ntr\u00e8s \u00e9conomiques.\r\n\r\n07:41:20:18  07:41:24:10\r\n{\\an1}Depuis 1972, mon p\u00e8re,\r\navec un ing\u00e9nieur naval,\r\n\r\n07:41:24:13  07:41:28:18\r\n{\\an1}ont con\u00e7u un bateau tr\u00e8s \u00e9conomique.\r\n\r\n07:41:28:22  07:41:32:20\r\n{\\an1}3,4 litres \u00e0 l'heure\r\npour des bateaux de 25 t.\r\n\r\n07:41:33:00  07:41:36:17\r\n{\\an1}C'est aussi int\u00e9ressant\r\npour l'entreprise.\r\n\r\n07:41:36:21  07:41:41:14\r\n{\\an1}On arrive \u00e0 2'000 l de carburant\r\npar an pour trois bateaux.\r\n\r\n07:41:41:17  07:41:46:05\r\n{\\an1}-Et y a-t-il\r\nune \u00e9volution du tourisme ?\r\n\r\n07:41:46:08  07:41:51:15\r\n{\\an1}-C'est fluctuant, dans les ann\u00e9es 90,\r\non \u00e9tait environ \u00e0 120'000 passagers.\r\n\r\n07:41:51:19  07:41:55:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on a chut\u00e9 \u00e0 45'000\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n07:41:55:23  07:41:58:02\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a s'explique ?\r\n\r\n07:41:58:06  07:42:00:23\r\n{\\an1}-Plusieurs facteurs.\r\n\r\n07:42:01:03  07:42:05:15\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, on avait onze restaurants\r\nsur la commune des Brenets.\r\n\r\n07:42:05:19  07:42:11:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on en a trois,\r\nplus assez pour les gens.\r\n\r\n07:42:12:00  07:42:16:22\r\n{\\an1}-L\u00e0, \u00e7a reprend ?\r\n-Oui, gentiment.\r\n\r\n07:42:17:02  07:42:20:10\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n07:42:20:13  07:42:28:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n07:42:30:04  07:42:31:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n07:42:31:04  07:42:35:13\r\n{\\an1}-D'une ampleur exceptionnelle,\r\nl'assec de la rivi\u00e8re franco-suisse\r\n\r\n07:42:35:15  07:42:37:15\r\n{\\an1}de l'an dernier a fait le buzz.\r\n\r\n07:42:37:17  07:42:42:03\r\n{\\an1}On n'avait plus vu \u00e7a depuis 1906,\r\nd'o\u00f9 les foules de curieux.\r\n\r\n07:42:42:06  07:42:46:19\r\n{\\an1}Si le Doubs est de retour,\r\nsa sant\u00e9 reste pr\u00e9occupante.\r\n\r\n07:42:46:21  07:42:51:23\r\n{\\an1}Autorit\u00e9s, ONG et p\u00eacheurs\r\nsont \u00e0 son chevet.\r\n\r\n07:42:52:01  07:42:56:06\r\n{\\an1}On constate\r\ndes signes d'am\u00e9lioration.\r\n\r\n07:43:07:00  07:43:11:10\r\n{\\an1}-En barque, Thierry Christen\r\nobserve le Doubs, qu'il aime tant.\r\n\r\n07:43:11:11  07:43:13:20\r\n{\\an1}Parfois, c'est un peu d\u00e9primant.\r\n\r\n07:43:13:22  07:43:15:20\r\n{\\an1}-Ca vient de la pollution.\r\n\r\n07:43:15:22  07:43:18:13\r\n{\\an1}De la vase qui se d\u00e9colle du fond\r\n\r\n07:43:18:15  07:43:20:07\r\n{\\an1}avec la chaleur.\r\n\r\n07:43:20:09  07:43:22:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on s'en sort bien.\r\n\r\n07:43:22:17  07:43:27:04\r\n{\\an1}Mais parfois, le plan d'eau\r\nest compl\u00e8tement recouvert.\r\n\r\n07:43:27:06  07:43:31:20\r\n{\\an1}-Mais depuis quelques ann\u00e9es,\r\ncette mouche est symbole d'espoir.\r\n\r\n07:43:31:22  07:43:36:11\r\n{\\an1}-Ca fait plus d'une dizaine de jours\r\nqu'on en voit des centaines.\r\n\r\n07:43:36:12  07:43:39:21\r\n{\\an1}Cette mouche est de retour\r\ndepuis trois ans.\r\n\r\n07:43:39:23  07:43:44:11\r\n{\\an1}Elle est d'importance capitale\r\npour la nourriture des poissons.\r\n\r\n07:43:44:14  07:43:48:10\r\n{\\an1}Ca d\u00e9note du d\u00e9bit,\r\nde la qualit\u00e9 de l'eau.\r\n\r\n07:43:48:11  07:43:51:07\r\n{\\an1}-Un bon signe\r\napr\u00e8s des ann\u00e9es noires.\r\n\r\n07:43:51:09  07:43:55:16\r\n{\\an1}Lieu de p\u00eache mythique, le Doubs\r\na vu ses poissons se rar\u00e9fier\r\n\r\n07:43:55:18  07:43:59:11\r\n{\\an1}de mani\u00e8re inqui\u00e9tante,\r\n\u00e0 cause des barrages,\r\n\r\n07:43:59:12  07:44:05:00\r\n{\\an1}du r\u00e9chauffement de l'eau,\r\ndes s\u00e9cheresses et de la pollution.\r\n\r\n07:44:05:01  07:44:07:10\r\n{\\an1}-Si on n'entreprend rien,\r\n\r\n07:44:07:11  07:44:09:13\r\n{\\an1}le Doubs est bient\u00f4t mort.\r\n\r\n07:44:09:15  07:44:11:19\r\n{\\an1}-Des mesures sont prises.\r\n\r\n07:44:11:21  07:44:15:15\r\n{\\an1}Les barrages r\u00e9gulent leurs\r\nvariations de d\u00e9bit depuis 2006.\r\n\r\n07:44:15:17  07:44:18:04\r\n{\\an1}Les STEP\r\nsont en cours de modernisation.\r\n\r\n07:44:18:06  07:44:22:12\r\n{\\an1}Un projet de revitalisation\r\nde la rivi\u00e8re est sur la table.\r\n\r\n07:44:22:14  07:44:26:05\r\n{\\an1}-Si on croise une truite, on est bon.\r\n\r\n07:44:26:07  07:44:28:00\r\n{\\an1}-Depuis trois ans,\r\n\r\n07:44:28:02  07:44:32:07\r\n{\\an1}les p\u00eacheurs retrouvent un peu\r\nleurs poissons et leur sourire.\r\n\r\n07:44:35:18  07:44:37:20\r\n{\\an1}-Elles sont m\u00e9fiantes, hein.\r\n\r\n07:44:41:00  07:44:43:15\r\n{\\an1}Il y a de belles truites sauvages,\r\n\r\n07:44:43:17  07:44:46:01\r\n{\\an1}dans un milieu magnifique.\r\n\r\n07:44:46:03  07:44:49:10\r\n{\\an1}On se ressource, c'est paradisiaque.\r\n\r\n07:44:49:11  07:44:52:16\r\n{\\an1}-Les p\u00eacheurs\r\nveulent pr\u00e9server ce paradis,\r\n\r\n07:44:52:18  07:44:57:14\r\n{\\an1}eux qui sont au quotidien au chevet\r\nde la rivi\u00e8re et de ses occupants.\r\n\r\n07:44:57:16  07:44:59:10\r\n{\\an1}-Ah, c'est super.\r\n\r\n07:44:59:11  07:45:03:04\r\n{\\an1}On voit un petit gammare du Doubs.\r\n\r\n07:45:03:06  07:45:08:00\r\n{\\an1}C'est la nourriture de la truite,\r\ndes petits escargots d'eau.\r\n\r\n07:45:08:02  07:45:11:22\r\n{\\an1}Si on veut bien p\u00eacher,\r\nil faut comprendre la rivi\u00e8re.\r\n\r\n07:45:12:00  07:45:16:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un moment, on ne peut que\r\nl'appr\u00e9cier, on tombe dans le pi\u00e8ge !\r\n\r\n07:45:17:00  07:45:19:20\r\n{\\an1}-Baptiste\r\nest aussi tomb\u00e9 amoureux du coin.\r\n\r\n07:45:19:22  07:45:24:18\r\n{\\an1}Il veut \u00eatre biologiste et s'occuper\r\nde la conservation des rivi\u00e8res.\r\n\r\n07:45:24:20  07:45:27:05\r\n{\\an1}-Le Doubs s'en sort plut\u00f4t bien,\r\n\r\n07:45:27:07  07:45:29:20\r\n{\\an1}malgr\u00e9 tout ce qui lui arrive.\r\n\r\n07:45:29:22  07:45:32:20\r\n{\\an1}Il y a une population\r\nde poissons acceptable,\r\n\r\n07:45:32:22  07:45:35:11\r\n{\\an1}mais qu'on peut encore am\u00e9liorer.\r\n\r\n07:45:35:13  07:45:39:18\r\n{\\an1}-Leur r\u00eave: que le canton\r\nde Neuch\u00e2tel se passe de pesticides\r\n\r\n07:45:39:20  07:45:44:13\r\n{\\an1}et qu'un jour, les bancs de truite\r\nracont\u00e9s par les p\u00eacheurs d'antan\r\n\r\n07:45:44:15  07:45:48:14\r\n{\\an1}refassent leur apparition\r\ndans une rivi\u00e8re plus claire.\r\n\r\n07:45:52:00  07:46:01:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n07:46:01:13  07:46:05:23\r\n{\\an1}-Bonjour, Kevin,\r\nmerci de nous pr\u00eater un p\u00e9dalo !\r\n\r\n07:46:06:01  07:46:13:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n07:46:13:11  07:46:18:09\r\n{\\an1}C\u00e9line Barrelet, votre mission,\r\nc'est d'\u00eatre au chevet du Doubs ?\r\n\r\n07:46:18:11  07:46:22:19\r\n{\\an1}-Pour ainsi dire.\r\n\r\n07:46:22:21  07:46:27:09\r\n{\\an1}Je suis charg\u00e9e du projet\r\n\r\n07:46:27:11  07:46:29:12\r\n{\\an1}\"Doubs vivant\",\r\n\r\n07:46:29:14  07:46:33:09\r\n{\\an1}port\u00e9 par Pro Natura,\r\nWWF et la F\u00e9d\u00e9ration Suisse de P\u00eache.\r\n\r\n07:46:33:11  07:46:38:02\r\n{\\an1}On attribue une grande importance\r\nau Doubs depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n07:46:38:04  07:46:40:12\r\n{\\an1}Comme le dit le nom du projet,\r\n\r\n07:46:40:14  07:46:44:15\r\n{\\an1}son objectif est de rendre\r\nle Doubs \u00e0 nouveau vivant,\r\n\r\n07:46:44:17  07:46:50:16\r\n{\\an1}en prenant des mesures efficaces\r\npour am\u00e9liorer sa situation.\r\n\r\n07:46:50:18  07:46:57:00\r\n{\\an1}On veille \u00e0 ce qu'il n'y ait pas\r\nd'installations n\u00e9fastes\r\n\r\n07:46:57:02  07:47:03:00\r\n{\\an1}construites aux abords du Doubs.\r\n\r\n07:47:03:02  07:47:10:22\r\n{\\an1}Et le but de ce projet est de veiller\r\nsur l'unique population d'apron,\r\n\r\n07:47:11:00  07:47:16:04\r\n{\\an1}une esp\u00e8ce embl\u00e9matique tr\u00e8s rare.\r\n\r\n07:47:16:06  07:47:24:06\r\n{\\an1}Il se trouve en Suisse\r\nque dans le Doubs, le roi du Doubs.\r\n\r\n07:47:24:08  07:47:28:04\r\n{\\an1}-Toutes les rivi\u00e8res suisses\r\nsont dans une sant\u00e9 pr\u00e9caire.\r\n\r\n07:47:28:06  07:47:30:13\r\n{\\an1}Pourquoi parler autant du Doubs ?\r\n\r\n07:47:30:15  07:47:33:09\r\n{\\an1}-C'est une rivi\u00e8re presque mythique.\r\n\r\n07:47:33:11  07:47:37:04\r\n{\\an1}Elle est enchanteresse\r\npar ses c\u00f4t\u00e9s sauvages.\r\n\r\n07:47:37:06  07:47:40:01\r\n{\\an1}C'est une rivi\u00e8re connue.\r\n\r\n07:47:40:03  07:47:43:03\r\n{\\an1}Les gens viennent de loin\r\npour la voir.\r\n\r\n07:47:43:05  07:47:46:01\r\n{\\an1}Elle a inspir\u00e9 beaucoup de l\u00e9gendes.\r\n\r\n07:47:46:03  07:47:51:11\r\n{\\an1}Et c'est une rivi\u00e8re situ\u00e9e\r\ndans un inventaire des paysages,\r\n\r\n07:47:51:12  07:47:59:07\r\n{\\an1}monuments et sites naturels\r\nles plus pr\u00e9cieux en Suisse.\r\n\r\n07:47:59:08  07:48:04:15\r\n{\\an1}C'est une rivi\u00e8re\r\nqui a une grande valeur \u00e9cologique,\r\n\r\n07:48:04:17  07:48:07:19\r\n{\\an1}par toutes les esp\u00e8ces\r\nqu'elle abrite.\r\n\r\n07:48:07:21  07:48:12:14\r\n{\\an1}Beaucoup ne se retrouvent qu'ici,\r\ndans le Doubs.\r\n\r\n07:48:12:16  07:48:17:17\r\n{\\an1}Elles sont strictement\r\nprot\u00e9g\u00e9es en Suisse, et menac\u00e9es.\r\n\r\n07:48:17:19  07:48:19:15\r\n{\\an1}-Merci, C\u00e9line.\r\n\r\n07:48:19:17  07:48:25:15\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9, la s\u00e9cheresse a d\u00e9voil\u00e9\r\ndes traces de vestiges de moulins.\r\n\r\n07:48:25:17  07:48:33:20\r\n{\\an1}Traces du pass\u00e9 industriel depuis\r\nle Moyen Age jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n07:48:44:11  07:48:49:00\r\n{\\an1}-La Roche, pr\u00e8s du Saut du Doubs\r\ndans les montagnes neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n07:48:49:02  07:48:53:08\r\n{\\an1}Ici, le manque de pr\u00e9cipitations\r\na fait baisser les eaux de 23 m,\r\n\r\n07:48:53:10  07:48:58:10\r\n{\\an1}et a d\u00e9voil\u00e9 des sites\r\nhabituellement invisibles.\r\n\r\n07:48:58:11  07:49:03:01\r\n{\\an1}-On peut voir toutes ces ruines\r\n\r\n07:49:03:03  07:49:06:18\r\n{\\an1}des anciens moulins de l'\u00e9poque.\r\n\r\n07:49:06:20  07:49:12:06\r\n{\\an1}On voit bien le canal\r\nqui amenait l'eau au moulin.\r\n\r\n07:49:12:08  07:49:19:18\r\n{\\an1}Ces installations sont les vannes\r\nqui r\u00e9gulaient le niveau de l'eau.\r\n\r\n07:49:19:20  07:49:25:10\r\n{\\an1}-Des vestiges d'une activit\u00e9\r\nindustrielle d\u00e9but\u00e9e au Moyen Age,\r\n\r\n07:49:25:11  07:49:29:17\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9poque des seigneurs\r\nde Valangin et de Bourgogne.\r\n\r\n07:49:29:19  07:49:34:18\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but,\r\nc'\u00e9tait surtout de la meunerie,\r\n\r\n07:49:34:20  07:49:40:13\r\n{\\an1}car au Moyen Age,\r\nla r\u00e9gion \u00e9tait surtout agricole.\r\n\r\n07:49:40:15  07:49:47:12\r\n{\\an1}Il fallait des moulins\r\npour produire la farine et le pain.\r\n\r\n07:49:47:14  07:49:51:17\r\n{\\an1}-Scieries, forges, verreries:\r\nles industries se succ\u00e8dent.\r\n\r\n07:49:51:19  07:49:54:16\r\n{\\an1}Une trentaine de moulins\r\nsont construits\r\n\r\n07:49:54:19  07:49:57:04\r\n{\\an1}du Saut du Doubs \u00e0 Biaufond.\r\n\r\n07:49:57:06  07:50:01:17\r\n{\\an1}D\u00e8s 1880 seront produites\r\ndes pi\u00e8ces pour l'horlogerie.\r\n\r\n07:50:01:18  07:50:06:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une des plus importantes\r\nlamineries de la r\u00e9gion.\r\n\r\n07:50:06:11  07:50:08:09\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n07:50:08:11  07:50:11:04\r\n{\\an1}l'horlogerie se d\u00e9veloppait.\r\n\r\n07:50:11:06  07:50:16:09\r\n{\\an1}Dans cette laminerie\r\nse sont produites des \u00e9bauches,\r\n\r\n07:50:16:11  07:50:25:15\r\n{\\an1}des fournitures et des outils\r\npour la fabrication des montres.\r\n\r\n07:50:25:17  07:50:29:15\r\n{\\an1}-Ces activit\u00e9s s'arr\u00eatent\r\ndans les ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n07:50:29:17  07:50:33:11\r\n{\\an1}La construction du barrage\r\ndu Ch\u00e2telot est en marche,\r\n\r\n07:50:33:12  07:50:36:13\r\n{\\an1}et avec lui\r\nla production d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n07:50:36:15  07:50:40:11\r\n{\\an1}Les moulins, d\u00e9suets,\r\ndisparaissent sous les eaux.\r\n\r\n07:50:47:02  07:50:52:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n07:50:53:01  07:50:57:00\r\n{\\an1}-O\u00f9 qu'il se trouve, il se sent\r\ncomme un poisson dans l'eau.\r\n\r\n07:50:57:02  07:50:59:17\r\n{\\an1}On retrouve un aventurier\r\n\u00e0 La Br\u00e9vine,\r\n\r\n07:50:59:19  07:51:06:12\r\n{\\an1}qui profite de ses voyages pour\r\nsoutenir des actions humanitaires.\r\n\r\n07:51:10:18  07:51:15:01\r\n{\\an1}-Jean-Philippe Patthey\r\nest avant tout un aventurier.\r\n\r\n07:51:15:03  07:51:19:01\r\n{\\an1}Il a travers\u00e9 l'Australie\r\nen char \u00e0 voiles\r\n\r\n07:51:19:03  07:51:24:14\r\n{\\an1}et le continent am\u00e9ricain\r\n\u00e0 v\u00e9lo couch\u00e9.\r\n\r\n07:51:27:20  07:51:32:01\r\n{\\an1}-Il a battu le record\r\navec 25'000 kilom\u00e8tres en 119 jours.\r\n\r\n07:51:32:03  07:51:37:11\r\n{\\an1}-L'exploit, c'est d'avoir travers\u00e9\r\ntous ces pays \u00e0 deux ou trois.\r\n\r\n07:51:37:13  07:51:42:16\r\n{\\an1}-En 2016, apr\u00e8s\r\nun quintuple pontage coronarien,\r\n\r\n07:51:42:18  07:51:46:13\r\n{\\an1}il a r\u00e9alis\u00e9 le Tour du coeur.\r\n\r\n07:51:46:15  07:51:52:07\r\n{\\an1}Sur le trac\u00e9 du Tour de France,\r\nil devan\u00e7ait le peloton officiel.\r\n\r\n07:51:55:01  07:51:58:15\r\n{\\an1}-Si vous avez des r\u00eaves,\r\nvous devez les r\u00e9aliser.\r\n\r\n07:51:58:17  07:52:02:15\r\n{\\an1}Ne laissez personne vous mettre\r\ndes b\u00e2tons dans les roues.\r\n\r\n07:52:02:17  07:52:05:23\r\n{\\an1}-L'action lui a permis de r\u00e9colter\r\n50'000 francs\r\n\r\n07:52:06:01  07:52:10:08\r\n{\\an1}pour les enfants victimes\r\nde malformations cardiaques.\r\n\r\n07:52:10:10  07:52:13:15\r\n{\\an1}-Ce que la m\u00e9decine fait aujourd'hui,\r\n\r\n07:52:13:17  07:52:16:11\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n07:52:16:12  07:52:23:14\r\n{\\an1}Mais pour moi, le plus important,\r\nc'est les enfants.\r\n\r\n07:52:23:16  07:52:30:22\r\n{\\an1}-L'ann\u00e9e derni\u00e8re, il a travers\u00e9\r\nl'Alaska sur le fleuve Yukon.\r\n\r\n07:52:35:10  07:52:39:20\r\n{\\an1}-J'ai trouv\u00e9 la bonne technique\r\n\r\n07:52:39:22  07:52:49:19\r\n{\\an1}pour que mes mouvements\r\nne sollicitent pas trop les muscles.\r\n\r\n07:52:49:20  07:52:54:11\r\n{\\an1}-Le kayak lui permet d'\u00eatre\r\nplus proche de la nature,\r\n\r\n07:52:54:13  07:53:00:01\r\n{\\an1}mais en milieu de parcours,\r\nson embarcation a chavir\u00e9\r\n\r\n07:53:00:03  07:53:04:02\r\n{\\an1}et a emport\u00e9 du mat\u00e9riel vid\u00e9o.\r\n\r\n07:53:04:04  07:53:12:01\r\n{\\an1}-Ca tombe sur le moral,\r\nmais on trouve d'autres solutions.\r\n\r\n07:53:12:03  07:53:16:23\r\n{\\an1}-Les images d'une m\u00e8re ours\r\nle poursuivant sont perdues.\r\n\r\n07:53:17:01  07:53:21:06\r\n{\\an1}-Je me suis retrouv\u00e9\r\n\r\n07:53:21:08  07:53:24:22\r\n{\\an1}\u00e0 trois m\u00e8tres de l'ourse.\r\n\r\n07:53:24:23  07:53:27:23\r\n{\\an1}J'ai tourn\u00e9 mon kayak\r\npour continuer \u00e0 filmer\r\n\r\n07:53:28:01  07:53:32:06\r\n{\\an1}et l'ourse a saut\u00e9 dans la rivi\u00e8re.\r\n\r\n07:53:32:08  07:53:41:12\r\n{\\an1}J'ai donn\u00e9 des coups de pagaie\r\net l'animal est reparti.\r\n\r\n07:53:41:14  07:53:47:17\r\n{\\an1}-L'aventurier de 68 ans a mis en\r\nvente sa maison et son entreprise.\r\n\r\n07:53:47:19  07:53:52:08\r\n{\\an1}Son objectif est de tout quitter\r\npour partir vivre\r\n\r\n07:53:52:10  07:53:55:14\r\n{\\an1}sur la route,\r\nen pleine nature.\r\n\r\n07:54:02:22  07:54:06:04\r\n{\\an1}-Notre balade sur le Doubs\r\nse termine.\r\n\r\n07:54:06:06  07:54:10:19\r\n{\\an1}Demain, on sera \u00e0 Bonfol\r\npour d\u00e9couvrir le kilom\u00e8tre z\u00e9ro,\r\n\r\n07:54:10:21  07:54:15:06\r\n{\\an1}une des lignes de front\r\nde la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\r\n\r\n07:54:15:08  07:54:18:04\r\n{\\an1}Des vestiges sont visibles.\r\n\r\n07:54:18:06  07:54:22:22\r\n{\\an1}Nous irons aussi \u00e0 B\u00e2le,\r\no\u00f9 la question des fronti\u00e8res\r\n\r\n07:54:23:00  07:54:30:13\r\n{\\an1}n'est pas un frein \u00e0 l'essor de la\r\nville, \u00e0 cheval sur les fronti\u00e8res.\r\n\r\n07:54:30:15  07:54:34:04\r\n{\\an1}-La seule fronti\u00e8re,\r\nc'est la fronti\u00e8re mentale !\r\n\r\n07:54:34:06  07:54:38:10\r\n{\\an1}Il n'y a plus\r\nde fronti\u00e8res g\u00e9ographiques.\r\n\r\n07:54:38:11  07:54:41:04\r\n{\\an1}-Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n07:54:41:06  07:54:44:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Godinat\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT050304\r\nDate de transcription : 07-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:39 > 0:02:18) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous tous, Couleurs d'\u00e9t\u00e9 suit le fil du Doubs aujourd'hui, depuis les Brenets, la rivi\u00e8re fait office de fronti\u00e8re naturelle entre la France et la Suisse sur une cinquantaine de km et les tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des randonneurs et des amoureux de la nature, mais sa sant\u00e9 est pr\u00e9caire, l'an pass\u00e9, une importante s\u00e9cheresse a caus\u00e9 une forte mortalit\u00e9 chez les poissons et a forc\u00e9 les bateaux \u00e0 rester \u00e0 quai son \u00e9cosyst\u00e8me, on a fortement souffert un \u00e9cosyst\u00e8me d\u00e9j\u00e0 passablement malmen\u00e9e, notamment par l'exploitation hydro\u00e9lectrique et les micropolluants, nous ferons le point tout \u00e0 l'heure, mais nous verrons que les p\u00eacheurs de leur c\u00f4t\u00e9 reprennent espoir et m\u00eame malade le Doubs rec\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:02:18 > 0:02:21) [99%] : \r\nDe nombreux tr\u00e9sors au fond de son lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:21 > 0:02:22) [86%] : \r\n\u00e7a m'a fait en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:26 > 0:02:35) [86%] : \r\nIci, et vraiment des tr\u00e8s tr\u00e8s belles truites sauvages dans un milieu qui est qui est magnifique, alors quand on vient ici, c'est : on se ressourcer c'est juste paralysie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:36 > 0:02:41) [86%] : \r\nMais avant de se laisser porter par le courant, d\u00e9couvrons ensemble les infos forum 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:46 > 0:03:05) [91%] : \r\nUn nouveau visage pour le Tribunal cantonal du canton de Vaud ce matin, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 le r\u00e9sultat du concours d'architecture, un nouveau b\u00e2timent au cours vous qui s'ajoutera \u00e0 l'\u00e9difice actuel l'objectif : r\u00e9unir \u00e0 l'Ermitage les diff\u00e9rentes cours du tribunal aujourd'hui r\u00e9partis sur 3 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:06 > 0:03:19) [95%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce projet, nous allons pouvoir r\u00e9unir toutes les travaux du Tribunal cantonal sur un m\u00eame lieu, ce qui permettra une meilleure synergie entre les juges et au niveau des collaborateurs une plus grande mobilit\u00e9 pour aller travailler, d'une course ou \u00e0 une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:20 > 0:03:25) [98%] : \r\nUn nouveau b\u00e2timent qui devrait accueillir pr\u00e8s de 90 collaborateurs au printemps 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:27 > 0:03:47) [88%] : \r\n\u00e0 Bienne le bilinguisme prend l'autoroute, les panneaux de la 5 seront chang\u00e9s, pour que la signalisation soit faite dans les 2 langues, allemands et fran\u00e7ais, inaugur\u00e9 il y a 2 ans, la branche Est de l'autoroute n'avait \u00e9t\u00e9 jalonn\u00e9e que d'indications germanique, le canton de mer mais plusieurs associations bilingue, s'en \u00e9tait offusqu\u00e9 le Fran\u00e7ais fera s\u00e8me apparition d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:50 > 0:04:20) [92%] : \r\nLe feu bact\u00e9rien de retour en Valais 2 hectares de pommiers et de poiriers sont touch\u00e9es, pr\u00e8s de Sion, quelque 2000 arbres au total dans les stades avanc\u00e9s, ce qui est caract\u00e9ristique du feu bact\u00e9rien celle la crosse la pointe de la branche qui ce recours en plus du dess\u00e8chement les arbres les plus atteints, seront abattus et br\u00fbl\u00e9s sur place pour \u00e9viter la contagion le canton lance un appel \u00e0 la vigilance et demande aux producteurs de la r\u00e9gion de surveiller leur culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:33 > 0:04:35) [85%] : \r\nBonjour messieurs dames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:42 > 0:04:57) [91%] : \r\nCapitaine durer que votre soci\u00e9t\u00e9 de navigation est active sur le Doubs depuis 1962 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, son petit peu une ann\u00e9e \u00e0 oublier avec cette cette s\u00e9cheresse qui a forc\u00e9 vous bateaux \u00e0 rester \u00e0 quai pendant quelques quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:57 > 0:05:23) [89%] : \r\nOui, c'est une premi\u00e8re pour nous puisque 2018 on a atteint une cote inf\u00e9rieure \u00e0 14 m\u00e8tres 11 du jamais vu depuis que mon p\u00e8re exploite les bateaux, donc depuis 1962 on a subi d'autres s\u00e9cheresse, bien \u00e9videmment, bon c'est pas exceptionnel non plus puisque ces s\u00e9cheresses et grande s\u00e9cheresse ont lieu apparemment tous les 100 ans et 1893 1906 elles \u00e9taient approximativement dans ces dans ces au va quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:23 > 0:05:25) [89%] : \r\nMais pour vous, c'\u00e9tait assez assez catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:25 > 0:05:32) [86%] : \r\nAlors, bien \u00e9videmment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une perte s\u00e8che depuis le mois de septembre, on a certainement eu 10000 passagers de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:32 > 0:05:35) [98%] : \r\nEt cette ann\u00e9e \u00e7a a plut\u00f4t bien commenc\u00e9 cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:35 > 0:05:49) [92%] : \r\nD'un mal pour un bien, puisque l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e7a fait parler de la r\u00e9gion, les m\u00e9dias s'en sont m\u00eal\u00e9s, donc on a eu \u00e9norm\u00e9ment de de personnes qui sont venus voir cette s\u00e9cheresse et donc cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien \u00e7a repart du bon pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:49 > 0:06:16) [91%] : \r\nIls reviennent pour voir le Doubs avec de l'eau \u00e0 son niveau normal, mais comment \u00e7a se passe avec la concurrence fran\u00e7aise bah \u00e9coutez, on a une collaboration qui est donc moi j'entends on s'entend bien entre tous, il y a de la place pour tout le monde, oui, et comment on fait pour concilier le le le fait de vivre du tourisme de d\u00e9velopper le tourisme et de pr\u00e9server quand m\u00eame cet cet environnement comment est-ce qu'on g\u00e8re tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:16 > 0:06:40) [93%] : \r\nBah, \u00e9coutez, nous on a construit des bateaux maintenant qui sont tr\u00e8s \u00e9conomique depuis 1972 mon p\u00e8re avec un ing\u00e9nieur Naval sorti une une conception de bateaux qui est tr\u00e8s \u00e9conomique, on arrive \u00e0 3,4 litres \u00e0 l'heure avec des bateaux de 25 tonnes c'est quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous, pour l'entreprise aussi, puisqu'on arrive \u00e0 environ 2000 litres de carburant par ann\u00e9e pour les 3 bateaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:40 > 0:06:44) [96%] : \r\nLa corruption au niveau de l'\u00e9volution du tourisme il y en a de plus en plus fait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:44 > 0:07:04) [88%] : \r\nC'est plus clair, on a eu des ann\u00e9es dans les ann\u00e9es 90 o\u00f9 on est arriv\u00e9 \u00e0 environ 120000 passagers et apr\u00e8s on a chut\u00e9, on en arriver \u00e0 45000 passagers ces derni\u00e8res ann\u00e9es et comment \u00e7a s'explique, on a eu pas mal de facteurs qui ont fait que la diminution, c'est-\u00e0-dire qu'on avait \u00e0 l'\u00e9poque, 11 restaurants sur la commune des Brenets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:05 > 0:07:12) [95%] : \r\nEt on s'est retrouv\u00e9 avec 3 restaurants, donc on n'a plus assez de capacit\u00e9 pour faire manger les les gens qui viennent visiter la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:12 > 0:07:18) [83%] : \r\nMais l\u00e0, maintenant, \u00e7a \u00e7a reprend, c'est reparti \u00e0 la au jour Simon et tr\u00e8s bien je vous remercie beaucoup plus merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:30 > 0:07:57) [94%] : \r\nD'une ampleur exceptionnelle, la secte de la rivi\u00e8re franco- suisse de l'an dernier a fait le beurre de m\u00e9moire d'homme, on n'avait plus vu \u00e7a depuis 1906 de quoi faire d\u00e9placer les foules de curieux de part et d'autre de la fronti\u00e8re, et si aujourd'hui le tout est de retour dans son lit sa sant\u00e9 reste pr\u00e9occupante, les autorit\u00e9s, les ONG et les p\u00eacheurs sont \u00e0 son chevet des p\u00eacheurs qui constate depuis quelques ann\u00e9es, des signes d'am\u00e9lioration Matthieu Oppliger Gelmini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:06 > 0:08:13) [96%] : \r\nSur le Doubs Thierry Christen observe cette rivi\u00e8re qu'il aime tant, parfois c'est un peu d\u00e9primant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:13 > 0:08:26) [90%] : \r\n\u00e7a vient de la pollution Lavazza qui se d\u00e9colle du fond avec la chaleur L encore aujourd'hui, on s'en sort bien, parce qu'on est au d\u00e9but de la chaleur, mais il y a des moments o\u00f9 on voit le plan d'eau qui est compl\u00e8tement recouvert voit m\u00eame culot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:27 > 0:08:30) [94%] : \r\nMais depuis quelques ann\u00e9es, cette mouche et symbole d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:31 > 0:08:48) [89%] : \r\n\u00e7a fait plus d'une dizaine de jours, on envoie chaque jour des centaines depuis 3 ans, on a un vrai retour de de cette mouche qui est quand m\u00eame une importance capitale pour pour le Doubs, puis pour la p\u00eache pour la nourriture des poissons, des notes quand m\u00eame du d\u00e9bit de la qualit\u00e9 de l'eau, o\u00f9 il y a peut-\u00eatre un petit retour qu'qui est favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:48 > 0:09:04) [92%] : \r\nUn bon signe, apr\u00e8s des ann\u00e9es noires, lieu de p\u00eache mythique, le Doubs, a vu ses poissons se rar\u00e9fier de mani\u00e8re inqui\u00e9tante en cause les barrages et leurs variations de d\u00e9bit, le r\u00e9chauffement de l'eau, les s\u00e9cheresse et la pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:04 > 0:09:07) [79%] : \r\nIl entreprend pas quelque chose assez rapidement ce doit bient\u00f4t mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:08 > 0:09:19) [89%] : \r\nDes mesures sont prises de toutes parts, les barrages r\u00e9gulent leurs variations de d\u00e9bit depuis 2006 les steppes sont en cours de modernisation, un projet de revitalisation de la rivi\u00e8re est sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:20 > 0:09:25) [82%] : \r\nSalut battait salutaire et mont\u00e9, parce que si on croise une truite, comme \u00e7a on est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:25 > 0:09:30) [88%] : \r\nDepuis 3 ans, les p\u00eacheurs retrouvent un peu leurs poissons et leur sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:39 > 0:09:48) [83%] : \r\nIci aller vraiment des tr\u00e8s tr\u00e8s belles truites sauvages dans un milieu qui est qui est magnifique, alors quand on vient ici, c'est : on se ressourcer c'est juste paralysie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:48 > 0:09:55) [96%] : \r\nUn paradis que les p\u00eacheurs veulent pr\u00e9server qui sont au quotidien, au chevet de la rivi\u00e8re et de ses occupants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:55 > 0:10:15) [90%] : \r\nAh ben c'est super ici on voit \u00e7a ici un petit gamin du Doubs \u00e7a c'est aussi la nourriture de la truite, des petits escargots d'eau si on veut bien p\u00eacher, il faut comprendre, conna\u00eetre la rivi\u00e8re alors apr\u00e8s, au bout d'un moment on peut que l'appr\u00e9cier, on tombe dans le panneau, hein, tombe dans le pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:16 > 0:10:23) [93%] : \r\nBaptiste est lui aussi tomb\u00e9 amoureux du coin, ils souhaitent devenir biologiste il s'occuper de la conservation des lacs et des rivi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:24 > 0:10:34) [86%] : \r\nIl 12 ans sont encore plut\u00f4t bien, malgr\u00e9 tout ce qui lui arrivait et tout ce qui lui arrive encore il y a une population de poissons encore acceptable, mais au vu il y a vraiment de quoi am\u00e9liorer aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:34 > 0:10:47) [88%] : \r\nLe r\u00eave que le canton de Neuch\u00e2tel, donne l'exemple, il se passe compl\u00e8tement de pesticides et qu'un jour peut-\u00eatre les bancs de truites racont\u00e9e par les p\u00eacheurs d'antan refassent leur apparition dans une rivi\u00e8re plus clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:12 > 0:11:13) [88%] : \r\n\u00e7a nous parlez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:13 > 0:11:17) [87%] : \r\nMission : finalement, c'est d'\u00eatre au chevet de du Doubs, de cette rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:17 > 0:13:17) [84%] : \r\nAlors, on pourrait ainsi dire suis charg\u00e9 projet du projet Doubs vivant, port\u00e9 par les 3 associations nature avait bien fait la F\u00e9d\u00e9ration suisse de p\u00eache et puis qui attribue d\u00e9j\u00e0 depuis de nombreuses ann\u00e9es, une grande importance, d'o\u00f9 une grande priorit\u00e9 au Doubs et et comme le dit un peu le nom de de ce projet, l'objectif de ce projet et de rendre le Doubs avec vous vivant, on va dire, en veillant \u00e0 ce que des mesures efficaces soient prises pour am\u00e9liorer la situation du Doubs aussi ce qui est important, c'est de veiller \u00e0 ce qu'il y a eu aucune installation n\u00e9faste qui soit construite, nous avons du Doubs et finalement ou si vite de ce projet de veiller \u00e0 ce que l'unique population napperons donc le moins vivant cette crise post- tr\u00e8s rare ben est rarement qui se trouve dans en Suisse que dans le Doubs avec le roi du Doubs oui h\u00e9 bah, qu'elle soit p\u00e9rennis\u00e9e ou sauvegard\u00e9s toutes les rivi\u00e8res suite 500 dans une sant\u00e9 pr\u00e9caire pour qu'on parle autant de cette rivi\u00e8re et c'est ce qui d'ouvrir, on va dire presque mythique qui est assez enchanteresse par le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s sauvage aussi par endroits, c'est une rivi\u00e8re o\u00f9 les gens viennent de loin du pour l'avoir depuis qu'il a inspir\u00e9 beaucoup de l\u00e9gendes et demi et aussi, surtout, ben c'est une rivi\u00e8re qui se situe dans un inventaire des paysages monuments et sites naturels qui d\u00e9signe en fait le paysage les plus pr\u00e9cieux en Suisse, d'accord, c'est vraiment une rivi\u00e8re qui a une grande valeur psychologique \u00e9cologique aussi parcours toutes les esp\u00e8ces qu'elle abrite elle \u00e0 2 grands beaucoup d'esp\u00e8ces qui qui sont que qui se retrouvent, comme ici dans le Doubs, aux abords du Doubs et qui sont strictement prot\u00e9g\u00e9s en Suisse, est menac\u00e9e aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:17 > 0:13:33) [84%] : \r\nJe vous remercie beaucoup s'C\u00e9line et vous les avez peut-\u00eatre entraper\u00e7u l'an pass\u00e9, la s\u00e9cheresse a d\u00e9voil\u00e9 des traces de vestiges de Moulins des traces du pass\u00e9 industriel qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e le long des rives du Doubs d\u00e8s le Moyen-Age et jusqu'au XIXe si\u00e8cle, \u00c9lodie, beau et Matthieu Oppliger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:43 > 0:13:57) [86%] : \r\nLa Roche \u00e0 quelques pas du Saut du Doubs, dans les montagnes neuch\u00e2teloises ici, le manque de pr\u00e9cipitations a fait baisser les haut de 23 m\u00e8tres et a d\u00e9voil\u00e9 des sites habituellement invisibles exceptionnel, parole d'un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:59 > 0:14:10) [95%] : \r\nOn peut voir maintenant toutes ces ruines des anciens moulins qui fonctionnait \u00e0 l'\u00e9poque vous voyez tr\u00e8s bien le canal d'amen\u00e9e qui amenait l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:12 > 0:14:18) [91%] : \r\nCes installations m\u00e9talliques, ce sont les vannes qui r\u00e9gule le niveau de l'eau pour faire tourner les les voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:20 > 0:14:28) [92%] : \r\nDes ruines de part et d'autre du Doubs, vestiges d'une activit\u00e9 industrielle d\u00e9but\u00e9e au Moyen-Age \u00e0 l'\u00e9poque des seniors de Valangin et de Bourgogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:29 > 0:14:34) [88%] : \r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait principalement \u00e0 la meunerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:35 > 0:14:46) [87%] : \r\nPuisque moyen\u00e2geux, c'\u00e9tait surtout la r\u00e9gion \u00e9tait surtout agricole, il fallait des moulins pour d\u00e9cortiquer les c\u00e9r\u00e9ales pour produire la farine pour produire le pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:47 > 0:15:00) [84%] : \r\nSyrie forge verrerie teinturerie les industries se succ\u00e8dent, plus d'une trentaine de Moulin seront construits du Saut du doigt bio font c'est ici aussi des 1880 que seront produites des pi\u00e8ces pour l'horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:00 > 0:15:24) [88%] : \r\nC'\u00e9tait l'une des plus importantes : la Minery de de toute la r\u00e9gion, \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'horlogerie se se se d\u00e9velopper fortement et puis donc ce produit ici dans cette lamin\u00e9 des des \u00e9bauches, ainsi que des fournitures, des des outils pour le la fabrication de d\u00e9montrer d\u00e9pendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:27 > 0:15:40) [93%] : \r\nSes activit\u00e9s s'arr\u00eate \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1930 la construction du barrage du Ch\u00e2telot est en marche, et avec lui la production d'\u00e9lectricit\u00e9, les moulins d\u00e9sormais d\u00e9su\u00e8te dispara\u00eetront alors sous les eaux du lac de mon rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:51 > 0:16:05) [90%] : \r\nO\u00f9 qu'il se trouve, il se sent comme un poisson dans l'eau, on vous emm\u00e8ne du c\u00f4t\u00e9 de la Br\u00e9vine pour retrouver en aventurier tout-terrain qui profite de ses nombreux voyages pour soutenir des actions humanitaires Miroslav Marev et Matthieu Oppliger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:09 > 0:16:25) [96%] : \r\nEn pleine \u00e9criture de sa biographie, dans son salon, Jean-Philippe Patthey nous ferait presque oublier qu'il est avant tout un aventurier \u00e0 son actif la travers\u00e9e de l'Australie en char \u00e0 voile ou encore la travers\u00e9e du continent am\u00e9ricain \u00e0 v\u00e9lo couch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:25 > 0:16:30) [98%] : \r\nSoit 25000 kilom\u00e8tres en 119 jours battant l'ancien record qui \u00e9tait de 140 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:30 > 0:16:39) [87%] : \r\nL'exploit, c'est plus d'avoir travers\u00e9 tous ces pays \u00e0 2 ou 3 autres et puis 120 jours tous les jours au son 24/24h.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:39 > 0:16:53) [94%] : \r\nEn 2016 apr\u00e8s avoir subi un quintuple pontage coronarien, il r\u00e9alisait un nouvel exploit le Tour du coeur chaque jour sur le trac\u00e9 du Tour de France, il devan\u00e7ait le peloton officiel, nous l'avions retrouv\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:53 > 0:17:01) [97%] : \r\nSi vous avez des r\u00eaves, vous devez les r\u00e9aliser laissez personne vous met des b\u00e2tons dans les roues personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:01 > 0:17:07) [99%] : \r\nUne action qui lui a permis de r\u00e9colter des fonds 50'000 francs en faveur des enfants victimes de malformations cardiaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:07 > 0:17:12) [97%] : \r\nTu veux non la m\u00e9decine ce qu'elle fait maintenant par rapport \u00e0 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:12 > 0:17:22) [97%] : \r\nDes gens de mon \u00e2ge, c'est tr\u00e8s bien, \u00e7a nous donne une qualit\u00e9 de vie meilleure peut-\u00eatre prolong\u00e9e aussi etc et pour moi c'est pas le plus important, le plus important, c'est les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:23 > 0:17:33) [98%] : \r\nDepuis, nous l'avions un peu perdu de vue pourtant l'ann\u00e9e derni\u00e8re il est reparti pour une nouvelle aventure, il a travers\u00e9 l'Alaska en descendant sur le fleuve Yukon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:34 > 0:17:49) [94%] : \r\nJe crois avoir trouv\u00e9 la technique, la bonne technique qui fait que mes mouvements sont coh\u00e9rents, il sollicite pas trop les muscles et tendons etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:49 > 0:18:03) [96%] : \r\nCette fois, il a abandonn\u00e9 le v\u00e9lo au profit du kayak, l'occasion d'\u00eatre plus proche de la nature, une nature qui ne l'a pas \u00e9pargn\u00e9 en milieu de parcours son embarcation a chavir\u00e9, emportant une partie de son mat\u00e9riel vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:03 > 0:18:11) [86%] : \r\n\u00e7a tombe un peu sur le moral en hausse 10 c'est, c'est dommage, mais enfin, maintenant, on fait avec, on compose avec on trouver d'autres solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:11 > 0:18:18) [93%] : \r\nLes images vid\u00e9o d'une m\u00e8re ours le poursuivant au bord de la rivi\u00e8re sont perdues \u00e0 jamais seul restent les souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:18 > 0:18:40) [87%] : \r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, on s'est trouv\u00e9, elle \u00e9tait \u00e0 3 m\u00e8tres de moi, j'ai tourn\u00e9 mon kayak pourront continuer de filmer et puis l\u00e0, elle a, elle m'a regard\u00e9 comme pour pour me dire : mais la tenue, tu nous d\u00e9ranges, elle a saut\u00e9 dans l'Euro pour venir vers moi, ben moi j'\u00e9tais dans la rivi\u00e8re avec du courant des 3 coups de pagaie et pas j'ai me suis retourn\u00e9, elle \u00e9tait de nouveau retourner vers 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:41 > 0:18:55) [95%] : \r\nDe retour \u00e0 la Br\u00e9vine, \u00e0 68 ans, l'aventurier vient de mettre en vente sa maison, son entreprise et l'essentiel de ses biens, son objectif tout quitter pour partir vivre sur la route toujours en pleine nature, en qu\u00eate d'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:01 > 0:19:30) [91%] : \r\nVoil\u00e0 notre balade le long des rives du Doubs est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e demain Couleurs d'\u00e9t\u00e9 sera ah bon Paul pour d\u00e9couvrir le kilom\u00e8tre 0, c'est le point de part d'une des lignes de front de la Premi\u00e8re Guerre mondiale des vestiges sont encore visibles et les souvenirs sont encore bien pr\u00e9sents, nous irons \u00e9galement faire un petit tour du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, o\u00f9 la question des fronti\u00e8res n'est de loin pas un frein pour l'essor de la ville \u00e0 cheval entre la fronti\u00e8re suisse, fran\u00e7aise et allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:30 > 0:19:37) [84%] : \r\nLa seule fronti\u00e8re Sallafranque emmental de certaines personnes, autrement il y a pas de fronti\u00e8res g\u00e9ographiques bien plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:38 > 0:19:40) [93%] : \r\nJe vous souhaite une excellente soir\u00e9e et vous dit.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:21:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905834083", "durationSec": 170, "title": "FRIGO CL NE QSID JEAN PHILIPPE PATTHEY CLEAN_RTS000001831265", "excerpt": "Rencontre avec l'aventurier et ancien bras droit de Mike Horn, Jean-Philippe Patthey dans sa maison de La Br\u00e9vine.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BREVINE, LA"], "thematicThemes": ["AVENTURIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849462", "durationSec": 174, "title": "FRIGO CL NE ETEGS PECHEURS DU DOUBS CLEAN_RTS000001890030", "excerpt": "L'\u00e9tat \u00e9cologique et la qualit\u00e9 du Doubs sont pr\u00e9occupants. Cependant, bien que des am\u00e9liorations sont indispensables, les p\u00eacheurs estiment que le pire a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOUBS (RIVIERE)", "BRENETS, LES"], "thematicThemes": ["POLLUTION", "P\u00caCHE (LOISIR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849463", "durationSec": 128, "title": "FRIGO CL NE VCIEL MOULINS DU DOUBS CF_RTS000001895583", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du projet de nouveau Tribunal cantonal du canton de Vaud.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement."}, {"internalArchiveId": "AA1907849587", "title": "CL BREVES - Tribunal cantonal Tribunal cantonal VF"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907849588", "summary": "Les Brenets : \nItw Yvan Durig, capitaine Soci\u00e9t\u00e9 de navigation des Brenets.", "id": "1850078"}, {"internalArchiveId": "AA1907849589", "summary": "Thierry Christen, pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration neuch\u00e2teloise de p\u00eache en rivi\u00e8re, naviguant sur le Doubs.\nRives et eau du Doubs depuis barque naviguant.\nItw Thierry Christen.\nP\u00eacheurs p\u00eachant \u00e0 la mouche.\nItw Baptiste Bocay, membre F\u00e9d\u00e9ration neuch\u00e2teloise de p\u00eache en rivi\u00e8re.", "id": "1850079", "visualThemes": ["RIVI\u00c8RE", "P\u00caCHEUR", "P\u00caCHE (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["DOUBS (RIVIERE)", "BRENETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849590", "summary": "Lac des Brenets : \nItw C\u00e9line Barrelet, coordinatrice projet Doubs vivant.", "id": "1850080"}, {"internalArchiveId": "AA1907849591", "id": "1850081"}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1790529", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050304", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1849846", "internalArchiveId": "AA1907849356", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rodin-Giacometti, Le Ch\u00eane et le Roseau", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "summary": "La fondation Gianadda propose une exposition comparatiste qui r\u00e9unit le sculpteur fran\u00e7ais Auguste Rodin et le peintre et sculpteur suisse Alberto Giacometti.", "durationSec": 120, "genres": ["Autres \u00e9missions culturelles"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10553304", "imageURL": "http://www.rts.ch/10553296.image", "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "EXPOSITION D'ART"], "thematicPersons": ["GIACOMETTI, ALBERTO", "RODIN, AUGUSTE"], "thematicCorporations": ["FONDATION GIANADDA"], "alternativeTitle": ["Rodin-Giacometti, Le Ch\u00eane et le Roseau", "RTSculture"], "alternativeSummary": ["Si tout les oppose a priori, il existe pourtant des filiations, des parall\u00e8les et des ressemblances entre l'oeuvre puissante d'Auguste Rodin et celle, filiforme, d'Alberto Giacometti. L'exposition de Martigny, qui r\u00e9unit 130 oeuvres, en t\u00e9moigne."], "variantIds": ["ece-10553304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T10:58:01Z", "webPublicationDate": "2019-07-04T09:46:31Z", "program": {"href": "/programs/4497", "id": "4497", "name": "RTSculture"}, "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "MARTIN, Marie-Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LAMBELET, Sylvie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791272", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050556", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1837690", "internalArchiveId": "AA1905837200", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue de Diamant Lausanne 2019 : Athletissima - saut \u00e0 la perche dames", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "summary": "Victoire de l'athl\u00e8te am\u00e9ricaine Katie Nageotte, qui a remport\u00e9 le concours de saut \u00e0 la perche dames qui s'est d\u00e9roul\u00e9 dans le quartier du Flon \u00e0 Lausanne lors du meeting international d'athl\u00e9tisme Athletissima comptant pour la Ligue de Diamant. Elle devance l'athl\u00e8te russe sous banni\u00e8re neutre autoris\u00e9e (ANA) Anzhelika Sidorova et la Britannique Holly Bradshaw. Les Suissesses Angelica Moser et Nicole Buechler obtiennent respectivement les 7e et 8e places.", "durationSec": 10800, "genres": ["Athl\u00e9tisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE LAUSANNE", "DIAMOND LEAGUE", "SAUT \u00c0 LA PERCHE", "DAMES"], "thematicPersons": ["MOSER, ANGELICA", "BUECHLER, NICOLE", "NAGEOTTE, KATIE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-15T08:14:37Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1907849572", "durationSec": 91, "title": "MI PERCHE FLON_RTS000001895976", "excerpt": "Le concours du saut \u00e0 la perche dames de la 44e \u00e9dition du Meeting d'athl\u00e9tisme Athletissima de Lausanne s'est d\u00e9roul\u00e9 dans le quartier du Flon. C'est l'Am\u00e9ricaine Katie Nageotte qui a remport\u00e9 le concours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE LAUSANNE", "DAMES", "SAUT \u00c0 LA PERCHE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907850370", "summary": "Lausanne, quartier du Flon : saut \u00e0 la perche de Nicole Buechler, perchiste suisse.", "id": "1850860", "visualThemes": ["MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE LAUSANNE", "DIAMOND LEAGUE", "DAMES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BUECHLER, NICOLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850371", "summary": "Lausanne, quartier du Flon : saut \u00e0 la perche de d'Angelica Moser, perchiste suisse.", "id": "1850861", "visualThemes": ["SAUT \u00c0 LA PERCHE", "DAMES", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE LAUSANNE", "DIAMOND LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907850377", "summary": "Lausanne, quartier du Flon : saut \u00e0 la perche de Katie Nageotte, perchiste am\u00e9ricaine.", "id": "1850867", "visualThemes": ["SAUT \u00c0 LA PERCHE", "DAMES", "MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE LAUSANNE", "DIAMOND LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["NAGEOTTE, KATIE"]}], "program": {"href": "/programs/557", "id": "557", "name": "Athl\u00e9tisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1786631", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049276", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1849671", "internalArchiveId": "AA1907849181", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Wimbledon 2019 - Tour pr\u00e9liminaire : Steve Johnson (USA) - Alex de Minaur (AUS) / Kiki Bertens (NED) - Taylor Townsend (USA) / Kaia Kanepi (EST) - Belinda Bencic (SUI) (Londres)", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 27468, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-08T14:56:30Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791190", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050540", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1847929", "internalArchiveId": "AA1906847439", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 4202, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "backgrounds": ["(00:44:46:02) Perte de la liaison vid\u00e9o avec Liliane Maury Pasquier."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-15T08:43:28Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050303\r\nDate de transcription : 06-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:01:24) [86%] : \r\nEt rajouter encore des si\u00e8ges \u00e7a fait j'avais des gens vraiment assis au bord de la Seine qui s'je ne souvent prenait l'arr\u00eat et poser les pieds sur la sc\u00e8ne et alors normalement le Comeback habituel de ce de gens font \u00e7a, c'est de dire des com\u00e9diens non, ben alors pourquoi tu es sur sc\u00e8ne, mais je le faisais pas parce que \u00e7a met une dr\u00f4le d'ambiance, mais donc voil\u00e0, j'ai jou\u00e9 une centaine en repr\u00e9sentation dans leur idole, est ferm\u00e9 la comme \u00e7a et c'est super et quand c'est plein, donc c'est vrai, c'est une centaine de places \u00e0 battu planqu\u00e9 derri\u00e8re ce rideau et puis j'entends amuse d'entr\u00e9e qui dure 10 15 secondes avant que je rentre, ils ouvrent le rideau en m\u00eame temps et ensuite jointes et selon les soirs, \u00e0 des gens parfois qui applaudissent spontan\u00e9ment, c'est merveilleux, ou alors il y a des gens qui me regardent un peu comme \u00e7a parce que c'est, c'\u00e9tait une entr\u00e9e pas tr\u00e8s spectaculaire dans le sens o\u00f9 il y a pas un Noir sale, c'\u00e9tait en plus une entr\u00e9e, un peu en douceur et tout, donc les gens savaient pas forc\u00e9ment quoi applaudir il y a un truc tr\u00e8s Alpha dans le fait de faire du stand-up, c'est bonjour je me tiens l\u00e0 faut m'\u00e9couter, je suis importante c'est mes id\u00e9es, il va falloir que vous suiviez mon etc, il y a effectivement un truc l\u00e0 aussi tr\u00e8s animal de d'\u00e9tablir une forme d'autorit\u00e9 tout de suite sur le je suis dr\u00f4le, rassurez-vous, vous, je vous je vous prends dans mes mains et on va passer un bon moment ensemble, \u00e7a c'est un truc que j'essaie d'acqu\u00e9rir mais que j'ai pas du tout, tout le temps mais qui, il faut avoir une certaine confiance en soi, parce qu'en fait si on doute il doutent aussi alors que le but c'est de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:25 > 0:01:32) [92%] : \r\nC'est moi qui pilote la donc faut se d\u00e9tendre et \u00e7a va bien se passer le stand-up et je pense il y a plein de m\u00e9tiers comme \u00e7a, mais c'est un m\u00e9tier o\u00f9 il faut accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:33 > 0:01:34) [99%] : \r\nOn va la prendre devant les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:35 > 0:02:08) [89%] : \r\nOn ne peut pas arriver et que ce soit parfait tout le temps et donc \u00e7a c'est un une une perte de contr\u00f4le volontaire en tout cas, a l\u00e2ch\u00e9 prise qu'il faut avoir, mais je pense dans plein de pratiques cr\u00e9ative mais qui est de dire il faut accepter que c'est un processus en cours et qu'il va falloir du public pour l'affiner, donc on ne peut pas arriver tout le temps, c'est b\u00e9ton et je pense que c'est un travail d'\u00e9go de, de, de savoir relativiser de de l\u00e2cher prise, tout en gardant le contr\u00f4le affaire qui est hyper int\u00e9ressant dans le moment aussi et puis se dire qu'on se rel\u00e8ve de rien de dramatique au fond on est l\u00e0 pour faire des blagues sauve pas des vies, quoi qu'on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:31 > 0:02:45) [81%] : \r\nD'armes de O&Y tester mais o\u00f9 est nomm\u00e9 d'art tarde \u00e0 Edimbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:52 > 0:02:52) [89%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:27 > 0:03:38) [81%] : \r\nWestern oui oui oui oui oui le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:49 > 0:03:50) [93%] : \r\nEt \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:54 > 0:04:06) [83%] : \r\nGaga a pas que fait \u00e7a dans La Pianiste de Marina Vollmann demain elle se confirme Karine Vasari sur ses ambitions, info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:10) [85%] : \r\nAvec hyundai tout sonne renseignements chez votre partenaire officiel Hyunday.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:10 > 0:04:23) [93%] : \r\nSur l'axe Yverdon Berne : un accident perturbe la circulation entre Morat et l'\u00e9changeur de Chi\u00e8tres en direction de Berne et puis sur l'autoroute Vevey Lausanne, le trafic est ralenti entre Chexbres et Belmont en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:23 > 0:04:28) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:31 > 0:04:46) [95%] : \r\nDu soleil g\u00e9n\u00e9ralement aujourd'hui avec des averses possibles d\u00e8s la mi- journ\u00e9e sur les Alpes, les Pr\u00e9alpes et le sud du Jura, les orages arriveront aussi au fil des heures ces perturbations pourraient d\u00e9border jusqu'en plaine, il fait d\u00e9j\u00e0 18 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 29 au plus sur la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:46 > 0:04:51) [85%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la maison de la t\u00eate de Moine \u00e0 Belley et ses visites de fromagerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:04:53 > 0:04:56) [90%] : \r\n4 juillet il est 7 heures sur la Premi\u00e8re, bienvenue voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:56 > 0:06:12) [90%] : \r\nEt les titres \u00e0 la une de cette Matinale les retraites nos retraites la table politique sur la table politique \u00e0 nouveau Alain Berset a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet AVS 21 la retraite \u00e0 65 ans pour tous femme comprises, 700 millions de francs pour compenser les 0,7 point de plus de TVA pour financer en grande partie le tout, un nouveau projet, quelle nouvelle chance d'\u00eatre accept\u00e9, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, les oppositions ont \u00e9t\u00e9 rapides et nombreuses, notamment \u00e0 gauche, qui accuse le conseil f\u00e9d\u00e9ral de n'avoir rien appris de la gr\u00e8ve du 14 juin dernier la gauche estime que cette r\u00e9forme se fera sur le dos des femmes Martine de cours, co- pr\u00e9sidente des Femmes socialistes suisses nous rejoint juste apr\u00e8s le journal et puis Liliane Maury Pasquier, l'invit\u00e9 de cette Matinale \u00e0 7 heures 30 une femme suisse pr\u00e9sidente \u00e0 la t\u00eate de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, \u00e0 Strasbourg, c'est pas tous les jours cette institution garante des droits de l'homme est en crise autour de la Russie, Liliane Maury-Pasquier analysera tout \u00e7a avec nous, on parlera aussi de l'apr\u00e8s pour elle de ses projets d'avenir puisqu'elle ne se repr\u00e9sente pas \u00e0 Berne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette Matinale place au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:12 > 0:06:43) [89%] : \r\nBonjour, Vert, noir, orange 3 couleurs, celles de votre journal ce matin, le Vert qui va d\u00e9sormais coll\u00e9 \u00e0 la peau de l'administration f\u00e9d\u00e9rale bravo applaudit la gauche une folie balance l'UDC il sera noir de monde le Mall de Washington aujourd'hui 4 juillet oblige mais cette ann\u00e9e les qui s'invitent \u00e0 la f\u00eate nationale en cadeau du pr\u00e9sident, un cadeau empoisonn\u00e9, la Terre est bleue comme une orange d\u00e9clam\u00e9 le po\u00e8te orange, la plan\u00e8te foot le saura peut-\u00eatre dimanche si les N\u00e9erlandaises gagner le Mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:46 > 0:07:09) [93%] : \r\nR\u00e9duire les d\u00e9placements en avion achet\u00e9 plus de v\u00e9hicules \u00e9lectriques assainir les b\u00e2timents, l'administration f\u00e9d\u00e9rale va devoir serrer la visse pour r\u00e9duire le gaz \u00e0 effet de serre objectif moiti\u00e9 moins d'\u00e9missions en 2030 qu'en 2006, l'arm\u00e9e son secteur le plus polluant devra elle aussi en faire plus, ce plan du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la gauche le salut, la droite aussi Marc mini sauf l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:09 > 0:07:48) [94%] : \r\nSimonetta Sommaruga l'avait annonc\u00e9, en reprenant les r\u00eanes du d\u00e9partement de l'environnement, elle s'engagerait pour la lutte contre le changement climatique, la voil\u00e0 donc qui r\u00e9ussit \u00e0 convaincre l'ensemble de ses coll\u00e8gues de prendre toute une s\u00e9rie de mesures au niveau de l'administration f\u00e9d\u00e9rale diminuer la taille des d\u00e9l\u00e9gations qui prennent l'avion lui pr\u00e9f\u00e9rer le train, quand c'est possible, y compris pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux atteindre au moins les 20 pourcent d'\u00e9lectrique dans la flotte de v\u00e9hicules ou encore poser des panneaux solaires sur les b\u00e2timents f\u00e9d\u00e9raux, la facture de ce paquet climat n'est pas encore \u00e9tabli mais la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste et s\u00fbr de pouvoir faire des \u00e9conomies, Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:48 > 0:08:04) [90%] : \r\nLes investissements, c'est clair, c'est quelque chose qui co\u00fbte, mais souvent avec les mesures pour la protection climatique, on peut quand m\u00eame aussi \u00e9conomiser de l'argent, si je pense par exemple au b\u00e2timent, si vous faites des s'assainissement \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 la fin ou payer moins d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:04 > 0:08:15) [91%] : \r\nLa gauche applaudit l'UDC, elle y voit, je cite, un projet faramineux, une folie n\u00e9e de l'hyst\u00e9rie climatique, point de vue plus nuanc\u00e9 chez le conseiller national PLR Hugues Hiltpold.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:15 > 0:08:31) [91%] : \r\nOn demande une responsabilit\u00e9 individuelle, on demande une responsabilit\u00e9 collective, que ce soit dans les entreprises et puis c'est aussi juste que l'\u00c9tat se montre aussi bonne \u00e0 la ville un r\u00f4le exemplaire pour montrer, dans le fond, que si l'administration incapable de le faire, h\u00e9 bien le simple citoyen peut aussi le faire, et les entreprises peuvent aussi s'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:31 > 0:08:43) [97%] : \r\nMais sur ce point, et plus sp\u00e9cifiquement sur la perspective de mesures contraignantes dans le secteur priv\u00e9 Simonetta Sommaruga aura fort \u00e0 faire pour trouver des majorit\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:43 > 0:08:47) [96%] : \r\nR\u00e9former l'AVS oui mais sans oublier les femmes proches de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:47 > 0:09:04) [94%] : \r\n65 ans pour tous et toutes, voil\u00e0 ce que propose le gouvernement, avec un geste pour leur faire passer la pilule, 700 millions de francs sur 9 ans une r\u00e9forme financ\u00e9e aussi par une augmentation de la TVA de 0,7 pourcent Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan \u00e9quilibr\u00e9 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:04 > 0:09:48) [86%] : \r\nOui, il y a tout d'abord les compensations, je pense qu'elles sont corrects \u00e0 permet en tout cas aux femmes de 55 ans et plus pr\u00e9par\u00e9, ensuite il y a la flexibilit\u00e9, \u00e7a c'est important entre 62 et 70 ans avec pour moi, m\u00ealer mon en fort, c'est celui de l'incitation \u00e0 travailler plus longtemps et quand on parle d'incitation, h\u00e9 bien c'est qu'il y a un r\u00e9el b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 travailler pour ce qui est bien s\u00fbr le peuvent et le souhaitent m\u00eame au-del\u00e0 de de 65 ans puisque en on class\u00e9 de franchise \u00e0 1400 francs : les cotisations vers\u00e9es \u00e0 la vie s'peuvent augmenter le montant de la rente, donc avec ces mesures on arrive gras aux effets souhait\u00e9s, \u00e0 savoir que, finalement, et on aura plus de personnes actives plus longtemps, de mani\u00e8re volontaire et \u00e7a permettra de financer l'ABS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:48 > 0:09:52) [94%] : \r\nAvec un b\u00e9mol pour le PDC, cette r\u00e9forme ne pensent pas assez aux couples mari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:52 > 0:10:05) [86%] : \r\nEt on re\u00e7oit Martine de le coup pr\u00e9cise les femmes socialistes suisses elle est \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois juste apr\u00e8s ce journal, le projet doit passer la rampe du Parlement, c'est pas gagn\u00e9 l'UDC au Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:10:05 > 0:10:08) [94%] : \r\nOn est contraint pour des raisons oppos\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:08 > 0:10:20) [95%] : \r\nSt\u00e9phane Rossini avait tourn\u00e9 le dos \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale, le voil\u00e0 aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de l'OFAS, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, le socialiste valaisan conna\u00eet ce th\u00e8me sur le bout des doigts, il enseigne dans plusieurs universit\u00e9s romandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:10:20 > 0:10:23) [86%] : \r\nOui, un bonnet d'un Europ\u00e9en pour la Suisse, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:23 > 0:10:43) [88%] : \r\n31\u00e8me sur 31 en mati\u00e8re de politique familiale, selon une \u00e9tude de l'Unicef au m\u00eame niveau que la Gr\u00e8ce marqu\u00e9e elle par la crise et par l'aust\u00e9rit\u00e9 ces faiblesses, la dur\u00e9e des cong\u00e9s maternit\u00e9 et les capacit\u00e9s d'accueil des cr\u00e8ches pour les tout-petits, cancre, la Suisse, pas de quoi surprendre Claudia le bar et le pr\u00e9sident de Pro enfonce plateforme romande d'accueil de l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT18 (0:10:43 > 0:11:00) [93%] : \r\nOn sait qu'en Suisse, mais offre et l'accessibilit\u00e9 des offres d\u00e9j\u00e0 c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un \u00e0 l'autre et en plus aujourd'hui on sait qu'il y a pas une place d'accueil pour tous les enfants et puis toutes les prestations ne sont pas accessibles \u00e0 toutes les familles non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:00 > 0:11:05) [89%] : \r\nEst ce que \u00e7a a aussi un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 ou que la Suisse reste quand m\u00eame un pays tr\u00e8s conservateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT18 (0:11:05 > 0:11:26) [91%] : \r\nJe pense que toute la politique familiale n'est pas un poids assez sur les m\u00eames valeurs que dans d'autres paye parce qu'il y a quand m\u00eame encore une grande volont\u00e9 ou des courants qui pr\u00f4ne l'\u00e9ducation qui peut se faire uniquement dans le milieu familial et apr\u00e8s on fonce alors que nous on d\u00e9fend qu'aujourd'hui, les enfants, ils ont besoin de leur famille, mais aussi de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:26 > 0:11:49) [88%] : \r\nClaudia le bar avec Sarah Cl\u00e9ment la Suisse qui ne brille pas en mati\u00e8re de politique familiale, mais les expatri\u00e9s l'adore quand m\u00eame, il la place m\u00eame au 1er rang mondial, selon le sondage annuel de la banque Chess Beatie du jamais vu, les raisons de cet attrait, la qualit\u00e9 de vie, le niveau des salaires, la stabilit\u00e9 politique, \u00e9conomique, mais aussi la beaut\u00e9 des paysages et la propret\u00e9 suisse un jour suisse toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:49 > 0:11:54) [95%] : \r\nC'est joli, ils avaient molest\u00e9 un journaliste de la RTS \u00e0 Gen\u00e8ve, les voil\u00e0 condamn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:54 > 0:12:07) [91%] : \r\nLe procureur du canton a sanctionn\u00e9 hier 6 6 membres du service de s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident camerounais Paul Biya, les faits remontent \u00e0 mercredi dernier, lors d'une manifestation d'opposants devant l'H\u00f4tel InterContinental, c'est donc aller tr\u00e8s vite Guillaume Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:07 > 0:13:02) [94%] : \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot n'a pas tra\u00een\u00e9, tout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en ce d\u00e9but de semaine, mardi 6 membres du service de s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident camerounais, 5 hommes et une femme ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s hier le procureur g\u00e9n\u00e9ral a entendu et confronter les diff\u00e9rentes parties avant de rendre sa d\u00e9cision des condamnations pour contrainte dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et appropriation ill\u00e9gitime quatre des protagonistes ont \u00e9cop\u00e9 de 4 mois de prison avec sursis et les 2 autres de 3 mois avec sursis, ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s dans la foul\u00e9e l'agression notre coll\u00e8gue ne sera donc pas rester sans suite il couvrait, on le rappelle, une manifestation d'opposants au pr\u00e9sident camerounais quand des membres de son service de s\u00e9curit\u00e9 l'ont agress\u00e9 et immobilis\u00e9 pendant que d'autres s'emparer notamment de son t\u00e9l\u00e9phone de son porte- monnaie et de son sac cet \u00e9pisode avait fait r\u00e9agir jusqu'\u00e0 Berne, o\u00f9 le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res avait notifi\u00e9 \u00e0 l'ambassadeur du Cameroun, que de tels incidents \u00e9taient inacceptables et que la libert\u00e9 de la presse devait \u00eatre respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:02 > 0:13:50) [95%] : \r\nEn v\u00e9to, celui des \u00c9tats-Unis, hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies, pas de condamnation unanime sur la Libye, donc de la part de l'ONU apr\u00e8s cette attaque qui a tu\u00e9 au moins 44 personnes dans un centre de migrants \u00e0 Tripoli, le dialogue et le retour au Soudan entre les g\u00e9n\u00e9raux au pouvoir et les chefs de la contestation, les premi\u00e8res rencontres du genre depuis la dispersion meurtri\u00e8re d'un sit-in de manifestants \u00e0 Khartoum, d\u00e9but juin, nous sommes h\u00e9 oui le 4 juillet c'est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous mais pour les Am\u00e9ricains, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire beaucoup leur f\u00eate nationale bien s\u00fbr \u00e0 une c\u00e9l\u00e9bration la tonalit\u00e9 militaire cette ann\u00e9e \u00e0 Washington avec des tons et des v\u00e9hicules blind\u00e9s, du jamais vu depuis 1991 au sortir de la guerre du Golfe, une id\u00e9e de Donald Trump et donc une pol\u00e9mique mais quelle mouche a donc piqu\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:14:47) [94%] : \r\nDonald Trump avait \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par le d\u00e9fil\u00e9 militaire du 14 juillet \u00e0 Paris il y a 2 ans, il \u00e9tait rentr\u00e9 \u00e0 Washington avec la ferme intention de faire de m\u00eame, une parade jug\u00e9 alors trop co\u00fbteuse et critiqu\u00e9 par de nombreux \u00e9lus \u00e0 Washington Trump cette ann\u00e9e n'aura finalement pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 donner une couleur plus patriotique aux festivit\u00e9s du 4 juillet des tanks ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s en ville, des avions de guerre F35 mais aussi Air Force One, l'avion pr\u00e9sidentiel survoleront le Lincoln M\u00e9morial outre me donnera son discours dans la soir\u00e9e, les autorit\u00e9s locales de la ville s'inqui\u00e8tent de l'impact du mat\u00e9riel militaire sur les routes d'autres \u00e9lus d\u00e9noncent un gaspillage d'argent pour un \u00e9v\u00e9nement hors norme dont le budget reste encore floue, le 4 juillet est traditionnellement une f\u00eate non partisane qui doit rassembler la nation Trump promet que la f\u00eate sera somptueuse quant \u00e0 l'ambiance conviviale dans le climat politique qui r\u00e8gne \u00e0 Washington, c'est sans doute d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 les d\u00e9mocrates accusent le pr\u00e9sident de s'\u00eatre tout simplement appropri\u00e9 le 4 juillet Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:47 > 0:14:57) [85%] : \r\nItalien sociale- d\u00e9mocrate et pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, David Sassoli a succ\u00e9d\u00e9 hier Anthony Tajani italien, lui aussi, mais membre du Parti populaire europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:14:57 > 0:15:04) [90%] : \r\nC'\u00e9tait un film, il y a 70 ans avec Ingrid Bergman mais le Stromboli, c'est aussi un volcan et bien vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:04 > 0:15:15) [93%] : \r\nIl est entr\u00e9 en \u00e9ruption dans l'archipel italien des \u00e9oliennes un randonneur tu\u00e9 des dizaines d'habitants et de touristes \u00e9vacu\u00e9s le Stromboli a rappel\u00e9 hier Romain Bardet, qu'il ne dormait jamais vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:15 > 0:16:07) [92%] : \r\nLe volcan qui se trouve au large de la Sicile et l'un des des plus actifs d'Europe, l'un des plus populaires aussi sa silhouette attire les curieux particuli\u00e8rement \u00e0 partir du printemps M\u00e9zi\u00e8res la montagne s'est r\u00e9veill\u00e9e c'\u00e9tait comme \u00eatre en enfer avec une pluie de feu qui tombait du ciel image apocalyptique d\u00e9crite par le pr\u00eatre de Lille Giovanni Longo Stromboli tout petit-t-il un peu moins 13 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, elle compte 500 habitants et selon l'institut national italien de g\u00e9ophysique 2 \u00e9normes explosions ont retenti en fin d'apr\u00e8s- midi hier un juste avant cela, des coul\u00e9es de lave ont eu lieu, projetant un panache de fum\u00e9e qui s'est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 2 kilom\u00e8tres de hauteur, cela a provoqu\u00e9 des incendies autour du petit village de Ginostra, certains habitants et touristes ont pris la mer, \u00e9vacu\u00e9e par un navire de la marine en 2002, une \u00e9ruption massive avait eu lieu, provoquant d'importants d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, les yeux tourn\u00e9s vers la montagne, les habitants esp\u00e8rent d\u00e9sormais un retour au calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:08 > 0:16:30) [88%] : \r\nFacebook \u00e7a remarche \u00e0 100 pourcent hier une grosse panne a affect\u00e9 ses diff\u00e9rents services dans le monde comme Messenger Instagram et WhatsApp une op\u00e9ration de maintenance a provoqu\u00e9 une d\u00e9faillance emp\u00eachant le partage de photos et de vid\u00e9os ado, c'\u00e9tait le judo puis fin de Cruijff, le football, elle s'appelle il a qui Ronan et aujourd'hui, h\u00e9 bien aujourd'hui les Pays-Bas lui disent donc avait l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:30 > 0:16:36) [72%] : \r\nOn vote moment il faut dire et compte m\u00eame d'un contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:45 > 0:16:50) [93%] : \r\nUn but, un seul suffit pour battre la Su\u00e8de en prolongation, c'\u00e9tait hier \u00e0 Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:50 > 0:16:55) [89%] : \r\nEt envoyer les Oranais en finale de la Coupe du monde de football face aux Am\u00e9ricaines Christophe Surf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:55 > 0:17:49) [91%] : \r\nPour une joueuse de football, on ne peut pas imaginer plus beau d\u00e9fi affronter les \u00c9tats-Unis en finale de Coupe du monde, ce d\u00e9fil\u00e9 n\u00e9erlandaise tenteront de le relever, dimanche, pour obtenir ce privil\u00e8ge, elles ont d\u00fb batailler, passer par les barrages, d'abord contre la Suisse pour participer au tournoi final \u00e9limin\u00e9 le Japon ensuite une des nations phares du foot f\u00e9minin, puis la Su\u00e8de, autre cador dans une demi- finale \u00e0 jouer en prolongation aujourd'hui les Petites Soeurs des Cruijff et autres peuvent entrer dans l'histoire r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 les footballeurs hollandais et toujours \u00e9chou\u00e9 remporter le titre mondial mais en face, il y aura des Am\u00e9ricaines avec leurs 3 titres et leurs 5 finales en 8 \u00e9ditions ce duel dimanche sera aussi une question de prestige, une lutte pour savoir de quel c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, les filles pratique le meilleur football Christophe certes RTSsport Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:49 > 0:18:06) [91%] : \r\n\u00c9tats-Unis : Pays-Bas : une finale \u00e0 suivre dimanche d\u00e8s 17 heures en Direct sur RTS 2 aces anglicisme en tennis, se dit d'une balle de service que l'adversaire ne r\u00e9ussit pas \u00e0 toucher, exemple \u00e0 Wimbledon, l'Am\u00e9ricain Opel qui a servi 23 aces pour \u00e9liminer le Vaudois Stan Wawrinka en 5 manches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:06 > 0:18:10) [86%] : \r\nOui, \u00e7a, c'\u00e9tait hier, mais d'autres Suisses vont fouler aujourd'hui le gazon londonien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:10 > 0:18:22) [83%] : \r\nRoger Federer affrontera J. Clark anglais de son \u00e9tat et B\u00e9linda Ben chiche l'Estonienne Kaia Kanepi mais loin du central, pr\u00eats \u00e0 l'accueillir lui le duel entre Nick et Rafa, comprenez Kyrgios et Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:22 > 0:18:26) [91%] : \r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci beaucoup, Olivier, il est 7 heures 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:26 > 0:19:01) [92%] : \r\nAlors vous \u00e9coutez la Matinale de la Premi\u00e8re, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 8 heures \u00e0 suivre d'ici l\u00e0, Italie Focus, toute cette semaine sur notre voisin du Sud, nous sommes all\u00e9s prendre le pouls de ce pays dirig\u00e9 par une coalition populiste et qui doit faire face \u00e0 pas mal de difficult\u00e9s \u00e9conomiques, sans parler d'un certain repli sur des valeurs de plus en plus conservatrice, l'exil des jeunes dans ce matin qui quitte l'Italie et s'installe \u00e0 l'\u00e9tranger pour trouver du travail, ce sera aux alentours de 7 heures 20, et puis la socialiste Liliane Maury Pasquier, madame la pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe avec nous \u00e0 7 heures et demie, elle est l'invit\u00e9e de cette Matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:05 > 0:19:06) [66%] : \r\nValeria Werth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:06 > 0:19:08) [93%] : \r\nMais avant cela on va revenir sur cette nouvelle mue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:08 > 0:19:49) [92%] : \r\nSur de la r\u00e9forme de nos retraites d\u00e9voil\u00e9es hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 2 ans apr\u00e8s le refus de la pr\u00e9voyance 20 20 intitul\u00e9 cette fois-ci, AVS 21, le projet vise \u00e0 assurer le financement du 1er pilier l'\u00e2ge de la retraite des femmes serait calqu\u00e9 sur celui des hommes, 65 ans, avec des mesures compensatoires \u00e0 700 millions de francs environ autre outil de financement, une hausse de la TVA de 0,7 point alors cette r\u00e9forme de l'AVS sera-t-elle la bonne, on va le voir avec vous, Martin Dukurs, bonjour, bonjour, vous \u00eates la co- pr\u00e9sidente des Femmes socialistes suisses, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois convaincus par cette nouvelle r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:50 > 0:20:08) [91%] : \r\nBen non, pas convaincu par cette par cette nouvelle r\u00e9forme pour pour les femmes socialistes, je dirais qu'elle est, qu'elle va pas assez loin pour pour le la situation des femmes parce qu'on sait que le passage \u00e0 la retraite pour les femmes, fait que les femmes ont 40 pourcent de moins \u00e0 la retraite et cette r\u00e9forme ne soumettrait pas dit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:08 > 0:20:13) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 les mesures de compensation, environ 700 millions de francs, notamment pour aider les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:13 > 0:20:59) [91%] : \r\nOui, parce que finalement cette situation du qui fait que les femmes ont moins de 40 pourcent \u00e0 la retraite est li\u00e9e \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9l\u00e9ments d'un par exemple m\u00e9tier majoritairement fait par les femmes sont sont encore sous sous- pay\u00e9s, je veux dire, on a encore des femmes qui travaillent \u00e0 moins de 4000 francs par mois, donc \u00e7a c'est encore un probl\u00e8me, on a aussi toute le oeuvre tout le probl\u00e8me des in\u00e9galit\u00e9s salariales qui n'est pas r\u00e9solue, par le biais de ce de ce projet et on a aussi \u00e9galement des des femmes qui n'ont pas de 2\u00e8me, pilier et le fait de de travailler sur le 1er pilier ne ne permet pas de, de, d'am\u00e9liorer cette situation de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:59 > 0:21:06) [89%] : \r\nOn entend ainsi 700 millions pour les femmes qui s'\u00e9talerait pour les femmes de 55 \u00e0 64 ans, sur 9 ans c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:06 > 0:21:14) [94%] : \r\nQue pr\u00e9voit le projet, c'est insuffisant pour vous, combien de millions, faudrait-il la mettre dans la balance pour que vous souteniez le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:14 > 0:21:58) [94%] : \r\nMais je crois pas que pour l'instant, on peut parler de 2 millions dans dans la balance, mais c'est surtout je dirais une une r\u00e9flexion g\u00e9n\u00e9rale qui doit avoir lieu et surtout de base justement de d'avoir une r\u00e9flexion sur le fait que des femmes se retrouvent au ch\u00f4mage \u00e0 plus de 55 ans, et c'est souvent le le le signal de la fin d'une carri\u00e8re, et l\u00e0 aussi, l'art des mesures pour que les femmes puissent travailler de mani\u00e8re plus de mani\u00e8re de plus longtemps et on voit qu'en augmentant l'\u00e2ge de la retraite d'une ann\u00e9e, bah c'est avoir des femmes sur le march\u00e9 du travail plus longtemps et augmenter justement cette probl\u00e9matique de ch\u00f4mage des plus de 55 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:58 > 0:22:04) [96%] : \r\nEn m\u00eame temps l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a passe aussi peut-\u00eatre par le m\u00eame \u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite 30 les hommes et les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:05 > 0:22:33) [92%] : \r\nAlors c'est un argument qu'on entend r\u00e9guli\u00e8rement, mais je pense que justement on doit travailler sur l'ensemble D. des des mesures \u00e0 prendre dans le domaine de l'\u00e9galit\u00e9, je pense que l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la valorisation des travaux des des m\u00e9tiers typiquement f\u00e9minin est une piste et finalement apr\u00e8s apr\u00e8s qu'on ait am\u00e9liorer la situation des femmes bah, peut-\u00eatre qu'on pourra augmenter l'\u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:33 > 0:22:57) [90%] : \r\nOn a l'impression d'entendre un discours pas nouveau hein lors du rejet de pr\u00e9voyance, 20 ans dont on a d\u00e9j\u00e0 ces m\u00eames arguments entre- temps, la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin est pass\u00e9e par l\u00e0, vous avez l'impression que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est rest\u00e9 dans une forme de tour d'ivoire et n'a pas, n'a pas vu le le le le changement ou les les motivations, les revendications en venant avec une r\u00e9forme qui suscite exactement les m\u00eames critiques qu'il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:58 > 0:23:27) [95%] : \r\nBen c'est clair que \u00e7a donne l'impression que le que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait finalement de tout ce qui s'est pass\u00e9 le 14 juin dans la rue, on avait plusieurs centaines de milliers de femmes qui \u00e9taient dans la rue pour pour bien de nombreuses revendications et la retraite, la pr\u00e9carit\u00e9 chez les femmes est vraiment un \u00e9l\u00e9ment qui, qui a \u00e9t\u00e9 th\u00e9matis\u00e9 lors de cette, de cette gr\u00e8ve du 14 ans, et je peux que regretter que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas entendu ses revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:27 > 0:23:51) [90%] : \r\nEn m\u00eame temps, Martine de cours, vu l'urgence de la situation, le trou financier qui menace l'AVS la derni\u00e8re r\u00e9forme accept\u00e9e par le peuple qui date, qui remonte, hein, c'\u00e9tait en 95, entre- temps, tout a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, est ce que c'est pas un peu irresponsable de faire la fine bouche d'attendent le projet parfait, ne vaudrait-il pas mieux dire oui \u00e0 un projet avec une vision assez compl\u00e8te, m\u00eame s'il est imparfait, vu la situation aujourd'hui l\u00e2ch\u00e9 un peu de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:52 > 0:24:29) [92%] : \r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame une partie du financement de l'AVS qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple par le projet RFFA donc il y a, je pense que la l'urgence n'est plus autant pr\u00e9sente qu'il y a peut-\u00eatre 2 ans, et maintenant, je dirais qu'il y a, il y a 2 autres solutions aussi pour avoir des revenus suppl\u00e9mentaires pour l'avait aussi, on sait que les Budgets de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont toujours b\u00e9n\u00e9ficiaire depuis plusieurs ann\u00e9es, donc peut-\u00eatre aussi travailler l\u00e0- dessus pour avoir un un m\u00e9canisme qui permettrait de d'avoir quand on a des exc\u00e9dents, niveau budg\u00e9taire de renflouer les caisses de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:29 > 0:24:33) [90%] : \r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 2 fois devant le peuple, est ce que vous allez gagner la 3\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:34 > 0:24:51) [91%] : \r\nUn bal, je dirais que l\u00e0 maintenant on est dans un processus o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait des propositions, ensuite il viendra avec un un rapport, il y aura tout le processus parlementaire qui devra avoir lieu et apr\u00e8s on verra, qu'est ce qui ressort de ce processus, par le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:51 > 0:24:59) [91%] : \r\nQuitte \u00e0 soutenir, alors vous n'\u00eates pas sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale mais sur le principe, quitte \u00e0 soutenir une alliance contre nature PS- UDC pour faire couler le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:59 > 0:25:13) [93%] : \r\nAlors on n'en est pas encore l\u00e0, je dirais que les discussions doivent aller voir le au niveau du Parlement et pour les femmes socialistes, il est clair qu'on va suivre attentivement l'ensemble du processus et on on marquera \u00e0 nos id\u00e9es, \u00e0 chaque \u00e9tape du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:13 > 0:25:32) [92%] : \r\nProcessus est ce que \u00e7a ne vous fait pas peur d'autres initiatives hein, qui pourrait devenir potentiellement majoritaire si vous continuez de refuser ces r\u00e9formes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme l'initiative des Jeunes PLR qui demandent une hausse graduelle de l'\u00e2ge de la retraite en fonction de l'esp\u00e9rance de vie et ce qui vaut pas mieux encore une fois accepter ce qui est sur la table aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:33 > 0:26:06) [93%] : \r\nEncore une fois, je veux dire pour l'instant, on n'est pas encore dans le proc\u00e8s dans l'acceptation d'un projet au niveau parlementaire pour les femmes socialistes, c'est s'opposer \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge, Arte, tant qu'on n'a pas atteint l'\u00e9galit\u00e9 dans de nombreux domaines qu'on est surtout des garanties que les femmes gagneront r\u00e9ellement plus \u00e0 la retraite et dans ce processus-l\u00e0, il faudra voir comment \u00e7a se passe et prendre se positionner en fonction de de ce qui a d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:06 > 0:26:26) [87%] : \r\nAlors que, que pensez-vous de ces ce sera ma derni\u00e8re question de ses d\u00e9clarations, David Luiz Widmer-Schlumpf qu'il qu'il a dit dans la presse, elle pr\u00e9side Pro Senectute pour cette ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, le risque, dit-elle, c'est une AVS qui fait faillite et, dans ce tableau-l\u00e0, alors les bas revenus que vous d\u00e9fendez serait \u00e9videmment p\u00e9nalis\u00e9, elle peint le diable sur la muraille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:26 > 0:27:03) [92%] : \r\nAlors on on a toujours tendance \u00e0 \u00e0 peindre le le diable sur la muraille quand on, quand on parle de de pr\u00e9voyance, on sait qu'il y a un besoin de financement de de l'AVS a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le projet RFFA par la population suisse et maintenant, je dirais qu'on a, \u00e7a nous donne plus de temps pour trouver des solutions \u00e0 \u00e0 plus long terme pour ce ce probl\u00e8me de de financement de l'AVS mais je dirais que maintenant, la priorit\u00e9 est de et de travailler aussi sur tout le volet de l'\u00e9galit\u00e9 pour pouvoir avoir une gr\u00e8ve of, r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:03 > 0:27:10) [92%] : \r\nOn entend bien, merci beaucoup Martine de cours pour vos propos, vous \u00eates la co- pr\u00e9sidente des Femmes socialistes suisses tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:10 > 0:27:12) [95%] : \r\nMerci pareillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:15 > 0:27:16) [95%] : \r\nLa Matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:16 > 0:27:24) [94%] : \r\n\u00e0 7 heures 23 on va se rendre en Italie maintenant prendre le pouls de de ce voisin, toute cette semaine, un pays dirig\u00e9 par une coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:24 > 0:27:44) [94%] : \r\nPopuliste et qui subit des difficult\u00e9s \u00e9conomiques on, on, on se rend directement dans le talon de la botte italienne, ce matin, tout au sud de la r\u00e9gion des Pouilles, plus de 30 pourcent de ch\u00f4mage chez les jeunes, l\u00e0- bas, ils sont donc nombreux \u00e0 faire le choix de l'exil partir tenter sa chance au nord ou \u00e0 l'\u00e9tranger, un reportage sign\u00e9 Vincent St\u00f6ckli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:45 > 0:28:04) [95%] : \r\nSelon les donn\u00e9es de l'Est \u00e0 l'institut italien de la statistique 27000 jeunes de moins de 30 ans ont quitt\u00e9 leur r\u00e9gion natale o\u00f9 le pays \u00e0 la recherche de meilleures opportunit\u00e9s en 2018 des d\u00e9parts qui sont en constante augmentation depuis 10 ans, qui sont ces jeunes et pourquoi cherche-t-il \u00e0 s'en aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:07 > 0:28:08) [54%] : \r\nLe gala aliments l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:08 > 0:28:18) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 Anita citron c'est Stefania qui la commande dans la chaleur estivale de son village, pr\u00e8s de 40, tout au sud de l'Italie dans les Pouilles, comme tant d'autres, elle est partie \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:19 > 0:28:44) [81%] : \r\nAlors les cinq, Salmene, test, je suis parti, essentiellement pour des raisons d'emploi malgr\u00e9 plusieurs tentatives apr\u00e8s mon dipl\u00f4me en litt\u00e9rature anglaise et allemande, j'ai aussi fait un master en gestion h\u00f4teli\u00e8re, ils sont moins j'ai cherch\u00e9 longtemps un travail une d\u00e9cennale Mail Gu\u00e9rin autre pendant 5 mois sans succ\u00e8s labos auront \u00e7a, j'ai donc tent\u00e9 ma chance \u00e0 l'\u00e9tranger et costumi\u00e8re SPIM Tobelem 3 reales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:44 > 0:28:49) [86%] : \r\nDonc tenter sa chance \u00e0 l'\u00e9tranger, St\u00e9phanie, elle a fait, mais elle a d\u00e9cid\u00e9 de rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:50 > 0:29:17) [86%] : \r\nC'est l\u00e0, ils en ont, oui, je fais partie de celles qui sont rentr\u00e9s dans leur village d'origine non non mais sous je ne le regrette pas gratuit, voici ce pays gr\u00e2ce \u00e0 mon exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 Berlin, j'ai tout de suite trouv\u00e9 un travail ici \u00e0 mon retour apr\u00e8s un petit mois de recherche une entreprise s'est montr\u00e9e int\u00e9ress\u00e9e au travers d'une agence de placement \u00e0 la suite de quoi j'ai \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e et j'y travaille d\u00e9sormais Akpomedah d'Armin Antoine de son labo oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:18 > 0:29:27) [96%] : \r\nUn petit mois pour trouver un travail, avec en plus un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e au bout, voil\u00e0 qui ne correspond pas \u00e0 l'image d'un Sud gangr\u00e9n\u00e9e par le ch\u00f4mage des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:29 > 0:29:33) [80%] : \r\nAlbert Vladimir la galerie proposant en Arm\u00e9nie Sainte-Bernadette bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:33 > 0:29:43) [89%] : \r\nBernadette Gr\u00e9co et conseill\u00e8re du r\u00e9seau pour la r\u00e9gion des Pouilles, qui fait partie de l'Agence R\u00e9gionale de l'emploi aide chez elle pr\u00e9sente une toute autre r\u00e9alit\u00e9 Christophe ce logo comme on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:43 > 0:30:14) [84%] : \r\nEt devait c'est un lieu commun qui doit \u00eatre d\u00e9mont\u00e9e, ce n'est pas vrai qu'il n'y a pas de travail dans les Pouilles, comme on ne parle plus de vraiment d\u00e9pouille ni m\u00eame d'Italie mais d'Europe qui, c'est vrai que des zones de sp\u00e9cialisation hautement diff\u00e9renci\u00e9s se sont cr\u00e9\u00e9s sur le territoire europ\u00e9en, Sonia l'\u00e9cole Chair et qui est le num\u00e9ro 2 les vari\u00e9t\u00e9s, il faut reconna\u00eetre que chacune de ces zones se sp\u00e9cialiser sa r\u00e9bellion ou pas, il serait donc un peu illusoire pour un candidat, dipl\u00f4m\u00e9 en relations internationales et sciences politiques, de trouver un travail, selon sa formation et ses comp\u00e9tences dans les Pouilles compte sur espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:14 > 0:30:22) [79%] : \r\nBettati ben l\u00e0 ce qu'on peut, \u00e0 une cellule, il y a pour Bernadette Gr\u00e9co, de l'Agence de l'emploi, les jeunes ne suit pas l'Italie, il circule en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:22 > 0:31:02) [86%] : \r\nLes p\u00eacheurs et par l'arr\u00eat pollue de parler de fuite, je pr\u00e9f\u00e9rerais parler d'\u00e9conomie circulaire qui s'est cr\u00e9\u00e9e, et qui est une r\u00e9alit\u00e9 europ\u00e9enne au moins depuis 1900 demande 3 quand le march\u00e9 unique de l'emploi europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 si Carbonneau comme on est maintenant g\u00e9n\u00e9rateur Jason, ce sont des jeunes qui se d\u00e9finit comme la g\u00e9n\u00e9ration Erasmus, ce sont des jeunes qui veulent d\u00e9couvrir l'Europe et qui ne se sentent pas seulement citoyens italiens au d\u00e9pouillement \u00c9ric oui, bonjour, croit conna\u00eetre qu'il existe cette sp\u00e9cialisation g\u00e9ographique et donc, naturellement, si l'id\u00e9e de rester dans sa r\u00e9gion natale, il faut d\u00e9velopper un profil de comp\u00e9tences qui pourraient \u00eatre absorb\u00e9es par les entreprises dans pr\u00e9sent dans la r\u00e9gion d\u00e8s l'annonce, c'est la ritournelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:08 > 0:31:18) [85%] : \r\nSe trouver un travail dans les secteurs porteurs et qui fonctionne, c'est exactement ce qu'a fait Angelo, un jeune sportif de 30 ans HLM et \u00e7a pique \u00e0 son village natal, c'est l'heure de l'Espresso ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:21 > 0:31:31) [84%] : \r\nPour Digi aussi d\u00e9cid\u00e9 de faire la vie ici dans le sud de l'Italie, par principe, d\u00e9finitive, j'ai vraiment vous une certaine mani\u00e8re revenir ici pour lancer une nouvelle \u00e9conomie bas\u00e9e sur le v\u00e9lo et le tourisme durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:31 > 0:31:58) [93%] : \r\nBen \u00e7a ne doit pas \u00eatre fait et sur le tourisme en Ecosse Hosni l'espoir est l\u00e0, mais avec un taux de plus de 35 pourcent de jeunes sans emploi dans les Pouilles, le chemin sera encore long, la solution pour ceux qui veulent rester et de se former l\u00e0 o\u00f9 il y a du travail dans le tourisme, par exemple, faute de quoi il sera n\u00e9cessaire de circuler vers le nord ou vers l'Europe, non pour fuir mais pour trouver les meilleures opportunit\u00e9s pour pourquoi pas comme Stefania un jour revenir plus fort qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:04 > 0:32:38) [90%] : \r\nEt demain, c'est Ludovic Rocchi, qui est dans ce Studio et demain le 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode nous emm\u00e8nera \u00e0 Milan dans dans cette s\u00e9rie sur l'Italie Milan, la capitale du Nord en pleine effervescence \u00e9conomique mais aussi effervescence culturelle Milan, une ville \u00e0 contre- courant, Milan, la ville qui bouge et r\u00e9invente la qualit\u00e9 vie \u00e0 l'italienne bonjour Ludovic requis, bonjour, vous avez entendu arriver dans ce Studio, vous recevez ce matin Liliane Maury-Pasquier en Direct de Strasbourg o\u00f9 elle pr\u00e9side l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:38 > 0:33:26) [91%] : \r\nOui, en fait, avec ce ce poste europ\u00e9en la socialiste genevoise finit en quelque sorte sa carri\u00e8re en beaut\u00e9 puisqu'elle se repr\u00e9sente pas aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors assi\u00e9g\u00e9e en tout 24 ans \u00e0 Berne et puis sa priorit\u00e9 cette ann\u00e9e, elle s'est investi avec force dans cette pr\u00e9sidence europ\u00e9enne, seuls 2 Suisses ont eu cet honneur de pr\u00e9sider \u00e0 l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe a pas confondre avec le Parlement europ\u00e9en d\u00e9di\u00e9 au aux droits de l'homme, cr\u00e9\u00e9e au sortir de la 2\u00e8me guerre mondiale et qui a fait, qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 70 ans, et puis l'histoire se poursuit en Direct \u00e0 Strasbourg o\u00f9 le retour de la Russie vient de se jouer au sein de l'Assembl\u00e9e parlementaire alors nous allons \u00e9voquer avec Liliane Maury Pasquier le r\u00f4le qu'elle a jou\u00e9 dans ce moment historique et tr\u00e8s tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:26 > 0:33:27) [100%] : \r\nDans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:29 > 0:33:31) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:32 > 0:34:00) [89%] : \r\nDe feu ralentissements sont constat\u00e9s sur l'axe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys et le giratoire du bas du Raymond direction de La Chaux-de-Fonds et puis sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre la Sara et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne, enfin, sur l'axe Vevey Lausanne entre ch\u00e8vres et l'aire de service de Lavaux en direction de Lausanne et puis c'est pas tout en sur le contournement de Lausanne entre Lausanne serait la \u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:03 > 0:34:24) [94%] : \r\nSoleil g\u00e9n\u00e9ralement est pr\u00e9vue aujourd'hui avec de la pluie possible d\u00e8s la mi- journ\u00e9e sur les Alpes, les Pr\u00e9alpes, le sud du Jura, les orages arriveront aussi au fil des heures ces perturbations pourraient d\u00e9border jusqu'en plaine c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 18 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 29 au plus chaud de la journ\u00e9e demain, c'est assez simple, beau et chaud 33 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:27 > 0:34:31) [88%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure \u00e0 7 heures 30 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:33 > 0:34:35) [92%] : \r\nLe rappel de l'info de le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:35 > 0:36:24) [93%] : \r\n2 heures de r\u00e9union mais pas de condamnation unanime, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est divis\u00e9e apr\u00e8s le bombardement d'un camp, d\u00e9tention de migrants en Libye, Washington a bloqu\u00e9 l'adoption d'une r\u00e9solution hier soir \u00e0 New York, sans donner d'explication explosion pluie de feu est immense nuage de fum\u00e9e, les images de la forte \u00e9ruption volcanique du Stromboli hier au large de la Sicile, en Italie, un randonneur est mort et plusieurs autres personnes sont l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s oui pour le PDC bof pour le PLR et non pour les socialistes et l'UDC la nouvelle r\u00e9forme de l'AVS divise d\u00e9j\u00e0 la classe politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut harmoniser l'\u00e2ge de la retraite, 65 ans pour tous et toutes, il mise aussi sur une hausse de la TVA, le gouvernement qui veut montrer l'exemple dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, moins de d\u00e9placements en avion des b\u00e2timents plus \u00e9colo et des v\u00e9hicules \u00e9lectriques qui l'administration f\u00e9d\u00e9rale va r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2030, si vous \u00eates accros aux r\u00e9seaux sociaux vous pouvez respirer Facebook annonce un retour \u00e0 la normale ce matin apr\u00e8s la grosse panne qui a affect\u00e9 ses services un accident li\u00e9 \u00e0 une op\u00e9ration de maintenance il a perturb\u00e9 pendant de longues heures, le partage de photos sur le r\u00e9seau social mais aussi sur WhatsApp et Instagram 100 millions de francs Boeing met la main au porte- monnaie pour indemniser les familles des victimes de de r\u00e9cents crash a\u00e9rien, celui de la Lyonnaise, l'autre l'Automne dernier en Indon\u00e9sie et celui d'Ethiopian Airlines, c'\u00e9tait en mars La Suisse premi\u00e8re dans le coeur des expatri\u00e9s, niveau des salaires stabilit\u00e9 politique mais ceci beaut\u00e9 des paysages, selon un sondage HSBC, elle est le pays le plus appr\u00e9ci\u00e9 devant Singapour il Canada et puis les championnes d'Europe contre les championnes du monde, l'affiche au sommet de la finale du mondial f\u00e9minin de football apr\u00e8s leur victoire face \u00e0 la Su\u00e8de hier les N\u00e9erlandaises d\u00e9fieront les Am\u00e9ricaines, dimanche \u00e0 Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:29 > 0:36:37) [93%] : \r\nPour ce 1er rendez- vous Manuella Maury accueil Pascal Auberson 40 ans de carri\u00e8re et une trajectoire sinueuse pour cet enfant de musiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:38 > 0:36:46) [87%] : \r\nDe ces explorations artistiques en passant par ces rencontres et ces r\u00e9v\u00e9lations, le multi- instrumentiste, ce livre, au micro de toute une vie : jeudi sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:48 > 0:36:53) [95%] : \r\n7 heures 32 Liliane Maury Pasquier et votre invit\u00e9 ce matin Ludovic Rocchi c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:53 > 0:37:06) [88%] : \r\nBonjour Liliane Maury Pasquier, c'est \u00e0 vous, bonjour Liliane Maury Pasquier bonjour, alors vous \u00eates en Direct et on vous remercie alors les go\u00fbts de Strasbourg je m'entends tout \u00e7a va pas du tout, on va pas y arriver comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:07 > 0:38:06) [90%] : \r\nJ'esp\u00e8re que la ligne maritime correct ce matin l'il fort parce qu'il est donc en Direct de Strasbourg, et vous \u00eates d'ailleurs accueilli dans un Studio du Parlement europ\u00e9en \u00e0 ne pas confondre avec cette Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe que vous pr\u00e9sidez cette ann\u00e9e le se le rappeler \u00e0 c'est un honneur rare pour pour les Suisses, vous \u00eates en fait la la 2\u00e8me cet organe a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 70 ans, sortir de la 2\u00e8me guerre mondiale il est d\u00e9di\u00e9 un d'abord \u00e0 la d\u00e9fense des droits de l'homme avec la fameuse Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme et puis en ce moment, c'est jouer dans votre enceinte, l'Assembl\u00e9e parlementaire \u00e0 un moment historique, c'\u00e9tait exactement il y a une semaine, apr\u00e8s 9 heures de d\u00e9bat : lev\u00e9e des sanctions contre la d\u00e9l\u00e9gation russe alors Liliane Maury Pasquier, comment vous \u00eates investi et comment vous avez v\u00e9cu ces ces moments comment vous avez v\u00e9cu ces ces moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:38:06 > 0:39:41) [92%] : \r\nAlors c'est vrai que c'\u00e9tait des moments relativement difficile et compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer parce que de fait l'assembl\u00e9e l'Assembl\u00e9e parlementaire avait d\u00e9cid\u00e9 il y a 5 ans apr\u00e8s l'annexion ill\u00e9gale de la Crim\u00e9e par la Russie, donner des nappes d'apporter des sanctions \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation russe, mais des sanctions au sein de l'Assembl\u00e9e parlementaire, suppression du droit de vote du droit de prendre la parole de du droit d'occuper certaines fonctions bref depuis donc 2014 premi\u00e8re premi\u00e8res r\u00e9actions 2015, rebelote, l'Assembl\u00e9e a pris la m\u00eame d\u00e9cision, et depuis lors, la Russie n'a plus pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9l\u00e9gation au sein de l'Assembl\u00e9e parlementaire et puis apr\u00e8s 5 ans de ce r\u00e9gime, la question c'\u00e9tait de savoir si la Russie allait rester membre du Conseil de l'Europe, ou si elle allait d\u00e9finitivement claqu\u00e9 la porte et le but \u00e9tait d'ailleurs largement soutenu par la majorit\u00e9, la major nette de l'Assembl\u00e9e parlementaire et de l'ensemble des ministres qui forment l'autre organe du Conseil de l'Europe, d'essayer de faire en sorte que la Russie reste membre, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que la fameuse Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, dont vous avez parl\u00e9 prot\u00e8ge les citoyennes et citoyens russes tant que la Russie fait partie du Conseil de l'Europe et puis parce que finalement, cet organe qui est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie, aux droits humains et \u00e0 l'\u00c9tat de droit, c'est d'abord et avant tout un lieu de dialogue, un lieu d'\u00e9change et un lieu o\u00f9 pr\u00e9cis\u00e9ment on peut confronter les opinions diff\u00e9rentes, on peut faire se rencontrer des Russes, par exemple, et des Ukrainiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:41 > 0:40:22) [89%] : \r\nCe que ce que vous voulez dire un clairement Liliane Maury Pasquier, c'est que, au fond, il y a une approche en tout cas de de votre part, comme pr\u00e9sidente, aussi, de la d\u00e9l\u00e9gation suisse assez pragmatique, de se dire : bon, il y avait ce ce ce r\u00e9gime de sanctions assez symbolique et puis s'pas suivre \u00e9tait franchie par les Russes, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a le le les citoyens \u00e0 russe qui aurait pu acc\u00e9der \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, donc mais ce pragmatisme en quelque sorte vous est reproch\u00e9 de mani\u00e8re assez virulente \u00e0 et notamment par la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne qui maintenant menace de mener une politique de la chaise vide, c'est un peu la crise sans fard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:40:25 > 0:42:11) [93%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que le le risque, c'est de s'enfoncer dans la crise en m\u00eame temps pr\u00e9cis\u00e9ment, je pense que le le fait de permettre \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation russe de revenir si\u00e9ger pleinement au sein de l'Assembl\u00e9e parlementaire \u00e7a constitue justement la r\u00e9ponse \u00e0 cette crise sans fin et \u00e7a constitue justement la r\u00e9ponse la plus la plus sage, la plus pragmatique, comme vous avez dit qu'sans doute la marque de fabrique de la Suisse, nous ne sommes pas un pays habitu\u00e9 au \u00e0 l'opposition constante entre une majorit\u00e9 et une opposition qui est qui s'envoient des anath\u00e8mes \u00e0 la figure, si je peux parler comme \u00e7a et vraiment avec l'id\u00e9e, encore une fois d'\u00eatre au service de la population, pas seulement de la population russe, parce que je pense que le dialogue et le la recherche de solutions de compromis, elle, elle en fait, elle profite \u00e0 l'ensemble de la population europ\u00e9enne, nous sommes dans une p\u00e9riode o\u00f9 il y a beaucoup de d'attaques contre le multilat\u00e9ralisme, o\u00f9 il y a beaucoup de grandes un renouveau, un grand une grande croissance des nationalismes les populismes de du repli sur soi et dans ce sens-l\u00e0, le Conseil de l'Europe, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 comme vous l'avez dit, il y a, il y a 70 ans, au lendemain de la 2\u00e8me guerre mondiale est un, une organisation qui oeuvre \u00e0 pacifier rassembler \u00e0 rapprocher en respectant les diff\u00e9rences, et \u00e7a, \u00e7a peut se faire que par le dialogue et c'est pour \u00e7a que c'est aussi important, maintenant, qui a 70 ans, et que c'est aussi important d'avoir tout le monde autour de la table et de pas commencer \u00e0 jouer le jeu des des exclusions parce qu'\u00e0 ce petit jeu du pays qui serait le plus m\u00e9ritant ou le moins m\u00e9ritants, on finira par se retrouver \u00e9ventuellement quelques-uns autour de la table et on aura beaucoup perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:11 > 0:42:43) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est, c'est c'est votre message \u00e0 et et un r\u00e9sultat obtenu au niveau du Conseil de l'Europe et puis bah parall\u00e8lement se se mettre en place \u00e0 Strasbourg et \u00e0 Bruxelles et les nouvelles autorit\u00e9s europ\u00e9ennes \u00e0 \u00e0 la suite des \u00e9lections europ\u00e9ennes, c'est pas facile de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, m\u00eame assez laborieux, il y a cette eau mont\u00e9e, vous l'avez dit des nationalismes c'est votre, votre analyse et votre sentiment, qui \u00eates sur place vous \u00eates quoi plut\u00f4t optimistes, pessimistes sur l'avenir de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:46 > 0:43:42) [92%] : \r\nAlors, en fait, je suis plut\u00f4t optimiste dans le sens o\u00f9, malgr\u00e9 tout ce qu'on pr\u00e9disait les derni\u00e8res \u00e9lections au Parlement europ\u00e9en d'abord, ont montr\u00e9 une plus forte participation vraiment une remont\u00e9e, ce qui signifie aussi qu'un grand nombre d'europ\u00e9enne et d'Europ\u00e9ens ont pris la mesure des risques \u00e0 voir l'Union s'affaiblir ou \u00e0 le voir le voir dispara\u00eetre, donc \u00e7a pour moi c'est un excellent signe de vivacit\u00e9 de bonne sant\u00e9 d\u00e9mocratique et les r\u00e9sultats eux- m\u00eames ont aussi montr\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments plus ou moins inattendus, notamment la la mont\u00e9e largement r\u00e9parti des des mouvements \u00e9cologistes et du parti des Verts, et l\u00e0 aussi, quand on parle quand on pense \u00e0 l'avenir quand on pense au au danger au d\u00e9fi que nous devons relever les Suisses aussi, pas seulement, et les membres de l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien je pense que c'est plut\u00f4t rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:42 > 0:44:10) [91%] : \r\nEt puis alors \u00e7a fait quoi quand on est Suisse, d'avoir une une partie, une parcelle de pouvoir europ\u00e9en dans dans les mains puisque, en tant que que pr\u00e9sident, vous avez d'ailleurs en ce moment \u00e0 2 depuis hier des, des, des r\u00e9unions avec son appel, le comit\u00e9 des Ministres des 47 \u00e0 membranes du du Conseil de l'Europe, vous avez quand m\u00eame un peu de pouvoir europ\u00e9en dans les mains, malgr\u00e9 le fait qu'on qu'on n'est pas dans dans l'Union, les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:44:12 > 0:44:27) [90%] : \r\nAlors c'est un pouvoir tr\u00e8s relatif, mais c'est vrai que tous tout poste de de pr\u00e9sidente de pr\u00e9sident implique \u00e0 la fois des possibilit\u00e9s et une grande responsabilit\u00e9, la responsabilit\u00e9 de permettre que les choses se dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:27 > 0:44:42) [86%] : \r\nOu le le le mieux possible et puis qu'on ait au final un r\u00e9sultat qui correspondent en tout cas \u00e0 l'exercice d'une d'une volont\u00e9 d\u00e9mocratique et alors ce pouvoir-l\u00e0, oui, il est tr\u00e8s petit, mais il existe et Sa\u00efd et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:43 > 0:44:44) [85%] : \r\nOn nous a et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:44 > 0:44:46) [97%] : \r\nOn a carr\u00e9ment plus la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:46 > 0:44:52) [88%] : \r\nNous avons perdu, Liliane Maury-Pasquier, Ludovic, on vous voit \u00e0 l'\u00e9cran, on essaie peut-\u00eatre de de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:44:52 > 0:44:54) [94%] : \r\nDe vous reconnecter, ce que vous nous entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:56 > 0:44:58) [94%] : \r\nNon, nous n'entendons plus frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:58 > 0:45:02) [77%] : \r\nBien voil\u00e0 micro, c'est tout, c'est tout, on vous en donne un veau ou Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:45:04 > 0:45:15) [90%] : \r\nOn a quelques soucis techniques 1 pour nos auditeurs la ligne instable avec un \u00e9cho assez d\u00e9sagr\u00e9able en arri\u00e8re- fond, Liliane Maury Pasquier, si vous nous entendez, je propose que vous repreniez peut-\u00eatre votre question Ludovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:16 > 0:46:00) [91%] : \r\nEh bien, on va faire comme \u00e7a, on va essayer de parler un peu de vous et de la Suisse comme \u00e7a peut-\u00eatre, \u00e7a nous rapprochera et je le disais en introduction vous donner pleinement cette ann\u00e9e donc \u00e0 \u00e0 ce mandat de de pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe et puis en m\u00eame temps, il doit y avoir un petit pincement pour vous un peu d\u00e9j\u00e0 de de nostalgie puisque c'est un peu la fin de votre carri\u00e8re politique \u00e0 vous l'avez annonc\u00e9, vous allez pas vous repr\u00e9senter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous avez, vous aurez fait 12 ans au Conseil national, vous terminez 12 ans au Conseil des \u00c9tats, vous \u00eates une des b\u00eates errantes au-del\u00e0 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale votre avenir, c'est quoi, c'est la retraite Liliane Maury-Pasquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:02 > 0:46:37) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez, j'ai pas vraiment le temps d'y penser pour le moment, ce sera au programme du d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, mais je reste int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 continuer de faire des choses, j'ai appris \u00e9norm\u00e9ment de choses de toute cette vie politique, je pense que j'ai aussi acquis un certain nombres de comp\u00e9tences, et puis je vais essayer de, de faire en sorte de pouvoir en profiter peut-\u00eatre en mettre \u00e0 profit aussi d'autres organisations, institutions, peut-\u00eatre avec un rythme toutefois un tout petit peu all\u00e9g\u00e9 parce que c'est vrai qu'en ce moment, c'est relativement charg\u00e9, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:37 > 0:46:59) [88%] : \r\nPuis vous vous pensez quoi de de il c'est pas votre cage crois vous a dit \u00e0 ind\u00e9tr\u00f4nable \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve et puis au fond, vous avez de vous- m\u00eame, a annonc\u00e9 que vous vous arr\u00eatez, peut-\u00eatre au bon moment, vous faites par la l\u00e9gislature de trop comme pour certaines et certains, mais vous, vous pensez quoi de ce d\u00e9bat, qui a de de dire que certains squattent les places de pouvoir notamment dans votre parti a au Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:47:02 > 0:47:59) [92%] : \r\nJe pense que c'est pas tr\u00e8s correct de parler de squatter, parce que mon finalement l'aile, il faut encore que les p\u00e8res encore que les candidates soit \u00e9lu, si elles le sont, c'est tout de m\u00eame que la population pense qu'elles sont \u00e0 leur place, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose qu'il est important de relever maintenant en effet personnellement je pense qu'il y a un temps pour tout, et qu'il est important qu'il y a un renouvellement et que donc il faut aussi avoir la possibilit\u00e9 peut-\u00eatre la sagesse de de dire qu'il y a un moment, il faut s'en aller, m\u00eame si dans certains cas, c'est pas mon cas, mais dans certains cas, on peut craindre que le poste soit perdu ou que, finalement, la, la, la, la personne qui va vous succ\u00e9der sera moins efficace au moins port\u00e9 sur les m\u00eames sujets que vous, enfin \u00e7a c'est des choses qui arrivent, mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat du changement, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat de la diversit\u00e9 et du renouvellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:47:59 > 0:48:16) [88%] : \r\nEt puis une derni\u00e8re question plus personnelle il permettez mais quand on est 4 fois maman 9 fois grand- maman comme vous bien compter et qu'on a autant d'engagements que que vous au niveau politique, associatif, on fait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:18 > 0:48:24) [91%] : \r\nC'est quoi la recette de la superwoman Liliane Maury-Pasquier Liliane Maury-Pasquier alors s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:48:26 > 0:49:05) [93%] : \r\nLa chance d'avoir depuis un certain nombre d'ann\u00e9es maintenant un compagnon, le p\u00e8re de mes enfants, le grand- p\u00e8re de mes petits-enfants qui a toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9sent, on a vraiment v\u00e9cu le partage des t\u00e2ches avant le cong\u00e9 paternit\u00e9, m\u00eame si on aurait bien voulu que \u00e7a existe et puis ben le reste, c'est une capacit\u00e9 d'organisation est bon enfin voil\u00e0 apr\u00e8s chacun fait comme il peut, et puis j'aime ce que je fais, je pense qu'il y a rien de telle que la passion pour l'activit\u00e9 et pour les gens qui fait qu'on peut mener plusieurs carri\u00e8res, si on peut dire plusieurs t\u00e2ches en tout cas de front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:49:05 > 0:49:08) [86%] : \r\nMerci Liliane Maury Pasquier, on a not\u00e9 la recette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:11 > 0:49:12) [89%] : \r\nLa Matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:49:12 > 0:49:47) [89%] : \r\nLiliane Maury Pasquier, j'ose le dire, vous restez avec nous, on croise les doigts, enfin ce qu'on dit plus compliqu\u00e9 ce matin vous \u00eates notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures, je propose, peut-\u00eatre qu'on vous si vous nous entendez encore, on va vous rappeler par t\u00e9l\u00e9phone peut-\u00eatre, ce sera plus stable et plus tranquille pour la revue de presse avec vous que vous allez pouvoir commenter, faut qu'on fasse vite, parce que la presse a commence maintenant, enfin, fait que Simon Corthay qui a fait son entr\u00e9e dans ce Studio Simon on parcourt vos journaux ce matin et on commence avec, on peut le dire hein, une pilule pour les femmes plut\u00f4t difficile \u00e0 avaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:49:47 > 0:50:46) [93%] : \r\nDans 24 heures a trouv\u00e9 cette formule pour pr\u00e9senter la retraite \u00e0 65 ans pour vous mesdames, malgr\u00e9 les compensations annonc\u00e9 hier \u00e0 Berne, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9clenche une avalanche de critiques, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, mais \u00e9trangement, je n'ai pas vu de commentaires ou d'\u00e9ditorial dans la presse romande ce matin, en revanche, c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique quelques r\u00e9dactions se sont lanc\u00e9s dans l'exercice, le Tages-Anzeiger et le Bund constate qu'Alain Berset a gagn\u00e9 une manche en convainquant ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accorder ces 700 millions aux Suissesses p\u00e9nalis\u00e9s par l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de leur retraite 700 millions pour les femmes, une somme qui fait aussi la une de la NZZ mais pour dire que la r\u00e9forme du ministre des Affaires sociales et d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, c'est un petit pas dans la bonne direction, explique le commentateur mais en revanche il s'interroge sur la nonchalance, la nonchalance de la majorit\u00e9 vous bourgeoise du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:46 > 0:50:50) [91%] : \r\nQui a accept\u00e9 cette r\u00e9forme Liliane Maury Pasquier, vous \u00eates avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT34 (0:50:51 > 0:50:51) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:50:51 > 0:50:54) [86%] : \r\nAlors voil\u00e0, on vous a racont\u00e9 oui ben voil\u00e0, \u00e7a sera peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:55 > 0:51:34) [92%] : \r\n\u00e7a sera peut-\u00eatre plus pour pour la fin de de 7 heures de Matinale on \u00e9voquait donc cette, cette r\u00e9forme de l'AVS, pr\u00e9sent\u00e9 hier par Alain Berset avait S21 qui mais l'\u00e2ge de la retraite des femmes au m\u00eame \u00e2ge que celui des hommes, avec 700 millions de compensation et puis une hausse du taux de TVA de 0 7 point pour aider \u00e0 financer le tout en un, on a entendu, hier, la grogne des socialistes, des femmes socialistes tout \u00e0 l'heure, \u00e9galement contre ce projet, qu'en pensez-vous, j'imagine que, que \u00e7a vous \u00e7a vous pla\u00eet pas, mais en m\u00eame temps est-ce que c'est pas le moment de dire oui \u00e0 quelque chose de pas tout \u00e0 fait parfait parce qu'il y a un petit peu le feu \u00e0 la maison sur le le financement de nos retraites \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT34 (0:51:35 > 0:52:52) [90%] : \r\nAlors peut-\u00eatre que je dirais d'abord ce que je regrette profond\u00e9ment que les propositions qui ont le et faites hier n'a pas \u00e9t\u00e9 fait, on n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e parce qu'en fait elle t'ont \u00e9t\u00e9 faites lors d'un chat lors des d\u00e9bats au Parlement sur la 11\u00e8me r\u00e9vision qui, comme vous le savez a \u00e9chou\u00e9 donc les propositions de p\u00e9riode transitoire, les propositions de financement suppl\u00e9mentaire toutes ces propositions, nous les avons faites \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait encore temps, ouais, c'\u00e9tait peut-\u00eatre suffisant acceptable, bref, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 et on en conna\u00eet le r\u00e9sultat, on arrive maintenant \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 la pression est plus grande si on pense qu'avec des des mesures qui auraient peut-\u00eatre suffi peut-\u00eatre il y a, il y a 10 ans, on va maintenant mais la la la la r\u00e9ponse, la bonne r\u00e9ponse, la r\u00e9ponse qui va satisfaire une majorit\u00e9 ceci un mois enfin un petit mois apr\u00e8s cette cette guerre des femmes et l'ampleur des manifestations qui ont accompagn\u00e9, je pense, \u00e7a montre que le proc\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral n'a pas pris la mesure de l'insatisfaction, la mesure de la la r\u00e9volte des femmes par rapport \u00e0, aux in\u00e9galit\u00e9s et que, dans ce sens l\u00e0 la r\u00e9ponse elle est pas ad\u00e9quate, maintenant elle va venir dans le Parlement et puis on va essayer de de voir de quelle mani\u00e8re on peut l'am\u00e9liorer, de telle mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (0:52:52 > 0:53:05) [83%] : \r\nVraiment, la rendre consistante et acceptable et l'avenir nous dira si cette tentative-l\u00e0 et couronn\u00e9e de succ\u00e8s, mais probablement pas telle qu'elle est maintenant pr\u00e9sent\u00e9 par concessionnaire \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:05 > 0:53:13) [78%] : \r\nToujours du c\u00f4t\u00e9 de Berne, Simon, voici la contre- attaque en c'est une vrai contre- attaque v\u00e9rit\u00e9 contre- attaque de Michael Lauber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:53:13 > 0:53:57) [92%] : \r\nLe portrait du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration est en Une des quotidiens du groupe Tamedia Romands et Al\u00e9maniques la cellule d'enqu\u00eate du groupe r\u00e9v\u00e8le que Michael la Aubert est loin de penser \u00e0 d\u00e9missionner \u00e0 la suite de ces rendez- vous informel avec le patron de la FIFA Jeannine femme Tino au contraire malgr\u00e9 l'enqu\u00eate disciplinaire lanc\u00e9e contre lui malgr\u00e9 cette affaire de la FIFA qu'on lui a retir\u00e9 le procureur a engag\u00e9 un avocat reconnu du bac du Barreau z\u00fcrichois et il attaque sur tous les fronts contre un juge f\u00e9d\u00e9ral ou contre son autorit\u00e9 de surveillance, une \u00e9nergie qui laisse apparemment le Parlement de marbre, cela ne change rien au calendrier de la proc\u00e9dure de r\u00e9\u00e9lection de Micha\u00ebl Lambert qui doit reprendre au plus t\u00f4t le 28 ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:57 > 0:54:13) [80%] : \r\nOui, mais contre le juge f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cis\u00e9ment qui avait ordonn\u00e9 la r\u00e9cusation hein de de Michael Lauber des, des, des dossiers, des enqu\u00eates li\u00e9es \u00e0 la \u00e0 la FIFA, parce que ce juge d'apr\u00e8s un m\u00e9dia et les diff\u00e9rents journaux aurait aurait consult\u00e9, or, or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:54:13 > 0:54:38) [93%] : \r\nRencontrez des des parlementaires de de votre de votre bord Liliane Maury-Pasquier socialiste lors de la session d'\u00e9t\u00e9 et puis lors de la course d'\u00e9cole \u00e9galement du 12 juin dernier en faisant un certain lobbying en appelant \u00e0 ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine pour sa r\u00e9\u00e9lection, que pensez-vous de toute cette affaire et est pr\u00e9cis\u00e9ment la de la partialit\u00e9 ou l'impartialit\u00e9 des juges du TPF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (0:54:39 > 0:54:52) [84%] : \r\nAlors bon j'\u00e9tais pas la fameuse que c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment en d\u00e9placement pour le Conseil de l'Europe, donc je peux pas vous confirmer ce que vous dites et contacts qui aurait eu entre Alger et et et d'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:54:52 > 0:54:56) [86%] : \r\nPour des camarades invoque plusieurs de vos camarades l'ont confirm\u00e9 en, on peut lire sur tente \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT35 (0:54:56 > 0:56:08) [88%] : \r\nNon, non, non, mais moi, j'en passe, donc je je ne sais pas qui a parl\u00e9 \u00e0 qui est qui est compl\u00e8tement hors jeu, sans me prononcer sur l'impartialit\u00e9 des juges parce que, comme tout le monde, on en Asie connaissent des peut-\u00eatre des choses que l'on peut sont pas et inversement, les parlementaires peuvent entendre et voir et chercher aussi eux- m\u00eames \u00e0 se faire, or plus je pense que dans toute cette affaire, ce qui me d\u00e9range le plus, c'est le fait que quand il y a de telles accusations, finalement, \u00e7a met en p\u00e9ril, il a l'absolue n\u00e9cessit\u00e9 n\u00e9cessaire confiance qu'il faut pour avoir dans le fonctionnement de nos institutions et pour moi la en fait, \u00e7a doit \u00eatre toutes ces zones d'affaires doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9e au filtre fin de de cette question est-ce que \u00e7a affaiblit de mani\u00e8re dangereuse la confiance dans les institutions qui la r\u00e9ponse est oui, il se trouvait d\u00e8s si la question on r\u00e9pond oui, il faut \u00e0 ce moment-l\u00e0, savoir en tirer les et les conclusions et puis de l'ordre et ma foi, quitte \u00e0 se s\u00e9parer des personnes aussi bonne et comp\u00e9tente soit quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:56:08 > 0:56:14) [94%] : \r\nOn poursuit Simon a avec Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 le nombre de consultations pour violences sexuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:56:14 > 0:58:05) [92%] : \r\nExplose, le Centre, la vie d'aide aux victimes a comptabilis\u00e9 une augmentation de 30 pourcent l'an dernier et \u00e7a continue, constate dans le courrier, la directrice du Centre et si les victimes d'agressions sont de plus en plus nombreux \u00e0 trouver le courage de d\u00e9noncer leur situation si la parole s'est lib\u00e9r\u00e9e, c'est bien s\u00fbr li\u00e9 au mouvement me too, mais Muriel Golay avance aussi une explication genevoise l'augmentation suit celle des d\u00e9nonciations par la police, une police qui dirige syst\u00e9matiquement les victimes vers le centre et puis m\u00eame s'il y a prescription parce que les fait remontent \u00e0 plusieurs ann\u00e9es, nous pouvons aider ces victimes, ajoute la directrice, il n'est jamais trop tard pour se reconstruire enfin Simon des arbres pour rafra\u00eechir et des arbres victimes du feu bact\u00e9rien le feu bact\u00e9rien, une menace qui plane de nouveau sur le verger valaisan Le Nouvelliste annonce \u00e0 ses Lecteurs que le fl\u00e9au s'est abattu sur 2 hectares de pommiers et de poiriers dans la r\u00e9gion de bar \u00e0 moi 2000 arbres sont contamin\u00e9s par cette bact\u00e9rie qui dess\u00e8che les pouces l'Office cantonal de l'arboriculture tente de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, c'est difficile, le feu bact\u00e9rien est tr\u00e8s contagieux, il voyage avec le vent, les abeilles, les oiseaux et aussi les hommes d'autres arbres sont implant\u00e9s par milliers dans la Tribune de Gen\u00e8ve, mais le projet de la ville pour contrer les canicules manque de muscles, d\u00e9plore Christian Bernet dans son \u00e9ditorial pour verdir Gen\u00e8ve il faudra r\u00e9duire l'emprise des voitures, or, la ville a choisi de compter sur les d\u00e9put\u00e9s du comptant pour assouplir une loi qui oblige la communaut\u00e9 \u00e0 ne pas diminuer le nombre de places de parc quel optimisme, s'exclame le journaliste qui propose plut\u00f4t le lancement d'une initiative populaire dont il offre d\u00e9j\u00e0 le titre : une voiture en moins pour un arbre de plus qui seraient contre, demande-t-il, qui serait contre dans une ville o\u00f9 plus de la moiti\u00e9 des m\u00e9nages ne prend plus le voleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:05 > 0:58:09) [92%] : \r\nSimon Corthay pour la presse, merci beaucoup, Liliane Maury Pasquier vous restez encore un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:58:09 > 0:58:46) [90%] : \r\nTout petit instant avec nous \u00e0 8 heures moins 6 pr\u00e9cis\u00e9ment, on va retrouver notre s\u00e9rie estivale consacr\u00e9e comme chaque matin au un \u00e9pisode 4 ou comment certains tentent de repenser ce mod\u00e8le d'affaires le mod\u00e8le d'affaires autour du pain, puisqu'on le rappelle, chaque semaine, c'est plus d'une boulangerie traditionnelle qui dispara\u00eet pour un total annuel de 75 magasins qui mettent la cl\u00e9 sous la porte, selon la branche repenser le mod\u00e8le d'affaires, c'est le choix qu'a fait J\u00e9r\u00f4me Saugey entrepreneurs reconverti \u00e0 la boulangerie sur le tard sa solution : l'originalit\u00e9 et la vente par abonnement Xynthia racines l'a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:54 > 0:59:09) [86%] : \r\nPar exemple sur le pain int\u00e9gral quand vous le coupez et que vous l'avez aim\u00e9 sentait vraiment le les champs le fond a les c\u00e9r\u00e9ales c'est vraiment assez pr\u00e9sent et puis bon, vous allez avoir le parfum du colza aussi dans le dans le pain, \u00e7a reste assez discret froid que ce c'est \u00e9coeurant, mais vous l'avez, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:59:10 > 0:59:22) [92%] : \r\nFabriquer un enfant qui ne ressemblent \u00e0 aucun autre, c'est un peu le leitmotiv de J\u00e9r\u00f4me Saugey son objectif : faire red\u00e9couvrir les saveurs li\u00e9 \u00e0 cet aliment que l'on a un peu d\u00e9laiss\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:59:23 > 1:00:06) [88%] : \r\nPour moi c'est un un aliment soit tr\u00e8s symbolique et il y a beaucoup de choses \u00e0 red\u00e9couvrir autour du pain, ce qui est chose qu'on peut faire facilement pour le vin n'accepte volontiers que chaque ann\u00e9e il y a un mill\u00e9sime diff\u00e9rents dans le vin et on va parler de terroir, on va parler terre on va voir les racines, on va parler m\u00e9t\u00e9o, on va parler fermentation et tout \u00e7a, c'est assez clair dans le vent, on en parle, on commence \u00e0 en parler dans la bi\u00e8re aussi avec l'apparition des des micro- brasseries et je suis convaincu que, dans le pain, on va y revenir aussi, aujourd'hui on en est loin, mais pour moi c'est vraiment un \u00e9l\u00e9ment central de de cet aliment c'est d\u00e9j\u00e0 commencer par se r\u00e9approprier c'est la de noblesse, c'est-\u00e0-dire les go\u00fbts, les ar\u00f4mes la cro\u00fbte et puis pour \u00e7a, ben faut apprendre voil\u00e0 comment est fait le pain, quelles sont ses ses qualit\u00e9s et ses d\u00e9fauts, qu'est ce qui peut nous proposez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:00:07 > 1:00:15) [96%] : \r\nSa passion pour la boulangerie J\u00e9r\u00f4me la d\u00e9couvrent tr\u00e8s t\u00f4t, il fait un stage \u00e0 la sortie du cycle d'orientation et c'est la grande d\u00e9sillusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:00:15 > 1:01:14) [85%] : \r\nL'exp\u00e9rience avait \u00e9t\u00e9 pas traumatisante, mais je m'\u00e9tais pris une bonne claque quand m\u00eame les boulangers faisaient depuis longtemps en tant qu'il qu'il ne m\u00eame plus eux- m\u00eames, c'est-\u00e0-dire qu'ils pouvaient plus d\u00e9cid\u00e9 de quel et soit \u00e0 faire, c'\u00e9tait un peu l'industriel, march\u00e9 qui les qui les amenait l\u00e0 o\u00f9 il le sauteur les gens reconnaissent plus leur travail, de l'artisan comme ils employaient des farines tr\u00e8s standardis\u00e9s, ben les pains sortez un peu comme ce qu'on pouvait avoir dans la grande distribution \u00e0 l'accord pour la Migros service m\u00eame du coup c'\u00e9tait vraiment voil\u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, c'est un peu cette ambiance-l\u00e0, la boulangerie 7 les artisans qui \u00e9tait pieds et mains li\u00e9s par des acteurs qui devenait de plus en plus gros dans la meunerie qui imposait des farines tr\u00e8s standardis\u00e9s, ayant v\u00e9cu \u00e7a, ben j'ai fait machine arri\u00e8re et je me tais retrouver 2 mois apr\u00e8s \u00eatre tax\u00e9 \u00e0 l'administration fiscale cantonale, mais j'avais aucune id\u00e9e du fonctionnement de l'administration publique et de de l'\u00c9tat en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai vraiment fait pendant 20 ans le m\u00e9tier pour lequel je pense j'\u00e9tais bon, mais c'\u00e9tait pas ce que j'avais envie de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:01:14 > 1:01:29) [94%] : \r\nL'an dernier \u00e0 35 ans J\u00e9r\u00f4me se reconvertit, cette fois pour de bon dans la boulangerie, avec cette fois la certitude de pouvoir proposer quelque chose de diff\u00e9rent, il compte aussi sur une m\u00e9thode originale pour faire prosp\u00e9rer son mod\u00e8le, la vente de Pan par abonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:01:29 > 1:01:59) [87%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 coop\u00e9rateurs au jardin d'Charenton pendant 10 ans o\u00f9 j'allais chercher mon panier de l\u00e9gumes dans les points de distribution mais c'est vrai que, de temps en temps, faire le d\u00e9tour : le 800 m\u00e8tres des tours en v\u00e9lo, alors qu'il pleut, vous \u00eates fatigu\u00e9, vous voulez rentrer chez vous, \u00e7a m'arrive et ne pas les faire, et je me suis dit que pour un pain alors que l\u00e0, j'avais un panier de l\u00e9gumes entiers, hein, donc pour toute la semaine, c'est important, mais pour un seul pain une seule miches de pain, aussi bonne soit-elle, je pense que les gens ne ferait pas le d\u00e9tour, non plus, du coup, assez vite, je me suis bon ben on va livrer chez les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:01:59 > 1:02:17) [96%] : \r\nLa recette conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 ses premiers adeptes, il a commenc\u00e9 en septembre 2018 avec une trentaine d'abonn\u00e9s aujourd'hui il en d\u00e9nombre 300 J\u00e9r\u00f4me Saugey en est persuad\u00e9, le monde de la boulangerie va rena\u00eetre de ses cendres ces prochaines ann\u00e9es un peu sur le mod\u00e8le des bi\u00e8res artisanales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:02:17 > 1:03:07) [85%] : \r\nEntre les ann\u00e9es 90 et aujourd'hui, on a perdu 2 tiers nos boulangeries, on continue d'en perdre 75 par ann\u00e9e, en Suisse, donc on a perdu 2 fois plus de boulangerie et boulanger que de fermes souvent on dit les fleurs l\u00e0 les fermiers et les agriculteurs sont en train de mourir dans la biologie \u00e7a aller 2 fois plus vite ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es et aujourd'hui, je suis convaincu que cela va se passer comme dans la fili\u00e8re des milieux brassicole o\u00f9 on avait un presque un cartel dans le milieu des ann\u00e9es 90 vous pouvez avoir que de la gare, industriels et 30 ans apr\u00e8s, voil\u00e0, on a plus de 800 micro- brasseries en Suisse et une densit\u00e9 qui proche de celle de la Belgique et de Qu\u00e9bec, qui sont les plus grandes au monde et non, c'est un m\u00e9tier de passionn\u00e9s avec des gens qui font : voil\u00e0 qui nous font vivre la diversit\u00e9 de la bi\u00e8re et je suis convaincu qu'on va avoir plein de n\u00e9o- boulangers qui vont proposer des pains diff\u00e9rents, ils seront pas meilleur moment pour qu'juste diff\u00e9rent et les gens pourront de nouveau s'offrir de la diversit\u00e9 dans le plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:10 > 1:03:14) [90%] : \r\nVoil\u00e0, reportage de Xynthia racines demain pour terminer notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:03:14 > 1:03:26) [91%] : \r\n3 semaines une question : le m\u00e9tier de boulanger fait- il encore r\u00eaver les jeunes Liliane Maury-Pasquier merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin, s'excuse vraiment plateforme pour la qualit\u00e9 de la ligne, les soucis techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT35 (1:03:26 > 1:03:30) [95%] : \r\nC'est la difficult\u00e9 de la liaison entre Union europ\u00e9enne et la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:03:30 > 1:03:38) [91%] : \r\nAh oui, c'est une belle m\u00e9taphore, disons que l'image est assez bien trouv\u00e9 en tout cas merci de votre disponibilit\u00e9, votre souplesse et tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, du c\u00f4t\u00e9 de Strasbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT35 (1:03:39 > 1:03:41) [90%] : \r\nLigue merci \u00e0 vous aussi au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:03:41 > 1:03:44) [99%] : \r\nEt bonne journ\u00e9e \u00e0 vous tous qui nous \u00e9coutez \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:46 > 1:03:52) [89%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:58 > 1:04:00) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:04:00 > 1:04:04) [82%] : \r\nAvec hyundai tout sonne renseignements chez votre partenaire officiel Hyunday.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:04:04 > 1:04:20) [92%] : \r\nSur l'autoroute Vevey Lausanne un bouchon s'\u00e9tend entre ch\u00e8vre, et le tunnel de Chaudron en direction de Lausanne toutefois l'accident survenu dans cet ouvrage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9, et puis en sens inverse, la prudence est toujours de mise entre Belmont et le tunnel de du Flon, allez en raison de la pr\u00e9sence d'objets sur la chauss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:04:20 > 1:04:25) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:04:27 > 1:04:52) [95%] : \r\nDu soleil aujourd'hui avec de la pluie possible d\u00e8s la mi- mi- journ\u00e9e sur les Alpes, les Pr\u00e9alpes et au sud du Jura, avec des orages qui pourraient arriver quelques heures apr\u00e8s, il fait 18 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 29 au plus chaud de la journ\u00e9e demain, c'est assez simple, beau et chaud 33 degr\u00e9s samedi, \u00e7a va se g\u00e2ter un petit peu mais \u00e7a reste chaud jusqu'\u00e0 31 puis dimanche un temps maussade mais doux, avec de la pluie et des orages un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:04:52 > 1:04:57) [87%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la maison de la t\u00eate de Moine \u00e0 Belley et ses visites de fromagerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:04:58 > 1:05:09) [82%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour Val\u00e9rie politique am\u00e9ricaine a situation dans le Donbass au menu de tout un monde ben oui, vous avez tout dit mais oui mais merci, h\u00e9 ben alors c'est termin\u00e9 : ben voil\u00e0, on vous \u00e9coute absolument ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:05:09 > 1:05:12) [88%] : \r\nTerre si vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:05:15 > 1:05:45) [89%] : \r\nVotre bouquin, ils adorent la Suisse, et ce n'est ni pour son fromage, son chocolat les expatri\u00e9s l'ont plac\u00e9 tout en haut de leur liste des pays pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s Natacha Van Cutsem nous dira pourquoi untel succ\u00e8s au Parlement europ\u00e9en, David Sassoli, gagn\u00e9 la partie, le socialiste italien sera le prochain pr\u00e9sident des eurod\u00e9put\u00e9s son portrait dans quelques minutes, je fais ce que je veux avec mes cheveux le slogan prend tout son sens en Californie, premi\u00e8re \u00c9tat am\u00e9ricain \u00e0 interdire la discrimination raciale fond\u00e9e sur les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:05:48 > 1:06:07) [94%] : \r\nLa Suisse, pl\u00e9biscit\u00e9 par les expatri\u00e9s, c'est ce qui ressort du sondage annuel publi\u00e9 ce matin par HSBC, l'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s d'un public issus de 163 pays et c'est la premi\u00e8re fois que la Suisse arrive en t\u00eate de ce classement, un bon depuis le 8\u00e8me rang Natacha Van Cutsem comment expliquer ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:06:08 > 1:06:56) [92%] : \r\nPlus de 80 pourcent des expatri\u00e9s interrog\u00e9 salue la qualit\u00e9 de vie en Suisse qui est, selon eux, bien souvent sup\u00e9rieure \u00e0 celle de leur pays d'origine, l'argent et le niveau des salaires joue un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant, les salaire annuel moyen des expatri\u00e9s s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 110000 francs, un montant plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne mondiale, situ\u00e9 \u00e0 74000 francs concernant la qualit\u00e9 de vie, les sond\u00e9s appr\u00e9cient \u00e0 86 pourcent la stabilit\u00e9 politique du pays, la stabilit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 80 pourcent viennent ensuite la propret\u00e9 et la beaut\u00e9 des paysages 42 pourcent des expatri\u00e9s se sentent en meilleure sant\u00e9 depuis leur d\u00e9m\u00e9nagement et 2 tiers se sentent plus en s\u00e9curit\u00e9, enfin, les parents qui ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en Suisse sont 53 pourcent \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer la qualit\u00e9 de l'enseignement helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:06:56 > 1:07:46) [93%] : \r\nUn projet toujours en Suisse qui s\u00e9duit moins cette fois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'arrivent toujours pas \u00e0 r\u00e9unir les faveurs derri\u00e8re sa r\u00e9forme de la retraite, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet les compensations accord\u00e9es aux femmes pour faire passer la hausse de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, ne sont pas suffisantes pour la gauche et les syndicats, elles sont eux excessive pour les milieux patronaux et la droite, le PS rappelle que les femmes gagnent toujours moins que les hommes et que sont nettement plus basse : c'\u00e9tait un poste cl\u00e9 qui restait \u00e0 pourvoir, c'est faire socialiste italien prend la t\u00eate du Parlement europ\u00e9en, David Sassoli, social- d\u00e9mocrate, \u00e9lu hier par 345 voix sur 667 il succ\u00e8de \u00e0 Antonio italien lui aussi et membre du Parti populaire europ\u00e9en \u00e0 droite, pas tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres hors d'Italie, David Sassoli est pourtant l'un des eurod\u00e9put\u00e9s les plus connus du grand public italien \u00c9ric Joseph.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:07:46 > 1:08:40) [92%] : \r\nAncien journaliste, il a en effet dirig\u00e9 pendant des ann\u00e9es, le 20 heures de la premi\u00e8re cha\u00eenes de la Ra\u00ef, la Ra\u00ef ou David Sassoli, a fait l'essentiel de sa carri\u00e8re, son passage en politique ce Florentin d'origine l'effectue en 2009 quand la gauche et le centre gauche se r\u00e9unissent pour donner naissance au Parti d\u00e9mocrate, il quitte alors le journalisme pour aller si\u00e9ger sur les bancs du Parlement europ\u00e9en en 2012, il tente de conqu\u00e9rir la mairie de Rome, mais il est battu d\u00e8s les primaires de la gauche, il se concentre alors sur les affaires europ\u00e9ennes devenant 2014 vice- pr\u00e9sident du Parlement de Strasbourg puis acc\u00e9dant depuis hier, et \u00e0 63 ans au perchoir de l'Assembl\u00e9e, David Sassoli, a assur\u00e9 hier que toutes les opinions pourront s'exprimer n\u00e9anmoins Matteo Salvini a fait part de son irritation, car le nouveau pr\u00e9sident est certes italien mais aux yeux du leader de la Ligue, il repr\u00e9sente avant tout l'opposition nationale \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:08:41 > 1:09:32) [94%] : \r\nUne semaine apr\u00e8s l'agression d'un journaliste de la RTS \u00e0 Gen\u00e8ve, les sanctions sont tomb\u00e9es, 5 hommes et une femme membre du service de s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident camerounais Paul Biya, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s mardi, condamn\u00e9 pour contrainte et dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, les peines vont de 3 \u00e0 4 mois de prison avec sursis, les \u00c9tats-Unis ont bloqu\u00e9 une r\u00e9solution de l'ONU pour condamner le carnage en Libye dans un centre pour migrants, le feu Vert d\u00e9finitif de Washington n'est jamais venu hier soir, selon des diplomates au moins 44 migrants ont perdu la vie, et plus de 130 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, la guerre entre le mar\u00e9chal Haftar, l'homme fort de l'est du pays, qui veut s'emparer de la capitale, Tripoli et les troupes du gouvernement reconnu par l'ONU fait rage depuis 3 mois, l'ONU d\u00e9nonce un possible Crime de guerre, ce raid, illustre en tout cas la situation dans laquelle se trouvent les migrants en Libye Maurine Mercier a rencontr\u00e9 des \u00e9quipes de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u00e0 Tripoli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:09:32 > 1:09:41) [88%] : \r\nPremi\u00e8res victimes du conflit, les migrants litt\u00e9ralement pris au pi\u00e8ge, Sam Turner et le chef de la mission libyenne de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, oui c'est une serrure de Tianjin Center.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:09:41 > 1:09:54) [89%] : \r\nIl y a plusieurs camps de d\u00e9tention sur les diff\u00e9rentes lignes de front, environ 3500 personnes sont enferm\u00e9es, dont six, qui ont, dans et autour de Tripoli, ils sont en danger \u00e0 cause des combats et l\u00e0 je ne parle que des gens qui sont dans les camps, officier alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:09:54 > 1:10:01) [87%] : \r\nFait chaud Toten sainte dans la r\u00e9alit\u00e9, ils sont infiniment plus nombreux le 98 pourcent des migrants ne sont pas dans les camps officiels.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907851599", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw Martine Docourt, cheffe du groupe socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois.", "id": "1852089", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851600", "summary": "Duplex Strasbourg : itw Liliane Maury Pasquier, pr\u00e9sidente du Conseil de l'Europe.", "id": "1852090", "visualGeographicals": ["STRASBOURG"], "visualPersons": ["MAURY PASQUIER, LILIANE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CORTHAY, Simon", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROCCHI, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BARDET, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1790528", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050303", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1849887", "internalArchiveId": "AA1907849397", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Wimbledon 2019 - 2e tour dames et messieurs : Kristina Mladenovic (FRA) - Petra Kvitova (CZE) / Jay Clarke (GBR) - Roger Federer (SUI) / Serena Williams (USA) - Kaja Juvan (SLO)", "publicationDate": "2019-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 25200, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-08T14:47:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1907849598", "durationSec": 232, "title": "TENN 040719 ITW FEDERER", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Roger Federer apr\u00e8s sa victoire sur le court 1 face au Britannique Jay Clark lors du 2e tour du tournoi de tennis de Wimbledon ATP.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791294", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050561", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1849592", "internalArchiveId": "AA1907849102", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Geos - Quand tu le sais, \u00e7a se voit", "publicationDate": "2019-07-03T13:07:32Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T09:50:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050518\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:04) [77%] : \r\nBon, moi j'ai j'ai s\u00e9ance de pirates non pirate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:24) [72%] : \r\nJe \u00e7a oui, c'est que ses 2 parents et sont camionneur bah quand tu sais, \u00e7a se voit et je dirais, tr\u00e8s bien pass\u00e9, juste le casque, la vaste blague qu'ici qu'au cours.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5226", "id": "5226", "name": "En attendant la gloire"}, "medias": [{"id": "1791147", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050518", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1847607", "internalArchiveId": "AA1906847117", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 03.07.2019", "publicationDate": "2019-07-03T09:00:00Z", "durationSec": 2844, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:31:41Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1790434", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT050279", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-31FFD8F6-30C5-43DC-97DA-7C525695D1BD", "internalArchiveId": "31FFD8F6-30C5-43DC-97DA-7C525695D1BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Repasse-moi le Mike : les 40 ans du rap 03.07.2019", "publicationDate": "2019-07-03T00:00:00Z", "durationSec": 1158, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10573072", "imageURL": "http://www.rts.ch/10576177.image", "alternativeTitle": ["L'ann\u00e9e 1981: Treacherous 3  - Heartbeat Rap", "L'ann\u00e9e 1981: Treacherous 3  - Heartbeat Rap / COQC_2019-07-03T09:40:45_repasse-moi-le-mike-les-40-ans-du-rap", "L'ann\u00e9e 1981: Treacherous 3  - Heartbeat Rap / COQC_2019-07-03T09:40:45_repasse-moi-le-mike-les-40-ans-du-rap"], "variantIds": ["ece-10573073", "ece-10573072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-06T07:40:51Z", "speechToTexts": ["30.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nMonique l'on f\u00eate les 40 ans durant, g\u00e9nial \u00e7a. \r\nRepasse -moi une rupture et quel montant durant l'aujourd'hui \u00e7a ben voil\u00e0 la flotte 1991. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [56%] :\r\nJe ne peux pas p\u00e8re et puis peu bien pr\u00e8s et pas un peu sembler voit mal et \u00e7a une sup\u00e9riorit\u00e9 \u00e7a apr\u00e8s ou je voulais gagner pr\u00e8s de cause sahraouie. \r\nPour en avoir m\u00eame MC au World alors bon vouloir et \u00e7a aurait peut-\u00eatre bon voyage comme \u00e7a, on est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [95%] :\r\nLa saga se poursuit \u00e0 travers les 40 ans qui nous s\u00e9parent du 1er enregistrement de rap qui date de 1979 aujourd'hui, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'ann\u00e9e 1981 et comme \u00e0 chaque les paysans, je vais vous parler du groupe qui a domin\u00e9 les autres : dans mes playlists personnelles, au passage, on citera aussi les quelques autres artistes qui ont fait les belles heures de cette ann\u00e9e, \u00e0 laquelle on va donc s'int\u00e9resser d\u00e8s maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:01:05) [78%] :\r\nRepasse les 40 ans du rapport 10. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [91%] :\r\nChronique \u00e9tant un peu comme un \u00e9pisode de Columbo, je vais vous d\u00e9voiler d\u00e8s le d\u00e9but, le groupe qui pour moi a domin\u00e9 l'ann\u00e9e de mani\u00e8re irr\u00e9futable, il s'agit de roulements de tambour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [82%] :\r\nCette chaque geste lui dont il n'a peut-\u00eatre jamais entendu parl\u00e9, mais qui ce qui se faisait de mieux au micro \u00e0 l'\u00e9poque et cela pendant un long moment, il faut dire que le trio de rappeurs \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 connus individuellement en tant que M 6 avant qu'ils ne d\u00e9cident d'unir leurs forces et de cr\u00e9er les toitures juste lui soit les 3 perfide dans le groupe pour retrouver \u00e0 la base, widget easily comme Audi, qui sera la grosse part issu de cette formation Solchart et ne suis pas choqu\u00e9 et Idji m\u00eame si ce dernier avait d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le groupe en 81 quand ils sortent 2 morceaux et au dont on \u00e9coute un tout petit extrait tout de suite mais qu'on entendra en entier en fin de chronique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [67%] :\r\nSa dans votre pays et tant qu'on appelle WAP Hadjadj Kristianstad augmenter bien ou la cantine donc m\u00eame dans la vie non et pas comme nous, il y a donc d\u00e9but\u00e9 il y a encore que la que nous avons, mais comme \u00e7a oui Alba pour grimper, c'est un titre d'platonisme dormir avec moi \u00e7a tomber exploitant du pays de s\u00e9isme d'avorter la soci\u00e9t\u00e9, rappelle la direction, se mettre \u00e0 l'abattoir, c'est-\u00e0-dire, je veux dire que je porte des guerriers de 3 sortes de garanties parce que quoi qu'on puisse bon d'un jeune catholique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [87%] :\r\nFillon on devra \u00eatre vite un morceau, je connaissais plut\u00f4t l'original, \u00e0 savoir tout simplement en r\u00e9publique de tabac Gardner, qui l'avait sorti \u00e0 peine 2 ans auparavant, \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai pass\u00e9 une grande partie de mon temps libre a coll\u00e9 aux basques d'un gar\u00e7on qui, avec 4 ans de plus que moi parce qu'il \u00e9tait collectionneur de disques et lui j'imagine qu'il fait, avoir son propre fan perso qui lui poser plein de questions et qui \u00e9tait curieux de tout ce qui l'emp\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [89%] :\r\nPas de me virer de chez lui comme un malpropre, d\u00e8s qu'une nana de sondages venez admirer sa collec, mais dans les moments o\u00f9 j'avais le droit de squatter Tana Gardner fut un des premiers morceaux que j'ai pu entendre chez lui et qu'il m'avait m\u00eame enregistr\u00e9 sur une cassette qui a d\u00fb se d\u00e9sint\u00e9grer de plus temps \u00e0 force de tourner dans la cha\u00eene Hi-Fi de mes parents quand il n'\u00e9tait pas \u00e0 la maison, bien s\u00fbr, hein, je rappelle que je n'avais aucunement le droit de toucher \u00e0 la st\u00e9r\u00e9o, sous peine de ne plus jamais pouvoir toucher \u00e0 la st\u00e9r\u00e9o, du coup, qui ai touch\u00e9 \u00e0 la Star elles notamment pour \u00e9couter dans Lagard\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:42) [68%] :\r\nEt donc, bien c'est un enfant du c\u00e2ble providers ne je vois embl\u00e9matique qui peut suffire, ben oui, oui, ben, point, il n'y a pas de \u00e7a, les politiques et donc maintenant quoi point c'est quand m\u00eame point de pouvoir contr\u00f4ler son b\u00e9b\u00e9 et \u00e7a l'a fait, oui, vous savez, j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:38) [95%] :\r\n1991. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [89%] :\r\nMessieurs bonsoir le processus qui devrait entra\u00eener la lib\u00e9ration des otages am\u00e9ricains en Iran, avance \u00e0 pas de g\u00e9ant, nous avons beaucoup trop souvent employ\u00e9 l'expression de de journ\u00e9e d\u00e9cisive pour d'accord capital pour ne pas manifester quelque scepticisme sur toutes les informations qui nous proviennent de T\u00e9h\u00e9ran et Washington ou d'Alger, mais cette fois trop de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [83%] :\r\nUne en 1981 alors que je commence \u00e0 me faire des premi\u00e8res mixit\u00e9 pour nous enregistrons sur une cassette, la radio des vinyles et d'autres cassettes le Hip-Hop est encore tr\u00e8s tr\u00e8s jeune sur mes mixit\u00e9 de 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration on retrouve de M 6 qui dominait la sc\u00e8ne des soir\u00e9es et qui sont tous \u00e0 la recherche d'un contrat pour pouvoir sortir sur disque les kilom\u00e8tres de rap qu'il par la il y a notamment Guan Master Flash de furieux qui avait d\u00e9j\u00e0 sorti le morceau superbe la prime 2 ans auparavant sur le Label elle de Bobby Robinson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:29) [63%] :\r\nC'est vrai, mais \u00e0 terme, \u00e7a fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:31) [76%] :\r\nEt frustr\u00e9 du fait que c'est mixte ne se retrouvent pas sur les disques \u00e0 cause des probl\u00e8mes de droits d'auteur, il insiste, du coup, pour sortir un single qui montre ses talents de Didier, ce sera \u00e0 la belle chose au point de vastes plages en oui au sol, c'est-\u00e0-dire sur lequel le Didier Blick sont l\u00e0 et des morceaux de Blondie de chic de crimes ou encore le fameux morceau apparatchik. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:04) [66%] :\r\nAh, enfant. \r\nBeaucoup, beaucoup, beaucoup plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:24) [86%] :\r\nLa qui est \u00e0 l'origine un morceau du groupe anglais de Shadow. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [78%] :\r\nEt c'est la version reprise par des pr\u00e8s Lobo Bango, qui est devenu un classique d'une \u00e9poque quand Didier qui l'utilise lors de ces soir\u00e9es o\u00f9 il encha\u00eene les celui -ci \u00e9tait un des plus populaires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:53) [80%] :\r\nApr\u00e8s Claudia Pasteur aussi utilis\u00e9 sur son single, il devient l\u00e9gendaire et les choux en profite pour en faire un morceau qui qu'on est tr\u00e8s un certain succ\u00e8s, mais surtout en Europe est tr\u00e8s loin de celui de leur 1er single vapeur, il a \u00e9t\u00e9 pareil pour leur 2\u00e8me sortie de l'ann\u00e9e et Twannberg, o\u00f9 certains reconna\u00eetront peut-\u00eatre un futur tube. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [63%] :\r\nQuelque peu de retard, le et mondiaux \u00e9gal Berry demandions la sauvegarde, quoi, on peut parler je dirais organis\u00e9 de retard Rabadan mondiaux terrible parce que c'est l\u00e0 que c'est donc voil\u00e0 et enfin d'autres victimes mais mais et le d\u00e9tail des propri\u00e9taires ce qui Paris \u00e7a il se. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:16) [84%] :\r\nOn finira Label tire son \u00e9pingle du jeu, de justesse, gr\u00e2ce au rap il s'agit de propageraient Corse cr\u00e9\u00e9 2 ans auparavant et qui est en 1980 au bord de la faillite, les patrons d\u00e9cident d'investir leur dernier de 1000 dollars dans la production d'un duo de rappeurs de businessman Andr\u00e9 Harel et Alonso garde Docteur Jekyll, qui sont les premiers bien avant Mariah Carey a utilis\u00e9 la boucle de Tom Tom Club, sauf d'o\u00f9 le nom de leurs morceaux g\u00e9niaux soif \u00e0 que j'ai \u00e9cout\u00e9 boucle tout comme le morceau original d'ailleurs vu qu'il est sorti la m\u00eame ann\u00e9e et qu'il a connu le m\u00eame succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:52) [70%] :\r\nDe fermet\u00e9 la haute il de Gesca oui, je n'avais pas fait et c'est un magnifique geste je trouve point et c'est connu c'est. \r\nC'est des parents avocat couturier au point com a \u00e0 permis de cas qu'on peut demander \u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:33) [62%] :\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est une menace pour vous dire que l'\u00e9ducation, donc d'un bon voil\u00e0, oui, pourquoi voter, elle, oui, oui \u00e0 la fois de pouvoir partir de d'beau concombre mais Antibes et \u00e7a, voil\u00e0 ce qu'il souhaite une candidate, donc 2000 de tonnes et \u00e0 ob\u00e9ir l'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:57) [80%] :\r\nParce qu'on admet que les 40 ans du trafic 1991. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:02) [90%] :\r\nLa 1\u00e8re Star de ce qu'on pourrait appeler le tiers- monde musical est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier des suites d'un cancer, c'est lui qui a contribu\u00e9 \u00e0 sortir le reggae, musique d'origine jama\u00efcaine des ghettos de Kingston, il \u00e9tait le porte- parole des opprim\u00e9s du tiers- monde, il avait r\u00e9ussi \u00e0 atteindre des millions de personnes avec cette musique issue du calypso et du blues, le reggae. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:25) [82%] :\r\nEn ce qui concerne l'histoire de ce morceau \u00e9toile juste lui il faut commencer par parler de leur producteur et patron de Label Bobby Waugh, une seule, qui \u00e0 la base, ne croyez pas du tout au succ\u00e8s commercial du rap, mais en 1979 il a finalement bien vu que le disque des, il s'est vendu comme des petits pains dans son propre magasin Bobby \u00e0 Birao serait de plus on ne veut surtout les jeans, membre des places juste lui a d\u00e9j\u00e0 sorti un morceau en solo, du nom de nous appelle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:50) [59%] :\r\nRendons beaucoup de une souvenirs une \u00e2me de territorialit\u00e9 donc par l\u00e0 parce que ils sont de partir au cours de de payer \u00e0 bord impossible dans chaque genre ghetto maigre de de sur le parce que on s'attend \u00e0 de bonnes garantie de d\u00e9p\u00f4t maximum \u00e0 Bakassi libert\u00e9 d'retour de demain Boquillon bien des petits b\u00e9b\u00e9s re\u00e7oivent opportunisme, voire c'est Derepas MT comme avec son dans une maison qu'on appelle \u00e9tudiants Christine ont appris Pays-Bas Congo a d'ailleurs Docteur Herv\u00e9 fra\u00eechement probl\u00e8me il faut maintenir des mesures vid\u00e9o comme on n'avait pas alimenter \u00e9ternellement la voiture des amendements qui que est pas au les du parti m\u00e9diterran\u00e9en donc si \u00e0 grand grand il \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:35) [84%] :\r\nD\u00e8s 1979 par des voies Benson a donc senti que c'\u00e9tait le moment d'investir dans le rap, via son Label elle Jean-Jaur\u00e8s aurait Corentine contrairement \u00e0 ce qu'il y a Robinson par contre Bobby la base envie de cr\u00e9er artificiellement un groupe et pr\u00e9f\u00e8re en engager un qui existent d\u00e9j\u00e0, \u00e9vitant ainsi les probl\u00e8mes de cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u00e9chu, les premiers groupes \u00e0 rejoindre son Label en 1979 son poil Master Flash de publier failles pour le morceau se peut appeler dont on parlait tout \u00e0 l'heure, mais en 1981 c'est l'ancien groupe de son neveu que Bobby, voire d'une somme sort surM. j'aurais eu un morceau qui, comme on l'a dit en d\u00e9but de chronique reprend le morceau de Dana Gardner et \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e8s que quelqu'un utilise ensemble qui marche bien l\u00e0 tout le monde se pr\u00e9cipite dessus il y a donc des tonnes de version de ce morceau par des rappeurs \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, dont les noms ont disparu dans les limbes, un de ceux -l\u00e0 et dont la version a cartonn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque se nomme puisqu'il va aller et pourtant au d\u00e9part c'\u00e9tait vraiment pas gagn\u00e9 pour 10 kilos, c'est un des premiers acteurs de la culture Hip-Hop collaborant avec nous alors qu'au tout d\u00e9but du mouvement, lorsqu'il sort son morceau avec le m\u00eame semble le Tr\u00e9sor en Mister Magic en a marre, il ne veut pas le passer dans son \u00e9mission le producteur de disques et qui est propri\u00e9taire d'un magasin de disques va trouver une solution, il ach\u00e8te du temps de pub sur la radio de Mister Magic tourner publicit\u00e9 pour son magasin dont la bande- son, le morceau de Tiscali, face au nombre d'auditeurs qui appellent pour savoir quel est le morceau qu'on entend dans le fond, madame Magic se met \u00e0 passer le titre c'est le carton et, surtout, c'est la version qui a pass\u00e9 le plus de temps dans mes \u00e9couteurs alors pour \u00eatre honn\u00eate, je devrais vous passez cela normalement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:07) [62%] :\r\nBeaucoup m\u00eame et de oui c'\u00e9tait trop de pub et le point de ce pays pour d\u00e9velopper le mon\u00e9taire de Doriot du pacte de passagers oui, vous pensez que \u00e7a, on est tr\u00e8s bonne, qui a surtout \u00e9crit c'est \u00e7a \u00e0 4 \u00e9tapes au il souhaite pas pour un commerce qui a \u00e9t\u00e9, elle a ordonn\u00e9 gloire mais ils donc pas la comme chaque \u00e7a va un peu, il y a eu son coin d'Afrique peuvent parfois qu'il n'avait fait monter la c'est pas Robin des Bois, d'abord parce le petit c'\u00e9tait moi, on va pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:36) [84%] :\r\nOui mais, non, non, non, c'est la version des toitures, celui qui est largement sup\u00e9rieur niveau qualit\u00e9 du port, qu'on va \u00e9couter voici donc Pirbright comme pr\u00e9vu, vous avez eu peur, allez \u00e0 demain, en 1982. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:48) [63%] :\r\nRepasse avec les 40 au dit 40 ans d'orateurs quoi enregistr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:00) [61%] :\r\nPub c'est possible oui, c'est-\u00e0-dire que le but c'est pas ce qu'ils sont, ce tout bon oui \u00e7a s\u00fbr bon c'est plut\u00f4t marrant \u00e0 vous Garenne-Colombes au plus haut. \r\nOui bonjour des probl\u00e8mes du budget au bonheur de la honte, il va encore en r\u00e9publique banni\u00e8re y une p\u00e9riode qui \u00e9tait il y a \u00e9galement apr\u00e8s, voyez \u00e7a quand m\u00eame aujourd'hui, ce qui est un Brad Pitt fondements moraux, tout \u00e9tait une c'est un plaisir, donc 40 pays, donc ce n'est pas de dire que c'\u00e9tait opportun ou pas opportun, pourquoi cette m\u00eame semaine, la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine, c'est \u00e0 nouveau, sans pr\u00e9c\u00e9dent dans votre pays et autant on ou avec Jacques Jouet, c'\u00e9tait le cas, nous comptons bien ou pas la cantine donc m\u00eame dans la vie non et pas pour gagner, donc il y a, je crois que la position que la retenue, on va dire : on va voir grimper, c'est un titre de une BY payer exploitant d'avorter la soci\u00e9t\u00e9, rappelle la direction, c'est-\u00e0-dire qu'on peut dire, je veux dire c'est pas de 3 sortes de personnes c'est-\u00e0-dire quoi comme tout bon du charbon \u00e0 tu ce que c'est, c'est pas donc c'est vrai pas et j'esp\u00e8re qu'on n'est donc un peu partout, voil\u00e0 donc pr\u00e9sident Peter que personne au matin ici, petit r\u00e9sum\u00e9 ce qu'elle puisse passer Jagger parfois de sortes de gadgets quand m\u00eame bien comme \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a a commenc\u00e9, se d\u00e9barrasser des pour le donc \u00e9tait l\u00e0, permettez -moi de et si nous moi m\u00eame compris que certains perdu mutuellement, pourquoi j'esp\u00e8re et puis il y a probl\u00e8me pour vous donc : oui ou non aussi pourquoi, c'est-\u00e0-dire depuis papetier que \u00e7a repr\u00e9sentait tout ce qu'elle \u00e7a se r\u00e8gle qui a disparu, que je sors de gadgets compl\u00e8te du football, de la fin du charbon \u00e0 la moelle que c'est maintenant pourquoi, surtout, c'est certain, cette oui \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre oui pour ne pas qu'pas Monsieur pourquoi rien dans le pays et certains oui mais soit perdue oui 5 maintenant oui cela Marion peut donc Williams, certes, mais c'est surtout ce qu'elle savait pas le vestiaire, pas question de garanties peuvent un point Weintraub oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:48) [97%] :\r\nDe et puis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:57) [64%] :\r\nPour petit parce qu'ils sont sortis tout bon c\u00f4t\u00e9 ou sur parole, oui on va voir ou reste oui \u00e0 nouveau paysan ou il y a certainement une apparition, l\u00e0 o\u00f9 il y comme \u00e7a donc donc mendiante pour moi parce que je crois que je veux dire aux d\u00e9\u00e7oit et peu b\u00eate bon train de mesures et de tr\u00e8s bonne et \u00e7a me paraissait gravissime et les barri\u00e8res et avait la SNCF \u00e0 Be\u00eft et que dire aussi, donc y a tout, il y a peu, \u00e7a peu de alors, \u00e7a paraissait que cette affaire r\u00e9elle c'est pas et c'est c'est \u00e7a, \u00e0 peine moins bon p\u00e8re comme moi, non, non, c'est vrai, de quoi, voil\u00e0 maintenant que \u00e7a ne paraissait pas parler \u00e0 pr\u00e9parer, c'est pourquoi ne paraissait tout un peu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:57) [82%] :\r\nJe ne me suis avec BIT, vous retrouverez la suite des 40 ans du rap demain donc le pillage et Christelle, si on ferme la boutique pour aujourd'hui, merci \u00e0 Jo\u00ebl, ni pour la r\u00e9alisation petits oignons et agents coiffeur pour dames qui prendra \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:11) [53%] :\r\nCette couleur oui que seul. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:15) [82%] :\r\nRtsinfo Viscardy qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-15T11:21:06Z", "program": {"href": "/programs/E77CA6FC-09CF-4434-B162-9E40A72F576C", "id": "E77CA6FC-09CF-4434-B162-9E40A72F576C", "name": "Repasse-moi le Mike"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8D36F19-BE1C-48F2-94C0-69A1E160D48B", "internalArchiveId": "E8D36F19-BE1C-48F2-94C0-69A1E160D48B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mathilde et la Lune (6/6) - \"Je ne suis pas s\u00fbre d'avoir envie d'aller sur la Lune\" ", "publicationDate": "2019-07-03T00:00:00Z", "summary": "Quand une jeune enqu\u00eatrice de 11 ans, un brin philosophe, interroge un astronaute amoureux de l'espace et de la Lune, cela donne la rencontre de Mathilde avec Claude Nicollier.", "durationSec": 975, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540954", "imageURL": "http://www.rts.ch/10540920.image", "alternativeTitle": ["Mathilde et la Lune du 03.07.2019", "\"Je ne suis pas s\u00fbre d\u02b9avoir envie d\u02b9aller sur la Lune\" - Mathilde et la Lune (6/6) / MELL_2019-07-03T07:56:00_mathilde-et-la-lune", "Mathilde et la Lune du 03.07.2019", "\"Je ne suis pas s\u00fbre d\u02b9avoir envie d\u02b9aller sur la Lune\" - Mathilde et la Lune (6/6) / MELL_2019-07-03T07:56:00_mathilde-et-la-lune"], "alternativeSummary": ["Quand une jeune enqu\u00eatrice de 11 ans, un brin philosophe, interroge un astronaute amoureux de l\u02b9espace et de la Lune, cela donne la rencontre de Mathilde avec Claude Nicollier.", "Quand une jeune enqu\u00eatrice de 11 ans, un brin philosophe, interroge un astronaute amoureux de l\u02b9espace et de la Lune, cela donne la rencontre de Mathilde avec Claude Nicollier."], "variantIds": ["ece-10540955", "ece-10540954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T08:07:20Z", "webPublicationDate": "2019-07-02T14:34:00Z", "program": {"href": "/programs/2BEA7D0C-A324-45B2-A245-1D63D352EFEE", "id": "2BEA7D0C-A324-45B2-A245-1D63D352EFEE", "name": "Mathilde et la Lune"}}, {"id": "sound-1E4A97C4-59E1-4328-9793-0024EF180008", "internalArchiveId": "1E4A97C4-59E1-4328-9793-0024EF180008", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mathilde et la Lune (6/6) - \"Je ne suis pas s\u00fbre d'avoir envie d'aller sur la Lune\" ", "publicationDate": "2019-07-03T00:00:00Z", "summary": "Quand une jeune enqu\u00eatrice de 11 ans, un brin philosophe, interroge un astronaute amoureux de l'espace et de la Lune, cela donne la rencontre de Mathilde avec Claude Nicollier.", "durationSec": 816, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540960", "imageURL": "http://www.rts.ch/10540920.image", "alternativeTitle": ["Mathilde et la Lune du 03.07.2019", "\"Dans ma t\u00eate, s\u02b9il y a de la glace sur la Lune, il y a de la vie\" - Mathilde et la Lune (3/6) / MELL_2019-07-03T07:53:00_mathilde-et-la-lune", "Mathilde et la Lune du 03.07.2019", "\"Dans ma t\u00eate, s\u02b9il y a de la glace sur la Lune, il y a de la vie\" - Mathilde et la Lune (3/6) / MELL_2019-07-03T07:53:00_mathilde-et-la-lune"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est au coll\u00e8ge ou elle est entr\u00e9e cette ann\u00e9e que Mathilde \u00e9voque l\u02b9aventure lunaire avec ses ami.e.s. Et pourquoi ne pas tous s\u02b9envoler vers la Lune ? Le professeur de sciences, lui, est plus dubitatif sur les conditions de vie sur le satellite de la Terre.", "C\u02b9est au coll\u00e8ge ou elle est entr\u00e9e cette ann\u00e9e que Mathilde \u00e9voque l\u02b9aventure lunaire avec ses ami.e.s. Et pourquoi ne pas tous s\u02b9envoler vers la Lune ? Le professeur de sciences, lui, est plus dubitatif sur les conditions de vie sur le satellite de la Terre."], "variantIds": ["ece-10540961", "ece-10540960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T08:07:18Z", "webPublicationDate": "2019-07-02T14:30:02Z", "program": {"href": "/programs/2BEA7D0C-A324-45B2-A245-1D63D352EFEE", "id": "2BEA7D0C-A324-45B2-A245-1D63D352EFEE", "name": "Mathilde et la Lune"}}, {"id": "sound-4F7859C6-FFDF-4981-A453-7905B5D510E1", "internalArchiveId": "4F7859C6-FFDF-4981-A453-7905B5D510E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mathilde et la Lune (6/6) - \"Je ne suis pas s\u00fbre d'avoir envie d'aller sur la Lune\" ", "publicationDate": "2019-07-03T00:00:00Z", "summary": "Quand une jeune enqu\u00eatrice de 11 ans, un brin philosophe, interroge un astronaute amoureux de l'espace et de la Lune, cela donne la rencontre de Mathilde avec Claude Nicollier.", "durationSec": 985, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540948", "imageURL": "http://www.rts.ch/10540920.image", "alternativeTitle": ["Mathilde et la Lune du 03.07.2019", "\"C\u02b9est bien qu\u02b9il y ait une \u0153uvre d\u02b9art sur la lune\" - Mathilde et la Lune (5/6) / MELL_2019-07-03T07:55:00_mathilde-et-la-lune", "Mathilde et la Lune du 03.07.2019", "\"C\u02b9est bien qu\u02b9il y ait une \u0153uvre d\u02b9art sur la lune\" - Mathilde et la Lune (5/6) / MELL_2019-07-03T07:55:00_mathilde-et-la-lune"], "alternativeSummary": ["Fly me to the Moon, au Mus\u00e9e des Beaux-Arts de Zurich c\u02b9est la vision des artistes sur cette aventure Apollo d\u02b9il y a 50 ans. Mathilde y d\u00e9couvre un regard d\u00e9cal\u00e9, critique, humoristique qui colle bien avec son go\u00fbt pour les histoires imaginaires.", "Fly me to the Moon, au Mus\u00e9e des Beaux-Arts de Zurich c\u02b9est la vision des artistes sur cette aventure Apollo d\u02b9il y a 50 ans. Mathilde y d\u00e9couvre un regard d\u00e9cal\u00e9, critique, humoristique qui colle bien avec son go\u00fbt pour les histoires imaginaires."], "variantIds": ["ece-10540949", "ece-10540948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T08:07:20Z", "webPublicationDate": "2019-07-02T14:32:02Z", "program": {"href": "/programs/2BEA7D0C-A324-45B2-A245-1D63D352EFEE", "id": "2BEA7D0C-A324-45B2-A245-1D63D352EFEE", "name": "Mathilde et la Lune"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 12600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer P6m7WrMIPdx1IMR7p9r3PRAoXNev"}]