[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=29700&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=29725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=29675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-5ED5BCFD-079C-4873-B205-9B188CD2166D", "internalArchiveId": "5ED5BCFD-079C-4873-B205-9B188CD2166D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Serena Williams qualifi\u00e9e pour les quarts de finale en Australie", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Les affiches des quarts de finale dames de l'Open d'Australie sont d\u00e9sormais connues. Apr\u00e8s sa victoire lundi matin contre Simona Halep, Serena Williams affrontera Karolina Pl\u00edskova en quarts de finale.\r\n\r\nTennis: Serena Williams qualifi\u00e9e pour les quarts de finale en Australie Tennis., Open d'Australie..toutes les affiches des quarts de finale Dames sont d\u00e9sormais connues. Serena Willams a remport\u00e9 ce matin un long combat face \u00e0 la num\u00e9ro 1 mondiale Simona Halep. En 3 sets. Bernardin Allemann, vous avez suivi cette rencontre. Haletante....", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Serena Williams qualifi\u00e9e pour les quarts de finale en Australie / 12H30_2019-01-21T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Les affiches des quarts de finale dames de l\u2019Open d\u2019Australie sont d\u00e9sormais connues. Apr\u00e8s sa victoire lundi matin contre Simona Halep, Serena Williams affrontera Karolina Pl\u00edskova en quarts de finale."], "variantIds": ["ece-10135091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T18:03:13Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn tennis \u00e0 l'Open d'Australie toutes les affiches des quarts de finale dames sont d\u00e9sormais connus : Srna Williams a remport\u00e9 ce matin un long combat face \u00e0 la num\u00e9ro 1 mondiale Simona Halep en 3 sets Bernad Aleman, vous avez suivi cette rencontre haletante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nOn a longtemps cru qu'il n'y aurait pas de match que ce choc de ce lundi, les faire pschitt car Simona Halep apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le 1er jeu du match sur service de S\u00e9r\u00e9na Williams allait s'\u00e9crouler le 1er set revenu 6 \u00e0 l'am\u00e9ricaine mais Simona Halep a du caract\u00e8re, un sacr\u00e9 caract\u00e8re m\u00eame et la num\u00e9ro 1 mondiale alors augmenter son niveau pour revenir \u00e0 hauteur de l'Am\u00e9ricaine \u00e0 7 partout la 3\u00e8me manche d\u00e9cisive aurait pu tourner \u00e0 son Avantage, et l'on a eu les possibilit\u00e9s des balles de break \u00e0 3 partout, mais il n'a pas su les convertir la num\u00e9ro 1 mondiale sort avec panache mais sort quand m\u00eame en quarts de finale, S\u00e9r\u00e9na Williams sera d\u00e9fi\u00e9 par Karolina Pliskova Lajousse tch\u00e8que qui fait partie de ces pr\u00e9tendantes toujours en lice pour remporter leur 1er titre du crash parmi les 8 derni\u00e8res femmes comp\u00e9tition, ils sont 5 \u00e0 n'avoir jamais soulev\u00e9 un troph\u00e9e majeur seul S\u00e9r\u00e9na Williams 23 crocheter m'\u00e0 son actif, P\u00e9tra Christophe 2 et Naomi Osaka l'an dernier \u00e0 l'US Open ont d\u00e9j\u00e0 connu cet honneur malgr\u00e9 la performance de S\u00e9r\u00e9na Williams, ce matin, ce tableau f\u00e9minin reste particuli\u00e8rement ouvert avec des pr\u00e9tendantes inhabituel aux dents longues telles Danielle Collins Ashley Barty ou encore Anastasia Pavlyuchenkova Bernardin Lehman RTL Melbourne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T12:01:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6FA5D4A-333B-49EA-BB6A-AB6B49198F15", "internalArchiveId": "A6FA5D4A-333B-49EA-BB6A-AB6B49198F15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'administration publique vaudoise pionni\u00e8re en mati\u00e8re de transition num\u00e9rique", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacqueline De Quattro, cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement;Clerc , Martine\r\nLe service du D\u00e9veloppement territorial, bas\u00e9 \u00e0 Lausanne (VD), se dote d'une nouvelle mani\u00e8re de travailler. La majorit\u00e9 des collaborateurs peuvent d\u00e9sormais faire du t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\nL'administration publique vaudoise pionni\u00e8re en mati\u00e8re de transition num\u00e9rique  \r\nL'administration publique vaudoise fait office de pionnier en Suisse en mati\u00e8re de t\u00e9l\u00e9travail. Les collaborateurs du service du d\u00e9veloppement territorial de , pourront passer jusqu'\u00e0 50% de leur temps de travail o\u00f9 ils le souhaitent. Plus de bureaux attribu\u00e9s, mais diff\u00e9rents espaces de travail polyvalents. La cheffe du service Jacquline de Quattro pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les nouveaux locaux et leur nouvelle mani\u00e8re de fonctionner. Martine Clerc... comment \u00e7a va fonctionner... concr\u00e8tement...\r\nD\u00e9j\u00e0, il n'y a presque plus de bureaux attribu\u00e9s. M\u00eame pour la direction du Service! Les employ\u00e9s qui viennent travailler s'installent l\u00e0 o\u00f9 il y a des places libres. La grande majorit\u00e9 des 80 collaborateurs du Service du d\u00e9veloppement territorial, ont d\u00e9sormais le droit de travailler jusqu'\u00e0 la moiti\u00e9 de leur temps \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Chez eux, sur le terrain, o\u00f9 ils veulent. Gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques mis \u00e0 disposition. Seuls les pr\u00e9pos\u00e9s au secr\u00e9tariat, par exemple, gardent des postes fixes. \r\n*** Martine, quels sont les objectifs de cette modernisation du travail? \r\nLe moteur principal, et bien c'est l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, comme l'explique Jacqueline De Quattro, cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement: \r\nSON  \r\nLe coup d'envoi de ce projet pilote a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 fin d\u00e9cembre, lorsque le Service a pris possession de ses nouveaux locaux. A la cl\u00e9, c'est 15% de surface \u00e9conomis\u00e9e. \r\nPour Jacqueline de Quattro, ces changements correspondent \u00e0 la volont\u00e9 du Conseil d'Etat. Pour favoriser l'\u00e9galit\u00e9 homme femme en offrant des conditions de travail souple et mobile,explique la cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement. Mais il y a aussi un objectif \u00e9cologique: celui d'\u00e9viter les pics de trafic aux heures de pointe. \r\nUn bilan sera tir\u00e9 en fin d'ann\u00e9e. S'il est concluant, ce projet pourrait faire boule de neige dans d'autres secteurs de l'Administration cantonale vaudoise. \r\n**** Cette nouvelle organisation, est-ce que c'est l'avenir pour l'ensemble de l'administration vaudoise? \r\nLa question est importante. Un premier bilan sera en tout cas tir\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Jacqueline De Quattro: \r\nSON 2 \r\n SON 2 \r\nLe coup d'envoi de ce projet pilote a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 fin d\u00e9cembre, lorsque le Service a pris possession de ses nouveaux locaux. A la cl\u00e9, c'est 15% de surface \u00e9conomis\u00e9e. \r\nPour Jacqueline de Quattro, ces changements correspondent \u00e0 la volont\u00e9 du Conseil d'Etat. Pour favoriser l'\u00e9galit\u00e9 homme femme en offrant des conditions de travail souple et mobile,explique la cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement. Un bilan sera tir\u00e9 en fin d'ann\u00e9e. S'il est concluant, ce projet pourrait faire boule de neige dans d'autres secteurs de l'Administration cantonale vaudoise.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135084", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'administration publique vaudoise pionni\u00e8re en mati\u00e8re de transition num\u00e9rique  / 12H30_2019-01-21T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le service du D\u00e9veloppement territorial, bas\u00e9 \u00e0 Lausanne (VD), se dote d'une nouvelle mani\u00e8re de travailler. La majorit\u00e9 des collaborateurs peuvent d\u00e9sormais faire du t\u00e9l\u00e9travail."], "variantIds": ["ece-10135084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:58:23Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'administration publique vaudoise fait office de pionnier en Suisse, en mati\u00e8re de t\u00e9l\u00e9travail, les collaborateurs du service du d\u00e9veloppement territorial pourront passer jusqu'\u00e0 50 pourcent de leur temps de travail o\u00f9 il le souhaitent plus de bureaux attribu\u00e9s mais diff\u00e9rents espaces de travail polyvalents, la chef du service Jacqueline de quattro a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les nouveaux locaux lors nouvelle mani\u00e8re de fonctionner Martine Clerc alors comment cela va se fonctionner concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [96%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, vous l'avez dit, il n'y a presque plus de bureaux attribu\u00e9s, m\u00eame pour la direction du service, les employ\u00e9es qui viennent travailler s'installent l\u00e0 o\u00f9 il y a des places, la grande majorit\u00e9 des 80 collaborateurs du service du d\u00e9veloppement territorial ont d\u00e9sormais le droit de travailler jusqu'\u00e0 la moiti\u00e9 de leur temps \u00e0 l'ext\u00e9rieur, chez eux ou sur le terrain gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques mis \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [95%] :\r\nMartine alors quels sont les objectifs de cette modernisation du travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [86%] :\r\nEh bien le moteur principal, c'est l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, comme l'explique Jacqueline de quoi trop cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:54) [92%] :\r\nNous voulons favoriser \u00e0 la fois la carri\u00e8re professionnelle des femmes, pour \u00e9viter qu'ils ne doivent arr\u00eater ou r\u00e9duire pour leur temps de travail aussi de permettre aux hommes qui sont de plus en plus nombreux \u00e0 le souhaiter d'un c'est il y a une pr\u00e9sence \u00e0 la maison, par exemple, en assumant le d\u00e9part et le retour des enfants de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [97%] :\r\nMais il y a aussi un objectif \u00e9cologique, celui d'\u00e9viter les pics de trafic aux heures de pointe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [96%] :\r\nCette nouvelle organisation, est-ce que c'est l'avenir pour l'ensemble de l'administration vaudoise Martine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [88%] :\r\nEh bien, la question est importante, un 1er bilan sera tir\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, Jacqueline de quoi trop. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:26) [82%] :\r\n\u00e7a me permettra aussi d'aller devant le construit d'\u00e9tat et peut-\u00eatre proposer ce syst\u00e8me -l\u00e0 am\u00e9liorer s'il doit l'\u00eatre pour d'autres services de l'Administration cantonale, je pense que le pourront \u00eatre un mod\u00e8le au pour d\u00e9barquer l\u00e0 aussi en \u00e9tant un employeur attractif et et montrer que cela est possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [95%] :\r\nEncore vous dire que cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 mise en place en d\u00e9cembre dernier, elle permet d'\u00e9conomiser 15 pourcent sur les surfaces \u00e0 disposition, selon la ministre vaudoise il y a eu quelques r\u00e9ticences au d\u00e9but de la part des employ\u00e9es, ils devront encore prendre leur marque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [97%] :\r\nMerci pour ces pr\u00e9cisions Martine Clerc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T11:49:08Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAF5C677-8375-417C-9563-D44B6D1925E3", "internalArchiveId": "FAF5C677-8375-417C-9563-D44B6D1925E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des coll\u00e9giens fribourgeois veulent bannir l'avion des voyages d'\u00e9tude", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Des coll\u00e9giens fribourgeois ont lanc\u00e9 lundi une p\u00e9tition pour interdire, d\u00e8s la prochaine rentr\u00e9e scolaire, le d\u00e9placement en avion lors des voyages d'\u00e9tude. Tous les \u00e9l\u00e8ves des gymnases de la ville de Fribourg ont re\u00e7u le document.\r\n\r\nDes coll\u00e9giens fribourgeois veulent bannir l'avion des voyages d'\u00e9tude  \r\nLes coll\u00e9giens fribourgeois lancent une p\u00e9tition, selon nos informations, pour interdire de prendre l'avion dans les voyages d'\u00e9tude. Un comit\u00e9 d'\u00e9tudiants a envoy\u00e9 ce matin (lun) un courriel en ce sens \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves des gymnases situ\u00e9s en ville de Fribourg.  Fabrice Gaudiano on vous retrouve en direct de Fribourg. Objectif : obtenir des signatures pour demander de changer les r\u00e8gles des voyages de classes, d\u00e8s la prochaine rentr\u00e9e scolaire :..\r\n\"Diminuons notre impact sur le climat : interdisons les avions dans les voyages d'\u00e9tude\"... voil\u00e0 l'intitul\u00e9 de la p\u00e9tition qui circule dans toutes les bo\u00eetes aux lettres \u00e9lectroniques des \u00e9l\u00e8ves des coll\u00e8ges de Sainte-Croix, Gambach et Saint-Michel. Le courriel... sign\u00e9 par 5 \u00e9tudiants... indique que renoncer \u00e0 l'avion pour les voyages d'\u00e9tude ne modifierait pas grand-chose... puisqu'\u00e0 l'avenir, il suffira de prendre le train pour atteindre la destination souhait\u00e9e. \r\nBref... pour donner l'exemple... ces coll\u00e9giens veulent proposer une action simple et concr\u00e8te... pour diminuer leur empreinte carbone. Ils invitent leurs camarades \u00e0 signer la p\u00e9tition... afin de demander aux recteurs des 3 gymnases de bannir l'avion des voyages d'\u00e9tudes... d\u00e8s la prochaine rentr\u00e9e scolaire.\r\n*** Fabrice, cette initiative s'inscrit dans le sillage de la manifestation de vendredi dernier en faveur du climat...\r\nOui... il y a 3 jours. ils \u00e9taient un millier d'\u00e9tudiants \u00e0 Fribourg... \u00e0 avoir s\u00e9ch\u00e9 les cours pour d\u00e9fendre le climat. Donc pour surfer sur ce mouvement de jeunes qui s'est \u00e9tendu \u00e0 toute l'Europe... les coll\u00e9giens fribourgeois veulent agir. Afin d'\u00eatre cons\u00e9quents avec eux-m\u00eames... mais aussi pour montrer \u00e0 leurs a\u00een\u00e9s que le d\u00e9fil\u00e9 de la semaine derni\u00e8re n'\u00e9tait pas un pr\u00e9texte pour manquer l'\u00e9cole. \r\nNon. l'id\u00e9e est de prouver aux dirigeants et au peuple suisse que par ce genre de petites actions... la jeunesse est bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 r\u00e9agir face au probl\u00e8me climatique.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135083", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des coll\u00e9giens fribourgeois veulent bannir l'avion des voyages d'\u00e9tude  / 12H30_2019-01-21T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Des coll\u00e9giens fribourgeois ont lanc\u00e9 lundi une p\u00e9tition pour interdire, d\u00e8s la prochaine rentr\u00e9e scolaire, le d\u00e9placement en avion lors des voyages d'\u00e9tude. Tous les \u00e9l\u00e8ves des gymnases de la ville de Fribourg ont re\u00e7u le document."], "variantIds": ["ece-10135083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T18:06:35Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes coll\u00e9giens fribourgeois lancent une p\u00e9tition, selon nos informations, pour interdire de prendre l'avion dans les voyages d'\u00e9tude, un comit\u00e9 d'\u00e9tudiants envoy\u00e9 ce matin un courriel en ce sens \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves des gymnases situ\u00e9s en ville de Fribourg Fabrice Gaudiano on vous y retrouve en Direct de Fribourg, l'objectif de cette p\u00e9tition, obtenir des signatures pour demander de changer les r\u00e8gles des voyages de classes d\u00e8s la prochaine rentr\u00e9e scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, diminuons notre impact sur le climat, interdisons les avions dans les voyages d'\u00e9tude, voil\u00e0 l'intitul\u00e9 de la p\u00e9tition qui circule dans toutes les bo\u00eetes aux lettres \u00e9lectroniques des \u00e9l\u00e8ves des coll\u00e8ges de 5 croit Gambar et Saint-Michel le courriel sign\u00e9 par 5 \u00e9tudiants indique que renoncer \u00e0 l'avion pour les voyages d'\u00e9tude ne modifierait modifierait pas grand- chose, puisqu'\u00e0 l'avenir, il suffira de prendre le train pour atteindre la destination souhait\u00e9e, bref pour donner l'exemple, ces coll\u00e9giens veulent proposer une action simple et concr\u00e8te pour diminuer leur empreinte carbone, ils invitent leurs camarades \u00e0 signer la p\u00e9tition afin de demander aux recteurs des trois gymnases de bannir l'avion des voyages d'\u00e9tudes d\u00e8s la prochaine rentr\u00e9e scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [94%] :\r\nOui Fabrice, cette initiative s'inscrit dans le sillage de la manifestation de vendredi dernier en faveur du climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [95%] :\r\nOui, il y a 3 jours, et ils \u00e9taient un millier d'\u00e9tudiants \u00e0 Fribourg \u00e0 avoir s\u00e9ch\u00e9 les cours pour d\u00e9fendre le climat donc pour surfer sur ce mouvement de jeunes qui s'est \u00e9tendu \u00e0 toute l'Europe, les coll\u00e9giens fribourgeois veulent agir afin d'\u00eatre cons\u00e9quents avec eux- m\u00eames mais aussi pour montrer \u00e0 leurs a\u00een\u00e9s que le d\u00e9fil\u00e9 de la semaine derni\u00e8re n'\u00e9tait pas un pr\u00e9texte pour manquer l'\u00e9cole non, l'id\u00e9e est de prouver aux dirigeants et au peuple suisse que par ce genre de petites goutte d'eau, la jeunesse est bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 r\u00e9agir face au probl\u00e8me, climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [92%] :\r\nFabrice Gaudiano en Direct de Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T11:49:09Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B525B38-06D0-4E89-9567-EB575639F568", "internalArchiveId": "7B525B38-06D0-4E89-9567-EB575639F568", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Principal concurrent du Premier ministre isra\u00e9lien, Benny Gantz lance sa campagne", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Benny Gantz, nouveau venu en politique, \u00e9tait per\u00e7u comme un potentiel leader de centre-gauche face \u00e0 Benjamin Netanyahu. Ses premi\u00e8res vid\u00e9os de campagne frustrent certains \u00e9lecteurs.\r\n\r\nPrincipal concurrent du Premier ministre isra\u00e9lien, Benny Gantz lance sa campagne En Isra\u00ebl, le principal concurrent du premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou, Benny Gantz, vient de lancer sa campagne \u00e9lectorale. Et les vid\u00e9os mises en ligne par les communicants de cet ancien chef d'Etat major, ont largement surpris : l'une d'elle pr\u00e9sente les ruines d'un quartier de Gaza avec le message : seul le fort gagne. Alors que Gantz, nouveau venu en politique \u00e9tait per\u00e7u comme un potentiel leader de centre-gauche, il vient de frustrer certains \u00e9lecteurs. Les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch \r\n((Benny Gantz est sorti de son silence. Son mutisme \u00e9tait devenu le sujet le plus comment\u00e9 de ce d\u00e9but de p\u00e9riode \u00e9lectorale. L'ancien chef d'Etat-major entre 2011 et 2015 \u00e9tait per\u00e7u comme un militaire pragmatique, non d\u00e9nu\u00e9 d'empathie, qui allait redonner de la noblesse \u00e0 la politique isra\u00e9lienne. Et puis hier, il a sorti ses premi\u00e8res vid\u00e9os de campagne. Deux vues de Gaza, prises par un drone. Sur l'une d'elle on survole les ruines de Shejayia, un quartier proche de la fronti\u00e8re avec Isra\u00ebl et ras\u00e9 pendant la guerre de 2014. On s'arr\u00eate sur les \u00e9boulis et les b\u00e2timents en lambeau. Avec en commentaire : 1364 terroristes \u00e9limin\u00e9s ; 3 ans et demi de calme. Et une conclusion : seul le fort gagne. Une autre vid\u00e9o portant montre l'assassinat cibl\u00e9 d'Ahmed Jabari en 2012, commandant de la branche militaire du Hamas. Enfin une troisi\u00e8me vid\u00e9o tente de contrebalancer les deux premi\u00e8res avec des images de dirigeants isra\u00e9liens faisant la paix avec des chefs d'Etat arabes. \u00ab je ne suis pas pr\u00eat qu'il y ait ici une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sans espoir \u00bb, dit Gantz.. Ses vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 largement comment\u00e9es, avec une majorit\u00e9 de r\u00e9actions n\u00e9gatives. Les images des ruines de Shejayia ont particuli\u00e8rement d\u00e9plu. \u00ab C'est le seul espoir que tu nous offres, de renvoyer Gaza \u00e0 l'\u00e2ge de pierre \u00bb, invective les internautes. A d\u00e9faut de le remplacer, Benny Gantz esp\u00e8re sans doute \u00eatre le prochain ministre de la D\u00e9fense de Binyamin N\u00e9tanyahou. Reste \u00e0 savoir si ses messages militaristes lui apporteront suffisamment de mandats. Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Principal concurrent du Premier ministre isra\u00e9lien, Benny Gantz lance sa campagne / 12H30_2019-01-21T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Benny Gantz, nouveau venu en politique, \u00e9tait per\u00e7u comme un potentiel leader de centre-gauche face \u00e0 Benjamin Netanyahu. Ses premi\u00e8res vid\u00e9os de campagne frustrent certains \u00e9lecteurs."], "variantIds": ["ece-10135088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T18:04:56Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEn Isra\u00ebl, le principal concurrent du 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou Benny Gantz vient de lancer sa campagne \u00e9lectorale et les vid\u00e9os mises en ligne par les communicants de cet ancien chef d'\u00c9tat-Major ont largement surpris l'une d'elle pr\u00e9sentait les ruines d'un quartier de Gaza avec le message : seul le fort gagne alors que Gantz nouveau venu en politique \u00e9tait per\u00e7u comme un potentiel leader de centre- gauche, il vient de frustrer certains \u00e9lecteurs, les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nBenny Gantz, est sorti de son silence, son mutisme \u00e9tait devenu le sujet le plus comment\u00e9 de ce d\u00e9but de p\u00e9riode \u00e9lectorale, l'ancien chef d'\u00c9tat-Major, entre 2011 et 2015 \u00e9tait per\u00e7u comme un militaire pragmatique, non d\u00e9nu\u00e9 d'empathie qui allait redonner de la noblesse \u00e0 la politique isra\u00e9lienne et puis hier, il a sorti ses premi\u00e8res vid\u00e9os de campagne de vues de Gaza prises par un drone sur l'une d'elles, on survole les ruines de chez d\u00e9j\u00e0 il y a un quartier proche de la fronti\u00e8re avec Isra\u00ebl et ras\u00e9 pendant la guerre de 2014 on s'arr\u00eate sur les \u00e9boulis et les b\u00e2timents en lambeau, avec en commentaire 1364 terroristes \u00e9limin\u00e9s, 3 ans et demi de calme il n'conclusion, seul le fort gagne une autre vid\u00e9o tente de contrebalancer avec des images de dirigeants isra\u00e9liens faisant la paix avec des chefs d'\u00c9tat arabes, je ne suis pas pr\u00eat, qu'il y a ici une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sans espoir, dit garder non pour ces vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 largement comment\u00e9s avec une majorit\u00e9 de r\u00e9actions, les images des ruines de Shejayia ont particuli\u00e8rement d\u00e9plu, c'est le seul espoir que tu nous offres de renvoyer Gaza, \u00e0 l'\u00e2ge de Pierre, invective les internautes \u00e0 d\u00e9faut de le remplacer, Benny Gantz esp\u00e8re sans doute \u00eatre le prochain ministre de la D\u00e9fense de Binyamin N\u00e9tanyahou, reste \u00e0 savoir si ses messages militaristes lui apporteront suffisamment de mandats Aude Marcovitch rtsinfo \u00e0 vif. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F24E3F5-5331-4237-85AD-F2D955465101", "internalArchiveId": "8F24E3F5-5331-4237-85AD-F2D955465101", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jair Bolsonaro annule sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse \u00e0 Davos", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna;Flavio Bolsonaro, s\u00e9nateur br\u00e9silien\r\nLe nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro, a annul\u00e9 la premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse qu'il devait donner au WEF de Davos, \u00e0 cause d'une affaire de corruption qui implique son fils a\u00een\u00e9, \u00e9lu s\u00e9nateur en octobre dernier.\r\n\r\nJair Bolsonaro annule sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse \u00e0 Davos  \r\nLe nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro, en route pour Davos o\u00f9 il devrait arriver en fin d'apr\u00e8s-midi a annul\u00e9 la premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse, \u00e0 cause d'une affaire de corruption qui implique son fils a\u00een\u00e9, \u00e9lu s\u00e9nateur en octobre dernier. Anne Vigna, on vous retrouve en direct de Rio de Janeiro, le pr\u00e9sident n'a pas souhait\u00e9 \u00eatre confront\u00e9 aux questions de la presse br\u00e9silienne \u00e0 ce sujet. \r\nEn quelques semaines, les ennuis de Flavio Bolsonaro sont devenus ceux du nouveau gouvernement. Le fils a\u00een\u00e9 du pr\u00e9sident se retrouve au centre d'une affaire de corruption, alors que toute la famille Bolsonaro a toujours pr\u00e9tendu lutter contre les malversations. Un organisme de lutte contre le blanchiment d'argent  a rep\u00e9r\u00e9 des \u00ab mouvements atypiques \u00bb sur le compte bancaire de Flavio Bolsonaro : des versements r\u00e9guliers de pr\u00e8s de 500 euros en liquide, jusqu'\u00e0 48 en un mois. Ces r\u00e9v\u00e9lations ce week-end s'ajoutent \u00e0 une enqu\u00eate d\u00e9j\u00e0 en cours sur un conseiller du s\u00e9nateur et ami de 30 ans du clan Bolsonaro. Ce conseilleur auteur de versements en liquide, notamment \u00e0 l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident, n'est pas all\u00e9 \u00e0 deux convocations de la justice. Hier soir, le s\u00e9nateur a tent\u00e9 d'expliquer cette affaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9vang\u00e9liste Record \r\n((Journaliste : Sur le compte de votre ancien conseiller Fabr\u00edcio Queiroz qui travaillait \u00e0 l'Assembl\u00e9e l\u00e9gislative de Rio de Janeiro, on a d\u00e9couvert des versements qui se montent \u00e0 7 millions de reais (2 millions d'euros) en trois ans. Il vit dans une maison simple et re\u00e7oit un salaire de 5000 euros. Vous pensez que ces versements sont compatibles avec son salaire ? \r\nFlavio : \u00e9coutez ce que cette personne fait ou ne fait pas, c'est sa responsabilit\u00e9, je n'ai aucun moyen de savoir ce qui s'est pass\u00e9. Au d\u00e9but, je suis all\u00e9 lui demander une explication. Qu'est-ce qu'il m'a dit? Il a dit qu'une grande partie de cet argent \u00e9tait son argent, et c'est sa famille qui avait d\u00e9pos\u00e9 de l'argent sur son compte. Cela explique 80% des versements))\r\nREPRISE\r\nFlavio Bolsonaro a aussi assur\u00e9 que les versements sur son compte remboursaient le pr\u00eat d'un appartement. Il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme un \u00ab entrepreneur \u00bb en plus d'un homme politique, mais sans pr\u00e9ciser son domaine d'activit\u00e9. Le journal la folha de Sao Paulo avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il a un an la multiplication du patrimoine du clan Bolsonaro, propri\u00e9taire de 15 appartements. Le journal s'\u00e9tait attir\u00e9 les foudres du clan qui n'a jamais expliqu\u00e9 l'origine de ce patrimoine", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135086", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Jair Bolsonaro annule sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse \u00e0 Davos / 12H30_2019-01-21T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro, a annul\u00e9 la premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse qu'il devait donner au WEF de Davos, \u00e0 cause d\u2019une affaire de corruption qui implique son fils a\u00een\u00e9, \u00e9lu s\u00e9nateur en octobre dernier."], "variantIds": ["ece-10135086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T18:04:56Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLe nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro en route pour Davos o\u00f9 il devrait arriver en fin d'apr\u00e8s- midi, a annul\u00e9 sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse en cause, une affaire de corruption qui implique son fils a\u00een\u00e9, \u00e9lu s\u00e9nateur en octobre dernier, Anne Vigna, on vous retrouve en Direct de Rio de Janeiro le pr\u00e9sident Bolsonaro n'a pas souhait\u00e9 \u00eatre confront\u00e9 aux questions de la presse br\u00e9silienne \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, en quelques semaines, les ennuis de Flavio Bolsonaro sont devenus ceux du nouveau gouvernement, le syst\u00e8me et du pr\u00e9sident se retrouve au centre d'une affaire de corruption alors que toute la famille Bolsonaro a toujours pr\u00e9tendu lutter contre les malversations financi\u00e8res, un organisme de lutte contre le blanchiment d'argent, a rep\u00e9r\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment atypique sur le compte bancaire de Flavio Bolsonaro des versements r\u00e9guliers de pr\u00e8s de 500 euros en liquide jusqu'\u00e0 48 on a moins ces r\u00e9v\u00e9lations sur j'ajoute \u00e0 une enqu\u00eate d\u00e9j\u00e0 en cours sur un conseiller du s\u00e9nateur et ami de 30 ans, dit plan Bolsonaro ce conseiller, auteur de versements liquides, notamment \u00e0 l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident n'est pas all\u00e9 \u00e0 deux convocations de la justice, hier soir, Flavio Bolsonaro \u00e0 compter d'expliquer cette affaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9vang\u00e9liste Record. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [90%] :\r\nOui \u00e7a seul sur ce qu'elle aura sur le compte de votre ancien conseiller Fabricio Queiros qui travaillait \u00e0 l'assembl\u00e9e l\u00e9gislative de Rio de Janeiro, on a d\u00e9couvert des versements qui se monte \u00e0 7 millions de Real 2 millions d'euros en 3 ans, il vit dans une maison simple, il re\u00e7oit un salaire de 5000 euros, vous pensez que ces versements sont compatibles avec son salaire, enfin que la alors qui brisa \u00e9coutez ce que cette personne fait ou ne fait pas, c'est sa responsabilit\u00e9, chez nous comme moyen de savoir ce qui s'est pass\u00e9 au d\u00e9but, je suis all\u00e9 lui demander une explication qu'est -ce qu'il m'a dit : il a dit qu'une grande partie de cet argent \u00e9tait son argent et c'est sa famille qui avait d\u00e9pos\u00e9 de l'argent sur son compte, cela explique 80 pourcent des versements moyen d'abord passant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [94%] :\r\nFlavio Bolsonaro a aussi assur\u00e9 que les versements sur son compte remboursaient le pr\u00eat d'un appartement, il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme un entrepreneur, mais sans pr\u00e9ciser son domaine d'activit\u00e9, le journal La Folia de Sanpaolo avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a un an, la mystification du Patrimoine du clan Bolsonaro, propri\u00e9taire de 15 appartements le journal citait attir\u00e9 les foudres de la famille du pr\u00e9sident mais qui n'a jamais expliqu\u00e9 l'origine de ce Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [90%] :\r\nAnne Vigna merci pour sa dispersion, vous \u00e9tiez en Direct de Rio de Janeiro. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T11:53:13Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-911B2882-6AFC-4886-BDE8-300EE77C8C92", "internalArchiveId": "911B2882-6AFC-4886-BDE8-300EE77C8C92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La 49e \u00e9dition du WEF sera codirig\u00e9e par six \"global shapers\"", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "La 49e \u00e9dition du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos s'ouvre mardi dans la station grisonne. Et pour la premi\u00e8re fois, il sera copr\u00e9sid\u00e9 par six \"global shapers\", des jeunes qui font partie de cette communaut\u00e9 de moins de 30 ans, parrain\u00e9e par le WEF depuis sept ans.", "durationSec": 307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135008", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La 49e \u00e9dition du WEF sera codirig\u00e9e par six \"global shapers\" / TUM_2019-01-21T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["La 49e \u00e9dition du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos s\u2019ouvre mardi dans la station grisonne. Et pour la premi\u00e8re fois, il sera copr\u00e9sid\u00e9 par six \"global shapers\", des jeunes qui font partie de cette communaut\u00e9 de moins de 30 ans, parrain\u00e9e par le WEF depuis sept ans."], "variantIds": ["ece-10135008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:25:14Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois le Forum \u00e9conomique mondial de Davos, donne une partie du contr\u00f4le aux jeunes la 49\u00e8me \u00e9dition qui commence demain sera copr\u00e9sid\u00e9 par des global, j'ai peur, c'est le nom donn\u00e9 \u00e0 un groupe, communaut\u00e9 de moins de 30 ans, parrain\u00e9e par le Forum depuis plusieurs ann\u00e9es, avec quels objectifs et quel impact ce sont \u00e9videmment des questions qui se posent, C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [88%] :\r\nOui, en effet, \u00c9ric, d'ailleurs, vous vous rappelez peut-\u00eatre l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait cette femme qui avait \u00e9t\u00e9 choisie pour copr\u00e9sider le Wave, avec \u00e0 leur t\u00eate, Christine Lagarde, la patronne du FMI alors cette ann\u00e9e, place donc au moins de 30 ans 33 ans exactement 5 jeunes au profil inconnu mais aux ambitions gigantesques, ils font partie en fait de cette communaut\u00e9, appel\u00e9 les global Schepper 7000 membres r\u00e9partis dans 160 pays des jeunes soutenus par le web, qui ont chacun d\u00e9velopp\u00e9 une initiative au niveau local et parmi ces 5 \u00e9lus, entre guillemets, Noura Bayrou bah, une jeune Su\u00e9doise, membre du Parlement europ\u00e9en des jeunes, je l'ai interview\u00e9 et voil\u00e0 ce qu'elle entend dire aux dirigeants et patrons \u00e0 Davos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [87%] :\r\nExtrait Heinz Open il le temps d'ouvrir ce forum jeunes et d'arr\u00eater de penser \u00e0 eux seulement comme les acteurs des changements \u00e0 venir et Shlink, j'\u00e9tais un potage en ce sens mais L\u00e9opold II se cache, il y a tellement de discussions importantes \u00e0 \u00e0 voir avec les jeunes sur des sujets comme le changement climatique ou les conflits des sujets sur lesquels les jeunes sont \u00e0 la pointe de l'Est World Leaders Alain pour les jeunes Davos \u00e9tant l'endroit strat\u00e9gique pour rencontrer les leaders mondiaux et s'assurer qu'elles prennent des d\u00e9cisions en ad\u00e9quation avec les envies des jeunes, par exemple en Europe, on assiste \u00e0 la mont\u00e9e des mouvements nationalistes et populistes, d'ailleurs on ne voit pas \u00e7a quand l'Europe, mais ce n'est pas ce que veulent les jeunes, quelle sauce n'emploie Diang Pippa oui oui, les jeunes veulent une Europe qui insiste sur les valeurs, les droits humains, le climat ou Charles Habsheim : c'est le message que nous allons d\u00e9livrer cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [92%] :\r\nUn message qu'ils vont pouvoir d\u00e9livrer en effet lors des multiples conf\u00e9rences d\u00e9bats qu'ils vont pour une bonne partie dirig\u00e9e mais alors avec quel impact, quel succ\u00e8s au final est -ce qu'ils seront entendus par exemple par le boss de Goldman Sachs ou encore le pr\u00e9sident br\u00e9silien nous Robert Rubin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [84%] :\r\nC'\u00e9tait on constate comme tous Davos et de 5, c'est important que les participants \u00e0 Davos ne viennent pas juste pour maximiser leurs profits, leur gammes, il faut plut\u00f4t qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ce qu'ils peuvent apporter aux autres participants impact notre pays, par exemple, il y a beaucoup d'entreprises qui plaide pour plus de mixit\u00e9 sociale et plus d'\u00e9galit\u00e9, h\u00e9 bien justement \u00e7a : un clou, il y a tellement de choses qu'elles peuvent d\u00e9j\u00e0 mettre en place dans leur t\u00eate propre entreprise comme augmenter les salaires ont cr\u00e9\u00e9 des s'emploie dessins oui, Kevin donc les solutions sont en entre les mains des participants \u00e0 Davos et on veut leur faire comprendre que s'ils veulent faire bouger les choses, \u00e7a ne tient qu'\u00e0 l'effet Direct impact cha\u00eene de Jetstar souhaite dames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [90%] :\r\n\u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration moins attir\u00e9s par le profit plus altruiste, on est dans l'utopie, l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais ce que de Weber, lui, est convaincu du potentiel de cette g\u00e9n\u00e9ration, le pr\u00e9sident d'Inter- pistes, une ONG de consolidation de la paix bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, a cr\u00e9\u00e9 la section des global Scheepers de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:08) [88%] :\r\nIls s'attendent \u00e0 avoir plus d'int\u00e9grit\u00e9 dans tout ce qu'on fait plus de transparence, la jeunesse veut voir, c'est pas l'heure se manifester \u00e0 tous les niveaux, que ce soit du PDG jusqu'au produit plus que d'autres g\u00e9n\u00e9rations et donc \u00e7a cette suppression que la jeunesse apporte que je pense \u00e0 Davos et dans l'Oise, sera absolument la bienvenue et n\u00e9cessaire m\u00eame dans le monde dans lequel on de trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [90%] :\r\nMais est -ce que vous pensez, que justement la communaut\u00e9 des des leaders, ce qui sera pr\u00e9sente \u00e0 Davos est pr\u00eate \u00e0 accueillir leur message \u00e0 \u00e9couter ces jeunes \u00e0 s'ouvrir \u00e0 leurs revendications. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:41) [85%] :\r\nOui, oui, oui, parce que je, je pense que la jeunesse qui sera, ils savent comment ne pas tomber dans le pi\u00e8ge de juste dire non, c'est faux, Pierre-Andr\u00e9 de venir avec des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes, donc ils ont emmen\u00e9 cette \u00e9nergie, ce surcro\u00eet le bien connu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [89%] :\r\nC\u00e9line c'est global Sheperd au sein du Forum \u00e9conomique mondial, ben ils sont jeunes, peut-\u00eatre, mais ils font partie d'une \u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [87%] :\r\nOui, c'est d'ailleurs la critique fr\u00e9quente qu'on fait au Forum de Davos d'\u00eatre un rendez- vous d'\u00e9lite pour les \u00e9lites, m\u00eame jeune Noura Bayrou bah comprend la critique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [80%] :\r\nEt ouais la Davos, \u00e7a marche, je suis bien consciente que Davos est per\u00e7u par certains comme un rendez- vous \u00e9litiste, nous devons nous assurer que ce qui sortira de ce meeting annuel il ne b\u00e9n\u00e9ficie pas co- leader \u00e0 pr\u00e9sent peine les f\u00eates d'Oslo pour cela, il faut avoir des discussions frontale avec eux r\u00e9clam\u00e9 des engagements et parvenir \u00e0 de r\u00e9els des 40, hein, bien s\u00fbr, la t\u00e2che est grande, oui, il progresse quand m\u00eame, mais j'esp\u00e8re que cette \u00e9dition sera cette fois diff\u00e9rente du temps d'par un groupe sans date sous militaire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [91%] :\r\nCette \u00e9dition qui commence donc demain avec 5, copr\u00e9sident de moins de 33 ans venus d'Europe, d'Irak, de Colombie, du Japon et des \u00c9tats-Unis pour tenter donc d'insuffler un vent nouveau dans les all\u00e9es du centre des congr\u00e8s davosien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [91%] :\r\nOui bon ben merci C\u00e9line tu vous allez d\u00e9couvrir le forum de Davos, toute cette semaine pour la RTS, vous nous direz \u00e0 quoi ils ressemblent ce ce vent qui souffle dans les couloirs de Davos. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T08:58:09Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F4C8FA6C-34F0-4CC9-84BE-30E58B49BF63", "internalArchiveId": "F4C8FA6C-34F0-4CC9-84BE-30E58B49BF63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - La m\u00e9thode de management du \"design thinking\"", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Pigneur, professeur \u00e0 HEC Lausanne, co-auteur du best-seller \"Business Model Generation\u00bb;Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - La m\u00e9thode de management du \"design thinking\" (FUTUR ANTERIEUR 21.01 EP1 DESIGN THINKING)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n----FUTUR ANTERIEUR \r\n***Et on vous retrouve Didier Pradervand pour Futur ant\u00e9rieur avec \u00e0 l'affiche cette semaine LES DESIGNS. Alors pourquoi ce pluriel? \r\nParce qu'aujourd'hui, tout ou presque est estampill\u00e9 design. De l'objet rare, beau et cher \u00e0 l'\u00e9plucheur \u00e0 l\u00e9gumes produits \u00e0 des millions d'exemplaires, d'un abri pour r\u00e9fugi\u00e9s au monde du digital ou encore d'une PME neuch\u00e2teloise, Grand prix f\u00e9d\u00e9ral du design pour ses s\u00e9cateurs garantis \u00e0 vie jusqu'\u00e0 une m\u00e9thode de management! \r\nLe design: mot-valise, mot fourre-tout qu'il vaut mieux employer au pluriel ou l'enrichir d'un adjectif pour le pr\u00e9ciser. Et en la mati\u00e8re, la liste est longue.\r\n***((ETONNEE et INTERROGATIVE)): Vous avez dit une m\u00e9thode de management?  \r\nExactement, on l'appelle le DESIGN THINKING / la pens\u00e9e design. D\u00e9finition sign\u00e9e Yves Pigneur, professeur \u00e0 HEC Lausanne, co-auteur du best-seller \"Business Model Generation\u00bb, 2 millions d'exemplaires, 42 langues. \r\n  13''  ((SON FA 21.01 DESIGN THINKING 1/7)) \r\n***Vu l'anglicisme, j'imagine que l'origine est am\u00e9ricaine? \r\nVous imaginez bien. Flash back historique en deux temps. Made in Californie d'abord avec dans les ann\u00e9es 90 la soci\u00e9t\u00e9 I Di O ((Ideo)) qui a pos\u00e9 les bases de la m\u00e9thode puis le second, plus au nord, dans l'Ohio au tournant du si\u00e8cle...  \r\n  34'' ((SON FA 21.01 DESIGN THINKING 2/7)) \r\nUne approche qui s'adresse \u00e0 toutes les entreprises, quelque soient leur taille, secteur d'activit\u00e9; puisque - concept de la bo\u00eete \u00e0 outils oblige - on y puise uniquement ceux dont on a besoin selon son ou ses objectifs \r\n  06''  ((SON FA 21.01 DESIGN THINKING 3/7)) \r\nAvantages de la m\u00e9thode entre autres: souplesse, inter-disciplinarit\u00e9, choc des points de vue, des id\u00e9es, acceptation des incertitudes, droit \u00e0 l'erreur, aux allers-retours,  recours aux jeux de r\u00f4le, au tableaux de tendances, aux diagrammes d'affinit\u00e9s, au prototypage, mais surtout travailler sur le feed back de ceux \u00e0 qui on s'adresse \r\n  20'' ((SON FA 21.01 DESIGN THINKING 4/7))  \r\n***Mais Didier, est-ce tout \u00e7a ne prend pas plus de temps, donc co\u00fbte plus cher, au risque alors d'\u00eatre moins efficient? \r\nPour Yves PIgneur, pas forc\u00e9ment ! \r\n  25'' ((SON FA 21.01 DESIGN THINKING 5/7)) \r\n***Et c\u00f4t\u00e9 risque ou d\u00e9savantages: quels sont-ils? \r\nEt bien par exemple de tomber amoureux du processus; de s'y enfermer, de s'y complaire  \r\n 17'' ((SON FA 21.01 DESIGN THINKING 6/7)) \r\nEt le professeur Pigneur de conclure en rappelant que si, au d\u00e9but le design thinking peut d\u00e9stabliser patrons, \u00e9quipes ou \u00e9tudiants en management, Au final chacun semble y trouver son compte:  \r\n  26'' ((SON FA 21.01 DESIGN THINKING 7/7))\r\nLe design thinking comme un appel \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 collective et partag\u00e9e dans l'entreprise!", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135071", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - La m\u00e9thode de management du \"design thinking\"", "Futur ant\u00e9rieur - La m\u00e9thode de management du \"design thinking\" / LMA_2019-01-21T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - La m\u00e9thode de management du \"design thinking\" / LMA_2019-01-21T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10135072", "ece-10135071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:15:32Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn vous retrouve Didier Pradervand, bonjour, bonjour, alors pour Futur ant\u00e9rieur, \u00e9videmment, avec \u00e0 l'affiche cette semaine les Design, alors pourquoi ce pluriel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nParce qu'aujourd'hui tout ou presque est estampill\u00e9 Design de l'objet rare, beau et cher vous d\u00e9bouchera \u00e0 l\u00e9gumes produits \u00e0 des millions d'exemplaires d'un abri pour r\u00e9fugi\u00e9s ou au monde du digital, ou encore d'une PME neuch\u00e2teloise Grand Prix f\u00e9d\u00e9ral du Design pour ses s\u00e9cateurs garantis \u00e0 vie jusqu'\u00e0 une m\u00e9thode de management le Design est donc devenu un mot- valise, un mot fourre-tout qu'il vaut mieux employer au pluriel, ou alors l'enrichir d'un adjectif pour le pr\u00e9ciser et en la mati\u00e8re, la liste est plut\u00f4t lent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [95%] :\r\nEt vous avez dit une m\u00e9thode de management. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [89%] :\r\nExactement, on l'appelle le Design thinking la pens\u00e9e Design d\u00e9finition sign\u00e9e Yves Pigneur, professeur \u00e0 professeur \u00e0 HEC Lausanne, co- auteur du best- seller Air Business model avait cha\u00eene 2 millions d'exemplaires vendus 42 langues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [93%] :\r\nC'est s'inspirer des m\u00e9thodes que les designers, architectes prennent dans leur caisse \u00e0 outils traditionnels et de la transf\u00e9rer dans notre caisse \u00e0 outils du gestionnaire du manager du concepteur de mod\u00e8le d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [90%] :\r\nBon alors, vu l'anglicisme, on imagine que l'origine est probablement am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nVous imaginez bien flash Back historique en 2 temps, mais in Californie d'abord avec, dans les ann\u00e9es 90, la soci\u00e9t\u00e9 I Di O, qui a pos\u00e9 les bases de la m\u00e9thode, puis le second, plus au nord, dans l'Ohio, au tournant du si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [91%] :\r\nLe 2\u00e8me est une \u00e9quipe de Clive l\u00e0 qui sont de professeur de management, qui a observ\u00e9 Frank Gehry, l'architecte la Business School, \u00e0 l'\u00e9poque et l\u00e0 ils se sont dit : mais bon sang, cet architecte ne travaille pas comme nous, m\u00eame si parfois il utilise les m\u00eames mots que nous mais avec un sens compl\u00e8tement diff\u00e9rent, et comme il travaille l\u00e0, \u00e7a pourrait faire beaucoup de sens pour nous qui consommons des syst\u00e8mes d\u00e9cision des processus, ils ont fait une r\u00e9flexion qui s'est appel\u00e9 managing Design donc g\u00e9rer comme on fait du Design et qui est \u00e0 mon avis des sources d'inspiration de cette approche Design thinking dans l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [94%] :\r\nUne approche qui s'adresse \u00e0 toutes les entreprises, quelle que soit leur taille ou secteur d'activit\u00e9 puisque concept de la bo\u00eete \u00e0 outils oblige, on y puise uniquement ce dont on a besoin, selon son ou ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [89%] :\r\nEt donc on va choisir celles qui font du sens dans le contexte quelle note, de mettre au point des services des processus de mod\u00e8le d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [90%] :\r\nAvantages Avantage de la m\u00e9thode, entre autres, souplesse interdisciplinarit\u00e9 choc des points de vue des id\u00e9es acceptation des incertitudes, droit \u00e0 l'erreur aux allers-retours recours aux jeux de r\u00f4le au tableaux de tendances aux diagrammes d'affinit\u00e9 au prototypage mais surtout travailler sur le feed Back de ceux \u00e0 qui on s'adresse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [93%] :\r\nLe fait de tester avec les usagers n'est pas trop dans l'ADN des gestionnaires, donc \u00e7a c'est quelque chose quand m\u00eame qui est assez propre Design de se forcer \u00e0 observer les usagers d'aller collecter leur feedback d'avoir des \u00e9vidences qui nous monte qu'on ne sait pas trop tromp\u00e9 \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose qui est assez original dans cette pens\u00e9e Design. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [89%] :\r\nOui mais est -ce que Didier, \u00e7a prend pas plus de temps, est ce que \u00e7a co\u00fbte pas plus cher au risque alors d'\u00eatre moins et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [91%] :\r\nChristian ou bien pour Yves Pigneur, pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [91%] :\r\nElle co\u00fbte plus cher au d\u00e9part, par contre, l'argent que je vais d\u00e9penser au d\u00e9part, je vais l'\u00e9conomiser et de loin, \u00e0 l'arriv\u00e9e, et \u00e7a je pense qu'il est assez d\u00e9montr\u00e9 que si on a envisag\u00e9 plusieurs alternatives si on a bien test\u00e9 les choses avec les futurs usagers par exemple du service o\u00f9 les futurs clients du mod\u00e8le d'affaire et ben on puisse r\u00e9duire cette incertitude par des petits investissements d\u00e9part et qui vont \u00e9viter des grosses pertes \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [94%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 risque ou d\u00e9savantages, quels sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [92%] :\r\nEt bien, par exemple, de tomber amoureux du processus de s'y enfermer, de s'y complaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [94%] :\r\nEt d'oublier que notre objectif, c'est quand m\u00eame un certain souci d'efficacit\u00e9, c'est de mettre au point des services qui ne sont pas trop co\u00fbteux ou de d\u00e9marrer une entreprise sans avoir investi trop au d\u00e9part, donc le risque, c'est peut-\u00eatre de tourner un petit peu en rond dans le processus, parce que il est assez fan d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [94%] :\r\nEt le professeur Pigneur de conclure en rappelant que si au d\u00e9but, le Design thinking peut d\u00e9stabiliser patrons \u00e9quipes ou \u00e9tudiants en management au final, chacun semble y trouver son compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [92%] :\r\nSouvent dans le monde, la gestion, on dit : on a une id\u00e9e et puis on met en branle un plan et dans le Design, on dit : on a des id\u00e9es, on essaie d'envisager des alternatives et puis on les \u00e9limine, et \u00e7a c'est quelque chose qui au d\u00e9part para\u00eet totalement contre nature, c'est un peu le clash par contre ceux qui ont go\u00fbt\u00e9 se dit o\u00f9 \u00e7a, \u00e7a nous a apport\u00e9 quand m\u00eame pas mal de choses on a \u00e9vit\u00e9 des grosses b\u00eatises dans le process, donc je pense qu'il y a quand m\u00eame quelques avantages qui peuvent compenser les petits inconv\u00e9nients qu'on a signal\u00e9 au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [96%] :\r\nLe Design thinking comme un appel \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 collective et partag\u00e9e dans l'entreprise, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [87%] :\r\nSi beaucoup Didier Pradervand pour ce futur ant\u00e9rieur sur le Design sur les Design. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C673C502-D959-47F1-B744-4063E61B92A2", "internalArchiveId": "C673C502-D959-47F1-B744-4063E61B92A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin - Jusqu'\u00e0 quand Roger Federer va-t-il continuer?", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135020", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Jusqu\u2019\u00e0 quand Roger Federer va-t-il continuer?", "Sport matin - Jusqu\u2019\u00e0 quand Roger Federer va-t-il continuer? / LME_2019-01-21T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Jusqu\u2019\u00e0 quand Roger Federer va-t-il continuer? / LME_2019-01-21T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10135057", "ece-10135020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:20:32Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [89%] :\r\nOn est \u00e0 Melbourne pour sport matin. \r\nOn va revenir \u00e0 \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e sur l'\u00e9limination de Roger Federer hier en huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie avec vous, bonjour Bernard Lehman bonjour romaine, vous avez suivi ce ce match pour nous, hier \u00e0 Melbourne, Roger Federer qui a \u00e9t\u00e9 battue par la r\u00e9v\u00e9lation de la derni\u00e8re ann\u00e9e, le Grec Stefanos Tsitsipas qu'est ce que \u00e7a signifie dans sa carri\u00e8re, Roger Federer, cette d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez chaque d\u00e9faite fait mal, celle d'hier aussi, ce qui en disent souvent long avec Federer, c'est l'attitude qu'il a de la d\u00e9faite et g\u00e9n\u00e9ralement quand on perd, on sait qu'il va tr\u00e8s vite en salle de presse, il fait rapidement ce qu'il doit faire, il accorde le minimum d'interviews, on voit qu'il est f\u00e2ch\u00e9 hier il \u00e9tait mais on voyait bien que ce n'\u00e9tait pas la d\u00e9faite la plus dure \u00e0 accepter, il a m\u00eame plaisant\u00e9 \u00e0 lorsqu'un journaliste l'a demand\u00e9 quand il avait pris la d\u00e9cision de jouer Roland Garros, il a r\u00e9pondu au ce soir du roi 2\u00e8me set, je me suis dit que je pourrais jouer sur terre battue, donc il a aussi pr\u00e9cis\u00e9 avec un certain 2\u00e8me degr\u00e9 c'\u00e9tait pas facile pour lui de venir \u00e0 la presse par, m\u00eame temps \u00e7a fait du bien de parler de la d\u00e9faite, donc c'\u00e9tait un Federer battu mais mais pas abattu, qu'on a pu observer hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [87%] :\r\nAlain battu mais pas abattu, on peut y voir une certaine fatalit\u00e9 de la part de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [85%] :\r\nNon, fatalit\u00e9, non je ne pense pas, Federer a expliqu\u00e9 que ce qui n'\u00e9tait pas normal, c'\u00e9tait d'avoir gagn\u00e9 les 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, il la communaut\u00e9 probl\u00e8mes physiques, notamment avec son dos son genou \u00e0 ses 2 d\u00e9faites, il conna\u00eet son \u00e2ge, il dit d\u00e9j\u00e0 qu'il r\u00e9fl\u00e9chira et ce qu'il va jouer en 2020, qui prendra une d\u00e9cision cette ann\u00e9e pour savoir s'il continuera, \u00e7a signifie qu'il il se pose d\u00e9j\u00e0 cette question est -ce qu'il va arr\u00eater ce qu'il va continuer, il joue au tennis, parce qu'il aime cela, il pense pouvoir gagner encore, mais il se rend compte que c'est compliqu\u00e9 la Kelme r\u00e9alis\u00e9 aucune demi- finale sur les 3 derniers Grand Chelem des d\u00e9faites compte des joueurs qui ne sont pas Nadal ou Djokovic s'\u00e9tait autre d'sonne c'\u00e9tait c\u00f4te Millman et tout y passe, m\u00eame si hier \u00e7a s'est jou\u00e9 vraiment \u00e0 rien du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [91%] :\r\nQuand on regarde son p\u00e8re palmar\u00e8s Bernardin, il y a une question qui se pose est -ce qu'il peut vraiment arr\u00eater avant les Jeux olympiques de de Tokyo l'ann\u00e9e prochaine, c'est le seul titre qui manque \u00e0 sa carri\u00e8re, le titre olympique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [89%] :\r\nOui, alors je pense pas qu'il va continuer un an pour cela avec des chances de gagner pas optimale, mais c'est vrai qu'il a a a contraint maintenant avec l'\u00e9quipementier japonais \u00e0 Uniqlo pour ne pas le citer, ce n'est plus Light, donc qui dit Japon dit Tokyo 2020, est ce que dans le contrat il est pr\u00e9vu que Federer aille \u00e0 Tokyo, on ne sait pas, ce serait \u00e9tonnant que le Suisse est li\u00e9 ces clauses \u00e0 Socotra, mais on ne sait pas, mais c'est vrai qu'il y a un petit trou l\u00e0 dans le palmar\u00e8s de Federer, qui nous fait dire que, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre 2020, ce n'est pas impossible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [94%] :\r\nEt qui dit Federer dit \u00e9videmment Wimbledon, un tournoi qui lui convient bien, o\u00f9 il a v\u00e9cu des \u00e9motions Falaise que Wimbledon 2019, \u00e7a pourrait \u00eatre son son dernier grand objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [87%] :\r\nOui, c'est vrai qu'il peut gagner encore un grand tournoi, ce sera la et franchement je ne vois pas o\u00f9 c'est qu'Federer pourrait mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re ailleurs qu'\u00e0 Wimbledon, petite balle mais quand m\u00eame Wimbledon, c'est quand m\u00eame sp\u00e9cial pour lui, \u00e0 condition \u00e9videmment que son corps le laisse d\u00e9cider lui- m\u00eame de l'endroit o\u00f9 il arr\u00eatera mais \u00e7a para\u00eet un coup soit il arr\u00eate ailleurs, m\u00eame s'il pourrait aussi dire s'arr\u00eate et puis disputer encore la Labour Cup ainsi qu'aime la comp\u00e9tition qu'il a cr\u00e9\u00e9e lui- m\u00eame qui va plus s'est d\u00e9roul\u00e9 cet Automne, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais bon, qui ne compte pas sur le circuit ATP alors voil\u00e0, \u00e7a pourrait Wimbledon cette ann\u00e9e ou l'ann\u00e9e prochaine a \u00e7a reste toujours des des supputations, des des paris, je suis pas certain que lui- m\u00eame le sache vraiment \u00e7a va d\u00e9pendre aussi \u00e9videmment d'abord de ses r\u00e9sultats ce printemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [93%] :\r\nOui, parce qu'avant Wimbledon, il y a Roland Garros, il effectuera Roger Federer, son grand retour sur la terre battue parisienne il peut gagner ce tournoi o\u00f9 est -ce qu'il y va, on va dire pour se maintenir en forme et garder le rythme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [89%] :\r\nAlors galeries d'garder le rythme, oui, \u00e7a c'est juste, mais, mais il y a pas que cela, a aussi d\u00e9clar\u00e9 hier de mani\u00e8re je pense vraiment honn\u00eate et franche qu'il avait cette envie d'aller \u00e0 Paris, il y a les plus pour se m\u00e9nager, mais aussi parce qu'il n'a quasiment aucune chance de gagner ce tournoi, elle a gagn\u00e9 en 2009 quand Nadal se fait surprendre par par S\u00f6derling mais sportivement, il n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 y aller, donc \u00e7a montre qu'il a envie d'\u00eatre \u00e0 Paris encore une derni\u00e8re fois, je ne parlerai pas de tourn\u00e9e d'adieu, mais il y a quelque chose d'une derni\u00e8re d\u00e9monstration de de panache, rue d'Auteuil l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9 pour lui a, il y a 20 ans en Grand-Chelem sur tous les grands tournois, il y a 10 ans, il le gagne 99 2009 2019, voil\u00e0 les chiffre parle peut-\u00eatre de m\u00eame Jubil\u00e9 voil\u00e0 concernant sa sa carri\u00e8re, difficile de faire un pari pour Roland Garros, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame que ce sera le le dernier ce qui est certain, c'est que les organisateurs de tournois sur terre battue avant Roland Garros vont se se battent d\u00e9sormais pour l'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [83%] :\r\nBernardin, un en Direct et de Melbourne, qui essayent de faire des pronostics sur la fin de carri\u00e8re de Roger Federer, c'est pas facile, venez journ\u00e9e avoue Bernardin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:56:14Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-A22554F9-F758-46B6-8FE1-40792FF5417A", "internalArchiveId": "A22554F9-F758-46B6-8FE1-40792FF5417A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Davos \u00e0 l'\u00e2ge du \"capitalisme de surveillance\"", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Le livre de Shoshana Zuboff intitul\u00e9 \"L'\u00e2ge du capitalisme de surveillance\" fait sensation depuis plusieurs semaines.\r\n\r\nAlter Eco - Davos \u00e0 l'\u00e2ge du \"capitalisme de surveillance\"   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nALTER ECO -\u00a0 21.01.19 - DAVOS A L'AGE DU \u00ab\u00a0CAPITALISME DE SURVEILLANCE\u00a0\u00bb\r\n*** A 7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco.. Et avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, on ne quitte pas tout \u00e0 fait Davos et son Forum. Vous nous parlez du \u00ab\u00a0capitalisme de surveillance\u00a0\u00bb, de quoi s'agit-il\u00a0?\r\nIl 'sagit d'abord d'une livre qui fait sensation depuis sa publication il y a quelques semaines\u00a0: l'\u00e2ge du capitalisme de surveillance. Son auteur s'appelle Shoshana Zuboff, elle est professeur d'anthropologie \u00e0 la Harvard School of Economics. Depuis de nombreuses ann\u00e9es, Shoshana Zuboff a une pr\u00e9occupation\u00a0:\r\n SON DIGAS (DEMAIN)\r\n\u00ab\u00a0traduction\u00a0\u00bb. \r\nEn\u00a0 une d\u00e9cennie, nous serions pass\u00e9s d'un formidable espoir \u00e0 une tragique menace\u00a0: la rencontre entre l'essor des nouvelles technologies et l'\u00e9conomie de march\u00e9 nous promettait un bon consid\u00e9rable de la croissance, de la diffusion de l'information et de la cr\u00e9ation de richesse. Tout cela n'est pas \u00e0 renier. Mais Shoshana Zuboff attire l'attention du lecteur -dans un langage plut\u00f4t agressif pour une professeur \u00e9m\u00e9rite - sur la porte d'un pacte faustien que nous avons fait, nous utilisateurs des nouvelles technologies, avec Google, Facebook et tous les autres. Ce pacte, bien s\u00fbr, ce n'est pas seulement de recevoir des services gratuits en fournissant en \u00e9change des donn\u00e9es mon\u00e9tis\u00e9es.. C'est d'accepter aussi que ces entreprises nous connaissent et nous guident avec notre consentement. \r\n***RELANCE\u00a0: Les GAFA, c'est le diable.. et il ne faut pas trop frayer avec le diable.. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric, ce n'est pas franchement nouveau, non? \r\nNon, ce n'est pas nouveau. D'ailleurs cette expression de \u00ab\u00a0capitalisme de surveillance\u00a0\u00bb, Shoshana Zuboff l'an lanc\u00e9e il y a cinq ans d\u00e9j\u00e0. Mais avez-vous vu une prise de conscience, une r\u00e9action, une contre-attaque des milliards d'utilisateurs\u00a0? Avez-vous vu quelque part que Google ou Facebook ont \u00e9t\u00e9 frein\u00e9 dans leur d\u00e9veloppement\u00a0? Pas du tout, \u00e0 peine a-t-on mis quelques grains de sables dans leurs r\u00e9gimes fiscaux. \r\nZuboff d\u00e9taille comment ces monopoles ont d\u00e9form\u00e9 l'esprit du capitalisme, lib\u00e9ral et les dynamiques de march\u00e9. En 1998, lorsqu'ils cr\u00e9ent Google, Larry Page et Sergei Brin \u00e9crivent que les moteurs de recherche bas\u00e9s sur la publicit\u00e9 seraient biais\u00e9s au d\u00e9triment des vrais besoins des utilisateurs. Vingt ans plus tard, c'est bien l'inverse qu'ils ont impos\u00e9. \r\n\u00ab\u00a0Si le service est gratuit, vous n'\u00eates pas le consommateur, mais le produit\u00a0lui-m\u00eame\u00bb, disait Tim Cook. Alors, que p\u00e8sent toutes les innovations de Google, tout ce que cela a simplifi\u00e9 dans notre vie quotidienne, face \u00e0 la transformation de notre \u00e9conomie, dans laquelle une poign\u00e9e de g\u00e9ants orientent nos choix en nous connaissant mieux que nous-m\u00eames\u00a0?\r\nPour Zuboff, ce capitalisme de surveillance a fait na\u00eetre \u00ab\u00a0Big Other\u00a0\u00bb, un r\u00e9gime socio-\u00e9conomique dirig\u00e9 par l'extraction des donn\u00e9es, leur contr\u00f4le et leur marchandisation. \r\n***RELANCE\u00a0:.... une ambiance de fin du monde. \r\n\u00a8Ce n'est pas un peu radical, comme diagnostic\u00a0?\r\nLe diagnostic est r\u00e9aliste. Mais en effet, comme souvent, chaque intellectuel regarde son \u00e9poque comme l'apog\u00e9e ou la fin de l'histoire. Et cela dure depuis Karl Marx.", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135030", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Davos \u00e0 l\u2019\u00e2ge du \"capitalisme de surveillance\"", "Alter Eco - Davos \u00e0 l\u2019\u00e2ge du \"capitalisme de surveillance\" / LME_2019-01-21T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Davos \u00e0 l\u2019\u00e2ge du \"capitalisme de surveillance\" / LME_2019-01-21T07:44:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Le livre de Shoshana Zuboff intitul\u00e9 \"L\u2019\u00e2ge du capitalisme de surveillance\" fait sensation depuis plusieurs semaines.", "Le livre de Shoshana Zuboff intitul\u00e9 \"L\u2019\u00e2ge du capitalisme de surveillance\" fait sensation depuis plusieurs semaines.", "Le livre de Shoshana Zuboff intitul\u00e9 \"L\u2019\u00e2ge du capitalisme de surveillance\" fait sensation depuis plusieurs semaines."], "variantIds": ["ece-10135055", "ece-10135030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:17:12Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui, c'est l'heure d'Alter \u00c9co et de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs sur la premi\u00e8re avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric, on va pas tout \u00e0 fait quitt\u00e9 Davos et son Forum puisque vous nous parlez de l'\u00e2ge du capitalisme, de surveillance, de quoi s'agit -il exactement Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [97%] :\r\nIl s'agit d'abord du titre d'un livre qui fait sensation depuis quelques semaines, son auteur s'appelle Shoshana Zuboff elle est professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 la Harvard School of Economics s'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [59%] :\r\n\u00e0 Cambo foyers non on Azoulay 5 ce en voil\u00e0 en ce c'est la cha\u00eene de demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [91%] :\r\nJe viens devant vous aujourd'hui, non pas seulement en tant qu'intellectuel professeur ou essayiste, mais aussi en tant que citoyenne et m\u00e8re de famille depuis 20 ans, dit -elle, j'observe la naissance et la diffusion d'une mutation sans pr\u00e9c\u00e9dent du capitalisme que j'appelle le capitalisme de surveillance Shoshana Zuboff nous rend attentif aux effets de du pacte faustien que nous avons pass\u00e9 nous utilisateurs des nouvelles technologies avec Google, Facebook et tous les autres, les termes de ce pacte, bien s\u00fbr, ne se r\u00e9sume pas \u00e0 recevoir des services gratuits en fournissant on \u00e9change nos donn\u00e9es personnelles le capitalisme de surveillance \u00e9crit elle revendique unilat\u00e9ralement l'exp\u00e9rience humaine en tant que mati\u00e8re premi\u00e8res gratuites \u00e0 traduire en Denis comportementale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [88%] :\r\nMais les GAFA, c'est le diable, Fr\u00e9d\u00e9ric et il ne faut pas trop frayer avec le diable, vrai ou pas, en tout cas c'est pas franchement nouveau non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nNon, ce n'est pas nouveau, d'ailleurs, cette expression de capitalisme de surveillance Shoshana Zuboff la lanc\u00e9e il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, aujourd'hui, il d\u00e9taille comment ces monopoles num\u00e9riques ont d\u00e9form\u00e9 l'esprit du capitalisme lib\u00e9ral et les dynamiques de march\u00e9 en 1998 lorsqu'ils cr\u00e9ent Google Larry PDG Sergey Brin \u00e9crivent que les moteurs de recherche, bas\u00e9s sur la publicit\u00e9 seraient biais\u00e9s, au d\u00e9triment des vrais besoins des utilisateurs et bien 20 ans plus tard, le monde qu'on puisse dire, c'est bien qu'ils ont impos\u00e9 l'inverse, si le service est gratuit, vous n'\u00eates pas le consommateur, mais le produit lui- m\u00eame disait Tim Cook le patron d'Apple, les capitalistes de surveillance, r\u00e9sume Zuboff sont devenus extr\u00eamement riches en n\u00e9gociant nous donner sur un march\u00e9 \u00e0 terme car de nombreuses entreprises sont pr\u00eates \u00e0 parier sur notre groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [89%] :\r\nDe mon futur, on parlait des collapsologie tout \u00e0 l'heure, c'est que c'est un peu une ambiance de de fin de monde cette chronique, c'est pas un peu radical tout de m\u00eame comme un diagnostic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [95%] :\r\nBien s\u00fbr, et Shoshana Zuboff est radicale, mais elle a b\u00e2ti sa notori\u00e9t\u00e9 il y a 30 ans en 1988 elle est l'une des premi\u00e8res femmes \u00e0 d\u00e9tenir une chaire \u00e0 Harvard, elle publie alors un ouvrage qui fera date, l'\u00e2ge de la machine intelligente dans lequel elle anticipe comment l'informatique et la digitalisation vont bouleverser le monde du travail mais vous avez raison de tout temps, les intellectuels ont eu tendance \u00e0 regarder leur \u00e9poque comme l'apog\u00e9e ou la fin de l'histoire et cela dure au moins depuis Karl Marx, la chronique de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T07:08:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32334171-D8AB-4CF7-9CF9-58EC5239549B", "internalArchiveId": "32334171-D8AB-4CF7-9CF9-58EC5239549B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"shutdown\" aux Etats-Unis bouleverse le quotidien des employ\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Cela fait maintenant 31 jours que le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain a \u00e9puis\u00e9 ses budgets et qu'il est en grande partie paralys\u00e9. La plupart des 800'000 employ\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux sont au ch\u00f4mage technique. Certains sont oblig\u00e9s de travailler, mais sans \u00eatre pay\u00e9s.", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135007", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le \"shutdown\" aux Etats-Unis bouleverse le quotidien des employ\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux / TUM_2019-01-21T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Cela fait maintenant 31 jours que le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain a \u00e9puis\u00e9 ses budgets et qu'il est en grande partie paralys\u00e9. La plupart des 800'000 employ\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux sont au ch\u00f4mage technique. Certains sont oblig\u00e9s de travailler, mais sans \u00eatre pay\u00e9s."], "variantIds": ["ece-10135007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:20:32Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn mot d'shutdown aux \u00c9tats-Unis et toujours l'impasse et d\u00e9mocrates ont rejet\u00e9 samedi une offre de Donald Trump, qui proposait un vaste accord sur l'immigration en \u00e9change du financement de son mur sur la fronti\u00e8re sud ils ont r\u00e9pondu en substance au pr\u00e9sident que c'\u00e9tait un nouvel emballage pour une vieille proposition et qu'il n'\u00e9tait pas question de tomber dans le panneau, alors on compte les jours 31 depuis que le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9puis\u00e9 ses Budgets et qu'il est en grande partie paralys\u00e9, enfin ce sont surtout les 800000 employ\u00e9es f\u00e9d\u00e9raux qui comptent les jours, la plupart d'entre eux sont au ch\u00f4mage technique, certains sont oblig\u00e9s de travailler tout de m\u00eame, mais sans \u00eatre pay\u00e9s, quoi qu'il en soit, ce shutdown bouleverse leur quotidien, reportage \u00e0 Washington, Gr\u00e9gory Philips. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nSur le mot le la grande esplanade au coeur de Washington qui relie le Capitole au monument de Lincoln, les policiers \u00e0 cheval continuent de patrouiller mais depuis quasiment un mois ils le font sans toucher le moindre salaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [91%] :\r\nOui, Christian et nous sommes consid\u00e9r\u00e9s comme des employ\u00e9es indispensable parce qu'on assure la s\u00e9curit\u00e9 dans cette ville, donc avec ce shutdown on travaille mais sans \u00eatre pay\u00e9s, moi, je vais pouvoir tenir 2 ou 3 mois maximum, mais est -ce que \u00e7a va suffire, c'est tr\u00e8s stressant, au moment o\u00f9 je vous parle, les chevaux ont encore de la nourriture, parce qu'on a pass\u00e9 commande juste avant le shutdown mais tout comme on ne sait pas quand on va toucher notre salaire, h\u00e9 bien on se demande combien de temps \u00e7a va durer et si on veut \u00eatre capable de nourrir nos chevaux, \u00e7a aussi c'est un certain l'ascenseur nous ouais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nToujours sur cette esplanade les mus\u00e9es nationaux sont ferm\u00e9s, comme certains b\u00e2timents officiels, le coeur de la capitale f\u00e9d\u00e9rale, vit au ralenti, mais ces 2 touristes Shirley et Vincent venu de Caroline du Nord continue de soutenir le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [87%] :\r\nLes causes oui n'impose pas, parce qu'on veut un mur \u00e0 la fronti\u00e8re parce qu'elle ne veut pas que des \u00e9trangers entrent dans notre pays sans qu'on sache qu'ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [90%] :\r\nOn ne veut pas de trafic de drogue, si vous n'avez pas de fronti\u00e8res, votre pays n'existe plus au bord de il un avocat et d'ailleurs, l'analyste politique John Dizzy qui travaille pour le site internet News Max r\u00e9publicains conservateurs continuent de penser que dans cette crise, Trump garde une carte \u00e0 jouer les \u00e9preuves ou un sens c'est un pr\u00e9sident qui en quelque sorte un sixi\u00e8me sens, presque animale, je peux vous dire que les libertariens dans notre pays sont ravis de cette situation, parce que \u00e7a, selon eux, cela d\u00e9montre qu'on peut se passer d'une bonne partie des administrations, je pense que 30, sans \u00e7a, donc je crois que c'est lui qui a la monopolise Strong dont Washington enfin on croise parfois des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux qui font du taxi pour gagner un peu d'argent, ou bien cet employ\u00e9 de l'agence de protection de l'environnement qui fait du sitting. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [87%] :\r\nIl y a un mois du rock taxe ah oui c'est vrai, je me suis port\u00e9e candidate pour promener des chiens, je pensais d\u00e9j\u00e0 faire \u00e7a comme job d'appoint, mais l\u00e0, j'ai beaucoup de temps, en semaine, et si \u00e7a dure, je vais devoir faire sans, encore un peu, j'ai besoin d'argent liquide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [91%] :\r\nLe quotidien de ces fonctionnaires et comme mis entre parenth\u00e8ses depuis quasiment un mois, toujours pas de solution politique en vue et \u00e0 la Maison Blanche o\u00f9 des employ\u00e9es ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s au ch\u00f4mage technique, h\u00e9 bien le standard ne r\u00e9pond plus depuis le 22 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [72%] :\r\nVous pourrez Vauxan et ce n'est Dakar remettent oui Orden voil\u00e0, reportage \u00e0 Washington sign\u00e9e Gr\u00e9gory Philips de Radio France. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T08:58:12Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-91E5EF8D-D88D-42E5-8406-58F9B1D8DB84", "internalArchiveId": "91E5EF8D-D88D-42E5-8406-58F9B1D8DB84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - Carlos Ghosn au Japon, la bande son", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zitouni\r\nCe n'est pas un scoop, le PDG de Renault a de s\u00e9rieux ennuis avec la justice japonaise. C'est un feuilleton, et en tant que tel, il a sa bande-son.\r\n\r\nLa chronique musique - Carlos Ghosn au Japon, la bande son   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***6h55 le lundi.. \r\non retrouve Yann Zitouni... Prodcucteur de Paradiso sur la Premi\u00e8re.. \r\nYann Zitouni et son regard en musique sur l'actuatlit\u00e9.. \r\nCe n'est pas un scoop, le PDG de Renault a de s\u00e9rieux ennuis avec la justice japonaise. Des ennuis en s\u00e9rie, puisque \u00e7a a commenc\u00e9 en novembre avec une affaire de fraude fiscale et, plus r\u00e9cemment, un nouveau dossier vient de s'ouvrir en rapport avec des accusations de r\u00e9mun\u00e9rations abusives. C'est un feuilleton, et en tant que tel, il a sa bande-son. Une bande-son que je vous propose ce matin\r\n  23'' ((Presley))\r\nD\u00e8s son interpellation, les m\u00e9dias ont d\u00e9taill\u00e9 les conditions de l'incarc\u00e9ration de Carlos G\u00f4ne, puisqu'il tient \u00e0 ce que la prononciation de son nom soit francis\u00e9e. On a parl\u00e9 du d\u00e9coupage tr\u00e8s strict de ses journ\u00e9es voire de ses nuits, on a d\u00e9taill\u00e9 le protocole sur lequel s'est appuy\u00e9e son arrestation puis son incarc\u00e9ration, on a parl\u00e9 de la rigueur du syst\u00e8me carc\u00e9ral de l\u00e0-bas. C'est tout \u00e7a qui a int\u00e9ress\u00e9 et marqu\u00e9 l'opinion publique fran\u00e7aise et europ\u00e9enne. Bien avant cette histoire, les japonais avaient d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9putation de ne pas \u00eatre du genre \u00e0 plaisanter, \u00e7a s'est confirm\u00e9.\r\n  1'35 ((Sakamoto))\r\nLa bande originale de Furyo, une douceur qui contraste fortement avec ce que raconte ce film, l'histoire d'un soldat anglais prisonnier de l'arm\u00e9e japonaise et qui passe des moments tr\u00e8s difficiles. Pour m\u00e9moire, il existe une version chant\u00e9e de ce morceau de musique, et elle est interpr\u00e9t\u00e9e par le chanteur d'un groupe anglais qui s'appelait Japan. Il n'y a pas de v\u00e9ritable hasard, on dirait. Revenons \u00e0 Carlos Ghosn, pourquoi se fait-il arr\u00eater par la police japonaise au moment o\u00f9 il s'attendait juste \u00e0 se faire tamponner son passeport, comme \u00e7a lui arrivait \u00e0 peut pr\u00e8s 12 fois par semaine? \u00c9videmment JE n'en sais rien mais \u00e0 ce niveau d'enjeu, il y a forc\u00e9ment des th\u00e9ories qui sont \u00e9voqu\u00e9es, on raconte qu'il \u00e9tait devenu trop influent, trop grand\r\n  1'04 ((Alphaville))\r\nQu'il \u00e9tait devenu trop g\u00eanant et que, paradoxalement, il s'est fait arr\u00eater parce que c'\u00e9tait le meilleur. En anglais, \u00e7a donne \u00e7a\r\n  08'' ((Gainsbourg))\r\nTout ceci se passe dans un pays dont le toujours PDG de Renault ne parle pas la langue. Il y a trois semaines, on apprenait qu'il serait peut-\u00eatre amen\u00e9 \u00e0 signer une d\u00e9claration r\u00e9dig\u00e9e en japonais. Comment on pourrait raconter \u00e7a en musique?\r\n  44'' ((Air))\r\nAvec la BO d'un autre film, Lost In Translation, ou l'histoire de deux am\u00e9ricains qui s\u00e9journent \u00e0 Tokyo et qui perdent compl\u00e8tement leurs rep\u00e8res habituels parce que la culture japonaise est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de la leur, parce que la langue japonaise ne ressemble \u00e0 rien qu'ils connaissent. L'histoire est sans doute loin d'\u00eatre finie pour Carlos Ghosn, elle va s'arr\u00eater ici en ce qui nous concerne. Ceux qui esp\u00e9raient entendre Tokyo H\u00f4tel vont rester un peu sur leur faim, en revanche, je vous propose de conclure avec la musique des pubs TV Renault dans les ann\u00e9es 80, c'est peut-\u00eatre \u00e7a que vous garderez dans la t\u00eate toute la journ\u00e9e\r\n  1'51 ((Palmer))", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135032", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872072.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique - Carlos Ghosn au Japon, la bande son", "La chronique musique - Carlos Ghosn au Japon, la bande son / LME_2019-01-21T07:53:00_chronique-musique", "La chronique musique - Carlos Ghosn au Japon, la bande son / LME_2019-01-21T07:53:00_chronique-musique"], "alternativeSummary": ["Ce n'est pas un scoop, le PDG de Renault a de s\u00e9rieux ennuis avec la justice japonaise. C'est un feuilleton, et en tant que tel, il a sa bande-son.", "Ce n'est pas un scoop, le PDG de Renault a de s\u00e9rieux ennuis avec la justice japonaise. C'est un feuilleton, et en tant que tel, il a sa bande-son.", "Ce n'est pas un scoop, le PDG de Renault a de s\u00e9rieux ennuis avec la justice japonaise. C'est un feuilleton, et en tant que tel, il a sa bande-son."], "variantIds": ["ece-10135038", "ece-10135032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:17:12Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est l'heure de retrouver Yann Zitouni Yann pour votre regard en musique sur l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [97%] :\r\nOui, ce n'est pas un scoop, le PDG de Renault, a de s\u00e9rieux ennuis avec la justice japonaise des ennuis en s\u00e9rie, \u00e7a a commenc\u00e9 en novembre avec une affaire de fraude fiscale et, plus r\u00e9cemment, un nouveau dossier vient de s'ouvrir cette fois en rapport avec des accusations de r\u00e9mun\u00e9rations abusives et le prochain \u00e9pisode, il devrait d'ailleurs intervenir cette semaine son remplacement \u00e0 la t\u00eate de Renault c'est un feuilleton et en tant que telle, il a sa bande- son, une bande- son que je vous propose ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [69%] :\r\nD\u00e8s son interpelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [95%] :\r\nSi on les m\u00e9dias ont d\u00e9taill\u00e9 les conditions de l'incarc\u00e9ration de Carlos Ross Mc ou plut\u00f4t Carlos Gone, puisqu'il tient \u00e0 ce que la prononciation de son nom soit francis\u00e9e on a parl\u00e9 du d\u00e9coupage tr\u00e8s strict de ses journ\u00e9es, voire de ses nuits on a d\u00e9taill\u00e9 le protocole sur lequel s'est appuy\u00e9e son arrestation, puis son incarc\u00e9ration, on a parl\u00e9 de la rigueur du syst\u00e8me carc\u00e9ral de l\u00e0- bas, c'est tout \u00e7a qui a int\u00e9ress\u00e9 et marqu\u00e9 l'opinion publique fran\u00e7aise et europ\u00e9enne bien avant cette histoire, les japonais avait d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9putation de ne pas \u00eatre du genre \u00e0 plaisanter, \u00e7a s'est confirm\u00e9. \r\nL'abonnement g\u00e9n\u00e9ral de Furio une douceur dans la musique qui contraste fortement avec ce que raconte le film, l'histoire d'un soldat anglais prisonnier de l'arm\u00e9e japonaise et qui passe des moments tr\u00e8s difficiles, la voie sur cette chanson, c'est celle du chanteur d'un groupe anglais qui existaient d\u00e9j\u00e0 avant le film qui s'appelait Japan il y a pas de v\u00e9ritable hasard on dirait mais revenons \u00e0 Carlos Ghosn pourquoi se fait -il arr\u00eater par la police japonaise au moment o\u00f9 il s'attendait juste \u00e0 se faire tamponner son passeport, comme \u00e7a lui arrivait \u00e0 peu pr\u00e8s 12 fois par semaine, \u00e9videmment, je n'en sais rien, mais \u00e0 ce niveau d'enjeu, il y a forc\u00e9ment des th\u00e9ories qui sont \u00e9voqu\u00e9es, on raconte qu'il \u00e9tait devenu trop influent trop grand. \r\nOn raconte qu'il \u00e9tait devenu trop g\u00eanant et que, paradoxalement, il s'est fait arr\u00eater parce que c'\u00e9tait le meilleur en anglais, \u00e7a donne \u00e7a. \r\nTout ceci se passe dans un pays dont le toujours PDG de Renault ne parle pas la langue, il y a 3 semaines, on apprenait qu'il serait peut-\u00eatre amen\u00e9 \u00e0 signer une d\u00e9claration r\u00e9dig\u00e9e pourtant en japonais, comment pourrait -on raconter sans musique. \r\nPeut-\u00eatre avec la BO d'un autre film Lost in Translation, ou l'histoire de deux am\u00e9ricains qui s\u00e9journent \u00e0 Tokyo et qui perdent compl\u00e8tement leurs rep\u00e8res habituels parce que la culture japonaise est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de la leur parce que la langue japonaise ne ressemble \u00e0 rien qu'ils connaissent l'histoire, elle est sans doute loin d'\u00eatre termin\u00e9e pour Carlos Gone, elle va s'arr\u00eater ici en ce qui me concerne ceux qui esp\u00e9raient entendre Tokyo H\u00f4tel, ce matin, vous restez un peu sur la fin, en revanche, je vous propose de conclure avec la musique des pubs TV Renault dans les ann\u00e9es 80 petites madeleines de Proust, c'est peut-\u00eatre \u00e7a que vous garderez dans la t\u00eate toute la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [81%] :\r\nHeureusement ce mieux diff\u00e9rentes c'est pas dire c'est mieux, c'est diff\u00e9rent d'ordre Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [92%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que ce soit la bande annonce du film qui se joue en ce moment pour Carlos Ghosn, merci beaucoup, Yann Zitouni St\u00e9phane Garelli, il est, il s'\u00eatre autre chose, il est, il est trop influent trop grand, c'est pour \u00e7a qu'il est enferm\u00e9 au Japon, Carlos Ghosn oui certainement, il voulait fusionner les trois Company, Nissan, Mitsubishi, Renault, beaucoup de personnes n'ont pas accept\u00e9 cela et \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir quand m\u00eame, on peut \u00eatre au sommet et puis et descendre du sommet tr\u00e8s rapidement, c'est le fameux du Capitole \u00e0 la car PME, \u00e7a va tr\u00e8s vite aussi dans le monde des affaires pendant la parl\u00e9 plusieurs fois sur cette antenne, merci beaucoup St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD, ancien directeur du d'\u00eatre venu nous nous parler de ce forum de Davos o\u00f9 \u00e7a va \u00eatre une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous tous d'ailleurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T07:11:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5757A4E-2BE4-4635-93CE-76F2EC5C2A1D", "internalArchiveId": "B5757A4E-2BE4-4635-93CE-76F2EC5C2A1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Heure locale\" #9 \u00e0 Madrid avec Val\u00e9rie Demon", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Le neuvi\u00e8me \u00e9pisode du podcast original de tout un monde, \"Heure Locale\", est en ligne. La journaliste Val\u00e9rie Demon y raconte l'Espagne o\u00f9 elle vit et travaille.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135010", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["\"Heure locale\" #9 \u00e0 Madrid avec Val\u00e9rie Demon / TUM_2019-01-21T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le neuvi\u00e8me \u00e9pisode du podcast original de tout un monde, \"Heure Locale\", est en ligne. La journaliste Val\u00e9rie Demon y raconte l'Espagne o\u00f9 elle vit et travaille."], "variantIds": ["ece-10135010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:23:42Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n\u00e7a aussi, c'est aujourd'hui un nouvel \u00e9pisode d'heure locale Podcasts original que vous propose l'\u00e9quipe de tout un monde vous y D\u00e9couvrez nos correspondants internationaux sous un autre jour, ces voix qui vous raconte Le Monde mais que font -ils, une fois le micro \u00e9teint comment voit -elle leur m\u00e9tier qu'est ce qui les fait rester dans le pays, ce 9\u00e8me \u00e9pisode, heure locale, donne la parole \u00e0 Val\u00e9rie de Mont \u00e0 Madrid extrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [91%] :\r\nMais j'avoue que je ne me suis jamais ennuy\u00e9 dans ce pays et pas non plus au niveau du du travail, c'est vrai que c'est pas un pays o\u00f9 il peut avoir par exemple des News tout le temps, comme en Allemagne, en France, en Grande-Bretagne, c'est vrai, mais si un pays, lorsqu'il y a des \u00e9v\u00e9nements, c'est des \u00e9v\u00e9nements souvent tr\u00e8s forts qui font que moi \u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 de de rester, il y a toujours eu quelque chose qui m'a accroch\u00e9 des choses qui ont boug\u00e9, qui ont chang\u00e9, c'est toujours la grande question, ce qu'il faut rester longtemps dans un pays pas longtemps, est ce qu'on perd le point de vue, \u00e7a c'est la question qui taraude je dirais les les journalistes et les l\u00e9gumes correspondant assez souvent les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux permanents, par exemple, reste 4 ans maximum 5 ans moi \u00e7a fait 22 ans, comme d'autres de mes coll\u00e8gues, mais je trouve que \u00e7a a beaucoup d'avantages dans le sens o\u00f9 on a, on a un background, on a un pass\u00e9, on a, il y a quelque chose qui nous permet de prendre la temp\u00e9rature, je dirais, assez rapidement, au-del\u00e0 des \u00e9v\u00e9nements tels quels, tels qu'ils surgissent \u00e7a permet aussi de, de sentir, c'est-\u00e0-dire que 4 ans par exemple 5 ans que je moi c'\u00e9tait au bout de 4 ans, 5 ans commence \u00e0 sentir les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [84%] :\r\nVal\u00e9rie de Mont notre correspondante en Espagne chercher le Podcast, heure locale, sur l'application Play RTS abonnez -vous \u00e0 heure locale sur votre plateforme de podcasts pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s Apple Spotify etc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T09:00:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-879B2B61-627F-480B-BE36-80C39D8CAF64", "internalArchiveId": "879B2B61-627F-480B-BE36-80C39D8CAF64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - St\u00e9phane Krebs, paysagiste", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Krebs, St\u00e9phane \r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - St\u00e9phane Krebs, paysagiste (INVITE 21.01 6H15 STEPHANE KREBS PARTIE 2)  \r\n-----L'INVITE SECONDE PARTIE : STEPHANE KREBS\r\n***Notre invit\u00e9 ce matin s'appelle St\u00e9phane Krebs, ma\u00eetre paysagiste, qui a d\u00e9velopp\u00e9e une telle sensibilit\u00e9 pour les arbres qu'il en a fait un ouvrage intitul\u00e9 \" Les bienfaits magiques des arbres\"....\u00e0 la fois un livre technique, et un livre po\u00e9tique pourrait on dire.... \r\n- votre livre il donne envie d'aller enlacer un arbre, vraiment... c'est comme une \u00e9norme bouff\u00e9e d'air pur.... je raccourcis un tout petit peu le passage, mais vous dites : \" entrer en relation avec un arbre, le regarder, l'\u00e9couter l\u00eantendre, le sentir, le ressentir s'asseoir \u00e0 son pied, percevoir son pouls, ses vibrations... sont autant d'habitudes pratiqu\u00e9es par les \u00eatres humains pour leur bien \u00eatre depuis la nuit des temps...mais pourquoi ? Pourquoi ce lien intime ? \r\n- On essaie de plus en plus de v\u00e9g\u00e9taliser les villles...je crois que les bienfaits de la verdure sont essentiels et li\u00e9s \u00e0 une belle qualit\u00e9 de vie... on vous demande d'intervenir sur ces chantiers ? Comment r\u00e9fl\u00e9chissez vous \u00e0 cela ? \r\n- arbres en ville fragilis\u00e9s...leur espace de vie c'est la nature, la ville c'est hostile.... c'est pour \u00e7a que vous dites que les humains ont besoin des arbres, mais que l'inverse reste encore \u00e0 prouver ? \r\n- Les tours v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s, \u00e7a vous parle ou vous trouvez cela aberrant ? \r\n- Est ce que ces arbres en ville sont heureux ? Car c'est une vraie question que vous vous posez, et \u00e0 laquelle vous tendez \u00e0 r\u00e9pondre par l'affirmative, \u00e0 savoir est ce que les arbres \u00e9prouvent du plaisir et de la joie ? \r\n- diffuser de la musique \u00e0 ses plantes, ou faire un calin \u00e0 un arbre, c'est donc pas un truc si farfelu que cela ? \r\n- On vous traite de doux r\u00eaveur parfois ? \r\n- Le plus gros arbre de Suisse ...il est ou ? Et c'est quoi comme arbre ? Et le plus vieux... ? \r\n****Merci St\u00e9phane Krebs, auteur de ce livre \"Les bienfaits magiques des arbres\" paru aux \u00e9ditions Favre...je vais citer Christian Jacq qui signe la pr\u00e9face de votre ouvrage \"Les arbres abritent des oiseaux, nous offrent leurs fruits et leurs rem\u00e8de, \u00e9l\u00e8vent notre pens\u00e9e et t\u00e9moignent d'une vie secr\u00e8te. Le livre de St\u00e9phane Krebs r\u00e9v\u00e8le de multiples aspects de leur magie en nous invitant \u00e0 les conna\u00eetre, \u00e0 les pr\u00e9server et \u00e0 les AIMER\". \r\n-----PARTIE 1 STEPHANE KREBS \r\n- vraie affaire de famille les arbres....vous \u00eates la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 diriger l'entreprise Krebs paysagistes...vous \u00e7a vous vient de votre grand-p\u00e8re et de votre p\u00e8re.... et puis il y a la rel\u00e8ve....votre fls Tanguy qui a d\u00e9croch\u00e9 un stage \u00e0 Versailles, aux jardins de Versailles...le graal ? \r\n- Si on en revient \u00e0 vous et \u00e0 votre parcours, on sent bien qu'au dela de votre m\u00e9tier de paysagistes, vous avez une sensibilit\u00e9 toute particuli\u00e8re aux arbres...\r\n- D'ailleurs votre formation vous a un peu frustr\u00e9... vous dites qu'on ne vous a pas enseign\u00e9 la confiance des arbres.... c'est quoi pour vous la confiance des arbres ? \r\n- Vous nouez des liens d'amiti\u00e9 parfois avec les arbres...comme avec ce s\u00e9quoia g\u00e9ant de votre commune de Blonay, un peu menac\u00e9 face aux nouvelles constructions... il suffisait de l'\u00e9couter, de le comprendre \u00e9crivez-vous...et forc\u00e9ement des liens d'amiti\u00e9 se tissent....de votre c\u00f4t\u00e9 on imagine assez bien, mais la r\u00e9ciprocit\u00e9 s'exprime comment ? \r\n- L'arbre est donc bel et bien un \u00eatre social ? \r\n- les arbres, en tout cas les sapins, communiquent entre eux deux fois plus vite que les baleines, dix fois plus vite que nous... deux choses : de quoi ils parlent ? Et de 2, comment on a pu voir qu'ils allaient 2 fois plus vite que les baleines ?\r\n- Dans les trucs tr\u00e8s \u00e9tonnants que l'on apprend, c'est que les arbres pourraient percevoir les tremblements de terre.... comment ? Comment on le sait ? On n'arrive pas \u00e0 analyser les signaux ? \r\n- Vous dites qu'au niveau de la recherche sur les arbres on en est encore au bas Moyen Age de la d\u00e9couverte scientifique... \u00e7a n'int\u00e9resse gu\u00e8re ? \r\n- Pourtant les connaissances sur les plantes sont tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9es tant c'est un savoir ancestral, pour la m\u00e9decine...\r\n- QU'est ce que vous aimeriez voir comme recherche, myst\u00e8re sur les arbres \u00eatre d\u00e9couvert de votre vivant ? \r\n- pourquoi dans \u00e0 peu pr\u00e8s chaque civilisation, on a fait de certains arbres des \u00eatres vivants sacr\u00e9s ? \r\n- En parlant de civilisation, pourquoi la pr\u00e9face de votre ouvrage est sign\u00e9e Christian Jacq ? ( Ecrivain, chercheur en \u00e9gyptologie et qui parle d'gypte dans ses livres) Comment l'avez vous rencontr\u00e9 ? \r\n- On parlait d'arbres sacr\u00e9s et de civilisations, aujourd'hui chez nous, l'arbre le plus c\u00e9l\u00e9br\u00e9, c'est b\u00eatement le sapin...le sapin de No\u00ebl ... alors vous dites-nous... les sapins de noel, les vrais, c'est un massacre ? Une h\u00e9r\u00e9sie \u00e9cologique ? \r\n****Merci St\u00e9phane Krebs, auteur de ce livre \"Les bienfaits magiques des arbres\" paru aux \u00e9ditions Favre...je vais citer Christian Jacq qui signe la pr\u00e9face de votre ouvrage \"Les arbres abritent des oiseaux, nous offrent leurs fruits et leurs rem\u00e8de, \u00e9l\u00e8vent notre pens\u00e9e et t\u00e9moignent d'une vie secr\u00e8te. Le livre de St\u00e9phane Krebs r\u00e9v\u00e8le de multiples aspects de leur magie en nous invitant \u00e0 les conna\u00eetre, \u00e0 les pr\u00e9server et \u00e0 les AIMER\".", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135069", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - St\u00e9phane Krebs, paysagiste / LMA_2019-01-21T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.01.2019"], "variantIds": ["ece-10135069"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:17:11Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nVainqueur 6 heures 30 l'invit\u00e9, notre invit\u00e9 ce matin s'appelle St\u00e9phane Krebs ce ma\u00eetre paysagiste qui a d\u00e9velopp\u00e9e une telle sensibilit\u00e9 pour les arbres qui en a fait un ouvrage intitul\u00e9 Les bienfaits magiques, des arbres, \u00e0 la fois un livre technique et un livre po\u00e9tique, pourrait -on dire, votre livre, il donne vraiment envie d'aller en a enlacer un arbre, c'est comme une \u00e9norme bouff\u00e9e d'air pur je raccourcis un tout petit peu le passage mais vous dites entrer en relation avec un arbre le regarder, l'\u00e9couter, l'entendre le sentir le ressentir s'asseoir \u00e0 son pied percevoir son pouls c\u00e9l\u00e9brations sont autant d'habitudes pratiqu\u00e9es par les \u00eatres humains pour leur bien \u00eatre depuis la nuit des temps, finalement, pourquoi, pourquoi ce ce lien intime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [86%] :\r\nCe lien intime parce que on a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impressionn\u00e9 par les armes qu'il faut savoir aussi, c'est que les arbres tr\u00e8s longtemps bien plus longtemps, vous imaginez un arbre qui vit 400, 500 ans et puis la vie humaine qui, \u00e0 certaines p\u00e9riodes n'exc\u00e9daient pas 30 ou 40 ans, donc il y avait plusieurs g\u00e9n\u00e9rations successives qui voyait un arbre o\u00f9 l'immortalit\u00e9 des armes plus tout ce qui est ce qu'on per\u00e7oit autour d'et des arbres et de soucis, vous prenez un tilleul, on dit qu'on la justice \u00e9tait plus cl\u00e9ment que telle \u00e9tait promulgu\u00e9e sous un tilleul, simplement parce que il y avait il y a une odeur particuli\u00e8re, sous les tilleuls qui qui apaise, qui fait que c'est parce qu'on est plus conciliant, etc, donc c'est tout cet aspect -l\u00e0 que les les jours sont percevaient et Isabelle temps le faire CERN, on n'a plus le temps, il faut qu'on prenne le temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [89%] :\r\nAlors St\u00e9phane Krebs on essaye de plus en plus de v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s les villes alors les bienfaits de la verdure, sont essentiels, \u00e9videmment, et est li\u00e9 \u00e0 une belle qualit\u00e9 de vie est qu'on vous demande d'intervenir sur ces chantiers -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [85%] :\r\nOui alors en fait \u00e9norm\u00e9ment de v\u00e9g\u00e9talisation d'\u00e9difices, comme on dit, par rapport \u00e0 s'auto- abaissement de la temp\u00e9rature, puisque si on a un rev\u00eatement en fa\u00e7ade Laurent en toiture en min\u00e9ral va s'accumulent la chaleur et \u00e7a la restitue donc on augmente la chaleur en ville attendent la temp\u00e9rature et puis surtout, le taux d'humidit\u00e9 baisse au sommet, la v\u00e9g\u00e9tation parents favorise l'humidit\u00e9, la bonne temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [94%] :\r\nMais ce que les arbres en ville sont heureux, \u00e7a peut para\u00eetre farfelue comme question mais vous, vous la poser vraiment et vous tendez \u00e0 r\u00e9pondre par l'affirmative, \u00e0 savoir que les arbres \u00e9prouvent du plaisir et de la joie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [90%] :\r\nOui alors c'est effectivement la question est pas farfelu certains arbres envie sont malheureux, ils sont malheureux parce qu'on n'a pas tenu compte de leurs besoins physiologiques naturelles, \u00e0 savoir qu'ils ont besoin de terre de bons pour se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [89%] :\r\nMais c'est la sant\u00e9, ils sont en bonne sant\u00e9 ou en mauvaise sant\u00e9, heureux ou malheureux, c'est autre chose, joue sur Lloris juste de l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [83%] :\r\nOui, mais ici, il faut qu'il soit, h\u00e9 bien, pour qu'il soit heureux, c'est un \u00eatre vivant, donc, et puis apr\u00e8s, il faut qu'il soit Ioulia faut pas imposer un tout seul au milieu du macadam et puis brutales, etc, ce qu'on sait que les Arabes vivent moins longtemps en ville que si son enfant faut recr\u00e9er des petites m\u00eame au le long des routes et les mettre en lien les uns les autres qui puissent communiquer qu'il puissent avoir leur leur leur vie sociale qui puisse qui puissent la r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [89%] :\r\nMaintenant, il y a de grands architectes qui r\u00e9fl\u00e9chissent, qui font des projets de 2 tours comme \u00e7a habitable et habit\u00e9e et v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s surtout vous vous trouvez \u00e7a aberrant, au contraire, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [88%] :\r\nAlors d'un point de vue climatique pour les villes etc pour le microclimat en ville, c'est extr\u00eamement favorable apr\u00e8s pour au niveau des arbres, on peut, on est en droit de se poser la question est -ce que il y sont heureux ou pas, mais ce qui vous avoir c'est que l'arbre g\u00e9n\u00e9reuse la partage l'arbre \u00e0 faire un deal avec avec l'esp\u00e8ce animale puisque les arbres et la v\u00e9g\u00e9tation pas besoin des \u00eatres humains pour pour vivre, du coup, tout ce qui va porter le donne g\u00e9n\u00e9reusement, donc il y a une contribution g\u00e9n\u00e9reuse, je pense qu'ils sont en accord avec \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [90%] :\r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure, la cause la chronique photo de Caroline s'\u00e9tait parler de parler de cette chanson qui est diffus\u00e9e en boucle dans le d\u00e9sert namibien est-ce que diffuser de la musique \u00e0 des arbres, cette fois -ci est -ce que l\u00e0, \u00e7a leur fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [81%] :\r\nAlors le les ce qu'on entend parfois, oui, les arbres comme tous les v\u00e9g\u00e9taux seront r\u00e9ceptifs au aux ondes sonores par exemple est une plante alors on prend les plus expressives, celles qu'on voit un peu ce qu'en a autres qui sont tellement longues qu'on les per\u00e7oit pas mais le Desmond 27 si vous ne l'entendent de la musique ou les ondes sonores il et plus on lui fait \u00e9couter un type de musique, plus il va bouger etc Bush comment ah c'est les feuilles, c'est le passionnel qui qui bouge, qui s'articuler, c'est vraiment commune dans \u00e7a, je vous encourage \u00e0 les regarder. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [89%] :\r\n\u00e0 les observer longuement de prendre le temps, \u00e7a c'est ce que vous avez dit ce matin St\u00e9phane Krebs on parlait de de leur diffuser de la musique \u00e0 C\u00e9sar, et puis ces gens qui ont tendance \u00e0 faire des c\u00e2lins aux arbre, \u00e7a aussi c'est vous dites que c'est des \u00eatres sensibles ou est -ce que \u00e7a leur fait du bien \u00e0 nous, certainement, mais \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [86%] :\r\nAlors, aussi, oui je pense les les arbres sur Terre, on fait ce pacte avec avec les \u00eatre vivants toute relation positive toute retour ressenti tout \u00e9change tout partage, par contre, il faut le faire dans le respect de l'arbre tellement d'horreurs qui se font au niveau des arbres o\u00f9 il y a un manque de respect par rapport \u00e0 des par exemple des des d\u00e9tails trop forte qui qui les traumatise enfin un calin \u00e7a non, parce que, enfin je je rappelle qu'un arbre ne cicatrise pas un arbre et recouvre sa pleine et il isole le champignon de tout oxyg\u00e8ne, ce qui fait que champion peut pas se d\u00e9velopper, donc plus enfin un diam\u00e8tre de coupe plus apr\u00e8s va pourrir et puis pourra pas se soigner, etc, donc au final, il va d\u00e9p\u00e9rir \u00e0 cause de \u00e7a, donc l'id\u00e9e c'est de faire des petites coupes des petits diam\u00e8tres en 88 centim\u00e8tres suivant les essences par rapport \u00e0 la duret\u00e9 de l'arbre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [86%] :\r\nSt\u00e9phane Cr\u00e8te on vous traite de doux r\u00eaveur, parfois tr\u00e8s rare malgr\u00e9 vos heures \u00e0 contempler vous heures pass\u00e9es \u00e0 contempler les arbres on m'jamais dit tr\u00e8s bien, h\u00e9 ben moi je vous le dis merci beaucoup en tout cas d'\u00eatre d'avoir \u00e9t\u00e9 avec avec nous ce matin St\u00e9phane Krebs bienfaits magiques des arts. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:24:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C9C1096-407A-4A70-AC08-81EDA0982B8E", "internalArchiveId": "7C9C1096-407A-4A70-AC08-81EDA0982B8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Toto dans le d\u00e9sert namibien", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSi la photo est bonne - Toto dans le d\u00e9sert namibien (PHOTO 21.01 TOTO) -----SI LA PHOT EST BONNE: Toto dans le d\u00e9sert namibien\r\nImage selon mail\r\nCr\u00e9dit : DR\r\n*** AFRICA le tube de Toto.... vous connaissez c'est sur...et bien certains ne s'en sont jamais vraiment remis !!! La chanson est, figurez-vus, diffus\u00e9e en boucle dans le d\u00e9sert, gr\u00e2ce \u00e0 des enceintes solaires ... e c'est l'oeuvre d'un artiste namibien, fan du groupe Toto.... Il y a des images, et \u00e7a a frapp\u00e9 notre chroniqueuse.... SI la photo est bonne avec Caroline Stevan ce matin...\r\n  1'44 ((FIN DE PAROLE 1'34))\r\n***Photos a retrouver d\u00e8s maintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\n((La photographie comporte deux \u00e9l\u00e9ments et il y en a un de trop. \r\nLe d\u00e9cor ? Des dunes de sables \u00e0 perte de vue.\r\nLe sujet ? Des enceintes \u00e0 \u00e9nergie solaire.\r\nMais que fichent-elles ici ?\r\nLeur haute technicit\u00e9 jure avec le paysage ancestral.\r\nLes lignes parfaitement carr\u00e9es de leurs socles contrastent avec les courbes douces dessin\u00e9es par le sable.\r\nMais que fichent-elles ici ?\r\nElles ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es par l'artiste Max Siedentopf et reli\u00e9es \u00e0 un lecteur mp3. \r\nObjectif : faire r\u00e9sonner le tube Africa, de Toto, dans le d\u00e9sert namibien.\r\nSON\r\nLes enceintes fonctionnent sur des batteries solaires et l'artiste namibo-allemand ne vise rien de moins que l'\u00e9ternit\u00e9 pour sa diffusion. \r\nLes pessimistes ne peuvent s'emp\u00eacher d'imaginer l'installation gripp\u00e9e par les sables du d\u00e9sert \r\nou d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e par des fennecs peu sensibles \u00e0 la musique des ann\u00e9es 1980. \r\nMax Siedentopf, lui-m\u00eame, fini par avouer que le climat rigoureux d\u00e9vorera son oeuvre.\r\nMais pourquoi un hommage si appuy\u00e9?\r\nQuatre d\u00e9cennies apr\u00e8s son lancement dans les charts, Africa reste l'un des morceaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s d'Internet. \r\nR\u00e9solument joyeux, il est repris dans des milliers de vid\u00e9os destin\u00e9es \u00e0 remonter le moral des jeunes d\u00e9prim\u00e9s.\r\nLe tube, comme la plupart des tubes, colle aux oreilles d\u00e8s qu'on l'entend, ind\u00e9pendamment de sa qualit\u00e9 litt\u00e9raire ou musicale.\r\nLes paroles de la chanson \u00e9voquent une histoire d'amour sur fond de paysages africains. \r\nDavid Paich, son auteur, a avou\u00e9 l'an dernier au Guardian, qu'il avait \u00e9crit le texte sans avoir mis les pieds en Afrique. Sa source d'inspiration ? Les belles images du National Geographic.))\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135068", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Toto dans le d\u00e9sert namibien", "Si la photo est bonne - Toto dans le d\u00e9sert namibien / LMA_2019-01-21T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Toto dans le d\u00e9sert namibien / LMA_2019-01-21T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10135077", "ece-10135068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:12:23Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAfrica, le tube de Toto, vous connaissez, c'est s\u00fbr, et bien certains ne se sont jamais vraiment remis la chanson et figurez -vous en boucle dans le d\u00e9sert, gr\u00e2ce \u00e0 des enceintes solaires et c'est l'oeuvre d'un artiste namibien fan du groupe Toto, forc\u00e9ment il y a des images et \u00e7a a frapp\u00e9 notre chroniqueuse si la photo est bonne avec Caroline Stevan ce matin la photographie comporte 2 \u00e9l\u00e9ments et il y en a un de trop, le d\u00e9cor des dunes de sable \u00e0 perte de vue, le sujet des enceintes \u00e0 \u00e9nergie solaire mais que fichent ici leur haute technicit\u00e9 jure avec le paysage ancestral, les lignes parfaitement carr\u00e9es de leurs socles contrastent avec les courbes douces dessin\u00e9es par le sable mais que fichent telle ici, elles ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es par l'artiste Max Zidane top et reli\u00e9es \u00e0 un lecteur MP3, objectif faire r\u00e9sonner le tube Africa de Toto dans le d\u00e9sert namibien. \r\nLes enceintes fonctionnent sur des batteries solaires et l'artiste namibien allemand ne vise rien de moins que l'\u00e9ternit\u00e9 pour sa diffusion, les pessimistes ne peuvent s'emp\u00eacher d'imaginer l'installation gripp\u00e9e par les sables du d\u00e9sert ou d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e par des animaux peu sensible \u00e0 la musique des ann\u00e9es 80 max Zidane top lui- m\u00eame fini par avouer que le climat rigoureux d\u00e9vore son oeuvre, mais pourquoi donc un hommage si appuy\u00e9 4 d\u00e9cennies apr\u00e8s son lancement dans les chartes Africa reste l'un des morceaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s d'Internet r\u00e9solument joyeux il est repris dans des milliers de vid\u00e9os destin\u00e9es \u00e0 remonter le moral, le tube, comme la plupart des tubes colle aux oreilles d\u00e8s qu'on l'entend, ind\u00e9pendamment de sa qualit\u00e9 litt\u00e9raire ou musical, les paroles de la chanson \u00e9voquent une histoire d'amour sur fond de paysages africains David p\u00e8te son auteur a avou\u00e9 l'an dernier au Guardian qu'il avait \u00e9crit le texte, sans avoir jamais mis les pieds en Afrique sa source d'inspiration, les belles images du National j'ai. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:24:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2ACAFFAC-B28D-4E85-9D7D-87E89B40F302", "internalArchiveId": "2ACAFFAC-B28D-4E85-9D7D-87E89B40F302", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Peut-on r\u00e9duire le d\u00e9lai d'annonce comme le veut l'accord-cadre? Interview d'Alessandro Pelizzari", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles de Reyff, chef de service de l'emploi du canton de Fribourg;Mauro Poggia, conseiller d'\u00e9tat genevois, en charge de l'\u00e9conomie, et MCG;Philippe Leuba, ministre de l'\u00e9conomie vaudois PLR\r\nL'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre la Suisse et l'UE exige que le d\u00e9lai d'annonce des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s passe \u00e0 quatre jours contre huit actuellement. Techniquement, des solutions existent pour r\u00e9duire ce temps. Interview d'Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\nPeut-on r\u00e9duire le d\u00e9lai d'annonce comme le veut l'accord-cadre? Interview d'Alessandro Pelizzari  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nSUJET PORTE A L'ANTENNE PAR ANOUK HENRY DEPUIS LAUSANNE\r\n***7H18.... \r\non s'arr\u00eate un insant l'un des principaux points d'achoppement.. actuellement entre la Suisse et l'Union europ\u00e9nne....\r\nLa fameuse r\u00e8gles des 8 jours.... \r\nAvec cette question ce matin... est-ce qu'on peut passer \u00e0 de 8 \u00e0 4 jours.. comme l'exige Bruxelles... \r\n4 jours de d\u00e9lai aux entreprises europ\u00e9ennes qui viennent travailler en Suisse.. \r\nC'est qui figure dans l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre la Suisse et l'UE.. \r\nAnouk Henry, bonjour. \r\n...\r\n***Techniquement, des solutions existent pour r\u00e9duire le temps n\u00e9cessaire \u00e0 l'annonce de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. \r\nOui, techniquement, c'est faisable. Passer de 8 \u00e0 4 jours et faire le m\u00eame travail de v\u00e9rification, c'est possible. \r\nMais d'abord, comment fonctionne aujourd'hui la r\u00e8gle des 8 jours ? La r\u00e9ponse de Charles de Reyff, chef de service de l'emploi du canton de Fribourg. \r\n    29\"\r\nLes organes de contr\u00f4les profitent de ce temps pour s'organiser. Ils v\u00e9rifient que ces travailleurs d\u00e9tach\u00e9s soient pay\u00e9s selon les r\u00e8gles suisses... qu'ils touchent des indemnit\u00e9s pour la nourriture et le logement aussi... \r\nUn temps que les organes de contr\u00f4lent appr\u00e9cient en particulier lors de la haute saison pour eux: quand le secteur de la construction marche \u00e0 plein. \r\n***Alors comment r\u00e9duire ce d\u00e9lai?\r\n\u00e7a passe par la technologie et davantage de ressources. Pour Charles de Reyff, 8 jours sont pr\u00e9f\u00e9rables. Mais 4 jours sont possibles. \r\n   14\"\r\n***Donc on l'entend: c'est faisable, sous certaines conditions. \r\nApr\u00e8s.. est-ce que c'est souhaitable? \r\nL\u00e0 est tout l'enjeu politique.\r\nCertains en font une question de principe. C'est le cas de Mauro Poggia. Il est conseiller d'\u00e9tat genevois, en charge de l'\u00e9conomie, et MCG. \r\n  29\"\r\nD'autres conseillers d'\u00e9tat laissent la poste entr'ouverte. Le ministre de l'\u00e9conomie vaudois PLR Philippe Leuba par exemple. \r\n  20\"\r\n8 ou 4 jours... c'est l'un des enjeux de la consultation interactive mise en place par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui r\u00e9unit autour d'une table les partenaires sociaux. \r\nSauront ils se mettre d'accord? \r\nle conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re trouver une solution avant l'\u00e9t\u00e9. \r\n***Merci beaucoup, ce sujet a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Henderson et Muriel Ballaman.", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135027", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Peut-on r\u00e9duire le d\u00e9lai d'annonce comme le veut l'accord-cadre? Interview d'Alessandro Pelizzari / LME_2019-01-21T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["L'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre la Suisse et l'UE exige que le d\u00e9lai d'annonce des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s passe \u00e0 quatre jours contre huit actuellement. Techniquement, des solutions existent pour r\u00e9duire ce temps. Interview d'Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10135027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:18:53Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors est -ce qu'il faut c\u00e9der sur c'est 8 jours et faire preuve de bonne volont\u00e9 est -ce qu'au contraire il faut rester intransigeant, au risque de f\u00e2cher encore un peu plus Bruxelles on en parle avec vous, Alessandro Pelizzari, bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct de notre Studio Genevois merci \u00e0 vous, vous \u00eates secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia Gen\u00e8ve justement alors on vient de l'entendre Monsieur Pelizzari des acteurs concern\u00e9s l'admettent, passer de 8 \u00e0 4 jours c'est possible, c'est faisable, il y a des chances pour que vous vous revoyez vos positions sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nBen, je vais vous d\u00e9cevoir en l'\u00e9tat, non certainement th\u00e9oriquement et techniquement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure on peut raccourcir le d\u00e9lai de transmission de donn\u00e9es aux organes de de surveillance, mais c'est r\u00e9ellement un m\u00e9conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, c'est m\u00e9conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 d'un syst\u00e8me de contr\u00f4le du march\u00e9 du travail qui font main toutes aujourd'hui si on veut raccourcir le d\u00e9lai d'annonce, \u00e7a veut dire et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, il faut d\u00e9passer des ressources alors qu'on sait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui que le dispositif de contr\u00f4le en Suisse est largement sous- dot\u00e9es, qu'on a de la peine \u00e0 contr\u00f4ler les entreprises que ce 7 pourcent des entreprises suisses ont contr\u00f4l\u00e9 en une ann\u00e9e, alors qu'on retrouve des taux d'infraction 30 40 pourcent selon les branches, donc on a un vrai d\u00e9ficit de contr\u00f4lent aujourd'hui donc d\u00e9plac\u00e9 des ressources aujourd'hui et s'attaquer \u00e0 un syst\u00e8me de contr\u00f4le, \u00e7a veut dire ouvrir la porte \u00e0 la sous- ench\u00e8re salariale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [91%] :\r\nDonc vous \u00eates d'accord si on n'avait pas mais c'est possible, vous dites oui c'est possible probl\u00e8me c'est le manque de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nMais c'est techniquement tout est techniquement possible maintenant, encore une fois, la r\u00e9alit\u00e9 de la migration aussi un peu une autre aujourd'hui de celle qu'on qu'on veut nous faire croire, on parle des d\u00e9tach\u00e9s, effectivement, \u00e7a ne concerne qu'environ0,7 pourcent de la main d'oeuvre qui vient en Suisse, mais \u00e7a fait partie d'une dynamique et \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit aussi tout \u00e0 l'heure d'entreprises qui essaie de d\u00e9tach\u00e9s de la main d'oeuvre on Suisse pour des raisons \u00e9videntes, c'est un march\u00e9 lucratif avec le diff\u00e9rentiel salarial qui sont extr\u00eamement important de plusieurs milliers de francs avec l'Allemagne pour pour des pour, des m\u00e9tiers \u00e9quivalent de, de, de, de 5 6000 francs avec des pays comme la Pologne, ce qui fait qu'\u00e9videmment les co\u00fbts sont extr\u00eamement int\u00e9ressant pour les entreprises qui viennent en Suisse, qui fait que les migrations aujourd'hui on Suisse a totalement chang\u00e9 de nature, elle vient de plus en plus rotatives, elle est de plus en plus moi on cr\u00e9e dans le syst\u00e8me suisse qui fait que, il y a un danger r\u00e9el pour ces personnes, parce qu'il ne faut pas non plus oublier que le d\u00e9tachement pour les personnes qui sont d\u00e9tach\u00e9s, c'est souvent des situations relativement terrible, on les fait dormir dans des voitures, et ainsi de suite donc c'est clair que s'attaquer \u00e0 ce syst\u00e8me l\u00e0, c'est loin de loin pas seulement une question technique, c'est une question \u00e9minemment politique et on peut m\u00eame penser que c'est un des objectifs de cet accord, c'est de faire baisser les co\u00fbts salariaux en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [91%] :\r\nOn peut aussi se dire monsieur que l'important, c'est ce que vous avez dit que les salaires minimum quand il y a une CCT soit soit respect\u00e9s et qu'on respecte les temps de travail qu'on respecte les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 qu'il y ait des sanctions si tout \u00e7a n'est pas respect\u00e9e, \u00e7a, c'est l'emportant qu'importe au fond 8 ou 4 jours si ensuite les conditions de travail de ces gens sont corrects et conformes \u00e0 la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [89%] :\r\nMais vous avez tout \u00e0 refaire, raison de souligner d'ailleurs l'accord-cadre ne s'attaque pas seulement \u00e0 la r\u00e8gle de 8 jours je pense c'est un d\u00e9bat un peu public un p\u00e9ron\u00e9 l'accord-cadre sous mais aussi l'ensemble du dispositif de contr\u00f4le dans ce qu'on appelle les mesures d'accompagnement \u00e0 la l\u00e9gislation europ\u00e9enne, alors qu'on sait que la l\u00e9gislation europ\u00e9enne \u00e0 la Cour europ\u00e9enne a tout r\u00e9cemment rendu des jugements qui oblige l'Autriche qui oblige le Luxembourg de r\u00e9duire sa densit\u00e9 de contr\u00f4le qui qui oblige ces pays effectivement de baisser le niveau de protection des salaires, c'est un accord qui soumet aussi \u00e0 certaines conditions, une qu'on appuie entre pu entre entretenir en Suisse qui a r\u00e9gl\u00e9 caution, ce qui veut dire que les entreprises qui viennent travailler en Suisse, dont on sait que, souvent, s'ils sont en infraction, c'est extr\u00eamement difficile d'aller chercher des arri\u00e9r\u00e9s salariaux ou d'aller chercher les sanctions dans les pays d'origine, en Pologne ou ailleurs, cette r\u00e8gle -l\u00e0 \u00e9tait extr\u00eamement affaiblie par l'accord-cadre aussi parce qu'elle devrait ne s'appliquer qu'\u00e0 des entreprises qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s en flagrant d\u00e9lit, ce qui est un peu une absurdit\u00e9 parce qu'on sait que ces entreprises changent de nature juridique souvent donc autant dire que c'est on donne un signal n\u00e9faste \u00e0 des entreprises qui ne sont pas corrects de venir en Suisse sur un march\u00e9 lucratif et que, en gros ils ne courront aucun risque d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9e ni sanctionn\u00e9e Alessandro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [91%] :\r\nPelizzari l\u00e0, vous parlez de toute une s\u00e9rie de mesures de toute une s\u00e9rie de choses qui sont dans l'accord-cadre, on sait que ceux qui cristallise le d\u00e9bat, c'est cette fameuse r\u00e8gle des 8 jours apr\u00e8s, on est dans une n\u00e9gociation dans une n\u00e9gociation, chacun doit l\u00e2cher du lest, est ce que sur cette r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours qui datent des ann\u00e9es 2000 et on sait qu'on a quand m\u00eame un tout petit peu \u00e9volu\u00e9 dans la mani\u00e8re au niveau informatique de traiter ce genre de cas est ce qu'on ne peut pas l\u00e2cher du lest l\u00e0- dessus pour renforcer les autres mesures dont dont vous parlez, on sait que cette r\u00e8gle de d\u00e8s 8 jours elle est devenue un repos d\u00e9j\u00e0 le le rappelait dans le sujet tout \u00e0 l'heure comme une esp\u00e8ce de Challenge comme \u00e7a, c'est \u00e7a une Pierre d'\u00e2ge d'achoppement des 2 c\u00f4t\u00e9s est -ce qu'on ne peut pas l\u00e2cher la \u00eatre peut-\u00eatre un petit peu moins dogmatique l\u00e0- dessus et puis n\u00e9gocier sur les choses dont vous parlez par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [89%] :\r\nMais, premi\u00e8rement, les n\u00e9gociations sont termin\u00e9es, l'Union europ\u00e9enne nous donne un paquet qui n'est pas un paquet technique qui a pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [80%] :\r\nN\u00e9gociations \u00e0 l'interne au niveau suisse, je parlais de cette n\u00e9gociation -l\u00e0, oui, non, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [90%] :\r\nVoil\u00e0 consultait n\u00e9goci\u00e9 et l'accord, il pr\u00e9voit actuellement une attaque assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 sur le dispositif de contr\u00f4le et je pense, est erron\u00e9e et c'est en partie une construction m\u00e9diatique de tout focalis\u00e9s sur la r\u00e8gle de 8 jours et on comprend la pression qui est mise aujourd'hui sur les syndicats de l\u00e2cher sur la 8 jours mais je r\u00e9p\u00e8te, le probl\u00e8me de l'accord-cadre n'est pas seulement la taxe sur les 8 jours c'est la taxe sur le dispositif de contr\u00f4le dans son ensemble, parce que c'\u00e9tait un accord qui pr\u00e9voit et, je le r\u00e9p\u00e8te, surtout, un choix politique d'affaiblir la protection des salaires en Suisse pour baisser le co\u00fbt des salaires en Suisse et c'est pas un hasard, qu'une partie du patronat suisse d'ailleurs accepte cet accord pour exactement cette raison, les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, il faut le rappeler, sont une des rares avanc\u00e9es que les salari\u00e9s suisses et les salari\u00e9s qui viennent travailler en Suisse ont pu b\u00e9n\u00e9ficier ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est pas Nazar, qui sont dans le collimateur, non seulement de l'Union europ\u00e9enne, mais aussi d'une partie du patronat suisse qui consid\u00e8re que c'est une entrave \u00e0 la libre concurrence des marchandises \u00e0 l'libre- concurrence des services, c'est justement en vrai, les mesures d'accompagnement essaye d'entraver la libre concurrence, on les travailleurs pour prot\u00e9ger leur niveau \u00e0 l'accord-cadre c'est accord-cadre politique qui s'attaque \u00e0 ce syst\u00e8me de protection l\u00e0 et les syndicats ne pr\u00eaterons jamais la main pour n\u00e9gocier une quelconque affaiblissement du niveau de protection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [91%] :\r\nCompar\u00e9 aux les syndicats vont pas bouger d'un iota dans la consultation sur le projet d'accord constitutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [90%] :\r\nVous avez raison et on ira m\u00eame plus loin : si l'accord-cadre Estelle qu'il est, on va certainement lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [95%] :\r\nDonc vous \u00eates d'accord de mettre en p\u00e9ril Les bons rapports commerciaux entre la Suisse et son principal partenaire commercial, sachant que \u00e7a arrivera aussi potentiellement un impact sur les, les, les, les emplois, les salaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [87%] :\r\nL'enjeu, aujourd'hui, n'est pas un enjeu de ma\u00eetre en contradiction, l'ouverture de la Suisse contre la fermeture, la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [76%] :\r\nNon, mais non je cet accord et il aura le 11 et que c'est un bain qui sont de lire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [87%] :\r\nMais vous avez bien raison sauf que ceux qui ont n\u00e9goci\u00e9 cet accord ne sont pas ceux qui subissent les effets de cet accord au sommet chaque accord chaque politique publique a des effets tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9 selon o\u00f9 vous vous situez si vous \u00eates un salari\u00e9 qui vient travailler en Suisse, il ose s'arr\u00eate, salari\u00e9s qui travaillent des Suisse dans des branches qui sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s \u00e0 une concurrence effr\u00e9n\u00e9e, cet accord aura des effets dans parce que l'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [83%] :\r\nPas d'accord sur l'un des soins n\u00e9gatif que cet accord -l\u00e0 pour les travailleurs, je d\u00e9fends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [89%] :\r\nJe d\u00e9fends les int\u00e9r\u00eats des salari\u00e9s et ne pas voir que le moindre glissement salariales que cet accord va provoquer sur la structure salariale Suisse va provoquer \u00e0 la prochaine \u00e9lection des pourcent en plus pour l'UDC va provoquer probablement ah oui \u00e0 leur initiative compte \u00e0 l'Ibis circulation des personnes et aussi b\u00eate que de croire que c'est les syndicats qui s'opposent aujourd'hui \u00e0 ce que ce glissement ne n'arrivent pas \u00e0 fond le jeu justement de ce qu'il veut fermer la Suisse c'est contraire \u00e0 ce qu'on est en train de lire, si vous nous voulons garder un march\u00e9 du travail ouvert, il faut prot\u00e9ger les salari\u00e9s en Suisse, il ne faut pr\u00e9sager des salari\u00e9s qui viennent travailler en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [90%] :\r\nAlessandro Pellizzari contraire Alessandro Pelizzari, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat Unia \u00e0 Gen\u00e8ve grand merci d'\u00eatre venu en Direct ce matin nous parler de cette fameuse r\u00e8gle de 8 jours dont on d'ailleurs merci \u00e0 vous parlez tr\u00e8s bonne journ\u00e9e au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:51:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55EE7F53-BE58-497C-9C9F-A17C4349D746", "internalArchiveId": "55EE7F53-BE58-497C-9C9F-A17C4349D746", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Au secours, Berlusconi revient!", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Sarkozy, ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nA la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'ancien Premier ministre italien Silvio Berlusconi m\u00e8nera la liste Forza Italia aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Au secours, Berlusconi revient!   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nAU SECOURS BERLUSCONI REVIENT!\r\n***7h15.. c'est arriv\u00e9 loin de chez vous... \r\nCe matin Alain, vous nous parlez d'un revenant en Europe. \r\nUn certain Silvio Berlusconi. \r\nEt oui, \u00e0 82 ans, l'ex-Cavaliere, l'un des hommes les plus riches d'Italie, le prince du Bunga-Bunga nous rejoue la sc\u00e8ne du Sacrifi\u00e9 : Moi, Silvio Berlusconi, suis entr\u00e9 en politique il y a 25 ans pour vaincre les communistes. Aujourd'hui, je redescends dans l'ar\u00e8ne pour lutter contre une coalition contre nature compos\u00e9 d'individus d\u00e9nu\u00e9s d'exp\u00e9rience. \u00bb A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Silvio Berlusconi va donc mener la liste \u00ab Forza Italia \u00bb aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\nL'initiative rappelle de bien mauvais souvenirs \u00e0 Bruxelles mais pas seulement. Souvenez-vous, en octobre 2011, l'Italie de Berlusconi est au bord du gouffre \u00e9conomique et financier. Sa chute entra\u00eenerait toute la zone euro d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e par la Gr\u00e8ce. Merkel et Sarkozy poussent l'italien \u00e0 prendre les mesures qui calmeront les march\u00e9s. Extrait de la conf\u00e9rence de presse ;\r\n  21'' \r\nSourire de connivence entre le couple franco-allemand. Et l'ironie en forme d'estocade :\r\nTotalement d\u00e9mon\u00e9tis\u00e9, Berlusconi quittera le pouvoir peu apr\u00e8s. Puis il dira : \u00ab Sarkozy est un cr\u00e9tin, suffisant et jaloux. \u00bb\r\n***Le retour de Berlusconi serait uniquement motiv\u00e9 par l'envie de lutter contre le mouvement 5 \u00e9toiles qu'il d\u00e9teste? \r\nNon, vous avez raison Romaine. Les ressorts sont \u00e0 chercher ailleurs.\r\nD'abord, dans un d\u00e9sir de revanche : Berlusconi a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 six ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 pour fraude fiscale. Mais ce temps est \u00e9coul\u00e9. Il peut refaire de la politique. \r\nEt puis aussi, en affaires comme en politique, le milliardaire n'a jamais support\u00e9 l'id\u00e9e d'avoir un dauphin. Il pense \u00eatre le seul \u00e0 pouvoir faire remonter la cote de son parti, Forza Italia, lamin\u00e9 par la Ligue de Salvini, et menac\u00e9 par l'\u00e9ventuel cr\u00e9ation d'un nouveau parti par Matteo Renzi, qui mordrait sur son \u00e9lectorat mod\u00e9r\u00e9.\r\nMais le milliardaire a aussi en t\u00eate la d\u00e9fense de son empire m\u00e9diatique et financier, dont le succ\u00e8s a toujours \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par sa double casquette d'homme d'affaire et de Premier ministre. Mais aujourd'hui, son business est moins florissant. Media7, qui est au centre de sa richesse, est bas\u00e9e sur un mod\u00e8le chancelant de t\u00e9l\u00e9 g\u00e9n\u00e9raliste. Elle a du mal \u00e0 se renouveler, comme le montre son \u00e9chec \u00e0 cr\u00e9er un Netflix latin avec le fran\u00e7ais Bollor\u00e9. Revenir en politique, c'est le meilleur moyen de jouer ce r\u00f4le de lobbyiste en chef de ses propres entreprises. Voil\u00e0 qui vaut bien le petit sacrifice d'un tour dans les brumes strasbourgeoises du Parlement o\u00f9 il ne mettra sans doute pas souvent les pieds.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135025", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Au secours, Berlusconi revient!", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Au secours, Berlusconi revient! / LME_2019-01-21T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Au secours, Berlusconi revient! / LME_2019-01-21T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "alternativeSummary": ["A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'ancien Premier ministre italien Silvio Berlusconi m\u00e8nera la liste Forza Italia aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.", "A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'ancien Premier ministre italien Silvio Berlusconi m\u00e8nera la liste Forza Italia aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.", "A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'ancien Premier ministre italien Silvio Berlusconi m\u00e8nera la liste Forza Italia aux \u00e9lections europ\u00e9ennes."], "variantIds": ["ece-10135036", "ece-10135025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:15:33Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est l'heure de c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, votre chronique bonjour Alain Franco bonjour Romaine alors ce matin, on ne va pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin, puisque vous nous parlez d'un d'un revenant en Europe un certain Silvio Berlusconi oui \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\n82 ans, l'ex- Cavaliere, l'un des hommes les plus riches d'Italie, le prince du bunga-bunga nous rejoue la sc\u00e8ne d\u00fb sacrifier Moi Silvio Berlusconi suis entr\u00e9 en politique il y a 25 ans pour vaincre les communistes aujourd'hui je redescends dans l'ar\u00e8ne pour lutter contre une coalition contre nature compos\u00e9 d'individus sans exp\u00e9rience, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Silvio Berlusconi va donc mener la liste Forza Italia aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, l'initiative rappelle de bien mauvais souvenirs \u00e0 Bruxelles, mais pas seulement, souvenez -vous, en octobre 2011 : l'Italie de Berlusconi est au bord du gouffre financier, sa chute entra\u00eenerait toute la zone Euro, d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e par la Gr\u00e8ce : Merkel et Sarkozy poussent l'italien \u00e0 prendre les mesures qui calmeront les march\u00e9s, extrait de la conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nEst ce que vous \u00eates rassur\u00e9 apr\u00e8s l'avoir entendu, alors que l'Italie, de plus en plus dans la ligne de mire, notamment des agents c\u00e9notaphe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [97%] :\r\nSourire de connivence entre le couple franco- allemand et l'ironie en forme d'estocade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [94%] :\r\nComment dit -on, nous faisons confiance au sens de la responsabilit\u00e9 de l'ensemble des autorit\u00e9s italiennes politique financi\u00e8re et \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nTotalement d\u00e9mon\u00e9tis\u00e9 Berlusconi quittera le pouvoir peu apr\u00e8s et puis il dira Sarkozy est un cr\u00e9tin jaloux et suffisant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [91%] :\r\nIl retour de Berlusconi est ce que ce serait uniquement quelque chose de motiv\u00e9 par l'envie de lutter contre le mouvement 5 \u00e9toiles, on sait qu'il d\u00e9teste ce ce mouvement ou est -ce qu'on peut envisager qu'il y a une autre perspective d'vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [95%] :\r\nOn Romaine, les ressorts sont \u00e0 chercher aussi ailleurs : d'abord dans un d\u00e9sir de revanche, Berlusconi a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 6 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 pour fraude fiscale mais ce temps est \u00e9coul\u00e9, il peut refaire de la politique et puis aussi l'octog\u00e9naire n'a jamais support\u00e9 l'id\u00e9e d'avoir un dauphin, il pense \u00eatre le seul \u00e0 pouvoir faire remonter la cote de son parti, Forza Italia, lamin\u00e9 par la Ligue de Salvini et menac\u00e9 par une \u00e9ventuelle cr\u00e9ation d'un nouveau parti par Matteo Renzi qui viendrait mordre sur son \u00e9lectorat mod\u00e9r\u00e9 mais, le milliardaire a aussi en t\u00eate la d\u00e9fense de son empire m\u00e9diatique et financier dont le succ\u00e8s a toujours \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par sa double casquette d'homme d'affaires et de d'hommes politiques et le 1er ministre mais aujourd'hui son Business et moins florissant Mediaset, qui est au centre de sa richesse est bas\u00e9 sur un mod\u00e8le chancelant de t\u00e9l\u00e9 g\u00e9n\u00e9raliste, elle a du mal \u00e0 se renouveler, revenir en politique, c'est le meilleur moyen de jouer ce r\u00f4le de lobbyiste en chef de ses propres entreprises, voil\u00e0 qui vaut bien le petit sacrifice d'un tour dans les brumes strasbourgeoises du Parlement o\u00f9 il ne mettra sans doute pas souvent les pieds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [88%] :\r\nOn Berlusconi l'\u00e9ni\u00e8me retour \u00e0 82 ans, il n'y a pas d'\u00e2ge en m\u00eame temps, oui, certains disent : au secours, Berlusconi revient 7 heures 16 c'\u00e9tait la chronique d'Alain francs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35C6540B-2CE2-49F4-BE04-AF25796C3C65", "internalArchiveId": "35C6540B-2CE2-49F4-BE04-AF25796C3C65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - St\u00e9phane Krebs, paysagiste", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Krebs, St\u00e9phane \r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - St\u00e9phane Krebs, paysagiste (INVITE 21.01 5H45 STEPHANE KREBS PARTIE 1)  \r\n----- L'INVITE PREMIERE PARTIE : STEPHANE KREBS, paysagiste, patron de Krebs Paysagistes, auteur du livre \"Les bienfaits magiques des arbres\", \u00e9ditions FAVRE\r\n** 77 - VIENT EN VOITURE \u00e0 5H30\r\nPHOTO : OK PAR MAIL\r\nCHOIX MUSICAL : AUPRES DE MON ARBRE, Georges Brassens \r\n***Notre invit\u00e9 am\u00e8ne la nature dans notre studio...mais il apporte avec lui la sagesse, la beaut\u00e9 et la po\u00e9sie de ces arbres qu'il aime tant. Notre invit\u00e9 s'appelle St\u00e9phane Krebs, il est ma\u00eetre paysagiste, \u00e7a fait d'ailleurs presque partie de l'ADN familial chez les Krebs... mais St\u00e9phane Krebs est aussi l'auteur d'un livre intitul\u00e9 \"Les bienfaits magiques des arbres\" paru aux \u00e9ditions Favre...\r\n- vraie affaire de famille les arbres....vous \u00eates la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 diriger l'entreprise Krebs paysagistes...vous \u00e7a vous vient de votre grand-p\u00e8re et de votre p\u00e8re.... et puis il y a la rel\u00e8ve....votre fls Tanguy qui a d\u00e9croch\u00e9 un stage \u00e0 Versailles, aux jardins de Versailles...le graal ? \r\n- Si on en revient \u00e0 vous et \u00e0 votre parcours, on sent bien qu'au dela de votre m\u00e9tier de paysagistes, vous avez une sensibilit\u00e9 toute particuli\u00e8re aux arbres...\r\n- D'ailleurs votre formation vous a un peu frustr\u00e9... vous dites qu'on ne vous a pas enseign\u00e9 la confiance des arbres.... c'est quoi pour vous la confiance des arbres ? \r\n- Vous nouez des liens d'amiti\u00e9 parfois avec les arbres...comme avec ce s\u00e9quoia g\u00e9ant de votre commune de Blonay, un peu menac\u00e9 face aux nouvelles constructions... il suffisait de l'\u00e9couter, de le comprendre \u00e9crivez-vous...et forc\u00e9ement des liens d'amiti\u00e9 se tissent....de votre c\u00f4t\u00e9 on imagine assez bien, mais la r\u00e9ciprocit\u00e9 s'exprime comment ? \r\n- L'arbre est donc bel et bien un \u00eatre social ? \r\n- les arbres, en tout cas les sapins, communiquent entre eux deux fois plus vite que les baleines, dix fois plus vite que nous... deux choses : de quoi ils parlent ? Et de 2, comment on a pu voir qu'ils allaient 2 fois plus vite que les baleines ?\r\n- Dans les trucs tr\u00e8s \u00e9tonnants que l'on apprend, c'est que les arbres pourraient percevoir les tremblements de terre.... comment ? Comment on le sait ? On n'arrive pas \u00e0 analyser les signaux ? \r\n- Vous dites qu'au niveau de la recherche sur les arbres on en est encore au bas Moyen Age de la d\u00e9couverte scientifique... \u00e7a n'int\u00e9resse gu\u00e8re ? \r\n- Pourtant les connaissances sur les plantes sont tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9es tant c'est un savoir ancestral, pour la m\u00e9decine...\r\n- QU'est ce que vous aimeriez voir comme recherche, myst\u00e8re sur les arbres \u00eatre d\u00e9couvert de votre vivant ? \r\n- pourquoi dans \u00e0 peu pr\u00e8s chaque civilisation, on a fait de certains arbres des \u00eatres vivants sacr\u00e9s ? \r\n- En parlant de civilisation, pourquoi la pr\u00e9face de votre ouvrage est sign\u00e9e Christian Jacq ? ( Ecrivain, chercheur en \u00e9gyptologie et qui parle d'gypte dans ses livres) Comment l'avez vous rencontr\u00e9 ? \r\n- On parlait d'arbres sacr\u00e9s et de civilisations, aujourd'hui chez nous, l'arbre le plus c\u00e9l\u00e9br\u00e9, c'est b\u00eatement le sapin...le sapin de No\u00ebl ... alors vous dites-nous... les sapins de noel, les vrais, c'est un massacre ? Une h\u00e9r\u00e9sie \u00e9cologique ? \r\n-------CHOIX MUSICAL : Georges Brassens, aupr\u00e8s de mon arbre\r\n-----L'INVITE SECONDE PARTIE : STEPHANE KREBS\r\n***Notre invit\u00e9 ce matin s'appelle St\u00e9phane Krebs, ma\u00eetre paysagiste, qui a d\u00e9velopp\u00e9e une telle sensibilit\u00e9 pour les arbres qu'il en a fait un ouvrage intitul\u00e9 \" Les bienfaits magiques des arbres\"....\u00e0 la fois un livre technique, et un livre po\u00e9tique pourrait on dire.... \r\n- votre livre il donne envie d'aller enlacer un arbre, vraiment... c'est comme une \u00e9norme bouff\u00e9e d'air pur.... je raccourcis un tout petit peu le passage, mais vous dites : \" entrer en relation avec un arbre, le regarder, l'\u00e9couter l\u00eantendre, le sentir, le ressentir s'asseoir \u00e0 son pied, percevoir son pouls, ses vibrations... sont autant d'habitudes pratiqu\u00e9es par les \u00eatres humains pour leur bien \u00eatre depuis la nuit des temps...mais pourquoi ? Pourquoi ce lien intime ? \r\n- On essaie de plus en plus de v\u00e9g\u00e9taliser les villles...je crois que les bienfaits de la verdure sont essentiels et li\u00e9s \u00e0 une belle qualit\u00e9 de vie... on vous demande d'intervenir sur ces chantiers ? Comment r\u00e9fl\u00e9chissez vous \u00e0 cela ? \r\n- arbres en ville fragilis\u00e9s...leur espace de vie c'est la nature, la ville c'est hostile.... c'est pour \u00e7a que vous dites que les humains ont besoin des arbres, mais que l'inverse reste encore \u00e0 prouver ? \r\n- Les tours v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s, \u00e7a vous parle ou vous trouvez cela aberrant ? \r\n- Est ce que ces arbres en ville sont heureux ? Car c'est une vraie question que vous vous posez, et \u00e0 laquelle vous tendez \u00e0 r\u00e9pondre par l'affirmative, \u00e0 savoir est ce que les arbres \u00e9prouvent du plaisir et de la joie ? \r\n- diffuser de la musique \u00e0 ses plantes, ou faire un calin \u00e0 un arbre, c'est donc pas un truc si farfelu que cela ? \r\n- On vous traite de doux r\u00eaveur parfois ? \r\n- Le plus gros arbre de Suisse ...il est ou ? Et c'est quoi comme arbre ? Et le plus vieux... ? \r\n****Merci St\u00e9phane Krebs, auteur de ce livre \"Les bienfaits magiques des arbres\" paru aux \u00e9ditions Favre...je vais citer Christian Jacq qui signe la pr\u00e9face de votre ouvrage \"Les arbres abritent des oiseaux, nous offrent leurs fruits et leurs rem\u00e8de, \u00e9l\u00e8vent notre pens\u00e9e et t\u00e9moignent d'une vie secr\u00e8te. Le livre de St\u00e9phane Krebs r\u00e9v\u00e8le de multiples aspects de leur magie en nous invitant \u00e0 les conna\u00eetre, \u00e0 les pr\u00e9server et \u00e0 les AIMER\".\r\n(Aupr\u00e8s de mon arbre) \r\n(Aupr\u00e8s de mon arbre)", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135064", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - St\u00e9phane Krebs, paysagiste / LMA_2019-01-21T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.01.2019"], "variantIds": ["ece-10135064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:15:33Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNotre invit\u00e9 am\u00e8ne la nature dans notre Studio, mais il apporte avec lui la sagesse, la beaut\u00e9, la po\u00e9sie de ces arbres qu'il aime tant notre invit\u00e9 s'appelle St\u00e9phane Kretz il est ma\u00eetre paysagiste \u00e7a fait d'ailleurs presque partie de l'ADN familial chez les cr\u00eapes mais St\u00e9phane Kretz est aussi l'auteur d'un livre intitul\u00e9 Les bienfaits magiques, des arbres, paru aux \u00e9ditions Favre bonjour St\u00e9phane Krebs bonjour madame Birden alors c'est une vraie affaire de famille, les arbres, chez vous, vous \u00eates la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration si je ne me trompe pas \u00e0 diriger l'entreprise Krebs s'paysagistes vous \u00e7a vous vient de votre grand- p\u00e8re de votre p\u00e8re et puis il y a la rel\u00e8ve votre fils Tanguy, qui a d\u00e9croch\u00e9 un stage \u00e0 Versailles aux jardins de Versailles, \u00e7a c'est un peu le Graal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est quelque chose d'incroyable mais c'\u00e9tait une super exp\u00e9rience pour lui et puis voil\u00e0, c'est chaque jour qui passe, maintenant, il a termin\u00e9, chaque jour qui passe Baillet peut encore en tirer les enseignements, parce que ton faire un stage, on voit des choses mais on les met parfois pas forc\u00e9ment Liens alors quand on continue \u00e0 se former, puis durant sa vie en remet les choses en lien et en fait les parall\u00e9lisme \u00e7a, s'il en profiter toute sa vie et puis Versailles sur un CV, \u00e7a le fait quand m\u00eame, oui, mais c'est surtout l'exp\u00e9rience qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [95%] :\r\nOui, alors St\u00e9phane Krebs, si on en revient quand m\u00eame \u00e0 vous et \u00e0 votre parcours, on sent bien qu'au-del\u00e0 de votre m\u00e9tier de paysagistes bien vous avez quand m\u00eame une sensibilit\u00e9 toute particuli\u00e8re aux arbres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je sais pas comment il faut r\u00e9pondre m\u00eame effectivement sans rapport assez particulier puisque mon grand- p\u00e8re \u00e9tait passionn\u00e9 d'arbres et c'est des exp\u00e9riences avec les arbres etc, mon papa \u00e9tait un passionn\u00e9 de de for\u00eat, c'est vrai qu'ils ont, ils m'ont inculqu\u00e9 cette passion, cette ce respect de l'arbre, ce respect des arbres qui ont 1250 fois plus d'exp\u00e9rience de la vie que nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [88%] :\r\nEt ce soir, ce sens de l'observation aussi Desarbres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [90%] :\r\nOui, et puis les arbres sont 2 des entit\u00e9s des adjuvants qui sont, qui sont longs, par nature, du coup, il faut prendre le rythme, etc il faut pas juste regarder, il faut regarder longtemps r\u00e9guli\u00e8rement pour des petits changements etc, c'est \u00e7a qui est passionnant, en tout cas pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [94%] :\r\nVous dites que votre formation, c'est ce qu'on lit dans votre lit, votre formation de paysagistes vous a presque un petit peu frustr\u00e9, vous dites qu'on ne vous a pas enseign\u00e9 la confiance des arbres, c'est quoi cette confiance des arbres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [87%] :\r\nVoil\u00e0, avec le recul, c'est quand on est enfant, on on parle arbre on voit de certaines choses qu'on voit plus apr\u00e8s, et puis vous savez, c'est un petit peu comme la m\u00e9decine, la m\u00e9decine est l\u00e0, alors je ne suis pas m\u00e9decin mais le peu que je ce que je connais, au niveau de l'histoire, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il y a eu, on a br\u00fbl\u00e9 les sorciers les sorci\u00e8res caetera pisser, d'autres m\u00e9decins qui sont venus pour soigner, etc, la m\u00e9decine moderne et puis bah dans les \u00e9tudes, c'est un peu la m\u00eame chose \u00e0 un moment donn\u00e9, mais on part sur des choses qu'on qu'on qu'on pense \u00eatre juste, on coupe, on dit \u00e7a va repousser etc et en fait c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a quoi, et en fait c'est ce contact, cette confiance qu'on a au contact des arbres qui se prend au fur et \u00e0 mesure, c'est cela, d'une vie, hein, c'est pas, c'est pas inn\u00e9, c'est quelque chose qu'on se rend compte, apr\u00e8s comme professionnel, tout comme moi, c'est plus tard que je me suis rendu compte Jim en ce que moi j'ai ressenti quand j'\u00e9tais enfant, quand je fais mes \u00e9tudes, mes premi\u00e8res ann\u00e9es professionnelles et puis avec l'exp\u00e9rience, il y a une petite distorsions et je pense cette oui je le droit de l'homme, l'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [92%] :\r\nParce que la formation est tr\u00e8s technique et puis on perd, on s'\u00e9loigne un petit peu de la sensibilit\u00e9 face face aux armes c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [87%] :\r\nOui, il y a des choses qu'on ne peut pas expliquer dans la vie et c'est, je parle de ces choses -l\u00e0, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [96%] :\r\nParfois, vous nouez des Liens d'amiti\u00e9 avec les arbres, comme avec ce S\u00e9quoia g\u00e9ant de votre commune de Blonay un petit peu menac\u00e9 face aux nouvelles constructions alors vous dites qu'il suffisait de l'\u00e9couter, de le comprendre \u00e7a, c'est ce que vous \u00e9crivez dans votre livre et forc\u00e9ment des Liens d'amiti\u00e9 se tisse alors de votre c\u00f4t\u00e9 on imagine assez bien les Liens d'amiti\u00e9 mais la r\u00e9ciprocit\u00e9, elle s'exprime comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [81%] :\r\nIl y a beaucoup de choses qui sont encore pas expliquer, s'int\u00e9ressant que vous parliez de cet la d\u00e9pression, il a cours au corps ou pas Blonay par des Les habitants de Chorzow, ils vont, il y a des travaux qui vont \u00eatre faits dans cette \u00e0 proximit\u00e9 de cet arbre tout prochainement jette encore l\u00e0- bas la semaine pass\u00e9e le cela comme une marque demander de passer et en fait j'\u00e9t\u00e9 j'ai ressenti les choses que j'ai pas ressenti jusqu'\u00e0 maintenant, c'est une sorte de reconnaissance, alors les gens qui me connaissent, \u00e7a leur fait bizarre de menton de parler comme \u00e7a, mais, mais c'est vraiment \u00e7a, je sais pas vous arrivez pas \u00e0 expliquer, j'ai pas j'appelle pour pour 5 ans L \u00e0 il y a une forme de reconnaissance de retrouvailles, c'\u00e9tait alors c'est quelque chose de tr\u00e8s personnel, on ne peut pas l'exprimer, mais \u00e7a doit bien venir de quelque chose de quelque part \u00e7a de c'est l'arbre qui d\u00e9gage quelque chose, l'arbre est donc bel et bien un \u00eatre social absolument, oui oui, je suis plut\u00f4t quelqu'un de sur le fond, cart\u00e9sien, etc, mais en redonnant ou doit on doit \u00eatre r\u00e9ceptive, l\u00e0 c'est c'est ressentir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [90%] :\r\nAlors les arbre en tout cas les sapins communiquent entre 2 fois plus vite que les baleines et 10 fois plus vite que nous, c'est un truc que j'ai lu alors 2 choses quand ils communiquent de quoi il parle et de de comment on sait qu'qui communiquent plus vite que les baleines ou que les \u00eatres humains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [85%] :\r\nAlors je remet dans le contexte, puisqu'en fait c'est la la vitesse de la vitesse du son dans l'air et 340 m\u00e8tres seconde et puis dans 3 de d'arbres et de \u00eatre par exemple, il y a le 3400 m\u00e8tres seconde, d'accord, donc c'est 10 fois plus vite et puis dans l'eau, c'est 2 fois plus vite, \u00e7a \u00e7a la production si elle ne de, de, de la question potentiellement oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [95%] :\r\nVoil\u00e0 un an, de quoi il cause quand ils communiquent entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [77%] :\r\nAlors ce qu'on sait ce qu'il se s'il il s'. \r\nIl se prot\u00e8gent, il donne des alertes par rapport \u00e0 des dangers qui arrive par exemple sur un insecte qui vient ainsi un parasite ou s'il y a quelque chose de particulier qui arrive \u00e0 l'on sait qu'ils arrivent \u00e0 se \u00e0 communiquer, \u00e7a on le sait depuis en forme de malheur qui s'est pass\u00e9 en Afrique du Sud, o\u00f9 il y a des co\u00fbts o\u00f9 les antilopes qui sont mortes par dizaines de milliers pour trouver la cause, ceci il a \u00e9norm\u00e9ment de d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, l\u00e0 on s'est rendu compte que scientifiquement que les arbres d\u00e9gager des \u00e9thyl\u00e8ne des gaz de compos\u00e9s volatiles qui \u00e9tait per\u00e7u par les autres arbres qui leur permettait de d'augmenter leur d\u00e9fense avec comme cons\u00e9quence que \u00e7a a fait mourir les coudes ou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [88%] :\r\nOui, d\u00e9velopper \u00e7a pour se prot\u00e9ger et il se transmettait les infos entre et puis \u00e7a fait mourir ces animaux, \u00e7a c'est une partie de la recherche scientifique mais mais mais ce qu'on ce qu'on sait pas ce quand vous quand on vous lit, c'est que finalement, la recherche sur les arbre, h\u00e9 bien, on est encore tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin, on est encore au bas Moyen \u00e2ge de la de la recherche scientifique, c'est ce que c'est ce que c'est ce que vous dites, pourquoi \u00e7a m'int\u00e9resse pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [91%] :\r\nJe pense qu'il enfin je pense qu'il n'y a pas assez de de Donges pour l'instant, mais je pense que \u00e7a va changer, enfin j'esp\u00e8re pas ce qui vous fait dire \u00e7a, les gens sont plus r\u00e9ceptifs et quand on regarde l'actualit\u00e9 s\u00e9jour, on se rend compte quand m\u00eame qu'il y a plus de sensibilit\u00e9 \u00e0 la nature Ozar plus de besoins plus dangereux, il y a une prise de conscience surtout on a \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 d\u00e9couvrir, c'est des \u00eatre s'vivants, qui ont une \u00e9norme exp\u00e9rience qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente de la n\u00f4tre, et sont adapt\u00e9s \u00e0 tous les changements climatiques, donc juste le fait de penser \u00e0 \u00e7a, on se dit il y a quelque chose \u00e0 d\u00e9couvrir la quoi je peux pas vous dire mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [97%] :\r\nC'est quoi le grand myst\u00e8re sur les arbres que vous aimeriez bien voir \u00eatre d\u00e9couvert de votre vivant une \u00e9norme question qui vous taraude \u00e0 propos des arbre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [84%] :\r\nC'est une excellente question, merci de l'avoir pos\u00e9e, h\u00e9 ben vous avez \u00e7a, vous avez dit, faudrait chiens. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:18:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3BD4C46-0DE1-44E9-BB3C-DCBF3CDB2A10", "internalArchiveId": "B3BD4C46-0DE1-44E9-BB3C-DCBF3CDB2A10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Annoncer les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en 4 jours, \"possible\" selon des cantons", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : HenryAn ;Charles de Reyff, chef de service de l'emploi du canton de Fribourg;Mauro Poggia, conseiller d'\u00e9tat genevois, en charge de l'\u00e9conomie, et MCG;Philippe Leuba, ministre de l'\u00e9conomie vaudois PLR\r\nUne r\u00e9duction du d\u00e9lai d'annonce des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s de huit \u00e0 quatre jours en Suisse, comme le pr\u00e9voit l'accord-cadre avec l'UE, compliquerait fortement les contr\u00f4les, selon les cantons romands contact\u00e9s par la RTS. Mais, disent-ils, des solutions existent.\r\n\r\nAnnoncer les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en 4 jours, \"possible\" selon des cantons  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nSUJET PORTE A L'ANTENNE PAR ANOUK HENRY DEPUIS LAUSANNE\r\n***7H18.... \r\non s'arr\u00eate un insant l'un des principaux points d'achoppement.. actuellement entre la Suisse et l'Union europ\u00e9nne....\r\nLa fameuse r\u00e8gles des 8 jours.... \r\nAvec cette question ce matin... est-ce qu'on peut passer \u00e0 de 8 \u00e0 4 jours.. comme l'exige Bruxelles... \r\n4 jours de d\u00e9lai aux entreprises europ\u00e9ennes qui viennent travailler en Suisse.. \r\nC'est qui figure dans l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre la Suisse et l'UE.. \r\nAnouk Henry, bonjour. \r\n...\r\n***Techniquement, des solutions existent pour r\u00e9duire le temps n\u00e9cessaire \u00e0 l'annonce de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. \r\nOui, techniquement, c'est faisable. Passer de 8 \u00e0 4 jours et faire le m\u00eame travail de v\u00e9rification, c'est possible. \r\nMais d'abord, comment fonctionne aujourd'hui la r\u00e8gle des 8 jours ? La r\u00e9ponse de Charles de Reyff, chef de service de l'emploi du canton de Fribourg. \r\n    29\"\r\nLes organes de contr\u00f4les profitent de ce temps pour s'organiser. Ils v\u00e9rifient que ces travailleurs d\u00e9tach\u00e9s soient pay\u00e9s selon les r\u00e8gles suisses... qu'ils touchent des indemnit\u00e9s pour la nourriture et le logement aussi... \r\nUn temps que les organes de contr\u00f4lent appr\u00e9cient en particulier lors de la haute saison pour eux: quand le secteur de la construction marche \u00e0 plein. \r\n***Alors comment r\u00e9duire ce d\u00e9lai?\r\n\u00e7a passe par la technologie et davantage de ressources. Pour Charles de Reyff, 8 jours sont pr\u00e9f\u00e9rables. Mais 4 jours sont possibles. \r\n   14\"\r\n***Donc on l'entend: c'est faisable, sous certaines conditions. \r\nApr\u00e8s.. est-ce que c'est souhaitable? \r\nL\u00e0 est tout l'enjeu politique.\r\nCertains en font une question de principe. C'est le cas de Mauro Poggia. Il est conseiller d'\u00e9tat genevois, en charge de l'\u00e9conomie, et MCG. \r\n  29\"\r\nD'autres conseillers d'\u00e9tat laissent la poste entr'ouverte. Le ministre de l'\u00e9conomie vaudois PLR Philippe Leuba par exemple. \r\n  20\"\r\n8 ou 4 jours... c'est l'un des enjeux de la consultation interactive mise en place par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui r\u00e9unit autour d'une table les partenaires sociaux. \r\nSauront ils se mettre d'accord? \r\nle conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re trouver une solution avant l'\u00e9t\u00e9. \r\n***Merci beaucoup, ce sujet a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Henderson et Muriel Ballaman.", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135026", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Annoncer les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en quatres jours, \"possible\" selon des cantons / LME_2019-01-21T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Une r\u00e9duction du d\u00e9lai d'annonce des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s de huit \u00e0 quatre jours en Suisse, comme le pr\u00e9voit l'accord-cadre avec l'UE, compliquerait fortement les contr\u00f4les, selon les cantons romands contact\u00e9s par la RTS. Mais, disent-ils, des solutions existent."], "variantIds": ["ece-10135026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:18:53Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va s'arr\u00eater un instant sur l'un des principaux points d'achoppement actuellement entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, je vous le disais en titre, la fameuse r\u00e8gle du 8 jours avec cette question : ce matin, est ce qu'on peut passer de 8 \u00e0 4 jours comme l'exige Bruxelles 4 jours de d\u00e9lai aux entreprises europ\u00e9ennes qui viendraient travailler en Suisse sont en tout cas ce qui figure dans l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, on en parle avec vous bonjour Anouk on rit bonjour, techniquement, des solutions existent pour r\u00e9duire ce temps n\u00e9cessaire \u00e0 l'annonce de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s oui alors techniquement, c'est faisable, passer de 8 \u00e0 4 jours et faire le m\u00eame travail de faire de v\u00e9rification, c'est possible mais il faut peut-\u00eatre d'abord rappeler comment fonctionne aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9 8 jours la r\u00e9ponse de Charles de chef du service de l'emploi du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [88%] :\r\nCette r\u00e8gle 8 jours donc concerne toutes les entreprises qui viennent travailler en Suisse qui d\u00e9tache donc des travailleurs, on peut citer comme exemple un ma\u00eetre d'ouvrage qui pour un une partie de la construction qu'il est en train de r\u00e9aliser mandate une entreprise \u00e9trang\u00e8re, celle -ci s'annonce, c'est l\u00e0 o\u00f9 elle ce d\u00e9lai de 8 jours o\u00f9 elle doit annoncer, je vais venir travailler en Suisse avec mes collaborateurs, A, B, C, D, durant la p\u00e9riode du haut sur quel chantier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [91%] :\r\nPendant ce d\u00e9lai que les organes de contr\u00f4le s'organisent, ils v\u00e9rifient que ces travailleurs d\u00e9tach\u00e9s soient pay\u00e9s selon les r\u00e8gles suisses et qu'ils touchent bien des indemnit\u00e9s pour la nourriture et le logement, ce d\u00e9lai de 8 jours, est particuli\u00e8rement utile aux organes de contr\u00f4le pendant la haute saison lorsque le secteur de la construction marche \u00e0 plein, et alors concr\u00e8tement comment on peut r\u00e9duire ce ce d\u00e9lai de 8 jours, il faut pour cela plus de moyens et aussi s'appuyer sur les nouvelles technologies pour Charles de rails fut jours c'est pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 mais 4 c'est aussi possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [95%] :\r\nNous aurions besoin de forces suppl\u00e9mentaires qui sont, je le rappelle, cofinanc\u00e9 par les cantons et par la Conf\u00e9d\u00e9ration et \u00e9galement d'outils informatiques qui sont, je crois en d\u00e9veloppement actuellement, mais qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [89%] :\r\nOui, donc, ont longtemps c'est faisable sur certaines conditions en tout cas apr\u00e8s est -ce que c'est souhaitable, h\u00e9 bien c'est justement l\u00e0 que l'enjeu devient politique, certains en font une question de principe comme Marot Poggia conseiller d'\u00e9tat Genevois et MCG, en charge de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:13) [92%] :\r\nIl n'y a jamais rien d'impossible technologiquement, mais la question est de savoir est -ce que v\u00e9ritablement Les 8 jours qui sont pos\u00e9es sont une entrave \u00e0 la libre circulation est -ce que v\u00e9ritablement des activit\u00e9s qui devrait \u00eatre faites par des entreprises de l'Union europ\u00e9enne se voit entrav\u00e9 par cette exigence, on a l'impression que de faire tomber cette, cette condition est devenu un Challenge de l'Europe vis-\u00e0-vis de la Suisse, et je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, la Suisse doit dire Stop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [93%] :\r\nD'autres conseillers d'\u00c9tat sont moins cat\u00e9goriques : le ministre Vaudois de l'\u00e9conomie, le lib\u00e9ral- radical, Philippe Leuba estime lui que le nombre de jours ne doit pas tout remettre en cause. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [89%] :\r\nToute la question est de savoir si les autres \u00e9l\u00e9ments de l'accord peuvent d\u00e9boucher du ceux des solutions qui sont plus respectueuses de la Suisse, et qu'il ne reste plus que la question 8 ou 15 jours je pose, qui est de la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats g\u00e9n\u00e9raux, je pense pas qu'il serait raisonnable que la Suisse mette au p\u00e9ril l'entier de l'accord revu pour cette question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [90%] :\r\n8 ou 4 jours le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 une consultation pour essayer de mettre d'accord les partenaires sorcier au sur cette question sensible mais aussi sur les autres enjeux de l'accord-cadre, il esp\u00e8re trouver une solution avant l'\u00e9t\u00e9, Anouk Henry, merci beaucoup, c'est un sujet qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Anderson et Muriel monte de notre bureau bernois au palais fait des. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:51:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6035409E-75B7-45B2-BACA-F13D5BC5ECC8", "internalArchiveId": "6035409E-75B7-45B2-BACA-F13D5BC5ECC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Benjamin Luis - Au Br\u00e9sil le parti des travailleurs n'a pas seulement touch\u00e9 le fond", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Aurait-on enfin trouv\u00e9 la gauche la plus b\u00eate du monde, au Br\u00e9sil? Le pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro n'a pour l'instant pas eu besoin d'enclencher sa lutte contre ce qu'il appelle \"l'id\u00e9ologie socialiste\", son opposition, le parti des travailleurs, n'en finit pas de se saborder tout seul.\r\n\r\nSignature de Benjamin Luis - Au Br\u00e9sil le parti des travailleurs n'a pas seulement touch\u00e9 le fond (SIGNATURE 21.01 BRESIL, LE PARTI DES TRAVAILLEURS N'A PAS SEULEMENT TOUCHE LE FOND : IL CREUSE ENCORE) SIGNATURE \r\n***Une fois n'est pas coutume.. on part pour le Br\u00e9sil, dans Signature.. \r\n\" le parti des travailleurs n'a pas seulement touch\u00e9 le fond: il creuse encore.. \"\r\nC'est votre commentaire Benjamin Luis\r\n  1'24\r\n((Aurait-on enfin trouv\u00e9 la gauche la plus b\u00eate du monde? Au Br\u00e9sil?  \r\nLe pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro n'a pour l'instant m\u00eame pas eu besoin d'enclencher sa lutte contre ce qu'il appelle \u00ab l'id\u00e9ologie socialiste \u00bb, sa suppos\u00e9e opposition, le parti des travailleurs, n'en finit pas de se saborder tout seul.\r\nApr\u00e8s avoir pass\u00e9 des ann\u00e9es au pouvoir - sous Lula, puis Dilma, et s'\u00eatre tir\u00e9 toutes les balles possible dans le pied en sombrant dans l'indignit\u00e9 avec des scandales de corruption a r\u00e9p\u00e9tition, le PT s'est finalement tir\u00e9 une balle dans la t\u00eate, il y a quelques jours en envoyant sa pr\u00e9sidente, Gleisi Hoffman, en personne, assister \u00e0 l'investiture de Nicolas Maduro, \u00e0 Caracas, alors que celui ci est qualifi\u00e9 de dictateur par son propre parlement et rejet\u00e9 par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale.  \r\nBon. Cela tient du vieux r\u00e9flexe solidaire d'extr\u00eame gauche, plus particuli\u00e8rement sudam\u00e9ricaine diront certain. Sauf qu'a domicile, le PT a boycott\u00e9 en bloc l'intronisation de Jair Bolsonaro, le 1er janvier.dans un \u00e9lan purement anti-republicain. Tout comme il avait refus\u00e9 de simplement \u00e9voquer la victoire du capitaine de r\u00e9serve, au soir de la d\u00e9faite, en octobre dernier.  \r\nLe PT ne pouvait pas faire de plus beau cadeau \u00e0 Jair Bolsonaro, pour ce d\u00e9but de mandat tonitruant. Se vautrer dans la caricature que fait de lui son pire ennemi, depuis des ann\u00e9es. \r\nAvec un taux de popularit\u00e9 stratosph\u00e9rique, un gouvernement en ordre de marche et une opposition fant\u00f4me, le pr\u00e9sident Bolsonaro qui sera l'une des stars de Davos d\u00e8s demain a plus que jamais devant lui un boulevard. ))", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135028", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Benjamin Luis - Au Br\u00e9sil le parti des travailleurs n\u2019a pas seulement touch\u00e9 le fond", "Signature de Benjamin Luis - Au Br\u00e9sil le parti des travailleurs n\u2019a pas seulement touch\u00e9 le fond / LME_2019-01-21T07:25:00_signature", "Signature de Benjamin Luis - Au Br\u00e9sil le parti des travailleurs n\u2019a pas seulement touch\u00e9 le fond / LME_2019-01-21T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Aurait-on enfin trouv\u00e9 la gauche la plus b\u00eate du monde, au Br\u00e9sil? Le pr\u00e9sident d\u2019extr\u00eame droite Jair Bolsonaro n\u2019a pour l\u2019instant pas eu besoin d\u2019enclencher sa lutte contre ce qu\u2019il appelle \"l\u2019id\u00e9ologie socialiste\", son opposition, le parti des travailleurs, n\u2019en finit pas de se saborder tout seul.", "Aurait-on enfin trouv\u00e9 la gauche la plus b\u00eate du monde, au Br\u00e9sil? Le pr\u00e9sident d\u2019extr\u00eame droite Jair Bolsonaro n\u2019a pour l\u2019instant pas eu besoin d\u2019enclencher sa lutte contre ce qu\u2019il appelle \"l\u2019id\u00e9ologie socialiste\", son opposition, le parti des travailleurs, n\u2019en finit pas de se saborder tout seul.", "Aurait-on enfin trouv\u00e9 la gauche la plus b\u00eate du monde, au Br\u00e9sil? Le pr\u00e9sident d\u2019extr\u00eame droite Jair Bolsonaro n\u2019a pour l\u2019instant pas eu besoin d\u2019enclencher sa lutte contre ce qu\u2019il appelle \"l\u2019id\u00e9ologie socialiste\", son opposition, le parti des travailleurs, n\u2019en finit pas de se saborder tout seul."], "variantIds": ["ece-10135059", "ece-10135028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:20:32Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [73%] :\r\nLa. \r\nLa matinale, une fois n'est pas coutume pour signature, on va partir au Br\u00e9sil, le parti des travailleurs, n'a pas seulement touch\u00e9 le fond, il creuse encore c'est votre commentaire Benjamin Luis aurait -on enfin trouv\u00e9 la gauche la plus b\u00eate du monde au Br\u00e9sil, le pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro n'a pour l'instant, m\u00eame pas eu besoin d'enclencher sa lutte contre ce qu'il appelle l'id\u00e9ologie socialiste sa suppos\u00e9e opposition, le Parti des travailleurs n'en finit pas de se saborder tout seul apr\u00e8s avoir pass\u00e9 des ann\u00e9es au pouvoir avec Lula puis Dilma et s'\u00eatre tir\u00e9 toutes les balles possible dans le pied en sombrant dans l'indignit\u00e9 avec des scandales de corruption \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, le PT s'est finalement tir\u00e9 une balle dans la t\u00eate, il y a quelques jours, en envoyant sa pr\u00e9sidente de l'Asie Hoffman en personne assister \u00e0 l'investiture de Nicolas Maduro \u00e0 Caracas l'applaudir, alors que celui -ci est qualifi\u00e9 de dictateur par son propre parlement et rejet\u00e9 par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale pour vous, \u00e7a tient du vieux r\u00e9flexe solidaire d'extr\u00eame gauche, plus particuli\u00e8rement sudam\u00e9ricaine, diront certains, oui, sauf qu'\u00e0 domicile, le PT a boycott\u00e9 en bloc l'intronisation de Jair Bolsonaro, le 1er janvier dans ce que l'on pourrait voir comme un \u00e9lan purement anti- r\u00e9publicain, tout comme il avait refus\u00e9 de simplement \u00e9voquer la victoire du Capitaine de r\u00e9serve au soir de la d\u00e9faite en octobre dernier, le parti des travailleurs ne pouvait pas faire de plus beau cadeau \u00e0 Jair Bolsonaro pour ce d\u00e9but de mandat tonitruant se vautrer dans la caricature que fait de lui son pire ennemi depuis des ann\u00e9es, avec un taux de popularit\u00e9 stratosph\u00e9rique, un gouvernement en ordre de marche et une opposition fant\u00f4me, le pr\u00e9sident Bolsonaro, qui sera d'ailleurs l'une des Stars de Davos, d\u00e8s demain, a plus que jamais devant lui un boulevard, les commentaires de Benjamin Louis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:56:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C938BF4D-6477-4C8B-9FC9-FA3036FE18A7", "internalArchiveId": "C938BF4D-6477-4C8B-9FC9-FA3036FE18A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La future CNN br\u00e9silienne sera-t-elle sous influence politique et religieuse?", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "L'annonce au Br\u00e9sil de la cr\u00e9ation d'une CNN br\u00e9silienne pose la question de ses influences politiques et religieuses. Le paysage m\u00e9diatique br\u00e9silien est domin\u00e9 par le groupe de presse Globo et la cr\u00e9ation d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision comme CNN risque de changer la donne.\r\n\r\nRTSreligion - La future CNN br\u00e9silienne sera-t-elle sous influence politique et religieuse? (RTS RELIGION 21.01 LA FUTURE CNN BRESILIENNE SERA-T-ELLE SOUS INFLUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n----RTS RELIGIONS : La future CNN br\u00e9silienne sera-t-elle sous influence\u00a0politique et religieuse\u00a0?\r\n*** C'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. Au Br\u00e9sil l'annonce de la cr\u00e9ation d'une CNN br\u00e9silienne pose la question des influences politiques et religieuses.\r\nMK\u00a0: L'annonce a fait l'effet d'une petite bombe, car le paysage m\u00e9diatique br\u00e9silien est domin\u00e9 par le groupe de presse Globo, le plus puissant de toute l'Am\u00e9rique latine. La cr\u00e9ation d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision comme CNN, avec sa notori\u00e9t\u00e9, son s\u00e9rieux et surtout son r\u00e9seau mondial de correspondants, risque de changer la donne. Pour bien comprendre l'ampleur de la concurrence qui va se mettre en place, le communiqu\u00e9 de presse annonce l'engagement de 800 personnes, dont 400 journalistes, avec des r\u00e9dactions \u00e0 Sao Paolo, Rio de Janeiro et Brasilia.\r\n*** \u00a0Qui est derri\u00e8re la cr\u00e9ation de CNN Brasil\u00a0?\r\nMK\u00a0: Le groupe am\u00e9ricain Turner, propri\u00e9taire de la licence CNN, cherche depuis des ann\u00e9es \u00e0 cr\u00e9er une cha\u00eene au Br\u00e9sil, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent il n'avait pas trouv\u00e9 de partenaire br\u00e9silien \u00e0 sa convenance. Maintenant c'est chose faite. L'investisseur principal est une entreprise de construction (un Bouygues br\u00e9silien), ce qui fait jaser, celle-ci a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de traitements esclavagistes. lors d'une s\u00e9rie de reportages d'enqu\u00eates r\u00e9alis\u00e9s aux \u00c9tats-Unis par CNN. Autre information sortie c'est le nom du directeur de cette nouvelle cha\u00eene c\u00e2bl\u00e9e. Il s'agit de Douglas Tavolaro. Ce nom ne vous dit sans doute rien. Mais quand vous saurez qu'il est le neveu et biographe du magnat et pasteur \u00e9vang\u00e9lique Edir Macedo, fondateur de l'\u00c9glise Universelle du Royaume de Dieu, elle-m\u00eame propri\u00e9taire de multiples chaines de radio et tv et soutien d\u00e9clar\u00e9 du nouveau pr\u00e9sident Jair Bolsonaro, vous comprendrez que les observateurs se posent des questions.\r\n*** Dont celle-ci\u00a0: de quelle ind\u00e9pendance jouira CNN Brasil\u00a0? \r\nMK\u00a0:\u00a0Les observateurs les plus critiques craignent que cette cha\u00eene corresponde \u00e0 ce qu'est Fox News aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 savoir une cha\u00eene qui relaie largement les positions du pouvoir en place. Ce n'est pas impossible d'autant que Douglas Tavolaro, ce futur CEO de CNN a \u00e9t\u00e9 directeur de TV record, une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision \u00e9vang\u00e9lique qui a soutenu l'\u00e9lection de Bolsonaro. D'autres observateurs plaident que les cha\u00eenes CNN franchis\u00e9es gardent une vraie ind\u00e9pendance. Le fait est que certains activistes d'extr\u00eame droite ne voient pas d'un bon oil une cha\u00eene qui risque d'\u00eatre critique avec le travail du nouveau pr\u00e9sident. Dans le PAB (le paysage audiovisuel br\u00e9silien), les mois \u00e0 venir seront int\u00e9ressants.", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135070", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La future CNN br\u00e9silienne sera-t-elle sous influence politique et religieuse?", "RTSreligion - La future CNN br\u00e9silienne sera-t-elle sous influence politique et religieuse? / LMA_2019-01-21T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - La future CNN br\u00e9silienne sera-t-elle sous influence politique et religieuse? / LMA_2019-01-21T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["L\u2019annonce au Br\u00e9sil de la cr\u00e9ation d\u2019une CNN br\u00e9silienne pose la question de ses influences politiques et religieuses. Le paysage m\u00e9diatique br\u00e9silien est domin\u00e9 par le groupe de presse Globo et la cr\u00e9ation d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision comme CNN risque de changer la donne.", "L\u2019annonce au Br\u00e9sil de la cr\u00e9ation d\u2019une CNN br\u00e9silienne pose la question de ses influences politiques et religieuses. Le paysage m\u00e9diatique br\u00e9silien est domin\u00e9 par le groupe de presse Globo et la cr\u00e9ation d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision comme CNN risque de changer la donne.", "L\u2019annonce au Br\u00e9sil de la cr\u00e9ation d\u2019une CNN br\u00e9silienne pose la question de ses influences politiques et religieuses. Le paysage m\u00e9diatique br\u00e9silien est domin\u00e9 par le groupe de presse Globo et la cr\u00e9ation d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision comme CNN risque de changer la donne."], "variantIds": ["ece-10135078", "ece-10135070"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:12:20Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNotre chronique RTS religion avec vous Michel Kocher bonjour bonjour alors au Br\u00e9sil, l'annonce de la cr\u00e9ation d'une CNN br\u00e9silienne pose la question des influences politiques et religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [98%] :\r\nOui, l'annonce a fait l'effet d'une petite bombe car le paysage m\u00e9diatique br\u00e9silien est domin\u00e9 par le groupe de presse Globo le plus puissant de toute l'Am\u00e9rique latine alors la cr\u00e9ation d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision comme CNN avec sa notori\u00e9t\u00e9, son s\u00e9rieux et surtout son r\u00e9seau mondial de correspondants risque de changer la donne pour bien comprendre l'ampleur de la concurrence qui va se mettre en place le communiqu\u00e9 de presse, annonce l'engagement de 800 personnes dans cette cha\u00eene CNN, dont 400 journalistes avec des r\u00e9dactions \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [93%] :\r\nPaulo, Rio de Janeiro et Brasilia et qui est derri\u00e8re la cr\u00e9ation de CNN Brasil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\nEh bien, le groupe am\u00e9ricain Turner qui est propri\u00e9taire de la licence CNN cherche depuis des ann\u00e9es, en fait c'est pas tout \u00e0 fait nouveau \u00e0 cr\u00e9er une cha\u00eene au Br\u00e9sil, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'avait pas trouv\u00e9 de partenaire br\u00e9silien \u00e0 sa convenance, alors maintenant c'est chose faite, l'investisseur principal, h\u00e9 bien c'est une entreprise de construction, sorte de Bouygues br\u00e9silien \u00e7a nous raconte sa raison, ce qui fait jaser, comme \u00e7a peut faire jaser ici cette entreprise ayant \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de traitements esclavagistes lors d'une s\u00e9rie de reportages, d'enqu\u00eates r\u00e9alis\u00e9s aux \u00c9tats-Unis par CNN, autre information sortie c'est le nom du directeur de cette nouvelle cha\u00eene c\u00e2bl\u00e9e, il s'agit de Douglas Tavolaro alors ce dont ce nom ne vous dit sans doute rien \u00e0 ce qui est normal, mais quand vous saurez qu'il est le neveu et biographe du magnats des m\u00e9dias et Pasteur \u00e9vang\u00e9lique et dire match aide au fondateur de l'\u00c9glise Universelle du Royaume de Dieu, la plus grande \u00e9glise protestante de ce pays, cette \u00e9glise elle- m\u00eame propri\u00e9taire de multiples cha\u00eenes de radio et de t\u00e9l\u00e9vision et soutien d\u00e9clar\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident g\u00e8re Bolsonaro vous comprendrez que les observateurs se posent quelques questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [86%] :\r\nDont celle -ci : de quelle ind\u00e9pendance jouira CNN bras oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nQuestion qu'on peut se poser l\u00e9gitimement nous autres journalistes, \u00e9videmment, les observateurs les plus critiques craignent que cette cha\u00eene corresponde \u00e0 ce qu'est Fox News aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 savoir une cha\u00eene qui relaie largement les positions du pouvoir en place, alors \u00e7a n'est pas impossible hein, d'autant que Douglas Tavolaro, ce futur si haut de CNN a \u00e9t\u00e9 directeur de TV record d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision \u00e9vang\u00e9lique qui a soutenu l'\u00e9lection de Bolsonaro mais d'autres observateurs plaident que les cha\u00eenes CNN c'est pas la premi\u00e8re, il y en a d'autres en Am\u00e9rique latine, ces cha\u00eenes franchis\u00e9es gardent en fait une vraie ind\u00e9pendance, le fait est que certains activistes d'extr\u00eame droite ne voient pas d'un bon oeil cette cha\u00eene qui pourrait \u00eatre critique avec le travail du nouveau pr\u00e9sident dans leP.A.B. le paysage audiovisuel br\u00e9silien, les mois \u00e0 venir seront int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [92%] :\r\nMerci beaucoup Michel Kocher de notre service RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6174067E-01BE-41EA-9DEB-0459A7393F7A", "internalArchiveId": "6174067E-01BE-41EA-9DEB-0459A7393F7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, Conseiller National PLR VD;Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche GE;Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 PDC GE;Boukari, Fouad;Greta Thurnberg, jeune militante su\u00e9doise pour le climat;Kourounis;Dionissi, agriculteur\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(22/PROCES VIANDE CHEVAL PA) Souvenez-vous.. il y a pr\u00e8s de six ans.. Les consommateurs europe\u00e9ns avaient d\u00e9couvert, effar\u00e9s, que leurs lasagnes \"pur boeuf\" pouvaient en r\u00e9alit\u00e9 contenir 100 % de viande de cheval...\r\nParti de l'Irlande, le scandale a ensuite touch\u00e9 une grande partie des pays europ\u00e9ens.  \r\nCette affaire a notamment montr\u00e9 d'importantes lacunes dans la tra\u00e7abilit\u00e9 de la viande..\r\nCe lundi 4 personnes se retrouvent devant le tribunal correctionnel de Paris... \r\nSylvie Lambelet... \r\n  56''\r\n((Sur le banc des accus\u00e9s: deux anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Spanghero.. et deux interm\u00e9diaires des Pays-Bas. Mais c'est en Irlande que tout commence: le 15 janvier 2013, l'autorit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire  annonce que, suite \u00e0 des tests ADN, de la viande de cheval a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans des hamburgers pur boeuf  surgel\u00e9s..  des produits vendus dans des supermarch\u00e9s des \u00eeles britanniques. Par la suite Findus va d\u00e9couvrir de la viande de cheval dans des lasagnes fabriqu\u00e9es au Luxembourg. Une de ses filiales utilisait pour ses plats pr\u00e9-cuisin\u00e9s de la viande de cheval roumaine... L'enqu\u00eate a montr\u00e9 que Spanghero modifiait les \u00e9tiquettes.. cette viande \u00e9tait ainsi transform\u00e9e  en viande bovine fran\u00e7aise.  \r\nLa fraude porterais sur plus de 750 tonnes de viande... et 4 millions et demi de plats cuisin\u00e9s. Les 4 pr\u00e9venus  sont jug\u00e9s pour escorquerie en bande organis\u00e9e risquent une peine maximale de10 ans de prison. Certaines associations r\u00e9clament que les distributeurs rendent \u00e9galement des comptes suite \u00e0 ce qu'on a appel\u00e9 le lasagnegate.))\r\nle scandale des lasagnes \u00e0 la viande de cheval \u00e9clatait.\r\n(Bve Brexit) Six jours apr\u00e8s le rejet massif par la Chambre des communes de son projet de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, Theresa May doit pr\u00e9senter ce lundi un \"plan B\" aux parlementaires pour parvenir \u00e0 un Brexit \"ordonn\u00e9\" le 29 mars prochain.\r\nDans ce but, la Premi\u00e8re ministre britannique s'est entretenue dimanche avec les membres de son cabinet.\r\nLe nouveau projet que proposera Theresa May aux Communes sera soumis aux voix le 29 janvier. \r\nLe Brexit reste programm\u00e9 pour l'heure le 29 mars \u00e0 minuit.\r\n(03/CH-UE-PLAN B ITV WEHRLI) *** En Suisse, plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux propose un  plan B pour l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et l'Union Europ\u00e9enne... \r\nDans la Sonntagszeitung, ces \u00e9lus disent vouloir rendre cet accord plus attractif pour la population... \r\nEt ce\u00e9a en pr\u00e9cisant son champ d'application. \r\nIls proposent notament d'exclure certains domaines du champ de l'accord, comme la question de la protection des salaires suisses ou la directive qui octroyerait l'aide sociale aux europ\u00e9ens en Suisse. \r\nDes mesures qu'ils esp\u00e8rent introduite soit via une improbable ren\u00e9gociation avec Bruxelles. \r\nSoit via une \"d\u00e9claration unilat\u00e9rale\" de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui aurait le m\u00e9rite de la clart\u00e9, selon Laurent Wehrli, Conseillier National PLR Vaudois.\r\n  41'' \r\nLaurent Wehrli avec Thibaut Schaller.\r\n(TF4/GE/SOINS DENTAIRES PI) *** Les Genevois se prononcent le 10 f\u00e9vrier sur le remboursement des soins dentaires.\r\nLes initiants d\u00e9plorent qu'une partie de la population renonce \u00e0 ces soins pour des raisons \u00e9conomiques. \r\nIls veulent que le canton mette en place une assurance obligatoire pour les soins dentaires de base et un dispositif de pr\u00e9vention. \r\nLes opposants ne critiquent pas l'id\u00e9e, mais le mode de financement. Pauline Rappaz.\r\n  1'33\r\n((Selon les initiants, l'acc\u00e8s aux soins dentaires est un r\u00e9v\u00e9lateur des in\u00e9galit\u00e9s sociales. Pour financer cette assurance, ils proposent un mod\u00e8le similaire \u00e0 celui de l'AVS: une retenue sur les salaires d'environ 0,5%, moiti\u00e9-moiti\u00e9 employeur/employ\u00e9. Ceux qui ne cotisent pas auraient droit \u00e0 une aide du canton. Pour la d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche Jocelyne Haller, ce syst\u00e8me co\u00fbterait finalement moins cher \u00e0 l'Etat. \r\nITV JOCELYNE HALLER 22'\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Buchs ne partage pas cet avis. Alors oui, il faut se poser la question des soins dentaires. Mais l'Etat n'a ni les moyens ni les comp\u00e9tences pour g\u00e9rer ce genre d'assurances.\r\nITV BERTRAND BUCHS 21'\r\nUne initiative parlementaire avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2011 \u00e0 Berne par le socialiste Jean-Charles Rielle. Sans aboutir. \r\nAu niveau cantonal, la population de Neuch\u00e2tel devrait bient\u00f4t se prononcer sur la question. \r\nTandis que les Vaudois ont rejet\u00e9 l'an dernier une initiative sur les soins dentaires, \u00e0 plus de 57%.))\r\n(Bve Oxfam) C'est devenu un rendez-vous \u00e0 la veille du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, qui se tient jusqu'\u00e0 vendredi. Alors que le gotha de l'\u00e9conomie, de la finance et de la politique est attendu d\u00e9s demain et jusqu'\u00e0 vendredi dans la petite station des Alpes...\r\nL'ONG Oxfam profite, comme chaque ann\u00e9e de cette occasion pour publier son rapport sur les in\u00e9galit\u00e9s dans le monde. \r\nDes in\u00e9galit\u00e9s, qui cette ann\u00e9e encore se sont dangereusement creus\u00e9es.\r\n26 milliardaires ont d\u00e9sormais entre leurs mains autant d'argent que la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9...\r\nCes chiffres se fondent sur les donn\u00e9es publi\u00e9e par la revue Forbes et la banque Cr\u00e9dit suisse, une m\u00e9thologie contest\u00e9e par certains \u00e9conomistes. Oxfam qui appelle \u00e0 taxer les plus riches.\r\n(12/EXTRAIT GRETA THURNBERG (CHAINES)) *** Greta Thunberg, la Su\u00e9doise de 16 ans devenue la voix et le visage d'une g\u00e9n\u00e9ration qui enrage contre l'inaction des adultes face \u00e0 la crise climatique sera pr\u00e9sente au forum \u00e9conomique de Davos..\r\nC'est elle qui a initi\u00e9 en ao\u00fbt dernier, \u00e0 Stockholm, une gr\u00e8ve de l'\u00e9cole, tous les vendredis...\r\nUn mouvement aujourd'hui suivie par des milliers de jeunes \u00e0 travers l'Europe. \r\nComme en Suisse vendredi dernier... \r\nElle a racont\u00e9 \u00e0 notre correspondant en Su\u00e8de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux comment lui \u00e9tait venue cette id\u00e9e.\r\n  50'' \r\n((TRAD:  J'\u00e9tais dans un groupe avec des jeunes qui s'int\u00e9ressaient \u00e0 la crise du climat. On cherchait de nouvelles id\u00e9es, des projets \u00e0 faire. Il y avait d\u00e9j\u00e0 des jeunes aux Etats-Unis qui refusaient d'aller \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 cause des fusillades. Et quelqu'un a dit pourquoi on ne ferait pas \u00e7a pour le climat. Cette gr\u00e8ve de l'\u00e9cole, je trouvais \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant. J'ai d\u00e9velopp\u00e9 cette id\u00e9e et j'ai essay\u00e9 de rallier les autres membres du groupe mais personne n'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 alors je l'ai fait toute seul. J'ai commenc\u00e9 seule, mais d\u00e8s le 2e jour des gens ont commenc\u00e9 \u00e0 me rejoindre. J'ai chang\u00e9 mon mode de vie en arr\u00eatant de prendre l'avion, en devenant vegan, en n'achetant plus de nouvelles choses. Et maintenant ce sont des dizaines de milliers de jeunes et d'adultes dans le monde qui font la m\u00eame chose - des gr\u00e8ves de l'\u00e9cole - et je trouve \u00e7a super.))\r\n(TF5/CHINE DIR 8H) *** La croissance \u00e9conomique chinoise a atteint l'an dernier, son plus bas niveau en presque trente ans...\r\nP\u00e9kin publie ses statistiques officielles aujourd'hui. \r\nLe produit int\u00e9rieur brut du pays a augment\u00e9 de 6.6% l'an dernier, contre 6.8% en 2017. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates en direct de Shanghai. ce ralentissement \u00e9tait attendu.\r\n--- \r\nOui. Il est li\u00e9 avant tout \u00e0 la politique du gouvernement central, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 remettre de l'ordre dans son syst\u00e8me financier. Depuis la crise de 2008, la Chine a soutenu son \u00e9conomie par une politique d'investissements massifs. Lignes de m\u00e9tros, ponts, autoroutes, immobilier. Et puis le gouvernement a aussi favoris\u00e9 l'octroi facilit\u00e9 de cr\u00e9dits bancaires pour booster la consommation. la strat\u00e9gie a permis le maintien de la croissance aux alentours de 7% ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais au prix d'une dette faramineuse. Une dette contre laquelle nombreux mettent en garde, y compris la banque mondiale. En 2017, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de resserrer les cordons de la bourse.\r\n*** RELANCE : ce ralentissement serait donc \u00e0 mettre sur la baisse des investissements et des cr\u00e9dits ? \r\nOui. c'est \u00e7a. la consommation interne du pays a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. On le voit par exemple avec la baisse drastique des ventes de voitures neuves, tomb\u00e9 l'an dernier \u00e0 son plus bas niveau en 20 ans.\r\n*** RELANCE : on a beaucoup parl\u00e9 Mickael de l'impact de la guerre commerciale de Donald Trump.\r\nAussi, oui. mais il a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 au dernier trimestre. Les Etats-Unis sont pass\u00e9s \u00e0 l'acte \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 en taxant la moiti\u00e9 des importations chinoises. R\u00e9sultat, la croissance a baiss\u00e9 \u00e0 6.4% d'octobre \u00e0 d\u00e9cembre... Les exportation chinoises ont-elles aussi chut\u00e9. Cette situation inqui\u00e8te. Parce que m\u00eame si un accord est trouv\u00e9 prochainement, les effets de la confrontation continueront \u00e0 se faire sentir pendant plusieurs mois. L'impact de cette guerre commerciale p\u00e8sera lourdement sur la croissance 2019. Le gouvernement devrait d'ailleurs annoncer une pr\u00e9vision entre 6 et 6.5% pour cette ann\u00e9e.\r\n*** RELANCE : Pourquoi ces chiffres sont-ils scrut\u00e9s d'aussi pr\u00e8s par la communaut\u00e9 internationale ?\r\nParce que P\u00e9kin reste la locomotive de l'\u00e9conomie mondiale, et un atterrissage brutal de la Chine risquerait d'engendrer une r\u00e9cession globale. La prise de temp\u00e9rature de l'empire du milieu est donc un indicateur de l'\u00e9tat de sant\u00e9 mondial. \r\n*** EXTRO : Michael Peuker, en direct de Shanghai..\r\n(Bve Israel Syrie) Des frappes isra\u00e9liennes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es cette nuit en Syrie...\r\nDes bombardement dans la r\u00e9gion de Damas qui visaient des cibles iraniennes et qui auraient fait 11 morts\r\nOp\u00e9rations lanc\u00e9es apr\u00e8s l'interception, dans la journ\u00e9e, d'une roquette tir\u00e9e depuis le territoire syrien.\r\n(11/ATHENES/MANIF REPUBLIQUE MACEDOINE PI) *** Entre 60.000 et 100.000 manfiestants se sont rassembl\u00e9s hier \u00e0 Ath\u00e8nes contre l'accord sur la Mac\u00e9doine...\r\nIls refusent que l'ancienne R\u00e9publique yougoslave voisine prenne le nom de R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord. \r\nDepuis pr\u00e8s de 30 ans, une majorit\u00e9 de Grecs estiment que seule la r\u00e9gion grecque de Mac\u00e9doine a le droit de porter ce nom. \r\nMais l'accord sign\u00e9 en juin pourrait changer \u00e7a. \r\nIl doit \u00eatre ratifi\u00e9 par le Parlement grec d'ici la fin de la semaine...\r\nBeaucoup dans la manifestation demandaient une consultation populaire.\r\nDes incidents ont \u00e9clat\u00e9 en marge de la manifestation, faisant plus d'une vingtaine de bless\u00e9s... Le gouvernement,   accuse l'extreme droite et les conservateurs de provocation \r\nAngelique Kourouni...\r\n  1'11\r\n(17/TENNIS PA 8h) DIR MELBOURNE (SECOURS +41 79 **)\r\nIl ne manque qu'une quart de finaliste \u00e0 l'Open de Tennis d'Australie. \r\nElle sera connue \u00e0 l'issue du choc qui opposera ce matin Serena Williams \u00e0 Simona Halep. \r\nMelbourne ou nous attend notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Bernardin Allemann... \r\nUne rencontre Bernardin qui attire l'attention... . \r\nDIRECT\r\nExtro: un match \u00e0 suivre d\u00e8s 09h sur RTSdeux\r\n((Le N.4 mondial Alexander Zverev, chef de file de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration et pr\u00e9tendant au titre, a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie par le Canadien Milos Raonic (17e) en trois sets 6-1, 6-1, 7-6 (7/5), lundi \u00e0 Melbourne.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135033", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10135049", "ece-10135033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:29:50Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari, un scandale alimentaire devant la justice : le proc\u00e8s du scandale de la viande de boeuf, remplac\u00e9e par de la viande de cheval s'ouvre aujourd'hui en France, retour dans un instant sur les origines de cette affaire dans ce journal, \u00e9galement, la voix de Greta Berg la Su\u00e9doise de 16 ans, devenue l'une des figures de la lutte pour l'environnement sera pr\u00e9sente au Forum \u00e9conomique de Davos, vous l'entendrez \u00e9voquer le point de d\u00e9part de son combat et puis nous retrouverons \u00e0 Melbourne, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Allemann \u00e0 l'Open d'Australie Melbourne o\u00f9 va se jouer dans quelques minutes, un duel au sommet dans le tableau f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nSouvenez -vous, il y a pr\u00e8s de 6 ans, les consommateurs europ\u00e9ens avaient d\u00e9couvert effar\u00e9s que leurs lasagnes pur boeuf pouvaient en r\u00e9alit\u00e9 contenir 100 pourcent de viande de cheval, parti d'Irlande, le scandale ensuite touch\u00e9 une grande partie des pays europ\u00e9ens, cette affaire a notamment montr\u00e9 d'importantes lacunes dans la tra\u00e7abilit\u00e9 de la viande, ce lundi 4 protagonistes se retrouvent devant le tribunal correctionnel de Paris Sylvie Langlet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [96%] :\r\nSur le banc des accus\u00e9s, 2 anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Spanghero et deux interm\u00e9diaires des Pays-Bas, mais c'est en Irlande que tout commence le 15 janvier 2013, l'autorit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire annonce que suite \u00e0 des tests ADN de la viande de cheval a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans des hamburgers pur boeuf surgel\u00e9s des produits vendus dans des supermarch\u00e9s des \u00eeles britanniques, par la suite, Findus va d\u00e9couvrir de la viande de cheval dans des lasagnes fabriqu\u00e9es au Luxembourg, une de ses filiales utilisait pour ses plats pr\u00e9cuisin\u00e9s de la viande de cheval roumaine, l'enqu\u00eate a montr\u00e9 que Spanghero modifiait les \u00e9tiquettes cette viande \u00e9tait ainsi transform\u00e9e en viande bovine fran\u00e7aise, la fraude porterait sur plus de 750 tonnes de viande et 4 millions et demi de plats cuisin\u00e9s, les 4 pr\u00e9venus sont jug\u00e9s pour escroquerie en bande organis\u00e9e et risque une peine maximale de 10 ans de prison, certaines associations r\u00e9clament que les distributeurs rendent \u00e9galement des comptes suite \u00e0 ce qu'on a appel\u00e9 le lasagnes gay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [94%] :\r\n6 jours apr\u00e8s le rejet massif par la Chambre des communes de son projet de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, Theresa May doit pr\u00e9senter cet apr\u00e8s- midi, un plan B aux parlementaires dans ce but, la Premi\u00e8re ministre britannique s'est entretenu hier avec les membres de son cabinet, le nouveau projet que proposera Theresa May aux Communes sera soumis aux voix le 29 janvier le Brexit qui reste programm\u00e9 pour l'heure au 29 mars minuit et en Suisse, plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux propose un plan B pour l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et l'Union europ\u00e9enne dans la Sonntag vous avez Tong, ces \u00e9lus disent vouloir rendre cet accord plus attractif pour la population, et cela en pr\u00e9cisant son Champ d'application, il propose notamment d'exclure certains domaines du Champ de l'accord, comme la question de la protection des salaires suisses ou la directive qui octroyer l'aide sociale aux europ\u00e9ens en Suisse, les mesures qu'ils esp\u00e8rent introduire soit via une improbable ren\u00e9gociation avec Bruxelles ou alors via une d\u00e9claration unilat\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui aurait le m\u00e9rite de la clart\u00e9, selon Laurent Wehrli, conseiller national PLR Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:53) [89%] :\r\nC'est un \u00e9l\u00e9ment qu'on a d\u00e9j\u00e0 connu un qu'on a la Suisse a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 \u00e0 d'autres occasions, et c'est vrai qu'en termes de politique int\u00e9rieure, afin de pouvoir bien pr\u00e9cis\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves ont respectivement accompagner le le processus chose m\u00eame dire rassurer certains milieux, c'est certainement un outil possible mais il c'est une d\u00e9cision unilat\u00e9rale et donc \u00e7a ne fait pas partie de l'accord bilat\u00e9ral ou de l'accord sign\u00e9 par les 2 parties mais la d\u00e9claration Bruxelles pourra pas dire qu'on ne sait pas ce qu'on avait annonc\u00e9 \u00e0 l'avance et en ce sens -l\u00e0, c'est une mesure \u00e0 tout le moins interm\u00e9diaires, ce qu'elle suffira, c'est la question, \u00e9videmment, qu'il s'agira de d\u00e9terminer au gr\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s suivantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [95%] :\r\nLaurent Wehrli interrog\u00e9 par Thibaut Schaller les Genevois se prononcent le 10 f\u00e9vrier sur le remboursement des soins dentaires, les initiants d\u00e9plorent qu'une partie de la population renonce \u00e0 ces soins pour des raisons \u00e9conomiques, ils veulent que le canton mette en place une assurance obligatoire pour les soins dentaires de base et un dispositif de pr\u00e9vention, les opposants ne critiquent pas l'id\u00e9e, mais le mode de financement Pauline Rapa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [95%] :\r\nSelon les initiants l'acc\u00e8s aux soins dentaires est un r\u00e9v\u00e9lateur des in\u00e9galit\u00e9s sociales pour financer cette assurance, il propose un mod\u00e8le similaire \u00e0 celui de l'AVS une retenue sur les salaires d'environ0,5 pourcent moiti\u00e9-moiti\u00e9 employeur employ\u00e9, ce qui ne cotisent pas auraient droit \u00e0 une aide du canton pour la d\u00e9put\u00e9e Ensemble \u00e0 Gauche, Jocelyne, Allaire ce syst\u00e8me co\u00fbterait finalement moins cher \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:18) [92%] :\r\nUn des effets importants de cette initiative, c'est que si les gens peuvent acc\u00e9der rapidement \u00e0 des soins dentaires et pouvoir d\u00e9velopper aussi la prophylaxie parce que beaucoup de gens ne peuvent pas se payer un passage 2 fois l'an, chez une hygi\u00e9niste dentaire h\u00e9 bien au pouvoir intervenir plus rapidement sur les probl\u00e9matiques dentaires ou limitera le co\u00fbt des traitements parce que plut\u00f4t on intervient moins cher, \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:40) [93%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Books ne partage pas cet avis, alors oui, il faut se poser la question des soins dentaires, mais l'\u00c9tat n'a ni les moyens ni les comp\u00e9tences pour g\u00e9rer ce genre d'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [91%] :\r\nC'est une erreur d'avoir s\u00e9par\u00e9, tout ce qui est la sph\u00e8re buccale du reste du corps, \u00e7a fait partie de la m\u00e9decine donc r\u00e9fl\u00e9chissons diff\u00e9remment, c'est un probl\u00e8me qui est actuelle, qui est juste, mais il faut le prendre \u00e0 Berne dans l'assurance maladie de base et pas qu'il y a des assurances priv\u00e9es, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je pense que la solution, c'est vraiment une solution f\u00e9d\u00e9rale dans l'assurance maladie qu'on a actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:12) [95%] :\r\nUne initiative parlementaire avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne par le socialiste, Jean-Charles Rielle, sans aboutir au niveau cantonal, la population de Neuch\u00e2tel devrait bient\u00f4t se prononcer sur la question, tandis que les Vaudois ont rejet\u00e9 l'an dernier une initiative sur les soins dentaires, \u00e0 plus de 57 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [93%] :\r\nC'est devenu un rendez- vous \u00e0 la veille du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, alors que le gotha de l'\u00e9conomie de la finance et de la politique est attendu d\u00e8s demain et jusqu'\u00e0 vendredi dans la petite station des l'Ng Oxfam profite comme chaque ann\u00e9e de cette occasion pour publier son rapport sur les in\u00e9galit\u00e9s dans le monde des in\u00e9galit\u00e9s qui, cette ann\u00e9e encore, se sont dangereusement creus\u00e9es 26 milliardaires ont d\u00e9sormais entre leurs mains, autant d'argent que la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, ces chiffres se fondent sur les donn\u00e9es publi\u00e9es par la revue Forbes et la banque Cr\u00e9dit Suisse une m\u00e9thodologie contest\u00e9e par certains \u00e9conomistes, Oxfam, qui appelle \u00e0 taxer les plus riches et les formes de Davos qui va accueillir, Greta Teutenberg, la su\u00e9doise de 16 ans devenue, voix et visage d'une g\u00e9n\u00e9ration dit enrager contre l'inaction des adultes face \u00e0 la crise climatique, c'est elle qui a initi\u00e9 en ao\u00fbt dernier \u00e0 Stockholm, une gr\u00e8ve de l'\u00e9cole tous les vendredis un mouvement aujourd'hui suivie par des milliers de jeunes \u00e0 travers l'Europe comme en Suisse, vendredi dernier, elle a racont\u00e9 \u00e0 notre correspondant en Su\u00e8de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux comment lui \u00e9tait venue cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:27) [89%] :\r\nUne sanction, une offre, j'\u00e9tais dans un groupe avec des jeunes qui s'int\u00e9ressaient \u00e0 la crise du climat on cherchait de nouvelles id\u00e9es, des projets \u00e0 faire, il y avait d\u00e9j\u00e0 des jeunes aux \u00c9tats-Unis qui refusait d'aller \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 cause des fusillades qui ont dit : pourquoi on ne ferait pas \u00e7a pour le climat, cette gr\u00e8ve de l'\u00e9cole, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant, j'ai d\u00e9velopp\u00e9 cette id\u00e9e et j'ai essay\u00e9 de rallier les autres membres du groupe, mais personne n'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9, alors je l'ai fait toute seule de 2 tiers la Ice-Watch Laon'alors on ne laisse, j'ai commenc\u00e9 seul mais d\u00e8s le 2\u00e8me jour, des gens ont commenc\u00e9 \u00e0 me rejoindre, j'ai chang\u00e9 mon mode de vie en arr\u00eatant de prendre l'avion en devenant vegan en achetant plus de nouvelles choses, et maintenant ce sont des dizaines de milliers de jeunes et d'adultes dans le monde qui font la m\u00eame chose, c'est grave de l'\u00e9cole, je trouve \u00e7a super un Mail Gingras et 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [95%] :\r\nDes propos recueillis par notre correspondant en Su\u00e8de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux la croissance \u00e9conomique chinoise a atteint l'an dernier, son plus bas niveau en presque 30 ans, P\u00e9kin publie ses statistiques officielles, aujourd'hui, le produit int\u00e9rieur brut du pays a augment\u00e9 de6,6 pourcent l'an dernier contre6,8 pourcent un an plus t\u00f4t, Michael Peuker, vous \u00eates en Direct de Shanghai, ce ralentissement \u00e9tait attendu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:39) [94%] :\r\nOui, il \u00e9tait pr\u00e9vu un par les autorit\u00e9s, il est d\u00fb avant tout \u00e0 la politique du gouvernement central qui a coup\u00e9 dans les d\u00e9penses depuis la crise de 2008, la Chine a soutenu son \u00e9conomie \u00e0 tour de bras par une politique d'investissements massifs des lignes de m\u00e9tro, des ponts des autoroutes, elle a aussi favoris\u00e9 l'octroi facilit\u00e9 de cr\u00e9dit bancaire, cette strat\u00e9gie a permis le maintien de la croissance aux alentours de 7 pourcent ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais au prix d'une dette faramineuse, une dette contre laquelle nombreux mettent aujourd'hui en garde, y compris la Banque mondiale, alors en 2017, h\u00e9 bien le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de resserrer les cordons de la bourse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [92%] :\r\nEt ce ralentissement serait donc \u00e0 mettre sur la baisse des investissements et des cr\u00e9dits. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [93%] :\r\nOui, c'est \u00e7a la consommation interne du pays, a notamment \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, on le voit, particuli\u00e8rement avec la baisse drastique des ventes de voitures neuves, l'an dernier, qui est tomb\u00e9 \u00e0 son plus bas niveau depuis 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [95%] :\r\nEt on a beaucoup parl\u00e9, Mickael de l'impact de la guerre commerciale de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [94%] :\r\nAlors il y a aussi un impact est plut\u00f4t marginale pour l'instant limit\u00e9es au dernier trimestre de l'an dernier, les \u00c9tats-Unis sont pass\u00e9s \u00e0 l'acte, \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, en taxant la moiti\u00e9 des importations chinoises, r\u00e9sultat, la croissance a baiss\u00e9 \u00e06,4 pourcent d'octobre \u00e0 d\u00e9cembre cette situation -l\u00e0, h\u00e9 bien l'inqui\u00e8te, pourquoi, parce que m\u00eame si un accord est trouv\u00e9 prochainement, h\u00e9 bien les effets de la confrontation continueront \u00e0 se faire sentir pendant plusieurs mois, l'impact de cette guerre commerciale p\u00e8sera sur la croissance 2019, le gouvernement devrait d'ailleurs annoncer une pr\u00e9vision de croissance entre 6 et6,5 pourcent pour cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [98%] :\r\nEt pourquoi ces chiffres sont -ils scrut\u00e9s d'aussi pr\u00e8s par la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [94%] :\r\nOui, chaque ann\u00e9e, h\u00e9 bien c'est parce que P\u00e9kin c'est la locomotive de l'\u00e9conomie mondiale et un atterrissage trop brutal de la Chine risquerait d'engendrer une r\u00e9cession globale, en gros, si la Chine \u00e9ternue et bien le monde s'enrhume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [95%] :\r\nMerci Michael Peuker en Direct de Shanghai des frappes a\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es cette nuit en Syrie, des bombardements dans la r\u00e9gion de Damas qui visaient des cibles iraniennes et qui aurait fait au moins 11 morts, op\u00e9ration lanc\u00e9e apr\u00e8s l'interception dans la journ\u00e9e d'une roquette tir\u00e9e depuis le territoire syrien entre 60 1000 et 100 1000 manifestants se sont rassembl\u00e9s hier \u00e0 Ath\u00e8nes contre l'accord sur la Mac\u00e9doine, il refuse que l'ancienne R\u00e9publique yougoslave voisine prenne le nom de R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord depuis pr\u00e8s de 30 ans, une majorit\u00e9 de Grecs estiment que seule la r\u00e9gion grecque de Mac\u00e9doine a le droit de porter ce nom mais l'accord sign\u00e9 en juin, pourrait changer \u00e7a, il doit \u00eatre ratifi\u00e9 par le Parlement grec d'ici la fin de la semaine, beaucoup dans la manifestation demandaient hier une consultation populaire, des incidents ont \u00e9clat\u00e9 en marge de la manifestation, faisant plus d'une vingtaine de bless\u00e9s : le gouvernement accuse l'extr\u00eame droite et les conservateurs de provocation Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:19) [89%] :\r\nLa manifestation se voulait familiale et bon enfant et elle a fini avec des bombes lacrymog\u00e8nes et assourdissantes plusieurs journalistes agress\u00e9s par des militants du parti n\u00e9onazi grec Aube dor\u00e9e 25 policiers bless\u00e9s et une dizaine de manifestants \u00e9vacu\u00e9s pour des probl\u00e8mes respiratoires Diony ici, la trentaine, agriculteur est venus de tr\u00e8s loin et ne regrette rien que ces cargaisons Madigan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [91%] :\r\nBien s\u00fbr c'est important, \u00eatre l\u00e0 et la chose la plus importante, ils prennent notre souverainet\u00e9, notre pays, on perd du terrain, on s'est battu pour \u00e7a, je suis paysan, je suis de \u00e0 grignoter \u00e0 300 kilom\u00e8tres d'ici, j'ai pris ma voiture \u00e0 Grignon, \u00e0 Ath\u00e8nes, rien que pour la Mac\u00e9doine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:56) [87%] :\r\nMoi qui revient, les opposants \u00e0 l'accord de presse, soutenu par une partie du clerg\u00e9 et annex\u00e9 nature gr\u00e9co- am\u00e9ricain refuse le droit aux pays voisins d'utiliser le mot Mac\u00e9doine dans sa d\u00e9nomination officielle car cela permettrait des revendications territoriales contre la province grecque mac\u00e9donienne frontali\u00e8re, ils accusent le gouvernement de trahison et exige un r\u00e9f\u00e9rendum, le gouvernement refuse pour lui, le trait\u00e9 sera adopt\u00e9 la semaine prochaine un gouvernement qui cependant joue l\u00e0 son va-tout politique la mais des Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [94%] :\r\nDu tennis \u00e0 pr\u00e9sent, il ne manque qu'un qu'une quart de finaliste l'Open d'Australie, elle sera connue \u00e0 l'issue du choc qui opposera ce matin, S\u00e9r\u00e9na Williams \u00e0 Simona Halep Melbourne o\u00f9 nous attend notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Allemann une rencontre Bernardin dans quelques minutes, qui attire l'attention. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:44) [88%] :\r\nOui, parce que c'est un un gros choc, le choc de cette journ\u00e9e, c'est la 10\u00e8me confrontation entre les 2 filles, l'Am\u00e9ricaine m\u00e8ne tr\u00e8s nettement 8 \u00e0 1 il n'a qu'une seule fois en 2014 que Simona Halep a r\u00e9ussi \u00e0 gagner face \u00e0 la prestigieuse S\u00e9r\u00e9na Williams c'est que parcours la premi\u00e8re fois qu'ils se rencontrent toutes les 2 depuis que Simona Halep et num\u00e9ro un mondial, vous savez, t\u00e9l\u00e9 T\u00e9l\u00e9syst\u00e8me conna\u00eet beaucoup de fluctuations il y a huit vainqueur leur d\u00e8s 8 derniers Grands Chelem mais Simona Halep est parvenu depuis quasiment une ann\u00e9e \u00e0 se maintenir au sommet de la hi\u00e9rarchie, remportant m\u00eame \u00e0 titre en Grand Chelem enfin Roland Garros l'an dernier, mais \u00e9videmment ce palmar\u00e8s est tr\u00e8s loin de celui de S\u00e9r\u00e9na Williams, 23 titres majeurs c'est \u00e0 Melbourne, l'heure n'a plus gagn\u00e9 depuis 2 ans, d'ailleurs c'est \u00e0 Melbourne, mais depuis, elle a donn\u00e9 naissance \u00e0 une \u00e0 une petite fille, donc on va dire que mot n'excuse en tout cas elle est impressionnante, Irina Williams n'a perdu que 9 jeux pour l'instant, alors que Simona Halep, elle a pass\u00e9 beaucoup plus de temps sur les cordes, c'est peut-\u00eatre une finale avant la lettre, mais bon, ce serait oublier aussi la la valeur d'autres filles telles que par exemple Karolina Pliskova, qui sera l'adversaire de Williams ou de au prochain tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [89%] :\r\nMerci Bernardin Allemann match assure d\u00e8s 9 heures sur RTS deux et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB90A4C5-0EB0-4FE0-BEF4-73EBADEB48AB", "internalArchiveId": "BB90A4C5-0EB0-4FE0-BEF4-73EBADEB48AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve interroge le journalisme pour demain", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Une conf\u00e9rence sur le \"Journalisme constructif global\" organis\u00e9e vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve s'est interrog\u00e9e sur l'avenir du journalisme, actuellement confront\u00e9 \u00e0 de multiples attaques.", "durationSec": 666, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135009", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Une conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve interroge le journalisme pour demain / TUM_2019-01-21T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 21.01.2019"], "alternativeSummary": ["Une conf\u00e9rence sur le \"Journalisme constructif global\" organis\u00e9e vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve s'est interrog\u00e9e sur l'avenir du journalisme, actuellement confront\u00e9 \u00e0 de multiples attaques."], "variantIds": ["ece-10135009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:29:50Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe monde va mieux, il y a globalement moins de pauvret\u00e9 moins de violence, moins de famine, moins de guerre, \u00e7a ne correspond sans doute pas l'image que vous en avez, sauf si vous \u00eates des auditeurs fid\u00e8les de tout un monde parce que vous \u00eates abreuv\u00e9 jour apr\u00e8s jour d'information qui mettent l'accent sur les probl\u00e8mes et les difficult\u00e9s d'o\u00f9 la naissance d'une r\u00e9flexion qui occupe beaucoup les r\u00e9dactions en ce moment, comment rendre compte du monde d'une fa\u00e7on plus fid\u00e8le et quand je dis le monde, c'est celui qui commence devant chez vous dans la rue, au niveau local, ce d\u00e9fi -l\u00e0 s'ajoute celui de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du journalisme qui est en jeu, entre des informations et attaquent aussi bien dans les r\u00e9gimes autoritaires que d\u00e9sormais, dans les d\u00e9mocraties, cet homme \u00e9tait au coeur d'une grande conf\u00e9rence sur le Journalisme constructif global organis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve vendredi en fait Patrick Chaboud Chaboud\u00e9 la question c'est quel journalisme pour demain, oui, effectivement, avec 3 d\u00e9fis majeurs relev\u00e9s par les participants, restaurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la confiance, \u00eatre moins anxiog\u00e8ne et se focaliser davantage sur les solutions et cela dans un monde m\u00e9diatique o\u00f9 les acteurs sont multiples : cela va des organismes de presse traditionnelle jusqu'aux r\u00e9seaux sociaux, multiplication des sources donc fragmentation remise en cause aussi d'une expertise que l'on accorde g\u00e9n\u00e9ralement aux grandes cha\u00eenes d'infos avec la diffusion d\u00e9sormais instantan\u00e9e et sur le m\u00eame plan d'information v\u00e9rifi\u00e9e comme de rumeurs, alors comment faire ce travail de v\u00e9rification sur les plateformes num\u00e9riques, pas facile, reconna\u00eet Richard Gingras, vice- pr\u00e9sident des News chez Google. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [86%] :\r\nNature et cette chambre Gemena Go are Best web 5 c'est un d\u00e9fi notre approche et Google est la suivante : compte tenu des millions de nouveaux documents que nous voyons chaque heure, des millions de recherche quotidiennes, nous n'avons pas les capacit\u00e9s et ce ne serait pas appropri\u00e9 de v\u00e9rifier les informations des journalistes chacun une major c'\u00e9tait assez loin ce oui, ce que nous faisons \u00e0 la place, c'est d'\u00e9valuer le mieux possible la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la source de ce rachat va fort et leur acheteur exploite 6 ce qu'elle a une expertise particuli\u00e8re et ce que nous avons des raisons de penser que c'est un article de qualit\u00e9, ce n'est pas un crit\u00e8re parfait mais c'est notre meilleure option m\u00e9decine arabe sur le le snob Perfect peut \u00eatre Charpin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [94%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 pour le Monsieur de Google, un autre acteur majeur, Facebook a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 Patrick pour son r\u00f4le dans la diffusion de fausses informations oui une \u00e9crivaine, le responsable des partenariats m\u00e9dias chez Facebook reconna\u00eet que ces critiques sont justifi\u00e9es, que sa compagnie a r\u00e9agi trop lentement, mais il assure que des mesures importantes ont \u00e9t\u00e9 prises pour \u00e9viter les interf\u00e9rences dans des \u00e9lections, notamment \u00e0 30000 personnes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s dans le monde pour am\u00e9liorer la fiabilit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9seau social ni cr\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [85%] :\r\nOui 9 prix pendant fait Expo World, nous savons que les personnes sur Facebook veulent une information authentique et nous le voulons, \u00e9galement, nous travaillons \u00e9troitement avec les organismes de presse les r\u00e9dactions, les journalistes, les universitaires, les compagnies technologiques pour nous assurer que le contenu des informations publi\u00e9es sur Facebook proviennent de sources vari\u00e9es et soit authentique, nous avons lanc\u00e9 un programme important ces 18 derniers mois de v\u00e9rification de l'information avec des partenaires ext\u00e9rieurs, nous travaillons actuellement avec 35 firmes ind\u00e9pendantes de fact-checking dans 25 pays et dans 14 langues si enfin,F.N. non fact-checking dans les \u00e9lections et une toile une fort et ces organisations inqualifiable recherche toutes les formes de d\u00e9sinformation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e quand ils les rep\u00e8rent, il le signale et nous r\u00e9duisons de mani\u00e8re significative, leur distribution pour rendre leur partage le plus difficile possible pour les cha\u00eenes th\u00e9matiques voulait les graves plus co\u00fbtait cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0 maintenant pour le monsieur de Facebook vous ment les entend les grandes plateformes s'engage \u00e0 faire un meilleur travail de v\u00e9rification, de quoi restaurer la confiance, alors c'est un \u00e9l\u00e9ment \u00e9videmment mais loin d'\u00eatre suffisant pour Reporters sans fronti\u00e8res, il faut traiter les causes structurelles, l'organisation a lanc\u00e9 en novembre dernier une d\u00e9claration internationale sur l'information et la communication avec ce principe notamment que les \u00eatre s'humains ont droit \u00e0 une information fiable et \u00e0 la pluralit\u00e9 des points de vue Christophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [92%] :\r\nLa libert\u00e9 d'opinion, disait la philosophe Hannah Arendt, c'est une farce si l'information sur l'effet n'est pas garanti et si ce ne sont pas les faits eux- m\u00eames qui font l'objet du d\u00e9bat que serait une libert\u00e9 d'opinion fond\u00e9e simplement sur des rumeurs sur des informations fausses, \u00e7a serait pas une libert\u00e9 du tout et c'est ce qui fait que le droit \u00e0 l'information fiable est absolument essentiel, est ce que quelqu'un qui serait l'objet d'information fausse, manipul\u00e9e, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale serait libre \u00e9videmment pas, c'est pourquoi la d\u00e9claration internationale sur l'information de la d\u00e9mocratie, r\u00e9dig\u00e9 par une commission compos\u00e9e de 25 personnalit\u00e9s de 18 nationalit\u00e9s a \u00e9tabli ce droit \u00e0 l'information au sens de l'information fiable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [93%] :\r\nEt dans ce contexte, les plateformes num\u00e9riques ont une responsabilit\u00e9 majeure, ils sont devenus les principaux relais d'information et pour Christophe Deloire, elle devrait respecter des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [89%] :\r\nUn pacte sur l'information et la d\u00e9mocratie, qui vise \u00e0 imposer des obligations plateformes \u00e0 dire aux plateformes en fait maintenant ce que vous faites, c'est que vous g\u00e9rez la place du village avant c'\u00e9tait les \u00c9tats qui imposaient leur loi et leur loi \u00e9tait \u00e9tablie dans les d\u00e9mocraties, dans un cas, d\u00e9mocratique, avec un \u00e9quilibre des pouvoirs, une transparence des lois cette place, elle \u00e9tait neutre en tant que telle, pas ceux qui sont sur la place \u00e9videmment, mais la place \u00e9tait neutre et nous tous, en tant que consommateur, nous avons peu \u00e0 peu accept\u00e9 sans jamais rien dire en tant que citoyen, que cette place du village, elle soit largement g\u00e9r\u00e9e par l'des plateformes num\u00e9riques par des entreprises priv\u00e9es, sans qu'on ait jamais pos\u00e9 aucune obligation, la loi de la d\u00e9mocratie, la loi du journalisme, \u00e7a n'est pas la loi de la jungle et \u00e7a n'est certainement pas la loi de simplement celui qui contr\u00f4le la place, donc pourquoi pas d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 des entreprises priv\u00e9es travailler parce qu'ils apportent beaucoup d'avantages en mati\u00e8re de communication, il y a un formidable potentiel et notamment de communication horizontale entre les citoyens, les \u00eatre s'humains, mais si vous plateforme g\u00e9rer cet espace nous citoyens devons y apporter des garanties d\u00e9mocratiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [87%] :\r\nOui, et ces garanties d\u00e9mocratiques devraient \u00eatre rassur\u00e9s, donc par une forme de r\u00e9glementation des plateformes num\u00e9riques et puis autre d\u00e9fi pour le journalisme demain Patrick abat il devraient \u00eatre moins anxiog\u00e8ne, oui il est per\u00e7u comme trop focalis\u00e9 actuellement sur les conflits, les probl\u00e8mes, ce qui ne va pas les drames, d'o\u00f9 cette impression de vivre dans un monde plus dangereux, plus incertain que jamais, alors que les statistiques, les faits montrent que ce n'est pas le cas, le titre de la conf\u00e9rence, parler de Journalisme constructif \u00e0 leurs premi\u00e8res approches avec Richard Dean race, vice- pr\u00e9sident des News chez Google. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [87%] :\r\nDu 5 de nos cha\u00eenes sur quel choc culturel, cette notion de Journalisme constructif, c'est se demander si on peut avoir une approche nouvelle, alors voil\u00e0 \u00e7a et se demander dans notre couverture des \u00e9v\u00e9nements dramatiques et inhabituel, si on ne peut pas aller au-del\u00e0 du simple constat horrifi\u00e9, qui a une forte probabilit\u00e9 d'augmenter nos peurs et nos anxi\u00e9t\u00e9s et Remstar leur P1 et se dire plut\u00f4t oui, cet \u00e9v\u00e9nement s'est produit, mais se demander ensuite pourquoi et quelles sont les options possibles pour y faire face, Shaarawy n'a, il s'agit de donner aux gens les informations n\u00e9cessaires pour \u00eatre de bons citoyens et de d\u00e9montrer l'importance du journalisme dans cette optique, pour pouvoir regagner la confiance, \u00e0 chaque occasion les politiques dans le monde, critique les journalistes \u00e0 l'\u00e9vidence, ce n'est pas bon pour l'avenir de nos soci\u00e9t\u00e9s ouvertes, je fais n'que futur par l'Open c'est \u00e7a et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [87%] :\r\nEt 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment de d\u00e9finition avec \u00c9milie et les responsable des projets sp\u00e9ciaux \u00e0 la BBC, elle pr\u00e9f\u00e8re elle parler dans journalisme focalis\u00e9 sur les solutions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:20) [91%] :\r\nOui, un autre eating salut Suns ben nous ne cr\u00e9ons pas de solution, nous choisissons d'en parler, comme on le fait tr\u00e8s souvent des probl\u00e8mes et pour nous, il s'agit d'examiner les grands d\u00e9fis qui sont trait\u00e9s quotidiennement dans nos journaux d'info et de voir la mani\u00e8re dont les gens les aborde le plus important, c'est de poser la question : comment c'est important d'aller dans les d\u00e9tails de bien voir comment on peut r\u00e9soudre un probl\u00e8me, parce que cela peut donner des id\u00e9es \u00e0 des personnes dans un autre contexte et c'est vraiment primordial pour nous d'examiner les preuves c'est difficile, surtout si la solution propos\u00e9e en est \u00e0 ses d\u00e9buts, on doit donc \u00eatre transparent avec notre audience peut-\u00eatre States d'impunit\u00e9 Beach Franz, ensuite il faut examiner les limites d'une solution l\u00e0 \u00e9galement, il faut \u00eatre transparent, cela peut \u00eatre une histoire inspirante, mais ce n'est pas la priorit\u00e9, c'est avant tout du journalisme rigoureux, les 2 yeux grand ouverts sur le monde et finalement on se demande si cette solution est g\u00e9n\u00e9ralisable ou si elle ne fonctionne que dans un contexte particulier chaste les ne pratique la Contrex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [93%] :\r\nEt entre le journalisme et l'activisme la fronti\u00e8re peut \u00e9videmment se r\u00e9v\u00e9ler tr\u00e8s fines, alors comment ne pas la franchir, et c'est d'autant plus fondamental pour un service public comme la BBC. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:32) [92%] :\r\n\u00e7a il va avec, c'est enfin Arce BBC et P\u00e9kin c'est vraiment primordial pour nous \u00e0 la BBC, parce que l'impartialit\u00e9 et la rigueur journalistique sont au coeur de notre activit\u00e9, cela veut dire que nous devons avoir une approche critique de ces solutions et des personnes qui les proposent nous devons enqu\u00eater leur poser des questions difficiles et cela prend davantage de temps que de simplement parler des probl\u00e8mes et certains journalistes peuvent \u00eatre r\u00e9ticents parce qu'ils ne se sentent pas en mesure de juger ou craignent de faire de la publicit\u00e9 pour une solution qui n'est pas Zarifian 100 pourcent mais c'est OK, il faut parler des limites \u00e0 notre audience, ce qui nous motive, c'est de voir comment un probl\u00e8me est abord\u00e9 et non pas d'\u00eatre des activistes, qui veulent changer le monde avec une solution particuli\u00e8re avec Kate politique qui est la solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [89%] :\r\nEt puis autre d\u00e9fi Patrick pour journalisme de demain, bah c'est \u00e9viter l'\u00e9cueil du people, hein, dans le sens d'\u00e9viter la focalisation sur les personnalit\u00e9s du moment oui effectivement r\u00e9duire le regard sur le monde \u00e0 quelques personnes, dont on dit qu'elles font la une, alors \u00e7a peut \u00eatre Donald Trump et certainement, s'est justifi\u00e9 le plus souvent mais \u00e7a peut aussi \u00eatre la derni\u00e8re starlette en vogue et une des participantes et bah Ali relev\u00e9 que seules quelques dizaines de publications aborde avec s\u00e9rieux, de mani\u00e8re continue, les crises majeures comme le conflit au Y\u00e9men, h\u00e9 ben ali et directrice News qui se focalise justement sur ces crises dont les implications nous touche, nous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:54) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que dans notre monde, les m\u00e9dias se concentrent plus sur qu'une Kardashian et 93 et non sur des crises qui affectent des millions et millions de personnes autour du monde, il inclut nous dans le West qui pense qu'on est prot\u00e9g\u00e9 de tout \u00e7a, \u00e7a veut dire que les m\u00e9dias sont en crise financiers sont en crise d'identit\u00e9 que on a perdu un peu notre objectif central qui est d'informer des gens de sujets importants qui peuvent affecter leur vie et ces sujets sont peu sujet locale ou nationale, ils sont aussi des sujets international et on esp\u00e8re que on peut dans le contexte actuel, rappeler les gens de l'importance de ces types de nouvelles et que petit \u00e0 petit, on voit des journaux, des nouveaux Online News qui assez comme nous de mettre ces sujets \u00e0 l'avant et d'essayer de informer les citoyens global. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:46) [85%] :\r\nOui, les 2 yeux ouverts sur le monde, hein, disait \u00c9milie casse r\u00e9el de la BBC lors de cette conf\u00e9rence organis\u00e9e par le constructif Institute et le du \u00eatre Institute \u00e0 Gen\u00e8ve voil\u00e0 avec beaucoup de grandes questions pour le journalisme de d'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, \u00e7a commence aujourd'hui, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re pour TF1, merci Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T08:58:06Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-190646CE-5996-4AD1-BCCB-1B5B92FF38BB", "internalArchiveId": "190646CE-5996-4AD1-BCCB-1B5B92FF38BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Pierre Huguenin, responsable de l'antenne de Sion de l'institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches;Romy Biner-Hauser, pr\u00e9sidente de Zermatt;Karl Eggen, pr\u00e9sident du groupement d'int\u00e9r\u00eat pour un acc\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 \u00e0 Zermatt;Boukari, Fouad;Fanny Smith, Skieuse acrobatique\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/AVALANCHES/NOUVELLES REGLES PI) La question du danger d'avalanche plus que jamais d'actualit\u00e9. \r\nDeux victimes sont \u00e0 d\u00e9plorer ce week-end dans les r\u00e9gions de Charmey et Ch\u00e2teau d'Oex. elles portent \u00e0 8 le nombre de d\u00e9c\u00e8s cet hiver en Suisse. \r\nUn danger d'avalanche qui est, depuis l'hiver dernier, revu \u00e0 la hausse dans certains cas. La NZZ am Sonntag a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier (DI) que l'institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches, bas\u00e9 \u00e0 Davos, a revu sa mani\u00e8re de faire. Guillaume Rey. \r\n  57''\r\nEXTRO : Et le danger d'avalanche qui est ce matin de 3 sur 5 dans les Pr\u00e9alpes vaudoises et fribourgeoises...\r\n(TF1/ZERMATT RAIL OU ROUTE PI) Les avalanches qui avait l'hiver dernier coup\u00e9 du monde Zermatt, dans le Haut-Valais, ... \r\nU an plus tard, la station se trouve face \u00e0 un choix corn\u00e9lien: le train ou la route. \r\nZermatt r\u00eave d'\u00eatre accessible toute l'ann\u00e9e par les deux voies. \r\nCe qui n'est pas tout \u00e0 fait du go\u00fbt de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nBerne mise sur le rail et seulement le rail. Julie Rausis.\r\n  1'36\r\n((Zermatt ne veut plus vivre une situation de fin du monde comme en janvier dernier. Le village se trouvait alors isol\u00e9 par des avalanches durant plusieurs jours.\r\nDepuis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis un demi-milliard \u00e0 l'horizon 2035 pour am\u00e9liorer la ligne ferroviaire entre T\u00e4sch et Zermatt. A une condition, celle de ne pas d\u00e9velopper davantage la route r\u00e9serv\u00e9e aux indig\u00e8nes et aux feux bleus. 70 millions y seront toutefois investis par le canton pour en assurer la s\u00e9curit\u00e9. Selon la pr\u00e9sidente de Zermatt, Romy Biner-Hauser, il en va de la survie de la station :\r\n----SON \r\nMais une autre question agite la destination. Celle de l'ouverture de la route T\u00e4sch-Zermatt \u00e0 tous, c'est-\u00e0-dire aux touristes \u00e9galement. Une question sur laquelle votera cette ann\u00e9e la population locale, nous apprend le Walliser Botte. Une id\u00e9e d\u00e9fendue par Karl Eggen, pr\u00e9sident du groupement d'int\u00e9r\u00eat pour un acc\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 \u00e0 Zermatt:\r\n----SON \r\nUn OUI des Zermattois ne ferait pas avancer plus vite les travaux sur la route pr\u00e9vient la pr\u00e9sidente de la commune. Pire, les projets c\u00f4t\u00e9 rail pourraient \u00eatre mis en danger. Une seule certitude pour l'heure: le cour de Zermatt lui restera bien pi\u00e9ton.))\r\n(Bve Brexit) *** Une semaine apr\u00e9s avoir subi une d\u00e9faite parlementaire historique, Theresa May pr\u00e9sentera cet apr\u00e9s midi son \u00ab plan B \u00bb pour le Brexit, devant la Chambre des communes. \r\nCe nouveau projet de la premi\u00e8re ministre britannique sera soumis aux voix le 29 janvier. \r\nAccord sur le Brexit ou pas, les pr\u00e9s de 4 millions d'Europ\u00e9ens qui vivent au Royaume-Uni vont changer de statut. \r\nEux qui avaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le droit automatique de r\u00e9sider et de travailler dans ce pays vont devoir s'enregistrer pour \u00ab r\u00e9gulariser \u00bb leur situation... \r\nLe minist\u00e8re britannique de l'int\u00e9rieur ouvre ce lundi le processus d'enregistrement permettant de demander le droit de r\u00e9sidence con\u00e7u sp\u00e9cialement pour les Europ\u00e9ens vivant outre-Manche.\r\n(01/CH-UE-PLAN B DECLA UNILATERALE PA) *** Comment rendre plus attractif pour la population l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 par Berne avec l'Union Europ\u00e9enne...? \r\nPeut-\u00eatre en pr\u00e9cisant son champ d'application. \r\nC'est en tout cas le plan B propos\u00e9 par plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux dans la Sonntagszeitung. \r\nExclure certains domaines du champ de l'accord, comme la question de la protection des salaires ou la directive sur la citoyennet\u00e9. \r\nEt cela, soit via une ren\u00e9gociation avec Bruxelles... soit via une \"d\u00e9claration unilat\u00e9rale\". Thibaut Schaller.\r\n  47'' \r\n((L'id\u00e9e est la suivante: avant de signer ce trait\u00e9, la Suisse doit ren\u00e9gocier avec Bruxelles son champ d'application, c'est-\u00e0-dire les points o\u00f9 l'accord-cadre est contraignant... et les points que la Suisse ne l'appliquera pas. On sait que ce que touche \u00e0 la protection des salaires en Suisse - la fameuse r\u00e8gle des huit jours - est impopulaire, tout comme la directive dite sur la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne. Une directive tr\u00e8s contest\u00e9e qui permettrait notamment aux Europ\u00e9ens en Suisse d'obtenir l'aide sociale... elle emp\u00eacherait \u00e9galement le renvoi d'\u00e9trangers criminels vers des pays de l'UE. Le plan fonctionne en deux temps. D'abord la Suisse tente de se mettre d'accord avec Bruxelles pour pr\u00e9ciser qu'elle ne met pas en oeuvre ces alin\u00e9as. Et si l'Union Europ\u00e9enne refuse, alors la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait ajouter en bas du trait\u00e9 une \"d\u00e9claration unilat\u00e9rale\", moins forte juridiquement, pour signaler le d\u00e9saccord suisse. De quoi montrer \u00e0 la population que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9siste aux volont\u00e9s de l'UE... pour peut-\u00eatre redonner des chances \u00e0 l'accord dans les urnes.))\r\n(Bve Oxfam) Cette  statistique choc \u00e0 la veille de l'ouverture du forum \u00e9conomique mondial de Davos.\r\nLes 26 plus grandes forunes d\u00e9tiennent autant d'argent que la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, selon Oxfam...\r\nDans son rapport annuel l'ONG appelle les Etats \u00e0 taxer les plus riches.\r\nSelon Oxfam, \"le foss\u00e9 qui s'agrandit entre les riches et les pauvres p\u00e9nalise la lutte contre la pauvret\u00e9, fait du tort \u00e0 l'\u00e9conomie et alimente la col\u00e8re dans le monde\"...\r\nLe nombre de milliardaires qui a doubl\u00e9 depuis la crise financi\u00e8re de 2008, souligne Oxfam.\r\nMais la m\u00e9thodologie, bas\u00e9e sur les donn\u00e9es de la revue Forbes et de la banque Cr\u00e9dit suisse, est contest\u00e9e par certains \u00e9conomistes.\r\n(Bve Migrants) Un navire de commerce s'est port\u00e9 hier soir au secours d'une embarcation en d\u00e9tresse au large de la Libye... \r\nCent personnes \u00e9taient \u00e0 bord du canot.\r\nLe Cargo \"sous coordination libyenne, doivt ramener les migrants vers Tripoli\"... \r\nSur le plan politique, Le vice-pr\u00e9sident du Conseil italien Luigi Di Maio demande \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de prendre \"des sanctions\" contre les pays qui, \u00e0 commencer par la France, dit-il, \"appauvrissent l'Afrique\" et sont selon lui, \u00e0 cause de leur politique coloniale, sont \u00e0 l'origine du drame des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e...\r\n(10/CASQUES BLEUS MALI PA (REP 22H30)) *** L'attaque la plus meurtri\u00e8re de djihadistes contre l'ONU au Mali a co\u00fbt\u00e9 hier la vie \u00e0 dix Casques bleus tchadiens et bless\u00e9 au moins 25 autres... \r\nLe groupe Aqmi, Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique a revendiqu\u00e9 cette attaque, indiquant avoir agi \u00aben r\u00e9action contre la visite hier du Premier ministre isra\u00e9lien Benjamin N\u00e9tanyahou au Tchad... \r\nLe r\u00e9cit de Coralie Pierret. \r\n  50''\r\n(Enfants sans bras) Une nouvelle affaire en France de b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s sans bras..\r\nTrois petites filles ont vu le jour en 2016 avec cette malformation autour de l'\u00e9tang de Berre, dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne.\r\nSelon les informations du journal le Parisien, il s'agit de nouveaux cas \"group\u00e9s\", situ\u00e9 dans un rayon de 30 km. \r\nUne nouvelle affaire qui s'ajoute \u00e0 une liste d\u00e9j\u00e0 longue et inexpliqu\u00e9e  dans l'Ain, en France voisine, le Morbihan, ou encore la Loire-Atlantique...\r\nL'une des pistes \u00e9voqu\u00e9 serait li\u00e9 \u00e0 l'environnement. \r\nDans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, les parents vivent tous \u00e0 proximit\u00e9 de sites industriels polluants.\r\nLe minist\u00e8re francais de la Sant\u00e9 indique avoir ouvert une enqu\u00eate.\r\n(20/SKICROSS ITV SMITH) *** Du Skicross et Fanny Smith une nouvelle fois sur la plus haute marche du podium.\r\nA Idre ((\"I-dr\u00e9\")) en Su\u00e8de, la Vaudoise a remport\u00e9 l'\u00e9preuve hier, apr\u00e8s avoir fini 3e la veille. \r\nSon 16e succ\u00e8s en carri\u00e8re, le 3e cette saison. \r\nIl s'agit maintenant pour Fanny Smith de garder la forme jusqu'en f\u00e9vrier pour les championnats du monde de Park City aux Etats-Unis. \r\n   37''\r\nPropos recueillis par Caroline Reymond.\r\nChez les messieurs, Le Vaudois Romain D\u00e9traz a pris la 3e place de la course. Son premier podium depuis d\u00e9cembre 2016.", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135019", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-21T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-21T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10135044", "ece-10135019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:09:04Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPremi\u00e8re et c'est l'heure du journal Foued Boukari, comment mieux \u00e9valuer le danger d'avalanche sur la question qui se pose au lendemain d'un week- end meurtrier dans les Pr\u00e9alpes vaudoises et fribourgeoises ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, le Champ d'application de l'accord-cadre, c'est le plan B propos\u00e9 hier par plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux dans la presse al\u00e9manique Thibaut Schaller nous d\u00e9taillera son contenu dans quelques minutes et puis en skicross la Vaudoise Fanny Smith s'est une nouvelle fois illustr\u00e9e hier de bonne augure pour les championnats du monde, la semaine prochaine aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nLa question du danger d'avalanche, plus que jamais d'actualit\u00e9 de victimes sont \u00e0 d\u00e9plorer ce week- end dans les r\u00e9gions de Charmey et Ch\u00e2teau d'Oex elle porte \u00e0 8 le nombre de d\u00e9c\u00e8s cet hiver en Suisse un danger d'avalanche, qui est depuis l'hiver dernier, revu \u00e0 la hausse dans certains cas la NZZ AM Sonntag a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier que l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches bas\u00e9 \u00e0 Davos a revu sa mani\u00e8re de faire Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [93%] :\r\nLes situations qui \u00e9taient auparavant les plus hautes du degr\u00e9 3 danger marqu\u00e9 sont d\u00e9sormais class\u00e9s en degr\u00e9 4 danger fort, il s'agit ainsi de dissuader les plus t\u00e9m\u00e9raires une mise en garde pour les amateurs de montagne, cela se veut pr\u00e9ventif, explique Pierre Huguenin, responsable de l'antenne de Sion, de l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:11) [88%] :\r\nL'objectif, c'est que les gens vraiment \u00e9vite de sortir ou se restreignent les jours, on est dans des conditions qui est en avant, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en degr\u00e9 3 et qui maintenant sont peu apr\u00e8s, je pense que le message est fort quand on a une couleur rouge au lieu d'avoir de l'orange sur la carte du bulletin d'avalanche, et si on sort une ou 2 personnes avec \u00e7a ou qu'on \u00e9vite des accidents, c'est quand m\u00eame un, un gars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [98%] :\r\nPierre Huguenin refuse donc de c\u00e9der \u00e0 la fatalit\u00e9, probablement qu'il y aura toujours des d\u00e9c\u00e8s sous les avalanches, mais l'objectif c'est d'informer \u00e0 large \u00e9chelle pour \u00e9viter les accidents, faute de recul suffisant pour l'instant, il est toutefois difficile de savoir si ce changement porte ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [93%] :\r\nEt le danger d'avalanche qui est ce matin de 3 sur 5 dans les Pr\u00e9alpes vaudoises et fribourgeoises les avalanches qui avait aussi l'hiver dernier, coup\u00e9 du monde Zermatt dans le Haut-Valais un an plus tard, la station se trouve face \u00e0 un choix corn\u00e9lien : le train ou la route Zermatt r\u00eave d'\u00eatre accessible toute l'ann\u00e9e par les 2 voies, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait du go\u00fbt de la Conf\u00e9d\u00e9ration berne mise sur le rail et seulement le rail Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:14) [95%] :\r\n10 Zermatt ne veut plus vivre une situation de fin du monde, comme en janvier dernier, le village se trouvait alors isol\u00e9 par des avalanches durant plusieurs jours, depuis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis un demi- milliard \u00e0 l'horizon 2035 pour am\u00e9liorer la ligne ferroviaire entre Teich et d'Zermatt \u00e0 une condition, celle de ne pas d\u00e9velopper davantage la route r\u00e9serv\u00e9e aux indig\u00e8nes et aux feux bleus 70 millions ils seront toutefois investis par le canton pour en assurer la s\u00e9curit\u00e9, selon la pr\u00e9sidente de Zermatt Romy Biner \u00e0 Hauser il en va de la survie de la station. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:47) [83%] :\r\nNous sommes environ 6000 habitants, c'\u00e9tait pendant la haute saison on augmente \u00e0 30000 personnes incluses dans la station \u00e0 on est une village et en m\u00eame temps une ville il faut de acc\u00e8s, c'est qu'on arrive pas juste avec un arc, c'est pour \u00e7a, nous on travaille sur les 2 options. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [91%] :\r\nMais une autre question agite la destination, celle de l'ouverture de la route test Zermatt \u00e0 tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire aux touristes \u00e9galement une question sur laquelle votera cette ann\u00e9e, la population locale, nous apprend Le valises en beaut\u00e9, une id\u00e9e d\u00e9fendue par Karl eigen, pr\u00e9sident du Groupement d'int\u00e9r\u00eat pour un acc\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 \u00e0 Zermatt. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:22) [88%] :\r\nLes gens ils veulent venir, actuellement le plus vite et puis le plus facile possible si elles doivent prendre le train qui doit trouver un Parking d\u00e9charger et recharger les bagages, alors c'est une immense inconv\u00e9nient s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [94%] :\r\nAh oui, d'\u00eatre Zermatt ne ferait pas avancer plus vite les travaux sur la route, pr\u00e9vient la pr\u00e9sidente de la commune, pire, les projets c\u00f4t\u00e9 rail pourraient \u00eatre mises en danger, une seule certitude pour l'heure, le coeur de Zermatt lui restera bien pi\u00e9tons dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Theresa May va pr\u00e9senter cet apr\u00e8s- midi son plan B pour le Brexit devant la Chambre des communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [96%] :\r\nEt cela une semaine apr\u00e8s avoir subi une d\u00e9faite parlementaire ce nouveau projet de la Premi\u00e8re ministre britannique sera soumis aux voix le 29 janvier accord sur le Brexit ou pas, pr\u00e8s de 4 millions d'Europ\u00e9ens qui vivent au Royaume-Uni vont changer de statut, eux qui avaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le droit automatique de r\u00e9sider et de travailler dans ce pays, le minist\u00e8re britannique de l'int\u00e9rieur ouvre d\u00e8s ce lundi, le processus d'enregistrement permettant \u00e0 la demande de droit de r\u00e9sidence, con\u00e7u sp\u00e9cialement pour les Europ\u00e9ens vivant outre- Manche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:23) [92%] :\r\nEt cette question maintenant politique suisse comment rendre plus actif pour la population, l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 par Berne avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [96%] :\r\nPeut-\u00eatre en pr\u00e9cisant son Champ d'application, c'est en tout cas le plan B propos\u00e9 par plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux dans la SonntagsZeitung exclure certains domaines du Champ de l'accord, comme la question de la protection des salaires ou la directive sur la citoyennet\u00e9 et cela, soit via une ren\u00e9gociation avec Bruxelles, soit via une d\u00e9claration unilat\u00e9rale Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:51) [93%] :\r\nL'id\u00e9e est la suivante : avant de signer l'accord-cadre la Suisse doit ren\u00e9gocier avec Bruxelles, son Champ d'application, c'est-\u00e0-dire les points o\u00f9 le trait\u00e9 contraignant et les points que la Suisse n'appliquera pas, on sait que ce qui touche \u00e0 la protection des salaires en Suisse, la fameuse r\u00e8gle des huit jours est impopulaire, tout comme la directive dite sur la citoyennet\u00e9, une directive qui permettrait notamment aux Europ\u00e9ens en Suisse d'obtenir l'aide sociale et qui emp\u00eachera \u00e9galement le renvoi d'\u00e9trangers criminels vers des pays de l'UE, le plan B fonctionne en 2 temps : d'abord la Suisse tente de se mettent d'accord avec Bruxelles pour pr\u00e9ciser qu'elle ne met pas en oeuvre ces alin\u00e9as et si l'Union europ\u00e9enne refuse alors la Conf\u00e9d\u00e9ration ajoute, en bas du trait\u00e9 une d\u00e9claration unilat\u00e9rale pour signaler le d\u00e9saccord suisse de quoi montrer \u00e0 la population que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9siste aux volont\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne pour peut-\u00eatre redonner des chances \u00e0 l'accord dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [95%] :\r\nCette statistique choc, \u00e0 la veille de l'ouverture du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, les 26 plus grandes fortunes d\u00e9tiennent autant d'argent que la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, selon Oxfam dans son rapport annuel, l'ONG appelle les \u00c9tats \u00e0 taxer les plus riches, le nombre de milliardaires qui a doubl\u00e9 depuis la crise financi\u00e8re de 2008, souligne l'ONG mais la m\u00e9thodologie d'Oxfam, bas\u00e9e sur les donn\u00e9es de la revue Forbes et de la banque Cr\u00e9dit Suisse est contest\u00e9e par certains \u00e9conomistes, un navire de commerce s'est port\u00e9 hier soir au secours d'une embarcation en d\u00e9tresse au large de la Libye 100 personnes \u00e9taient \u00e0 bord du canot le Cargo sous coordination libyenne de ramener les migrants vers Tripoli sur le plan politique, le vice- pr\u00e9sident du Conseil italien Luigi di Maio, demande \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de prendre des sanctions contre les pays qui, \u00e0 commencer par la France, dit -il, appauvrissent l'Afrique et sont, selon lui, \u00e0 cause de leur politique coloniale \u00e0 l'origine du drame des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [98%] :\r\nEn Afrique, l'attaque la plus meurtri\u00e8re de djihadistes contre l'ONU a eu lieu au Mali, elle a co\u00fbt\u00e9 hier la vie \u00e0 dix Casques bleus tchadiens et bless\u00e9 au moins 25 autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [96%] :\r\nLe groupe Aqmi, Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique a revendiqu\u00e9 cette attaque, indiquant avoir agi en r\u00e9action contre la visite hier du 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou au Tchad, le r\u00e9cit de Coralie Pierret. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:50) [93%] :\r\nC'est une attaque qualifi\u00e9e de tr\u00e8s s\u00e9rieuse par la mission de maintien de la paix au Mali, c'est aussi l'une des plus meurtri\u00e8res ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dimanche matin \u00e0 l'aube des v\u00e9hicules arm\u00e9s surgissent au niveau des check-points et tirs \u00e0 l'arme automatique vers le camp militaire d'Aguelhok, dans le nord du pays, il s'agit donc d'une attaque frontale, un mode op\u00e9ratoire que les groupes djihadistes privil\u00e9gient de plus en plus contre les Casques bleus par rapport aux plus habituelles attaque \u00e0 la roquette ou aux mines, le repr\u00e9sentant de l'ONU au Mali, a appel\u00e9 \u00e0 une r\u00e9ponse imm\u00e9diate de toutes les forces, un appel du pied \u00e0 la force africaine conjointe du G5 Sahel qui tarde \u00e0 \u00eatre actif sur le terrain, la coordination entre 5 arm\u00e9e nationale voisine du Mali reste difficile et les financements tarde encore \u00e0 \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s Coralie Pierret pour rtsinfo Bahamas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [93%] :\r\nUne nouvelle affaire en France de b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s sans bras, 3 petites filles ont vu le jour en 2016 avec cette malformation autour de l'\u00e9tang de Berre dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, selon les informations du journal Le Parisien, il s'agit de nouveaux cas group\u00e9s situ\u00e9 dans un rayon de 30 kilom\u00e8tres une nouvelle affaire qui s'ajoute \u00e0 une liste d\u00e9j\u00e0 longue et inexpliqu\u00e9e dans l'Ain en France voisine, le Morbihan, ou encore la Loire- Atlantique, les l'une des pistes \u00e9voqu\u00e9es serait li\u00e9 \u00e0 l'environnement, le minist\u00e8re fran\u00e7ais de la Sant\u00e9 indique avoir ouvert une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:06) [94%] :\r\nDu skicross et Fanny Smith, une nouvelle fois sur la plus haute marche du podium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [97%] :\r\nIl devrait en Su\u00e8de, la Vaudoise a remport\u00e9 l'\u00e9preuve hier apr\u00e8s avoir fini 3\u00e8me la veille son 16\u00e8me succ\u00e8s en carri\u00e8re le 3\u00e8me cette saison, il s'agit maintenant pour Fanny Smith de garder la forme jusqu'en f\u00e9vrier pour les championnats du monde de Park City aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:23) [90%] :\r\nDans ma pr\u00e9paration, je je fais bien attention \u00e0 \u00e7a, on a eu quand m\u00eame une longue pause entre la derni\u00e8re Coupe du monde, le 21 janvier jusqu'\u00e0 celle -ci aujourd'hui en Su\u00e8de, donc l\u00e0 j'ai eu le temps aussi de refaire ma pr\u00e9paration de retravailler dessus mais c'est vrai que la seule petite diff\u00e9rence, il faudra faire attention, c'est vraiment la r\u00e9cup\u00e9ration parce que l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s en avance et c'est en Su\u00e8de avec un parcours tr\u00e8s tr\u00e8s demandant pour les l\u00e9gendes et physiquement, donc l\u00e0 les 2 prochains jours, je serais content d'avoir un peu de pause et ensuite on va encha\u00eener directement sur le Canada, et ensuite directement et championnat du monde, donc \u00e7a sera surtout rester en forme physiquement pour arriver au championnat du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Caroline Reymond et chez les hommes, le Vaudois Romain d'\u00eatre, a pris la 3\u00e8me place de la course, son 1er podium depuis d\u00e9cembre 2016. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [88%] :\r\nLe journal sign\u00e9 Foued Boukari, il est 6 heures 39 essais lundi nous sommes le 21 janvier bienvenue dans cette semaine et dans cette matinale \u00e0 suivre dans un an. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T05:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-146D4B70-1153-4ED6-B95F-3C89902EF2AB", "internalArchiveId": "146D4B70-1153-4ED6-B95F-3C89902EF2AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Greta Thurnberg, jeune militante su\u00e9doise pour le climat;Florence Pisani, directrice de la recherche \u00e9cononique de Candriam;Olivier Rappaz, porte-parole de la REGA en Suisse romande;Ceny Najy, sp\u00e9cialiste de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et collaborateur au Think tank foraus\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3  WEF    OK) Stockholm-Davos: 2.000 kilom\u00e8tres. Ceux que Gretha Thurnberg parcourera demain, pour exhorter les participants au Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. Les milliers de jeunes Romands qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans le froid vendredi dernier connaissent celle qui a initi\u00e9 la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole. Le WEF, lui, va apprendre \u00e0 la conna\u00eetre. Notre correspondant en Su\u00e8de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux l'a rencontr\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 Stockholm.\r\n  1'34\r\n((trad: Mon nom est Greta, j'ai 16 ans. Et aujourd'hui je fais une gr\u00e8ve pour le climat \u00e0 la porte du parlement su\u00e9dois. Je ferai \u00e7a tous les vendredi jusqu'\u00e0 ce que la Su\u00e8de respecte l'accord de Paris sur le climat. \r\nGreta Thunberg ne doute de rien, et elle a raison. Au mois d'ao\u00fbt, quand cette petite blonde coiff\u00e9e de deux nattes, au regard but\u00e9, a commenc\u00e9 \u00e0 manifester seule avec une pancarte en carton, pas grand monde ne la prenait au s\u00e9rieux. Aujourd'hui, des dizaines de milliers de jeunes \u00e0 travers l'Europe et jusqu'en Australie suivent son exemple et font la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole tous les vendredis, pour le climat. Greta Thunberg avait d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 l'opinion par son discours \u00e0 la COP 24 de Katowice, en Pologne. Et elle compte bien faire de m\u00eame \u00e0 Davos, o\u00f9 elle esp\u00e8re notamment toucher les 60 chefs d'\u00e9tat qui seront pr\u00e9sents : .\r\nson\r\ntrad:  Je pense qu'en \u00e9tant l\u00e0-bas et en faisant des discours je peux attirer l'attention sur la crise climatique. Qu'ils oublient leur int\u00e9r\u00eat personnel, pour s'int\u00e9resser au climat. \r\nLa jeune activiste participera \u00e0 l'Artic Basecamp, un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par des scientifiques inquiets des cons\u00e9quences de la fonte de la banquise. Mais elle a d\u00e9cid\u00e9 de s'y rendre en ayant le moins d'impact possible, comme l'explique son p\u00e8re, qui va l'accompagner : \r\nson\r\ntrad:  A Davos on y va en train. En fait ce n'est pas si compliqu\u00e9. On va partir de Stockholm t\u00f4t le mardi matin. L'apr\u00e8s midi on est \u00e0 Hambourg. Et l\u00e0 on prend le train de nuit pour Zurich. \r\nUn itin\u00e9raire qu'elle suivra de nouveau, dans l'autre sens, pour retourner chez elle en train.\r\nFrederic Faux, pour rts info, Stockholm))\r\n(CONJONCTURE ITV PISANI   15 OK) *** La lutte contre le r\u00e9chauffement climatique qui tentera de se faire entendre entendre \u00e0 Davos....\r\nCrise mondiale, \u00e9conomique s'entend: voil\u00e0 peut-\u00eatre ce qui va dominer les d\u00e9bats dans la station grisonne. L'annonce ce matin par la Chine de son plus faible taux de croissance annuelle depuis presque trente ans pourrait refroidir l'atmosph\u00e8re, dans un contexte de conflit commercia entre Pekin, Washington et Bruxelles. Pour Florence Pisani, directrice de la recherche \u00e9conomique de Candriam, l'Europe est la plus vuln\u00e9rable.\r\nLa crise peut-\u00eatre, mais par pour tout le monde, puisque les 26 plus grosses fortunes mondiales poss\u00e8dent autant que la moiti\u00e9 la plus pauvre de l'humanit\u00e9. Soit trois milliards 800 millions de personnes. Conclusion de l'ONG Oxfam dans son rapport annuel. Et des in\u00e9galit\u00e9s qui ne cessent de se creuser\r\n(AVALANCHES ITV RAPPAZ  5  OK) *** Une centaine d'interventions: la REGA n'a pas ch\u00f4m\u00e9 ce week-end. \r\nLa garde a\u00e9rienne suisse de sauvetage mobilis\u00e9e notamment pour secourir les victimes d'une avalanche pr\u00e8s de la station fribourgeoise de Charmey, qui a fait un mort et deux bless\u00e9s. Autre intervention, dans las r\u00e9gion de Ch\u00e2teau d'Oex, dans le canton de Vaud, o\u00f9 un homme a perdu la vie. Un sauvetage p\u00e9rilleux car effectu\u00e9 en vol stationnaire. Olivier Rappaz, porte-parole de la REGA en Suisse romande... \r\nOlivier Rappaz avec Maurice Doucas...\r\n(PLAN B  ITV NAJY  2   OK) *** Comment rendre plus attractif, pour la population suisse, l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union Europ\u00e9enne....\r\nPeut-\u00eatre en pr\u00e9cisant son champ d'application. C'est le plan B propos\u00e9 par plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux dans la Sonntagszeitung. En excluant par exemple la question de la protection des salaires suisse, ou la directive qui octroyerait l'aide sociale aux Europ\u00e9ens en Suisse. Que ce soit via une ren\u00e9gociation avec Bruxelles, improbable, ou alors via une d\u00e9claration unilat\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Plut\u00f4t vain estime Tch\u00e9ni Naji, sp\u00e9cialiste de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et collaborateur au groupe de r\u00e9flexion Foraus. \r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller.\r\nEt puis cet autre plan B: celui que la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May doit pr\u00e9senter devant les d\u00e9put\u00e9 apr\u00e8s le rejet de l'accord de Brexit au parlement britannique. Ce projet devra notamment r\u00e9gler l'\u00e9pineuse question de la fronti\u00e8re entre l'Irlande et la province britannique d'Irlande du Nord.\r\n(breve mali  ok) Li\u00e9 au r\u00e9seau Al Qa\u00efda, le Groupe de soutien \u00e0 l'islam et aux musulmans a revendiqu\u00e9 l'attaque qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 dix casques bleus tchadiens hier dans le nord du Mali. Une r\u00e9ponse, dit-il, aux efforts du pr\u00e9sident tchadien visant \u00e0 renouer le dialogue avec Isra\u00ebl.\r\n(SOMMET SYRIE  13  ok) *** La Syrie n'y participait pas, mais son ombre a plan\u00e9 sur le sommet \u00e9conomique de la Ligue arabe hier \u00e0 Beyrouth.\r\nDamas mis au ban en 2011 de l'organisation, dont les membres ont demand\u00e9 le maintien de l'aide internationale aux pays d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens. La Ligue arabe qui a aussi appel\u00e9 au retour des Syriens dans leur pays. A Beyrouth, Laure Stephan\r\n  47'' \r\n((La diplomatie libanaise estime avoir obtenu une victoire : les membres de la Ligue arabe se sont prononc\u00e9s en faveur du retour des r\u00e9fugi\u00e9s syriens chez eux, c'est le cheval de bataille d'une partie de la classe politique au Liban, l'un des principaux pays d'accueil. Pour la Ligue arabe, c'est \u00e0 la communaut\u00e9 internationale d'offrir les conditions propices pour ces retours en Syrie.  \r\nCette d\u00e9claration aurait \u00e9t\u00e9 impossible, les ann\u00e9es pass\u00e9es. C'est une forme de reconnaissance du rapport de forces en Syrie, en faveur du r\u00e9gime. Le Liban a d'ailleurs embo\u00eet\u00e9 le pas \u00e0 l'Irak, pour d\u00e9fendre la r\u00e9int\u00e9gration de Damas au sein de la Ligue arabe... Un sujet qui continue de diviser, m\u00eame si la normalisation semble in\u00e9luctable. \r\nPour l'heure, les retours de r\u00e9fugi\u00e9s se font au compte-gouttes, depuis le Liban ou la Jordanie. Mais selon l'ONU, quelques 250.000 Syriens pourraient rentrer chez eux cette ann\u00e9e.))\r\n(breve manif grece  ok) Une vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d'incidents hier \u00e0 Ath\u00e8nes, o\u00f9 de 60'000 \u00e0 100'000 manifestants, selon les estimations, manifestaient contre l'accord sur le nouveau nom de la Mac\u00e9doine. Un texte que le parlement grec doit le ratifier sous peu. Des heurts, selon le gouvernement, provoqu\u00e9 par des membres du parti extr\u00e9miste Aube dor\u00e9e qui tentaient d'entrer dans le Parlement.\r\n(TENNIS DIRECT    16) Orphelin de Rodger Federer, qui se projette d\u00e9sormais sur la terre battue de Roland-Garros, l'Open d'Australie se poursuit \u00e0 Melbourne. Avec une \u00e9limination de marque ce matin, Bernardin Allemann: celle du numero 4 mondial AlExander Zverev\r\n DIR\r\n(breve fanny smith /vonn  ok) En skicross, Fanny Smith a remport\u00e9 hier la course disput\u00e9e \u00e0 Idre, en Su\u00e8de, apr\u00e8s avoir termin\u00e9 troisi\u00e8me la veille. Il s'agit du seizi\u00e8me succ\u00e8s dans la carri\u00e8re de la Vaudoise de Villars. Chez les hommes, le Vaudois Romain D\u00e9traz a pris la troisi\u00e8me place, son proemier podium depuis plus de deux ans.\r\nEnfin l'Am\u00e9ricaine Lindsay Vonn, handicap\u00e9e par des douleurs au genou, a peut-\u00eatre disput\u00e9 hier \u00e0 Cortina la derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re. Un Super-G par ailleurs remport\u00e9 par sa compatriote Mikaela Schiffrin.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 735, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135024", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10135042", "ece-10135024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:10:42Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [78%] :\r\nAuteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe forum de Davos \u00e0 la une de cette matinale, le Wave, qui d\u00e9bute demain sans Donald Trump Theresa May ou encore Emmanuel Macron la dimension politique de cette \u00e9dition 2019 en prend un coup, reste tout de m\u00eame 3000 participants et des questions comme la guerre commerciale entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, ou encore la place des enjeux climatiques dans ce grand raout annuel de janvier, on va en parler avec un ancien directeur du web St\u00e9phane Garelli sera avec nous \u00e0 partir de 7 heures et demie autre question \u00e0 la une de cette matinale, question qui empoisonne les relations entre Berne et Bruxelles, la fameuse r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours peut-\u00eatre passer \u00e0 4 jours, l'enqu\u00eate de notre bureau bernois le les acteurs concern\u00e9s, estime que c'est tout \u00e0 fait faisable, vous entendrez les explications d'Annouck Henri 7 heures 18 explication et aussi r\u00e9action si c'est faisable, alors pourquoi les syndicats ont font un casus Belli, pourquoi cette intransigeance sur cette r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours au risque de faire \u00e9chouer l'accord-cadre entre la Suisse et son principal partenaire \u00e9conomique la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure d'Alessandro Pellizzari les secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette matinale et place au journal le journal de 7 heures d\u00e9sormais pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet, bonjour Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [90%] :\r\nBonjour moi Greta saison adolescente et militante je ce r\u00e9seau Wave pour parler climat Greta Thurnberg peut-\u00eatre l'ic\u00f4ne en devenir de toute une g\u00e9n\u00e9ration, notre correspondant en Su\u00e8de l'a rencontr\u00e9 \u00e0 quelques jours de son d\u00e9part pour Davos le B ses tendances Theresa May pr\u00e9sentera aujourd'hui le sien sur le Brexit et en Suisse, des parlementaires ont le leur pour mieux vendre \u00e0 la population l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles un exercice jug\u00e9 par certains un peu vain qui doit accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s syriens victimes de la guerre dans leur pays une question au coeur du sommet de la Ligue arabe hier \u00e0 Beyrouth et quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse et puis, il y a une vie apr\u00e8s Roger Federer \u00e0 l'Open d'Australie, le r\u00e9cit de la nuit avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne Bernard Lehman et la \u00e9limination d'un pr\u00e9tendant au titre, l'Allemand Alexander Zverev. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [94%] :\r\nStockholm Davos \u00e0 peu pr\u00e8s de 1000 kilom\u00e8tres ce que Greta Thurnberg parcourra \u00e0 demain pour exhorter les participants au Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, les milliers de jeunes Romands qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans le froid vendredi dernier connaissent, celle qui a initi\u00e9 la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole dans son pays, le web lui va apprendre \u00e0 la conna\u00eetre notre correspondant en Su\u00e8de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux l'a rencontr\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 Stockholm. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [86%] :\r\nMarine, Metz, Clermont est Greta Thurnberg j'ai 16 ans, et aujourd'hui, je fais une gr\u00e8ve pour le climat \u00e0 la porte du parlement su\u00e9dois, je ferai \u00e7a tous les vendredis jusqu'\u00e0 ce que la Su\u00e8de respecte l'accord de Paris sur le climat de p\u00eache et demi maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [93%] :\r\nGreta Thunberg ne doute de rien et elle a raison au mois d'ao\u00fbt quand cette petite blonde coiff\u00e9e de 2 nattes au regard but\u00e9, a commenc\u00e9 \u00e0 manifester seule avec une pancarte en carton, pas grand monde ne la prenait au s\u00e9rieux, aujourd'hui, des dizaines de milliers de jeunes \u00e0 travers l'Europe et jusqu'en Australie suivent son exemple et font la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole tous les vendredis pour le climat, Greta Thurnberg avait d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 l'opinion, par son discours \u00e0 la COP 24 de Katowice chez en Pologne et elle compte bien faire de m\u00eame \u00e0 Davos, o\u00f9 elle esp\u00e8re notamment toucher les 60 chefs d'\u00c9tat qui seront pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [83%] :\r\nHier soir, les 5 qui para\u00eet Bing, je pense qu'on n'\u00e9tant l\u00e0- bas et en faisant des discours je peux attirer l'attention sur la crise climatique qui avait \u00e9t\u00e9 Amcham Th\u00e9o avec quoi ACS qu'ils oublient leur int\u00e9r\u00eat personnel pour s'int\u00e9resser au climat qui tue Auckland. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [92%] :\r\nLa jeune activiste participera \u00e0 l'Artic baisse campe un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par des scientifiques inquiets des cons\u00e9quences de la fonte de la banquise, mais elle a d\u00e9cid\u00e9 de s'y rendre en ayant le moins d'impact possible, comme l'explique son p\u00e8re, qui va l'accompagner tout Davos \u00e0 Davos, on il vente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [87%] :\r\nOui, les Verts, en fait, ce n'est pas si compliqu\u00e9, on va partir de Stockholm t\u00f4t mardi matin, l'apr\u00e8s- midi, on est \u00e0 Hambourg et l\u00e0 on prend lui pour Z\u00fcrich riche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [92%] :\r\nUn itin\u00e9raire qu'elle suivra de nouveau dans l'autre sens, pour retourner chez elle en train Fr\u00e9d\u00e9ric Faux pour rtsinfo Stockholm. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [97%] :\r\nGreta Thurnberg \u00e0 Davos, donc on verra comment la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique pourra se se faire entendre dans la station grisonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [95%] :\r\nOui, car on risque de parler beaucoup de crise mondiale de crise \u00e9conomique s'entend l'annonce ce matin par la Chine de son plus faible taux de croissance annuel depuis presque 30 ans pourrait refroidir encore l'atmosph\u00e8re dans un contexte de conflit commercial entre P\u00e9kin, Washington et Bruxelles pour Florence Pisani, directrice de la recherche \u00e9conomique de Candriam l'Europe est la plus vuln\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:33) [90%] :\r\nLes Mallarm\u00e9, hein, pour faire face \u00e0 certitude, on a une politique mon\u00e9taire qui peut difficilement \u00eatre beaucoup plus accommodante pour rappeler qu'on a des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas, on a une banque centrale europ\u00e9enne en qui a fait un grand programme de rachat d'actifs qui arrive \u00e0 son terme et du c\u00f4t\u00e9 budg\u00e9taire on est relativement content alors \u00e0 la marge, on rel\u00e2che un peu la politique budg\u00e9taire, on l'a vu en Italie, on l'a vu aussi en France avec quelques mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises en faveur du pouvoir d'achat en Allemagne il y a des baisses d'imp\u00f4ts pour cette ann\u00e9e un qui qui devrait avoir lieu, mais tout \u00e7a c'est relativement marginal qui est en train de laisser s'installer le climat nos certitudes qui est assez d\u00e9favorable pour la croissance europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [96%] :\r\nFlorence Pisani avec Cl\u00e9a Favre et puis la crise peut-\u00eatre mais pas pour tout le monde puisque les 26 plus grosses fortunes mondiales poss\u00e8dent autant que la moiti\u00e9 la plus pauvre de l'humanit\u00e9, soit 3 milliards 800 millions de personnes, conclusion de l'ONG of Oxfam dans son rapport annuel et des in\u00e9galit\u00e9s qui ne cesse de se creuser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [93%] :\r\nDans l'actualit\u00e9, on suit ce chiffre une centaine d'interventions, la REGA n'a pas ch\u00f4m\u00e9, ce week- end. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [95%] :\r\nDans la Garde a\u00e9rienne suisse de sauvetage mobilis\u00e9e notamment pour secourir les victimes d'une avalanche pr\u00e8s de la station fribourgeoise de Charmey qui a fait un mort et 2 bless\u00e9s autre intervention dans la r\u00e9gion de Ch\u00e2teau d'Oex dans le canton de Vaud o\u00f9 un homme a perdu la vie, un sauvetage p\u00e9rilleux car effectu\u00e9 en vol stationnaire Oliviera pas porte- parole de la REGA en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:54) [90%] :\r\nLa zone a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 beaucoup trop dangereuse pour poser un m\u00e9decin sur place ou pour poser un h\u00e9licopt\u00e8re, et puis c'\u00e9tait pentue qui risque d'une 2\u00e8me coul\u00e9e donc dans ces cas -l\u00e0, il faut pouvoir voler en stationnaire, si on veut pouvoir tirer dehors les gens et les extraire de cette zone de danger, il faut pouvoir les h\u00e9litreuiller pour \u00e7a, on a toujours un sauveteurs sp\u00e9cialis\u00e9s h\u00e9licopt\u00e8re, membre du Club alpin comprend avec l'\u00e9quipage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:17) [93%] :\r\nEt vous avez d\u00fb d\u00e9rouler un treuil. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:19) [85%] :\r\nOn a d\u00e9rouler le travail mais le sp\u00e9cialiste sauveteurs, il est au bout du train, il est s\u00e9curis\u00e9, il est constamment s\u00e9curit\u00e9 dans cette op\u00e9ration l\u00e0 il y avait aussi une particularit\u00e9, c'est qu'il y avait un autre h\u00e9licopt\u00e8re qui \u00e9tait comment surveillance pour regarder que tout se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:33) [90%] :\r\nEst ce que ces gens que vous avez sauv\u00e9 \u00e9taient bien \u00e9quip\u00e9s, oui 7 7 randonneurs \u00e9taient tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9s de d\u00e9tecteurs de victimes d'avalanche qui a permis de les rep\u00e9rer assez vite gr\u00e2ce aux signaux \u00e9mis vers l'h\u00e9licopt\u00e8re Oliviera. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:46) [96%] :\r\nAvec Maurice Doucas comment rendre plus attractive pour la population suisse l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [92%] :\r\nEh bien, peut-\u00eatre en pr\u00e9cisant son Champ d'application, c'est le plan B propos\u00e9 par plusieurs \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux dans la SonntagsZeitung en excluant par exemple la question de la protection des salaires suisse ou la directive qui octroierait l'aide sociale aux Europ\u00e9ens en Suisse, que ce soit via une aurait Nogu\u00e8s, c'est une ren\u00e9gociation avec Bruxelles improbable ou alors via une d\u00e9claration unilat\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration plut\u00f4t vain estime Jenny Naji, sp\u00e9cialiste de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et collaborateur au groupe de r\u00e9flexion fora. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:22) [91%] :\r\nSi c'est une d\u00e9claration politique, \u00e7a veut dire qu'elle ne serait pas juridiquement contraignante, \u00e7a voudrait dire qu'on annexe serait \u00e0 la fin de l'accord institutionnel une d\u00e9claration ou la Suisse, dirait qu'elle interpr\u00e8te un certain nombre de dispositions de telle ou telle mani\u00e8re et donc pour le moment, c'est plut\u00f4t une mesure qui vise \u00e0 pr\u00e9server les apparences voir \u00e0 sauver la face et c'est pas \u00e7a qui va changer le fond de cet accord institutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [91%] :\r\nEst ce que cet accord institutionnel, c'est en tout, au contraire, il y a encore une marge de manoeuvre pour la Suisse, \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:55) [93%] :\r\nAlors, d'apr\u00e8s l'Union europ\u00e9enne, les ren\u00e9gociations sur les dispositions juridiquement contraignante de l'accord ne sont plus possibles, alors bien s\u00fbr, ils peuvent changer d'avis, mais jusqu'\u00e0 maintenant, les signaux sont n\u00e9gatifs et donc je crois qu'il faut s'attendent ces prochaines semaines et ces prochains mois \u00e0 ce que l'Union europ\u00e9enne ne bouge pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller et puis cet autre plan B, celui que la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May doit pr\u00e9senter devant les d\u00e9put\u00e9s, apr\u00e8s le rejet de l'accord de Brexit au Parlement ce projet devra notamment r\u00e9gler l'\u00e9pineuse question de la fronti\u00e8re entre l'Irlande et la province britannique d'Irlande du Nord, li\u00e9 au r\u00e9seau Al-Qa\u00efda Qa\u00efda le groupe de soutien \u00e0 l'Islam et aux musulmans, a revendiqu\u00e9 l'attaque qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 dix casques bleus tchadiens hier dans le nord du Mali une r\u00e9ponse, dit -il, vous efforts du pr\u00e9sident tchadien visant \u00e0 renouer le dialogue avec Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [97%] :\r\nLa Syrie n'y participait pas mais son ombre a plan\u00e9 sur le sommet \u00e9conomique de la Ligue arabe, c'\u00e9tait hier \u00e0 Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [91%] :\r\nDamas mis au ban en 2011, de l'organisation, dont les membres ont demand\u00e9 le maintien de l'aide internationale au pays d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, la Ligue arabe, qui a aussi appel\u00e9 au retour des Syriens dans leur pays, \u00e0 Beyrouth, Laure St\u00e9phan. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:03) [95%] :\r\nLa diplomatie libanaise, estime avoir obtenu une victoire : les membres de la Ligue arabe se sont prononc\u00e9s en faveur du retour des r\u00e9fugi\u00e9s syriens chez eux, c'est le cheval de bataille d'une partie de la classe politique au Liban, l'un des principaux pays d'accueil pour la Ligue arabe, c'est \u00e0 la communaut\u00e9 internationale d'offrir les conditions propices pour ces retours en Syrie, cette d\u00e9claration aurait \u00e9t\u00e9 impossible les ann\u00e9es pass\u00e9es, c'est une forme de reconnaissance du rapport de force en Syrie, en faveur du r\u00e9gime, le Liban a d'ailleurs embo\u00eet\u00e9 le pas \u00e0 l'Irak pour d\u00e9fendre la r\u00e9int\u00e9gration de Damas au sein de la Ligue arabe, un sujet qui continue de diviser, m\u00eame si la normalisation semble in\u00e9luctable pour l'heure, les retours de r\u00e9fugi\u00e9s se font au compte- gouttes depuis le Liban, la Jordanie, mais selon l'ONU, quelque 250000 Syriens pourraient rentrer chez eux cette ann\u00e9e Laure St\u00e9phan pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [93%] :\r\nUne vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d'incidents hier \u00e0 Ath\u00e8nes, ou de 60000 \u00e0 100000 manifestants, selon les estimations, d\u00e9noncer l'accord sur le nouveau nom de la Mac\u00e9doine, un texte que le parlement grec doit ratifier sous peu des heurts, selon le gouvernement, provoqu\u00e9 par des membres du parti extr\u00e9miste, Aube dor\u00e9e qui tentaient d'entrer dans le Parlement, orphelin de Rodger Federer qui se projette d\u00e9sormais sur la terre battue de Roland-Garros, l'Open d'Australie se poursuit \u00e0 Melbourne avec une \u00e9limination de marque ce matin Bernardin Allemann celle du num\u00e9ro 4 mondial, Alexander se verrait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:26) [86%] :\r\nOui d'\u00e9limination de marque, mais ce n'est pas une surprise parce que se verrait et puis arrive jamais proche deM. pourtant num\u00e9ro 4 mondial pourtant vainqueur du dernier Masters \u00e0 Londres, h\u00e9 bien il a r\u00e9alis\u00e9 qu'un quart de finale de sa carri\u00e8re, c'\u00e9tait l'an dernier \u00e0 qu'une fois en huiti\u00e8mes de finale \u00e0 Wimbledon en 2017 et donc une 2\u00e8me fois est pav\u00e9 mais il n'ira pas plus loin, il a \u00e9t\u00e9 battu par Milos sera audible, le Canadien 6 1 6 7 6, c'est tr\u00e8s Net, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s et de r\u00e9pit, il a cass\u00e9 sa raquette en latin, frappant 9 au sol donc je vous explique pas le niveau de frustration, de l'allemand, mais en face de lui, mais l'offre \u00e0 Onitsha vraiment revenu au sommet de sa forme, rappelez -vous quand m\u00eame qu'il a battu Stan Wawrinka au 2\u00e8me tour ce fameux match 4 tie-breaks h\u00e9 bien Milosz Raonic l'ancien finaliste de Wimbledon est vraiment de retour aux affaires, il va falloir compter avec lui jusqu'\u00e0 la fin de ce tournoi, sinon cette nuit, on conna\u00eet quasiment toutes les quarts de finalistes, c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin puisque Elina plut\u00f4t Lina s'est qualifi\u00e9 ainsi que Naomi Osaka la japonaise et \u00e0 l'instant m\u00eame ce sont les cris que vous entendez derri\u00e8re Rhodia, la Tch\u00e8que Karolina Pliskova \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [94%] :\r\nMerci Bernardin Allemann en Direct de Melbourne en skicross Fanny Smith a remport\u00e9 hier la course disput\u00e9e \u00e0 il devrait en Su\u00e8de apr\u00e8s avoir termin\u00e9 3\u00e8me la veille, il s'agit du seizi\u00e8me succ\u00e8s dans la carri\u00e8re de la Vaudoise de Villars chez les hommes, le Vaudois Romain des trains, a pris la 3\u00e8me place son 1er podium depuis plus de 2 ans, enfin, l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn handicap\u00e9e par des douleurs au genou, a peut-\u00eatre disput\u00e9 hier \u00e0 Cortina, la derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re, un Super- G remport\u00e9 par ailleurs par sa compatriote Mikaela Shiffrin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [91%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet, vous revenez demain, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Olivier, tr\u00e8s bien parfait alors \u00e0 demain 7 heures 12 sur la premi\u00e8re, nous sommes lundi, lundi 21 janvier tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 vous avec nous ce matin, le producteur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97A617BB-AC7D-41C5-A1EF-6D411298AAF6", "internalArchiveId": "97A617BB-AC7D-41C5-A1EF-6D411298AAF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-01-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui s'int\u00e9resse beaucoup au monde du travail, ce matin.\r\nLe travail, et son avenir, en particulier.\r\nDans le Tages Anzeiger et le Bund, une grande interview, avant sa venue \u00e0 Davos, de l'\u00e9conomiste britannique vedette Lord Adair Turner. Notamment sur la robotisation de notre soci\u00e9t\u00e9, l'un des th\u00e8mes du Forum. In\u00e9vitable pour tout une s\u00e9rie d'activit\u00e9s.\r\nMais, dit-il, \"Nous devons, former une soci\u00e9t\u00e9 qui promeut r\u00e9solument un travail humain qui a du sens, et bien le payer.\"\r\nUn travail qui a du sens... et qui apporte du bonheur, pouquoi pas ? C'est le questionnement de la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin. \r\nElle se penche sur les Services industriels genevois, qui d\u00e9veloppement depuis quelques ann\u00e9es une novuelle organisation du travail: souplesse des horaires, t\u00e9l\u00e9travail, confiance, autonomie. Employ\u00e9s et employeurs y gagnent. \r\nMais il y a un \u00e9tage hi\u00e9rarchique qui a encore de la peine avec \u00e7a: les cadres interm\u00e9diaires - qu'on appelle parfois \"p'tits chefs\". La nouvelle culture de l'entreprise pr\u00e9conise un certain l\u00e2cher-prise auquel il ne sont pas habitu\u00e9s. \r\n*** Apr\u00e8s le \"travail du futur\", \"l'\u00e9cole de demain\": le PDC veut des millions de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour d\u00e9velopper un nouveau mod\u00e8le d'enseignement.\r\nC'est ce que nous expliquent la Basler Zeitung, la Berner Zeitung, le Bund et le Tages Anzeiger.\r\nLa num\u00e9risation entre sur la pointe des pieds \u00e0 l'\u00e9cole. Mais le PDC veut acc\u00e9l\u00e9rer le processus, et d\u00e9velopper un nouveau mod\u00e8le d'enseignement, avec l'aide financi\u00e8re, de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Une Conf\u00e9d\u00e9ration qui doit, selon le parti, soutenir les projets des cantons - l'article s'arr\u00eate longument sur l'exemple de St-Gall, qui forme en premier lieu les professeurs, avec un programme \u00e0 75 millions de francs.\r\nAu parlement f\u00e9d\u00e9ral, l'id\u00e9e d'un soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration s\u00e9duit. C'est nettement moins le cas dans les cantons. Ils ont peur pour leur souverainet\u00e9. Comme l'explique la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique, la zurichoise Silvia Steiner: quand la Conf\u00e9d\u00e9ration met des moyens \u00e0 disposition, elle met les cantons et les communes sous la pression de pouvoir leur retirer, ces moyens. \r\n*** Le Temps s'est procur\u00e9 de nouveaux documents dans le cadre de l'affaire Maudet.\r\nComme une sorte de contre-feu, apr\u00e8s le soutien obtenu par Pierre Maudet, de la part des membres de son parti mardi pass\u00e9, le dossier p\u00e9nal est arriv\u00e9 en mains du quotidien. \r\nLe Temps rappelle tout d'abord que les 5 pr\u00e9venus contestent avoir commis une infraction, et qu'ils sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents. \r\nPas de r\u00e9v\u00e9lation fracassante, mais dans un article tr\u00e8s riche et tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9, un nouvel \u00e9clairage sur le cas de conscicence du ministre \u00e0 accepter le fameux voyage \u00e0 Abu Dhabi.\r\nOn se plonge aussi dans le d\u00e9tail du volet \"police du commerce\", pour l'ouverture du bar l'Escobar, et la forme de pression que dit avoir subie le directeur du service de la police du commerce.\r\n*** On reparle aussi de notes de frais, ce matin. \r\nUne interview d'un expert, dans la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te ou encore le journal du Jura ou le Courrier. Urs Klinger, sp\u00e9cialiste en r\u00e9mun\u00e9ration, ressources humaines et finances. \r\nLe syst\u00e8me des frais au forfait est appel\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre selon lui, car trop peu contr\u00f4l\u00e9 et trop peu contr\u00f4lable. \r\nCeux qui en abusent n'ont pas conscience des risques qu'ils prennent pour leur r\u00e9putation. Plus leur pouvoir grandit, plus la conscience des risques diminue.\r\nInterview encore, notes de frais toujours: dans la Tribune de Gen\u00e8ve, le maire de Gen\u00e8ve Sami Kanaan revient justement sur les abus des notes de frais. \r\nPas question pour l'instant d'abandonner le syst\u00e8me des forfaits, c'est le syst\u00e8me le plus simple selon lui. Mais il faudra en clarifier davantage le p\u00e9rim\u00e8tre. \r\n*** C'est d\u00e9cid\u00e9ment la matin\u00e9e des grandes interviews... Pascal Couchepin et le directeur de l'Union Suisse des Arts et M\u00e9tiers, Hans-Ulrich Bigler, s'expriment sur l'accord-cadre avec l'Union Europ\u00e9enne.\r\nDeux interviews et deux visions: dans le TEmps, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin prend le parti de l'accord n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. Il d\u00e9plore que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral actuel ne s'engage pas pour la signature de ce texte avec L'Union.\r\nDans la NZZ, Hans-Ulrich Bigler estime lui que cet accord doit encore \u00eatre n\u00e9goci\u00e9, il est pour l'heure insuffisant. Nous ne devons pas sacrifier le partenariat social, dit-il. L'USAM d\u00e9fend les PME, et il rappelle qu'elle travaille souvent avec les syndicats. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, un ab\u00e9c\u00e9daire du l\u00e2cher-prise.\r\nLa Berner Zeitung souligne combien certains th\u00e8mes d\u00e9bouchent sur des discussions p\u00e9nibles. Elle nous conseille d\u00e8s lors tout une s\u00e9rie de sujet \u00e0 \u00e9viter, pour vivre plus l\u00e9gers. \r\nDe la fameuse \"pleine conscience\", qui m\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9gocenrisme, \u00e0 la \"disruption\", un terme qui ne veut finalement pas dire grand chose de concret. On a aussi les \"crypto monnaie\"... avez-vous vraiment compris comment \u00e7a marche ? interroge le journal. \r\nOu encore \" le plan d'\u00e9tudes 21\" al\u00e9manique, les prix du roaming, le v\u00e9ganisme ou le \"work life balance\" = l'\u00e9quilibre entre vie professionelle et priv\u00e9e.", "durationSec": 472, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10135031", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-01-21T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-01-21T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10135040", "ece-10135031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-27T17:07:14Z", "speechToTexts": ["27.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn parle passablement de monde du travail dans la presse, Val\u00e9rie Droux, vous nous avez rejoint le travail et son avenir Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, exactement, son avenir, en particulier dans le Tages-Anzeiger et le Bund une grande interview avant sa venue \u00e0 Davos de l'\u00e9conomiste britannique vedette Lord Adair Turner, notamment sur la robotisation notre soci\u00e9t\u00e9 l'un des th\u00e8mes du Forum in\u00e9vitable pour toute une s\u00e9rie d'activit\u00e9s mais, dit -il, nous devons former une soci\u00e9t\u00e9 qui promeut r\u00e9solument un travail humain qui a du sens et ce travail, il faut bien le payer un travail qui a du sens et qui rapporte du bonheur, pourquoi pas, c'est le questionnement de la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, elle se penche sur les Services industriels Genevois qui d\u00e9veloppe depuis quelques ann\u00e9es, une nouvelle organisation du travail, souplesse des horaires t\u00e9l\u00e9travail confiance autonomie employ\u00e9 et employeur, il gagne, lit -on, mais il y a un \u00e9tage hi\u00e9rarchique qui a encore de la peine, avec \u00e7a, les cadres interm\u00e9diaires qu'on appelle parfois les petits chefs, la nouvelle culture de l'entreprise pr\u00e9conise un certain l\u00e2cher prise auquel ils ne sont pas habitu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [91%] :\r\nSt\u00e9phane Garelli, vous \u00eates prof, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD vous formez des des managers, c'est bien \u00e7a, hein, pas des petits chefs laisse faire des et effectivement comment passer de de la la pratique la th\u00e9orie \u00e0 la \u00e0 la pratique et de faire on sorte que cette souplesse sur les horaires sur le t\u00e9l\u00e9travail se soit du du concret et pas seulement des belles paroles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [92%] :\r\nBen, c'est une question d'\u00e9ducation, je crois qu'on on essaie de leur dire tr\u00e8s franchement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que vous y croyez, c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [91%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, non, non, il faut un il faut le faire, il faut avoir plus de flexibilit\u00e9 dans les horaires dans la mani\u00e8re de travailler et puis aussi dans tout le probl\u00e8me des femmes au travail, qui ont besoin d'ailleurs m\u00eame plus : plus de flexibilit\u00e9, mais \u00e7a on le dit, hein Bernard est -ce que les gens le font, c'est une autre histoire, mais on le dit Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [87%] :\r\nOui, St\u00e9phane Garelli, quand on voit qu'en Chine, les modes de travail sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents les travaille beaucoup plus, on est beaucoup plus la la croissance aussi beaucoup plus agressive, est ce qu'en Europe, son maintien en se d\u00e9veloppe ses ses qualit\u00e9s, ses valeurs de travail partag\u00e9 de de loisirs ce qu'on acc\u00e9l\u00e8re un peu le d\u00e9clin de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, comme certains le craignent, voyez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [90%] :\r\nVous avez raison, le probl\u00e8me c'est qu'on est riche et en et au reste du monde, on est riche, mais enfin quand on n'aime pas trop \u00e7a mais les Chinois veulent devenir riches travailler dur etc ceci, vous avez peut-\u00eatre vu que les derniers chiffres qui sont publi\u00e9s vendredi montrent que la Chine est en ralentissement de sa croissance et je crois que c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration chinoise le travailler moins, elle va avoir plus de qualit\u00e9 de vie, elle est concern\u00e9e par le climat, elle commence \u00e0 adopter notre syst\u00e8me de valeurs donc peut-\u00eatre, il y a une chance que l'on soit comp\u00e9titif avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [93%] :\r\nCe serait donc une question de g\u00e9n\u00e9ration, vous l'aurez compris apr\u00e8s le travail du futur Val\u00e9rie, l'\u00e9cole de demain dans la presse puisque le PDC veut Des millions de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour d\u00e9velopper un nouveau mod\u00e8le d'enseignement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [94%] :\r\nC'est ce que nous explique la base leur Zeitung la Bernard Zeitung le Bund et le TagesAnzeiger, la num\u00e9risation entre sur la pointe des pieds \u00e0 l'\u00e9cole mais le PDC veut acc\u00e9l\u00e9rer le processus et d\u00e9velopper en nouveau mod\u00e8le d'enseignement, avec l'aide financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration une Conf\u00e9d\u00e9ration qui doit, selon le parti soutenir les projets des cantons et l'article s'arr\u00eate longuement sur l'exemple de Saint-Gall qui forme en 1er lieu des professeurs avec un programme \u00e0 75 millions de francs alors au parlement f\u00e9d\u00e9ral l'id\u00e9e d'un soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration s\u00e9duit, c'est nettement moins le cas dans les cantons, ils ont peur, les tons pour leur souverainet\u00e9, comme l'explique la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique la z\u00fcrichois Silvia Steiner quand la Conf\u00e9d\u00e9ration met des moyens \u00e0 disposition elle mais les cantons et les communes sous la pression de pouvoir leur retirer ces moyens St\u00e9phane Garelli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [87%] :\r\nJuste pour dire que c'est tr\u00e8s bien, num\u00e9risation digitalisation mais en fin de compte, au bout du syst\u00e8me il y a toujours un produit il y a toujours \u00e0 je dis juste une chose : rentrer \u00e0 la maison et vous ouvrez votre frigidaire, vous mangez pas d\u00e9bite cogne ni de likes, pas encore, pas encore, on perdra donc, mais pour le moment non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [88%] :\r\nLe Temps s'est procur\u00e9 de nouveaux documents, une nouvelle fois dans le cas de l'affaire Maudet Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [93%] :\r\nOui, comme une sorte de contre- feu apr\u00e8s le soutien obtenu par Pierre Maudet, de la part des membres de son parti mardi pass\u00e9 le dossier p\u00e9nal est donc arriv\u00e9 en mains du quotidien Le Temps rappelle tout d'abord que les 5 pr\u00e9venus contestent avoir commis une infraction et qu'ils sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents, pas de r\u00e9v\u00e9lation fracassante, mais dans un article tr\u00e8s riche et tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 un nouvel \u00e9clairage sur le cas de conscience notamment du ministre \u00e0 accepter le fameux voyage \u00e0 Abou Dhabi, on se plonge aussi dans le d\u00e9tail du volet police du commerce pour l'ouverture du bar l'Escobar et la forme de pression que dit avoir subi le directeur du service de la police du commerce on reparle aussi de notes de frais ce matin une interview d'un expert dans la Libert\u00e9 Arc Info le Nouvelliste la C\u00f4te ou encore le Journal du Jura et le courrier Urs Klinger, sp\u00e9cialiste en r\u00e9mun\u00e9ration, ressources humaines et finances alors le syst\u00e8me des frais au forfait est appel\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre selon lui car trop peu contr\u00f4l\u00e9 et trop peu contr\u00f4lable, ce qui en abusent, n'ont pas conscience des risques qu'ils prennent pour leur r\u00e9putation et plus leur pouvoir grandit, plus la conscience des risques diminue et interview encore, notes de frais, toujours dans la Tribune de Gen\u00e8ve, le maire de Gen\u00e8ve Sami Kanaan on revient justement sur les abus de ses notes de frais, alors pas question pour lui, en revanche, d'abandonner le syst\u00e8me des forfaits, c'est le syst\u00e8me le plus simple, selon lui, mais il faudra quand m\u00eame en clarifier davantage le p\u00e9rim\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [92%] :\r\nSur les notes de frais St\u00e9phane Garelli quand on forme des managers, on apprend comment justement parce que c'est inn\u00e9 et qu'on sait comment faire, ne pas d\u00e9passer les r\u00e8gles ou bien est -ce qu'il faut apprendre aux managers aux gens \u00e0 \u00e0 g\u00e9rer ce genre de 2 choses : l'argent qui ne nous appartient pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [95%] :\r\nJe crois que c'est une une question d'\u00e9thique personnelle, je crois que les gens savent tr\u00e8s bien quand ils peuvent na\u00eetre ou ne peuvent pas \u00eatre quelque chose sur une note de frais malheureusement il y a des gens qui ont pas d'\u00e9thique personnelle c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [89%] :\r\nEt c'est d\u00e9cid\u00e9ment la la matin\u00e9e des grandes interviews puisque Pascal Couchepin, et le directeur de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers en-dessous riche Bigler s'exprime sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, on a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [91%] :\r\nAlors oui, 2 interviews et de vision dans le temps, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin prend le parti de l'accord n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, il d\u00e9plore que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral actuel ne s'engage pas pour la signature de ce texte avec l'Union dans la NZZ sur les riches Bigler estime lui que cet accord doit encore \u00eatre n\u00e9goci\u00e9, il est pour l'heure, insuffisant, nous ne devons pas sacrifier le partenariat social, dit -il, l'USAM d\u00e9fend les PME et il rappelle qu'elle travaille cette USAM souvent avec les syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [92%] :\r\nPascal Couchepin, qui d\u00e9nonce un manque de Leadership au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est quelque chose que vous ressentez -vous politiquement Monsieur Garelli par rapport \u00e0 l'accord-cadre et ce qui nous travaille en ce moment avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [91%] :\r\nEt ce qu'il a jamais eu du Leadership dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sc\u00e9nario c'est la vraie question, je pensais pas dans notre syst\u00e8me, notre syst\u00e8me est coll\u00e9giale et par quand ce qui est vrai, ce qui est beaucoup plus s\u00e9rieux, c'est qu'il faut absolument qu'on ait un accord avec l'Union europ\u00e9enne, on voit ce que les Anglais sont en train de vivre comme cauchemar c'est pas \u00e0 nous de recommencer la m\u00eame histoire maintenant, je pense qu'il faut qu'on trouve quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre faut -il l\u00e2cher prise, en tout cas, Val\u00e9rie dans la presse, on trouve un ab\u00e9c\u00e9daire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [87%] :\r\nDu l\u00e2cher, l\u00e2cher prise Bernard Zeitung souligne combien certains th\u00e8mes d\u00e9bouchent sur des discussions p\u00e9nibles, l'accord-cadre, par exemple, c'est pas et elle nous conseille la Bernard Zeitung, d\u00e8s lors, toute une s\u00e9rie de sujets \u00e0 \u00e9viter pour vivre plus l\u00e9gers, on en parle quand m\u00eame rarement l'appel, allez savoir, allez, \u00e7a va, alors bon il y a d'autres choses dont on parle peut-\u00eatre plus \u00e0 l'ap\u00e9ro, la fameuse pleine conscience m\u00e9ditation etc, vive les choses en pleine conscience ou \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9gocentrisme, dit l'article, il y a aussi la distribution, un terme qui ne veut finalement pas dire grand chose de concret, on a aussi les crypto monnaie, avez -vous vraiment compris comment \u00e7a marche, interroge le journal ou encore \u00e0 pas Fr\u00e9d\u00e9ric ma valise, bien s\u00fbr, on a encore le plan d'\u00e9tudes 21 al\u00e9manique, les prix du roaming le Vega nihilisme ou le work Life Ball \u00e0 l'\u00e9quilibre, on y revient, entre vie professionnelle et priv\u00e9e, donc il faut pas aborder ce genre de th\u00e8me c'est \u00e7a passe, ouais, \u00e7a donne un peu des discussions difficiles, p\u00e9nibles, etc, on arr\u00eatera de plus de quoi par les crypto monnaie \u00e0 l'ap\u00e9ro, donc merci beaucoup \u00e0 la presse Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T07:11:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 29700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer SLv0FywChEKv4Gu6CRRdXGzAONge"}]