[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=23300&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=23325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=23275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B025BD63-232B-461F-88E4-8FC2ECCC0661", "internalArchiveId": "B025BD63-232B-461F-88E4-8FC2ECCC0661", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait live! 3 22.03.2019", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290386", "alternativeTitle": ["Portrait live! 3", "Portrait live! 3 / EALG_2019-03-22T08:40:00_portrait-live", "Portrait live! 3 / EALG_2019-03-22T08:40:00_portrait-live"], "variantIds": ["ece-10290400", "ece-10290386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T17:21:43Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [81%] :\r\nEt plus exactement dans les cin\u00e9mas de Fribourg n'est -ce pas Yannick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [85%] :\r\nEh oui, aura, on est au Festival Inter international de films de Fribourg, c'est toujours avec Mathieu, qui est le responsable des plats, des places qui sont b\u00e9n\u00e9voles toi -m\u00eame tu as commenc\u00e9 comme Wolofs il y a quelques ann\u00e9es, j'ai l'impression que quand on m\u00eale un petit peu le doigt dans l'engrenage du b\u00e9n\u00e9volat, c'est au d\u00e9but c'\u00e9tait pour choper des places gratuites pour aller au cin\u00e9ma, puis un jour, \u00e7a bien autre chose : ouais, je crois qu'il est un peu est un peu cette id\u00e9e -l\u00e0, c'est clair : si tu veux, ben moi je me suis engag\u00e9 en 1er \u00e0 la Croix-Rouge, la Croix-Rouge bourgeoise des cadeaux de No\u00ebl et puis apr\u00e8s, ben j'ai essay\u00e9 de, de, de, de faire un peu d'autre chose et je voulais m'engager un peu plus dans la culture, donc il y a une FIV, apr\u00e8s il y a, il y a eu d'autres festivals de th\u00e9\u00e2tre dans la dans la litt\u00e9rature \u00e9norm\u00e9ment et puis oui, je crois qu'il y a, il y a un peu ce ce truc -l\u00e0, c'est que, une fois quand on s'engage pour un truc en on a envie de de s'engager pour d'autres pays, jamais totalement cloisonn\u00e9, isol\u00e9 quoi est -ce que tu travailles toujours pour la la Croix-Rouge b\u00e9n\u00e9voles, je suis plus b\u00e9n\u00e9voles voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [64%] :\r\nMais enfin disons aujourd'hui trouve toujours savoir un moyen de gratter des petits billets partout du commence que veulent en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [85%] :\r\nC'est un peu \u00e7a va effectivement \u00e0 la \u00e0 la que j'ai fait, j'ai fait, j'ai fait bonne b\u00e9n\u00e9voles quelques ann\u00e9es et puis apr\u00e8s, moniteurs d'un camp et puis maintenant fait je dirige le camp pour les gamins, donc \u00e0 Monsieur, le directeur en fait tr\u00e8s exactement, donc, donc l\u00e0 je je ressens un petit truc pour pour pour la la responsabilit\u00e9 du temps mais, sinon, on compte pas vraiment les heures c'est c'est c'est clair c'est important le b\u00e9n\u00e9volat dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit actuellement, oui je pense oui, si si, il y avait tellement de trucs impossibles sans sans le b\u00e9n\u00e9volat c'est clair que si on on \u00e0 chaque fois avec son petit carnet ch\u00e8que en train de entrain de compter tout ce qu'on tout ce qu'on fait, sera supportable tr\u00e8s c'est tr\u00e8s certainement que c'est obligatoire, bon alors monsieur je se voit \u00e0 peu pr\u00e8s de quoi tu parle parce que j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame place b\u00e9n\u00e9vole il y a de \u00e7a 15 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [75%] :\r\nElle parvient mais oui Monsieur viendra voil\u00e0 chacun son tour, un produit et et et j'ai l'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [83%] :\r\nD'entendre pas mal dans mon cercle de de vieux que les jeunes de toute fa\u00e7on, ils en ont plus rien \u00e0 foot que maintenant ils sont que sur Instagram et puis et puis s'engage plus est -ce que c'est vrai ou est -ce qu'on se trompe, alors c'est bien s\u00fbr totalement des conneries les, les, les, les, les \u00e9tudiants que que que je croise \u00e0 \u00e0 l'Uni ou FIF ou n'importe o\u00f9, il y en a la la plupart font quelque chose, vraiment c'est c'est c'est assez impressionnant disons qu'ils sont tous pass\u00e9s par par une petite structure de b\u00e9n\u00e9voles, \u00e0 un moment donn\u00e9, un festival ou je sais pas quoi, maintenant c'est clair, bien s\u00fbr, tout le monde s'engage maintenant et du coup tu tu a appris en fait des des choses qui se sont peut-\u00eatre utiles dans dans ta vie professionnelle, je sais pas si j'ai vraiment appris des choses comme \u00e7a directement, mais disons des, des, des contacts, des r\u00e9seaux, des amis des, des, des choses comme \u00e7a, oui, \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a c'est s\u00fbr, j'ai rencontr\u00e9 plein de monde et plein de monde de milieux tr\u00e8s diff\u00e9rents en 100 11 ans c'est diff\u00e9rent, ces diff\u00e9rents engagements, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est certain aussi, oui et puis ta copine aussi les Maghr\u00e9bins Kofi oui et la seule et qu'elle nous \u00e9coute quoi c'est alors si \u00e9coute pas franchement alors tutelle \u00e0 5 heures et demi j'ai pass\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 ce matin mais je crois que maintenant elle est elle est debout et elle, elle est b\u00e9n\u00e9vole aussi un petit peu \u00e0 droite, \u00e0 gauche, elle est b\u00e9n\u00e9vole aussi pour pour le fils et puis elle s'engage aussi pour de de 3 autres petits trucs avec des migrants, des choses comme \u00e7a, au Caire, \u00e7a bouge pas mal, ouais, c'est bien, mais en plus \u00e7a va, \u00e0 Fribourg il y a vraiment un, un moment d'essor en ce moment il y a vraiment plein de plein de trucs qui qui se mettent en place qui s'est c'est chouette et qui me disait \u00e9tait aussi actif dans un festival de th\u00e9\u00e2tre \u00e7a Free c'est No\u00ebl \u00e0 Fribourg qui qui a lui aussi une fois par ann\u00e9e en octobre et puis, et puis l\u00e0 on, on, on propose des des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre amateur et professionnel, donc \u00e7a dure une semaine, c'est vraiment chouette comme comme truc L appareil fut b\u00e9n\u00e9voles mais c'est plus le cap exact j'ai j'ai fait un petit peu de de b\u00e9n\u00e9volat qui, maintenant, je suis responsable de la programmation professionnel, donc j'engage des, des, des spectacles et des choses comme \u00e7a, en fait, tu fais 1500 truc ou est -ce qu'il trouve le temps de en plus faire un doctorat en litt\u00e9rature mais je dors pas parce que c'est tr\u00e8s utile de de d'avoir besoin de tr\u00e8s peu d'heures de sommeil, as -tu fait partie de ces super- h\u00e9ros qui dorment absolument pas l'\u00e2ge d'or 3 4 heures parfois si \u00e7a mais \u00e7a ne suffira, ce qui pourrait donner des cours \u00e0 Yoann du coucou ben oui ben volontiers Ir\u00e8ne a eu plaisir \u00e0 Paris avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [76%] :\r\nParce que bon, merci, merci \u00e0 Duba\u00ef le mentalit\u00e9 un belle mentalit\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [64%] :\r\nAu office, qui pourrait vous c'est ce qu'il faut retenir c'est from b\u00e9n\u00e9volat \u00e0 tout salari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [81%] :\r\n19 \u00e9tait, on pourrait aller ben oui mais si vous faites les les les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [94%] :\r\nPremi\u00e8res expriment exp\u00e9rience on va dire quasi professionnel et premi\u00e8res fois o\u00f9 on a vraiment des grosses responsabilit\u00e9s et effectivement je crois que c'est tr\u00e8s important \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [79%] :\r\nMerci beaucoup Yannick ne veux tu passera une bonne suite de vendredi, oui, mais vous aussi je crois et on souhaite un tr\u00e8s bon termine -t-elle terminal une tr\u00e8s relation fin de festival off y. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T07:52:00Z", "program": {"href": "/programs/13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "id": "13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "name": "Portrait live!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4EA8508-DACE-4CE3-8D2E-A6661F2B3A29", "internalArchiveId": "F4EA8508-DACE-4CE3-8D2E-A6661F2B3A29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me service", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: les fraises en action, les troubles de la vision, le droit des jeunes \u00e0 manifester et un point sur la langue fran\u00e7aise.", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273121", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me service / OEP_2019-03-22T09:18:00_sequence-4", "On en parle du 22.03.2019"], "alternativeSummary": ["Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: les fraises en action, les troubles de la vision, le droit des jeunes \u00e0 manifester et un point sur la langue fran\u00e7aise."], "variantIds": ["ece-10273121"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T17:24:23Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt c'est ce que vous faites toutes les semaines nous \u00e9crire, pour notre plus grand bonheur d'ailleurs \u00e0 vos r\u00e9actions, les voici, c'est notre 2\u00e8me service Yves-Alain Cornu nous a rejoint pour ce faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [96%] :\r\nMais oui, bonjour \u00e0 tous, plusieurs t\u00e9moignages d'internautes qui ont manqu\u00e9 de se faire arnaquer par de faux clients sur le site de petites annonces Anibis pour commencer, comme c'est t\u00e9moignage de Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [91%] :\r\nPlusieurs fois, j'ai re\u00e7u des propositions d'achat suspecte je devais envoyer l'article produire la preuve d'envoi et ensuite seulement le paiement serait fait d\u00e9sormais, je fais attention \u00e0 la date d'adh\u00e9sion du client \u00e0 Anibis plus l\u00e0 d'int\u00e9ressantes, puis il y a possibilit\u00e9 d'avoir affaire \u00e0 une arnaque les tournures de phrase incorrecte les fautes d'orthographe et enfin l'incoh\u00e9rence des arguments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [88%] :\r\nOu encore ce t\u00e9moignage de Caroline. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:46) [91%] :\r\nLa personne ne voulait acheter tout ce que j'avais mis en vente, trouvant cela louche, j'ai tap\u00e9 son nom sur un moteur de recherche, et il est apparu que des gens s'\u00e9taient plaints de s'\u00eatre fait gruger par lui depuis, je donne tout \u00e0 Emma\u00fcs, plus s\u00fbr et pour la bonne cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nEt ces m\u00e9saventures font bien sourire Paulette. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:04) [90%] :\r\nJ'\u00e9coute votre motion sur l'arnaque sur internet, je ne me Calgary, puis on avance dans ce syst\u00e8me, plus il y a des gens qui se font arnaquer et pour moi c'est le paradis, le paradis, on se rend compte que les gens sont de plus en plus mais et s'imaginent qu'ils connaissent toutes les astuces, h\u00e9 bien qu'il continue et qu'ils perdent de l'argent que grand bien leur fasse, bonne journ\u00e9e, merci pour votre \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [89%] :\r\nL'achat donne Freud selon Paulette retour maintenant sur les fraises d'Espagne qu'on croyait boycotter parce qu'on les trouve en action, alors qu'il n'en est rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [91%] :\r\nBen non, en effet, on apprenait mardi, mercredi, en fait, que plus de la moiti\u00e9 des fraises consomm\u00e9es en Suisse le son avant m\u00eame la saison des fraises, pourtant elle ne casse rien c'est fraises d'Espagne, Jacqueline a go\u00fbt\u00e9 pour nous, rien \u00e0 voir avec nos bonnes fraises du mois de juin. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:01:58) [84%] :\r\nCelle qu'on ach\u00e8te, moi sont des vraies fraises le go\u00fbt de fraise, elles ont le parfum des frais, \u00e7a fait des ann\u00e9es et qui n'a cette pluie c'est fraises d'Espagne mais ma petite fille a c\u00e9d\u00e9 aux hein, c'est \u00e7a, de ses enfants et jeunes \u00e9coutez alors c'est de l'eau, un morceau, \u00e7a n'a aucun go\u00fbt et m\u00eame pas forc\u00e9ment la couleur, je ne sais pas pourquoi on a fait c'est vrai voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [87%] :\r\nMerci Jacqueline hier notre guichet \u00e9tait consacr\u00e9e aux troubles de la vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [90%] :\r\nNous entendions le t\u00e9moignage de la journaliste fran\u00e7aise \u00c9lisabeth Quin Autrices du livre la nuit se l\u00e8ve, o\u00f9 elle racontait la d\u00e9couverte de sanglots, comme elle nous disait en vouloir beaucoup aux syst\u00e8mes de sant\u00e9 qui ne fait pas assez de pr\u00e9vention alors que cela permettrait de pr\u00e9server la vue avant que les l\u00e9sions soit trop grave affligeants les propos tenus par cette journaliste vous \u00e9crit Jean-Fran\u00e7ois qui est m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [92%] :\r\nElle indique qu'elle est tr\u00e8s myope, une affection qui justifierait un suivi r\u00e9gulier, mais elle n'a pas consult\u00e9 son ophtalmologue depuis des ann\u00e9es, pensez -vous qu'elle reconnaisse sa n\u00e9gligence et sa responsabilit\u00e9, que nenni : c'est la faute, je cite, de l'\u00c9tat qui ne fait pas son boulot et des m\u00e9decins qui s'en foutent effarant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois qui d\u00e9plorent le fait qu'on se contente d'aller si l'opticien quand notre vue baisse alors qu'un ophtalmologue serait plus indiqu\u00e9 car il contr\u00f4le non seulement la vue mais aussi la pression oculaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [92%] :\r\nL'opticien conseiller d'aller voir un ophtalmologue il y a une petite gu\u00e9guerre entre opticien et ophtalmologue dont je n'ai pas compris la raison alors qu'un opticien pourrait mesurer la pression oculaire, m\u00eame de fa\u00e7on sommaire et envoyer son client chez un ophtalmologue, si elle est \u00e9lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour Jean-Fran\u00e7ois et puis une autre r\u00e9action sur la perte de vue, celle de Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:43) [88%] :\r\nMoi malvoyant depuis ma naissance, je peux tr\u00e8s bien avec, en fait, je voulais simplement dire que il y a des services, effectivement, vous en avez parl\u00e9 pour de r\u00e9adaptation et autres pays il y a aussi la F\u00e9d\u00e9ration suisse des aveugles, dont je suis membre depuis de nombreuses ann\u00e9es, qui organise et sorti des r\u00e9unions et autres, ce qui permet aux personnes qui sont mal voyantes de se refaire une sant\u00e9 et morale si on peut dire, avec des des personnes enfin, partagez justement le des, des, des probl\u00e8mes qu'on a tous quand on est malvoyant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [98%] :\r\nLes droits des jeunes \u00e0 manifester ont \u00e9galement refait parler de cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [94%] :\r\nOui, \u00e0 la suite de la marche pour le climat de vendredi dernier qui a inspir\u00e9 ce commentaire \u00e0 Louis. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:34) [86%] :\r\nLes jeunes, 200 dans la rue pour le Crime ah oui d'accord, all\u00e9ger pr\u00e9server ch\u00e2timent mais vous \u00eates les premiers concern\u00e9s, vous arr\u00eatez de fumer la cigarette des milliards de cigarettes je fume tous les jours et puis vous faites la division de cette fum\u00e9e et puis l\u00e0 vous aurez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9aliser quelque chose de sensationnel, la nature oui la nature avant tout, mais \u00e0 nous de ne pas la polluer, et les jeunes, \u00e0 vous de ne pas la polluer avec votre Charles tabac vos Charles cigarette et ann\u00e9e rue Fribourg 91 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [84%] :\r\nMerci, h\u00e9 ben \u00e7a \u00e7a conserve, de ne pas fumer, visiblement pour conclure sa 2\u00e8me service quelques remarques langagi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:23) [71%] :\r\nC'est un peu court pour savoir si on va nous faire pour pas cela plus sucre oui oublier le R. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [88%] :\r\nEh oui, pr\u00e9cision langagi\u00e8re sur la prononciation ram\u00e8ne ses soupes de nouilles japonaises dont nous apprenions mercredi tout l'art de la pr\u00e9paration, mais aussi l'art de la d\u00e9gustation d'ailleurs Jean-Jacques et fana compl\u00e8tement il nous \u00e9coute de Bali, Jean-Jacques, il a bien de la chance et il en mange pratiquement tous les jours et de diff\u00e9rentes sortes, avec une photo en plus qui nous fait bien saliver dans la r\u00e9daction mais sur la prononciation, donc c'est Charles \u00c9douard qui, lui, \u00e9coutez notre cuisini\u00e8re depuis la Thurgovie. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:05:59) [83%] :\r\nJ'\u00e9coutais votre \u00e9mission sur Les am\u00e8ne et bon pour quelqu'un qui est all\u00e9 \u00e9tudier d\u00e8s l'am\u00e8ne \u00e0 la cuisine au Japon je suis surprise qu'il utilise toujours le R, les Japonais ne prononce pas le R, il \u00e9tait \u00e9crit mais disent -elles les la m\u00eame, donc voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre une tendance un peu excessif de ma part linguistique mais pas de p\u00e8re en japonais, elle l'm\u00eame bonne continuation \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [82%] :\r\nV\u00e9rification sur le dictionnaire des prononciations fort point com. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [85%] :\r\nLa main dans la main, enfin un point pour Charles \u00c9douard et am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [88%] :\r\nC'est bien dit, et toujours sur nos expressions de commentaires suite au d\u00e9bat de vendredi dernier, doit -on dire en Valais ou au Valais vous nous disiez Yves-Alain que le en s'applique en principe aux pays qui ont un nom f\u00e9minin et le haut pays masculin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [87%] :\r\nOui, mais il y avait aussi des exceptions pour les noms de r\u00e9gion alors Jacqueline, elle s'est bien piquer au jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [92%] :\r\nUn joyeux bonjour \u00e0 toute l'\u00e9quipe, la question pos\u00e9e vendredi m'a interpell\u00e9 et il para\u00eet que \u00e7a tourne sur Facebook d'apr\u00e8s ma fille, dit -on au Valais ou en Valais, \u00e7a d\u00e9pend si on y va ou si on y est, je vais en train Haut-Valais et quand j'y arrive, je suis en Valais et si les Valaisans disent en Valais, c'est parce qu'ils y sont cette question fondamentale et essentielle, m'a fait r\u00e9fl\u00e9chir, on dit le Valais le Tessin, le Jura, les Grisons les autres cantons n'ont pas d'articles et on dit, le canton de Vaud le canton de Gen\u00e8ve de Fribourg, on va dans le canton de Vaud dans le canton de Gen\u00e8ve, etc, mais on dit : je vais en Argovie quand on va \u00e0 Berne \u00e0 B\u00e2le \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel, on va dans la ville de Berne, B\u00e2le, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [90%] :\r\nJacqueline, s'amuse aussi des diff\u00e9rences dans les noms des habitants des cantons les Genevois mais les Valaisans les Jurassiens ou l'\u00e9clat Ren\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:50) [94%] :\r\nEn fait, il n'y a pas de r\u00e8gles, il n'y a que des exceptions et je me suis bien amus\u00e9 \u00e0 chercher tout \u00e7a, merci pour votre \u00e9mission toujours tellement int\u00e9ressante, continuez \u00e0 nous faire r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [92%] :\r\nC'est peut-\u00eatre aussi \u00e7a l'exception helv\u00e9tique oui c'est dans le dictionnaire que \u00e7a se passe peut-\u00eatre l'absence de dictionnaire, l'autre message nous vient de Corinne, qui en profite pour corriger l'erreur quand on parle du Lavaux, ou plut\u00f4t devrais -je dire de Lavaux, elle nous a transmis cette note ex-. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [82%] :\r\nQuatre Yves le l\u00e0, vous \u00eates un barbarisme, cr\u00e9\u00e9e par la presse, o\u00f9 on le trouve malheureusement assez souvent un barbarisme qui h\u00e9risse les gens de cette r\u00e9gion ainsi \u00e9gal la vaut donc la vall\u00e9e de lutherie, historiquement, on doit parler de l'avoue, comme on parle de la vall\u00e9e de Joux, on va \u00e0 la vall\u00e9e, on va \u00e0 la on revient de la vall\u00e9e, on revient de Lavaux on skie \u00e0 la vall\u00e9e, on vendange \u00e0 Lavaux, on a un Distri de Lavaux et non du Lavaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [94%] :\r\nAlors de Lavaux ou du Lavaux, comme d'ailleurs merci en tout cas pour tous vos messages par \u00e9crit et on en parle At RTS Point CH ou par t\u00e9l\u00e9phone au 0 800 108 208 et sur les r\u00e9seaux sociaux merci voil\u00e0 bon week- end \u00e0 tous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T08:34:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-239F2C12-3E40-4222-9774-DF2CD9BF8694", "internalArchiveId": "239F2C12-3E40-4222-9774-DF2CD9BF8694", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait live! 1 22.03.2019", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 221, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290374", "alternativeTitle": ["Portrait live! 1", "Portrait live! 1 / EALG_2019-03-22T06:20:00_portrait-live", "Portrait live! 1 / EALG_2019-03-22T06:20:00_portrait-live"], "variantIds": ["ece-10290393", "ece-10290374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T17:18:54Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [66%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [78%] :\r\nAlors il y a un effet oui toujours en l\u00e0 en fait un ch\u00e8que Mathieu qui m'a plac\u00e9 dans une salle de cin\u00e9ma, on est dans une id\u00e9e, les tr\u00e8s grandes salles du d\u00e9fi Forex alors y a personne quoi ensuite j'il faut bien l'avouer, Mathieu, il reste encore quand m\u00eame 2 jours de festival, \u00e7a finit samedi et dimanche, et encore un film pour le public et j'imagine que, une fois que le festival est termin\u00e9e, il y a une esp\u00e8ce de blues post- festival vou\u00e9, accompagn\u00e9 de la la d\u00e9crivent de la de la de la f\u00eate finale qui est quand m\u00eame faut pas la manquer quoi les frais et \u00e7a, \u00e7a te \u00e7a temp\u00eate pas comme le festival est termin\u00e9 de de redevances pay\u00e9es et c'est bien de cin\u00e9ma, RFF, c'est clair, voil\u00e0 apr\u00e8s, apr\u00e8s, on a une consommation excessive pendant le film, et \u00e7a c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t cool, c'est c'est pas la m\u00eame proportion de films sur la semaine, le reste de l'ann\u00e9e quoi bravo tu vas quand m\u00eame au cin\u00e9ma de l'ann\u00e9e, oui je sais oui bien s\u00fbr pas pas int\u00e9ress\u00e9 bien s\u00fbr et puis plut\u00f4t quoi \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 quoi Manou plut\u00f4t Kurdistan un peu entre les 2, oui, je pense que \u00e7a peut faire parfois un peu des 2, exactement, on est d'accord mais enfin c'est quand m\u00eame vrai, c'est quand m\u00eame \u00e7a fait votre \u00e0 Caen Marvel office \u00e9coute, \u00e7a arrive, \u00e7a arrive, il y a eu cette ann\u00e9e, il y a qui \u00e9tait le film il y a, il y a une ann\u00e9e ou au-del\u00e0 qui qui est qui est vraiment un film aussi un peu blogbuster populaire un truc vraiment Coulibaly il y a aussi d'autres, d'autres films que Sanofi et du coup, tu vas pas au cinoche battu quoi ta vie, bon, bon, le clan sur un doctorat en litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Uni donc aucun pardon, oui, il faut utiliser les n\u00e9gations correctement attention dans la semence avant la langue, elle \u00e9volue en place les libert\u00e9s mais absolument, monsieur, oui, non, non, mais apr\u00e8s oui voil\u00e0 c'est \u00e7a permet aussi de revoir les horaires flexibles pour pourcent 11 de de festival quoi oui d'accord mais, pis, du coup, enfin bon, c'est super d'\u00eatre la soeur t'as commenc\u00e9 comme la soeur des responsables des plats soeurs tu te voir devenir responsable de la langue fran\u00e7aise, enfin bon, d\u00e9j\u00e0 mal 5th c'est quand j'\u00e9tais tout petit et quand on est \u00e0 l'\u00e9cole, on est, on voir des films quoi ce pas d\u00e9couvert le fils en fait en \u00e9tant gamin et en venant voir des films avec Dakar c'est \u00e7a exactement et puis quand j'ai commenc\u00e9 mes \u00e9tudes, j'ai vu passer, il faut une annonce, on cherche des places pour le film, je suis all\u00e9 au niveau 1 puis apr\u00e8s ben j'ai su rester quoi au monde et bah justement \u00e0 le ton avenir au sein du FIFF comment tu vois \u00e7a, je sais pas \u00e7a directeur fr\u00e9quences va \u00eatre vise au directeur j'ai j'essaie 1er je je pose la question, oui, parce que Thierry Jobin super mais tu peux faire mieux, \u00e7a fait aller dans les volumes de tester, c'est juste non, on a fait, non mais apr\u00e8s c'est, c'est c'est c'est vraiment chouette aussi de de devoir professionnels moi je serais pas du tout, capables de donc de de s\u00e9lectionner tous ces philippiques de voir cette immense, c'est un travail \u00e0 l'ann\u00e9e, c'est clair, quoi, voil\u00e0, et ils sont, ils sont dou\u00e9s pour trouver des trucs truc qui sort de nulle part, oui, je pense qu'il pense pareil d\u00e9placerait mon avis oui non mais c'est vrai, c'est parce que c'est, c'est pas demain, tout le monde oui c'\u00e9tait Annie-Claire Pierre font Laura, on vous laisse faire un plan de carri\u00e8re hors antenne, sa informati on ce retrouve tout \u00e0 l'heure, \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [86%] :\r\nOui, parce que Philippe est l\u00e0, il est 7 heures pass\u00e9es de temps. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T06:06:03Z", "program": {"href": "/programs/13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "id": "13C3AE71-99FF-4961-A27F-FF8AEC73F0E7", "name": "Portrait live!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-116AE030-B07D-4E81-8705-E4020F1E1504", "internalArchiveId": "116AE030-B07D-4E81-8705-E4020F1E1504", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 22.03.2019", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 277, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290384", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-03-22T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-03-22T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10290401", "ece-10290384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T17:16:05Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [58%] :\r\nQui est pour rien, pourtant tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [74%] :\r\nBonjour Nicolas, bonjour salut comment tu fais avancer vous tr\u00e8s bien et c'est en vain. \r\nC'est un ballet en Valais magnifique r\u00e9duction oui pr\u00e8s de l\u00e0- bas, au matin, moi, moi, je sais tr\u00e8s bien c'est que ricotta 21, voil\u00e0 que valeur l'par rapport aussi par le sens espagnol, en fait, la voil\u00e0 oui une qui a menac\u00e9, monsieur Falzone sueur ah oui je suis l\u00e0 comme ce que vous appelle, ce n'est pas pour rien 10 offrir mais on y compris dans cette qui va vraiment tr\u00e8s bien si ce fait valider un v\u00e9lo espagnol belge Tom nt ah oui oui oui c'est bien, mais je corsiser le malaise allait secouer la conduit Morel, donc qui est c'est qu'voil\u00e0 quand m\u00eame faire en fran\u00e7ais pour moi va commencer avec ici un mois, je me suis arr\u00eat\u00e9 un monument oui oui oui, pour moi, oui, oui, a le le 15 alors que je n'aurais pas, vous voyez que je t'explique les r\u00e8gles et bri\u00e8vement, c'est ce que Yoann va te d\u00e9crire une chanteuse il va prendre le contre- pied au d\u00e9but, au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [87%] :\r\nEt puis d'\u00e9couter une proposition \u00e0 faire de chanteuses tu dit Stop, on arr\u00eate le chrono et puis tu nous donnes ta proposition si c'est pas la bonne, on continue \u00e0 description ainsi que le chrono, le but c'est de trouver en moins de 35 secondes donc, il n'h\u00e9site pas \u00e0 faire des propositions assez rapidement Rico. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [68%] :\r\nParce c'est clair pour toi Claire Annette, tout le monde est pr\u00eat, rendant compte au nom de l'espagnol, l'\u00e9paisseur avec les corps des Temps de lecture : j'ai peur d'avance, voir le \u00e0 ceux qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [74%] :\r\nUne des voix les plus d\u00e9gueulasses que j'ai jamais entendu, je pense que c'est une fait \u00e0 l'album entier je termine tellement j'aurais vomi, j'ajoute en anglais nous avec l'id\u00e9e de chanter en anglais, compl\u00e8tement folle de vouloir user de ses cordes vocales pour chanter dans une langue qui vit pour dire \u00e0 travers, je pense que \u00e7a se des flots, parce que ce qui passe \u00e0 travers sa fou, soit les folles soir\u00e9es am\u00e9ricaine et ne sent bien qu'elle est n'est pas parce qu'elle est n\u00e9e dans le quartier de New York de Harlem, \u00e0 New York le 25 janvier 1908 antennes sont vraiment C Auger locaux qui et le DYTO dans la description de ce que, de fa\u00e7on personne que les vraiment de famille de Stars c'est que Jennifer Lane Aniston sont vraiment familles c'\u00e9tait Anastacia qui s'enfin bref superbe chanteuse voix d'or 38 ans, marche et un charme \u00e0 faire p\u00e2lir les plus rugueux d'entre nous, une voix qui caresse d\u00e9note plut\u00f4t \u00e7a la reine lui pense oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [77%] :\r\nD'ailleurs, non mais je vous hais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [84%] :\r\nJ'ai donn\u00e9, ben on lui comme 6 album le plus vieux, paru en 2001 le plus r\u00e9cent par en 2016, elle sait tout faire chanter, jouer la com\u00e9die, jouer du piano, d'ailleurs les touche, \u00e7a la conna\u00eet, elle est actuellement jur\u00e9 la saison 14 de The sous \u00c9tats-Unis et si un jour, ai fait c'\u00e9tait mission c'est s\u00fbr que je vais dans son \u00e9quipe essaie r\u00e9cemment expos\u00e9 dans la lutte pour le droit des femmes en arr\u00eatant tout simplement de se maquiller, c'est donc on naturel l'embellie plateau-t\u00e9l\u00e9, salles de concert et s\u00e9ance de remise de prix comme toute sorte de harem qui se respecte, elle a connu son heure de gloire dans les ann\u00e9es 2000 avec cette chanson que tout le monde conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [82%] :\r\nBen oui, moi, enl\u00e8ve \u00e9coutez, on peut encore ajouter alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [78%] :\r\nEn 2007 Marie, vous avez les serait et j'en passe donc devant on a les cl\u00e9s, c'est d'ailleurs son nom de famille, et je parle d'une h\u00e9riti\u00e8re l\u00e9gitime des plus grandes voix de la son pr\u00e9nom est clairement son sa place dans mon pays des merveilles, je parle ici Alicia qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [71%] :\r\nOn n'a pas tr\u00e8s bon r\u00e9ponse mais c'est un tort et qu'on qui Malabar qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [68%] :\r\nConna\u00eet quand m\u00eame aller si acquise, oui, oui, oui, quand m\u00eame, et sa dette en s'attaquant tout paru parler d'elle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:58) [71%] :\r\nQui, qui saisit n'est pas tellement, mais de savoir et c'est l\u00e0 que \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [79%] :\r\nBon, h\u00e9 bien, pour le coup c'est Timoth\u00e9e oui c'est Timoth\u00e9e, qui remporte le pays noir de la semaine, on le f\u00e9licite auteur merci beaucoup d'avoir appel\u00e9, merci \u00e0 vous et moi, je ne la merci pour ce ce parti d\u00e9j\u00e0 ensoleill\u00e9 qui nous a offert avec ton petit accent \u00e7a la au sympa \u00e0 8 heures 20 ah bon week- end \u00e0 toi aussi, ah \u00e7a oui, pour autant, c'est le jeu \u00e0 la et bravo \u00e0 Timoth\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T07:24:03Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25228629-CB9D-4F61-AF78-312929E7250E", "internalArchiveId": "25228629-CB9D-4F61-AF78-312929E7250E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment la 5G est-elle introduite en Suisse?", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile rivalisent de publicit\u00e9 pour annoncer l'arriv\u00e9e de la 5G d'ici fin mars 2019. Qui autorise cette nouvelle technologie de t\u00e9l\u00e9communication? Par quels processus de validation passe-t-elle avant son entr\u00e9e en vigueur? Les r\u00e9ponses de Caroline Sauser, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication (OFCOM). Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery.", "durationSec": 800, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273118", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Comment la 5G est-elle introduite en Suisse? / OEP_2019-03-22T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 22.03.2019"], "alternativeSummary": ["Les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile rivalisent de publicit\u00e9 pour annoncer l\u2019arriv\u00e9e de la 5G d\u2019ici fin mars 2019. Qui autorise cette nouvelle technologie de t\u00e9l\u00e9communication? Par quels processus de validation passe-t-elle avant son entr\u00e9e en vigueur? Les r\u00e9ponses de Caroline Sauser, porte-parole de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication (OFCOM). Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery."], "variantIds": ["ece-10273118"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T17:29:54Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'Observatoire de la 5 G 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [91%] :\r\nOn en parle, lance donc l'Observatoire de la 5 G et Fr\u00e9d\u00e9ric, vous nous proposez, ce matin, de revenir sur le B A ba comment une nouvelle technologie telle que la 5 G est -elle introduite qui \u00e9value l'arriv\u00e9e de cette technologie en Suisse, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de revenir aux sources de la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [92%] :\r\nParce que, comme beaucoup d'auditeurs, je ne suis ni ing\u00e9nieur en t\u00e9l\u00e9communications ni physicienne mais j'aimerais bien comprendre cette nouvelle technologie, sachez qu'il existe un cadre l\u00e9gal qui entoure toute nouveaut\u00e9 en technologies de la communication d'un c\u00f4t\u00e9, il y a la loi sur la protection de l'environnement qui d\u00e9fini les conditions \u00e0 respecter en mati\u00e8re de rayonnement g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'infrastructure de t\u00e9l\u00e9phonie mobile par exemple l'afin que la protection de la sant\u00e9 de la population soit garantie et les valeurs limites de ce rayonnement sont fix\u00e9s dans leur nid l'ordonnance sur le rayonnement non ionisant, on y d\u00e9couvre que le nombre de Pargny d\u00e9couvrent par exemple le nombre de volts par m\u00e8tre, il a limit\u00e9 en fonction de la fr\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [99%] :\r\nNous avons donc d'un c\u00f4t\u00e9, cette loi sur la protection de l'environnement et de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [91%] :\r\nIl existe une loi sur les t\u00e9l\u00e9communications dont le but est, je cite, d'offrir aux particuliers et aux milieux \u00e9conomiques et des services de t\u00e9l\u00e9communications vari\u00e9s Avantage de qualit\u00e9 et concurrentiel au niveau national et international, cette loi garantit donc un certain service \u00e0 la population et aux entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nDonc, la 5 G comme toute nouveaut\u00e9 technologique doit r\u00e9pondre aux exigences de ces 2 lois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [93%] :\r\nOui, et c'est d'ailleurs un exercice d'\u00e9quilibre que m\u00e8ne en ce moment, le conseil f\u00e9d\u00e9ral de nombreux parlementaires interpellent le gouvernement au sujet de la 5 G depuis 2016 d\u00e9j\u00e0 certains parlementaires demandent une hausse des valeurs limites pour b\u00e9n\u00e9ficier de tout le potentiel de la 5 G, d'autres au contraire s'interroge sur l'impact sur la sant\u00e9 et insiste pour que ces valeurs limites soit maintenue telle quelle, par principe de pr\u00e9caution est -il possible alors de d\u00e9ployer la 5 G, sans toucher aux valeurs limites fix\u00e9es par la loi, la population a -t-elle son mot \u00e0 dire notre observatoire est ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [94%] :\r\nEt pour mieux comprendre comment une nouveau nouveaut\u00e9s technologiques fait son arriv\u00e9e dans notre pays, nous accueillons Caroline Sauser bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre venu dans nos studios Caroline Sauser, vous \u00eates responsable du service communication \u00e0 l'Ofcom, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, alors expliquez -nous Caroline Sauser comment qui autorise, comment \u00e7a se passe en fait qui autorise une nouvelle technologie, t\u00e9l\u00e9communication comme la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [91%] :\r\nAlors, disons -le d'embl\u00e9e, il y a pas une unit\u00e9 dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 laquelle on pourrait s'adresser pour dire dis donc je voudrais venir avec la 5 G, vous pourriez dire oui ou non, \u00e7a \u00e7a existe pas, comme l'a d\u00e9j\u00e0 dit Fr\u00e9d\u00e9rique Volry il y a diff\u00e9rentes conditions qui doivent \u00eatre remplies pour d\u00e9velopper une technologie vous avez mentionn\u00e9 la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications et puis leur nid, mais il y a encore d'autres conditions, il y a le respect des bonnes fr\u00e9quences et puis ces fr\u00e9quences, elles sont distribu\u00e9es dans un 1er temps au niveau mondial il y a tous les 3, 4 ans, une conf\u00e9rence mondiale la CMR de radiocommunication, qui dit, h\u00e9 bien en Europe, on pourrait utiliser ces fr\u00e9quences -l\u00e0 pour ces applications -l\u00e0, c'est un Avantage, c'est que c'est harmonis\u00e9e pour toute l'Europe et que du coup, vous pouvez prendre votre t\u00e9l\u00e9phone portable en France, on a les m\u00eames fr\u00e9quences \u00e7a marche et puis une fois que ce pas, il est franchie, il y a au niveau suisse, un plan d'attribution des fr\u00e9quences qui d\u00e9cide ces fr\u00e9quences -l\u00e0, elles sont utilis\u00e9es pour \u00e7a, ce plan d'attribution des fr\u00e9quences, il est approuv\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc il y a 6 fr\u00e9quences qui doivent \u00eatre respect\u00e9es par une nouvelle technologie que l'on veut introduire en Suisse il y a aussi les les concessions hein qui qu'on va attribuer maintenant aux op\u00e9rateurs qui ont acquis les droits d'utilisation des ench\u00e8res et ces concessions elles fixent aussi certaines dispositions, il y a aussi les appareils en eux- m\u00eames, il ne faut pas oublier que le t\u00e9l\u00e9phone portable par exemple, que vous allez branch\u00e9 sur la 5 G, \u00e7a va \u00eatre un nouvel appareil qui va \u00eatre introduit en Suisse et cet appareil, il doit aussi respecter les r\u00e8gles en vigueur, il doit \u00eatre conforme, il doit pas perturber d'autres appareils, il doit respecter les normes europ\u00e9ennes, il doit avoir le sigle europ\u00e9en ou le sigle suisse, il doit avoir les prescriptions techniques etc et puis il y a des standards aussi au niveau mondial qui sont \u00e9tablis pour vous donner un exemple peut-\u00eatre plus concret de s\u00e9rie de ces standards et de l'importance de ces standards, si vous avez la la fibre optique qui arrive chez vous, vous avez une prise dans votre mur, h\u00e9 bien c'est un standard qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli pour dire : ben toutes les prises \u00e0 seront la m\u00eame le de la m\u00eame mani\u00e8re, construite pour que on puisse se brancher sur cette prise, quel que soit le fournisseur qu'on a donc c'est l'importance de ces standards qui sont aussi d\u00e9fini au niveau mondial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [95%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de l'attribution des concessions, les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phonie ont achet\u00e9 des blocs de fr\u00e9quences d\u00e9but f\u00e9vrier pour un total de pr\u00e8s de 380 millions de francs qui leur a vendu ces licences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [90%] :\r\nPetite pr\u00e9cision, ils ont pas achet\u00e9 des fr\u00e9quences, ils ont achet\u00e9 le droit de les utilisateurs, les fr\u00e9quences, elle reste \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est le bien de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ils peuvent les utiliser aussi longtemps qu'ils ont une concession pour les utiliser et c'est la ComCom qui d\u00e9cide de l'attribution de ces fr\u00e9quences les ench\u00e8res, par contre, elles ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par par l'Ofcom puisque la ComCom est une un organe d\u00e9cisionnel qui n'a ni le personnel ni l'infrastructure n\u00e9cessaire pour mener des ench\u00e8res qui sont, qui sont quand m\u00eame un, un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement difficile \u00e0 mener, parce qu'il faut dire qu'il faut donner des garanties de s\u00e9curit\u00e9 qui sont importantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [83%] :\r\nEt l'argent de ses ces ench\u00e8res, il revient \u00e0 qui, \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [89%] :\r\n\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a va dans la caisse g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration sans affectation particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [90%] :\r\nDonc pour l'instant les op\u00e9rations teurs ont re\u00e7u des concessions d'd\u00e9c\u00e8s de la part de l'Ofcom pour effectuer des tests quand ont lieu ces tests sur quelle dur\u00e9e les concessions qu'ils ont re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [91%] :\r\nSont valable jusqu'\u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de leur concessions d\u00e9finitive, \u00e7a devrait \u00eatre le cas dans les prochaines semaines, d\u00e8s qu'ils la re\u00e7oivent, ils peuvent commencer les tests, ils les ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7us, donc ils sont tr\u00e8s bons, vaguement commencer \u00e0 installer, du moins le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire et pourront les poursuivre jusqu'au moment o\u00f9 le la concession d\u00e9finitive leur permettra de prendre le relais, mais ils ont pas d'obligation d'informer la population, oui et non, c'est-\u00e0-dire un op\u00e9rateur qui re\u00e7oit une concession d'ne doit pas envoy\u00e9 une lettre \u00e0 toute la population d'une commune o\u00f9 il veut faire cet essai pour leur dire : j'ai re\u00e7u une concession et je vais faire des essais, par contre, si l'op\u00e9rateur a besoin d'installer une nouvelle antenne il doit \u00e9videmment d\u00e9poser \u00e0 une demande de permis de construire et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est les les prescriptions de la commune, qui sont en vigueur, les prescriptions qui concernait les demandes de permis de construire, donc en g\u00e9n\u00e9ral, mais il y a publication et possibilit\u00e9 de d'opposition donc c'est comme \u00e7a que la population peut \u00eatre avertis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [89%] :\r\nDonc, on n'a pas, on a entendu cette pub Sunrise qui dit lancer la 5 G dans 150 localit\u00e9s d'ici fin mars, c'est ce que l'op\u00e9rateur Sunrise b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9j\u00e0 d'une concession d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [90%] :\r\nNon, les concessions d\u00e9finitives, elles seront attribu\u00e9es dans quelques semaines dans les prochaines semaines mais Sunrise une concession d\u00e9c\u00e8s qui lui permet de, de, de poursuivre ses essais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [86%] :\r\nEt qui est -ce qui va v\u00e9rifier la la la puissance des \u00e9metteurs que les fr\u00e9quences sont bien utilis\u00e9s, tels qu'ils ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [90%] :\r\nAlors on s\u00e9pare les 2, les fr\u00e9quences c'est l'Ofcom, donc les op\u00e9rateurs qui utilisent des fr\u00e9quences doivent nous rendre des rapports nous fournir toutes les donn\u00e9es qu'ils aient qu'ils utilisent pour utiliser ces fr\u00e9quences, nous, on les met dans une banque de donn\u00e9es et puis cette banque de donn\u00e9es nous permet aussi d'\u00e9valuer ces ce sont les bonnes fr\u00e9quences qui sont utilis\u00e9s, entre parenth\u00e8ses, si je suis si j'utilise pas les bonnes fr\u00e9quences \u00e7a se sait tr\u00e8s rapidement parce que soit ils utilisent celle d'un concurrent et le concurrent se plaint, soit ils sont vraiment compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils vont perturber d'autres applications votre radio, votre t\u00e9l\u00e9phone, votre dr\u00f4nes et puis, l\u00e0 aussi, vous allez vous plaindre \u00e0 des perturbations vont d\u00e9couvrir que c'est pas les bonnes fr\u00e9quences sur les antennes sur le rayonnement des antennes, l\u00e0 il y a dans tous les cantons et dans certaines communes des bureaux qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s qui \u00e9tudie aussi quand il y a une demande de permis de construire si l'antenne qu'on veut construire, elle respecte les prescriptions de leurs nids et ses ses bureaux aussi qui vont contr\u00f4ler que le rayonnement qui est produite par les antennes et conforme aux prescriptions de leur ni en respect du principe de pr\u00e9caution qui a, qui est en vigueur en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [91%] :\r\nAlors ces antennes, elles font pas le bonheur de tout le monde a des citoyens se mobilisent justement contre la cause la construction d'antennes suppl\u00e9mentaires pourquoi est -ce qu'il faut davantage d'antennes pour la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:29) [91%] :\r\nDans les zones urbaines, le contingent de rayonnement qui est possible pour un emplacement est pratiquement complet, c'est-\u00e0-dire on peut pas rajouter une antenne sans d\u00e9passer la les valeurs limites de rayonnements non ionisants, donc on peut pas rajouter une antenne, donc il faut l'ajouter, ailleurs on calcule pas le rayonnement sur toute une ville, mais sur un emplacement et on parle d'emplacements parce qu'il peut y avoir plusieurs antennes sur un m\u00e2t et c'est l'addition de toutes les antennes de tout le rayonnement de toutes les antennes ne peut pas d\u00e9pass\u00e9 la valeur limite donc si vous avez 3 antennes, elles vont pouvoir utiliser un tiers de la puissance totale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [87%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'il faudrait mieux s'il vaut mieux avoir beaucoup d'antenne mais de peu de puissance un peu partout, plut\u00f4t que d'avoir une seule antenne avec plein de justement Vakili qui Keeboo fonctionnaires qu'il faut Goustat font. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [89%] :\r\nSi c'\u00e9tait aussi simple que \u00e7a, ce serait bien, non, la chose est que selon les fr\u00e9quences, elles ont dit caract\u00e9ristique de diffusion qui sont diff\u00e9rentes, donc il y en a certaines o\u00f9 on peut dire, ouais, on y va \u00e0 fond, oui, et puis on y va loin et puis y en a d'autre part la la caract\u00e9ristique des fr\u00e9quences o\u00f9 on doit dire non, on va pas loin parce que toute fa\u00e7on de ces fr\u00e9quences -l\u00e0, elles vont \u00eatre emp\u00each\u00e9e de passer plus loin par un mur par par une voiture, etc, donc on va \u00e9mettre plus faiblement mais sur une plus petite distance aussi, donc c'est un peu la caract\u00e9ristique de la fr\u00e9quence qui va d\u00e9terminer la puissance qu'on va utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:56) [94%] :\r\nMais si je comprends bien la multiplication des antennes ne signifie pas qu'il y aura davantage d'\u00e9missions le l'intensit\u00e9 du Champ reste le m\u00eame, c'est juste la r\u00e9partition du Champ qui change, c'est exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire si vous avez sur un m\u00e2t 3 antennes qui qui \u00e9mettent dans la m\u00eame direction, l'addition du rayonnement de ces 3 antennes ne peut pas d\u00e9passer le les limites fix\u00e9es par leur nid avec ce fameux principe de pr\u00e9caution et puis encore une petite r\u00e9serve parce que quand on calcule le rayonnement maximal autoris\u00e9 en prend encore le pire des cas, si toutes les conditions les pires sont remplies, donc en g\u00e9n\u00e9ral en Suisse dans la majorit\u00e9 des cas, on est nettement encore en dessous de ce cette valeur limite qui est 10 fois plus par en dessous des valeurs limites des pays limitrophes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:41) [92%] :\r\nAlors, dans l'\u00e9mission Arena du 8 mars nos coll\u00e8gues de la SRF, 2 de nos coll\u00e8gues, la SRF, le pr\u00e9sident de la ComCom St\u00e9phane Net lait explique que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a fait que redistribuer des fr\u00e9quences d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9, c'est donc pour cela que le peuple suisse n'a pas eu besoin de voter sur la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:01) [90%] :\r\nOui et non, encore une fois, c'est \u00e0 dire que le peuple se prononce jamais sur l'utilisation des fr\u00e9quences comme je vous l'ai expliqu\u00e9, c'est au niveau mondial que c'est d\u00e9cid\u00e9, puis rendu aussit\u00f4t au niveau suisse et la marge de manoeuvre sur quelle fr\u00e9quence et utilis\u00e9 pourquoi h\u00e9 ben elle est extr\u00eamement faible et puis comme je vous le disais, il y a un certain nombre de r\u00e8gles qui fixe le d\u00e9veloppement d'une nouvelle technologie qui doivent \u00eatre respect\u00e9, alors on peut envisager que sur une r\u00e8gle ou sur une autre, on pourrait \u00e9ventuellement voter s'il y a par exemple r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 contre la r\u00e9vision de la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications \u00e0 ce moment -l\u00e0 on pourrait voter mais on ne vote pas, on n'a pas vot\u00e9 non plus pour l'introduction de la t\u00e9l\u00e9vision couleur en Suisse, on n'a pas vot\u00e9 pour la introduction des, des, des t\u00e9l\u00e9phones portables de certaines marques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:41) [83%] :\r\nEt si on passe aux fr\u00e9quences millim\u00e9trique, l\u00e0 on devrait voter, on devrait modifier la loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [86%] :\r\nOn devrait modifier probablement leur nid et d'autres dispositions, est ce qu'il y aura vote c'est en principe une ordonnance, donc c'est une ordonnance qui d\u00e9pend du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s si on passe aux fr\u00e9quences millim\u00e9trique, l\u00e0 il y aura probablement beaucoup de changements \u00e0 faire, mais on est encore \u00e0 des ann\u00e9es de l'introduction de ses hautes fr\u00e9quences c'est tr\u00e8s haute fr\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [90%] :\r\nAlors, on en parlait hier, un groupe de travail mandat\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit rendre un rapport mi- 2019, les Verts se mobilisent justement contre la 5 G et r\u00e9clame qu'on attend, en fait, les conclusions de ce rapport avant d'introduire la 5 G, est ce que, d'un point de vue l\u00e9gal, les op\u00e9rateurs sont oblig\u00e9s d'attendre finalement les conclusions de ce rapport pour des plats avant de de d\u00e9ployer la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:23) [95%] :\r\nNon bien s\u00fbr que non, puisque le bas les bases l\u00e9gales actuelles leur permettent ce d\u00e9ploiement, on peut pas les interdire de faire quelque chose qui est autoris\u00e9 par les bases l\u00e9gales par les r\u00e9glementations en vigueur, donc non, ils peuvent continuer \u00e0 d\u00e9velopper le rapport il va simplement donner des conclusions et des recommandations pour \u00e9valuer le d\u00e9veloppement de la situation \u00e0 moyen et long terme, voir qu'est -ce que par la suite, il faudra faire pour concilier les int\u00e9r\u00eats de l'industrie des consommateurs et de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [91%] :\r\nEt donc on attendra les conclusions de ce rapport, on y reviendra dans notre observatoire de la 5 G merci beaucoup Caroline Sauser fier d'\u00eatre venu nous donner ces ces explications, je rappelle que vous \u00eates chef de la communication \u00e0 l'Ofcom, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e, un bon week- end, bonne journ\u00e9e, merci et notre observatoire de la 5 G se poursuit sur le web avec plein d'infos sur notre site RTL RTSsport Serge barres obliques 5 G donc 5 g\u00e9ants minuscule, ainsi que sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 5 G info et je vous invite aussi \u00e0 rejoindre notre groupe Facebook d\u00e9di\u00e9e \u00e0 cet observatoire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T08:09:38Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9BFBB28-04B4-4CC3-AE4E-F3E347AF9A87", "internalArchiveId": "B9BFBB28-04B4-4CC3-AE4E-F3E347AF9A87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 22.03.2019", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 168, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290425", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-03-22T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-03-22T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-10290443", "ece-10290425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T17:32:39Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [68%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des d\u00e9lais. \r\n2 idiots, il faut plus de votre toit pour autant cette fois tout est un robot salut que qui est le Herv\u00e9 \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 de qui croisa parisiens dans la rue, il faut surtout jamais lui dire bonjour, spontan\u00e9ment, pourquoi, parce qu'ici \u00e0 politesse et tr\u00e8s ici, quand les gens s'aborde, ils disent plut\u00f4t du dortoir r\u00e9gressif donc pas ici, c'est normal d'ailleurs, tu verras que souvent les gens qui conduisent \u00e0 Paris, ils s'insultent oui mais \u00e7a fait partie du code de la route, par exemple, situ\u00e9 en voiture et qui veut tourner \u00e0 droite du PS la fen\u00eatre 4 pas et si tu veux \u00e0 la gauche dit bah truc, on comprend mieux et \u00e9tudier web au-del\u00e0 ah \u00e7a c'est pour les marges arri\u00e8res, peu de cuivre et Sidi Bel 20 ans petit filou Obama tu passes pour qu'on Herv\u00e9 de 2 idiots et un robot, par l\u00e0, je crois que je perde par il y a pas mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [76%] :\r\nSi Douglas il aussi \u00e0 b\u00e2tir, c'est int\u00e9ressant du Pakistan, voir une \u00e7a c'est ce qu'on appelle une manifestation Christopher Hill et coutumes locales comme le carnaval et en quelque sorte les Fran\u00e7ais s'adonnent \u00e0 cette tradition tr\u00e8s souvent il fait toujours \u00e0 cette p\u00e9riode, donc en fait il y en a tous les jours, il fait quoi cette pas vraiment comment se fait- il descend dans la rue pour crier des choses, c'est comme \u00e7a, qui s'exprime ici ou donc il y a tout un des foyers en peuvent plus d'argent et d'autres fois, ils disent, mais elles sont toutes proches de r\u00eave oui c'est des vrais probl\u00e8mes, quand m\u00eame, oui enfin d\u00e9passer aussi il y a plus, mais dans le frigo, ou alors \u00e7a paye et pr\u00e9voit d'organiser tout peut participer \u00e0 oui, oui, cette tradition ouverte \u00e0 tous, bon, c'est quand m\u00eame plus souvent les pauvres ne veut que, un peu, mais en gros et manifestants d'un peu pr\u00e8s partout dans le pays, c'est des gens qui votent pour un pr\u00e9sident et semaine apr\u00e8s que le monsieur il soit pr\u00e9sident, h\u00e9 ben ils vont dans la rue pour dire telle garage leur pr\u00e9sident ce qu'on propose pas logique, mais pas le seul pays votent pour un monsieur le prix sauf dans la vie, oui, et c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a parce que, souvent, dit monsieur qui veulent \u00eatre pr\u00e9sident, ils leur disent des choses pour qu'ils votent pour lui, Jean d'cravate du lait, donc, mais il croit qu'il est pr\u00e9sident, tous les pour lui au Monsieur Dumont son oui \u00e7a c'est une autre tradition fran\u00e7aise de mensonges mais alors du vont forum compte pas, donc \u00e7a fait 200 ans que c'est comme \u00e7a, \u00e7a change pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [76%] :\r\nHerv\u00e9 DDE 2 idiots et un robot alors pourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T10:22:21Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-327EE2C4-7573-4F79-81F4-529372DC4F96", "internalArchiveId": "327EE2C4-7573-4F79-81F4-529372DC4F96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos excuses 22.03.2019", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 57, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290387", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Nos excuses", "Nos excuses / EALG_2019-03-22T08:55:00_nos-excuses", "Nos excuses / EALG_2019-03-22T08:55:00_nos-excuses"], "variantIds": ["ece-10290392", "ece-10290387"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T17:04:54Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nEn attendant, la gloire parce que l'on laisse des gens ah ben je peux dire qu'indexation et un peu et il y a une d\u00e9cide la de la de la discipline, provenant de l'anonymat rien comme \u00e7a, voil\u00e0 les gens qu'on a vex\u00e9 oui aujourd'hui, aujourd'hui parce sont prof d'anglais qui ont des \u00e9l\u00e8ves qui sont parfaits pour l'anglais, parce que, de fa\u00e7on, c'est toujours la faute de l'autre, \u00e0 tous les b\u00e9n\u00e9voles qui se rendent compte qu'en fait, on peut gagner de l'argent, oui, \u00e0 tous les gens qui travaillent nu. \r\nPeut-\u00eatre que vous avez, c'est justement la politique, pensez \u00e0 tous les neurologues, et tous les bureaucrates de l'ONU et enfin \u00e0 tous les gens qui porte des polos \u00e0 cols relev\u00e9s, \u00e7a j'ai dans ma t\u00eate, je vous vexe en permanence \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [91%] :\r\nOui, oui, donc si vous faites partie de ceux -l\u00e0, j'ai m\u00eame charg\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T08:03:10Z", "program": {"href": "/programs/D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "id": "D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "name": "Nos excuses"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A7971AF-91DD-42A0-B049-5B798C804330", "internalArchiveId": "4A7971AF-91DD-42A0-B049-5B798C804330", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 22.03.2019", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290379", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-03-22T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-03-22T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10290402", "ece-10290379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T17:10:35Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [64%] :\r\nOn donc si les Blues, par Caroline tout l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [85%] :\r\nVoil\u00e0, chers auditeurs dans 2 semaines, \u00e7a fera 3 mois environ, que l'on se connaissait c'est c'est un stade, on va enfin pouvoir coucher ensemble quoi non je d\u00e9conne, non, je pense qu'on a d\u00e9sormais le devoir de se dire les choses comme un couple d'adulte, on va comme une femme dans un couple d'adultes, bref, voil\u00e0, je pense qu'il faut arr\u00eater de faire semblant, on est tous au courant, je parle anglais, au moins, avec autant de Style que Philippe Nanzer porte le gilet coeur \u00e0 coeur, non en fait, le oui, il est bien plus styl\u00e9, c'est vrai, au moins, avec autant de Style que Yoann porte la barbe, quoi, mais en fait, t'as pas de barbe non je c'est tr\u00e8s peu \u00c9tats-Unis cette justice de pointe de Menton, donc \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [80%] :\r\nBon ben avec autant de ce qu'il que Charlotte qui porterait Yoann qui porterait Felipe qui doit marcher avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [83%] :\r\nL\u00e0 c'est s\u00fbr la c'est c'est pas, c'est pas possible, bon bref, vous avez compris, je suis pas dou\u00e9e dou\u00e9 en anglais quoi mais c'est pas que de ma faute d\u00e9j\u00e0 et j'ai eu des profs tellement pas encourageant au fond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [83%] :\r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9, qui l'\u00e9coute mais s\u00e9rieusement, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mes cours de fl\u00fbte \u00e0 bec en primaire avec ma prof qui avait des fl\u00fbtes au beurre \u00e0 la place des doigts que les cours d'anglais au gymnase, les pr\u00e9sentations, j'ai toujours eu la moyenne sans lire un seul bouquin Voynet Wikip\u00e9dia rajouter des lieux n'a Yoann sur voil\u00e0 \u00e7a va y arriver, toutes les 2 vrais et s'\u00e9tait class\u00e9 \u00e0 part \u00e7a, Wikip\u00e9dia Wikip\u00e9dia est aux gymnasiens, ce que la capote est aux b\u00e9n\u00e9voles du FIFF c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 la base de pas cens\u00e9 en avoir besoin et puis un soir \u00e7a d\u00e9panne, et le lendemain tu peux plus faire sans. \r\nNon mais apr\u00e8s si je suis ici moyenne en English c'est une question d'\u00e9ducation, j'ai grandi dans le Jura o\u00f9 h\u00e9ritage politique oblige enfantent utilisaient d\u00e9j\u00e0 toute ta concentration pour ne pas la prendre l'allemand, donc il reste plus rien pour l'anglais, c'est l'Allemand \u00e9galement bernois, \u00e0 l'\u00e9poque et puis avec \u00e7a on peut dire que le facteur g\u00e9n\u00e9tique, \u00e7a compte, oui, oui, parce que mes parents se d\u00e9pit Yves mon p\u00e8re et c'est m\u00eame parce que la chanson mais avec les semences raconte oui vraiment pour lui, Joyce, \u00e7a peut vouloir dire enjoy comme c'est vraiment, vraiment, culturellement, j'ai eu une \u00e9ducation ultra- francophone aussi s\u00e9rieusement \u00e0 mon anniversaire le mercredi apr\u00e8s- midi, les 5 ans l'activit\u00e9 s'\u00e9tait danser avec des foulards sur le 45 tours de Jacques Brel, c'est pour de vrai oui j'\u00e9coutais Jacques Brel \u00e0 5 heures 30 d'images elle donc bon oui Lucas n'excuse vaille un lieu 15 non non non. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T06:24:03Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C28D9901-0EBD-4386-9581-736AD9409D8F", "internalArchiveId": "C28D9901-0EBD-4386-9581-736AD9409D8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fausse excuse 22.03.2019", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 93, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290373", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La fausse excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-03-22T06:15:00_la-fausse-excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-03-22T06:15:00_la-fausse-excuse"], "variantIds": ["ece-10290390", "ece-10290373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T17:10:35Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [80%] :\r\nC'est un geste Coire un tout de suite elle c'est-\u00e0-dire bonjour Oral j'expose un probl\u00e8me aujourd'hui, qui est un probl\u00e8me est il y a la constante, c'est que cette \u00e9mission commence tous les jours \u00e0 16 heures il y a la constante B c'est que j'arrive tous les jours \u00e0 6 heures et quart et si constante ensemble, elle fonctionne pas non, on voit qu'il y a un conflit d'int\u00e9r\u00eats entre les 2 constantes maintenant moi ce que je propose, c'est que la constante \u00e0 que l'\u00e9mission commence toujours \u00e0 6 heures devienne la constante \u00e0 prime de m\u00eame, les gens commencent tous les jours \u00e0 6 heures et quart comme \u00e7a : l'\u00e9mission commence toujours \u00e0 regard il Yoann arrive tous les jours \u00e0 16 heures et quart paf \u00e7a s'embo\u00eete parfaitement d'apr\u00e8s des cours, DRH de cadre de Chopin non non ce jusque, moi j'ai j'ai une sorte de r\u00e9v\u00e9lation, un peu en clart\u00e9 cette nuit, j'ai envie d'un buisson en feu qui va parler et il me dit expose cette id\u00e9e alors l\u00e0, je pense que \u00e7a peut \u00eatre petit peu trop b\u00e9n\u00e9fique pour toi et pour elle parce que Total avait que la radio \u00e0 4, h\u00e9 ben, si on commence \u00e0 6 heures et quart qui peut arriver \u00e0 95 oui c'est pas grand chose de plus mais esp\u00e8re que t'as pas miser de l'argent sur cette id\u00e9e par en attendant la gloire vous \u00e9coutez on voit n\u00e9anmoins. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "id": "C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "name": "La fausse excuse"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-087E8B01-7E15-421E-9254-BC79AD81F3B5", "internalArchiveId": "087E8B01-7E15-421E-9254-BC79AD81F3B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le questionnaire \u00e0 deux boules 22.03.2019", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 35, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290377", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Le questionnaire \u00e0 deux boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-03-22T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-03-22T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules"], "variantIds": ["ece-10290396", "ece-10290377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T17:10:33Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [80%] :\r\nAlors on va commencer par un petit interrogatoire de routine, \u00e7a va le calmer le questionnaire pr\u00e9nom Julien Villeneuve, le m\u00e9tier a g\u00e9n\u00e9r\u00e9, Christian, qui nous raconte la 1\u00e8re fois non non mais c'est personnel, gros bang ou gang-bang plut\u00f4t elle a des gestes milliards oui s\u00fbrement la chose, la critique d'un guide qui qui a fait par amour, j'ai achet\u00e9 pas et sur un malentendu, on peut se marier, bien s\u00fbr, si, si, \u00e0 l'argent qui suivent, voil\u00e0 pour votre question. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T05:55:00Z", "program": {"href": "/programs/EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "id": "EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "name": "Le questionnaire \u00e0 deux boules"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18AB3FF6-4289-4059-847E-61C855B47DE4", "internalArchiveId": "18AB3FF6-4289-4059-847E-61C855B47DE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Live du groupe \"The Broots\"", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Live du groupe \"The Broots\"\r\nInterview de Johan Papaconstantino.\r\nInterview d'Herv\u00e9 Borsier au sujet de la discomobile Jackfil \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Live du groupe \"The Broots\"\r\nInterview de Johan Papaconstantino.\r\nInterview d'Herv\u00e9 Borsier au sujet de la discomobile Jackfil \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 3395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273188", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 22.03.2019", "Paradiso du 22.03.2019", "Paradiso / RAP_2019-03-22T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2019-03-22T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Live du groupe \"The Broots\"\nInterview de Johan Papaconstantino.\nInterview d'Herv\u00e9 Borsier au sujet de la discomobile Jackfil \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Live du groupe \"The Broots\"\nInterview de Johan Papaconstantino.\nInterview d'Herv\u00e9 Borsier au sujet de la discomobile Jackfil \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10273189", "ece-10273188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T19:32:17Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\n\u00e0 l'occasion de la c\u00e9r\u00e9monie du Prix du cin\u00e9ma suisse la RTS vous propose une soir\u00e9e enti\u00e8re d\u00e9di\u00e9e au 7\u00e8me art helv\u00e9tique du documentaire fragments du paradis au triplement couronn\u00e9 Blue my mind D\u00e9couvrez quelques-uns des chef-d'Oeuvres que compte la production cin\u00e9matographique suisse la Nuit du cin\u00e9ma suisse, c'est ce soir sur RTS deux et en Direct sur RTS culture pour Ch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [96%] :\r\nParadiso le 7\u00e8me jour \u00c9ric Grosjean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [87%] :\r\nBon je suis pas s\u00fbr que ce soit d\u00e9j\u00e0 un 7\u00e8me jour mais c'est d\u00e9j\u00e0 presque le parfum du week- end, puisque nous sommes vendredi soir bienvenue dans ce Paradiso, on se faisait hors antenne, la remarque que les artistes partie intense Solo reviennent au groupe ces temps- ci, Thomas B de luxe est revenu en piste avec porcelaine disque de Luc Romain Humeau d'Eiffel par exemple est \u00e0 nouveau avec ses comparses habituels un disque du nom de support machine dont voici tout de suite un aper\u00e7u ce morceau chasse- spleen, on l'\u00e9coute, on vous fait d\u00e9j\u00e0 ensuite un vrai sommaire, jeudi on puisque nous sommes en duo ce soir avec Jean Pascal, qui r\u00e9alise ce Paradiso fl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [98%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [78%] :\r\nDonc \u00e7a fort lors des tests en anxieux front de nos enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [82%] :\r\nChef Pauline, c'est le titre de ce nous port d'Eiffel, on vous en parle de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [87%] :\r\nEt puis quelques jours de festival magnifique qui ont lieu ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne vont \u00eatre faites \u00e0 Gen\u00e8ve le pr\u00e9mice \u00e0 Lausanne ce dernier re\u00e7oit demain pour la premi\u00e8re fois en Suisse Johan Papaconstantino, qui est un peu le 1er \u00e0 m\u00e9langer \u00e9lectro, rap, Trappes et bouzouki il est originaire de Khost, en Gr\u00e8ce et il sera nos invit\u00e9s notre cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour nous parler de tout \u00e7a, tout comme les Lausannois ce Broots qui ont d\u00e9sormais d'album \u00e0 nous proposer, il a pour titre No qui Ing ils nous diront pourquoi tout \u00e0 l'heure, mais l\u00e0, on commence par aller un voyage dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [80%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier bonsoir bonsoir autoroutes voix, je me dis : Roger Federer doit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [78%] :\r\nRoleau loin ben est bient\u00f4t au tournoi de Miami. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [90%] :\r\nUn peu voil\u00e0 je connais rien au tennis parce qu'on se conna\u00eet un tout petit peu la vie des discoth\u00e8ques de ce qui les a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s enfin \u00e7a arrive un peu \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, finalement, ces fameuses discomobile et si vous \u00eates l\u00e0 ce soir, c'est pour nous parler du retour d'une discomobile qui avaient pour nom Jackfil et c'est l\u00e0 que les Genevois se disent ah, ah, mais \u00e7a me rappelle un truc, ce qu'il ne savait pas forc\u00e9ment ce que Jackfil \u00e7a vient du nom des des cr\u00e9ateurs Jacquet et Philippe tout simplement que vous, \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez encore journaliste mais dans la photo et que ces 2 jeunes gens avaient besoin d'un photographe et c'est comme \u00e7a que vous, \u00e7a a commenc\u00e9 votre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [87%] :\r\nTr\u00e8s exactement, il voulait vendre ses soir\u00e9es et la difficult\u00e9, c'est qu'il y avait pas, \u00e7a fait partie aussi de l'\u00e9poque, les n\u00e9ons ultraviolets ah les femmes oui, je sais pas si vous vous souvenez, l'entente \u00e9tait ridicule, c'\u00e9tait l'enfer, voil\u00e0 \u00e7a c'est l'Europe, mais quand on \u00e9tait en blanc, c'est assez sympa parce qu'on ressortait, donc il fallait, il fallait trouver une astuce pour pouvoir parler de cette ambiance, il y avait beaucoup de Light show, hein, \u00e0 l'\u00e9poque avec le fameux seront Boskoop voil\u00e0 on avait droit \u00e0 2 minutes par heure, mais je pense que sur les \u00e9pineux oh oui la \u00e7a c'est beaucoup plus, c'est qu'on \u00e9tait 2, on n'\u00e9tait pas dans la l\u00e9galit\u00e9, parce qu'on on en abuse, chaque morceau \u00e0 l'\u00e9poque avait son Light show attitr\u00e9, donc, et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez g\u00e9nial en fait moi je travaillais dans les radios libres un d\u00e9but des ann\u00e9es 80 en France, c'est Mitterrand qui avait, qui avait impos\u00e9 \u00e7a et c'\u00e9tait assez g\u00e9nial et tout d'un coup, il y a eu sur l'esplanade des Vernets un un petit appel pour les radios libres, et moi j'\u00e9tais jazz 10 jockey, \u00e0 l'\u00e9poque elle Jackfil puis je dis je vais pouvoir faire de la radio, c'est comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 la radio \u00e7a commence, mais la la discoth\u00e8que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait g\u00e9nial \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:55) [85%] :\r\nMais combat classique des soir\u00e9es Jackfil Gen\u00e8ve, qui sont donc de retour, Herv\u00e9 Borsier c'est, c'est discomobile on en a eu aussi dans le dans le canton de Vaud Disco Dance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [92%] :\r\n\u00e0 Lausanne dans le Jura, ils avaient Hyst\u00e9ria \u00e0 Tramelan donc il y avait les les soir\u00e9es Ping Spider aussi qui sont revenus il y a, il y a de cela quelques ann\u00e9es dans la dans la campagne vaudoise a sans doute laiss\u00e9 plein de souvenirs \u00e0 plein de gens qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9taient des ados dans mon esprit \u00e0 moi, c'est qu'on avait encore pas forc\u00e9ment le droit d'aller en discoth\u00e8que du condamn\u00e9 dans des discomobile en cas c'\u00e9tait quelque chose de de diff\u00e9rentes compl\u00e9mentaires peut-\u00eatre de moins ringard aussi je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:29) [88%] :\r\nEh ben disons qu'avec cette solution l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, si on n'avait pas 18 ans, donc on peut dire, avec le temps qu'elles avaient un r\u00f4le social l'entr\u00e9e c'\u00e9tait en tous les cas pour Jackfil c'\u00e9tait 5 francs seulement, \u00e7a, termin\u00e9 \u00e0 minuit il y avait pas d'alcool et les jeunes \u00e9taient tr\u00e8s contents de pouvoir venir danser sur sur la musique et qu'ils aimaient, alors l\u00e0 on \u00e9tait dans les ann\u00e9es 70, donc les disait peu statut Scot les Rolling Stones puis slow. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:27) [84%] :\r\nPour l'id\u00e9e c'\u00e9tait de vache, c'est juste un extrait, il est tellement ce morceau, on la presse le g\u00e9ant en entier, on s'en f tu voudrais presque Herv\u00e9 Borsier le retour des soir\u00e9es Jackfil vendredi de la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve, on n'en a pas, il y aura donc des slows. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:39) [85%] :\r\nC'est selon, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a c'\u00e9tait g\u00e9nial de Power Stairway to Heaven en entier, on le passait, donc c'\u00e9tait une p\u00e9riode compl\u00e8tement diff\u00e9rent, et les jeunes ils adoraient \u00e7a parce qu'on venait \u00e0 proximit\u00e9 d'chez eux, nous, on a commenc\u00e9, vous imaginez dans un Centre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:57) [81%] :\r\nParoissial \u00e0 l'\u00e9poque, a tonn\u00e9, et puis apr\u00e8s on \u00e9tait Salle des Eaux-Vives \u00e7a se plein pas le faubourg j'Plainpalais 1200 personnes qui sont venues danser c'\u00e9tait g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:10) [67%] :\r\n\u00e0 La et veille qui ben l\u00e0 ce qui est r\u00e9\u00e9lu dans Darkness. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:32) [83%] :\r\nDes centaines d'amateurs d'Oslo donc par des chansons comme celle de Frankie Ghost Hollywood ont c\u00e9d\u00e9 enfin n'ont m\u00eame pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:39) [87%] :\r\nAvec les vinyles bien entendu de l'\u00e9poque, moi, j'allais \u00e0 Back to Mono c'\u00e9tait un magasin de disques \u00e0 l'\u00e9poque avec Docteur ministre n'est j'allais une fois par semaine \u00e9couter toutes les nouveaut\u00e9s, mon 1er album bah c'\u00e9tait le statut jusqu'au noir avec notamment Caroline que j'ai achet\u00e9 et puis on prenait du plaisir, je faisais Jackfil avec mes propres disques et la radio, si \u00e0 l'\u00e9poque avec mes propres disques c'\u00e9tait lourd \u00e0 porter, c'\u00e9tait tr\u00e8s lourd \u00e0 porter, SB pas scier la douane ou le le douanier compter mais quand je rentrais des \u00e9missions quand je rentrais Jack lib\u00e9rant compter les disques et l\u00e0 il y avait du beau, il y avait du lourd, il y avait tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:04) [71%] :\r\nBon, c'est pas arabe ce charme et m\u00eame l'homme, c'est 2 l\u00e0 \u00e0 15 pages d'Aur\u00e9lie aille et enfin au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:34) [87%] :\r\nJackfil de c'\u00e9tait en 1973 ans, les ann\u00e9es 80 l'arriv\u00e9e des des Jean-Jacques Goldman, tout \u00e7a, oui, oui, je dirais, chanson Axel Bauer Cargo de nuit toute cette chanson fran\u00e7aise assez rythm\u00e9e des Jean-Pierre Mader. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:45) [82%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, sa soir\u00e9e de sympt\u00f4mes chez avec Madonna, parce que nous on \u00e9tait vraiment dans le rock pur pur\u00e9e dire dur Madonna, un piano, il y a eu \u00e9videmment les ann\u00e9es 80 et puis aussi la New Ware, un \u00e9lu et mixte, toutes ces choses alors exactement manoeuvres orchestrales manoeuvre plein plein chose comme \u00e7a ben la DPJ n'avait de quoi oui donc t\u00f4t ah bah oui, l'aventurier oblig\u00e9 de le passer et puis Supertramp aussi dans un dans un autre Style aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:14) [80%] :\r\nVous \u00e9tiez des j'ai on va dire \u00e0 l'ancienne momifi\u00e9 son casque \u00e9videmment sur sur des platines de l'\u00e9poque, je les 5 et 7 commence technique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:23) [88%] :\r\nJe ne sais pas, en fait, c'\u00e9tait pas du mix, on peut dire en tous les cas pour les hommes, chez moi en fait c'\u00e9tait un encha\u00eenement on pass\u00e9 Boston, je me souviens en tout d\u00e9but Peter tonnes hein et puis apr\u00e8s on on augmenter le niveau David Bowie Rabat aura B\u00e2le Jenna et tout \u00e7a, je les ai tous encore dans dans dans la t\u00eate et c'\u00e9tait juste un encha\u00eenement comme \u00e7a et \u00e0 un moment donn\u00e9 on devait aussi calmer un peu les jambes parce que c'\u00e9tait un haut niveau sonore, on a eu la chance d'avoir le repr\u00e9sentant de suisse, sans vouloir faire IST avec cela Colonna voil\u00e0 exactement, retour en fait, vous me l'avez le retour comme \u00e7a et on va faire comme \u00e7a, aussi, le 30 le soir pour pour la premi\u00e8re partie, en tous les cas, dans tout ce qui sera vraiment rock pur et dur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:08) [90%] :\r\nEt on devait un peu calm\u00e9 les gens \u00e0 un moment donn\u00e9, donc on le faisait avec les slows, et on le faisait \u00e0 la fin de la soir\u00e9e o\u00f9 je passais Dream de de de Supertramp pour dire : ben voil\u00e0, maintenant c'est fini, c'est minuit, voil\u00e0, on ne peut pas aller plus loin et les gens partaient tranquillement quand ils avaient passer une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:33) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:06) [88%] :\r\nSupertramp la chanson qui terminait donc les serait Jackfil dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 Gen\u00e8ve, elles sont de retour, on en parle ce soir avec Herv\u00e9 Borsier, vous avez les renvoyer chez eux \u00e0 minuit aussi le non sera ailleurs, qui n'en serait un peu plus t\u00f4t une heure 30, disons, grandir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:19) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et, finalement, ce sera de 21 heures 30 \u00e0 minuit il y aura une premi\u00e8re partie avec un groupe qui s'appelle Alberte Marc ben d\u00e8s qui reprend des standards aussi des ann\u00e9es 60 70 et 80 sont des Am\u00e9ricains qui sont \u00e9tablis \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a, ce sera le d\u00e9but de de de la soir\u00e9e \u00e0 20 heures 30 et puis \u00e0 partir de 22 heures 30 jusqu'\u00e0 une heure 30, h\u00e9 bien, \u00e0 un peu plus de 3 heures, mais c'est pas \u00e9norme finalement moi je, je me sens frustr\u00e9e parce que je sais que je vais devoir d\u00e9j\u00e0 faire des choix, des choix oui parce qu'il y a beaucoup de morceaux de l'\u00e9poque qui durait plus longtemps que que que 3 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:54) [80%] :\r\nC'est vrai qu'on a les sables du radio \u00e9diteur voil\u00e0 exactement, pas du tout, oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:58) [86%] :\r\nPas \u00e7a et nous on va reprendre que les versions originales, pas de remix, pas de remix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:04) [85%] :\r\nIl y a un site Jackfil Point CH sur lequel on peut d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 la play-list de la prochaine serait Jackfil aussi l\u00e0 exactement pour vos futurs noctambules vont pouvoir choisir quelques-uns des disques qu'ils entendront. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:16) [87%] :\r\nVoil\u00e0 qui a comme on dit, ann\u00e9es 70 80 New Wave rock ann\u00e9es 80 fran\u00e7aise au Macumba ma Kumba Jean-Pierre Mader tout \u00e7a et vous choisissez ce que vous voulez, nous on va en tenir compte, m\u00eame si apr\u00e8s, pendant la soir\u00e9e, bien il faut faut sentir un peu et les gens qui sont l\u00e0, quelles sont leurs envies en tous les cas, on va beaucoup varier : on va pas rester dans un Style, on va se permettent \u00e0 un moment donn\u00e9 d'arr\u00eater une s\u00e9rie pour en pour en reprend d'une autre, alors les slows vont aussi nous nous aider dans dans dans ce genre -l\u00e0, mais je pense que c'est ce sont des personnes qui mettent en entrant ont entre 40 et 60 ans sant\u00e9 : c'est dans le Studio, il je ferai ben voil\u00e0, donc, si les personnes qui m\u00e8ne en entrant 40 et 60 ans et qui viennent l\u00e0 pour retrouver cette ambiance et cette folie -l\u00e0 en m\u00eame temps \u00e7a va tous nous rajeunir, mais moi, le 1er moi le 1er bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:09) [90%] :\r\nPour tous les nostalgiques du Kumba il y en a beaucoup du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui regrette ce temple de la nuit, dans lequel on peut l'\u00e9couter juste exactement des des musiques des ann\u00e9es 80, elles sont de retour sous la banni\u00e8re Jackfil l'anc\u00eatre des discomobile sans 73 \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai pas calcul\u00e9, mais \u00e7a fait bient\u00f4t un demi- si\u00e8cle, grosso modo, oui exactement, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:31) [98%] :\r\nVous savez qu'on a fait m\u00eame venir le groupe de Kent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:34) [81%] :\r\nStarshooter oui mais \u00e7a vous dit quelque chose, les du, mais comme ce qui va, machine \u00e0 laver, mais ils sont nus dans une de nos soir\u00e9es et c'est lors de cette une, je crois qu'en fran\u00e7ais, exactement, exactement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:44) [90%] :\r\nEt la suite, c'est donc le 30 mars au Pavillon cycle \u00e0 Gen\u00e8ve 22 heures 39 heures 30 du matin, de retour de Jackfil merci Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:52) [86%] :\r\nMerci, juste pour le plaisir, on fait \u00e7a \u00e7a \u00e7a on avait compris, voil\u00e0, c'est pas pour devenir David Guetta non, non, non, en tous les cas, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:55) [88%] :\r\nFriday I'm'in Love par les cures non ce n'est pas vraiment leurs premi\u00e8res influences ils sont plus Kassoum syst\u00e8me \u00e0 Bob Marley Monsieur Oizo la Rita peut-\u00eatre ils sont The Broots et ils sont en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:08) [91%] :\r\nDans ce Paradiso nous c\u00e9l\u00e9brons la sortie de leur 1er v\u00e9ritable album No killing 2 ans de travail le r\u00e9sultat le voici un 1er titre en Live Beezie avec un B comme The Broots. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:55) [67%] :\r\nGame Info encore rien mais Go. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:06) [70%] :\r\nMet \u00e0 fond ou encore au Charpin pas papa Netgem Prescott dans 4 ans, je suis toute beaut\u00e9 C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:16) [66%] :\r\nMais, a insist\u00e9 : allez le poste certes la G\u00e9orgie piti\u00e9 Dieu athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:37) [75%] :M. Stark, on n'a pas de destin\u00e9e b\u00e9n\u00e9fique alors comme elle n'a, elle, n'est pas question. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:48) [72%] :\r\nOn y parle et citoyens du Des pas peine qui pla\u00eet et du bol. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:58) [76%] :\r\nVoil\u00e0 pour les vacances, mais c'est une pr\u00e8s 4 la taille qui pas faire ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:11) [73%] :\r\nDanse h\u00f4tel Anita p\u00e8se dans sa pi\u00e8ce d'un v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:37) [87%] :\r\nOn avait, quand il y a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:42) [77%] :\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre que l\u00e0 o\u00f9 aussi, donc bonne non non, oui, il a fait ce soir m\u00eame d'armes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:52) [65%] :\r\nCar banal dans notre bonne elle m'des Dieu, v\u00eatements et puis il a lu Chatel au bas de l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:13) [65%] :\r\nTout RTL il ne sait pas, oui, entre temps, pardonnez souhaite une d\u00e8s enfin certains tentent ensuite puis de Jane en toute de plus petites. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:23) [68%] :\r\nMonsieur mener le cas le cas mais il se permet \u00e7a le que l'intol\u00e9rable amen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:34) [78%] :\r\nEst venu couper \u00e0 la au plus tard, m\u00eame stade un arbre aux entreprises au mieux. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:45) [56%] :\r\nOld Lane taper autre domaine satellites. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:12) [76%] :\r\nNon, y a pourquoi. \r\nMais alors, mais alors info \u00e9met alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:04) [85%] :\r\nQuand Delphine Garcia attach\u00e9 de production de Paradiso Mattille on va recevoir prochainement ce Broots je me suis dit mais tiens ce nom me rappelle quelque chose et \u00e7a m'a vite rappel\u00e9 la derni\u00e8re de l'\u00e9mission un masters de Jonas Schneiter sont Couleur3 vous \u00e9tiez venu jouer en Direct et puis une autre op\u00e9ration de Couleur 3 \u00e0 Bulle pour Coeur \u00e0 coeur, c'\u00e9tait cet hiver, on vous aime bien s\u00fbr Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:31) [88%] :\r\nBen j'ai l'impression, ils ont pass\u00e9 3 de nos morceaux, c'est des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, ennemi, donc on prend quoi c'est g\u00e9nial qu'on soit soutenu par la la la grosse radio locale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:45) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est au tour du public de la 1\u00e8re de vous d\u00e9couvrir aujourd'hui dans ce paradis dont on fait les pr\u00e9sentations : il y a Yasmine Manu et St\u00e9phane, c'est donc un trio ce Broots on pourrait avoir l'impression qu'ils sont plus nombreux, pas \u00e0 ce qu'on entende, mais il y a quelques machines qui a de la musique, vous avez v\u00e9cu dedans depuis toujours vous Yasmine maire ethnomusicologue qui ramenait des musiques de partout, vous ou une belle collection de vinyles dans lesquels aller piocher pour s'inspirer et moi personne, c'est \u00e7a, St\u00e9phane lui bricole des v\u00e9lomoteurs en rentrant d\u00e8s discomobile spinning Spider non sa m\u00e8re \u00e9coute disent \u00e7a, vous savez, comme c'est bien que Fabien ce petit c\u00f4t\u00e9 d\u00e9hanchements \u00e0 la Elvis derri\u00e8re leur ordinateur et un 4\u00e8me homme dans le groupe qui est Christian Pahud de la Rita, alors \u00e7a c'est un comment dire, un musicien \u00e9lectro, on va dire, qui participe \u00e0 l'identit\u00e9 sonore du groupe, en fait, il est tellement productif que tout ce qui met pas sur ses propres au pays, vous laissez -vous le customiser votre fa\u00e7on derri\u00e8re, c'est un peu comme \u00e7a que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:51) [83%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, on n'est plus IV dans le groupe que 3 donc, en fait, voil\u00e0, il est tellement productif qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, ben il avait trop de morceaux et l\u00e0 les et et puis Manuela tout dit, mais on en reprend, on nous on les bidouilles de notre c\u00f4t\u00e9, on rajoute un peu de rythmique reggae, on rajoute un peu nous ben notre sauce et puis Christian, c'est aussi l'album qui sort aujourd'hui, donc on lui doit en fait une grande grande partout, c'est notre musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:17) [92%] :\r\nLa rythmique reggae, \u00e7a vient de loin, \u00e7a vient de ce groupe Ragon ambiance dans lequel vous \u00e9tiez tous en tout cas c'est sur la fin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:26) [84%] :\r\nOui, absolument, oui \u00e7a cette une longue histoire, effectivement, on \u00e9tait 8 puis au bout d'un moment on se dit qu'on allait mettre simplement du groupe dans l'ordinateur et puis non, on a toujours bien aim\u00e9 l'\u00e9lectro avec St\u00e9phane longtemps au Mixed la hausse on essaye d\u00e9j\u00e0 de mixer l'AOC des d\u00e9cideurs et donc c'est un c'est un vieil amant pour le contretemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:48) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, exactement, c'est un bel, exercice de Style en tout cas, parce que voil\u00e0 faire fusionner toutes ces ces musiques sur le papier, c'est relativement simple, derri\u00e8re un ordinateur quand on est dirig\u00e9e aujourd'hui, peut-\u00eatre aussi, mais en Live, c'est une autre paire de manche, d'o\u00f9 les 2 ans qu'il a fallu pour vraiment que tout s'embo\u00eete dans cet album, No killing. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:30:06) [83%] :\r\nBen, je dirais m\u00eame derri\u00e8re un ordinateur ce \u00e7a peut para\u00eetre bien plus compliqu\u00e9 en fait, mais je pense que \u00e7a aussi, on l'a appris en fait avec Christian, sur ces 2 ans \u00e0 comment est -ce qu'on va mixer c'est c'est de ces 2 r\u00e9f\u00e9rences en fait qui est vraiment le reggae assez profond qu'on aime, des voix, c'est tr\u00e8s bonne colique, puis un c\u00f4t\u00e9 vachement \u00e9lectro qu'on pousse en fait assez loin dans un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s sec en fait plus, comme on va on va agencer ces ces, de ces 2 on fusionne quoi, l\u00e0 c'est tout \u00e7a, c'est une grande fusion fait se pressent de l'exp\u00e9rimentation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:41) [85%] :\r\nAvec une voix f\u00e9minine qui apporte un peu d'originalit\u00e9, de douceur parce que d'habitude sur ce genre de projet, il y a plut\u00f4tD. M 6 un peu habill\u00e9 sportswear qui font semblant de de faire du shadow Boxing sur sc\u00e8ne, qui parle de la voix de St\u00e9phane non, non, il faut toutefois la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:00) [86%] :\r\nOn a souvent quand on va dans des concerts du festival Jasmine faire mais suis la seule fille du du festival, qui est mont\u00e9 sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:08) [83%] :\r\n\u00e7a arrive, mais c'est vrai qu'on a aussi pas mal r\u00e9fl\u00e9chi alors Afrique derri\u00e8re notre musique elle si l'on veut se donner en suivent estimant terre dans l'attitude Pierre avec Manou bon s'est dit bon, mais des des jaquettes orange en fait pour \u00eatre un peu flashy, on a ces jaquettes depuis depuis le d\u00e9but et puis bah en m\u00eame temps on reste, on veut rester assez dans le sang, semble assez simple et puis on se dit aussi ben notre musique, elle est l\u00e0 pour faire danser, pour faire face vraiment au bon moment o\u00f9 Jean et puis assez, assez, assez simple, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:36) [89%] :\r\nVous aurez de plus en plus de concerts sur sc\u00e8ne puisque on parlait du festival Voix de F\u00eate ont rod\u00e9 au d\u00e9but d'\u00e9mission, je crois que, demain, dans les t\u00eates d'affiche, il y a, sont dehors Billboard vendredi sur mer, 3 filles 3 Suisses sont plus, donc, les choses \u00e9voluent aussi sur les sc\u00e8nes romandes que vous fr\u00e9quentez depuis longtemps nous killing la signification l\u00e0 derri\u00e8re, c'est fini de jouer, mais dans tous les sens du terme, les choses deviennent s\u00e9rieuses musicalement et puis aussi peut-\u00eatre par rapport \u00e0 je sais pas l'\u00e9tat de la plan\u00e8te, la fa\u00e7on dont on se comporte depuis trop longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:12) [88%] :\r\nOui, alors effectivement il y a cette esp\u00e8ce de double signification : nous, on a d\u00fb se prendre plus au s\u00e9rieux, faire les choses de mani\u00e8re plus aboutie et puis apr\u00e8s on on a la chance de voir s'tour aussi de Jean-Paul Management le booking les clips et puis, plus il y a des gens qui sont avec nous, qui croient en nous, plus on est oblig\u00e9 d'\u00eatre plus cons\u00e9quent si bien apr\u00e8s nos c'est un peu oui parce qu'on a l'impression qu'il y a plein d'chose o\u00f9 on essaye de la faire \u00e0 l'envers dans cette maintenant et puis on est de moins en moins surpris par par les, les, les, les gros coups disons g\u00e9opolitique ou m\u00eame des faits de soci\u00e9t\u00e9 comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:49) [87%] :\r\nOui, les r\u00e9seaux sociaux ont fini de flinguer notre na\u00efvet\u00e9 depuis quelques depuis quelques saisons, ce salon bon c\u00f4t\u00e9, mais attention, pas de fait que nous, en tout cas \u00e7a s'est v\u00e9rifi\u00e9 fait dehors, pas physiquement parce que \u00e7a sert \u00e0 plus rien 2019, ce serait un vaste d\u00e9bat, moi l'a d\u00e9j\u00e0 fait 20 fois dans cette \u00e9mission, donc voil\u00e0 vous sera o\u00f9 les trouver si vous voulez chercher vous mettez The Broots dans votre navigateur qu'il commence par un G certainement vous aurez acc\u00e8s \u00e0 tout ce qu'ils font tourner une sc\u00e8ne orange qu'ils n'ont pas mis ce soir, mais ils vont n\u00e9anmoins rejoindre leurs instruments pour un 2\u00e8me morceau qui a pour titre Ice-T je crois et j'ai tout bien compris tout \u00e0 l'heure, c'est donc ce Broots dans Paradiso. \r\nEn Direct. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:55) [67%] :\r\nEst -ce qu'en Su\u00e8de, le bac Herv\u00e9 Cannet dans NHK j'not\u00e9 \u00c9ric Loiselet n'esp\u00e8re que de pays n'est -ce pas du peloton Yasmin ne va \u00eatre la mode volet se posaient chacune les Kings hier apr\u00e8s le peloton une \u00e9nigme baigne sans loi, c'est tout un voyage Leipold africaine donc prise sa nomination pas lui est le plus, pas d'autres pas, et ailleurs, les malheur de la joie ou la sc\u00e8ne tortues ou quoi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:31) [63%] :\r\nAussi le pas et de serre qui autre plat pla au barbare de peu, on peut \u00e0 la langue au blabla Okpara. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:47) [77%] :\r\nIl y a ouiM. Mapei et au moins 10 extr\u00eamement Star. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:34:57) [61%] :\r\nJ'aurais \u00e9gayer sort. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:03) [77%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Irak Star. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:06) [81%] :\r\nOui, oui, le roi chah. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:12) [81%] :\r\nBataille que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:14) [67%] :\r\n\u00e0 est en plein d'air au mourir Herv\u00e9 mais que bah oui oui tiens pas journaliste ou du 14 et avec une non pour mesurer la nommer afghane etM. Zahar dext\u00e9rit\u00e9, vous voyez qui le Kenya mais. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:31) [78%] :\r\nTa gueule \u00e0 g\u00e9rer quoi l\u00e0 o\u00f9 aller dans des rapports hommes- avait parl\u00e9 en Mairal serbe David Chatel. \r\nVous avez mais bah ah bah. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:50) [76%] :\r\nVous pouvez Juan Chevance. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:56) [85%] :\r\nBataille qu'elle instaure. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:58) [79%] :\r\nIl y en plein hiver, oui, et le roi Charles sport Star. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:05) [70%] :\r\nI : 15 minutes chacun le parc, c'est que si on ne porte la du ouais sais mauvais pire White moi ouais Williams l'action Boissieu de Stan yole voit dans notre d\u00e9bat \u00e9gal au fouet moraliste, la m\u00eame \u00e9pingl\u00e9 \u00e0 toutes les grandes banques histoire Dominique aller mais tarde \u00e0 ma place, mais pas de place, il m'a dit Cauet vais which Reichenberg pas Grinda et \u00e0 une eau et ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s, on a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:42) [76%] :\r\nOui, je suis mort \u00e0 l'accus\u00e9, non non \u00e0 Blumenau oui Go \u00e0 Ath\u00e8nes vers 8 morts. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:57) [74%] :\r\nSelon elle m'appelait oui au moins cher, mais je m'a \u00e7a et que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:08) [90%] :\r\nNon, oui, et Juan. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:14) [60%] :\r\nGr\u00e2ce 15 Star. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:16) [70%] :\r\nOui, oui, d\u00e8s le roi chah. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:23) [84%] :\r\nLa taille Star. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:26) [88%] :\r\nIl s'appelle The Broots ses nouveaux morceaux sont r\u00e9unis sous le titre de nos killing et les pr\u00e9senteront la semaine prochaine en concert \u00e0 Morgins avec Couleur 3, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir ce soir, ce Broots \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t merci sur sa premi\u00e8re merci. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:44) [72%] :\r\nBah disons. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:07) [75%] :\r\nQui \u00e9tait radin, avant que ce soit important ou de coeur s'est senti \u00e9coute pour que jamais, avait invit\u00e9 autres en m\u00eame temps j'prouv\u00e9 encore des jeunes jeunes mais j'ai toujours faire \u00e9cran l'Iran la lourdeur de mots que je n'ai pas trop de plus, il n'a m\u00eame pas pu. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:46) [89%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:19) [73%] :\r\nPas souffrir, \u00e7a suffirait, se souvenir et j'en ai peuvent se du temps inscrivez je vole bient\u00f4t AT web qui reviennent 4 je suis et. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:04) [75%] :\r\nToyota par mandat mais moi je sais il y a une part pour des effets de l'heure \u00e0 laquelle quand je voulais qui lui au que personne pour assombrir \u00e0 se promener L \u00e0 son sens de rendement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:51) [88%] :\r\nOn aurait pas sous. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:52) [88%] :\r\nEt \u00e7a suffirait. \r\nJ'en ai pass\u00e9 du temps esquiver je volais sur qu'vient Kieran s\u00e8che, mais elle est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:15) [89%] :\r\nJohan Papaconstantino, bonsoir, bonsoir, bienvenue dans ce Paradiso bienvenue, surtout en en Suisse, demain ce sera la premi\u00e8re venu chez nous, je crois, pour un festival qui s'appelle pr\u00e9mices. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:41:26) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:26) [80%] :\r\nPr\u00e9mices Festival, vous qui aimez bien des qui aimait bien les mots c'est joli comme mot un pr\u00e9mices. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:41:31) [80%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait un d\u00e9but de quelque chose, se. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:33) [90%] :\r\nC'est \u00e7a le le d\u00e9but d'une grande histoire d'amour avec le public suisse et vous rythmer vos m\u00e9lodies peut-\u00eatre dans un petit club qui s'appelle la datcha le concert aura lieu \u00e0 21 heures 45, l\u00e0 vous \u00eates dans votre atelier, parce que c'est votre autre occupation artistique en fait la la peinture, vous \u00eates \u00e0 la fois, peintres et musiciens au milieu de vos toiles dans un ancien Parking parisien transform\u00e9 en atelier, c'est, c'est un peu l'espace cr\u00e9atif. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:41:59) [87%] :\r\nOui alors l\u00e0 actuellement, c'est plus un cette ce pas ancien Parking mais en tout cas c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 je suis le plus souvent, je crois, c'est la TVA avec le Studio quoi chez moi dire 6. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:11) [88%] :\r\nPeinture, musique quand on \u00e9coute pr\u00e9cis\u00e9ment votre votre musique, \u00e7a, \u00e7a donne l'impression d'une sorte de grand collage d'un grand d'un grand patchwork ce travers qui se les \u00e9poques se traverse les influences, on dirait un esp\u00e8ce de de de play- liste super large en fait. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:42:27) [89%] :\r\nOuais, j'essaye de synth\u00e9tiser au mieux les, les diff\u00e9rentes d'influence, c'est peu dire que l\u00e0 je, moi je pr\u00e9f\u00e8re dire une synth\u00e8se, je pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:42:39) [74%] :\r\nVous avez, vous aimez g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:40) [85%] :\r\nEnfin des des faire des synth\u00e8ses un plus jeune, vous \u00e9coutiez autant les les Marseillais rappeurs d'IAM que du bouzouki j'imagine un peu en famille vu des origines grecques et vous aviez d'ailleurs trouv\u00e9 quelques parall\u00e8les int\u00e9ressants, je trouve entre la r\u00e9bellion du rap et ces musiques traditionnelles qui avoue aussi que le le leur dose de de r\u00e9bellion Onell. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:43:03) [79%] :\r\nOuais mais qui, des rapports de Contrex, enfin on veut, on peut faire le parall\u00e8le, dans, dans, dans certains contextes, mais oui, c'est vrai que j'ai retrouv\u00e9, enfin je je retrouve une des \u00e9nergies. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:43:14) [83%] :\r\nSimilaires dans c'est-\u00e0-dire dans leur \u00e9v\u00eaque co- dans le reggae je sais ouais c'est \u00e7a me fait des Liens dans ma t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:06) [80%] :\r\nLe rebetiko, on fait tout son nom de, de, de faire ce que c'est, mais s'il fallait d\u00e9finir sans en quelques mots, \u00e7a, \u00e7a fait un genre \u00e0 part enti\u00e8re d'une appellation contr\u00f4l\u00e9e d'une partie de la avoir regret qu'est -ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:44:17) [88%] :\r\nC'est c'est un Style de musique grecque en particulier oui \u00e7a vraiment un, un genre de, une mani\u00e8re de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:25) [88%] :\r\nDu bouzouki, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:44:27) [79%] :\r\nOui, ben oui, ce qui est guitare et payant de la clarinette des violents et avoir perd une chose, hein, c'est apr\u00e8s, c'est juste que c'est un rythme particulier en fait c'est un rythme un peu avec des mesures asym\u00e9triques et c'est quelque chose un peu transcendantale revient en fait une, quoi c'est \u00e7a en fait qu'on appellerait Beach quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:50) [87%] :\r\nVous savez qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu hypnotique dans votre musique on on se laisse aussi un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9lancolique se trouvais que le bouzouki, un peu comme avec le avec le violon des des d\u00e9saccords un peu mineur \u00e7a \u00e7a d\u00e9clenche des, des, des sentiments bizarre. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:45:03) [81%] :\r\nBen moi, je m'inspire beaucoup de de qui, qui se compose de de certaines de ses compositions, de m\u00eame d'une musique La\u00efka, puisqu'on parle du rebetiko mais il y a aussi la la la musique La\u00efka c'est plus on va dire : c'est une musique un peu plus pop, on va dire entre guillemets, c'est Greg aussi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:54) [82%] :\r\nOui es s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:06) [88%] :\r\nIl y a un peu moins l'ambiance f\u00eate de quartier accoste sur ce morceau l\u00e0 mais n\u00e9anmoins des percussions qui font voyager des des synth\u00e9s aux tonalit\u00e9s un petit peu m\u00e9lancolique, toutes ces choses qui font d\u00e9j\u00e0 partie de l'ADN de votre musique Johan Papaconstantino. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:48:21) [86%] :\r\nC'est un son qui m'est familier, que \u00e7a \u00e9voque comme tu dis quelque chose de m\u00e9lancolie que j'aime bien et et aussi ce qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 \u00e0 le faire, c'est parce que je retrouvais pas sont l\u00e0 enlever son actuel, on va dire, enfin, en France particuli\u00e8rement, \u00e9videmment, n'est pas voil\u00e0 c'est c'est c'est pourra amener quelque chose qu'on retrouvait pas c'est pas un un grand h\u00e9ritage trouve de ce ce Style de musique l\u00e0 dans dans les cr\u00e9ations actuelles quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:51) [87%] :\r\nC'est m\u00eame carr\u00e9ment une premi\u00e8re, hein, c'est ce qui fait vraiment la particularit\u00e9 de ce que vous proposez, ces musiques traditionnelles l\u00e0 avec de l'\u00e9lectro des, des, des voix peut travailler sur certains types comme philosophe qui pourrait faire penser \u00e0 \u00e0 Booba p\u00e9riode juste avant, enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:49:10) [85%] :\r\nOuais, \u00e7a va s'\u00e9laborer ce morceau philo 1000 et les plus 5 lui ouais mais ouais ouais c'est j'essaye comme, comme je disais tout \u00e0 l'heure de synth\u00e9tiser un peu tout \u00e7a avec, en essayant de faire \u00e7a avec harmonie, on va dire je, je, j'en, j'aime bien l'id\u00e9e en fait diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a je, je, de plein d'horizons diff\u00e9rents, mais, mais chez voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait l\u00e0 le paie leP. contre- jour, c'est un peu un 1er essai de de ce genre de choses que j'avais, j'avais jamais C\u00e9line avant donc voil\u00e0 c'est un peu, mais des premiers essais. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:50:11) [61%] :\r\nOn pouvez passer h\u00e9riter oui pour commencer, tuer, alors c'est du derri\u00e8re nous, ce qui usine est d'un mouton. \r\nJe pour pour 10. \r\nJe pense que je coeur humain 10. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:49) [87%] :\r\nPourquoi tu cries Johan Papaconstantino on quant au pense comme \u00e7a, que l'auteur de ses chansons et grec, je sais pas pourquoi on a du blanc et du bleu dans les yeux ce le la Gr\u00e8ce ce bleu marin le bleu des bleus \u00e0 l'\u00e2me qui peuvent rendre un peu m\u00e9lancolique la Note Bleue la Blue Note le synonyme d'horizons comme \u00e7a, voil\u00e0 votre musique et elle ouvre sur des horizons, je trouve, on peut vraiment laisser son esprit vagabonder on vous \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:53:15) [87%] :\r\nC'est c'est bien pratique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:18) [85%] :\r\nSurtout \u00e0 la radio, hein, parce qu'on nous impose pas des images en proposant des n\u00f4tres, quoi, c'est \u00e7a qui coule. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:53:22) [78%] :\r\nBen ben c'est c'est vrai, j'essaye de aide de de toutes couleurs aussi mais blanc bleu, c'est des voix, c'est une bonne base d\u00e9j\u00e0 une bonne balle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:30) [89%] :\r\nLa Gr\u00e8ce, vous venez d'o\u00f9 presque pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:53:33) [85%] :\r\nMa famille, enfin moi je ma famille vient de, mais enfin, moi je suis n\u00e9 en France, \u00e7a remonte \u00e0 mon \u00e0 mon arri\u00e8re grand- p\u00e8re, donc c'est pas tout frais, mais c'est juste qu'on a gard\u00e9 comme quoi la culture et puis m\u00eame du coup toute ma m\u00e8re, je la veux toute ma famille en Corse, donc, donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a reste la M\u00e9diterran\u00e9e et et voil\u00e0, donc il y a, il y a cinq chez c'est c'est enfin voil\u00e0, moi, \u00e7a fait, \u00e7a fait quoi 5 6 ans que je commence \u00e0 venir \u00e0 Paris et l\u00e0 j'y habite, mais avant \u00e7a, voil\u00e0, moi, j'ai quand j'\u00e9tais mon environnement, c'\u00e9tait juste l\u00e0 autour de la musique en ann\u00e9e quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:11) [90%] :\r\nQuitter Marseille pour s'installer \u00e0 Paris, \u00e7a semble compl\u00e8tement fou, mais c'est un choix. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:54:15) [68%] :\r\nArtistique en fait souhaiterait pas tr\u00e8s bien \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:54:19) [87%] :\r\nDonc ils vont faire, il y a aussi l'inverse qui s'est beaucoup c'est juste que j'avais des potes, j'avais Marco, enfin j'ai ma copine, j'ai et et puis voil\u00e0, je suis venu pour faire de la musique, c'est ce que jouer avec des groupes tout \u00e7a pour la peinture, il y avait un peu plus d'effervescence \u00e0 Paris, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui m'a plus \u00e0 \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:40) [85%] :\r\nEt apr\u00e8s 3\u00e8me album : si \u00e7a marche bien construit un Studio enregistrement accoste pour des plus beaux couchers de soleil en fin de journ\u00e9e, c'est une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:54:47) [86%] :\r\nC'est, c'est une id\u00e9e, je sais pas moi en fait je ne sais pas si je, je, je sais pas ce que je fais si je pouvais faire peut-\u00eatre, visite d'un c\u00f4t\u00e9, voix ou \u00e0 Marseille, sinon je pas avoir. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:54:59) [80%] :\r\nSi sensible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:00) [91%] :\r\nJohan Papaconstantino ben voil\u00e0 1er contact 1er contact r\u00e9el comme \u00e7a physique avec la sc\u00e8ne, en l'occurrence de la datcha, ce sera demain 21 heures 45 \u00e0 Lausanne pour le festival pr\u00e9mices un peu une pression sur vos \u00e9paules parce qu'ici on lit \u00e9videmment la presse parisienne, on vous a vu fortement conseill\u00e9e par ceux qui font un peu la pluie et le beau temps dans la presse musicale aux c\u00f4t\u00e9s de vendredi sur Mer et de quelques autres artistes comme \u00e7a, chef de file 2019 \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous inqui\u00e8te pas trop, \u00e7a va la pression, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:55:36) [93%] :\r\nNon, \u00e7a va \u00e0 Gen\u00e8ve je je suis concentr\u00e9 sur l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:55:40) [96%] :\r\nLa musique ouais ouais c'est. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:55:43) [85%] :\r\nNon, c'est, c'est, je serais content que \u00e7a se passe bien, mais \u00e9videmment, mais c'est pas, c'est pas \u00e7a qui doit mettent la pression, je pense, il y a d'autres choses bien plus plus lourde qui peut mettent la pression que que des bons commentaires quoi bon \u00e7a va, \u00e7a ne met pas la pression. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:00) [78%] :\r\nExtra bah bon concert demain \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:56:02) [90%] :\r\nBen merci beaucoup s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:05) [73%] :\r\nMais sur le fil sur un sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:10) [91%] :\r\nJohan Papaconstantino demain \u00e0 la datcha vers 21 heures 45 pour le 1er Festival et aussi tout un tas de concert magnifique \u00e0 suivre A Voix de F\u00eate Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 dimanche, \u00e7a se terminera par un concert de la Pieta au chat noir dimanche soir, le festival Voix de F\u00eate merci \u00e0 Jean Pascal pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission sur la premi\u00e8re, bon week- end, il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T19:32:02Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D952CA14-CBD1-4CD0-8897-C2BB6722F42B", "internalArchiveId": "D952CA14-CBD1-4CD0-8897-C2BB6722F42B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9s: Florence Quartenoud et C\u00e9dric Dorier, \"Nina\"", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "La femme, le mari, l'amant. \"Nina\", \u00e0 voir au Th\u00e9\u00e2tre-Montreux Riviera du 26 mars au 14 avril 2019, est une pi\u00e8ce de Boulevard dans sa plus simple et efficace expression! \r\nDans son appartement parisien, G\u00e9rard attend de pied ferme Nina avec laquelle il a d\u00e9cid\u00e9 de rompre, quand il voit surgir \u00e0 la place de sa ma\u00eetresse, Adolphe, le mari de celle-ci venu pour le tuer. Contre toute attente, les deux rivaux se lient d'amiti\u00e9 et d\u00e9cident de faire face ensemble \u00e0 l'irr\u00e9sistible s\u00e9ductrice!\r\nC\u00e9dric Dorier, metteur en sc\u00e8ne et Florence Quartenoud, com\u00e9dienne sont les invit\u00e9s de Laurence Froidevaux.", "durationSec": 2754, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273164", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s: Florence Quartenoud et C\u00e9dric Dorier, \"Nina\" / VER_2019-03-22T16:43:58_les-invites-florence-quartenoud-et-cedri", "Vertigo du 22.03.2019"], "alternativeSummary": ["La femme, le mari, l\u02b9amant\u2026 \"Nina\", \u00e0 voir au Th\u00e9\u00e2tre-Montreux Riviera du 26 mars au 14 avril 2019, est une pi\u00e8ce de Boulevard dans sa plus simple et efficace expression! \nDans son appartement parisien, G\u00e9rard attend de pied ferme Nina avec laquelle il a d\u00e9cid\u00e9 de rompre, quand il voit surgir \u00e0 la place de sa ma\u00eetresse, Adolphe, le mari de celle-ci venu pour le tuer. Contre toute attente, les deux rivaux se lient d\u02b9amiti\u00e9 et d\u00e9cident de faire face ensemble \u00e0 l\u02b9irr\u00e9sistible s\u00e9ductrice!\n\nC\u00e9dric Dorier, metteur en sc\u00e8ne et Florence Quartenoud, com\u00e9dienne sont les invit\u00e9s de Laurence Froidevaux."], "variantIds": ["ece-10273164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T19:26:47Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nSur la premi\u00e8re, vous pouvez avoir un go\u00fbt terrible \u00e9lectrique et de dire simplet aussi c'est Vertigo et s\u00fbr jusqu'\u00e0 18. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [90%] :\r\nC\u00e9dric Dorier Florence Quarto nous bonjour, bonjour, soyez tous les 2 Pierre dans Vertigo, vous \u00eates metteur en sc\u00e8ne et com\u00e9dienne vous \u00eates ici tous les 2 pour parler d'amour, de trahison, d'amiti\u00e9 et de passion, de plage, des hommes et des femmes, peut-\u00eatre aussi dans notre soci\u00e9t\u00e9, tout cela gr\u00e2ce \u00e0 la pi\u00e8ce, Nina, avoir du 26 mars au 14 avril maire le th\u00e9\u00e2tre Montreux Riviera C\u00e9dric Dorier je commence avec vous la pi\u00e8ce, il n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par un certain Andr\u00e9 Roussin en 1949 auteur de th\u00e9\u00e2tre de boulevard \u00e0 succ\u00e8s, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quand m\u00eame, il y a 70 ans, \u00e7a date un peu, Nina a donc au moins en amont, hein, dans la pi\u00e8ce, dans l'histoire, elle est une femme libre, parce que c'est une image de femme tr\u00e8s moderne pour l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [89%] :\r\nAh oui, je pense que c'est une femme, c'est une figure de femme tr\u00e8s tr\u00e8s moderne, absolument, bien qu'elle soit d\u00e9pendante de son mari, financi\u00e8rement, elle a une libert\u00e9 d'esprit de rapports avec son amant principal qui est donc G\u00e9rard et et l\u00e0, elle parvient \u00e0 mener son monde cet homme et son mari aussi \u00e0 la baguette, h\u00e9 oui, elle a une grande libert\u00e9 de penser et de lucidit\u00e9 sur sur la vie sur sur le comportement masculin, elle a un regard tr\u00e8s aigu\u00eb, tr\u00e8s subtil sur comment les hommes se comportent \u00e0 l'\u00e9poque comme aujourd'hui, puisque \u00e7a n'a pas beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [89%] :\r\nC'est vous qui jouez cette fameuse Nina Florence Quarto nous comment vous l'avez approch\u00e9e ce personnage de femme libre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [90%] :\r\nEh ben, ce qui m'a aussi interpell\u00e9, c'\u00e9tait le fait que ce comme on a dit \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en 49 et quand j'ai quand j'ai lu la pi\u00e8ce et je me suis dit mais c'est incroyable cette femme comme elle est et les libre comme elle est, elle dirige ses hommes c'est une amoureuse de la vie, c'est une femme qui est qui ne pratique pas la langue de bois et les cash, elle a une belle franchise et \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 beau parce qu'on essaie toutes maintenant, enfin, je pense \u00e0 \u00e0 n'importe quelle \u00e9poque on a eu envie de dire les choses, mais c'\u00e9tait pas toujours possible, mais en 49 d'avoir ce temp\u00e9rament de femme volcanique libre, c'est \u00e7a qui m'a surtout interpell\u00e9 en en lisant le texte elle revendique une sexualit\u00e9 de couples ouverte, alors elle a eu, effectivement, elle est \u00e0 la elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mari\u00e9, elle avait eu plusieurs amants et l\u00e0, elle a rencontr\u00e9 il y a 6 mois, G\u00e9rard et pour elle, je pense, c'\u00e9tait vraiment un vrai coup de coeur et vraiment l'amour de sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [89%] :\r\nJe pense, on dit d'Andr\u00e9 Roussin le l'auteur qu'il \u00e9tait assez avant- gardiste pour son \u00e9poque, vous \u00eates d'accord avec 500 Dorier absolument, oui tout \u00e0 fait, en quoi est -il avant- gardiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [90%] :\r\nParce que \u00e7a met vraiment en sc\u00e8ne des relations tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8tes qui se qui se qui se r\u00e9v\u00e8lent \u00eatre les m\u00eames qu'aujourd'hui en fait que \u00e7a soit entre hommes et femmes, ou entre ces 2 hommes, puisque au fur et \u00e0 mesure que la pi\u00e8ce se raconte, il y a une solidarit\u00e9 masculine qui va s'installer et qui, ces 2 personnages masculins pour faire face \u00e0 cette femme puissante solaire et qui qui a une grande franchise, comme disait Florence et puis une belle un regard m\u00eame si c'est une critique, un regard bienveillant sur les choses sur la vie et c'est \u00e7a qui est touchant dans cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [81%] :\r\nAvait dit une fois, en r\u00e9p\u00e9tition qu'elle r\u00e9v\u00e9lait comment tu m'avait dit \u00e7a, elle r\u00e9v\u00e9lait le par rapport aux hommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [81%] :\r\nOui, elle \u00e9tait r\u00e9v\u00e9latrice de leur comportement de leurs de leurs manquements de leurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [85%] :\r\nMais, mais fait avec vraiment bienveillance et plein d'amour en fait absolument c'est \u00e7a oui vous rappelle plus exactement ce que tu m'avais enfin la phrase exacte mais c'\u00e9tait dit tr\u00e8s bien, mais c'est un peu chaotique mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:49) [71%] :\r\nLa Syrie certains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [90%] :\r\nSi vous avez dit je suis ou plut\u00f4t une hypoth\u00e8se socio- historiques, on est en 49 vous dites avec cette Nina est ce que, paradoxalement, les guerres les guerres mondiales n'am\u00e8nent pas plus d'\u00e9mancipation f\u00e9minine parce que les gars se font tuer au front et puis les fameuses reste aux commandes, ben \u00e0 l'arri\u00e8re, donc du coup, elles tiennent un peu plus la boutique avant puis c'est une pi\u00e8ce qui est issue de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, certainement, c'est vrai que j'ai, j'y avais pas pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:16) [92%] :\r\nEt moi je tiens la boutique de l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [84%] :\r\nAlors, il faut des sous, si j'ai bien compris, vous savez, c'est \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 par par ces 2 hommes an qui est le mari cocu, l'autre qui est l'amant qui, finalement, je ne sais pas si Selig ou s'il s'allient, mais j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 par la tournure des choses l'est venu pour tuer l'autre, le mari est venu pour tuer l'amant et puis finalement, il y a quelque chose qui les touche non chez l'autre que facile entre ces hommes, une sorte de de solidarit\u00e9 masculine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [92%] :\r\nOui, oui, je pense que ces 2 hommes tout d'un coup, sont les 2 hommes sont \u00e0 leur niveau dans leurs histoires personnelles sont en perte de rep\u00e8res o\u00f9 sont dans un dans un \u00e9tat de vie qui est qui est compliqu\u00e9, G\u00e9rard est au bord de la crise de nerfs, il est dans une sorte de m\u00e9lancolie profonde parce qu'il a envie d'or de rediriger sa vie dans un dans une direction un peu plus, comment dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [77%] :\r\nG\u00e9rard qui se Marie, hein, c'est non, non j'ai pas c'est la pardon le dans le dandy qui est effectivement un peu d\u00e9prim\u00e9 collectionne les aventures, voil\u00e0 que la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [90%] :\r\nEt il a envie de ma\u00eetres de leur dans sa vie et se dire : maintenant il faut que je choisisse, il faut que j'ai une vie un tout petit peu plus saines ou organes Ciss\u00e9 et puis on a un Adolphe donc qui a le mari qui lui est fonctionnaire vit depuis 14 ans avec cette fameuse Nina, je pense que c'est un couple qui qui fonctionne plus ou moins, il y a, il y a, il y a, il y a des probl\u00e8mes, certainement, mais chacun vont s'entraider, parce que chacun, ont des failles et on et finalement ils vont se retrouver puisque ils vont, ils ont chacun un probl\u00e8me et puis ils vont s'entraider pour pour avancer dans la vie et puis c'est vrai qu'on voit tr\u00e8s bien dans la Seine, quand il y en a un qui est m\u00e9lancolique, l'autre et de bonne humeur et va le le soutenir le boost\u00e9, et puis \u00e7a s'inverse compte le l'autre personnage devient un peu plus sombres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [88%] :\r\nQu'est ce qu'elle raconte finalement cette histoire en creux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:05) [81%] :\r\nAh ben dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [92%] :\r\nMoi je crois qu'il y a, il y a une vraie comme je disais avant une une une vraie critique critique mais bienveillant toujours parce qu'il s'agit pas d'agresser, c'est juste un constat assez bienveillant sur le comportement masculin et aussi peut-\u00eatre de l'importance de la femme, il y a eu une des phrases que Nina dit vers la fin du spectacle, la vraie libert\u00e9 pour un homme, c'est d'\u00eatre en main. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:36) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi d\u00e9tenu par une femme oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [89%] :\r\nAlors apr\u00e8s c'est c'est chacun va interpr\u00e9ter interpr\u00e9t\u00e9 ressentir les choses selon son v\u00e9cu selon ses r\u00e9f\u00e9rences, mais comme si tout d'un coup le la femme de devait \u00e9tait en effet la compl\u00e9mentarit\u00e9 de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [79%] :\r\nVous connaissez c'est et vous connaissiez tous les 2, cet auteur Andr\u00e9 Roussin qui avaient beaucoup de succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 50 alors moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [89%] :\r\nPas du tout, c'est une d\u00e9couverte absolue de son Style d'\u00e9criture de son de comment il agence les \u00e9v\u00e9nements, les quiproquos, bien s\u00fbr que influenc\u00e9 par le Vaudeville de Labiche, de Feydeau, mais ce n'est, ce n'est pas du fait d'ni du Labiche, c'est encore un Style tr\u00e8s particulier qui lui appartient vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:19) [89%] :\r\nVous avez, moi, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'avais jou\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, une autre pi\u00e8ce Roussin g\u00e9n\u00e9raliser \u00e7a l'autre jour, c'\u00e9tait le mari, la femme, l'amant et la mort, je ne sais pas si c'est dans le bon ordre, mais donc j'avais d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 du du Roussin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [84%] :\r\nEt qu'est ce qui le caract\u00e9rise, cet auteur peut-\u00eatre dans son \u00e9criture ou la dr\u00f4lerie ou le c\u00f4t\u00e9 millim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:36) [89%] :\r\nPr\u00e8s du Vaudeville et en tout cas pour Nina, je pense qu'il il m\u00e9lange les genres, hein, parce qu'on s'est vraiment rendu compte dans notre travail, c'est autant va du boulevard, et tout d'un coup, tu pourrais te dire que tu es dans un drame, toujours sans trop de psychologie, avec un rythme bien dense et et en fait on est, moi je suis c'\u00e9tait toujours surprise de des virages dans l'\u00e9criture, c'est vrai, il nous emm\u00e8ne dans des univers vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rents, pas seulement le boulevard comme on peut le trouver dans dans des pi\u00e8ces o\u00f9 c'est du d\u00e9but \u00e0 la fin, tandis que l\u00e0, tout d'un coup, il y a une autre piste plus m\u00e9lodramatique ou plus \u00e9motionnel et tout d'un coup sur part dans dans ce Vaudeville et c'est \u00e7a, je trouve que, en tout cas dans Nina apr\u00e8s moi je connais, j'ai pas lu d'autres pi\u00e8ces de roues, \u00e7a s'est pass\u00e9 dans les autres pi\u00e8ces C\u00e9dric on peut retrouver ces diff\u00e9rents axes d'\u00e9criture de 2 styles de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [91%] :\r\nOui, je pense, et puis il y a aussi un sens tr\u00e8s aigu et tr\u00e8s fin sur d'observation sur les comportements en fait sur les relations \u00e7a c'est il arrive \u00e0 mettre en sc\u00e8ne et \u00e0 nous raconter les les travers les les r\u00eaves les les frustrations, les id\u00e9aux de chacun des personnages avec beaucoup de finesse et du coup c'est un miroir tr\u00e8s subtil sur sur l'\u00eatre humain sur nos comportements sur notre mani\u00e8re de voil\u00e0, de vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:00) [87%] :\r\nThierry est un texte de 1949 on peut le reprendre telle quelle, oui les tournures de phrases qui ont vieilli et qu'il faut retravailler ou peut-\u00eatre des expressions ou je ne sais pas, des clins d'oeil \u00e0 l'\u00e9poque qui sont incompr\u00e9hensibles aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que dans la version que j'ai propos\u00e9, c'est une version qui actualis\u00e9 parce que \u00e7a se passe en 2000 19 et des t\u00e9l\u00e9phones portables, il y a plus de t\u00e9l\u00e9phones portables voil\u00e0, apr\u00e8s on en effet on n'a pas chang\u00e9 le niveau de langue parce que c'est le d\u00e9fi c'est de \u00e7a prix apprivoiser appr\u00e9hender ce r\u00e9gime d'\u00e9criture qui appartient \u00e0 l'\u00e9criture de Roussin et puis c'est l\u00e0 le d\u00e9fi de, de, de lui rende sa modernit\u00e9 de Londres entendent le concret de cette langue, voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [90%] :\r\nVous direz que c'est un peu dat\u00e9 au niveau de l'\u00e9criture, quand bien m\u00eame vous avez souhait\u00e9 la respecter, oui, je pense qu'il y avait pas les passages oui \u00e7a d\u00e9pend les passagers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:46) [82%] :\r\nSimon va soudain co\u00fbta aussi des passages o\u00f9 o\u00f9 tu as une phrase qui est extr\u00eamement longue et qui est un petit peu tarabiscot\u00e9e enfin c'est un petit peu, un peu \u00e0, \u00e0 comment on pourrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:57) [95%] :\r\nHier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:59) [87%] :\r\n\u00e0 la diff\u00e9rence de un peu \u00e0 la mani\u00e8re qui aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, apr\u00e8s c'est vraiment le travail de l'interpr\u00e9tation de de trouver toujours le concret oui et de trouver le rapport \u00e0 l'\u00e0, au corps parce que je pense que c'est comme c'est un th\u00e9\u00e2tre qui parle, qui met en sc\u00e8ne des relations, on a vraiment cherch\u00e9 le travail du corps et une sorte de physique qualit\u00e9 pour chaque figure pour les 4 5 figures qui existe, m\u00eame si, puisqu'il y a, il y a, il y a plusieurs, il y a un com\u00e9dien qui va jouer un double r\u00f4le de vraiment trouver les silhouettes les figures, la physique, qualit\u00e9 qui permet aux texte de s'entendre dans dans ces enjeux et puis comment cette langue avance, c'est aussi de de faire de cette langue -l\u00e0 qui pourrait \u00eatre un peu dat\u00e9es, hein, quelque chose qui, qui nous donne qui rendent compte de la modernit\u00e9 d'aujourd'hui, c'\u00e9tait l\u00e0 aussi d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:49) [90%] :\r\nMais \u00e7a donne un petit charme peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9suet, un peu dat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:53) [91%] :\r\nParfois oui, puis dans l'articulation justement dans la prononciation o\u00f9 on doit aussi jouer avec avec les mots et mais c'est dr\u00f4le parce qu'il y a des passages qui sont \u00e9crits comme maintenant pour \u00e9crire d'une beaucoup plus simplement et d'autres passages effectivement ou dans l'articulation c'est plus pr\u00e9cieux ou mais on a C\u00e9dric nous a aid\u00e9 \u00e0 \u00e0 le rendre beaucoup plus concret et qui fasse sens et sans que \u00e7a soit il me semble trop lourd et trop pesant \u00e0 entendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:25) [89%] :\r\nOn va continuer de parler face \u00e0 sa Nina avec vous, Florence Quartenoud et C\u00e9dric Dorier, je vous propose une premi\u00e8re chanson vrai elle est vraiment pas mal et tr\u00e8s, tr\u00e8s bien \u00e9crit, je trouve, c'est Serge Gainsbourg, elle est d\u00e9crite un peu apr\u00e8s les ann\u00e9es 50 je crois, 58 59 la femme des ans sous le corps des autres, je suis pas s\u00fbr qu'on pourrait \u00e9crire une chanson comme celle -ci aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:44) [88%] :\r\nEt vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:50) [74%] :\r\nLa femme des uns sous le corps des autres adulte, soupire de volupt\u00e9 1100 quand c'est pas un autre, mais celle que des eaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:10) [83%] :\r\nDavor 11 vous et puis on se dit tout on s'envoie un verre, on s'envoie en laine et tout l\u00e0- haut, tout l\u00e0- haut, o\u00f9 l\u00e0 on regarde en avant et que ce qu'on y voit la femme des hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:31) [85%] :\r\nSous le corps des autres et on commence \u00e0 5 il \u00e9tait, on se dit que si c'\u00e9tait un autre, outre la qui se vaut, outre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:49) [89%] :\r\nLui ferait passer le go\u00fbt de recommencer et pour changer d'air, on l'envers et c'est heureux. \r\nEt pour se consoler. \r\nOn dirait on irait voir la femme des autres et quand elle est une carte les bras 11 Ir\u00e8ne et comme la n\u00f4tre, la femme de son on irait chasser dans les beaux quartiers et dans l'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:52) [72%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:07) [85%] :\r\nCar pour les pilotes, ils font des pick-up faut pour soulever pour les envoyer l'eau. \r\nDes disques longue dur\u00e9e autre Fidei \u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:26) [72%] :\r\nC'est autre id\u00e9e autour fid\u00e9lit\u00e9 au dessus de l'\u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:36) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Serge Gainsbourg avec la femme des sous le corps des autres et on continue de parler de Nina \u00e0 voir au th\u00e9\u00e2tre maire le th\u00e9\u00e2tre Montreux Riviera du 26 mars au 14 avril on a parl\u00e9 avec vous tous les 2, C\u00e9dric et Florence de de ce trio de ce triangle amoureux avec une issue un peu surprenante, le le mari et l'amant qui qui deviennent copains si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a et qui se liguent contre cette femme pourquoi cette histoire pour en faire la la dr\u00f4lerie montrer quoi peut-\u00eatre l'absurdit\u00e9 qu'est -ce que vous montrez l'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:13) [95%] :\r\nJe pense que la difficult\u00e9 de des relations. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:18) [57%] :\r\nLaurent la de rouler \u00e0 v\u00e9lo, la formation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:24) [88%] :\r\nOui, la difficult\u00e9, la complexit\u00e9 des rapports hommes- femmes, de, de, de nos aspirations de de oui de nos r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:34) [92%] :\r\nMais c'est pour faire des gros gars qui est moi je n'ai pas lu la pi\u00e8ce c'est \u00e7a que j'aimerais comprendre c'est que c'est, c'est une pi\u00e8ce qui est bourr\u00e9 de gags \u00e0 leur ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:41) [92%] :\r\nPar moments, il y a des morts il y a des moments de grand clown c'est vrai parce que c'est les quiproquos et puis il y a des encha\u00eenements qui font. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:47) [88%] :\r\nC'est la situation la situation pas fait rire mais c'est pas, c'est c'est pas marqu\u00e9 c'est pas, c'est pas volontaire et pas, non je ne crois pas, enfin je j'esp\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:56) [91%] :\r\nNon, non, c'est toujours de, de, de, d'\u00eatre dans un vrai rapport de relations de situations mais qui, pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame, va, va nous faire rire ou bien parce que \u00e7a se d\u00e9ploie d'une certaine mani\u00e8re et que ses encha\u00eenements vont nous faire sourire m\u00eame rire aux \u00e9clats parce que par moments, et puis apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend vraiment du jeu des com\u00e9diens qui vont donner corps et est vide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:16) [85%] :\r\nTr\u00e8s inventif et de trouver des couleurs par rapport \u00e0 la situation par rapport \u00e0 ce rythme, aussi, qui est, qui est quand m\u00eame bien soutenu par moments o\u00f9 \u00e7a fuse sa fus\u00e9e et le rire reviendra aussi bas de voil\u00e0, de cette situation de cette situation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:31) [87%] :\r\nC'est toujours dr\u00f4le ou c'est parfois aussi dramatique parce que \u00e7a touche justement rapport amoureux \u00e0 la tromperie, la, la la fragilit\u00e9 des 100. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:38) [90%] :\r\nSimon oui c'est ce que je disais avant et touche autant par ses moments de, de, de, de retour sur soi, et tout d'un coup de pour le spectateur, tu parlais de miroir, c'est vrai qu'ils vont aussi se sentir, toucher, et en fait je pense que on est tous d'une belle sinc\u00e9rit\u00e9 sur le plateau par rapport \u00e0 \u00e0 ses personnages que que nous d\u00e9fendons et et \u00e0 partir de l\u00e0, on a aussi livr\u00e9 l\u00e0 des moments plus plus plus dramatique, mais sans \u00eatre pesant, enfin je, je, j'emploie souvent ce mot parce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:14) [94%] :\r\nOui, \u00e7a reste tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9ger, l\u00e9ger, dans le sens. \r\nSubtil et puis il y a vraiment un partage avec l'auditoire, souvent les personnages s'adressent \u00e0 l'auditoire, soit en apart\u00e9 qui sont voil\u00e0 des des codes du Vaudeville, mais aussi dont on casse le 4\u00e8me mur et on parle au public en disant : voil\u00e0, vous \u00eates t\u00e9moin on est convoqu\u00e9 dans dans ce dans ce th\u00e9\u00e2tre du th\u00e9 et maire et puis tout d'un coup, il y a comme un d\u00e9crochage o\u00f9 tout d'un coup les personnages vont vont parler surtout Nina en fait sur sur. \r\nUne sorte de de voil\u00e0, de r\u00e9flexion sur l'homme sur son comportement par rapport \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:51) [84%] :\r\nPour les femmes aussi et qu'on est toujours l\u00e0 pour bien aider les hommes mais les r\u00e9v\u00e9ler, et leur dire ce qu'ils sont et ce qu'ils doivent faire, mais toujours d'une mani\u00e8re assez d\u00e9licat qu'est ce que vous demandez -vous public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:04) [79%] :\r\nPar exemple, Florence Wharton mais alors l\u00e0 une Nina. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:08) [80%] :\r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a, vous prenez voil\u00e0, voil\u00e0, c'est pas sont -elles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:12) [68%] :\r\nOn peut dire que \u00e7a quand nous aurons une source d'enfilage, on a fait, fait et c'est un peu vague de vous poser tout \u00e7a, c'est ce elle fait et donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:22) [88%] :\r\nOui, oui, oui, mais non, mais il faudra venir voir comme \u00e7a, vous serez surpris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:25) [89%] :\r\nThierry, vous aviez une caissi\u00e8re oui C\u00e9dric Dorier je crois que vous avez pos\u00e9 votre montre sur le sur la table, juste devant le micro ou c'est la v\u00f4tre, Florence, c'est pas la mienne, voil\u00e0 la m\u00eame est -ce qu'un vaudevillesque une pi\u00e8ce comme \u00e7a se r\u00e8gle chronom\u00e8tre et \u00e7a c'est minut\u00e9 pour qu'on soit s\u00fbr que le rythme soit bon pour le rire, etc, et comment on int\u00e8gre ensuite les rires des spectateurs quand ils sont l\u00e0 \u00e7a bouffe le texte des com\u00e9diennes et des com\u00e9diens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:47) [92%] :\r\nC'est vrai, non, non, c'est vrai que c'est une m\u00e9canique implacable qu'il faut qu'il faut faire avancer sans cesse Roussin dans son dans son texte marque les temps ont fait et comme il y a un sens de l'\u00e9criture et du et du rythme, on a, on a respect\u00e9 ces temps- l\u00e0, les, les, les r\u00e9pliques s'encha\u00eenent sans pr\u00e9cipitation, bien entendu et les temps sont int\u00e9gr\u00e9s, donc la semaine cette semaine -l\u00e0, on a fait \u00e9norm\u00e9ment de filage pour retrouver pour retrouver le le rythme du spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:18) [90%] :\r\nEt on a des blocs de rythme suivant les passages o\u00f9 c'est vraiment tchac tchac tchac tchac et l\u00e0 effectivement dans la voiture, je dis \u00e0 C\u00e9dric mais alors si les gens rient, comment on g\u00e8re \u00e7a et on est oblig\u00e9 de tenir notre parc d'interdiction \u00e0 et non, je pense que dans ces blocs de rythme, c'est vraiment la partition qui doit \u00eatre rigoureuse et on doit tracer, alors on en parlait tout \u00e0 l'heure, c'est vrai, donc comme on ne l'a pas encore \u00e9prouv\u00e9e, bon il y a eu quelques personnes qui sont venus comme \u00e7a, il y a eu des rires mais moi je suis beaucoup oui, rit beaucoup, mais c'est c'est que quelques personnes, donc on ne sait pas encore, on n'a pas \u00e9prouv\u00e9 avec du monde, mais on sait que les blocs de rythme, on devra je pense \u00e0 C\u00e9dric les respecter, sinon \u00e7a n'a plus de ce on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:04) [92%] :\r\nIl y a le risque de perdre un petit peu la structure et puis les enjeux qui sont quand m\u00eame des enjeux assez serr\u00e9e comme \u00e7a o\u00f9 tout d'un coup le le sens en fait le sens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:12) [80%] :\r\n\u00e7a en fait en fait son enfin, oui, \u00e7a c'est la pi\u00e8ce c'est la pi\u00e8ce qui agit sur moi, oui, que vous verrez de dr\u00f4les de choses c'est dr\u00f4le maintenant, je sais plus ce que je voulais dire, oui, c'est la voil\u00e0 moi j'ai perdu ma pens\u00e9e d\u00e9sh\u00e9rence pardonnez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:32) [89%] :\r\nComment joue ce personnage l\u00e0 ce personnage \u00e9crit dans les ann\u00e9es 50 Nina cette femme libre adult\u00e8re et puis on l'a dit, c'est une pi\u00e8ce de boulevard une une com\u00e9die comment est -ce qu'il a des codes dans ce type de th\u00e9\u00e2tre peut-\u00eatre d'exag\u00e9rer un peu le temp\u00e9rament du personnage, par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:50) [90%] :\r\nAlors qu'est ce que j'ai appris, c'est qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s rigoureux dans dans cette partition dont on parlait tout \u00e0 l'heure, moi je me suis mis \u00e0 prendre mon texte parce que j'ai vraiment beaucoup G\u00e9rard comme Jean-Louis Borja et Jean-Luc Borja joue votre mari joue mon mari Franck mon amant crise Balthus, l'inspecteur Ren\u00e9 Redon La Mure et et pour des grosses partition comme \u00e7a moi je me suis mis \u00e0 prendre ce texte depuis le mois de novembre o\u00f9 vraiment c'\u00e9tait hyper important que j'arrive sur le plateau, texte su mes camarades ont fait la m\u00eame chose pour avoir cette libert\u00e9 \u00e0 partir du 1er jour de r\u00e9p\u00e9tition d'\u00eatre l\u00e0 et d'essayer tout de suite, de se lancer d'y aller, et par rapport \u00e0 \u00e0 ce personnage de Nina, c'est une femme qui qui qui est sans cesse en rupture, je pourrais dire tout d'un coup, elle peut se f\u00e2cher, elle va \u00e0 fond l\u00e0- dedans, 2 secondes apr\u00e8s, c'est nouveau, la femme solaire, c'est la charmeuse, la maman, c'est c'est la ma\u00eetresse et la tigresse et en fait la difficult\u00e9 c'est de de se dire bon bah as ton parcours on parlait souvent de de slalomeur, on a notre parcours alors tu as tes portes du secteur ces passages oblig\u00e9s, et donc il ne faut pas trop r\u00e9fl\u00e9chir, en fait, c'est, c'est surtout \u00e7a, on se dit on y va, c'est un r\u00f4le qui est particuli\u00e8rement lourd et cons\u00e9quent cette cette c'est une, c'est tr\u00e8s difficile, effectivement, c'est une partition parce qu'il faut \u00eatre hyper rigoureux C\u00e9dric nos amis dans des cadres bien pr\u00e9cis et dans ce cadre tr\u00e8s pr\u00e9cis et chor\u00e9graphi\u00e9, si on peut dire, on doit trouver l\u00e0- dedans, notre notre plaisir, notre l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 notre inventivit\u00e9 et et tout \u00e7a en avec le le chronom\u00e8tre acier scission vous parce que c'est \u00e7a doit aller vite, avec des moments plus tranquilles, mais tout le temps bien entendu tendu donc on d\u00e9marre la pi\u00e8ce, on sait pas o\u00f9 on va c'est c'est vraiment je pense le skieur cette sensation de se dire : l\u00e0 je sais que je dois attaquer cette porte, comme \u00e7a, donc on a autre cadre, mais apr\u00e8s c'est \u00e7a d\u00e9pendra du public de l'humeur du de notre humeur de notre \u00c9tat, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de tout \u00e7a et surtout par l'\u00e9coute de de l'autre et de rebondir avec l'autre et et c'est c'est tout \u00e7a donc pour moi, je me dis c'est c'est pas trop de questions, pas trop de je r\u00e9fl\u00e9chis pas trop et j'y vais, je me lance, on verra bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:20) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, on a un peu parl\u00e9 de de l'auteur de Nina, cet homme qui a eu beaucoup de succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 50 qui \u00e9tait un peu oubli\u00e9 ensuite un Andr\u00e9 Roussin, auteur de th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il abordait dans ces pi\u00e8ces, des sujets rarement trait\u00e9s pour l'\u00e9poque et je lus les oeufs de l'autruche qui \u00e9voquait l'homosexualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 une autre pi\u00e8ce, lorsque l'enfant para\u00eet, qui aborde le th\u00e8me de l'avortement, rarement trait\u00e9 dans le th\u00e9\u00e2tre des ann\u00e9es 50 Nina est avant- gardiste, je crois que vous l'avez dit, en tous les 2 ans en d\u00e9but d'\u00e9mission est -ce que c'est rare aujourd'hui de trouver des textes d'auteurs contemporains qui ont aussi cette p\u00e2te avant- gardiste. \r\nEt qu'est ce que \u00e7a veut dire \u00eatre avant- gardiste dans le th\u00e9\u00e2tre aujourd'hui bah il y a des th\u00e8mes en a clairement effectivement l'avortement, l'homosexualit\u00e9, c'\u00e9tait pas des th\u00e8mes franchement au th\u00e9\u00e2tre dans les ann\u00e9es 50, j'imagine, C\u00e9dric Dorier, r\u00e9pondra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:11) [77%] :\r\nAlors, le th\u00e9\u00e2tre, oui c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:14) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est s\u00fbr que je pense qu'il y a aujourd'hui des auteurs encore qui qui travaillent sur des th\u00e8mes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es, je pourrais pas parler, dire lesquelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:28) [79%] :\r\nJe crois si bien des tabous comme \u00e7a dans les th\u00e8mes explor\u00e9s au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:32) [95%] :\r\nJe vais je vais venir \u00e0 votre secours oui merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:36) [85%] :\r\nIl y avait en op\u00e9ra parfois des op\u00e9ras tr\u00e8s surprenant de l'ann\u00e9e rentre sur les sauts des sujets absolument incroyable Jean les maladies v\u00e9n\u00e9riennes en op\u00e9ra ou alors la prostitution, \u00e7a c'est fait, et puis sinon je pense que les gens qui aujourd'hui traite de th\u00e9matiques en lien avec Internet sont pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0- dedans, quitte \u00e0 ce que \u00e7a se d\u00e9mode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:56) [89%] :\r\nInternet, c'est-\u00e0-dire des des sujets d'actualit\u00e9, je dis aujourd'hui des sujets d'aujourd'hui qui seront peut-\u00eatre qui raconte la mani\u00e8re de \u00e7a j'entends. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:02) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:04) [88%] :\r\nOui certainement, oui oui, je ne crois pas les auteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:07) [83%] :\r\nJe mais sur cette question des tabous, ce qu'il y a des tabous aujourd'hui au th\u00e9\u00e2tre les sujets qu'on n'aborde pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:14) [87%] :\r\nJe n'ai pas l'impression, je crois pas non plus non, donc, soit on les formes contemporaines les les \u00e9critures de plateau, ou m\u00eame des auteurs contemporains, on y aborde, je trouve les th\u00e8mes de notre industrie de notre actualit\u00e9 vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:28) [91%] :\r\nVous \u00eates metteur en sc\u00e8ne C\u00e9dric Dorier depuis plusieurs ann\u00e9es, vous \u00eates com\u00e9dien \u00e9galement vous brasser l'argent vous dans les dans les pi\u00e8ces que vous mettez en sc\u00e8ne il y a eu racines il y a pas tr\u00e8s longtemps mis exactement fr\u00e8res ennemis il y a des textes aussi plus contemporain, vous aimez bien ce m\u00e9lange des genres vous frotter \u00e0 diff\u00e9rents types de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:44) [91%] :\r\nOui, j'aime beaucoup \u00e7a, je, je trouve que c'est bien s\u00fbr riche et \u00e7a me permet de de visiter en fait par diff\u00e9rents r\u00e9gimes d'\u00e9critures diff\u00e9rentes hauteurs, diff\u00e9rents formes de th\u00e9\u00e2tre, l'histoire du monde avec l'histoire de de l'\u00eatre humain, de son rapport au \u00e0 l'autre et de son rapport \u00e0 l'existence tout court et c'est ce qui m'int\u00e9resse, c'est de dire le monde de mani\u00e8re po\u00e9tique musicale chor\u00e9graphi\u00e9e de mani\u00e8re diff\u00e9rente, que ce soit par la musique et compte je mets en sc\u00e8ne d'op\u00e9ra ou par un vote des textes classiques ou plut\u00f4t qu'au contemporain, j'ai besoin de \u00e7a parce que je, \u00e7a me nourrit et je vois aussi que que les textes que j'aborde en cette richesse voil\u00e0 il y a quelque chose de transe historique dans, dans, dans, dans tous ses dans tous ces choix de textes qui fait que \u00e7a m'anime \u00e7a me passionne et et c'est important de visiter \u00e0 la fois le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:39) [86%] :\r\nEt du coup, Rani Amdaoui donc, la directrice du Th\u00e9\u00e2tre Montreux Riviera propos\u00e9 ce boulevard, toi qui avait, qui n'avait apparemment jamais fait une mise en sc\u00e8ne de ce genre de th\u00e9\u00e2tre, est ce que tu \u00e9tais surpris est -ce que tout d'un coup, tu t'es dit mon Dieu, est ce que \u00e7a va m'int\u00e9resser, enfin oui je pense int\u00e9ress\u00e9 oui mais est -ce que tout d'un coup, tu aurais pu dire non, c'est pas ma tasse de th\u00e9, j'ai pas envie d'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:03) [92%] :\r\nDe tester \u00e7a non, je ne suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:06) [90%] :\r\nPas dit \u00e7a, c'est vrai qu'\u00e0 l'invitation de Rani, je me suis dit mais quelle j'aime les d\u00e9fis, j'aime les les nouvelles et voil\u00e0 l'ennemi, les nouveaux d\u00e9fis et je me suis dit mais c'est int\u00e9ressant, il y a une m\u00e9canique a un langage, il y a une m\u00e9canique et une musicalit\u00e9 a trouv\u00e9 dans ce dans ce texte de Roussin, parce que je le connais, je ne connaissais pas cette hauteur mais en le lisant, j'ai d\u00e9couvert quelque chose qui m'a qui m'a touch\u00e9 profond\u00e9ment par l'humanit\u00e9 des personnages par rapport aux th\u00e9matiques au-del\u00e0 du code voil\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s codifi\u00e9 du du du du boulevard, mais j'ai trouv\u00e9 mon voil\u00e0 mon mon plaisir et puis mon mon int\u00e9r\u00eat dans cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:42) [91%] :\r\nMais tu n'\u00e9tais pas r\u00e9ticents \u00e0 faire une mise en sc\u00e8ne ardente boulevard parce que c'est vrai qu'on peut trouver des gens dans notre m\u00e9tier, qui n'ont pas forc\u00e9ment envie de monter ce genre de th\u00e9\u00e2tre et tout achat cette ouverture -l\u00e0 je suis quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:55) [82%] :\r\nCe que vous posiez la question, Florence Quartenoud, parce c'\u00e9tait aussi la mienne, \u00e7a me Boulevard est connot\u00e9 n\u00e9gativement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:00) [94%] :\r\n\u00e7a peut, moi je pense que \u00e7a peut parce que je pense qu'on a vu de tout et de rien, on a vu du grand n'importe quoi et et l\u00e0 j'esp\u00e8re vraiment avec Nina avec ce spectacle qu'on qu'on va d\u00e9fendre un boulevard vraiment de qualit\u00e9 et de finesse, de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et et de pr\u00e9cision, et je l'esp\u00e8re vraiment du fond du coeur et et je pense que C\u00e9dric a r\u00e9ussi l\u00e0 \u00e0 nous emmener dans quelque chose de faim et de et de beaux enfin j'ai, moi j'ai envie d'y croire, j'ai envie que le public puisse partager \u00e7a et en tout cas je suis tr\u00e8s fier d'\u00eatre dans ce projet et j'ai vraiment envie de d\u00e9fendre \u00e7a parce que je pense qu'on a fait un vraiment un travail de pr\u00e9cision et et non pas un foutage de gueule. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:49) [85%] :\r\nParce qu'on n'a pas pardonn\u00e9 impressionnant de gens comme \u00e7a pour normale, droit \u00e0 la radio, on a parfois l'impression, et peut-\u00eatre \u00e0 tort, \u00e0 vous de me dire que le boulevard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:57) [87%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre v\u00e9ritablement des grosses ficelles pour \u00eatre po\u00e8te, mon cul sur la commode, c'est-\u00e0-dire \u00e7a chiffre portes qui claquent, mais j'ai envie dire et alors, parce que c'est tr\u00e8s difficile de faire rire ah ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:07) [90%] :\r\nOui c'est, c'est c'est c'est un gros d\u00e9fi de de trouver cet \u00e9quilibre subtil pour que le \u00e7a fera sourire ou rire au virus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:15) [86%] :\r\nVous avez l'autre jour au hier en r\u00e9p\u00e9tition, hein, donc tout a dit mais c'est tellement difficile ce cette finesse de du rire de trouver \u00e7a tu disais m\u00eame c'est presque, entre guillemets, je mets des guillemets, c'est presque plus facile de faire pleurer ou de faire des trajets dire non, mais c'\u00e9tait un beau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:30) [90%] :\r\nOui non mais \u00e7a va pas s'il s'agit toujours d'un \u00e9quilibre \u00e0 trouver pour que \u00e7a soit pas rire gras, que \u00e7a soit \u00e7a nous qu'on puisse rire tout en \u00e9tant touch\u00e9 profond\u00e9ment par parce qu'qui s'raconte par l\u00e0 oui par le personnage par la figure par le par la vuln\u00e9rabilit\u00e9 par la maladresse pour qu'on puisse identifier et puis. \r\nRire de nous, c'est ce soir, tout en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:54) [87%] :\r\nVous \u00eates un metteur en sc\u00e8ne tr\u00e8s dirigiste par rapport \u00e0 l'attitude et aux jeux de vos com\u00e9diens vous les laissez pas mal chercher et faire des propositions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:04) [86%] :\r\nAlors, dans ce concert Florence oui, dans ce contexte -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:09) [93%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 pas mal tr\u00e8s vite dirigiste, c'est-\u00e0-dire pour trouver le cadre et trouv\u00e9 le le rapport au corps et \u00e0 l'espace puisqu'il y a une sc\u00e9nographie qui qui donne un espace particulier avec une dynamique et puis de trouver assez rapidement le code la tonalit\u00e9 globale pour qu'on aime vraiment que tous les com\u00e9diens sont au diapason de l'interpr\u00e9tation, mais aussi du rapport au corps, donc finalement, et je me suis dit la contrainte doit \u00eatre rapidement \u00e9tabli assez forte pour qu'ils trouvent leur libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:38) [90%] :\r\nQuestion Thierry j'esp\u00e8re pas poser une colle parce que j'ai moi- m\u00eame pas du tout, la r\u00e9ponse est -ce qu'il existe un boulevard, f\u00e9minin, est ce que dans ce genre -l\u00e0, peut-\u00eatre pas \u00e0 l'\u00e9poque des ann\u00e9es 40, 50, o\u00f9 il y avait peu de femmes qui \u00e9crivait pour le th\u00e9\u00e2tre, on peut trouver des points de vue sur le couple sous forme de com\u00e9die \u00e9crite par des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:56) [88%] :\r\nC'est une colle au parfum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:59) [83%] :\r\nQue je, je pense, en vous \u00e9coutant, au fond, que les les codes les les \u00e0 proches, enfin c'est de m\u00eame qu'il y a, je sais pas, dans un autre genre du porno masculin et du porno f\u00e9minin, ben pourquoi pas dans le Boulevard aussi \u00e7a \u00eatre mais c'est vrai que c'est ensuite qu'une id\u00e9e qu'on sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:13) [82%] :\r\nOui, on est nul en ce qu'on conna\u00eet bien, ou pas d'auteur, pas de ces mines serions avec des auteurs f\u00e9minins le Boulevard pensait pas que \u00e7a serait si des auteurs f\u00e9minins, 2 auteurs eux- m\u00eames f\u00e9minine de th\u00e9\u00e2tre avait perc\u00e9, mais oui, c'est possible, \u00e7a, c'est une sacr\u00e9e question hein oui, non, non j'ai pas la r\u00e9ponse, en plus, je dois \u00eatre une chose et \u00e7a va me permettre d'amorcer le le sujet suivant : est ce qu'il il a des prix important dans Th\u00e9\u00e2tre- puisqu'on va parler dans un instant des des Prix du cin\u00e9ma suisse est -ce que \u00e7a compte pour vous en Suisse il y a pas de prix pour le th\u00e9\u00e2tre, il y a d'ailleurs dans ce qui est d\u00e9cern\u00e9 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:46) [86%] :\r\nMais oui, c'est \u00e7a, mais ont pour nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:51) [91%] :\r\nNon par rapport \u00e0 la France, c'est vrai qu'on voit \u00e7a, est ce que \u00e7a compte, moi je, je ne crois pas, je crois pas que c'est une reconnaissance, bien entendu, mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:00) [89%] :\r\n\u00e7a veut surtout dire que les prix du th\u00e9\u00e2tre Suisse qui existent ne sont pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s tr\u00e8s connu, mais je pense que c'est un petit peu comme les croire ce que va nous pr\u00e9senter Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:07) [86%] :\r\nEh ben, on va voir \u00e7a touche la mon fils est avec nous, c'est rien Florence ont rejoint Rapha\u00eble Bouchet bonjour Rapha\u00ebl pour journ\u00e9e Laurence puis Gen\u00e8ve alors c'est ce soir un qu'aura lieu la traditionnelle c\u00e9r\u00e9monie des Prix du cin\u00e9ma suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates en ce moment, alors quelques films romans sont enlis\u00e9es franchement je trouve tous tr\u00e8s bon si je peux me permettent de donner mon avis, vous avez raison, franchement et je pense que le cin\u00e9ma suisse n'a pas la bonne r\u00e9putation qu'ils m\u00e9ritent parfois dans dans les films en lice, il y a ceux qui travaillent d'Antoine Rossbach Fortuna de Germinal ou encore le documentaire Les dames de V\u00e9ronique Reymond et St\u00e9phanie Chuat Rapha\u00eble Bouchet alors vous \u00eates demand\u00e9 \u00e0 quoi sert cette statuette qu'on appelle Quartz ah oui puisque c'est un monde et. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:47) [90%] :\r\nQuand quand m\u00eame le cin\u00e9ma suisse tous les films en lice en fait ont d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, c'est-\u00e0-dire que toutes les personnes nomm\u00e9es, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par les 500 membres de l'Acad\u00e9mie du cin\u00e9ma suisse ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u de l'argent, si vous \u00eates s\u00e9lectionn\u00e9 par exemple dans la cat\u00e9gorie meilleure fiction ou meilleur documentaire, vous recevez 25000 francs si vous \u00eates nomm\u00e9e dans la cat\u00e9gorie meilleur acteur, actrice, meilleur sc\u00e9nario, c'est 5000 francs etc etc et je pense qu'on doit \u00eatre l'un des seuls pays au monde \u00e0 fonctionner comme \u00e7a, alors comme les Quartz ne sont pas tr\u00e8s connu du grand public, comme ils sont beaucoup moins prestigieux qu'un C\u00e9sar ou bien \u00e9videmment qu'un Oscar et que leurs retomb\u00e9es \u00e9conomiques sont faibles, je me suis demand\u00e9 \u00e0 quoi \u00e7a sert, quartz \u00e0 part \u00e0 d\u00e9corer sa chemin\u00e9e et c'est une question que j'ai soumise \u00e0 plusieurs personnes du milieu Nicolas Wadimoff dans le film l'Apollon de Gaza sortira la semaine prochaine, Urszula meilleur cin\u00e9aste suisse \u00e9tabli \u00e0 Bruxelles et laur\u00e9ate de cinq Quartz \u00c9lodie Brunner, productrice de ceux qui travaillent et Karine Sudan qui a r\u00e9alis\u00e9 le montage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:50) [94%] :\r\nMerci messieurs, soyez les bienvenus au b\u00e2timent des Forces motrices \u00e0 Gen\u00e8ve et Nicolas Wadimoff, cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:58) [89%] :\r\nJ'ai presque toujours \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 que mes films, cette fois -ci, je ne le suis pas mais \u00eatre nomin\u00e9 n'a pas fait gagner pour autant, j'ai parfois m\u00eame eu le sentiment de devenir un peu le le Poulidor du cin\u00e9ma suisse, celui qui est toujours l\u00e0 mais qui gagne jamais franchement, je dis bien avec \u00e7a, c'est s\u00fbr que \u00e7a me ferait plaisir une fois peut-\u00eatre d'avoir ce Quartz maintenant qu'est ce que \u00e7a rapporte, \u00e7a rapporte de l'argent, au-del\u00e0 de l'aspect financier, est ce que \u00e7a a une incidence sur les entr\u00e9es non est ce que \u00e7a a une incidence sur la reconnaissance \u00e0 l'international, non est ce que \u00e7a a une incidence sur la reconnaissance au niveau national, peut-\u00eatre on peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:33) [80%] :\r\nSi les 5 clips de films nomin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:34:39) [85%] :\r\n\u00e0 croire, c'est \u00e0 vous, la reconnaissance dans son propre pays, c'est important, est ce que c'est n\u00e9cessaire, je sais pas mais en tout cas je crois que c'est important autres on puisse compte les films sont reconnus \u00e0 l'\u00e9tranger, par exemple, l'enfant Drouot repr\u00e9sente la Suisse aux Oscars mais de longs m\u00e9trages ont pr\u00e9sent\u00e9 la Suisse aux Oscars, donc \u00e9videmment que symboliquement, c'est important d'avoir aussi la reconnaissance l\u00e0 chez les filles, l\u00e0 o\u00f9 sont produit des films. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:04) [97%] :\r\n\u00e7a n'est jamais arriv\u00e9 avant, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:16) [91%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 je pense qu'un Quartz peut avoir son importance est, en effet, dans le cas d'un 1er film, comme c'est le cas d'Antoine russe bac donc r\u00e9alise ce 1er film, ceux qui travaillent, parce que \u00e7a fait que les diff\u00e9rents professionnels ont vu son film au niveau vraiment nationale, c'est-\u00e0-dire en Suisse al\u00e9manique et en Suisse romande et c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est int\u00e9ressant ce prix du cin\u00e9ma suisse et que \u00e7a permet de faire circuler les films entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques et donc de faire conna\u00eetre vraiment le r\u00e9alisateur et son travail de part et d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:45) [87%] :\r\nDu pays \u00e9lu Prix du meilleur documentaire revient \u00e0 Jean-St\u00e9phane Bron le \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:04) [82%] :\r\nDans la foule \u00e9tait nomm\u00e9 avec l'Op\u00e9ration Libertad c'est Urszula Meyer qui avait gagn\u00e9 clan fondant au le film est clairement tr\u00e8s, tr\u00e8s bon g\u00e9n\u00e9ral c'est toujours un peu Jean-St\u00e9phane Bron quand je fais des documentaires qui gagne, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9nerve pas et non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:18) [90%] :\r\nJe suis extr\u00eamement surpris et \u00e9mu, c'est une vraie juste remettent ce prix d\u00e9dier ce prix \u00e0 mes coll\u00e8gues \u00e0 mes amis documentariste font le m\u00eame m\u00e9tier que moi. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:36:30) [83%] :\r\nC'est toujours assez \u00e9mouvant, tr\u00e8s proche, toujours assez surprise de l'\u00e9motion que \u00e7a cr\u00e9e est -ce que c'est vrai que faire ainsi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s long et rend, on les fait bon c'est des ann\u00e9es parfois, et donc voil\u00e0 ou la de recevoir le prix et tous sont enfin moi c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois je suis surprise de ma r\u00e9action et c'est vrai que je m'y attends jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:51) [89%] :\r\nJe ne vais pas le traduire en allemand, mais voil\u00e0, donc le prix du meilleur montage Karine Sudan monte. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:00) [93%] :\r\nIl est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma chemin\u00e9e, il est dans le salon, voil\u00e0 mes enfants sont tr\u00e8s fiers, donc c'est toujours. \r\n\u00e7a, c'est important, surtout en Suisse o\u00f9 pendant longtemps, ces prix n'existait pas et, depuis quelques ann\u00e9es maintenant, il y a le prix du montage et le prix de l'image, je pense, ce sera important aussi : quel prix pour le le sont. \r\nTraitement non je pense qu'il a pas chang\u00e9, il n'a rien chang\u00e9, je suis toujours tr\u00e8s exigeante avec moi- m\u00eame, je pense qu'il y Reza Torreton vous aussi beaucoup de moi, donc \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas, c'\u00e9tait le cas avant cette, ce sera le cas encore pendant longtemps je pense. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:39) [91%] :\r\nOn s'entend quand m\u00eame plut\u00f4t tr\u00e8s bien et on se respecte les uns les autres quand m\u00eame beaucoup, donc moi j'ai l'impression qu'on a quelque chose d'assez sein qui est peut-\u00eatre tr\u00e8s suisse a aussi mais c'est qu'on est quand m\u00eame content du succ\u00e8s des autres, moi je suis content qu'on ait un film documentaire suisse qui gagne un prix dans un festival, et aussi parce que je pense, j'esp\u00e8re que les autres partagent \u00e7a c'est que chaque fois qu'un film suisse qui gagne un peu de terrain, c'est quand m\u00eame bon pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:04) [71%] :\r\n\u00e7a p\u00e8se sur ce pays nous fait on ma vie de Courchevel. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:38:16) [84%] :\r\nApr\u00e8s avoir cess\u00e9 Robert et pointue, donc c'est pas quelque chose dans la t\u00eate, il faut s'asseoir au hautement ce symbolique et en quoi, c'est-\u00e0-dire que, il ne faut pas s'asseoir dessus, au contraire, moi je j'esp\u00e8re de mon de \u00e0 chaque fois, il peut faire l'inverse du pr\u00e9c\u00e9dent de prendre des risques de que, au fond, et \u00e0 chaque fois un 1er film et donc c'est vrai que, \u00e0 la fois je suis tr\u00e8s honor\u00e9 et tr\u00e8s touch\u00e9 chaque pas que je re\u00e7ois un quoi, et en m\u00eame temps je attention continue dans ta foi continue \u00e0 creuser et continuer \u00e0 chercher \u00e0 part porte mon pouvoir plaire ont enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:52) [89%] :\r\nMesdames et messieurs, en esp\u00e9rant d'avoir suscit\u00e9 un beau lundi de voir les films qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s, ce soit. \r\nMerci pour ce reportage, Rapha\u00ebl, boucher je vous retrouve sous les applaudissements, dites -nous quand m\u00eame Rapha\u00ebl o\u00f9 vous avez un favori, vous pour ce soir oui forte au nord de Germinal Roux mais \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert, vous l'avez dit au d\u00e9but, il y a des. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:16) [91%] :\r\nTr\u00e8s bon film, on a tout de m\u00eame 3 films qui sont nomin\u00e9s 4 fois dont ceux qui travaillent d'Antoine Rossbach et puis si jamais Laurence, vous avez envie de rattraper tous les bons films quand vous avez manqu\u00e9 h\u00e9 bien sachez que tous les laur\u00e9ats, demain et dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve aux cin\u00e9mas du Gr\u00fctli et au film Podium de Z\u00fcrich son remontrer et c'est gratuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:33) [90%] :\r\nMais c'est formidable, merci beaucoup, Rapha\u00ebl, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e2ge merci, je rappelle que la c\u00e9r\u00e9monie a lieu donc \u00e0 Gen\u00e8ve au b\u00e2timent des Forces motrices, ce soir \u00e0 19 heures 30, elle sera diffus\u00e9e cette soir\u00e9e en streaming Live sur RTS culture le site de la RTS RTS Achbar les cultures d\u00e8s 19 heures 30 \u00e9mission sp\u00e9ciale avec les principaux laur\u00e9ats \u00e0 21 heures 40 sur RTS 2 et nous vous proposons \u00e9galement un dossier complet sur ses prix sur le cin\u00e9ma suisse sur RTS, culture. \r\nVoil\u00e0 Jos\u00e9e vu tr\u00e8s attentif sur les 2, Florence Quartenoud, C\u00e9dric Dorier, avec ce reportage sur les Quartz, les prix du cin\u00e9ma suisse, est ce que l'un comme l'autre, vous vous inspirez aussi du cin\u00e9ma, vous \u00eates plut\u00f4t des, des gens de th\u00e9\u00e2tre en Florence voil\u00e0, moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:18) [90%] :\r\nOui, moi j'ai juste envie de rebondir par rapport au Quartz, parce que j'ai eu la chance de travailler, de tourner avec Christophe \u00e7a et c'\u00e9tait pour un court m\u00e9trage qui s'appelait discipline et ce court m\u00e9trage a gagn\u00e9 le le Quartz en 2015 du voil\u00e0 et et c'est ce qui est extraordinaire, je crois, comme disait Nicolas Wadimoff c'est de de, voir aussi le le parcours d'un d'un film ou d'un court- m\u00e9trage d'un documentaire et qui fait le tour du monde et \u00e7a, \u00e7a m'c'est c'est juste tellement r\u00e9ussi r\u00e9jouissant et ce ce ce film qu'on avait tourn\u00e9 dans cette \u00e9pid\u00e9mie \u00e9picerie Tunisie a fait vraiment le tour du monde et a eu un succ\u00e8s fou et c'est et c'est beau de se dire que, quand on y a mis tout notre coeur, avec ce film vit encore plus loin, longtemps et et \u00e7a, \u00e7a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:01) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est la beaut\u00e9 du cin\u00e9ma par rapport au au th\u00e9\u00e2tre un ouvert vivant oui c'est \u00e7a, oui, tr\u00e8s diff\u00e9rents, les arts vivants hein, c'est \u00e7a, oui, c'est notre exp\u00e9rience, sa m\u00e8re et vous : C\u00e9dric Dorier cin\u00e9ma, \u00e7a compte aussi peut-\u00eatre pour vous inspirer pour mise en sc\u00e8ne ah oui \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:14) [90%] :\r\nTellement le cin\u00e9ma et je vais souvent souvent voir les films qui sortent pour pour m'inspirer \u00e0 la fois dans voil\u00e0 dans les esth\u00e9tiques dans les musiques et dans les les feux, les lumi\u00e8res aussi, c'est une source d'inspiration assez grande, souvent on parle de mon travail et de mani\u00e8re assez cin\u00e9matographique et et c'est vrai que que je suis sensible \u00e0 \u00e7a, comment les Focus se font sur sur un plateau de th\u00e9\u00e2tre puisque c'est un autre, un autre rapport bien s\u00fbr sur l'image, mais je suis tr\u00e8s tr\u00e8s essaie de tr\u00e8s pr\u00e8s si justement ce sur sur sur cette image de cr\u00e9er une image de cr\u00e9er, de voir les les reliefs, les perspectives qu'il y a, c'est aussi \u00e7a se traduit par le d\u00e9cor, bien entendu, mais aussi comment les corps dans l'espace avec le jeu vont vont r\u00e9v\u00e9ler le sens et l'\u00e9motion d'un texte choisi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:02) [94%] :\r\nC'est une passion qui qui qui domine malgr\u00e9 tout celle du cin\u00e9ma pour pour vous de le le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:09) [85%] :\r\nAlors moi, je voulais aussi demander \u00e0 C\u00e9dric est -ce que toi tu as eu la chance de, de, de tourner aussi au cin\u00e9ma, ou de passer quand m\u00eame un autre c'est en un autre \u00e9tiez par pour un com\u00e9dien aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:19) [83%] :\r\nMoi je suis plut\u00f4t des courts m\u00e9trages au quartier des banques dans la seule s\u00e9rie la premi\u00e8re saison fait ou voil\u00e0 mais pas, pas de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:27) [88%] :\r\nJe vous ai pas rep\u00e9r\u00e9 dans le quartier des banques \u00e0 bouger les r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:29) [88%] :\r\nAlors, suis un tout petit r\u00f4le faisait un ma\u00eetre d'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:34) [88%] :\r\nEt voil\u00e0 donc ce ce travail au cin\u00e9ma, c'est \u00e9vident, non, mais parce que je, je, je reprends les de pr\u00e8s, c'est qu'on va, on va dans tous les sens, on vend, on va un peu partout, oui, donc je ne sais plus ce que je voulais dire, mais c'est vrai que c'est pas le m\u00eame avoir si C\u00e9dric Dorier avait oui il est puis c'est pas le m\u00eame comme com\u00e9dien \u00e9tait d'accord, on sait pas la m\u00eame, la m\u00eame approche, quand tu es sur un plateau de th\u00e9\u00e2tre et s'il y a une cam\u00e9ra en face de toi c'est et puis vous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question sur Metz est -ce une passion que ce th\u00e9\u00e2tre que le th\u00e9\u00e2tre oui bien s\u00fbr, le 4 le cin\u00e9ma c'est c'est c'est ce ce monde qui nous nourrit, enfin, \u00e7a fait partie de nous, ouais et moi, j'aime autant particip\u00e9 m\u00eame \u00e0 une s\u00e9rie, l\u00e0 je vais tourner pour quartier des banques, saison 2 avec quel r\u00f4le, alors j'ai jou\u00e9 le r\u00f4le de Louise h\u00f4te, qui est une haute fonctionnaire du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res corolle tr\u00e8s alors votre bien voil\u00e0 et moi, je profite de faire ma promo, tiens, elle h\u00e9site, voil\u00e0, j'ai tourn\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, on va aller avec Christophe Marchal dans tambour battant et le film va sortir d\u00e9but juin dans les salles de Suisse romande et c'est un film cin\u00e9ma o\u00f9 l\u00e0 je jouais une ma\u00eetresse d'\u00e9cole, \u00e7a se passe dans les ann\u00e9es 70 en Valais et je souhaite donc cette institutrice Chantal f\u00e9ministe, donc voil\u00e0 donc ce qui est ce qui me ravit dans mon m\u00e9tier, c'est c'est toutes ces vies que que geste ces femmes que j'interpr\u00e8te, toutes ces femmes diff\u00e9rentes, je suis le dans la peau de de s'effacer, voil\u00e0 c'est \u00e7a surtout qui me r\u00e9jouit, en fait, j'ai l'impression d'\u00eatre, d'\u00eatre une enfant d'\u00eatre l\u00e0, Flo Flo quand j'avais 7 ans et que je jouais avec mes petits voisins, puis qu'on s'inventait des histoires et on n'y croyait vraiment \u00e0 fond et pour moi ce m\u00e9tier, c'est aussi \u00e7a, mais le faire avec beaucoup de de passions, beaucoup, beaucoup de travail a beaucoup de travail, mais c'est aussi \u00e9norm\u00e9ment de bonheur et c'est le plaisir et se partage sur un plateau au th\u00e9\u00e2tre avec le public, avec les com\u00e9diens autant avec un an r\u00e9alisateur et toute l'\u00e9quipe technique l\u00e0 et pour moi je, je dis merci, parce que j'ai pu je je fais le m\u00e9tier que j'aime la radio \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:45) [81%] :\r\nNon, non, non, non, non, on dirait que vous veniez dans ce devoir de recevoir un bon, vous donnez \u00e0 quartz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:51) [91%] :\r\nMais avec plaisir non mais et et bon, ce que nous faisons vraiment, voil\u00e0 j'ai j'ai envie de dire aussi \u00e0 mes enfants, enfin je leur leur dit tous les jours, faites un m\u00e9tier que vous aimez, profiter de la vie, mais faites -le bien oui et avec plaisir avec amour et travailler, travailler le travail Marc Keller parce que j'ai eu la chance de rencontrer Marc Keller, qui est une femme juste exceptionnel aussi et vous la connaissez tous l\u00e0, c'est une femme solaire rayonnante, elle est dr\u00f4le, tr\u00e8s nature, mais c'est une femme qui travaille \u00e9norm\u00e9ment et elle est, elle est dans l'ombre, mais elle fait son travail, elle y va, et pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une belle rencontre et je te remercie Marthe, je suis tr\u00e8s heureuse de te conna\u00eetre et tu me booste dans ma vie de com\u00e9dienne et de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:37) [84%] :\r\nMoi, je crois, quoi, \u00e7a va -t-elle merci beaucoup Florence Quartenoud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:41) [81%] :\r\nLa dette assez nos voir pour Nina merci 1000 fois \u00e9galement \u00e0 vous, C\u00e9dric mais tr\u00e8s bon \u00e7a me venu nous voir tous les 2, Nina est avoir du 26 mars au 14 avril au TMS le th\u00e9\u00e2tre Montreux Riviera, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T17:20:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dorier, C\u00e9dric", "role": "Metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quartenoud, Florence", "role": "Com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FB5D479-9C1C-47DB-8007-534DD0166409", "internalArchiveId": "6FB5D479-9C1C-47DB-8007-534DD0166409", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Herv\u00e9 Richoz et Micha\u00ebl Perruchoud se rencontrent pour la premi\u00e8re fois", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, Herv\u00e9 Richoz responsable section valaisanne - F\u00e9d\u00e9ration Suisse des Aveugles et Malvoyants, rencontre, Micha\u00ebl Perruchoud auteur, chanteur et \u00e9diteur\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, Herv\u00e9 Richoz responsable section valaisanne - F\u00e9d\u00e9ration Suisse des Aveugles et Malvoyants, rencontre, Micha\u00ebl Perruchoud auteur, chanteur et \u00e9diteur", "durationSec": 3352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273152", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 22.03.2019", "Premier rendez-vous du 22.03.2019", "Herv\u00e9 Richoz et Micha\u00ebl Perruchoud se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-03-22T14:04:15_premier-rendez-vous", "Herv\u00e9 Richoz et Micha\u00ebl Perruchoud se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-03-22T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Herv\u00e9 Richoz responsable section valaisanne - F\u00e9d\u00e9ration Suisse des Aveugles et Malvoyants, rencontre, Micha\u00ebl Perruchoud auteur, chanteur et \u00e9diteur", "Pour la premi\u00e8re fois, Herv\u00e9 Richoz responsable section valaisanne - F\u00e9d\u00e9ration Suisse des Aveugles et Malvoyants, rencontre, Micha\u00ebl Perruchoud auteur, chanteur et \u00e9diteur"], "variantIds": ["ece-10273153", "ece-10273152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T20:03:15Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nPoint d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [98%] :\r\n1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [92%] :\r\nPoint d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [86%] :\r\nPauline Rolex d'un apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 \u00e0 la carrure des h\u00e9ros, pas de ce qu'on imagine en 1er lieu qui bombent le torse et portent des combinaisons bleues mais plut\u00f4t de se plus ordinaire qui offre un suppl\u00e9ment de joie \u00e0 ceux qui croient, par exemple, qu'ils ne pourront plus go\u00fbt\u00e9 \u00e0 une descente \u00e0 ski ou une visite au mus\u00e9e malvoyants depuis ses 33 ans, ce Valaisan de Martigny s'activent auparavant dans le domaine des sports motoris\u00e9s, aujourd'hui \u00e0 58 ans, il s'investit corv\u00e9ables dans son r\u00f4le de r\u00e9dacteurs pour diff\u00e9rents m\u00e9dias, de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des aveugles et des malvoyants et comme coach individuel avec une volont\u00e9 g\u00e9nial, il se bat pour sa cause canne blanche \u00e0 la main pour l'am\u00e9lioration des aides financi\u00e8res \u00e0 l'accessibilit\u00e9 architecturale et la culture inclusive et pour contrer les st\u00e9r\u00e9otypes sur les personnes porteuses de handicap un malvoyants clairvoyant notre 2\u00e8me invit\u00e9 est un \u00e9crivain, je ne vois aux origines valaisanne r\u00e9sidents fribourgeois lors de la derni\u00e8re \u00e9dition du Salon du livre roman \u00e0 Fribourg, en f\u00e9vrier dernier, il orchestre une performance litt\u00e9raire hors du commun, \u00e9crire un roman en 50 heures dans une cabine t\u00e9l\u00e9phonique avec 7 autres \u00e9crivains un pari relev\u00e9 qui dit bien mes marottes cr\u00e9atif de ce jeune quadra collective un peu allum\u00e9, lui qui, \u00e0 tour de r\u00f4le, enfile les casquettes de chanteur de compositeurs et d'\u00e9diteurs savoir, on la retrouve au sein du duo d'extr\u00eame Suisse du groupe \u00e7a peut Bender ou encore de Cordier session son 15\u00e8me et dernier roman 4 2 pour Ambri Ambri, dit une autre de ses passions, le hockey sur glace et pour l'\u00e9dition, il faut voir du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9ditions du mouche une maison qu'il codirige avec des agitateurs culturels de sa trempe, ce p\u00e8re de 2 fillettes amis sinon beaucoup, la satire et les retransmissions de biathlon notre 1er invit\u00e9 et Herv\u00e9 Richoz notre 2\u00e8me invit\u00e9 et Micha\u00ebl Perruchoud, devenu leur 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [87%] :\r\nD\u00e8s 14 heures \u00e0 15 heures convenir avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [83%] :\r\nBonjour, Micha\u00ebl Perruchoud, bonjour, bonjour, r\u00e9v\u00e9lation bien bonjour, bienvenue \u00e0 vous 2, merci, merci en commence avec vous, Herv\u00e9 Richoz racontez -nous une premi\u00e8re rencontre un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup touch\u00e9, bouleverse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [87%] :\r\nSi il y a eu pas mal de de rencontrent dans mon parcours de de Villiers mais vous l'avez compris je suis malvoyants et il y a un moment donn\u00e9, quand on traverse la la perte de la vision, c'est un moment qui est un petit peu difficile avec plein de questionnements difficile pour soi mais difficile aussi pour l'entourage et le le hasard bien nomm\u00e9 mamie sur le le chemin d'un gu\u00e9risseur c'est Martin Brafman qui en somme m'a appris \u00e0 voir diff\u00e9remment, c'est-\u00e0-dire Richoz le donc l\u00e0 j'ai j'ai le la la vision centrale qui affect\u00e9 au niveau de la de la macula, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le la vision en sommet et mesur\u00e9e et \u00e7a veut dire que vous voyez \u00e0 combien de pourcent Herv\u00e9 Richoz \u00e0 l'heure de 6 7 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s et puis donc vous me regardez l\u00e0 vous voyez quoi alors vous n'avez pas de visage, votre visage se confond avec le l'arri\u00e8re du du Studio, il faut que je d\u00e9cale un peu la vision pour percevoir les les d\u00e9tails au centre ensuite les 2 yeux sont pas tout \u00e0 fait affect\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, donc mon cerveau reconstitue un semblant de d'images, d'ici la fin de l'\u00e9mission, j'aurai une bonne repr\u00e9sentation Didier oui oui enfin l'id\u00e9ologie de Micha\u00ebl et donc il y a, il y a toutes ces ces questions qui sont l\u00e0 avec beaucoup de de douter en en contrant cette cette personne, j'ai appris d'aborder des choses qui permet, c'\u00e9tait \u00e0 la fois de me gu\u00e9rir de conqu\u00e9rir un peu aussi le la m\u00eame et puis \u00e7a m'a vraiment o\u00f9 il m'a appris \u00e0 regarder diff\u00e9remment d\u00e9j\u00e0 avec la la vision p\u00e9riph\u00e9rique qui est aussi utilis\u00e9 toute cette Intelligence du du corps, donc c'est \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 je Dieu c'est un cheminement dans la dans la vie, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fructueux et puis surtout j'ai \u00e0 partir de l\u00e0, commencer \u00e0 aimer les gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [76%] :\r\nC'est vrai, avant vous les aimiez pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [80%] :\r\nNon, c'\u00e9tait plut\u00f4t de, de, de l'ordre d'un \u00e9go surdimensionn\u00e9, c'est s\u00e9rieux, c'est \u00e0, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:48) [87%] :\r\nLe proph\u00e8te \u00e0 33 ans s'\u00e0 ce moment -l\u00e0, vous perdez la vision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [85%] :\r\nMon parcours avec les les yeux d'un petit peu compliqu\u00e9 j'ai d\u00e9but\u00e9, une vie de 2 grands mis au pas, \u00e0 l'\u00e9cole et puis de 13 \u00e0 33 ans, j'ai une vision qui m'a permis de vivre pleinement de croquer la vie de tous rouler en voiture, de faire de la bonne moto tout cela et puis donc des activit\u00e9s professionnelles beaucoup en lien avec le d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:17) [93%] :\r\nMerci Herv\u00e9 Richaud on va continuer d'explorer votre vie tout au long de de ce 1er rendez- vous avec vous, Micha\u00ebl Perruchoud, c'est votre tour de raconter un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9es, beaucoup touch\u00e9es \u00e0 Lisieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:27) [86%] :\r\nRencontrent puisque rendez- vous mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait dans un caf\u00e9, Genevois, qui s'appelle la nouvelle poste ou une amie m'avait amen\u00e9 parce que un chanteur passait chanteur chansonnier tr\u00e8s bien d'ailleurs et qui, \u00e0 la fin de son concert demande au public au po\u00e8me demander des chansons, je les faits le dit, mais ce qui s'frimeur, donc je commence \u00e0 \u00e0 user dans le r\u00e9pertoire de chansons fran\u00e7aises, dont quelques vieilles demande de Brel, de r\u00e9diger Annick Boris Vian et il d\u00e9marre au quart de tour, tous les, tous les accords toutes les chansons, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le pi\u00e9ger, je crois au 5\u00e8me coup s\u00fbr Parachutiste de Maxime Le Forestier mais il y a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 en faire un bout, et ensuite il est venu s'asseoir \u00e0 ma table, il m'a fil\u00e9 sa cassette parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque on encore des cassettes, moi je n'ai sortir mon 1er roman que je vais faire aussi et puis ben c'est c'est c'est une soir\u00e9e qui qui qui change un peu le cours d'une vie, parce qu'on a fond\u00e9 une maison d'\u00e9dition, ensemble, on a fait des groupes de musique ensemble et je pense que sans cette petite joute oratoire o\u00f9 on s'est vraiment chercher pour arriver \u00e0 trouver le pi\u00e8ge de la chanson dans ma maison d'\u00e9dition n'existerait pas et je pense que ma vie serait profond\u00e9ment autre aujourd'hui et c'est qui alors c'est S\u00e9bastien Couture, qui est mon moi, mon acolyte et mon mon grand po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:41) [90%] :\r\nToujours S\u00e9bastien Couture et donc \u00e7a c'\u00e9tait il y a combien de temps quelque chose, \u00e7a fait 20 ans, 20 ans, \u00e7a fait 20 ans une amiti\u00e9 qui dure et qui se connaissent, qui s'est fruit on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [81%] :\r\nOui, oui, qui est, qui est assez fructueuse on on a, on a, on a les dents de l\u00e0, on a fait de la BD ensemble fait ben justement le on a r\u00e9duit au Satyricon politique qui s'appelle l'ONU, l'extr\u00eame Suisse on s'amuse beaucoup, on \u00e9crit aussi des livres \u00e0 4 mains, donc on a une une s\u00e9rie m\u00e9di\u00e9vale au burlesque qui qui nous fait \u00e9norm\u00e9ment rire en fait c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:11) [80%] :\r\n\u00e7a coll\u00e8gue, un ami. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [79%] :\r\nC'est une r\u00e9cr\u00e9ation permanente, c'est-\u00e0-dire que j'ai j'ai, je suis comme les gamins en primaire, \u00e7a j'ai j'ai des moments o\u00f9 je bosse, puis quand je crois, c'est \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9 cette c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:22) [88%] :\r\nMagnifique, une amiti\u00e9 qui dure Micha\u00ebl Perruchot avec S\u00e9bastien Couture, chers invit\u00e9s, on va passer au speed-dating cette \u00e9mission, on sait pas si vous allez finir meilleur ami mais on va essayer que tout se passe bien entre vous, Micha\u00ebl Perruchoud, je vous donne 2 minutes pour poser toutes les questions que vous voulez \u00e0 Herv\u00e9 Richoz c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:37) [93%] :\r\nToutes les questions \u00e0 la moto, pourquoi ce secret c'est quoi qui rend amoureux de la moto. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:45) [85%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, donc je viens d'une d'une famille o\u00f9 il y avait plein de garagiste tout tout maison Cr\u00e9teil garagiste, voitures, motos et j'ai un oncle qui est, qui avait fait de la comp\u00e9tition champion suisse dans les ann\u00e9es 50 et toute ma jeunesse, elle a \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s min\u00e9e de de cette famille de moteur et c'est \u00e0 l'\u00e9poque, ce qui est aussi important, c'\u00e9tait un peu le vent de de libert\u00e9 sentir la la puissance dominer la b\u00eate ce ce genre de choses et \u00e7a m'a amen\u00e9 \u00e0 travailler pour les relations publiques de l'importateur, je pense qu'on pourra dire les marques, ils n'aiment une marque japonaise et \u00e0 25 26 ans, on a l'impression d'\u00eatre d'\u00eatre radieux voil\u00e0 chez vraiment baign\u00e9 en plus au service de comp\u00e9tition, on a, on a organis\u00e9 des challenges promotion pour des des jeunes motards, donc une partie de mon activit\u00e9, je partais le mercredi sur les circuits d'Europe avec un camion, des motos et ont ont pass\u00e9 le week- end, \u00e0 regarder les les modes de tourner sur les circuits, c'est assez fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:53) [89%] :\r\nDonc la vitesse toujours \u00e0 ce qui est aussi, j'ai cru comprendre que ce qui \u00e9tait aussi une. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:57) [89%] :\r\nAlors, j'ai retrouv\u00e9 en ce client avec un guide, parce que je ne peux plus ce qui est ce j'ai retrouv\u00e9 ses sensations mais au-del\u00e0 de la vitesse que je me rends compte aujourd'hui ce que je recherche, c'est la perfection du du mouvement et d'\u00eatre dans le dans un karting est absolument parfait, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a me procure des sensations extraordinaires et en plus quand tu sais bien qu'Harvey, \u00e7a va vite, c'est plus une recherche de vitesse en tant que telle, c'est \u00e7a qui a aussi chang\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, je cherchais la sensation forte aujourd'hui, c'est vraiment le l'harmonie du mouvement qui qui m'anime, j'ai cru comprendre quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [79%] :\r\nOn arrive juste au bout de 2 minutes de questions mais Micha\u00ebl Perruchoud, Alesi, vous avez une question qui vous br\u00fble la bouche \u00e0 la radio mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:48) [81%] :\r\nJe j'ai cru comprendre qu'il ne vous aimiez bien bouger, aller un peu, un peu partout et je me demandais justement quand on, quand on voit peu au moins -ce comme on voyageait se comprend espace comprend pas le m\u00eame plaisir dans les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [88%] :\r\nPaysages forc\u00e9ment comment alors cette c'est vraiment je j'ai fait un lien avec cette rencontre avec Martin Bronfman, il m'a appris \u00e0 accueillir les sensations telles qu'elles sont et souvent je suis accompagn\u00e9, donc \u00e7a va \u00eatre confirme par par d'autres personnes et puis c'est simplement s'installer dans la dans l'instant, que ce soit -l\u00e0 la lecture, que ce soit l'toute la musique je viendrai vous \u00e9couter et prendre l'instant l\u00e0 o\u00f9 il est, apr\u00e8s c'est plus important de de savoir si c'est le reflet de la r\u00e9alit\u00e9, c'est ce qu'on va vivre ensemble qui est important pour moi d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:37) [83%] :\r\nMerci beaucoup Micha\u00ebl Perruchot pour ces 2 minutes de questions pour ce speed-dating une devinette pour vous concernant Herv\u00e9 Richaud qu'est -ce que le G R S A \u00e0 votre avis, j'un groupement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:50) [83%] :\r\nOn n'est pas loin du GSsA mais \u00e7a \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:52) [72%] :\r\nOui bon du moment demandeur dans ses courbes glisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:59) [81%] :\r\nDe slalom artistique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:01) [82%] :\r\nOui, oui, c'est pas, c'est le Groupement Romand des skieurs aveugles et malvoyants, Herv\u00e9 Richoz, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [86%] :\r\nCe groupement f\u00eate cette ann\u00e9e ses 50 ans, et donc on est on est extr\u00eamement fier parce qu'il faut s'imaginer qu'il y a, en 1920 1966 morts 1969 ils ont fond\u00e9 le groupement et je vous laisse imaginer ce que c'\u00e9tait, \u00e0 l'\u00e9poque de tout invent\u00e9 pour faire enrager aujourd'hui on, on, ce qu'il entendait mal \u00e9poque l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de faire ce qui est une personne aveugle et ils ont tout invent\u00e9 : aujourd'hui, on a d\u00e9velopp\u00e9 enfants nos propres guides on a d\u00e9velopp\u00e9 des des m\u00e9thodologies de de ce qui donne justement cette cette harmonie du ski on permet \u00e0 des jeunes des des personnes adultes de de ce qui a donc aveugles et les maintenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:50) [86%] :\r\nRacontez -nous justement vous votre premi\u00e8re glisse apr\u00e8s votre votre bah votre accident fait finalement, alors j'ai parce que vous avez pris beaucoup de temps avant d'oser remonter si on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [88%] :\r\nC'est, c'est exactement \u00e7a, j'aime assez, vous l'avez compris le communiqu\u00e9 et pendant 20 ans j'ai surtout dit aux autres combien c'\u00e9tait bien d'aller ce qui est de faire partie du groupement est le seul qui allait pas, c'\u00e9tait moi, parce que, avec le recul, je me rends compte que j'avais peut-\u00eatre peur de pas retrouv\u00e9 les sensations de ce que je pensais que les sensations \u00e0 l'\u00e9poque et aujourd'hui je peux rassurer les les gens c'est vraiment beaucoup mieux qu'avant, c'est ce qui est un de ceux qui avait 15 de, de, de sentir, de ce qui est surtout avec un guide et au g\u00e9rer \u00e7a, il y a un moment donn\u00e9, ce que vous ne vivrez malheureusement pas, c'est que le tandem fusionnent, c'est plut\u00f4t quelqu'un qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 ou qui fait quelque chose pour l'autre, ces 2 copains qui partent la terre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:55) [88%] :\r\nQuand vous dites un tandem Richoz aide pas non plus que les l'un l'autre, enfin comment \u00e7a se passe techniquement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:01) [80%] :\r\nNon sur la la voil\u00e0 la page Facebook et Instagram d\u00fb g\u00e9rer \u00e7a, il y a plein de vid\u00e9os qui sont int\u00e9ressantes \u00e0 avoir donc le mois qui suit malvoyants quand on va tr\u00e8s vite, donc le malvoyants et derri\u00e8re le guide, parce que dans les gauche- droite en avant ce qui est important, s'arr\u00eate, c'est une information, \u00e7a va \u00eatre de retrouver mon guide Diego, je vais le retrouver sur mon reste de vision gauche quand c'est une personne aveugle la personne aveugl\u00e9e devant et le guide va en somme tout lu d\u00e9crire en avant gauche droite Bosc assure tous tous les \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:37) [87%] :\r\nDonc, en fait, \u00e7a demande une attention de tous les instants pour le guide aussi c'est \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:41) [90%] :\r\nAlors il faut un sacr\u00e9 boulot, ils sont form\u00e9s pour \u00e7a, h\u00e9 oui il faut un sacr\u00e9 boulot et souvent bas, on se prend dans les bras, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e parce que quand on a pu, comme \u00e7a, vivre le la joie de la glisse, c'est une \u00e9motion intense pour les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [85%] :\r\nBr\u00e9sil oui c'est c'est beau Herv\u00e9 Richaud parce qu'on sent que \u00e7a vous non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:03) [84%] :\r\nC'est, c'est c'est chaque fois voil\u00e0 c'est chaque journ\u00e9e de de ce qui, pour moi, c'est de, c'est de l'adr\u00e9naline, c'est la joie de la rencontre et on on est un groupement o\u00f9 il y a 350 membres donc \u00e0 la fois guide et personnes en situation de handicap visuel, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 150 actifs donc, chaque fois, je rencontre des nouveaux guides des nouveaux amis c'est c'est ma nouvelle famille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:28) [90%] :\r\nPuis, surtout, vous devez tellement faire confiance que j'imagine qu'en fait c'est pas des petites rencontrent c'est c'est quelqu'un qui peut faire du tout \u00e0 coup vous laisser partir dans le d\u00e9cor donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:36) [87%] :\r\nOui, mais ils sont, ils sont excellents nous nos guides les les accidents ou les accrochages sont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:43) [83%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s rares sont rares, merci beaucoup, Herv\u00e9 Richoz, nous avons expliqu\u00e9 ce qu'\u00e9tait le G, et \u00e7a, donc, le Groupement Romand de skieurs aveugles et malvoyants, un groupement n\u00e9 en 69 et qui f\u00eate ses 50 ans, voil\u00e0 on va inverser ce Spyder avait Richoz vous donne 2 minutes pour tous, tout ce que vous voulez comme question \u00e0 Micha\u00ebl Perruchoud c'est parti, c'\u00e9tait fou. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:01) [89%] :\r\nJe suis toujours fascin\u00e9 intrigu\u00e9 quand il y a des personnes tr\u00e8s cr\u00e9atif comme \u00e7a en \u00e9bullition et moi j'ai une 1\u00e8re question Micha\u00ebl qu'est -ce qui vous anime qui qu'est -ce qui vous pousse en avant qu'est -ce qui vous donne une raison de vous lever. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:17) [85%] :\r\nMerci, j'ai, j'ai toujours trouv\u00e9 essentiel d'explorer son imaginaire, au fond, c'est parce que la la la r\u00e9alit\u00e9 limit\u00e9e, donc c'est c'est c'est un terrain de jeux fabuleux, l'\u00e9criture et c'est une exp\u00e9rience, c'est ce que je disais -je, c'est un art qui n'est pas, \u00e0 savoir que \u00e7a fait pas appel du tout allant des 500, c'est une sorte de de t\u00e9l\u00e9pathie imparfaite, ce qui est quand vous quand vous lisez du du du Rabelais, par exemple, vous mettez dans dans la t\u00eate d'un d'un m\u00e9decin, il y a 500 ans c'est compl\u00e8tement fou, on ne danse, on livre alors c'est diff\u00e9r\u00e9 par le temps, on sait pas exactement ce qu'on ce qu'on a, mais c'est, c'est, d'une puissance, d'une puissance ph\u00e9nom\u00e9nale et et avoir ce mat\u00e9riau -l\u00e0 pour pouvoir travailler le le rite d'une phrase, \u00e7a c'est c'est infini, donc, oui \u00e7a \u00e7a des projets d'\u00e9criture, je pense que j'en aurai toujours il y a pas de il y a pas de souci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:19) [76%] :\r\nOr 46 secondes pour renouveler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:21) [88%] :\r\nOh oui, et puis il y avait ce type qui vient avec Che entendu le nom de la mouche dans l'pourquoi la mousse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:29) [84%] :\r\nAlors cousus mouche pour autant qu'on s'en souvient le d\u00e9part certainement d'une troupe de th\u00e9\u00e2tre qui est devenue apr\u00e8s maison d'\u00e9dition, \u00e7a doit venir de 2 des Dupont- Dupond, les bonus et mouche cousue du conduit qui a du sang vers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:41) [83%] :\r\n\u00e7a fait oui, oui, \u00e7a l'air si je vais aussi je je profite, il me reste encore quelques secondes, je veux profiter de taper votre nom dans le les applications, parce que nous avons toute une s\u00e9rie de de livres qui sont lus par les biblioth\u00e8ques sonores, notamment la abaissera \u00e0 Lausanne et on a tout \u00e7a sur le smartphone donc avec une petite absurdit\u00e9, une \u00e9tape qui s'appelle Kallur players, je vais donc t\u00e2t\u00e9 Micha\u00ebl avec plaisir \u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:08) [96%] :\r\nVoil\u00e0, comme \u00e7a on saura si vous \u00eates vous savez si vous \u00eates lus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:11) [81%] :\r\nJe crois qu'il y en a 2 qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, si je dis pas de fusils, pas de de litiges. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:15) [84%] :\r\nMerci beaucoup Herv\u00e9 arriver au bout de ses 2 minutes de questions petite devinette sur Micha\u00ebl Perruchoud, Micha\u00ebl Perruchoud, ressort son 1er roman cr\u00e9celles et ces brigands, \u00e7a fait 20 ans et de quoi parle ce roman, votre avis tr\u00e8s s\u00e8che ces brigands. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:31) [84%] :\r\nOui Sam Sam ram\u00e8ne dans un contexte m\u00e9di\u00e9vale une une \u00e9poque qui qui me fascine je fois assez D\u00e9d\u00e9 univers un petit peu sombres comme \u00e7a avec des chemins tontine tortueux et puis la r\u00e9cr\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 cause. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:48) [83%] :\r\nPour la paix, pour signaler quelque chose pour les l\u00e8vres les litres voil\u00e0 alors Micha\u00ebl Perruchoud racontez -nous alors c'est c'est c'est c'est pas tr\u00e8s loin s'c'est un roman qui se passe, faite au d\u00e9but du 18\u00e8me, du 18\u00e8me, donc on en 1701 c'est le 11 jours manquant du calendrier, c'est quand le les les protestants ont adopt\u00e9 le local, le calendrier gr\u00e9gorien et donc ont rattrap\u00e9 les catholiques, il y a 11 jours vide en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e et puis \u00e7a permet d'inventer n'importe quoi 11 jours qui n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:14) [89%] :\r\nAlors on part ou avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:16) [86%] :\r\nEnsuite, dans un grand roman d'aventures parce que c'est justement dans le le le personnage de cr\u00e9celle d'une petite bonne tr\u00e8s timide, qu'il n'arrive rien faire de sa vie et qui dit que danser 11 jours qui appartiennent \u00e0 personne, si elles veulent aller R\u00e9gis de la ville, elle pourrait \u00e9crire sa propre histoire et puis apr\u00e8s, elle tombe sur des gens un peu plus mal intentionn\u00e9s qui se disque une date qui existe pas, \u00e7a permet de grandes escroqueries et des choses beaucoup plus fructueuse et donc c'est un pur roman d'aventures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:39) [90%] :\r\nUn roman d'aventures avec une petite bonne qui devient une h\u00e9ro\u00efne c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:43) [58%] :\r\nOui une une assez contrari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:45) [83%] :\r\nMicha\u00ebl Perruchoud je me trompe ou vous aimez beaucoup les h\u00e9ro\u00efnes femmes vraiment sont souvent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:51) [87%] :\r\nIl y a les 2, il y a les 2, je sais pas, je sais pas pourquoi il y a, il y a des livres qui qui partent au masculin, il y a des livres qui partent au f\u00e9minin, j'ai quand en personnage bien je me suis jamais vraiment pos\u00e9 la question, et c'est vrai que, il y a plusieurs de mes livres qui sont \u00e9crits au jeu f\u00e9minin, ce qui \u00e9tonne, des fois, mais en fait \u00e7a n'a jamais vraiment pos\u00e9 des difficult\u00e9s parce que le personnage venait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:11) [89%] :\r\nMais quand ils viennent, \u00e7a veut dire quoi, Micha\u00ebl Perruchoud, ou les laisser arriver ce ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:16) [90%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, il y a, il y a une histoire qui arrive qui qui vient dans la t\u00eate et puis apr\u00e8s il y a, il y a un r\u00e9pit, un personnage qui vient la mobilit\u00e9 et tout \u00e0 coup, ben c'est comme un r\u00eave que vous contr\u00f4lez pas tout \u00e0 fait, il y a des choses sur le personnage que vous pouvez pas model\u00e9 qui prend une coh\u00e9rence et, souvent, certains personnages doivent \u00eatre des femmes, \u00e7a peut pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:36) [88%] :\r\n\u00e7a peut pas \u00eatre autrement Herv\u00e9 Richaud, moi j'aimerais savoir vous vu que vous avez que 5 \u00e0 6 pourcent de de votre vision, si j'ai bien retenu cela c'est \u00e7a donc est -ce que est -ce que pour vous figurer le r\u00e9el, vous, vous essayez de peindre le visage des gens selon vos souvenirs de ce que vous avez pu voir avant que vous, enfin que votre vie soit affect\u00e9e ou comment \u00e7a se passe pour pour essayer de donner de la Chair aux \u00e0 ces gens que vous croisez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:59) [87%] :\r\nJe me je me pose m\u00eame plus la la question pour moi, je ne sais m\u00eame plus ce que c'est bien voir je j'accueille ce que je vois, au moment o\u00f9 c'est la et je me rends compte que il y a beaucoup de d'\u00e9tude qui se font maintenant sur le sur le cerveau, il y avait je parlais d'un beau documentaire c'est l'assureur d'avoir de s'Turler effectivement Manuel sa gestion manuelle fonctionnaire et puis on se rend compte, dans le fond qu'est -ce que c'est que qu'est -ce que c'est que que voil\u00e0, donc, pour moi, ce qui est important, le alors typiquement pour le la, la, la peinture, les les Oeuvres d'art, un domaine auquel je me suis un petit peu ouvert depuis 2006 dans le fond, ce qui va \u00eatre plus important, c'est ce que vit vit la personne qui va nous faire une visite comment\u00e9e comment elle interpr\u00e8te \u00e7a et comment moi je vais pouvoir vivre \u00e7a, l\u00e0, j'\u00e9tais \u00e0 Saint-Moritz prend en ce qui j'ai profit\u00e9 d'aller voir le mus\u00e9e c'est Cantini et dans le fond, c'est ma perception des, des, des soleils de de ces garanties ni de ses ces journ\u00e9es de de fin de divers c'est pas important, ce que je vois, ce qui est important, c'est ce que je vais ressentir et l'\u00e9change que \u00e7a va me donner avec le la personne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:21) [87%] :\r\nMais parce qu'en fait vous avez besoin d'un d'une tierce personne ne vous pouvez pas vous rendre juste vous tout seul vous avez syst\u00e8me on le syst\u00e8me syst\u00e9matiquement, besoin d'\u00eatre quelqu'un qui vous qui peut-\u00eatre vous raconte ce qui a sur la toile, qui vous emm\u00e8ne avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:35) [86%] :\r\nJ'ai \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 sur mon autonomie je suis t\u00eatu, donc je suis assez souvent seul, j'ai besoin de me d\u00e9brouiller seul et puis de me mettre en danger r\u00e9guli\u00e8rement on va dire comme \u00e7a, par contre, le canton, je vais voir quelque chose comme un un mus\u00e9e ou c'est important d'avoir une personne qui est l\u00e0 simplement d\u00e9j\u00e0 pour pouvoir vraiment partag\u00e9 et simplement si il y a des d\u00e9tails pour qui a ce qu'on parle vraiment est -ce que c'est un animal ou est -ce que c'est une Pierre ou des choses comme \u00e7a, donc, voil\u00e0 tout, je suis assez souvent autonomes et seuls dans dans mes d\u00e9placements et r\u00e9guli\u00e8rement accompagn\u00e9 pour tout ce qui est de l'ordre de la la culture et des activit\u00e9s sociales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:18) [94%] :\r\nEt vous faites un tr\u00e8s beau travail justement avec diff\u00e9rents mus\u00e9es pour eux aussi la F\u00e9d\u00e9ration suisse des aveugles et des malvoyants ou vous mettez sur place des, des, comment dire, des parcours dans les mus\u00e9es pour les malvoyants aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:31) [86%] :\r\nAlors effectivement le l'id\u00e9e j'adore les utopies et on en a r\u00e9alis\u00e9 quelques unes assez int\u00e9ressante dont l'id\u00e9e de faire, je le dis comme \u00e7a faire voil\u00e0 Pinturault aux aveugles, en d\u00e9finitive, on a mis en place toute une s\u00e9rie de, de, de syst\u00e8mes de de m\u00e9diation sous forme de de maquettes ou d'autre chose pour permettre au au malvoyants et aveugles d'entrer dans le Var, parce que ce qui est important, c'est ce qu'on va vivre, c'est pas simplement de d'\u00e9crire que c'est un ciel bleu et rochers bruns, non, comment \u00e7a se passe alors on on dans ce qu'on a, on a mis en place \u00e0 Sion et j'\u00e9tais aid\u00e9e par Liliane Euro et Denise j'avais on avait fait un trio et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de mettre en place, s\u00e9rie de de maquettes en 2 dimensions, en 3 dimensions et en somme de de cr\u00e9er commune, une histoire qui permet \u00e0 la fin de de cette visite de comprendre le lieu id\u00e9e le lieu, l'id\u00e9e de de la collection et le le petit trait de g\u00e9nie que nous avons eu \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que les maquettes sont pas tellement pour nous mais plut\u00f4t pour le Mail, la personne qui nous fait la visite comment\u00e9e donc le le ou la m\u00e9diatrice et, en somme, elle va faire, elle va nous prendre comme dans le public, normal, et puis l\u00e0 o\u00f9 tout d'un coup, on aurait de la peine \u00e0 percevoir quelque chose, en somme, elle va utiliser la maquette pour nous faire voir, cette chose l\u00e0, je prends le l'exemple d'une maquette qui \u00e0 Sion, qui est un Casper vole cette mais les gorges de la la tableau 2757 ans quelque chose comme \u00e7a et, en somme, il a fait 2 tableaux, c'est-\u00e0-dire les 2 c\u00f4t\u00e9s de la gorge et \u00e7a devient int\u00e9ressant autour de cette maquette en 3 dimensions, que de de se rendent compte ou de, de permettre l'ouverture qui est bien de rentrer la main dans la gorge la voir des 2 c\u00f4t\u00e9s et en somme aussi puisqu'on est dans la p\u00e9riode du romantisme s'apercevoir du tout petits personnages que personne n'avait vu tout tout petit et \u00e7a comme \u00e7a, la maquette, elle va donner une proportion et l'id\u00e9e c'est : pas de d\u00e9couvrir tout seul gr\u00e2ce \u00e0 une maquette, l'id\u00e9e c'est de vivre l'exp\u00e9rience mus\u00e9ale, comme tout le monde et la maquette va en somme, nous permettre de voir ce qui nous est pas accessible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:05) [84%] :\r\nMagnifique Herv\u00e9 Richaud on arrive je crois bien \u00e0 ce aurait, \u00e7a vous arrivez Micha\u00ebl Perruchoud avec la description que vient de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:11) [82%] :\r\nOui, oui, c'est bien, c'est, c'est c'est c'est int\u00e9ressant parce que tout \u00e0 coup, \u00e7a prend un oui \u00e7a c'est un autre chemin et et je me dis que c'c'est assez, c'est assez passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:21) [90%] :\r\n\u00e7a donne envie, en tant que que personne qui voit de fermer les yeux et de se laisser tenter par une exp\u00e9rience diff\u00e9rente, mais pour le moment, je vous embarque avec Louise Bourgeois, une artiste que vous connaissez peut-\u00eatre Herv\u00e9 Richoz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:31) [82%] :\r\n\u00e7a vous dit quelque chose r\u00e9gner oui aussi, ou qu'elle fait de la musique, et elle a fait une seule chanson, c'\u00e9tait pour un documentaire la concernant et puis \u00e7a s'appelle autre Louise Bourgeois sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:45) [58%] :\r\nJe savais que j'certes, certes, la fin de l'anglo- mol\u00e9culaire avec en tous points il. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:54) [68%] :\r\nIl y a, samedi, \u00e0 l'amicaux et puis la Migaud. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:57) [94%] :\r\nDimanche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:58) [58%] :\r\nBeaucoup de points. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:00) [76%] :\r\nAvec son quel danseur. \r\nL'achat, la famille du chameau on point la crapoteux et la femelle du crapaud beaucoup donc o\u00f9 il bouquine elle pour, il y a un autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:23) [76%] :\r\nDominique Vales souffrante oui et le point et \u00e7a c'est, \u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:32) [67%] :\r\nEt on se tamponne elle est idiote \u00e0 la bourse avec Bercy quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:38) [81%] :\r\nTurlupin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:39) [64%] :\r\nBon cuisine a et puis elle va pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:52) [62%] :\r\nAppelle et point donc compris. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:57) [71%] :\r\nD\u00e9couvrent par exemple, il d\u00e9couvre un vaccin, il d\u00e9couvre et elle. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:04) [55%] :\r\nPoids comme tout par contre poids, l'accord\u00e9on peuvent les appelle que certains points. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:12) [68%] :\r\nPuis il parle d'elle parle pour un peu poivre Laurent tous ceux qui allaient tous se retrouvent pour donc tout \u00e7a un peu \u00e0 mais alors ici cible n'est pas ici le coma mais \u00e0 relativiser tout comme un Mail, et puis si. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:30) [60%] :\r\nClaude Killy et donc vous devez vous allez on entend d'ici les le chiffre que le point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:41) [61%] :\r\nEt il puisque je sais maintenant et \u00e7a, il y a certains \u00e7a il est point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:50) [65%] :\r\n\u00e9cologique et je r\u00e9p\u00e8te V\u00e9lizy depuis volts point sans dot, ils se sa chapeaute et sa culotte comme une cocotte tout juste pour Charlotte, l'idiote, elle vivote. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:11) [60%] :\r\nIl est rien alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:13) [75%] :\r\nOui alors grande quand il se sent bien accueillie touche n'est -ce pas il nous touche n'est -ce pas et puis elle est aujourd'hui, donc vous savez on connaissait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:21) [84%] :\r\nDonc il y a de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:24) [94%] :\r\nBeaucoup oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:27) [58%] :\r\nEt c'est un peu pouvait \u00e7a que pour les beaucoup et j'ai beaucoup et \u00e7a c'est il y a certains certains points. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:38) [67%] :\r\nPatrick quand il y a, amicaux et d'une Amigo. \r\nLa femme de l'anglo- v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:47) [93%] :\r\nMerci beaucoup, il esp\u00e8re continuer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:50) [87%] :\r\nL'achat, la famille du charbon. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:53) [56%] :\r\nDonc \u00e7a c'est fait, c'est peu, \u00e7a il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:01) [73%] :\r\nIl y a un potentiel arsenal drapeaux beaucoup, c'est une question. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:06) [69%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:09) [63%] :\r\nBon, il y a \u00e7a comme \u00e7a, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup \u00e0 pourquoi va par contre \u00e7a, il fait certes, certes, et beaucoup, au fond, tous les habitants, oui, \u00e7a c'est certain, donc on peut, je peux donc dessert \u00e0 la presse apr\u00e8s \u00e7a il est qui. \r\nOui, et au fond les il certes certes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:42) [71%] :\r\nForts qui lui n'\u00e9tait point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:48) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait une Louise Bourgeois une grande artiste qui faisait de la chanson, auteur, \u00e7a vous parle, Micha\u00ebl Perruchoud, vous qui \u00eates aussi chanteur dans diff\u00e9rents groupes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:59) [86%] :\r\nJe, je, je, beaucoup de ton bougon de la voix, c'est vrai que je r\u00e9\u00e9coute mieux parce que l\u00e0 je d\u00e9couvre, mais je trouve assez amusant de de chanter en bougonnant, un peu comme \u00e7a, il y a quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:08) [77%] :\r\nUn poil ce r\u00e9alisme, voil\u00e0 ce qu'il y a des surr\u00e9alistes vous Micha\u00ebl Perruchoud et tous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:13) [79%] :\r\nBen je pense que je suis tellement surr\u00e9aliste au fond. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:15) [68%] :\r\nNon, vous \u00eates plut\u00f4t un un terrien ce sac. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:18) [94%] :\r\nC'est oui je je je m'\u00e9chappe beaucoup dans ma t\u00eate, mais finalement je suis tr\u00e8s cart\u00e9sien au quotidien au fond. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:24) [86%] :\r\n\u00e0 quoi \u00e7a ressemble, c'est le quotidien de Micha\u00ebl Perruchoud alors vous vivez \u00e0 Fribourg, vous \u00eates d'origine valaisanne nous avez beaucoup transiter par Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:32) [92%] :\r\nOui, j'ai v\u00e9cu Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 35 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:36) [77%] :\r\nVous en avez quoi 44 jours et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:39) [88%] :\r\nBen en g\u00e9n\u00e9ral, c'est assez rythm\u00e9e quoi parce qu'on essaye de 2 petites filles petites-filles donc justement passer un de temps avec il y a, il y a, il y a la vie de famille, il y a la vie artistique et puis il y a, il y a la vie pour faire rentrer un petit peu de pognon quand m\u00eame aussi, donc faut faut essayer de faire un \u00e9quilibre avec tout \u00e7a et puis trouver un petit peu de temps de sommeil pour pour tenir le riz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:03) [89%] :\r\nUn petit peu de temps de sommeil, c'est comme \u00e7a que vous dites oui, vous \u00eates passionn\u00e9 de sports, je disais introduction que vous adorez les retransmissions de biathlon, enfin vous avez votre dernier roman s'appelle 4 2 pour Ambri Ambri c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:13) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est un roman assez par litre sur le sport, mais \u00e7a se passe dans la patinoire d'Ambri-Piotta mais dans chien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:18) [80%] :\r\nQu'est -ce qui vous a pris, Micha\u00ebl Perruchoud pourquoi livre 4 2 Ambri-Piotta enfin moi je comprends pas Alesi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:25) [82%] :\r\nPour les gens qui connaissent la patinoire l'Aval Ach\u00e8res c'est c'est c'est assez \u00e9vident, c'est un moi je la connais pas, alors ils dorment d\u00e9catie ont t\u00f4t le planter sous la montagne dans petit village de L\u00e9ventine, donc un lieu qui est voil\u00e0 une Suisse, maintenant il y a en plus, il y a, il y a, il le grand d\u00e9part, qui passe en dessous, donc \u00e7a vient de Suisse des confins, qui est de plus en plus laiss\u00e9s-pour-compte ou laiss\u00e9s de c\u00f4t\u00e9, et puis il y a, c'\u00e9tait qui place \u00e7a, \u00e7a ressemble \u00e0 Ast\u00e9rix c'est belliqueux quoiqu'il arrive \u00e0 rester dans l'\u00e9lite en Ligue nationale A avec un petit budget, avec un public absolument impressionnant et c'est vrai quand on entre dans cette patinoire, on voit \u00e7a fait, \u00e7a fait partie, c'est \u00e7a, c'est un des coeurs de cette r\u00e9gion et je trouvais que le lieu \u00e9tait infiniment romanesque couvrira Micha\u00ebl Perruchoud alors mes beaux mes beaux-fr\u00e8res, vous avez vous un Tessinois c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, donc voil\u00e0 et elle, elle vient d'une famille de 11 enfants, donc du coup G5 beau-fr\u00e8re qui pouvaient m'emmener \u00e0 la patinoire, ce qui est bien, ceux qui font g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 tour de r\u00f4le et c'est vrai roman alors racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:36) [85%] :\r\nAlors c'est c'est c'est une soir\u00e9e en un an, le derby donc Ambri-Piotta contre l'ennemi luganais et c'est 3 personnages qui, pour des raisons diverses sont dans cette patinoire il y a justement un joueur qui, qui est, qui est n\u00e9 en L\u00e9ventine qui maintenant je porte les couleurs adverses, donc qui revient dans la peau du tra\u00eetre, il y a une jeune fille qui esp\u00e8re bien saut\u00e9 le pas avec son copain qui est beaucoup plus int\u00e9ress\u00e9e lui par le match que a pass\u00e9 la fin de soir\u00e9e ensemble et il y a un vieux personnage qui a, qui a vraiment laiss\u00e9 filer sa vie et pour qui le sport, ce fils de culture, c'est vraiment, c'est un an, enfin dans les palmar\u00e8s de la de la vie sportive, et il se reconstruit une vie en c\u00f4toyant en parlant avec les sportifs du pass\u00e9 et ces 3 personnages vont se rencontrer dans cette patinoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:30) [86%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates un peu de ces 3 personnages, Micha\u00ebl Perruchoud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:33) [86%] :\r\nOn est toujours en partie, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a un m\u00e9lange des couleurs qui fait, je pense qu'on a toujours des impulsions, des r\u00e9actions, mais quand on \u00e9crit roman, c'est-\u00e0-dire que les personnages finissent par avoir leur propre ind\u00e9pendance et \u00e0 un certain moment on ne sait m\u00eame plus qu'elles ingr\u00e9dients : on prend de soi quels ingr\u00e9dients prend dans ce convoi le le finalement le m\u00e9lange voulait passer, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:56) [87%] :\r\nEt quand on \u00e9diteur comme vous avec les \u00e9ditions cause du mouche comment est -ce qu'on fait pour faire sortir tous ces livres, on a l'impression qu'on est submerg\u00e9 de livres que tout le monde, \u00e9crit, etc quel est, comment on fait pour faire vivre des \u00e9ditions comme les v\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:10) [89%] :\r\nOn est, on est passionn\u00e9 par les les auteurs \u00e9mergents par ce qui arrive par les nouvelles plumes, c'est ce qu'on cherche, parce qu'on n'aurait pas grande utilit\u00e9 \u00e0 faire publier des auteurs forc\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 bien reconnu, j'ai l'impression qu'il y a des livres qui qui ne se font pas, finalement, il y a \u00e9norm\u00e9ment de livres \u00e9dit\u00e9s et puis quand je regarde tr\u00e8s souvent j'ai l'impression de de lire un petit peu toujours la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire que dans le dans la il y a des mani\u00e8res de faire, il y a des mani\u00e8res d'\u00e9crire, il y a des et puis, puis il y a des gens qui sont petit peu \u00e0 la marge et qui \u00e9crivent diff\u00e9remment et puis voil\u00e0, il y a des des \u00e9diteurs, on n'est pas du tout les seuls mais toute tout \u00e0 coup, qui, qui vont prendre, je vais pas dire que \u00e7a Dorgans Joy je c'est simplement du diff\u00e9rent, il y a, il y a des francs-tireurs dans cette litt\u00e9rature romande qui qui m\u00e9rite de pousser en avant et puis, et puis il y a des y a il y a des tas de petits \u00e9diteurs l\u00e0 qui qui font un boulot absolument extraordinaire pour faire \u00e9merger \u00e7a et je trouve \u00e7a super r\u00e9jouissant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:08) [87%] :\r\nMais ce qui a de la solidarit\u00e9 entre les petits \u00e9diteurs, comme vous dites, Micha\u00ebl Perruchoud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:12) [89%] :\r\nIl y a en tout cas une grande sympathie, une grande empathie, je veux dire aussi que quand je disais francs-tireurs, on a assez, on a assez dans notre coin, on est une bande de copains, on travaille avec les auteurs qui tr\u00e8s souvent viennent des copains aussi apr\u00e8s et donc finalement, je dirais, on n'a pas tellement le temps pour les les rencontre corporative les cocktails et ce genre de choses donc voil\u00e0 c'est assez en solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:34) [86%] :\r\nVous avez l'impression de vivre une utopie Michael Page ou pas du tout, il y a quelque chose d'un peu de \u00e7a dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:39) [92%] :\r\nJ'ai l'impression que finalement toutes les choses qui ont \u00e9t\u00e9 construites l'ont \u00e9t\u00e9 un peu par hasard j'avais pas pr\u00e9vu d'\u00eatre \u00e9diteur, j'avais pas pr\u00e9vu de et puis quand je me retourne l\u00e0- dessus, oui je suis sacr\u00e9ment fier du boulot qui a \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:52) [89%] :\r\n\u00e7a fait plaisir, pour vous, Micha\u00ebl Perruchoud, vous \u00eates assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Herv\u00e9 Richoz, r\u00e9dacteur pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse des aveugles et d\u00e9bat se voyant voil\u00e0 qui vient de faire un geste tout \u00e0 fait, comment dire, j'imagine que vous le faites souvent, vous avez pris votre t\u00e9l\u00e9phone, vous avez pris une photo de la de la situation en fait de, de, de ce qui se passe maintenant, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs fois en arrivant bon vous animez des pages Facebook, Instagram etc, pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse des aveugles et des malvoyants, mais il y a pas que \u00e7a la iPhone pour vous le le t\u00e9l\u00e9phone portable intelligent, c'est quelque chose qui a r\u00e9volutionn\u00e9 votre quotidien v\u00e9rifions racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:26) [88%] :\r\nEt le quotidien aussi des personnes aveugles et malvoyantes apr\u00e8s je j'ai fait \u00e7a, c'est surtout pour la plasticit\u00e9 de mon cerveau, il faut reconna\u00eetre que c'est le le fait de m'occuper de 2 pages sur les, les r\u00e9seaux sociaux m'a oblig\u00e9 \u00e0 \u00eatre plus efficace mani\u00e8re ce n'est dit Tonton quant \u00e0 Paris, c'est un truc apr\u00e8s 10 minutes, arr\u00eate, moi je suis d'une g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 on va jusqu'au bout pour essayer de comprendre comment \u00e7a, comment \u00e7a fonctionne, et effectivement, lorsqu'on parle de d'iPhone en l'occurrence ou de mes partisans \u00e0 la fois il y a ce que tout le monde conna\u00eet le CIRI, mais il y a surtout se \u00e0 l'int\u00e9rieur, qui est une synth\u00e8se vocale faite pour les personnes aveugles et malvoyantes et qui va lire en somme tous les textes, on va pouvoir naviguer sur l'\u00e9cran, il y a toute une s\u00e9rie de de manipulation et c'est \u00e7a change vraiment la vie \u00e7a change aussi la vie de notre communiqu\u00e9 par des, des, on parlait tout \u00e0 l'heure de d'avoir toute la biblioth\u00e8que sonore romande disponible en t\u00e9l\u00e9chargement sur le t\u00e9l\u00e9phone, donc \u00e7a \u00e7a \u00e9vite d'avoir 50 livres en braille, qui font des tonnes de kilos pour partir en vacances et puis aussi je je voulais dire, il y a une initiative qui est int\u00e9ressante, qui s'appelle l'\u00e9cole de la pomme, c'est-\u00e0-dire que nous avons la la pomme, l'\u00e9cole de la population se cr\u00e9er un r\u00e9seau d'entraide pour les personnes, c'est-\u00e0-dire les personnes qui ne savent pas encore bien utiliser ce fonds par les personnes qui ont un petit peu plus de de pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:00) [86%] :\r\nSi les techno- plouc en fait c'est \u00e7a et donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:04) [80%] :\r\nAu travers de l'\u00e9cole de la pomme maintenant pour des aveugles et malvoyants, il y a des y a des cours qui se Donia partage, d'entraide, il y a un r\u00e9seau Azzarouk ou, par exemple, B\u00e9atrice de poser la question : comment ce que je r\u00e8gle ma box, puisque \u00e0 partir du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:20) [86%] :\r\nJ'ai l'impression vous savez Herv\u00e9 Richaud que en fait il y a pas que les les aveugles et les malvoyants qui ont peut-\u00eatre de la peine \u00e0 de des d\u00e9crypter leur t\u00e9l\u00e9phone mais tout tout, toute une frange de la population \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge qu'on pas eu l'occasion de grandir avec ses outils en fait donc \u00e7a pourrait servir au-del\u00e0 de votre communaut\u00e9, si j'ose dire, alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:36) [85%] :\r\nPour le moment, on essaye d\u00e9j\u00e0 de devenir un petit peu meilleure praticiens interne au milieu, \u00e7a s'appelle l'\u00e9cole de la pomme Point CH si si \u00e7a vous int\u00e9resse effectivement bah on essaie de dire aux personnes ne restez pas seul avec un probl\u00e8me de de vision il y a des moyens de de sph\u00e8res de de mieux utiliser ces moyens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:57) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s joli Herv\u00e9 Richaud, l'\u00e9cole de la pomme et en fait je vous un petit peu observ\u00e9 tout \u00e0 l'heure avant l'\u00e9mission qu'il le veuille sauveur ce que vous appelez le veulent, s'av\u00e8re en fait saillie absolument tout ce qui se trouve sur l'\u00e9cran, donc en fait quand vous l'allumez \u00e7a une petite voil\u00e0 la Syrie comme \u00e7a exactement, vous vous dites tout ce qui se passe sur l'\u00e9cran et du coup vous \u00eates tr\u00e8s attentif, vous l'avez mis \u00e0 une vitesse pas possible, \u00e7a parle avec un d\u00e9bit de de de machines \u00e0 coude si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:20) [85%] :\r\nOui, c'est qu'ils avaient la lecture rapide, moi j'ai un peu l'audition rapide, c'est l'audition pass\u00e9e, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, apr\u00e8s, c'est : c'est comme quand on a des synth\u00e8ses vocales sur le l'ordinateur, on sait o\u00f9 sont les les choses, le fait de d'entendre quelques mots vont, vont nous permettre de vont nous permettre de, de, de savoir exactement o\u00f9 on en est, et puis si je lis un article du journal ou un site internet ou un PDF en somme le, c'est ce qui est ce qui est important, c'est que j'ai une comment se tirer une une compr\u00e9hension de de l'ensemble, apr\u00e8s, c'est nettement plus la rend si j'\u00e9coute en allemand ou en anglais, ou l\u00e0, j'ai besoin quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:03) [89%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 pas mal de, de, de bien comprendre \u00e7a dans votre propre langue, Herv\u00e9 Richoz, parce que c'est ouais voil\u00e0, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s impressionnant pour quelqu'un qui est compl\u00e8tement voil\u00e0 qui conna\u00eet pas du tout cet univers -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:14) [84%] :\r\nPour moi c'est c'est vrai que j'ai, j'ai toujours pratiqu\u00e9 la la photo \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque et ce que je me rends compte c'est l'Avantage du num\u00e9rique, d\u00e9j\u00e0 on peut faire une flop\u00e9e de photos que je verrai plus tard sur le l'ordinateur je grandir \u00e0 l'\u00e9cran et l'Avantage du num\u00e9rique sec ont mitraill\u00e9, puis apr\u00e8s il y a tout d'un coup des petites perles et j'accueille ces petites perles tout \u00e7a raconte une c'\u00e9tait donc on Mus\u00e9e d'arrestations, entre les 2 ch\u00e2teaux le la, la majorit et le et le le vid\u00e9o mains il y a une la plus belle du dossier sur la basilique de de Val\u00e8re et j'ai tout d'un coup, voil\u00e0 il je prends jamais je photographie, je vois pas vraiment ce que je fais, il faut pas que j'ai ai donc on a pas et puis en triant les photos, je dis aussi c'est quoi cette tache sur le c'est quoi cette tache sur la photo et en agrandissant la vie m'a fait le cadeau d'un bourdon qui est arriv\u00e9e juste Net devant ces arbustes qui flambeau de euros c'est absolument parfait, moi, qu'elle est suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:20) [71%] :\r\nHerv\u00e9 Richoz, un un bourdon oh bah alors on va repartir avec une chanson qui, peut-\u00eatre vous donnera le Bourbon j'esp\u00e8re pas, c'est Hubert F\u00e9lix Thi\u00e9faine un choix pour vous, Micha\u00ebl Perruchoud, monsieur gentil solaire F\u00e9lix exit sur Plan\u00e8te fant\u00f4me vous avez quelque chose c'est une merveille \u00e0 Lyon les c\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:37) [63%] :\r\nVoil\u00e0 c'est en fleur lors donc vient de d\u00e9noncer la Abidjan : tout cela c'est d'd\u00e9j\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 du matin d\u00e8s qu'on est tous ou MacAdam le donc d'autres types de salon ou d'Deauville qui, on le et puis dans les bras, si on veut pas malade et j'ai repris en osant aussi demand\u00e9 l'embargo de la part de l'2 un jour Berdal d\u00e9j\u00e0 de l'avion, pas de de v\u00e9rit\u00e9 pour les nouveaux aussi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:22) [94%] :\r\nEt bien de suite. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:25) [71%] :\r\nEt on les lanceurs d'abord \u00e0 la gueule, ici en m\u00eame temps en tout cas, si on avait vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:32) [86%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:37) [65%] :\r\nPour ceux qui, il a retard pas \u00e0 la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:43) [73%] :\r\nPoint la c'est point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:57) [65%] :\r\nEn ce temps- l\u00e0, le th\u00e9oricien concert\u00e9e Bloody vient de cela \u00e0 Lyon, pourquoi les dans les diff\u00e9rents plus interdit dans les pays du dans par crainte d'altesse Clio la vol\u00e9e ou planer la folie d'et aussi \u00e0 Lyon et la police et les miroirs contribue aussi \u00e0 une violente pour le contr\u00f4le, je vais pouvoir contre d'ailleurs cit\u00e9 noire si on les b\u00e9b\u00e9s pour et aux pour point nous disions bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:42) [77%] :\r\nJourn\u00e9e d'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:45) [68%] :\r\nSi vous voulez lancer \u00e7a, ben on peut aussi, on peut donc compter si on appelle notre ici. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:53) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:57) [58%] :\r\nSituation fossoyeurs par contre \u00e0 l'agonie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:17) [64%] :\r\nCe qui, dans la r\u00e9gion, en somme, si c'est vrai, \u00c9lise Dioncounda visant \u00e0 et 11 ans de police d'aujourd'hui, la temp\u00eate vrai de mais je suis le leur des et aussi d'\u00e0 mon Suisse qui est l\u00e0 de je peux dis pas encore si vous ne craint pas de vous venger l'\u00e0 56 et recoins j'ai frein\u00e9 mais par la Su\u00e8de et j'ai Didier d'priori un r\u00e9acteur Candu. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:12) [75%] :\r\nPoint qu'intellectuellement et Poitou, comit\u00e9 de pointe, il pointe du tout point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:31) [87%] :\r\nExil\u00e9 sur la nature fant\u00f4me Hubert F\u00e9lix Thi\u00e9faine sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez premi\u00e8re rendez- vous il est 14 heures 49 et aujourd'hui dans l'\u00e9mission, Herv\u00e9 Richoz, r\u00e9dacteur pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse des aveugles et des malvoyants et puis Micha\u00ebl Perruchoud, \u00e9crivain et codirecteur des id\u00e9es qui ont cousu mouche pour qui cette chanson que l'on vient d'\u00e9couter voil\u00e0, il la qualifie, il dit : je ne laisserai jamais dire que ce n'est pas la plus belle chanson du monde, alors pourquoi Micha\u00ebl Perruchoud expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:58) [89%] :\r\nAlors c'\u00e9tait un blog collectif qu'on a cr\u00e9\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, en se disant qu'on a tous des chansons qui nous tiennent profond\u00e9ment \u00e0 coeur et faire une plaidoirie sur les sur les chansons cette c'est un exercice int\u00e9ressant la troupe de rh\u00e9torique, il y a un an, il y a, il y a plus de 140 auteurs qui sont ici sont mis \u00e0 tout de m\u00eame, donc \u00e7a fait 2 ouvrages de compilation de plaidoiries et puis c'est vrai que je me suis permis de mettre 7 ou 8 de mes plus belles chansons du monde parce que je les mets au pluriel et donc il y a celle -ci : pas dans cette version l\u00e0 d'ailleurs, m\u00eame si la version un tr\u00e8s joli, \u00e7a c'est la version originale, mais \u00e7a c'est la version en concert o\u00f9 il y a vraiment quelque chose qui se fait avec le public dans le dans le cours de la chanson, sur l'album roots 88 c'est une pure merveille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:38) [86%] :\r\nMicha\u00ebl Perruchoud vous avez comment dirais -je, leader d'introduction, c'est ce cette volont\u00e9 du collectif, c'est cette mani\u00e8re aussi de cr\u00e9er des projets \u00e0 plusieurs et d'y croire, lors du dernier Salon du livre, au Mans, \u00e0 Fribourg, en f\u00e9vrier dernier, vous avez fait une performance litt\u00e9raire un peu zinzin, il faut bien dire, \u00e9crire un roman en 50 heures dans une cabine t\u00e9l\u00e9phonique avec 7 autres \u00e9crivains vous \u00e9tiez pas tout ce qu'on ne comprend pas le termine Jospin non non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:03) [81%] :\r\nOn se on se relaye donc c'est cette cette cabine est devenue la Riyad la cabine est devenu en fait plus petite galerie d'art d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:11) [64%] :\r\nQui se trouve \u00e0 saigner la N\u00eemoise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:13) [85%] :\r\nC'est une id\u00e9e la la m\u00eame hausse et puis quand il a cr\u00e9\u00e9 \u00e7a et je, je, je savais que que le Salon du livre se passait vraiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 juste id\u00e9e de, de, de faire un un roman en relais, et on a essay\u00e9 de vraiment d'\u00e9viter le cadavre exquis, c'est-\u00e0-dire qu'on s'est r\u00e9uni l'heure avant les 50 heures pour choisir le titre et choisir ce qu'on allait commencer \u00e0 \u00e9crire et ensuite on se retrouvait tous pour lire ce qui \u00e9tait en train de de se de se cr\u00e9er, de se donner des id\u00e9es et d'avancer et puis le Rhin au bout de 50 heures on a, on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir un texte qui tient la route s'appelle comment faire, \u00e7a s'appelle l'altitude des orties l'altitude des apprentis et \u00e7a va sortir cet Automne afin d'y travailler, donc aux \u00e9ditions positif je je ne sais pas encore, ce sera peut-\u00eatre aux \u00e9ditions fin de si\u00e8cle, fin de si\u00e8cle et cousu mouchard le les \u00e9ditions fin de si\u00e8cle qui qui qui qui sont avec les, les responsables du Salon du livre, donc on on va regarder comment et dans quelles conditions fait \u00e7a ira un joli cahier photos parce que justement \u00e0 la num\u00e9ro 7 \u00e0 \u00e0 documenter sa photographique ment donc de jour de nuit quand il avait des tours \u00e0 3 heures du matin et je pense que \u00e7a va \u00eatre assez joli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:16) [85%] :\r\nVous avez bien de rigoler, Michael avec tous ces auteurs \u00e0 la r\u00e9daction de ce roman collectif, chers invit\u00e9s : c'est le moment de sortir des objets, des objets qui vous tiennent \u00e0 coeur et qui vous raconte un peu alors on commence avec vous, Herv\u00e9 Richaud qu'est -ce que vous avez amen\u00e9 quand m\u00eame j'ai je ne sais pas ce que c'est que voil\u00e0 alors c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:32) [72%] :\r\nCe je, je propose de de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:35) [84%] :\r\nOn dirait une grande l'ing\u00e9nieur en plastique avec 3 types de points on m'dedans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:40) [85%] :\r\nAlors l\u00e0 j'ai impression d'une esp\u00e8ce d'oreillettes pour extraterrestres quelque chose comme \u00e7a, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:44) [70%] :\r\nOui, je, je vous propose d'appuyer sur une un des boutons, il se passe rien de alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:51) [91%] :\r\nOui, \u00e7a fait un petit une petite vibration, donc j'imagine que \u00e7a doit pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:55) [60%] :\r\nSi ne est pas amer, c'est ce que fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:59) [79%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est un t\u00e9l\u00e9graphe en braille, quelque chose que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:03) [80%] :\r\nVoil\u00e0 je je vais le gel d\u00e9crire cette c'est quelque chose qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour moi et qui me r\u00e9sume parfaitement, c'est un peu la forme d'une hu\u00eetre \u00e7a une une ergonomie absolument parfaite \u00e0 l'int\u00e9rieur de de la main, il y a 3 boutons, milieu, \u00e7a s'appelle une m\u00e9t\u00e9ore et d\u00e9lit meilleur et c'est en d\u00e9finitive une une montres \u00e0 \u00e7a, vous voil\u00e0 alors Pauline je vous laisse l'\u00e2ge quand sur le 1er me dire combien de communication dans le 60 dans aucun de dire combien de vibrations longue \u00e0 vous, vous ne vous pressez pas vous presser, juste une fois combien de vibrations Longuet quand m\u00eame voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:42) [81%] :\r\nEt puis apr\u00e8s je presse le 2\u00e8me temps c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:47) [70%] :\r\nAlors voil\u00e0, elle n'a qu'une, oui, voil\u00e0, et la 3\u00e8me tour de voir quand m\u00eame qu'au m\u00eame toit voil\u00e0 alors l'de r\u00e9sumer va \u00eatre renforc\u00e9e pour les auditeurs, alors c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:57) [86%] :\r\nNon, un objet artistique que je trouve extraordinaire, donc de de vibrations, \u00e7a veut dire qu'il est 14 heures d'accord une vibration c'est par tranche de 10 minutes donc c'est quelque chose comme : et 10 et puis vous avez dit donc il devrait \u00eatre 14 heures 12 ou 13. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:13) [84%] :\r\nAh bah non, il est 14 heures 54 La alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:16) [76%] :\r\n\u00e0 gauche, les t\u00eates de r\u00e9gler avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:18) [91%] :\r\nAlors c'\u00e9tait une longue donc effectivement une langue \u00e9gal 5 50 effectivement, et donc si je trouve cet objet absolument formidable, parce que d'abord c'est discret pour avoir l'heure sans faire parler des des montres et en plus c'est un objet qui artistique enfin je j'adore \u00e7a, parce que pour une fois, on nous fait pas des moyens auxiliaires stigmatisant avec plein de de support pour tenir et des choses comme \u00e7a, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:45) [74%] :\r\nBon, c'est tout discret en fonction, \u00e7a tient dans le creux de la main exactement comment y est all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:50) [87%] :\r\nC'est pas forc\u00e9ment pour des aveugles et malvoyants, \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant, dans une s\u00e9ance on s'emb\u00eate de savoir quel est le leur, qui o\u00f9 il y a pas de Berlin jamais \u00e0 Paris, donc \u00e7a s'appelle M\u00e9t\u00e9or et en plus c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s cher et c'est donc une une montre une ici 6\u00e8me beaucoup d'attaches par rapport \u00e0 cette montre la simplement par par rapport \u00e0 la \u00e0 la beaut\u00e9, ce qu'elle repr\u00e9sente dans le fait que, il y a rien de stigmatisant dans la mani\u00e8re de faire, c'est juste un bel objet pour nous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:18) [88%] :\r\nVous avez dit quelque chose qui, qui m'a, comment dire, qui m'a interpell\u00e9 c'est pas stigmatisant face au vous avez l'impression d'\u00eatre stigmatis\u00e9s, beaucoup Herv\u00e9 Richoz c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:28) [87%] :\r\nQue souvent on veut rendre service, ont fait, on a besoin d'objets pratiques le dire s'il s'agit d'une d'une balance, il faut qu'elle parle, il faut qu'elle soit fonctionnel, mais j'aime bien enchanter le monde avec des des objets qui nous aident et qui en plus sont sont juste beau, c'est le cas de ceux qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:46) [81%] :\r\nM\u00e9t\u00e9or, cette petite M\u00e9t\u00e9or bleue que vous laissez dans le votre main, Micha\u00ebl Perruchoud, je me tourne vers vous, qu'avez -vous amen\u00e9 comme objets plus petits ah oui c'est, c'est le plus petit des objets qu'on est quand m\u00eame n\u00e9 ici, je crois, selon un petit boulot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:00) [79%] :\r\nPetits boulons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:02) [70%] :\r\nDonc tout normal tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:04) [84%] :\r\nOui, oui, au fait, et j'ai, j'ai pris pour habitude je voyageais souvent avec un ami qui qui toutes les collections possibles et imaginables de pi\u00e8ces de choses et je trouve \u00e7a b\u00eate, alors j'ai dit que c'\u00e9tait ridicule de faire une collection comme il y avait un boulon partageant les ramasser un h\u00e9 ben tu vois aussi capable de faire une collection, je ramasse les boulons, mais quand on commence une collection, m\u00eame pour rire on continue donc, chaque fois que je pars en voyage ramasse les boulons que nous avons trouv\u00e9 souvent d'un mis \u00e0 part \u00e0 Odessa, j'en ai trouv\u00e9 dans toutes les villes o\u00f9 je me suis rendu sans les chercher parce que le but c'est pas les chercher celui -ci vient de Samarcande quand m\u00eame d'Ouzb\u00e9kistan, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:39) [78%] :\r\nMais Micha\u00ebl Perruchoud alors de donc cette passion des boulons ben qu'est -ce que \u00e7a dit de vous en faites, je sais pas, c'est inqui\u00e9tant, Chantal si cette r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:47) [88%] :\r\nC'est plus inqui\u00e9tant que rassurant non moeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:49) [93%] :\r\nVous avez beaucoup voyag\u00e9 dans les pays baltes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:51) [84%] :\r\nDans les pays baltes dans le dans le on Asie centrale oui je, je me suis, je me suis balad\u00e9 donc et puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:58) [80%] :\r\nEt puis des petits boulots alors partout comme \u00e7a, c'est parce que vous aimez bien serrer la vis sur fond et tout comme \u00e7a, \u00e0 l'aube. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:02) [84%] :\r\nAu moins 16 ce qui est ce qui est tr\u00e8s agr\u00e9able avec \u00e7a c'est privil\u00e8ge des grandes cartes de g\u00e9ographie, je peux, je peux les coller dessus \u00e0 l'endroit, donc \u00e7a va, \u00e7a, \u00e7a fait les pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:11) [69%] :\r\nCours vous savez vous, et vous devriez aussi, elle, elle est, comment dire, elles ont elles vous rejoignent dans votre, dans votre d\u00e9lire, si j'ose dire, elle, elle cherche les boulons avec nous, elle cherche pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:19) [84%] :\r\nVous l'homme on a, on n'a pas encore commenc\u00e9, l'air des voyages avec elle, je pense que dans quelques ann\u00e9es ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:23) [84%] :\r\nCe serait un des objectifs, en tout cas c'est tr\u00e8s joli et vous gardez dans le creux de votre poste ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:28) [79%] :\r\nAlors bah celui celui -ci, j'en ai jamais tr\u00e8s souvent dans ma poche parce que des fois convaincre Jean-Jean trouve je ramasse m\u00eame ici, l\u00e0, celui -ci, il est quand m\u00eame un petit peu pr\u00e9cieux parce qu'il vient de loin, donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:38) [79%] :\r\nEt vous aimez les d\u00e9viss\u00e9, parfois faut vraiment les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:40) [74%] :\r\nAh non, non, vous les trouvez comme \u00e7a dans la rue est -ce que je ne, je ne dirai jamais compris pourquoi il y a autant de boulons dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:45) [79%] :\r\nVoil\u00e0 Micha\u00ebl Perruchoud c'est ce que j'ai dit : vous avez un petit c\u00f4t\u00e9 surr\u00e9aliste comme \u00e7a, je crois pas tromp\u00e9 et Herv\u00e9 Richoz, de votre c\u00f4t\u00e9, vous avez aussi avec vous ce fameux t\u00e9l\u00e9phone par. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:55) [83%] :\r\nTables en fait tout \u00e0 l'heure, on expliquait aux auditeurs que c'\u00e9tait vous aviez un vaisseau vers c'est un outil sur votre t\u00e9l\u00e9phone qui vous permet de de lire en f\u00eate 20 d'entendre et de comprendre, bah moi qu'est -ce qui se passe sur votre t\u00e9l\u00e9phone voulaient bien nous faire un un petit extrait de comment \u00e7a parle vite, \u00e7a m'a vraiment tellement \u00e9tonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:11) [77%] :\r\nOui, entre temps j'ai ralenti le le d\u00e9bit pour que pour que \u00e7a devienne un petit peu accessible id\u00e9e c'\u00e9tait pas de Habanos mais moi, je voulais demander alors on va r\u00e9acc\u00e9l\u00e9rer alors. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:21) [77%] :\r\nVoil\u00e0, je veux alors moi j'ai mis la donc il est de retour, portrait images du j'ai fait votre message bonjour, alors j'ai acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, j'ai caract\u00e8re au Direct Action directe beau il donc l\u00e0 je suis en train d'utiliser ce qu'on appelle l'automobile vocal sur 65 pourcent 70 pourcent votre votre message bonjour amis de Facebook g\u00e9rer \u00e7a, c'est l'heure de mettre le turbo et d'inviter des amis \u00e0 la page, parce que \u00e7a, ce qui d'abord les super id\u00e9e, je vais tout prochainement faire la promo du concert passerelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:49) [88%] :\r\nMardi, voil\u00e0 les choses, on a eu un petit extrait de votre quotidien avec ce t\u00e9l\u00e9phone portable comme vous avez une vision qu'\u00e0 6 ou 7 pourcent en en fait votre va tout tout tout, votre univers et votre communication passe avec cet outil devrait se r\u00e9alise, c'est compl\u00e8tement bluffant \u00e0 la vitesse avec laquelle vous faisait \u00e7a, je vous remercie beaucoup d'\u00eatre venu dans premi\u00e8re rendez- vous \u00e0 la rencontre de Micha\u00ebl Perruchoud j'esp\u00e8re que vous avez du plaisir \u00e0 vous rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:10) [81%] :\r\nTous les 2 nourrissons mal jaloux revoit, c'est, je cite : il a personnellement merci en tout cas merci beaucoup, merci pour ce bel \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:18) [87%] :\r\nBonjour le catogan bonjour Pauline aujourd'hui, c'est vendredi et vendredi dans l'abordage, ce globe-trotter, les 2 groupes ne globe-trotter, aujourd'hui, on sera en Iran, un v\u00e9lo et en Arabie Saoudite, tr\u00e8s bien, on se r\u00e9jouissait dans le dans \u00e0 l'abordage tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le flash info de 15 heures merci beaucoup \u00e0 Yves Rollin, qui assumait la r\u00e9alisation de cette \u00e9dition, cette \u00e9mission, pardon, les choix musicaux c'est Jean-Baptiste notre attach\u00e9 de production c'est Maryline regards sur la premi\u00e8re, il va \u00eatre bient\u00f4t 15 heures tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous et puis \u00e0 lundi, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T14:16:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richoz, Herv\u00e9", "role": "employ\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse des aveugles et malvoyants", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perruchoud, Michael", "role": "Ecrivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D619842-B53E-40ED-9BA3-391B0E69F44D", "internalArchiveId": "6D619842-B53E-40ED-9BA3-391B0E69F44D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jeux troublants : Litt\u00e9rature \u00e9rotique et musique.", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Litt\u00e9rature \u00e9rotique et musique.\r\nAvec des extraits du roman \"Ce qui trouble Lola\", de Fran\u00e7oise Simp\u00e8re ainsi qu'un extrait d'un collectif \"Ros\u00e9e d'Eros\"de Denis Guelpa.", "durationSec": 3411, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272802", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196619.image", "alternativeTitle": ["Erotika du 22.03.2019", "Erotika du 22.03.2019", "Jeux troublants / ERO_2019-03-22T23:03:00_erotika", "Jeux troublants / ERO_2019-03-22T23:03:00_erotika"], "alternativeSummary": ["Litt\u00e9rature \u00e9rotique et musique.\nAvec des extraits du roman \"Ce qui trouble Lola\", de Fran\u00e7oise Simp\u00e8re ainsi qu'un extrait d'un collectif \"Ros\u00e9e d'Eros\"de Denis Guelpa.", "Litt\u00e9rature \u00e9rotique et musique.\nAvec des extraits du roman \"Ce qui trouble Lola\", de Fran\u00e7oise Simp\u00e8re ainsi qu'un extrait d'un collectif \"Ros\u00e9e d'Eros\"de Denis Guelpa."], "variantIds": ["ece-10272803", "ece-10272802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-30T07:12:27Z", "webPublicationDate": "2019-03-22T23:20:05Z", "program": {"href": "/programs/AAB23870-9850-472E-9049-A615717E2941", "id": "AAB23870-9850-472E-9049-A615717E2941", "name": "Erotika"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Delfini, Carine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-719B8693-79AB-4313-812A-6D679B3123B9", "internalArchiveId": "719B8693-79AB-4313-812A-6D679B3123B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Confesse:  J'aime les poils des femmes", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Alexandre a 12 ans lorsqu'il feuillette ses premiers Playboys. Des toisons de toutes les formes, de toutes les couleurs et des poils... partout.", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273135", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124696.image", "alternativeTitle": ["Confesse:  J'aime les poils des femmes / QUQ_2019-03-22T21:03:45_confesse-j-aime-les-poils-des-femmes", "Question Q du 22.03.2019"], "alternativeSummary": ["Alexandre a 12 ans lorsqu'il feuillette ses premiers Playboys. Des toisons de toutes les formes, de toutes les couleurs et des poils... partout."], "variantIds": ["ece-10273135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-30T17:14:54Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [66%] :\r\nPoint au point si vous poils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez question Q, qui parle de poils, du coup j'ai cherch\u00e9 \u00e0 rencontrer un homme qui aime les poils chez les femmes, bon alors je vous cache pas que \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile : trouver un mec qui dit \u00e7a me d\u00e9range pas, \u00e7a va, mais trouver quelqu'un qui dit aimer \u00e7a, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que je rencontre Alexandre Alexandre \u00e0 50 ans, et lui il a grandi avec des touffes des ann\u00e9es 70 80 des toison libre et des for\u00eats amazoniennes alors les poils, il aime \u00e7a et \u00e7a a commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [85%] :\r\nJ'ai 12 ans o\u00f9 on est dans un village, on va dire entre le Jura et lacs de la r\u00e9gion vous doit y arriver devant chaque maison, voil\u00e0 un paquet ficel\u00e9 des journaux une chose comme \u00e7a, qu'on avait amen\u00e9 \u00e0 la France de nos petits bras et dans une carriole dans une belle grande Bentley et on va dire au milieu du village qu'on \u00e9tait contraint \u00e0 faire \u00e7a, c'\u00e9tait une corv\u00e9e, on va dire : on fait \u00e7a \u00e0 3 ou \u00e0 4 roues, il se retrouve \u00e0 faire une ou 2 maisons, 3 enfin voil\u00e0, une fois que le chariot est plein ben, ont valid\u00e9 dans la benne et puis l\u00e0, ben tiens on bascule dans la t\u00eate, la ben qu'est -ce qu'on voit, il y a des magasiniers des trucs qu'on assez sympa. \r\nEt qui sont dans la benne et puis qui s'exclame : oui et puis bon, il, je sais ce que c'est un Playboy donc on d\u00e9cide de les mettre un peu de c\u00f4t\u00e9, on continue \u00e0 tourner, et puis une fois que la tourn\u00e9e termin\u00e9e, ben non, mais bien s\u00fbr nous le t-shirt moulant et on rentre \u00e0 la maison, c'\u00e9tait dans le ventre pour une bonne raison. \r\nJe d\u00e9couvre des femmes qui sont belles, qui sont des mannequins \u00e0 qui doit, va -t-on voir m\u00eame moins, qui sont bien photographi\u00e9 et puis \u00e9videmment, ben c'est une \u00e9poque o\u00f9 les pas ras\u00e9, donc il y a en g\u00e9n\u00e9ral une bonne touffe l\u00e0 au milieu qui prend une bonne partie de l'image et puis ben forc\u00e9ment si attirante du courrier version Play Boy quoi pour moi, c'est compl\u00e8tement associ\u00e9e \u00e0 la femme, c'est un sexe, une pilosit\u00e9 \u00e9tait plus ou moins forte, avec des couleurs diff\u00e9rentes \u00e9videmment des blondes, des brunes, des Noirs ou des, des, donc on on d\u00e9couvre une vari\u00e9t\u00e9 de corps aussi c'est c'est extraordinaire quoi ces femmes sont l\u00e0 pour \u00eatre \u00e9rotis\u00e9e pour faire plaisir \u00e0 une majorit\u00e9 de gens il y en a pour tous les go\u00fbts, donc quand on confond qui d\u00e9couvre sa sexualit\u00e9, \u00e9videmment qu'on est sensible \u00e0 ce. \r\nAlors voil\u00e0, en tourn\u00e9e 17 ans, premi\u00e8res exp\u00e9riences sexuelles, enfin je d\u00e9coupe son sexe qui \u00e9tait pas quoi normal, enfin on d\u00e9couvre une douce hors on conna\u00eet sur soi -m\u00eame, et je dirais c'est pas la m\u00eame connotation s\u00e9pare on \u00e9motion m\u00eame fa\u00e7on c'est beau son \u00e9tat des odeurs, enfin voil\u00e0, c'est quelque chose, moi je sens rapidement, que c'est un endroit \u00e9tait poils font partie de ce qui m'attire, on va dire, chez la femme et cette 1\u00e8re et les suivantes, je suis toujours tomb\u00e9 sur les femmes qui se rasait pas ou peu, enfin en tout cas un compl\u00e8tement. \r\nTout 35 38 je sais plus exactement, je tombe sur une amie, enfin voil\u00e0, on sort ensemble depuis Alain Sachs qui me raser pour aller et puis l\u00e0, \u00e7a ne choque c'est une fille qui est mince, donc il y a et comme que l'\u00c9tat sur la petite fille qui ne d\u00e9range, en fait, m\u00eame si je respecte son choix, je vous parle je pense assez vite en lui disant : mais \u00e9coute, si c'est pour moi tu te rases, il a pas de le faire, j'essaie de diplomates, je lui dis c'est avant tout, on soit ma pr\u00e9f\u00e9rence le poils me me rebutent pas, bien au contraire, je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau, donc si tu traces pour moi arr\u00eat\u00e9 puis trouver un bon \u00e9quilibre entre l'hygi\u00e8ne que tu as envie d'avoir et puis le c\u00f4t\u00e9 poilu qui m'attire aussi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [84%] :\r\nIl ne dira pas, je pensais que les mecs pr\u00e9f\u00e8rent \u00e7a et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un choix contraint par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [86%] :\r\nPlusieurs raisons, dont le poids, la soci\u00e9t\u00e9 ou ou l'envie de plaire aux hommes alors peut-\u00eatre \u00e7a choque ma vision de la femme que j'ai cr\u00e9\u00e9 coach. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [84%] :\r\nPr\u00e9adolescents \u00e0 12 ans, regardons les plaidoyers ou est -ce que c'est simplement parce que la femme en disant : mais pourquoi est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 t'impose de faire \u00e7a, alors ton corps, il est comme \u00e7a, il y a pas besoin de se mettre un dictateur, surtout dans l'intimit\u00e9, c'est une partie qu'on montre pas souvent comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [85%] :\r\nPourquoi j'aime le poils alors grande question certainement une part de subconscient voil\u00e0 mon mon historique ma d\u00e9couverte de la l'aspect visuel et la nudit\u00e9, je pense aussi, oui, si on est n\u00e9 comme \u00e7a, c'est une bonne raison, peut-\u00eatre de fa\u00e7on sous- jacente en c\u00f4t\u00e9 m\u00e9dical jamais essay\u00e9 poils sont l\u00e0 c'est qu'il a bien raison, apr\u00e8s c'est peut-\u00eatre un peu ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9go\u00efste, le c\u00f4t\u00e9 visuel pictural le toucher aussi, je pense qu'il y a quand m\u00eame quelque chose d'assez doux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [79%] :\r\nJe voudrais une petite analogie au il y a des Chacon pas poils, c'est une Brassus plus lesquelles \u00e0 ce \u00e9gyptienne et puis tout le monde y va se mettre hors il a touch\u00e9, etc, tout le monde appr\u00e9cie les animaux parce que le poils, c'est un truc d'autres objets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [82%] :\r\nEt quand on ram\u00e8ne \u00e7a aux minots chez la femme sont l'enfer du jeu de mots facile, ben il faut que \u00e7a soit ras\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:08) [84%] :\r\nAlors non touch\u00e9s c'est tout aussi, donc c'est un petit animal le poils c'est doux, \u00e7a rappelle o\u00f9 se trouve le sexe en fait, \u00e7a rend visible alors c'est clair, c'est pas le sexe \u00e0 la la toison mais c'est un homme, on rappelle que c'est l\u00e0 que c'est une femme qui est sexuellement. \r\nMathieu, enfin je veux dire c'est pas une petite fille et moi c'est ce je pense que c'est \u00e7a qui m'attire. \r\nAlors l'horreur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [86%] :\r\nPoils ben \u00e7a fait aussi partie, j'imagine, de mon attraction \u00e7a en tout cas. \r\n\u00e7a porte des odeurs \u00e7a les portes diff\u00e9remment qu'un sexe ras\u00e9, et puis \u00e7a veut dire plus longtemps, je pense, donc il y a, c'est la dimension a dit impalpable mais qui parle certainement un autre, \u00e7a aurait pu lire je suis sensible aux odeurs oui tr\u00e8s, tr\u00e8s important, on devrait choisir ses partenaires aux odeurs avant, avant, je pense, le c\u00f4t\u00e9 visuel, h\u00e9 ben voil\u00e0, se raser les poils, c'\u00e9tait de se cacher une partie de sa personnalit\u00e9. \r\nCertaines femmes voil\u00e9es poils comme \u00e9tant l'ennemi les arrive m\u00eame pas \u00e0 penser que quelqu'un puisse et Metz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T16:54:01Z", "program": {"href": "/programs/0EDACCFD-88F2-4F27-8EDD-45FB5627C7E3", "id": "0EDACCFD-88F2-4F27-8EDD-45FB5627C7E3", "name": "Question Q"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siegrist, Romy", "role": "psychologue et sexologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9316FC9-3845-46C5-86C5-AE40C82F3AA9", "internalArchiveId": "B9316FC9-3845-46C5-86C5-AE40C82F3AA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sexto: Culotte \u00e0 moustache", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Un billet d'humeur sign\u00e9 Marie Fourquet.", "durationSec": 226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273136", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124696.image", "alternativeTitle": ["Sexto: Culotte \u00e0 moustache / QUQ_2019-03-22T21:05:39_sexto-culotte-a-moustache", "Question Q du 22.03.2019"], "alternativeSummary": ["Un billet d'humeur sign\u00e9 Marie Fourquet."], "variantIds": ["ece-10273136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-30T17:20:41Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nC'est l'heure de l'instant sextoys Carte blanche garanti sans aucune censure, elle est sign\u00e9e Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [52%] :\r\nBonjour pour 100 au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [58%] :\r\nGros point les changements discours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [80%] :\r\nAlors il y a des pubis de mauvais poil de mines au sale caract\u00e8re Deschatres si le m\u00e2le et chez un homme \u00e0 chaque mois et plut\u00f4t docile question \u00e9pilation qui oublie consentant \u00e0 passer au scalpel pour muter en abricot \u00e0 l'approche des beaux jours, jusqu'au jour o\u00f9 chatte se rebella revendiquant son statut de Culotte \u00e0 moustache oui ma chaque par le monde ici dialogue r\u00e9guli\u00e8rement avec moi jusque -l\u00e0 on avait plut\u00f4t des conflits sur le choix de nos amants amoureuse du genre moi ce gar\u00e7on est super il est stable et attentionn\u00e9, pourquoi tu 6 H avec lui, elle a tortionnaire aujourd'hui \u00e0 mourir, c'est un po\u00e8te, je ne veux plus voir quand votre vagin se f\u00e2che, autant vous dire que le gar\u00e7on stable et attentionn\u00e9 n'a aucune porte d'entr\u00e9e, ma chatte \u00e0 son fichu caract\u00e8re et m\u00eame pas qu'on est content fleurette Moncoutie m'a donc fait une nouvelle crise, et cette fois sur sa coupe de tout fa\u00e7on d\u00e9ploiement agend\u00e9e sa d\u00e9forestation mensuel Macha \u00e9tait tr\u00e8s ferme cette fois hors de question de passer \u00e0 la bande de cire l'\u00e9pilation, c'est fini, elle ne menace de porter plainte pour maltraitance r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, on accuse d'\u00eatre colonis\u00e9 par le d\u00e9sir de l'homme d'\u00eatre sous le joug des diktats du porno, elle piaffe c'est \u00e7a que tu veux, c'est vraiment \u00e7a qui ne souhaite ressemblait \u00e0 un Moine tib\u00e9tain publie ce pr\u00e9pub\u00e8re \u00e0 une, puis celle de 8 ans non, non et non, c'\u00e9tait je reste une Culotte \u00e0 moustache vela, je tente de la calmer, lui dit que je suis dispos\u00e9 \u00e0 \u00e9couter sa douleur, si la Syrie c'est trop violent peut \u00e9ventuellement revenir \u00e0 la cr\u00e8me et puis l\u00e0 Thouars L \u00e0 boire, ce n'est pas \u00e7a le probl\u00e8me supprime mon \u00e2me sauvage en me rasant du Castres mes d\u00e9sirs \u00e0 dompter, tu fais de nous donner une norme lisse insipide, elle ne veut plus \u00eatre cette chatte pr\u00eates \u00e0 l'emploi, un fruit offrandes aux dieux sexe un minou d\u00e9natur\u00e9, elle veut \u00eatre aim\u00e9e pour ce qu'elle est vraiment blablablabla blablabla, blablabla, ben l\u00e0 je m'\u00e9nerve un peu ces revendications f\u00e9ministes ne m'arrange pas du tout, donc forc\u00e9ment je pense son ambivalence concr\u00e8tement, moi je ne me sens pas pr\u00eate \u00e0 assumer une culotte \u00e0 moustache, que ce soit la piscine ou dans un lit, je trouve qu'elle fait sa difficile, les temps sont durs, je lui rappelle que le gar\u00e7on stable attentionn\u00e9 et qu'elle a envoy\u00e9 se faire voir ailleurs \u00e9tait tr\u00e8s ouvert lui au f\u00e9minisme et qu'elle a trouv\u00e9 \u00e7a ennuyeux, elle confirme elle d\u00e9teste les po\u00e8tes couvre 80, je lui dis : qui veut \u00eatre une Culotte \u00e0 moustache, l\u00e0 on va bien rigoler, je me r\u00e9jouis de voir la t\u00eate des m\u00e2les Alpha qui te rendent si liquide hors des poils, c'est bien d'\u00eatre un mod\u00e8le, on va au devant de grands ennuis toutes les 2 avec ton pelage f\u00e9ministe, j'ai la menace d'un d\u00e9sir sexuel \u00e9ternelle s\u00e9cheresses et famines cons\u00c5 sur nous, pourquoi pour une moustache politique, je lui fais des proph\u00e9ties de rejet de discrimination de stigmatisation, c'est l'abstinence politique qui nous pend au nez, mais r\u00e9torque que je suis faible, et moi aussi incoh\u00e9rente mais long cheveux ne sont -ils pas l\u00e0 pour attraper le d\u00e9sir dans mes filets blancs pour elle l'\u00e9pilation et le voil\u00e0, m\u00eame combat, c'est l'oppression de la puissance f\u00e9minine la machette me casse les couilles, pourquoi pas, je lui rappelle qu'il y a peu, on a crois\u00e9 des testicules parfaitement ras\u00e9, ils n'\u00e9taient pas moins viril et sa douceur de coquille boeuf n'\u00e9tait pas pour lui d\u00e9plaire vex\u00e9 allemand rappelle les barbus qui longtemps irrit\u00e9 car elle \u00e9tait alors d\u00e9nud\u00e9 et sans d\u00e9fense, je lui rappelle ce gar\u00e7on si en Coupe de foufoune qui lui faisait m\u00eame des colorations \u00e0 l'\u00e9poque elle trouvait \u00e7a rigolo, c'est d'une autre \u00e9poque, dit -elle, oui je dis une \u00e9poque o\u00f9 ma chatte avait de l'humour un et non nous ne porterons pas la moustache parce que madame veut retrouver sa vraie nature, moi je te dis, on va s'en seuls tout l'\u00e9t\u00e9 de ton combat politique la Machhad les l\u00e8vres tremblantes ne bafouille qui sait tr\u00e8s bien que notre probl\u00e8me c'est d'\u00eatre un artichaut artichaut oui c'est sous nos poils que se trouve le coeur gagnante je lui souris Machhad serait -elle enfin tent\u00e9 par la police. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T12:14:01Z", "program": {"href": "/programs/0EDACCFD-88F2-4F27-8EDD-45FB5627C7E3", "id": "0EDACCFD-88F2-4F27-8EDD-45FB5627C7E3", "name": "Question Q"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fourquet, Marie", "role": "com\u00e9dienne et metteuse en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-075F20A6-15D9-4B51-9A8E-24C002500D96", "internalArchiveId": "075F20A6-15D9-4B51-9A8E-24C002500D96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culture: Poiiiiiils, je vous (h)aime", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Le poil dans l'art? une tresse de paradoxes. Honni, pl\u00e9biscit\u00e9. Mais de quels poils parle-t-on? Parce qu'\u00e9videmment c'est aussi une histoire tr\u00e8s genr\u00e9e cette affaire ! Un sujet de Florence Grivel.", "durationSec": 250, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273137", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124696.image", "alternativeTitle": ["Culture: Poiiiiiils, je vous (h)aime / QUQ_2019-03-22T21:08:08_culture-poiiiiiils-je-vous-h-aime", "Question Q du 22.03.2019"], "alternativeSummary": ["Le poil dans l\u02b9art? une tresse de paradoxes\u2026 Honni, pl\u00e9biscit\u00e9\u2026 Mais de quels poils parle-t-on? Parce qu'\u00e9videmment c\u02b9est aussi une histoire tr\u00e8s genr\u00e9e cette affaire ! Un sujet de Florence Grivel."], "variantIds": ["ece-10273137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-30T17:09:22Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez question cul, on vous parle de poils aujourd'hui les poils que l'on aime ou que l'on d\u00e9teste, un sujet qui vous a beaucoup inspir\u00e9 Florence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [90%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 il y a du poil, il y a de la joie, c'est ce qu'on voit un au cabaret un peu plus tard dans ce XIXe si\u00e8cle ou pudibonderie hygi\u00e9nisme impr\u00e8gne la soci\u00e9t\u00e9 au moment o\u00f9 les actrices commencent \u00e0 se raser sous les aisselles, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [76%] :\r\nC'est comme les artichauts, le coeur et ceux des poils Saddam Tonio, d'autres disent les poils, c'est comme le gras du jambon, c'est un exode de go\u00fbt et encore s'\u00e9taient encore plus extraordinaire que je l'avais imagin\u00e9 du nombril il a la fourche l\u00e9gende les d\u00e9couvertes ne peut durer, baisse d'une houppe \u00e9norme et dense, riche comme un tapis de haute laine \u00e0 l'ONU, leur poids. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [84%] :\r\nIl a, h\u00e9 oui quand mise en cause bien du pouvoir, les hommes parce qu'il faut bien le dire, quand on parle du poil en litt\u00e9rature dans la peinture, c'est mon dada, il s'agit plut\u00f4t du poils f\u00e9minin bross\u00e9 par les poils du pinceau de l'homme, parce que oui, poils ou pas poil, telle est la question qui a le monopole du poil qui ne l'a pas le poil dans d'ambivalence, culturelle, religieuse et genre \u00e9videmment, \u00e7a vient de loin son son et sa toison par Dalila ah ben oui, plus un poil sur la t\u00eate qui fait plus fier de \u00e0 terre sa virilit\u00e9 tout faible tout mou et m\u00e9duse, la fameuse Gorgone \u00e0 la chevelure faite de serpents dont on a imagin\u00e9 que la t\u00eate repr\u00e9sente un vagin si cheveux les poils pubiens on lui coupa les cheveux mais malheur \u00e0 l'homme qui croise son regard, ils se transforment en statue de Pierre voir autrement dit sucette \u00e0 la sexualit\u00e9 f\u00e9minine \u00e0 sa sauvagerie qui \u00e9tait Anise l'homme vive l'\u00e9pilation, vive la domestication du d\u00e9sir, toujours dans l'Antiquit\u00e9 grecque on rase gratis toute repr\u00e9sentation du sexe d\u00e9pourvu de poils alors \u00e7a tombe assez bien pour les hommes parce que finalement leur sexe phallus symbole de force et de pouvoir reste un symbole, m\u00eame au repos pour les femmes, c'est plus d\u00e9licat pas poils pas de l\u00e8vre juste le galbe du monde News une forme g\u00e9om\u00e9trique pure qui incarne un go\u00fbt esth\u00e9tique sans aucun go\u00fbt de sexe. \r\nPourtant, le poil quel pouvoir d'attraction quelles promesses, faisons connaissance avec la maille nue de Goya, une femme alanguie peut-\u00eatre avant ou apr\u00e8s la mort, les bras derri\u00e8re la nuque Goya peint ce nu qui nous regarde en 1790 depuis son nombril jusqu'au pubis, enfin traitiez de poils s'intensifient \u00e0 l'intersection des cuisses. \r\nL'\u00e9toile en guise d'invitation \u00e0 prolonger \u00e0 go\u00fbter l'\u00e9nigme, pourtant ce n'est pas du tout du go\u00fbt de tout le monde le c\u00e9l\u00e8bre critique d'art du 19\u00e8me ce qui m'est tellement habitu\u00e9 aux repr\u00e9sentations de nus f\u00e9minins d\u00e9nu\u00e9e de poils que lorsqu'ils d\u00e9couvrent le sexe broussailleux de sa femme pendant sa nuit de noces, coeur \u00e0 telle point qu'il annule son mariage et puis il y a les pro poil le peintre Courbet l'empereur des poils de toutes les toison \u00e0 la vie \u00e0 l'amour, il s'y est magistralement bien pris encore aujourd'hui sur l'origine du monde n'a rien perdu de la fascination qu'elle provoque un nu f\u00e9minin concentr\u00e9 uniquement sur la repr\u00e9sentation plus vrai que nature de son pubis et de sa vulve offerte au regardeur une 9 de 1866 entr\u00e9es depuis 1995 au mus\u00e9e d'Orsay et dans l'histoire mouvement\u00e9e, montre \u00e0 quel point de trouble qu'elle suscite, r\u00e9siste au temps, une heure qui a toujours \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9e chez chacun de ses propri\u00e9taires, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui devrait montrer son cash mais leur souveraine ne paient rien de son myst\u00e8re, le buisson ardent de poils active le trouble, le d\u00e9sir, la qu\u00eate, vous les voyez ces jeunes \u00e9l\u00e8ves au mus\u00e9e par leurs profs lorsqu'ils arrivent \u00e0 proximit\u00e9 de l'leur ils sont savamment d\u00e9tourn\u00e9e, alors que des sexes et pourvoir \u00e0 foison sur des sites, mais 10 exemplaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [84%] :\r\nMonsieur et et vous imaginez l'origine du monde sans poils mis\u00e8re et c'est ma th\u00e8se, je pense que la pr\u00e9sence des poils, il est pour quelque chose dans l'attraction qu'elle procure, ce qui veut pas dire que j'pas dans la r\u00e9alit\u00e9, mais dans l'art, il nous emm\u00e8ne dans une bascule \u00e0 la fois essentiel savoureuses et sulfureuse au coeur de nos sens, donc \u00e0 l'origine de nous-m\u00eames. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T12:14:01Z", "program": {"href": "/programs/0EDACCFD-88F2-4F27-8EDD-45FB5627C7E3", "id": "0EDACCFD-88F2-4F27-8EDD-45FB5627C7E3", "name": "Question Q"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grivel, Florence", "role": "Productrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37F5322D-9858-4855-B3AB-75D6A44A9D27", "internalArchiveId": "37F5322D-9858-4855-B3AB-75D6A44A9D27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Album Suisse 22.03.2019", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272788", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Album Suisse", "Album Suisse / 16-20_2019-03-22T18:30:00_album-suisse", "Album Suisse / 16-20_2019-03-22T18:30:00_album-suisse"], "variantIds": ["ece-10272791", "ece-10272788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T15:15:48Z", "webPublicationDate": "2019-03-22T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFC71DE3-3E40-424C-B9BD-D8E51F7A3700", "internalArchiveId": "BFC71DE3-3E40-424C-B9BD-D8E51F7A3700", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aur\u00e9lie Filippetti \"Si mon parcours politique devait \u00eatre un genre litt\u00e9raire ce serait une com\u00e9die romantique\"", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9put\u00e9e socialiste puis ministre de la Culture de 2012 \u00e0 2014, Aur\u00e9lie Filippetti est aujourd'hui \u00e9crivaine. Son nouveau roman \" Les id\u00e9aux \" (Editions fayard) raconte l'histoire d'une femme et d'un homme qui, bien qu'opposant politique, vont vivre une relation passionnelle alliant le go\u00fbt de l'interdit, le plaisir de la transgression et les d\u00e9lices de la clandestinit\u00e9. \r\n\" La conversation \" d'Aur\u00e9lie Filippetti a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 son domicile parisien, dans le quartier du marais.", "durationSec": 3225, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273026", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124687.image", "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Filipetti, Aur\u00e9lie"], "alternativeTitle": ["La conversation du 22.03.2019", "La conversation du 22.03.2019", "Aur\u00e9lie Filippetti \"Si mon parcours politique devait \u00eatre un genre litt\u00e9raire ce serait une com\u00e9die romantique\" / LCO_2019-03-22T12:06:00_la-conversation", "Aur\u00e9lie Filippetti \"Si mon parcours politique devait \u00eatre un genre litt\u00e9raire ce serait une com\u00e9die romantique\" / LCO_2019-03-22T12:06:00_la-conversation"], "alternativeSummary": ["D\u00e9put\u00e9e socialiste puis ministre de la Culture de 2012 \u00e0 2014, Aur\u00e9lie Filippetti est aujourd\u02b9hui \u00e9crivaine. Son nouveau roman \" Les id\u00e9aux \" (Editions fayard) raconte l\u02b9histoire d\u02b9une femme et d\u02b9un homme qui, bien qu\u02b9opposant politique, vont vivre une relation passionnelle alliant le go\u00fbt de l\u02b9interdit, le plaisir de la transgression et les d\u00e9lices de la clandestinit\u00e9. \n\" La conversation \" d\u02b9Aur\u00e9lie Filippetti a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 son domicile parisien, dans le quartier du marais.", "D\u00e9put\u00e9e socialiste puis ministre de la Culture de 2012 \u00e0 2014, Aur\u00e9lie Filippetti est aujourd\u02b9hui \u00e9crivaine. Son nouveau roman \" Les id\u00e9aux \" (Editions fayard) raconte l\u02b9histoire d\u02b9une femme et d\u02b9un homme qui, bien qu\u02b9opposant politique, vont vivre une relation passionnelle alliant le go\u00fbt de l\u02b9interdit, le plaisir de la transgression et les d\u00e9lices de la clandestinit\u00e9. \n\" La conversation \" d\u02b9Aur\u00e9lie Filippetti a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 son domicile parisien, dans le quartier du marais."], "variantIds": ["ece-10273027", "ece-10273026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T13:10:33Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [96%] :\r\nAujourd'hui on vous emm\u00e8ne dans le coeur de Paris, on est dans le quartier du Marais quasiment en face du Centre culturel suisse on a rendez- vous au domicile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:28) [76%] :\r\nDe notre invit\u00e9 du jour, conversation bien c'est moi, je crois que vous sentez extr\u00eamement cher, allez -y alors c'est. \r\nLa conversation. \r\nBertrand qui choque Bertrand Alex entre Alexandre Lemaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [88%] :\r\nC'est \u00e7a que je crois qu'il est int\u00e9ressant, les conversations, c'est qu'elle puisse vous amener une perspective nouvelle sur la vie et le monde et vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:09) [89%] :\r\nD\u00e9put\u00e9e socialiste puis ministre de la culture de 2012 \u00e0 2014, Aur\u00e9lie Filippetti est aujourd'hui \u00e9crivaine, son nouveau roman, les id\u00e9aux, raconte l'histoire d'une femme et d'un homme qui se parlent, s'\u00e9coutent, se confrontent puisse se regardent s'observe, chacun de leur c\u00f4t\u00e9, de l'\u00e9chiquier politique, pour se rapprocher ce s\u00e9duit se laisser s\u00e9duire jusqu'\u00e0 s'unir charnellement mais jamais id\u00e9ologiquement, c'est une relation passionnelle qui allie le co\u00fbt de l'interdit le plaisir de la transgression les d\u00e9lices de la clandestinit\u00e9, le r\u00e9cit a pour d\u00e9cor le monde politique fran\u00e7ais contemporain, une v\u00e9ritable mine d'or d'inspiration en termes de profil de personnages de th\u00e9matiques romanesque \u00e0 aborder telle la conqu\u00eate du pouvoir, la trahison, la manipulation, \u00e0 se demander si elle ne sait pas toujours r\u00eaver, \u00e9crivaine et si son parcours politique ne serait pas en r\u00e9alit\u00e9 qu'un subterfuge pour alimenter ce besoin de romanci\u00e8re, ceci n'est bien entendu qu'une plaisanterie, car on sent bien \u00e0 la Lire sa passion pour la politique, une passion que l'on constate d\u00e9sormais derri\u00e8re elle, telle un ex- parrain de la mafia, Aur\u00e9lie Filippetti, appara\u00eet comme une repenti de la politique un monde dangereux qu'elle d\u00e9crit ainsi dans son nouveau livre, il est sournois, c'est le rythme effr\u00e9n\u00e9 des journ\u00e9es qui rend difficile la r\u00e9flexion, la lecture, la discussion approfondie qui sont le socle de la sagesse ce qui guette, c'est l'oubli f\u00e9roce d\u00e9v orateurs qui fait dispara\u00eetre le visage et les noms, mais surtout l'id\u00e9e et la force des sentiments, la vie v\u00e9cue les projets que vous r\u00eavez de mener \u00e0 la lecture de son livre un constat para\u00eet de lui- m\u00eame, si les politiques s'acharnent \u00e0 vouloir changer un monde qui leur \u00e9chappe souvent les \u00e9crivains, eux, ont une ma\u00eetrise totale sur celui qui lui sont inventer fa\u00e7onne, page apr\u00e8s page, si les discours \u00e0 l'image des carri\u00e8res politiques s'envolent, les \u00e9crits restent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [98%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, bienvenue dans la conversation aujourd'hui avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:08) [94%] :\r\nAur\u00e9lie Filippetti bonjour bonjour, comment allez- vous, mais tr\u00e8s bien, surtout apr\u00e8s cette belle introduction assez dr\u00f4le d'ailleurs, j'esp\u00e8re quand m\u00eame que je suis un peu plus honn\u00eate que les repentis de la mafia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [91%] :\r\nEn tout cas, vos anciens coll\u00e8gues n'ont pas l'air de l'avoir \u00e9t\u00e9 beaucoup, c'est ce que vous racontez dans les id\u00e9aux certains montre en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:24) [92%] :\r\nCertains d'entre eux, mais il ne faut pas jeter l'ensemble du monde politique avec ceux qui sont corrompus, c'est aussi pour \u00e7a que \u00e7a s'appelle les id\u00e9aux, parce que malgr\u00e9 tout, la politique, c'est avant tout au moins au d\u00e9part, une question d'id\u00e9al d'id\u00e9es dans id\u00e9al et Ha\u00efder et il y a un horizon, il y a un horizon qu'on cherche \u00e0 atteindre un horizon qui nous qui nous fait avancer et qui nous fait r\u00eaver aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [93%] :\r\nVous nous accueillez chez vous merci, on est dans le coeur du Marais dans votre appartement est -ce que vous diriez que \u00e7a vous ressemble ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:55) [89%] :\r\nAlors c'est \u00e7a en fait, \u00e7a fait pas tr\u00e8s longtemps que je suis ici, mais \u00e7a me ressemblent parce que Bahia d\u00e9j\u00e0 donc qui sont, en fait, mais mes compagnons qui reste avec moi, voil\u00e0 de depuis toujours, donc je j'd\u00e9m\u00e9nager, j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 plusieurs fois o\u00f9 un certain nombre de fois et donc ce qui est ce qui fut, ce qui est fix\u00e9 mes livres dans l'entr\u00e9e, j'ai vu beaucoup de la collection de la Pl\u00e9iade oui, entre autres, mais vous voyez, il y a aussi beaucoup de livres d'art parce que c'est, c'est le t\u00e9moignage aussi de mon passage au minist\u00e8re de la culture, j'ai de la chance parce que j'ai une belle collection du coup l'dans votre salon oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [87%] :\r\nUne grande pi\u00e8ce, alors il y a une originalit\u00e9, c'est que vous mettez vos livres \u00e0 l'horizontale, souvent, les voil\u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:41) [91%] :\r\nAlors c'est parce qu'on fait, enfin bon, on n'a pas assez de place, on manque de place pour les livres, il va falloir trouver une solution parce qu'en fait il y a trop de donc, on sait pas o\u00f9 les ma\u00eetres, donc on les a mis sur 2 sur 2 rang\u00e9es et dans les 2 sens et on en met plus de j'exer\u00e7ais on a essay\u00e9 comme \u00e7a et voil\u00e0, mais en tout cas, il faut trouver le probl\u00e8me, c'est qu'il y a beaucoup plus de livres que d'\u00e9tag\u00e8res pour le moment, donc il va falloir trouver des syst\u00e8mes pour Angers mieux les livres, par ailleurs, moi je suis j'ai jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s maniaque sur l'ordonnancement des livres, j'aime bien qu'il ait un peu de bazar dans les livres, parce qu'au fond, du coup on, on, il y a un lien qui se fait au fur et \u00e0 mesure qu'on les relit ou qu'on en met de nouveau, enfin c'est c'est le passage du temps et du hasard qui fait son oeuvre, j'aime bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [94%] :\r\nS'il fallait r\u00e9sumer votre parcours politique en un genre litt\u00e9raire ou cin\u00e9matographique, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:35) [90%] :\r\nUn Western, un polar, une com\u00e9die dramatique, bon, j'esp\u00e8re, non j'esp\u00e8re une fourche ne commette Yves mais com\u00e9die romantique peut-\u00eatre ah oui voil\u00e0, oui, parce que je suis quelqu'un d'assez romantique quand m\u00eame quelqu'un d'assez id\u00e9aliste et puis c'est, c'est une belle histoire, malgr\u00e9 tout, donc, m\u00eame si j'y a eu des d\u00e9ceptions, mais c'est pour moi c'est \u00e7a reste une tr\u00e8s belle histoire, ce que j'ai v\u00e9cu en en politique, j'ai fait des choses qui m'dont dont j'avais r\u00eav\u00e9 par exemple de devenir d\u00e9put\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement fier d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9, j'ai eu une fonction de ministre de la culture qui est absolument voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:14) [90%] :\r\nTrop ordinaire, quand m\u00eame, donc je suis, je suis heureuse d'avoir v\u00e9cu \u00e7a, oui, quand m\u00eame, et le c\u00f4t\u00e9 com\u00e9die, il y avait des choses c\u00f4t\u00e9 com\u00e9die, parce que souvent, je me suis dit \u00e7a, il faudra en faire une sc\u00e8ne de film, et encore, personne n'y croirait il y a un c\u00f4t\u00e9 parfois un peu burlesque o\u00f9 il y a les ridicules de la vie de cour et ridicule de la vie politique et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est parfois tr\u00e8s tr\u00e8s comique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [88%] :\r\nC'est quoi, c'est la la tradition, le c\u00f4t\u00e9 poussi\u00e9reux de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:40) [87%] :\r\nNon, c'est plut\u00f4t malheureusement la com\u00e9die humaine, au fond, c'est-\u00e0-dire le voyez l\u00e0 l'app\u00e2t du pouvoir et l'attrait du pouvoir quand on y est, rend les gens ont tous les 2 vous extr\u00eamement obs\u00e8ques oui et. \r\n\u00e7a, \u00e7a, \u00e7a dispara\u00eet du jour au lendemain, quand vous n'\u00eates plus au pouvoir, c'est sous donc c'est c'est mais bon, il se trouve que quand on a lu quelques livres avant, c'\u00e9tait le cas quand on a lu, je ne sais pas, voil\u00e0 les grands romans du XIXe o\u00f9 on, on sait que s'voil\u00e0 c'est comme \u00e7a et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, de tout temps, et par ailleurs tous les m\u00e9canismes de racont\u00e9e par je sais pas la Bruy\u00e8re La Rochefoucauld Pascal etc racontent tous la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire justement cette vanit\u00e9 de la, de l'attrait du pouvoir est -ce que \u00e7a peut provoquer chez les gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [81%] :\r\nEt \u00e7a marche encore, c'est \u00e7a qui est \u00e9tonnant parce que vous conna\u00eet l'Arche ne connais avecM. conna\u00eet le principe des gens sont encore mais ils sont volontairement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:37) [89%] :\r\nMais surtout, \u00e7a marche le plus chez ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 le souvent qui sont d\u00e9j\u00e0 les plus favoris\u00e9es ou les plus puissants, m\u00eame dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, pour \u00eatre puissant, il faut conna\u00eetre des gens puissants donc ben d\u00e8s qu'il y a une nouvelle alternaient alternance politique, par exemple, les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 puis vont essayer de se placer aupr\u00e8s des nouveaux responsables politiques des nouveaux ministres \u00e0 nouveau pour conserver leur puissance, mais les les plus justement sont dupe ou pas de l'int\u00e9r\u00eat soudain d'un c'est pas je pense que \u00e7a d\u00e9pend, je pense, \u00e7a d\u00e9pend des gens, \u00e7a d\u00e9pend aussi de ceux qui veulent obtenir si vous vous \u00eates extr\u00eamement ambitieux, vous avez int\u00e9r\u00eat aussi \u00e0 \u00eatre bien avec des gens qui sont \u00e0 jouer le jeu sans ayant pu et ambitieux, donc \u00e0 jouer le jeu des services rendus, les armes aux autres, en fait, je trouve que, au fond, le le le pouvoir ou les responsabilit\u00e9s politiques, c'est des gens les plus ample, qui souvent on rate. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:32) [86%] :\r\nPour le plus sain avec \u00e7a, c'est qu'ils ont souvent de tout simplement il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu parfois, il y a le c\u00f4t\u00e9 un peu vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais sinon c'est un peu c'est assez sain globalement quand m\u00eame, mais il y a eu beaucoup de malheureusement de d\u00e9sacralisation aussi de des fonctions mais au fond, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a au ph\u00e9nom\u00e8ne de cour vaut mieux d\u00e9sacralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:56) [88%] :\r\nOui, trop que que r\u00e9cemment fait parce que sinon si on \u00e9vite enferm\u00e9s dans des, dans un milieu qui tourne \u00e0 vide au fond et on est coup\u00e9 de ceux qui vous ont \u00e9lu, c'est-\u00e0-dire qu'ils vous ont fait ce que vous \u00eates et je pense que quand on est au pouvoir, il faut toujours avoir en t\u00eate toujours se pose la question que que de poser, Shakespeare, d\u00e9j\u00e0 c'est qui t'a fait roi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:18) [91%] :\r\nQui t'a fait roi \u00e0 qui tu dois ce que tu as ce que tu es devenu et le pouvoir que tu que tu as d'o\u00f9 tu le Tir d'o\u00f9 tu tires ta l\u00e9gitimit\u00e9 et donc \u00e0 qui au fond est -ce que tu dois des comptes et \u00e7a malheureusement beaucoup l'oublient, moi ce qui m'a vraiment le plus choqu\u00e9, c'est \u00e0 quel point, finalement, on est amen\u00e9 quand on acquiert un certain nombre de responsabilit\u00e9s politiques \u00e0 \u00eatre de plus en plus coup\u00e9 des gens disons d'une des classes populaires et dans un contact permanent avec les gens les plus \u00e7a de la soci\u00e9t\u00e9, ce qu'on appelle les \u00e9lites, on peut les appeler comme \u00e7a ou autrement, mais quand m\u00eame, globalement c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [89%] :\r\nAur\u00e9lie Filippetti, on va revenir sur votre parcours, voici votre portrait par Alexandre Lemaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:16) [98%] :\r\n1973 probablement une bonne ann\u00e9e pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. \r\nLa d\u00e9cision de d\u00e9centraliser l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure de Saint-Cloud vers Lyon avait \u00e9t\u00e9 prise en 1975 mais il aura fallu 11 ans pour que cela devienne. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:10:43) [99%] :\r\nUne r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:46) [96%] :\r\nBapt\u00eame du feu m\u00e9diatique sur fond de fraude \u00e9lectorale, c'\u00e9tait en juillet 2000 aux c\u00f4t\u00e9s de No\u00ebl Mam\u00e8re, Aur\u00e9lie Filippetti tenait conf\u00e9rence de presse, la candidate des Verts dans le Ve arrondissement signait au grand jour son acte de naissance politique \u00e0 27 ans, cet agr\u00e9g\u00e9 de lettres classiques se pr\u00e9sente pour la premi\u00e8re fois devant les \u00e9lecteurs, t\u00e2che ardue face aux tr\u00e8s m\u00e9diatiques Lyne cohen-solal ou Jean Tib\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:11:09) [80%] :\r\nOn va, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:14) [93%] :\r\nLa campagne sur le terrain, \u00e0 pr\u00e9sent, nous allons suivre le candidat des Verts, Daniel Cohn-Bendit, qui est en ce moment dans le Sud-Est de la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:23) [92%] :\r\nOui, la guerre pour reconstruire le pays redresser son \u00e9conomie, la France a besoin de main-d'en 1921 5 pourcent de la population de la r\u00e9gion parisienne et compos\u00e9e d'immigr\u00e9s, les Italiens ont repris leur \u00e9migration vers la France, ils viennent \u00e0 Paris travailler dans le b\u00e2timent pour d\u00e9truire les fortifications et creuser les nouvelles lignes de m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:43) [84%] :\r\nJe trouve or. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:03) [84%] :\r\nEt votre fils imagine alors mineur non non moi je ne vois pas ce que vous avez l'impression que les travailleurs \u00e9trangers qui ont de plus en plus tendance \u00e0 remplacer les travailleurs fran\u00e7ais dans les t\u00e2ches p\u00e9nibles du fond, vous avez l'impression qu'il constitue une une esp\u00e8ce de nouveau prol\u00e9tariat indiff\u00e9rent des Fran\u00e7ais oui voil\u00e0, qui qui j'ai d\u00e9clar\u00e9 le ch\u00f4mage par les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:29) [93%] :\r\nOui, chers compatriotes, le choix que vous allez faire le 22 avril prochain engagera \u00e0 la France pour longtemps, je veux porter votre voix dans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la politique doit partir de la r\u00e9alit\u00e9 de la vie des gens. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:45) [71%] :\r\nComment est sans service qui \u00e9tait chez chez les Verts avant etc et de Gilbert Sam grand une grande capacit\u00e9 de r\u00e9sistance au regard de. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:07) [94%] :\r\nEt le. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:13:16) [93%] :\r\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique a nomm\u00e9 Monsieur Laurent Fabius, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et du D\u00e9veloppement International ont pourtant pour Madame Aur\u00e9lie Filippetti, ministre de la Culture et de la communication. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:43) [92%] :\r\nEt je voudrais qu'on accueille chaleureusement parce qu'apr\u00e8s on ne sait pas, madame la ministre, Aur\u00e9lie Filippetti, le monde du cin\u00e9ma est heureux de voir arriver comme ministre de la culture, une femme, quelqu'un de d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e9galement qui change, en tout cas par rapport \u00e0, aux gens qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:08) [91%] :\r\nQue, chose qui m'a choqu\u00e9 hier. \r\nC'est que 2 ministres de la R\u00e9publique qui ont quitt\u00e9 le gouvernement et qui avait accept\u00e9 les arbitrages budg\u00e9taires au mois de juillet, Beno\u00eet Hamon et Aur\u00e9lie Filippetti, tout \u00e0 fait ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:23) [91%] :\r\nC'est l'heure de la r\u00e9conciliation apr\u00e8s beaucoup de de divisions, de probl\u00e8mes, c'est l'heure de la reconstruire. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:14:30) [89%] :\r\nSur la Cocof instruisant le 17\u00e8me Festival cin\u00e9ma M\u00e9diterran\u00e9en de Bruxelles, de nombreux films des invit\u00e9s, des avant- premi\u00e8res, des concerts, des soir\u00e9es et cette ann\u00e9e une \u00e9dition d\u00e9di\u00e9e aux femmes qui change notre regard. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:14:46) [89%] :\r\nNous, on a pu, on a appris que, avoir 20 ans ce recouvrait des r\u00e9alit\u00e9s compl\u00e8tement diff\u00e9rente que \u00e7a peut vouloir dire \u00eatre un un adolescent insouciant et \u00e7a peut aussi vouloir dire \u00eatre mari\u00e9 en coupe travailler et avoir une vie d'adulte entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:03) [79%] :\r\nRegardez avant il te pla\u00eet ou pas, cet appareil, je ne vois pas le rapport, tu le veux ou pas, je le veux bien s\u00fbr r\u00e9sulterait d'accord cet appartement veut mais il est un peu cher, et pour la justice, pour l'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:16) [58%] :\r\nSciences Po. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:18) [88%] :\r\nAlors que ces derniers temps, on a la libert\u00e9 de et la rigueur historique ont \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9s par des pol\u00e9miques politiciennes qui n'\u00e9tait pas \u00e0 la hauteur de la grande tradition d'ailleurs fran\u00e7aise aussi, en tout cas, universitaire de recherche historique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:37) [79%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ration solidaires engag\u00e9e citoyenne mais qui sait, nous sommes des g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:46) [96%] :\r\nLa politique doit partir de la r\u00e9alit\u00e9 de la vie des gens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:55) [89%] :\r\nQuelques pages de votre parcours politique, oui, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, mais d'abord par la belle chanson Bernard Lavilliers, puis \u00e7a fait c'est assez dr\u00f4le, \u00e9mouvant m\u00eame de revenir en arri\u00e8re comme \u00e7a sur 20 ans de vie politique, donc vous avez m\u00eame trouver des des extraits d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre que vous avez fait ce que j'ai co- \u00e9crite voil\u00e0 et j'ai 20 ans qu'est ce qui m'attend, \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s fort, hein, je ne sais pas o\u00f9 vous avez trouv\u00e9 \u00e7a mais bravo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:22) [89%] :\r\nOn aura plus que vous avez fait vos \u00e9tudes, vous \u00eates pass\u00e9 par l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure de Saint-Cloud, vous avez d\u00e9but\u00e9 chez les Verts, on a \u00e9voqu\u00e9 votre livre Les derniers jours de la classe ouvri\u00e8re, on a entendu votre arriv\u00e9e au gouvernement en tant que ministre de la Culture, vos premiers pas \u00e0 Cannes pour le festival Jean-Christophe m'Cambad\u00e9lis qui critiquait les frondeurs, donc vous avez fait partie, vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Festival du cin\u00e9ma m\u00e9diterran\u00e9en, prof \u00e0 Sciences Po, voulait encore oui temps en temps, le festival aussi, d'ailleurs je fais je me s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:50) [86%] :\r\nQuand il m'occuper du festival du cin\u00e9ma m\u00e9diterran\u00e9en de Montpellier \u00e9mousse Sciences Po, c'est mon c'est mon m\u00e9tier en fait maintenant c'est j'ai travaille \u00e0 Sciences Po, voil\u00e0 je suis prof \u00e0 Sciences Po. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:59) [89%] :\r\nNotre 1er livre Les derniers jours de la classe ouvri\u00e8re vous avez racont\u00e9 l'histoire de votre famille, c'est l'autre grand- p\u00e8re qui \u00e9tait r\u00e9sistant arr\u00eat\u00e9 d\u00e9noncer \u00e7a parle Agusta Pau et arr\u00eat\u00e9 par les Gestapo d\u00e9port\u00e9 qui est mort en camp de concentration, raconter le quotidien des mineurs en Lorraine pour la plupart, comme on l'a entendu des immigr\u00e9s italiens, polonais, comment ils vivaient et mouraient aussi de leur m\u00e9tier, c'est un livre hommage \u00e0 la cl\u00e9, s'ouvri\u00e8re de cette \u00e9poque est ce qu'on peut dire, de votre engagement politique, il \u00e9tait aussi un hommage \u00e0 cette classe ouvri\u00e8re, et que cette carri\u00e8re avait pour objectif de continuer leur combat pour la justice sociale, lequel moi je serais -je. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:33) [92%] :\r\nJ', je me suis engag\u00e9 en politique aussi, par fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 cette histoire- l\u00e0, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est certain, c'\u00e9tait par pas seulement pour rendre hommage, mais pour continuer de combattre un certain nombre d'injustices qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e0, \u00e0 l'origine de de de grande trag\u00e9die, aussi bien dans ma famille dans leur dans ma r\u00e9gion et qui malheureusement ont continu\u00e9 encore tr\u00e8s r\u00e9cemment, puisque moi, mon con mon combat politique, il est n\u00e9, je dirais presque que j'ai, je suis tomb\u00e9 dedans quand j'\u00e9tais petite, en fait, avec mes parents qui se battait contre la fermeture des mines et des usines en Lorraine, dans les ann\u00e9es 70 et finalement dans lorsque je suis devenu ministre, l'une des premi\u00e8res vraiment cause de de ma rupture avec Fran\u00e7ois Hollande, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sa d\u00e9cision de ne pas sauver L\u00e9o fourneau de Florange l\u00e0 vraiment o\u00f9 j'ai grandi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'endroit o\u00f9 j'ai grandi, donc il y a une forme de triste continuit\u00e9 dans dans ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:32) [88%] :\r\nDe \u00e7a, est ce que lorsque les racines des motivations politiques sont comme vous, de mani\u00e8re tr\u00e8s intime dans la Chair est -ce que c'est pas compliqu\u00e9 de conserver une rationalit\u00e9, je me fais l'avocat mais est -ce qu'il y a pas un risque d'\u00eatre trop dans l'\u00e9motion, ce qu'il ne faut pas d\u00e9passionner ses convictions pour pouvoir gagner en s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de combat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:50) [87%] :\r\nMoi je j'assume d'avoir une part qui f vraiment fondamentalement visc\u00e9ral, personnel dans mon engagement et personnellement, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a \u00e0 ceux qui le font par choix carri\u00e9riste \u00e0 la sortie de l'ENA circonstance entre la droite et la gauche, et je pr\u00e9f\u00e8re les gens m\u00eame m\u00eame qui ne partagent pas forc\u00e9ment mes convictions mais qui au fond savent pourquoi ils s'engagent en politique, que ce qu'font par pur par par pure ou alors un choix pertinent n'avait int\u00e9r\u00eat personnel des choix pour avoir des postes au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:23) [87%] :\r\nL'autre non seulement la politique est -ce que \u00e7a signifie que vous abandonnez ces combats ou est -ce que vous allez trouver d'autres moyens de continuer \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:30) [89%] :\r\nJe n'abandonne pas Serge monsieur mais mais ni mes id\u00e9aux d'abord ni mes combats m\u00eame personnel, je continue \u00e0 \u00eatre quelqu'un d'engag\u00e9 par exemple je j'estime que ce que je fais \u00e0 Sciences Po, en \u00e9tant proche, moi j'ai choisi de redevenir prof et on peut dire que c'est Sciences Po que c'est une \u00e9cole de privil\u00e9gier, enfin j'ai des \u00e9l\u00e8ves qui ont, qui viennent de d'horizons extr\u00eamement vari\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:54) [89%] :\r\nJe suis aussi une partie de mes cours qui se fait \u00e0 Nancy, donc en en Lorraine, ce qui est aussi pour moi une forme de de fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 ma r\u00e9gion et par ailleurs j'ai aussi des \u00e9tudiants qui sont, j'ai une classe d'\u00e9tudiants r\u00e9fugi\u00e9s aussi qui sont donc des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, afghans, Irakiens, donc cette transmission -l\u00e0, pour moi, \u00e7a fait partie de la continuit\u00e9 de mon engagement et compte voil\u00e0 je, je, pour, je me serais pas vu, je sais pas aller travailler dans un cabinet d'avocats d'affaires, pour faire de l'argent pour faire de l'argent parce que malheureusement \u00e7a player, malheureusement c'est pas que mais je trouve qu'il y a parfois des des quand on voit ce que sont devenus un certain nombre de personnes qui ont fait de la politique \u00e0 un moment donn\u00e9, qui et puis apr\u00e8s, qui ont fait, se disant ben non, mais nous, maintenant, veut gagner de l'argent, on se dit mais au fond, quelles \u00e9taient leurs vraies motivations quand ils \u00e9taient eux- m\u00eames \u00e9lus, en fait, si on veut gagner de l'argent, tr\u00e8s bien, mais c'est un autre choix de vie, pas faire de la politique avec cet objectif de la c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:54) [83%] :\r\nParmi vos choix musicaux dans notre conversation, il y a, Otis Redding pourquoi this Reading avec 10 armes aux hormones. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:01) [84%] :\r\nAlors j'adore parce que j'ai de la Dorothy screening pourrait \u00eatre absolument en boucle, voil\u00e0 c'est tout, c'est tout, tous ses albums c'est ben c'est formidablement, c'est \u00e0 la fois romantique, bien s\u00fbr, comme comme chanson, il a une voix tellement forte et puis en m\u00eame temps il y a une il y a un il y a une douleur quoi qui traverse sa voix qui qui raconte tellement de choses sur aussi la condition \u00e9videmment et des, des, des Noirs, etc voil\u00e0 donc c'est pour une, c'est un grand une grande page de l'histoire de la musique vie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:38) [91%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:52) [80%] :\r\nAh, tu veux du rien conversation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:56) [97%] :\r\nJe suis Aur\u00e9lie Filippetti et je suis dans la conversation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:04) [88%] :\r\nAur\u00e9lie Filippetti, on se retrouve dans votre salon pour la suite de notre conversation, il y a diff\u00e9rents tableaux au mur, est ce que vous pouvez nous en d\u00e9crire en je ne sais pas, celui qui vous tient le plus sec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:12) [86%] :\r\nEh ben photo \u00e0 des photos, alors il y a, il y a toi auquel je tiens beaucoup \u00e0 une photo par exemple, celle -ci c'est de Marc Riboud et c'est les dockers de Liverpool, une gr\u00e8ve des dockers \u00e0 Liverpool en dans les ann\u00e9es 50, je crois que c'est 57 et voil\u00e0 donc cette photo est absolument incroyable, c'est avec le, le regard de ses hommes c'est c'est lui, c'est exclusivement uniquement des hommes, donc ces dockers et voil\u00e0 une grande force politique l\u00e0- dedans, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a une photo de de Willy Ronis, l\u00e0 c'est l'\u00e9t\u00e9, 36 ans fait donc avec les cong\u00e9s pay\u00e9s et la bicyclette et le couple comme \u00e7a : \u00e0 qui profite, c'est la classe ouvri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:54) [80%] :\r\nQui profite de ses premi\u00e8res vacances en quelque sorte tout un sens si vous c'est tr\u00e8s coh\u00e9rent, c'est assez, vous les avez install\u00e9 pour eux comme pour l'interview qu'on est venu, oui c'est \u00e7a, non, c'est non, non, mais c'est vrai, il y a une recueillerait c'\u00e9tait tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:05) [83%] :\r\nOui vous ces photos- l\u00e0 voil\u00e0 donc je je les aime beaucoup, j'aime bien les 2 ensembles, en fait, m\u00eame si, en fait, je les ai, je les ai eusD. D c'est pas que diff\u00e9rentes, mais au fond, elle raconte une histoire toutes les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:21) [88%] :\r\nL'un des sujets de votre livre, les id\u00e9aux, c'est le point de notre origine, autre vision du monde et du coup \u00e7a notre appartenance politique, on comprend que les convictions politiques de vos personnages viennent de leur histoire familiale et on a l'impression qu'changer, ce serait du coup impossible, ce serait se renier, ce serait se trahir, est ce qu'on n'est pas quelque part un peu tous coinc\u00e9s dans notre histoire, est ce qu'on on subit pas finalement nos choix politiques en fonction de ce qu'on a v\u00e9cu et de l'l\u00e0 d'o\u00f9 on vient. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:45) [90%] :\r\nOn, on, je ne sais pas si c'est \u00eatre coinc\u00e9s ou simplement si c'est \u00eatre attach\u00e9 \u00e0 quelque chose et FSU de quelque chose, on est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:53) [90%] :\r\nConstitu\u00e9 d'une d'une p\u00e2te une p\u00e2te humaine et heureusement qu'on a quand m\u00eame au fond cette cette coh\u00e9rence intime apr\u00e8s certaines personnes sont \u00e9tage et prennent des chemins qui sont totalement diff\u00e9rent de de leur propre famille ou m\u00eame id\u00e9ologiquement, c'est tout \u00e0 fait possible bien s\u00fbr, pour plein de raisons, moi je trouve que, au fond, pour, pour ce qui me concerne j'avais aucune raison de dire, je dirais, de, de, de contester ou de de renier cette histoire- l\u00e0, qui est une une histoire de mes parents, de mes grands- parents est une histoire assez tragique assez douloureuse, mais malgr\u00e9 tout qui ils ont montr\u00e9 beaucoup de courage, je trouve, donc je suis tr\u00e8s fier de cette histoire- l\u00e0, j'ai pas envie de j'ai pas du tout envie de tourner la page de \u00e7a et d'oublier \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:48) [88%] :\r\nEst ce que vous pensez qu'il faut avoir personnellement dans sa Chair, connu la mis\u00e8re pour pouvoir r\u00e9ellement la combattre et sinc\u00e8rement la comprend. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:57) [83%] :\r\nPolitiquement c'est c'est une veille, vraie, vraie bonne question qui est pas si facile au fond qui est pas qui n'est pas facile de r\u00e9soudre. \r\nParce qu'\u00e9videmment, en principe, on va se dire on va dire non, bien s\u00fbr que \u00e7a ne mais n\u00e9anmoins, moi ce que j'ai pu constater quand m\u00eame, c'est que les gens qui ont une exp\u00e9rience personnelle, intime, pas forc\u00e9ment Direct, pas forc\u00e9ment, mais qui ont dans leur entourage personnel familial amoureux amicale des bas, des gens qui affronte des difficult\u00e9s, les difficult\u00e9s de la vie, je dirais, de, de, de tous ceux qui doivent travailler pour vivre et souvent quand m\u00eame dans des conditions assez dur, bah c'est quand m\u00eame une forme de corde de rappel pour quand on fait de la politique, donc c'est quand m\u00eame au fond, moi j'ai, moi personnellement, mais je sais que quand j'avais \u00e9t\u00e9 parfois je me poser des questions, je sais pas compte, Fran\u00e7ois Hollande, prenez telle ou telle d\u00e9cision avec laquelle je me sentais un peu mal \u00e0 l'aise et ben, j'ai appel\u00e9, j'appelais soit mais des amis d'enfance, ma tante qui vient en Lorraine je demander \u00e0 des gens de ma famille, enfin j'ai essay\u00e9 de, au fond, de revenir \u00e0 des choses de base et de, de, de leur demander \u00e0 eux mais comment il voyait \u00e7a, qu'est -ce que qu'est ce que savait qu'est -ce que \u00e7a allait avoir comme impact pour eux quoi enfin dans leur vie quotidienne r\u00e9elle, concr\u00e8te et voil\u00e0 pour moi \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 quelque chose de, de tr\u00e8s tr\u00e8s important, sans vouloir, sans que \u00e7a verse dans la d\u00e9magogie, hein, c'est pas, c'est pas \u00e7a, mais je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a \u00e0 la limite, m\u00eame si c'est sur 5 ou 10 personnes plut\u00f4t que de regarder la courbe des sondages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:33) [88%] :\r\nC'est toujours \u00e9tant constat\u00e9, m\u00eame si c'est tr\u00e8s simpliste, ce que je voulais dire c'est qu'il y a beaucoup plus de pauvres dans le monde, Kendrick, on a l'impression que si il y avait un vrai m'vote d\u00e9mocratique, \u00e7a devrait pouvoir d'inverser les effets du syst\u00e8me et que le plus grand nom puissent b\u00e9n\u00e9ficier des nouvelles lois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:48) [90%] :\r\nEt \u00e7a fonctionne pas du tout comme \u00e7a ben non justement c'est \u00e7a qui est incroyable quand m\u00eame si on se dit oui effectivement, en fait, les pauvres en tout cas les noms riche, on peut dire ce qu'ils sont majoritaires, donc avec la d\u00e9mocratie normalement s'adresser en tout cas la fracture de monsieur Debr\u00e9 probl\u00e8mes c'est que justement il y a tout un tas de m\u00e9canismes extr\u00eamement malin qui font que ben justement les \u00e9lus, ceux qui sont \u00e9lus \u00e0 moment donn\u00e9, du coup, ont l'impression qu'ils passe du c\u00f4t\u00e9 des des privil\u00e9gi\u00e9s et oublie de d\u00e9fense pour qu'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, donc \u00e7a c'est c'est le drame, c'est un drame qu'on vit aujourd'hui, alors c'est pour \u00e7a qu'on s'interroge sur comment on peut faire pour avoir la d\u00e9mocratie plus directe, comment on peut faire pour faire participer les gens davantage vraiment au au choix de politique publique et apr\u00e8s tout, Jean-Jacques Rousseau Le grand Citoyen Genevois disait que ben lui il se m\u00e9fiait beaucoup de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et il \u00e9tait favorable \u00e0 une d\u00e9mocratie la plus directe possible, bon je ne dis pas que c'est soit totalement ah c'est pas facile \u00e0 mettre en place, mais en tout cas, il faut absolument avoir beaucoup plus de participation des citoyens d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 la vie politique, \u00e7a j'en j'en suis, je pense qu'en tout cas la France en plus c'est tr\u00e8s centralis\u00e9 des pouvoirs sont tr\u00e8s concentr\u00e9s dans dans les mains du pr\u00e9sident et un moment, \u00e7a tient plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:07) [89%] :\r\nUne des questions que vous posez dans votre livre concernant les \u00e9lus, c'est que cherchait -il tous ces fuir pour ainsi s'oublier si longtemps dans des agendas chaotique au rythme \u00e9chevel\u00e9 dans des journ\u00e9es interminables comme une convention nationale et pour engloutir leur week- end dans des arri\u00e8re- salles de palais des congr\u00e8s, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, vous avez eu de tels agenda. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:27) [91%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque vous vouliez fuir quoi vous \u00eates pos\u00e9 la question et je pense, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, il y a une forme de il y a, il y a une forme en psychanalyse, on appellerait \u00e7a de n\u00e9vrose, j'en sais rien, mais en tout cas de chats, on cherche \u00e0 s'oublier soi -m\u00eame aussi dans dans le fait de d'\u00eatre dans une, dans un activisme permanent, vous cherchez le vidant vous au fond et j'ai l'impression, pour certains, c'est la peur de se retrouver face \u00e0 son propre miroir et ivoire du vide et pour vous, c'\u00e9tait quoi, moi je, je pense que j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:58) [90%] :\r\nBon sang, je pense que je voulais vraiment il y avait une forme de fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 mon p\u00e8re et je voulais aussi poursuivent l'histoire qu'avait commenc\u00e9 mon p\u00e8re avant moi et qu'il n'avait pas, n'avait pas pu au fond achev\u00e9, puisqu'il est mort \u00e0 54 ans, voil\u00e0, mais je voulais continuer son combat aussi et donc je et je me disais que tous ceux qui m'avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par mes parents Puis m\u00eame par ma r\u00e9gion par mon milieu par ce monde ouvrier l\u00e0 o\u00f9 les gens faisaient pas beaucoup d'\u00e9tudes malheureusement enfin et que moi j'avais eu la chance de faire des \u00e9tudes et que donc je te je leur devais quelque chose et je leur devais quelque chose collectivement enfin au sens o\u00f9 c'est. \r\nC'est, c'\u00e9tait presque une pour moi une n\u00e9cessit\u00e9 morale quoi de de, de, d'essayer de me battre aussi pour pour ce monde ouvrier pour cette cette Lorraine industrielle. \r\nDonc j'ai j'avais besoin de faire \u00e7a, mais par ailleurs il y a un autre point, moi qui est mon amour pour la litt\u00e9rature pour l'art pour la culture et pour une fois au fond une forme d'activit\u00e9s beaucoup plus contemplative en fait et il se trouve que moi j'aime bien \u00eatre \u00e0 mon bureau \u00e0 ma table et voil\u00e0 hier ou travailler, enfin vous voyez, d'une mani\u00e8re tr\u00e8s coup\u00e9s du monde, pour le coup, pas du tout dans l'action, j'ai toujours eu cette cette ambivalence, en fait, m\u00eame quand je faisais de la politique quand j'\u00e9tais \u00e9lu, on a tr\u00e8s peu de temps pour simplement r\u00e9fl\u00e9chir se poser : voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me manque \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:31) [95%] :\r\nLe cin\u00e9ma a souvent trait\u00e9 de la politique, je vous propose d'\u00e9couter une s\u00e9quence sonore qui vont nous permettre de d\u00e9couvrir quelle est la vision du 7\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:39) [89%] :\r\nPart du monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:41) [88%] :\r\nMoteur. \r\nVous voulez ma quoi il ne marche pas ce Stabilo Martine, vous allez m'expliquer quelque chose, pourquoi vous m'acheter des Stabilo qui ne marche pas, regardez et plus j'\u00e9pluche il y a une crise Luz mise tant qui risque de tourner \u00e0 la guerre mondiale, comment voulez -vous que j'apprends que le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain avec un stabilo pourri. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:08) [95%] :\r\nOn a tendance \u00e0 diaboliser la politique : \u00e0 nous \u00e9carter de la politique, or nous devons -nous aujourd'hui faire l'effort de retourner \u00e0 la politique, m\u00eame si on en a marre de voir nos hommes politiques qui s'\u00e9carte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:26) [84%] :\r\nJe veux \u00eatre le pr\u00e9sident d'une R\u00e9publique irr\u00e9prochable, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'est pas l'homme de parti d'un clan, c'est l'homme de toute une nation, je veux que les nominations soient irr\u00e9prochables, il estime moins nombreux que faudrait qu'historique plus qu'il remue durement all\u00e9gations du pic du prix de la R\u00e9publique vie a servi \u00e0 rien, non, mais \u00e7a devait avoir du poids, \u00e7a n'a pas de poids, \u00e7a devait inverser le rapport de force, \u00e7a la page devait rapporter comme je le disais moi votre mouvement ne sert \u00e0 rien et l'arr\u00eat du travail du blocage des stocks ne sert \u00e0 rien faire, \u00e7a \u00e7a \u00e7a va, on m'a charg\u00e9 de trouver un candidat pour les municipales et j'ai pens\u00e9 \u00e0 tout et \u00e7a serait sur une liste, tu peux \u00eatre patriotique, c'est quelqu'un comme toutes les gens \u00e9tant proche de du sera que c'est une fois chez elle, c'est pas la m\u00eame chose et puis c'est une femme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:30) [92%] :\r\nCe qu'on peut sortir indemne de cette charge politique de ce travail politique et non, on se rend compte que non, on se rend compte que la vie priv\u00e9e est pratiquement impossible dans son compte, comme c'est tr\u00e8s difficile de garder des amiti\u00e9s, c'est tr\u00e8s difficile de garder son int\u00e9grit\u00e9, c'est tr\u00e8s difficile de garder son honn\u00eatet\u00e9, c'est tr\u00e8s difficile de garder ses convictions malgr\u00e9 la force de caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:55) [76%] :\r\nJe suis l\u00e0 pour prendre les 5 points de son \u00e2ge qu'on a perdu avec les gars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:03) [86%] :\r\nTu fous l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a gronde l'obsession ce sera d\u00e9samorc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:13) [84%] :\r\nOn est presque au pouvoir, \u00e7a fait 40 ans, je me bats pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:24) [87%] :\r\nVous avez reconnu quelques films, il y a alors y a Quai d'Orsay, il y a effectivement en guerre aussi avec Vincent Lindon, il y a l'exercice de l'exercice de l'\u00c9tat, donc pour moi qui court mais comme Michel Blanc, la conqu\u00eate de la en ch\u00e8ques Podalyd\u00e8s avec Podalyd\u00e8s dans Sarkozy incroyable alors que chez nous et chez nous, de Lucas Belvaux, avec surtout sur oui vous les avez vus nationale oui, mais oui, enfin, je m'int\u00e9resse beaucoup au film politique et donc c'est de voir tout ce qui, tout ce qui a trait \u00e0 la politique, au cin\u00e9ma et sont tr\u00e8s justes, tr\u00e8s lucide, tr\u00e8s r\u00e9aliste, oui, parfois un peu, m\u00eame un peu trop noire parce que malgr\u00e9 tout, je reste, moi quand m\u00eame au fond plus optimiste peut-\u00eatre plus id\u00e9aliste ah oui, c'est vrai que c'est tr\u00e8s juste, oui, \u00e7a se sent pas dans votre livre, les id\u00e9aux. \r\nOui, mais vous avez plut\u00f4t extr\u00eamement critique, je suis non mais je suis je suis je suis critique vous sur les 10 ans, les 15 ans les 20 ans qui viennent de s'\u00e9couler, je suis tr\u00e8s critique, mais les d\u00e9\u00e7us, le jeu, enfin je ne suis pas d\u00e9\u00e7u par la politique avec un grandP. je dirais : vous voyez, c'est \u00e7a, par la mani\u00e8re dont elle est appliqu\u00e9e, oui, elle a \u00e9t\u00e9, qui partira, voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:30) [85%] :\r\nDans votre lit, vous \u00e9crivez \u00e0 un moment leur monde \u00e9taient ainsi fait les femmes y \u00e9taient pi\u00e9tin\u00e9s \u00e0 coups de talon, c'est-\u00e0-dire tol\u00e9r\u00e9 uniquement pour se taire un peu plus loin, vous \u00e9crivez : c'\u00e9tait un m\u00e9canisme d'exclusion, une sorte de bizutage permanent qui transforme les femmes en objet de railleries et de convoitises de plaisanterie de condamnation, quelques pages plus tard f\u00e9ministe \u00e9tait devenu une injure comme passionaria au si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent, on consid\u00e9rait les femmes au choix comme des hyst\u00e9riques des ambitieuse des folles des frustr\u00e9s, des incapables, des allumeuse ou des affreuses d\u00e9coincer ou des fragiles, des Echefu essence sentimentale des caract\u00e9riels des instables, des imb\u00e9ciles des incomp\u00e9tents toujours des minots de souvent en bref des emmerdeuse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:09) [86%] :\r\nOui, oui, non mais c'est je, j'ai pas chang\u00e9 d'avis l\u00e0- dessus, les femmes sont vraiment y il y a un r\u00e8gne quand m\u00eame consid\u00e9r\u00e9 depuis quelques d\u00e9cennies, globalement, il y a un Studio dans le ton dans la repr\u00e9sentation quantitative, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais aussi des rations regarde Alain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:27) [90%] :\r\nDerri\u00e8re des responsabilit\u00e9s \u00e0 \u00e0, disons, \u00e0 un niveau donn\u00e9 vous prenez je sais pas moi les d\u00e9put\u00e9s, les ministres, les conseiller ou conseill\u00e8re du pr\u00e9sident, h\u00e9 bien chaque fois \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces milieux -l\u00e0, les femmes sont toujours moins \u00e9cout\u00e9e moins consid\u00e9r\u00e9 que les hommes et, au fond, moi j'en suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que la seule chose \u00e0 faire, c'est que ce soit des femmes qui est vraiment les responsabilit\u00e9s ultime comme comme en Allemagne, avec Angela Merkel avec la responsable un exc\u00e8s d'Kramp-Karrenbauer, la responsable du parti cetera, je pense qu'au fond, c'est \u00e0 la seule mani\u00e8re de vraiment faire changer les choses, aujourd'hui en France, pour moi, il y a une vraie r\u00e9gression par exemple avec Macron il y a plus aucune femme qui a vraiment des responsabilit\u00e9s central dans le syst\u00e8me de pouvoir autour d'Emmanuel Macron, aujourd'hui aucune peut-\u00eatre c'est la seule qui a vraiment du pouvoir, au fond, c'est sa femme, c'est Brigitte Macron mais les autres dans dans l'univers des r\u00e9publicains d\u00e8s la R\u00e9publique en marche dans l'univers de l'\u00c9lys\u00e9e et dans, je dirais, et le le le les quelques responsables politiques qui ont une v\u00e9ritable influence autour du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je ne vois pas de femmes \u00e0 par sa femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:43) [88%] :\r\nEt puis, vous \u00e9voquez aussi la crise de 2008 dans votre livre, les banques \u00e9taient trop puissante pour s'effondrer, avait -on expliqu\u00e9 elle pouvait prendre des risques inconsid\u00e9r\u00e9s, puisque le syst\u00e8me anti- reposait sur la certitude unanime de leur infaillibilit\u00e9 les agences de notation, qui faisait la pluie et le beau temps sur les politiques des \u00c9tats avait tellement d'Inter en jeu qu'elle nous disait que ce qu'elle- m\u00eame avait envie d'entendre, expliquait que ce n'\u00e9tait pas de leur faute, les organismes ind\u00e9pendants, les vrais experts les chercheurs n'\u00e9tait pas assez \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me pour imaginer \u00e0 quel point il \u00e9tait truqu\u00e9e, c'est absolument Free prend et terrifiant, oui, mais alors vous lire d\u00e9crire le syst\u00e8me financier mondial qui qui se s'auto- perp\u00e9tuent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:20) [91%] :\r\nMais je trouve que, au fond, le pire c'est que j'aurais pu \u00e9crire \u00e7a, je sais pas il y a mon il y a 15 ans et moi- m\u00eame parfois douter de ce que je pensais moi- m\u00eame du fonctionnement de ce syst\u00e8me financier et en fait, avec la crise de 2008 et avec les responsabilit\u00e9s politique que j'ai eu, j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 \u00e9couter un certain nombre de personnes qui sont des sp\u00e9cialistes sur cette question. \r\nEt qui, au fond, tous disent la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire effectivement que cette crise majeure, quand m\u00eame, hein, qui a eu un effet des d\u00e9flagrations, or pour nos \u00e9conomies et est le fruit d'une forme d'hyst\u00e9rie sp\u00e9culative et de dysfonctionnements, mais presque constitutive du syst\u00e8me financier international et face \u00e0 \u00e7a, au fond, 10 ans plus tard, on a l'impression que tout repart comme avant, c'est-\u00e0-dire que on recommence Business \u00e2ge ainsi au jaune et on refait porter le poids de la culpabilit\u00e9 au m\u00eame, c'est-\u00e0-dire au fond \u00e0 ce qui n'\u00e9tait pour rien dans le d\u00e9clenchement de cette crise de 2008, je m'explique : on a, on recommence \u00e0 raconter aux gens que, au fond, ils sont en train de creuser la tombe de leurs enfants avec la dette publique comme si c'\u00e9tait de leur faute, comme si c'\u00e9tait de la faute d'un petit retrait\u00e9 qui gagne 1500 ou 2000 euros par mois s'il y a une dette publique bon en revanche de dire mais combien les \u00c9tats ont mis pour renflouer les banques qui se sont engag\u00e9s de mani\u00e8re totalement d\u00e9raisonnable dans certaines zones, op\u00e9rations financi\u00e8res avant 2008 \u00e7a, plus personne ne le dit, enfin en tout cas si des \u00e9conomistes s\u00e9rieux le disent, mais dans l'univers politique, ce discours n'est plus, on n'est plus n'est n'est n'est pas entendable en fait et donc c'est c'est nous, voil\u00e0, pour moi, c'est \u00e7a, j'ai, je trouve que j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 en Lorraine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:14) [92%] :\r\nQue j'entendais donc \u00e0 la fois \u00e0 l'assembl\u00e9e des discours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:19) [90%] :\r\nEt des analyses sur le les dysfonctionnements globaux et piquante ans je voyais dans les usines concr\u00e8tement les cons\u00e9quences de tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire je voyais des gens qui \u00e9taient vir\u00e9 d'une usine qui auparavant avait des carnets de commandes pleins parce que la bo\u00eete avait \u00e9t\u00e9 revendue 15 fois en 5 ans \u00e0 diff\u00e9rents fonds de pension qui faisait remonter tous les b\u00e9n\u00e9fices aux soci\u00e9t\u00e9s m\u00e8res et qui au fond donc mais \u00e9puis\u00e9, ces entreprises et et les pieds litt\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:53) [86%] :\r\nOn va \u00e9couter votre 2\u00e8me choix musical, Aur\u00e9lie Filippetti c'est Nina Simone. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:57) [88%] :\r\nPourquoi Nina Simone alors parce que ben \u00e7a tombe bien parce que justement, c'est une femme qui a fait, elle aurait fait r\u00eaver d'\u00eatre pianiste classique et elle n'a pas pu faire des \u00e9tudes de pianiste, ni devenir pianiste parce qu'\u00e9tait Noire et donc victime de discrimination raciale et elle a chant\u00e9 magnifiquement, l\u00e0 on peut dire, c'est \u00e0 la fois m\u00e9lancolique et \u00e9minemment politique est \u00e9minemment elle dit : je n'ai rien, enfin, tu n'as rien, mais au fond tu as tout c'\u00e9tait un \u00eatre humain en fait donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s politique \u00e7a parle des Noirs am\u00e9ricains mais \u00e7a parle de tous les gens qui sont pauvres et sur le bord du chemin en fait la cuvette. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:41) [60%] :\r\nOn est Armstrong prise m'amuser jeune. \r\nUn cadenas gars dans nos monnaies Davenas ocre, un 14 pages, 1 14 colle un g\u00e2teau soit une gamme le gars norme. \r\nUn ou un cadeau que voulant un gars une gamme non. \r\nAnne-Marie et Brahim ce cap mais ce cap \u00e0 l'Allemagne n'oserait. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:59) [72%] :\r\nMatin pas capable passif de ma femme, \u00e7a ou Batman, ben on tape \u00e0 un battement et mapping matheuse Mappy Matra mal. \r\nAnkara \u00e0 g\u00e9rer une belle balade Lightning. \r\nMaintenant maintient main est pas un peu c'est marrant so marre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:34) [89%] :\r\nAur\u00e9lie Filippetti, quel est l'objet auquel vous tenez le plus dans cette pi\u00e8ce, on est dans votre salon alors. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:46:44) [87%] :\r\nOK, alors son avoue en sont sans doute les lampes de mineurs l'les de l'emploi, vous allez dire que je tourne toujours comme sur les m\u00eames th\u00e8mes, mais bon, c'est, c'est, en fait, j'allais y chemin\u00e9e avec 2, art de l'an, il y a de lampes de mineur qui m'ont \u00e9t\u00e9 offertes alors l'une par des mineurs, qui ont fait un mus\u00e9e de la mine \u00e0 Saint-\u00c9tienne, en fait, et l'autre par des mineurs du Pas-de-Calais le voeu au moment o\u00f9 le bassin minier du Pas-de-Calais a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 par l'UNESCO et donc de tr\u00e8s belge, elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on le suivre, ancienne et \u00e7a c'est en cuivre et l'autre, je sais pas, c'est une sorte de je, c'est pas comme du zinc, l'\u00e9tain oui c'est \u00e7a et et donc voil\u00e0, j'y tiens, j'y tiens beaucoup et c'est c'est voil\u00e0 c'est des objets qui maintenant en plus on a une certaine valeur bien s\u00fbr et et qui sont, qui sont, qui sont anciennes, apr\u00e8s il y a plein de choses auxquelles je tiens, j'aime bien aussi le petit objet la balle qui en fait une reproduction, donc il y a une sorte de cube en marbre avec une sph\u00e8re dessus et en fait c'est une reproduction de du monument fun\u00e9raire \u00e0 Goethe, l\u00e0 o\u00f9 il est enterr\u00e9 \u00e0 Weimar en Allemagne et \u00e7a m'avait offert par mon coll\u00e8gue ministre de la Culture allemand, donc c'est un cube avec un globe, un peu plus petit au-dessus voil\u00e0 et trag\u00e9die qui va, qui r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e0 Goethe et \u00e0 son univers l'universalisme de la de la belle litt\u00e9rature en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:15) [92%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 ministre de la culture pendant 2 ans, quelle est la mesure, vous avez mis en place, dont vous \u00eates le plus fier. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:48:20) [89%] :\r\nAh, je suis tr\u00e8s content : tant d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:23) [93%] :\r\nVraiment je pense lancer le mouvement sur la f\u00e9minisation des des postes de responsabilit\u00e9 au minist\u00e8re de la culture et dans les \u00e9tablissements culturels quand je suis arriv\u00e9 il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s 90 \u00e0 95 pourcent d'hommes, qui \u00e9tait directeur dans toute la sph\u00e8re disons public du monde culturel et et bon, j'ai dit : maintenant \u00e7a suffit, il faut qu'on aille vers plus de femmes, ce qui ne veut pas dire une parit\u00e9 parfaite, bien s\u00fbr, mais en tout cas qu'on mette en place des proc\u00e9dures et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:59) [86%] :\r\nIl y avait beaucoup de femmes qui s'auto- censurer parce qu'elles savaient qu'elles allaient \u00eatre au fond pris 10 discrimin\u00e9s, donc on n'avait que 15 \u00e0 20 pourcent de femmes qui \u00e9taient candidates, quand il avait un poste qui se lib\u00e9rait et \u00e0 bas au moment de mon d\u00e9part, on avait \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent de femmes qui \u00e9taient candidates donc pour moi, c'est \u00e7a la plus grande victoire, au fond, et aujourd'hui c'est encore le cas et aux journaleux, \u00e7a c'est bien 6 et apr\u00e8s, mais vous voyez par exemple l\u00e0 il y a une nomination : s\u00e9rie de nominations au Conseil constitutionnel, alors \u00e7a, \u00e7a sort du Champ de la culture, bien s\u00fbr, mais l\u00e0, 3 hommes ont viennent d'\u00eatre nomm\u00e9 3 hommes montent que jamais, il y a toujours des retours en arri\u00e8re qui sont, qui sont \u00e0 craindre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:45) [89%] :\r\nNation la plus belle conversation de votre vie, c'\u00e9tait avec qui et quand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:53) [88%] :\r\nAlors, vous pensez \u00e0 quelque chose et vous nous le dit pas, non, non, parce que je pense \u00e0 une une longue conversation ah ben pourquoi pas qui en fait \u00e9t\u00e9 avec Bob Dylan, Kant, vous avez non couverture parce qu'en fait j'ai remis la L\u00e9gion d'honneur \u00e0 Bob Dylan et et alors \u00e7a vie, en plus, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 parce qu'il se trouve qu'\u00e0 l'\u00e9poque, le grand chancelier de la L\u00e9gion d'honneur, ne voulait pas de ma proposition de Metz, Bob Dylan, la L\u00e9gion d'honneur, pourquoi, parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 fortement antimilitariste etc etc, donc \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 au final d'obtenir que Bob Dylan puisse recevoir la L\u00e9gion d'honneur et compte finalement, il est arriv\u00e9 dans mon bureau, avant la c\u00e9r\u00e9monie et en fait on, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s intimid\u00e9e et lui, il \u00e9tait tr\u00e8s mutique, donc on a, on a pris un caf\u00e9 et je me disais : je me demandais ce que j'allais bien pouvoir lui dire et je me disais : mais au fond, est ce que j'ai besoin de lui dire quelque chose, je suis en train de prendre un caf\u00e9 avec Bob Dylan, c'est pas mal, et du coup \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9e tout sait quasiment rien ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:05) [90%] :\r\nMerci beaucoup pour certains leur station merci et je rappelle que votre livre les id\u00e9aux, paru aux \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:17) [93%] :\r\nJe vous propose de clore cette conversation en musique avec un extrait de l'av\u00e9 Maria par Maria Callas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:38) [93%] :\r\nBelle conversation r\u00e9ussissait, on a l'impression d'avoir pass\u00e9 un bon moment et puis au fond, dit des choses qu'on ne s'attendait pas \u00e0 dire qu'on n'avait pas pr\u00e9vu de dire au d\u00e9part, donc c'est une certaine spontan\u00e9it\u00e9 je suis assez content mon personnage. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:58) [97%] :\r\nEt Aur\u00e9lie Filippetti et je suis dans la conversation. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:41) [90%] :\r\nVous venez d'\u00e9couter la conversation aujourd'hui avec Aur\u00e9lie Filippetti merci Alexandre meilleur pour la r\u00e9alisation pour \u00e9couter ce programme ou les autres conversations de la s\u00e9rie, vous pouvez vous rendre sur le 3 W point RTS font CH barres oblique, la conversation Bertrand bichon micro, je vous donne rendez- vous la semaine prochaine, m\u00eame jour m\u00eame heure et d'ici l\u00e0, je vous laisse avec cette phrase extraite du livre les id\u00e9aux de notre invit\u00e9 du jour, \u00e9voquant son entretien avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, un des personnages d\u00e9clare il n'\u00e9coute que lui, il m'a retenu une demi- heure pour ne parler que de lui et conclure par : j'\u00e9tais vraiment heureux de cette conversation. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:53:21) [92%] :\r\nVous aimez la litt\u00e9rature et vous \u00eates passionn\u00e9 par les d\u00e9bats litt\u00e9raires en plus d\u00e9vorer ses livres 6 semaines ne vous fait pas peur, alors vous \u00eates fait pour \u00eatre membre du jury du prix du public RTS, participer \u00e0 la nomination du laur\u00e9at 2019 en d\u00e9posant votre candidature du 4 au 24 mars sur RTS Point CH Slash, prix du public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:43) [100%] :\r\nIl est 13 heures l'heure du journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T12:12:00Z", "program": {"href": "/programs/93D75E66-BD79-4227-9FAD-E2BAECC3A276", "id": "93D75E66-BD79-4227-9FAD-E2BAECC3A276", "name": "Conversation"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EE23D1C-9A29-4824-BA7B-5ADDCCB1BD96", "internalArchiveId": "1EE23D1C-9A29-4824-BA7B-5ADDCCB1BD96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 22.03.2019", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272786", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 16-20_2019-03-22T17:15:00_option-rock", "Option Rock / 16-20_2019-03-22T17:15:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-10272792", "ece-10272786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T15:15:46Z", "webPublicationDate": "2019-03-22T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CC696F7-A4CF-49E8-B5B6-49AF764928E2", "internalArchiveId": "5CC696F7-A4CF-49E8-B5B6-49AF764928E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chula, samba avant la samba, avec Roberto Mendes", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Il est probable que la samba soit le genre musical qui refl\u00e8te avec la plus grande authenticit\u00e9 l'\u00e2me br\u00e9silienne. C'est le mariage des guitares portugaises avec les percussions africaines et les rites qui les accompagne, qui donne naissance \u00e0 la \"chula\", samba avant la samba. Alter-ego de la \"samba de roda\", elle fait partie des racines culturelles caract\u00e9ristiques de Santo Amaro da Purifica\u00e7\u00e3o, dans le Rec\u00f4ncavo baiano, \u00e0 80 km au Nord-Ouest de Salvador, au Br\u00e9sil. Rencontre avec Roberto Mendes, guitariste, chanteur, compositeur et fin connaisseur de la samba \"chula\", chez lui \u00e0 Santo Amaro.", "durationSec": 2635, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273003", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Br\u00e9sil"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique", "samba"], "alternativeTitle": ["La chula, samba avant la samba, avec Roberto Mendes", "La chula, samba avant la samba, avec Roberto Mendes / VSS_2019-03-22T10:03:59_versus-ecouter", "La chula, samba avant la samba, avec Roberto Mendes / VSS_2019-03-22T10:03:59_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Il est probable que la samba soit le genre musical qui refl\u00e8te avec la plus grande authenticit\u00e9 l\u02b9\u00e2me br\u00e9silienne. C\u02b9est le mariage des guitares portugaises avec les percussions africaines et les rites qui les accompagne, qui donne naissance \u00e0 la \"chula\", samba avant la samba. Alter-ego de la \"samba de roda\", elle fait partie des racines culturelles caract\u00e9ristiques de Santo Amaro da Purifica\u00e7\u00e3o, dans le Rec\u00f4ncavo baiano, \u00e0 80 km au Nord-Ouest de Salvador, au Br\u00e9sil. Rencontre avec Roberto Mendes, guitariste, chanteur, compositeur et fin connaisseur de la samba \"chula\", chez lui \u00e0 Santo Amaro.\nPar Monica Sch\u00fctz", "Il est probable que la samba soit le genre musical qui refl\u00e8te avec la plus grande authenticit\u00e9 l\u02b9\u00e2me br\u00e9silienne. C\u02b9est le mariage des guitares portugaises avec les percussions africaines et les rites qui les accompagne, qui donne naissance \u00e0 la \"chula\", samba avant la samba. Alter-ego de la \"samba de roda\", elle fait partie des racines culturelles caract\u00e9ristiques de Santo Amaro da Purifica\u00e7\u00e3o, dans le Rec\u00f4ncavo baiano, \u00e0 80 km au Nord-Ouest de Salvador, au Br\u00e9sil. Rencontre avec Roberto Mendes, guitariste, chanteur, compositeur et fin connaisseur de la samba \"chula\", chez lui \u00e0 Santo Amaro.\nPar Monica Sch\u00fctz", "Il est probable que la samba soit le genre musical qui refl\u00e8te avec la plus grande authenticit\u00e9 l\u02b9\u00e2me br\u00e9silienne. C\u02b9est le mariage des guitares portugaises avec les percussions africaines et les rites qui les accompagne, qui donne naissance \u00e0 la \"chula\", samba avant la samba. Alter-ego de la \"samba de roda\", elle fait partie des racines culturelles caract\u00e9ristiques de Santo Amaro da Purifica\u00e7\u00e3o, dans le Rec\u00f4ncavo baiano, \u00e0 80 km au Nord-Ouest de Salvador, au Br\u00e9sil. Rencontre avec Roberto Mendes, guitariste, chanteur, compositeur et fin connaisseur de la samba \"chula\", chez lui \u00e0 Santo Amaro.\nPar Monica Sch\u00fctz"], "variantIds": ["ece-10273007", "ece-10273003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T14:27:41Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [88%] :\r\nLa samba mais la samba, vous connaissez bien s\u00fbr, mais connaissez -vous la chula. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [65%] :\r\nLe but est s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [69%] :\r\nNon, non, non loin de chez moi pour y avoir aussi et chez Julien dans la grande et non sans une pendant 13\u00e8me Midol, c'est d'ailleurs samba quand et on a appel\u00e9 et il fera du pain chatoiements et \u00e7a pas mal, et \u00e7a va, et de 20 et \u00e9mouvoir l'pas famille un univers volume dans l'anodin B\u00e9dard Imola et un bonnet pas nul et bonne humeur : l'avionneur b\u00e9b\u00e9 dans la rose et Bonneuil mort et bonne bond\u00e9 et Bologne bovins Rosewall Arthur de beaux \u00e0 ma mais je vous et \u00e7a se fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [88%] :\r\nPour orthophonie afin de Robert Mend\u00e8s bonjour Monica Sch\u00fctz bonjour alors ce que l'on vient d'entendre vient, c'est de la chula, enregistr\u00e9e par vous- m\u00eame, il y a quelques semaines, au Br\u00e9sil, \u00e0 Santo Amaro o\u00f9 vous avez rencontr\u00e9 ce chanteur et guitariste Roberto Mend\u00e8s, la chula, c'est en fait la samba d'avant la samba, plus connu \u00e0 la samba ah bah, peut-\u00eatre qu'il faut commencer par elle, par parler d'elle, de son, de ses origines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [89%] :\r\nAbsolument la forme originale de ce qui donnera par la suite, les variations de la samba, on conna\u00eet la samba du Carnaval de Rio et puis d'autres musiques qui appara\u00eetront plus tard et et pour en parler, j'ai la chance donc de rencontrer un des plus grands sp\u00e9cialistes de cette musique Roberto Mend\u00e8s il est guitariste, chanteur, mais il a \u00e9galement compos\u00e9 pour d'autres artistes compatriotes comme Cayetano Veloso que vous connaissez peut-\u00eatre Gallmeister je vous avoue mon ignorance, mais il n'est pas nous aussi c'est d\u00e9couvrir ce sont de grands artistes que je vous encourage \u00e0 \u00e9couter Gilberto Gil Margareth Menezes mais surtout Maria Bethania, qui est aussi de la m\u00eame ville Santo Amaro, une ville \u00e0 laquelle il est tr\u00e8s attach\u00e9, elle compte environ 60000 habitants et elle se trouve dans une r\u00e9gion qu'on appelle le concave au Bayern alors qu'cette r\u00e9gion oui concaves si on pose le cadre en est au Nord-Est du Br\u00e9sil dans l'\u00c9tat de Bahia, donc \u00e7a un \u00e9norme \u00e9tat il fait la taille environ du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou de la France, sa capitale et Salvador et \u00e0 l'ouest de Salvador il y a une baie qui a d'ailleurs donn\u00e9 son nom \u00e0 Bahia Bahia et tout ce qui forme l'arc au nord de cette baie et la r\u00e9gion qu'on appelle le heure concaves ou parce que \u00e7a forme un cercle concave, il faut savoir que Bayat en Centre de la culture afro- br\u00e9silienne, d'ailleurs j'en profite pour rappeler que Salvador \u00e9tait la premi\u00e8re capitale du Br\u00e9sil jusqu'en 1763 ou elle passe \u00e0 Rio et de la m\u00eame mani\u00e8re, c'\u00e9tait aussi le 1er port d'esclaves des Am\u00e9riques, il aurait quand caveau lui \u00e9tait connu pour son importante production de canne \u00e0 sucre, d'o\u00f9 un tr\u00e8s grand nombre d'esclaves pour travailler dans les champs et c'est donc une r\u00e9gion extr\u00eamement marqu\u00e9 par la pr\u00e9sence de la \u00e9tage africain et Amaro, c'est aussi la ville d'origine de y attache pr\u00e9f\u00e8re l'expliquer parce que Roberto Mend\u00e8s, on parle donc une femme noire des c'est-\u00e0-dire qu'elle avait un r\u00f4le dans la hi\u00e9rarchie d'un camp du candombl\u00e9, religion de matrice africaines et elle \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme la m\u00e8re de la samba carioca de la samba de Rio qu'elle aurait amen\u00e9 dur\u00e9e concaves au jusqu'\u00e0 Rio, mais tout de suite, je vous propose qu'on qu'on \u00e9coute Roberto Mend\u00e8s \u00e0 qui j'ai demand\u00e9 si on peut affirmer que l'heure est concave Ba\u00efano h\u00e9 bien le berceau de la samba. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [71%] :\r\nJe pense, je disais que \u00e7a pas mal ob\u00e9issent de pour que vous \u00e9voquiez et du Auguste simple pour que si international qui est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [85%] :\r\nJe peux dire que Santo Amaro est le berceau de la samba, parce que je vis ici, j'utilise le terme, berceau de la samba, parce que si atteint est n\u00e9 ici, si l'histoire raconte que ceci, attaque qui a fait conna\u00eetre la samba \u00e0 travers le Br\u00e9sil la Stammbach cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Rio vers 1920 \u00e0 peu pr\u00e8s je souhaiterais parler de la samba avant la samba qui est une rencontre des guitares aussi une consommeront bateau qu'offre ou les Portugais de l'\u00eele de Mad\u00e8re avec leur guitares machettes et et 3 quarts c'\u00e9tait rencontrent les tambours, nous sommes au milieu du XVIIIe si\u00e8cles et \u00e0 \u00e7a, \u00e7a, cette rencontre avec les percussions a d\u00e9j\u00e0 lieu ici dans leur et concave au il y a 200 ans qui tout vu \u00e0 ce m\u00e9lange entre les guitares et les percussions, cela engendre un chant \u00e0 la guitare, voil\u00e0, c'est ce que l'on nomme pendant longtemps sous la dur\u00e9e conclave No\u00ebl, sachant que la chula \u00e9tant vers chanter lors de cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:22) [81%] :\r\n\u00e9tant SACD a douce, cela serait donc la d\u00e9finition de la samba. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [75%] :\r\nDans : qui \u00e7a y a d\u00e9j\u00e0 une sorte de symbole ou samba et mieux c'est ce c\u00f4t\u00e9 quoi n'Associates. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:33) [92%] :\r\nC'est la samba avant la samba que sont les discriminations en 1854 Messi atteint \u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans, elle sort d'ici, pour des raisons de discrimination, d'intol\u00e9rance religieuse, elle va \u00e0 Rio et elle meurt en 1924. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:48) [54%] :\r\nEt mieux, a vu ses huit quoi bien mourir tous nos co\u00fbts cela sans Combray laisse un et j'exprime voir et c'est qu'un : vue sur de pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [90%] :\r\nComme elle a tout ses soeurs et ses cousines ont emmen\u00e9 avec elle ce type de champs \u00e0 Rio, il est naturel que l'on pense qu'avant la samba, il y avait le chant \u00e0 la guitare, les choux la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [87%] :\r\nCroire l\u00e0 c'en est une, tr\u00e8s \u00e0 cheval, quel est le lien entre la chula et la samba du road. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [55%] :\r\nNous sommes all\u00e9s pas \u00e9t\u00e9 prof d\u00e9p\u00f4t de Achou ou elle attentat No\u00ebl l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [87%] :\r\nLa samba dit roda c'est la partie profane \u00e7a la Soule a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9 comme pri\u00e8res pour 300 jouant Saint-Antoine le 13 juin Saint-Jean le 24 juin et en septembre pour Cosme et Damien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [68%] :\r\nPrice a voulu \u00e0 sujet le sujet d'art rapport faisait, a fait ce d\u00e9p\u00f4t d'Daher, quant \u00e0 moi, je suis on ne faisions chevaux ne semble elles un savant on nous avions tort cave. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [88%] :\r\nTous vont se r\u00e9unissait pour faire la f\u00eate apr\u00e8s les pri\u00e8res, les femmes dansaient ont jou\u00e9 les guitares tous les Verts \u00e9taient chanter pour louer la beaut\u00e9 de la femme autoclave. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:02) [61%] :\r\nAllons nous nous tournons filtre You s'appelle G\u00e9rard de grandes famine la v\u00f4tre Driss s\u00e9isme que interminable dysphasie on mois Feist. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:11) [87%] :\r\nEt \u00e0 tous, d'o\u00f9 la samba, c'\u00e9tait tout un rite et quand cela se terminait, hommes et femmes, prolonger la f\u00eate pour \u00e9viter les conflits dans la rue, une fois de retour chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:21) [70%] :\r\nEt alors nous aurons moteur composants et donc nous comme d'un certain comme si moment un autre enfin ses fesses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:29) [70%] :\r\nAh \u00e7a pour truc est mis en main, c'est la G\u00e9orgie ou \u00e0 gauche Moutot certains jeans, moi de toute fa\u00e7on pour zapper bas\u00e9e aux Mureaux pas Doppler passe des dabas \u00e7a a plut\u00f4t pas saborder tout mis en sauvage, il aime \u00e7a, mais jamais devant un taux de ce que vaut mieux vaut mais de la p\u00eache et de Gisin par Wade au patriotisme, un jour \u00e7a mais aux Bison Scream on essaie temps mais au vu m\u00e9morial con\u00e7oit Elzingre j'aime ou d'allumage ni terre boucl\u00e9, Jarno les oppose c\u00f4t\u00e9 plus, il est donc rouge c'est main dans Les noces danser c'est vid\u00e9os CNM aussi sont souvent et et moi j'ai son nom soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [64%] :\r\nH\u00e9 oh. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:49) [83%] :\r\nMais sa musique \u00e0 faire la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e0 Madeleine du Proust peut parler de la Madeleine de Proust, quelle est l'analogie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:56) [71%] :\r\nIl a opt\u00e9 pour prier dans des poup\u00e9es Dieu, c'est le temps perdu, moi je voudrais alors un mot, un mot serait aussi qui fera dire \u00e0 il faut domine qui de timing. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:07) [90%] :\r\nC'est une chanson qui parle de mon enfance, petit gar\u00e7on qui habite encore en moins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:12) [60%] :\r\nNon, le gain au niveau c'est Nasser exc\u00e8s n'perdu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [91%] :\r\nL'Avantage de vivre l\u00e0 o\u00f9 l'on est n\u00e9, c'est qu'on ne perd jamais la chance d'\u00eatre pr\u00e8s de soi -m\u00eame avant l'Avantage de vivre pr\u00e8s du fleuve, m\u00eame s'il est contamin\u00e9, d\u00e9vast\u00e9e par la pollution, on est aussi malade que lui, mais on a beaucoup de lui, jeune en aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:31) [65%] :\r\nMouille tout des Jovet, et aussi quand on veut, c'est celui qu'avait elle- m\u00eame \u00e0 ce M\u00e9morial. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:42) [88%] :\r\nAlors on vieillit mais avec la m\u00e9moire vive de qui l'on her j'avoue tout, bon, je suis dans ce fleuve, je n'en sera pas o\u00f9 je suis, je suis dans le sous- bois et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:52) [59%] :\r\nMoi, Saber Kyoto d'un Hano\u00ef autour de Noriyo a aid\u00e9, c'est donner une Sauber. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:28) [73%] :\r\nParce qu'\u00e0 un \u00e7a on angoisse dors pas le chemin \u00e7a angoisse la Olga ce qui arrive, c'est un stress \u00e0 quoi il y a un dans les adultes, 15 et bonne, j'aime \u00e7a, mais jazz manger pour cache pas d'\u00eatre une bande d'asperges c'est beau, c'est \u00e7a m\u00eame pas ce dossier soit B mais j'avoue c'est bon un mot signal : il faut, il a souffert d'un ABS de Tintin, mais je dirais d'Azur aux urnes 12000 objets et maison m\u00e8re \u00e0 avoir \u00e7a, on a pas un espace au sein m\u00eame de DASA m\u00eame de DASA mais Mbango et au m\u00eame de Taza. \r\nPas de travail, et aucun d'b\u00e9b\u00e9 et aucun dessin avoisinera en suspension, c'est angoissant regard derri\u00e8re, ce qui, d'un quart du Japon, c'est un phasage dans une le QG fouiller un peu, oui, Balzac, Asie, bon j'ai moi, sa m\u00e8re 15 manger une Gachot Victoria d'aspect chose vaut c'est \u00e7a m\u00eame de son de samba ce mais de 16 \u00e0 loisir passe d'assez de qui pourrait assumer du Ghana avril \u00e7a mais un suivi d'Azur dans va plut\u00f4t se durcit une maison m\u00e8re la angoisse des mois \u00e0 savoir \u00e0 quoi passe c'est au sol, m\u00eame peut-\u00eatre DASA et au m\u00eame pas de DASA et au sens m\u00eame de DASA et au sol, m\u00e8re de DASA leur avoir et au coeur quoi et on voit tr\u00e8s bien et aucun voire voire, voire 3 BNP et au coeur d'un b\u00e9b\u00e9 au coeur avoir frapp\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:35) [84%] :\r\nM\u00e9morial Azingo ceux de Roberto Mend\u00e8s, que vous avez eu le plaisir de rencontrer chez lui, Monica Sch\u00fctz dans ce qu'on vient d'entente de votre conversation avec lui mentionner la samba de roda, c'est donc la m\u00eame chose que la chose -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:50) [91%] :\r\nOui, la samba du roda c'est une expression qu'on a davantage l'habitude d'entendre, mais c'est bien de la m\u00eame chose qu'on parle la samba du roda \u00e9tant la version profane du samba d'ailleurs au passage je peux expliquer que le chou, l\u00e0 c'est un terme qui vient du Portugal pour dire le Vert chanter et on entendait Roberto Mend\u00e8s parlaient des rites qui se confondent avec la pratique du samba l\u00e0 ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 la question religieuse absolument centrale dans l'\u00e9mergence des cultures afro- br\u00e9silienne, je vais demander qu'elle avait \u00e9t\u00e9 l'importance du syncr\u00e9tisme religieux, c'est-\u00e0-dire le m\u00e9lange des croyances catholiques avec celle des religions ramener du Golfe du B\u00e9nin d'Angola et des populations que Roberto Mend\u00e8s appelle soudanaise qui tr\u00e8s probablement font allusion \u00e0 des populations originaires du Soudan occidental, il nous parle donc de ce syncr\u00e9tisme dans le contexte dur\u00e9e concaves. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:41) [78%] :\r\nFaut t\u00e2che qu'on a vu, on est tous nos matches soudanaise oui on esp\u00e8re Tizen pour qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:49) [83%] :\r\nEnfin, \u00e7a, c'\u00e9tait une lecture soudanaise suffit qu'\u00e0 une expertise nous cela permettait de justifier la pr\u00e9sence de l'eau riche \u00e0 la f\u00eate de la foi du noir et de la foi catholique, c'\u00e9tait une mani\u00e8re politique de n\u00e9gocier une relation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:04) [73%] :\r\nMais selon Palomino esp\u00e8re Mitch ou House n\u00e8gre du pratique et cela a permis aux noir de pratiquer la musique, il voulait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:11) [73%] :\r\nOui, amend\u00e9, Radio Nova reproduit Chad \u00e9lus qu'on nomme \u00e7a tout cas de t\u00f4le \u00e0 Madrid Saljic vaches qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:22) [84%] :\r\nOui, il pouvait louer son Richard \u00e0 travers le nom d'un Saint catholique assez brigue la \u00e7a c'est quand les Soudanais arrivent ici gr\u00e2ce \u00e0 plat avant il n'y avait pas cela, il se bagarrait la religion catholique est une disgr\u00e2ce pour la culture noire ici, c'\u00e9tait horrible, allez, mais cette strat\u00e9gie fut la victoire de l'Intelligence des Soudanais d'aspect et moins de rencontres entre ces nations par la n\u00e9cessit\u00e9 d'un et, \u00e0 savoir la communion de ces peuples une unit\u00e9 s'est cr\u00e9\u00e9 et cette unit\u00e9 a donn\u00e9 original, un comportement en ce qui a fait durer concaves au quelque chose de beau et du coup, on a l'accent tr\u00e8s particulier avec une cohabitation particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:03) [69%] :\r\nUn \u00e7a faire a fait \u00e7a, il y a 12 jeux overdose Roger toutes surface Feist et nos chiens Mount. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:12) [92%] :\r\nLa danse, la foi et la f\u00eate cela r\u00e9sume tout \u00e0 fait, aujourd'hui, \u00e0 partir de tout, on fait la f\u00eate, le pouvoir se perd dans la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:22) [65%] :\r\nBien c'est faux avantages ne se dissipe monsieur meilleure de ce conflit ne \u00e7a barbouille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:28) [91%] :\r\nTous devenait pareil au milieu de la f\u00eate dans cette confusion, une manifestation provoqu\u00e9e par la foi, il y avait la Fed fait et en son sein la danse qui peut-\u00eatre, serait le mouvement musical le plus proche de l'origine du son qui est le silence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:42) [71%] :\r\nLa religion qui, de son cursus \u00e0 d'un salaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:48) [88%] :\r\nLa danse est un mouvement de la fr\u00e9quence sans impact, c'est pour cela qu'elle est si sensuel \u00e7a danse f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:55) [81%] :\r\nPour laisser ce ce soir dans sa famille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:58) [92%] :\r\nAu milieu de cette f\u00eate, oui, il y a beaucoup de joie, il y a aussi beaucoup de douleur, comment est -ce qu'on conjugue et douleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:05) [68%] :\r\nSi samba am\u00e8ne is a fait fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:12) [86%] :\r\nLa samba att\u00e9nue la douleur, la boue, la foi, la f\u00eate et la danse viennent du Champ de travail qui aussi repr\u00e9sentent une grande douleur, il chante cela. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:24) [76%] :\r\nTu peux m\u00eame les Domiens moins de mais un qui dort, il dort mieux, qui est de bien Bol d'Or et un guide au monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:39) [69%] :\r\nFaire la fl\u00e8che un \u00e7a c'est quand m\u00eame pas promet confr\u00e8res quand Fr\u00eache 52 de \u00e7a prouve qu'on vous et on a un fra\u00eeche, sa main d'un r\u00e9sultat : la promo, mais comment faire quand Fr\u00eache tr\u00e8s bonne un \u00e7a pourrait con quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:59) [99%] :\r\nVous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:05) [73%] :\r\nQui de mieux manger et dormir moins qu'il dort, mais un mois un Kildow crise \u00e0 manger, dormir, moi qui dort Miam qui d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:19) [77%] :\r\nTout de voyager toute Mount adore affirme Nataf oui, non, \u00e7a lui tout vient de beaucoup de douleur \u00e0 l'avait dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:30) [84%] :\r\nNotre joie a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher, elle est issue de beaucoup de souvent s'annonce \u00e7a fait notre danse notre foi sont apparues pour r\u00e9soudre cette question. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:56) [65%] :\r\nHumboldt Molsheim un jour Dakar longue nous parlons g\u00e9ologue lyonnais aigrir viager Malonga entendre aux villes de partout, qui est agent d'pages que d'une part \u00e0 cela obligeait pas \u00e0 \u00e7a, nous nous fondons nos car je vais on d'Ocalan bard\u00e9 de mieux opter au grabuge ici au coeur au hockey. \r\nMais pas du ou faut 20 r\u00e9gions qu'mis au vu et au fond il y a 20 ans Nova, j'ai 20 risque aujourd'hui, on pourra alors voir Bachar nous c'est et, et, par ailleurs, Machado de Louvain pas chier Star samba \u00e7a aux badauds qui est agent d'un r\u00e9seau utilise pas en Gr\u00e8ce, mais c'est une horreur 30 ans SMA samba Doha alors un ma\u00e7on d'on B\u00e9gaudeau au fond Dodoma SR bat et \u00e7a va on nous balance pas son Besok mais c'est No\u00ebl battaient ce tombeau face un malheur, \u00e7a ne se coule parents oui au de, d'o\u00f9 mon dos. \r\nNoger a vous ne pas arranger, on avait, on avait cr\u00e9\u00e9 le village est mal en attendant de bateaux et d'agents de ce qu'on passe, que dire Barras du passerelles fonde donc vais je sais ben devront donc pas tr\u00e8s de samba une m\u00e9lop\u00e9e tour aucun billet c'est plus ou \u00e0 coeur, occup\u00e9es par des et ob\u00e8se n'avait qu'un au vieux Voice ouverte en vase et d'overdose Rodion procureur vos majeur nous c'est et, et, par ailleurs, Machado trouvant pas jug\u00e9 sage et tr\u00e8s sympa, \u00e7a va, cher et Aubry parle de fl\u00e9au mais de. \r\nSFR, alors c'\u00e9tait un bon c'est fini, c'est un mot serait et \u00e0 carreaux, Carlos et un bon c'est moi \u00e7a et face eau avec l'\u00e9largissement, tourisme, alors moi j'ai loin des mieux croire Agen Audincourt : plus vous d'hindous, mais plus grave, Bahia il brass\u00e9 sera ma ville d'un po\u00e8me plein de presse l'INRA logement un peu plus d'elle allait le pr\u00eache on va r\u00e9agir \u00e0 pas Plenel le chinois avait pas avoir apr\u00e8s des relais c'est une Laberge normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:19) [79%] :\r\nNous l'image. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:24) [63%] :\r\n\u00e7a viendra qu'on capeline. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:27) [93%] :\r\nQuand j'ai compos\u00e9 cette chanson, j'\u00e9tais en Angola avec en et je ne sais plus comment on a commenc\u00e9 \u00e0 parler des origines de la chula, cette rencontre avec les percussions des Verts portugais et des guitares. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:40) [64%] :\r\nQui ici Croque le combat au qui est s\u00e9v\u00e8re sur votre trouver il y a celui re\u00e7u aucune et nos couleurs car il ferait \u00e7a sera facile, il y a ceux qui assurent le Fatah Bader un tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:53) [85%] :\r\nTout cela n'est pas le fruit du hasard il effectue cette travers\u00e9e, soit il pense que la chula \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le navire n\u00e9grier d\u00e9c\u00e9da sa vie c'est de \u00e7a qu'il parle de la douleur, d'eau et de cet enfermement dans cette esp\u00e8ce de ventre obscur du navire, il arrive ici : jusqu'o\u00f9 est clos, des voix, c'est \u00e9norme, Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:14) [68%] :\r\nChula qui disent \u00e0 blanchir ubuesque gens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:17) [81%] :\r\nEt \u00e7a ma phrase et une voix pleine de cette derni\u00e8re phrase j'apprendrai \u00e0 lire pour enseigner \u00e0 mes camarades. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:22) [70%] :\r\nUn mois son nom et c'est en phase et soudanais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:26) [95%] :\r\nCe n'est pas de nous, c'est une phrase soudanaise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:28) [72%] :\r\nJe sois ou du Mossad Loustal r\u00e9cup\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:32) [78%] :\r\nIl y a une ville toute proche d'ici, dans les ou \u00e0 pied, c'est un vers des Noirs de l\u00e0- bas qui disait beaucoup 12 j'apprendrai \u00e0 lire pour donner le son \u00e0 mes camarades. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:41) [59%] :\r\nOh ben d\u00e9j\u00e0 les Prada, les seins en musclant malade, voil\u00e0 ce qu'on perd Exempt force ont certains donnent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:49) [90%] :\r\nIl disait \u00e7a avec une peine tr\u00e8s grande une certaine douleur je vais sortir, je vais apprendre et je dirais au mien, comment il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:56) [64%] :\r\nOn voit ce qu'il faut et sa phrase mais B la qu'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:02) [93%] :\r\nCette phrase est tr\u00e8s puissant, il est capable de rendre les gens plus solidaire j'apprendrai \u00e0 lire pour enseigner \u00e0 mes camarades, mais la phrase originale et j'apprendrai \u00e0 lire pour donner de le\u00e7on \u00e0 mes camarades voix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:14) [72%] :\r\nLe dialogue plein dans les salons, parce que la maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:18) [83%] :\r\nEt vivent Vall\u00e8s-Bled Express, un Express en da Saudade tout de m\u00eame dit de la samba, quelle est l'expression de la d'agir de la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:25) [60%] :\r\nAh moi le saindoux de noms changent mais b\u00e9mol oui alors assez de ses invit\u00e9s d'adieu PC beaucoup sauna. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:33) [91%] :\r\nOui, la m\u00e9moire sans doute ECC : nous sommes la m\u00e9moire j'aujourd'hui 66 ans, et je m'aper\u00e7ois que je ne suis rien, je suis une m\u00e9moire au long de ses 66 ans se sont r\u00e9veill\u00e9s en moi des \u00e9l\u00e9ments de cette m\u00e9moire et c'est ainsi que je suis devenue encore plus Saint-Amarin c'est plus mature et plus proche de moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:57) [76%] :\r\n13 \u00e9preuves aussi apr\u00e8s et \u00e7a va oser s\u00e9v\u00e8re et \u00e7a, \u00e7a va 2 fois, \u00e7a c'est bravo c'est Hotspur Tana soit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:06) [86%] :\r\nAmen\u00e9 \u00e0 soit la pr\u00e9sence de l'absence, c'est ce que fait la Saoud jamais vos c'est elle am\u00e8ne \u00e0 nous-m\u00eames l'\u00e9veil dans notre \u00e2me d'\u00e9l\u00e9ments qu'on ne soup\u00e7onnait pas, ils \u00e9taient l\u00e0, bien rang\u00e9s dans notre m\u00e9moire dormi 12 tout d'un coup appara\u00eet quelque chose de nouveau, vous pensez que c'est nouveau, la veille, mais en fait c'\u00e9tait l\u00e0 depuis longtemps, vous dormez dans le coin de votre \u00e2me chut\u00e9 12 on est d\u00e9j\u00e0 avec toutes les maladies c'est c'est autant ne s'est juste pas ce qui va se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:35) [63%] :\r\nProsper a toute ta vie totale et gestion taux de Vinci groupe accroch\u00e9 plante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:43) [78%] :\r\nEt oh Cholet le Nantais ou un moyen qui, c'est lui qui joue la le Cholet n'a pas de lendemain qu'est ce que cela veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:50) [61%] :\r\nAu moins, ici c'est suis un moyen au foot ou oui Vincent Haribo Bodin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:59) [84%] :\r\nDemain n'existe pas, il n'a jamais exist\u00e9 au fond mais \u00e0 se dire, l'avenir est une stupide invention de la raison, je commence ma journ\u00e9e lorsque je me r\u00e9veille et je meurs quand je dors toujours je meurs et je revis, en me r\u00e9veillant tout d'alors pour le sous l'h\u00e9ros tout est maintenant domine nous tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:17) [64%] :\r\nComme c'est faux sur route moi une dose BMPS fois fleuriste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:21) [90%] :\r\nIls vivent chaque minute comme si c'\u00e9tait la derni\u00e8re, alors ils boivent, ils font la f\u00eate, du moins quand j'\u00e9tais enfant et que je fr\u00e9quentais les Schuller toutes \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue comme si c'\u00e9tait la derni\u00e8re fois \u00e0 la m\u00e9moire et pas l'inverse, nous sommes une m\u00e9moire mais moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:11) [87%] :\r\nRoberto Mend\u00e8s Roberto Mend\u00e8s, vous \u00eates en train de jouer avec les gens, votre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:16) [73%] :\r\nL'homme peuvent autour de la salle de carburant des \u00e9paves au CES que vous tout noir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:21) [89%] :\r\nPour lui, moi et mon avenir, un sondage c'est dr\u00f4le je viens juste de vous dire que l'avenir est une plaisanterie, si c'est une invention de la raison et il y a des moments o\u00f9 elle se contredit n'est -ce pas h\u00e9 oui, voici un exemple clair d'avenir, moi et mon fils qui chante On une chanson du c'est c'est une rencontre de soi -m\u00eame avec soi -m\u00eame dans une autre dimension. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:44) [64%] :\r\n2 dogues de un, bon je trouve du mort et ambitieuse Beaulieu, une de ses mais nous, il a d\u00e9j\u00e0 vacherin, un, il n'est pas je dirais et fait un g\u00e8ne vache d\u00e9finitive c'est pas combien vous souffert de prendre avec Rami mais je prends mes ouvrages non, on peut dire, musulmane ou des balles au Maroc, la cave r\u00e9giment l\u00e0 on embauche une journ\u00e9e plage et G\u00e9rard Holtz et de mots d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:24) [65%] :\r\nBon ben avait aurait un mort, une mort mais un mois avait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:44) [70%] :\r\nAlors d'Albert moi je travaille un veuvage \u00e9poux Ivorra v\u00e9g\u00e9taux pas mince Mondosso de j'va au cariocas G\u00e9g\u00e9 de J\u00e9rusalem la semaine aux d'marche c'est Blagoja le zarb, au contraire, j'ai \u00e9t\u00e9 dans la mode non je r\u00eavais Spira non mais j'ai mon village et \u00e0 fatalement leur cr\u00e8me VNS happening de gens tous face favo Damas jusqu'au stade que ma ville de C1. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:23) [82%] :\r\nBon, on avait d'avoir un mental avait une M\u00e9nard molle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:50) [61%] :\r\nSeul Daniel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:59) [89%] :\r\nWengen Amora c'\u00e9tait Roberto Mend\u00e8s, accompagn\u00e9 de son fils, joint au Mend\u00e8s, qui est \u00e9galement guitariste mais aussi auteur et compositeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:08) [89%] :\r\nOn a entendu aussi 2 autres morceaux pr\u00e9c\u00e9demment vous avez enregistr\u00e9 pendant cet entretien, il y avait ma samba et des ressorts de la date, mais vous le dites, tellement mieux que moi que vous pouvez vous en charger on on per\u00e7oit Monica Sch\u00fctz dans cette mani\u00e8re de de jouer de la guitare, quelque chose d'assez particulier comme c'est comme si l'\u00e9touffer les les notes qu'il joue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:28) [89%] :\r\nOui, absolument, Roberto Mend\u00e8s ET une technique tr\u00e8s particuli\u00e8re, il a la main droite positionn\u00e9e comme une coquille elle est toute enti\u00e8re plac\u00e9e contre les cordes de la guitare, ce qui provoque cet effet d'\u00e9touffement tr\u00e8s particulier, alors il va nous l'expliquer, mais tout d'abord, il nous parle de l'aspect rythmique dans le samba Schools. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:49) [73%] :\r\nBen le Dala\u00ef, \u00e0 part la vraie musique elle appara\u00eet malgr\u00e9 ce non c'est non, c'est frais ou ma vie, que si l'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:02) [83%] :\r\nC'est, en r\u00e9alit\u00e9, le mot est un mot grec, les crises en Afrique qu'on ne chante pas, on ne fait pas de musique l\u00e0- bas en Afrique, on loue, on chante pour le Richard est un homme bien, on chante pour le travail ou alors pour l'Afrique, il s'agit d'une autre division, c'est \u00e0 la \u00e7a et la mousse si en Gr\u00e8ce dans la musique de la raison 12 divis\u00e9 par 2 donne 6 fric dans la musique africaine dans n'importe quelle musique organique du monde 12 divis\u00e9 par 2 donne 7 et 5 si vous voulez me procure souvent peu fou non il l\u00e0 c'est parce que 12 divis\u00e9 par 2 devraient donner 6, on le sait, mais on ne fait pas de musique, l\u00e0 o\u00f9 se chante o\u00f9 ce cri les louanges dose d'Assets 12 divis\u00e9 par 2 donne 7 et 5 c'est int\u00e9ressant comment fonctionne la relation du temps avec l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:02) [90%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:09) [94%] :\r\nComme quoi aux sp\u00e9cificit\u00e9s la sp\u00e9cificit\u00e9, techniquement parlant, de la guitare dans la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:14) [67%] :\r\nJe voulais vous Florent Philippe Palat symboliquement tambour longtemps, c'est ce qu'Rod\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:21) [75%] :\r\nC'est la guitare ressemble \u00e0 un tambour un Tamboura 6 cordiaux, vous savez, dans sa 6 cordes qui repr\u00e9sente 6 tambour \u00e0 Hollywood pour touristes vers le j'revient toujours vers la langue portugaise est fait de verre par oxyde -t-on aussi, comme la plupart des langues latines, \u00e0 part le fran\u00e7ais qui est une langue en occitan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:41) [74%] :\r\nEt la Gr\u00e8ce Osaka Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:47) [65%] :\r\nRoutier mort et Nad\u00e8ge s'aspirent, ce que j'ai d'autres sera et d\u00e9pose Millwood GP d'ajouter \u00e0 ce que j'ai \u00e9t\u00e9 SP et \u00e0 Auswitch, pass\u00e9 \u00e0 tabac et et prochain Lucien bien pour Maurer moche passible fable dommage quoi de \u00e7a et battante, tant\u00f4t des fait \u00e9tat d'un Stav assez Pallaver \u00e7a au Caire les la vall\u00e9e d'abord, il intervient aussi aux arts et grave al\u00e9a du doigt et pas \u00e0 \u00e7a mouline et j'ai avait pr\u00e8s au nez de paroles et j'aime \u00e9norm\u00e9ment et donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:42) [75%] :\r\nAim\u00e9 Jacquet vous cette au Conseil, o\u00f9 il et je remarque que vous jouez sans angle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:45) [70%] :\r\nC'est, c'est le feu Vert en unissant nos morts, on donne mon ma d\u00e9pose conscience et au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:50) [86%] :\r\nJ'\u00e9tais un guitariste, comme les autres, il sera un jour, j'ai connu un monsieur qui jouait \u00e0 la guitare Fitna dimanche, il avait un d\u00e9faut \u00e0 l'une de ses mains serpent on l'avait mordu et il a perdu la mobilit\u00e9 de sa main tocards comme aux effets passif en mode il joue avec la main ferm\u00e9e comme en forme de coquillage pas c'\u00e9tait presque comme une technique de la Renaissance, comme s'il jouait du luth alors l\u00e0 o\u00f9 et comme s'il avait un tr\u00e8s beau son, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer de la m\u00eame mani\u00e8re que lui, j'ai essay\u00e9 de limiter, il a conflit qui est plut\u00f4t fuck Ennadha Jadeau bonjour et aucun certes, on ne m'a piqu\u00e9 mais je joue avec la main estropi\u00e9s une m\u00e9ta- exactement comme lui, \u00e0 force de limiter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:30) [67%] :\r\nAlors qu'\u00e0 eux, il y a des projets moi tout \u00e7a, la vie s'appliquent en que le violon se m\u00ealer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:38) [86%] :\r\nLa guitare est un instrument de percussion, bless\u00e9s, c'est assez bizarre comme mani\u00e8re de jouer, je pense qu'au Br\u00e9sil, \u00e7a n'existe qu'ici, soit dans leur concave. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:51) [60%] :\r\nDonc faire de de complexe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:06) [67%] :\r\nEt nous, de r\u00e9\u00e9crire d'Darboe et non comme un grand \u00e2ge c'est quelqu'un, je crois, du un ado donne Simone tu vous c'est bien maintenant dans ses vosgien Michelin mal bosse et ses erreurs, c'est dans ce document, mais nous finesse de garder un erreur serait ben je retourne, mais j'ai des j'vous serez dans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:33) [80%] :\r\nMort h\u00e9 ben ben eu lieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:45) [92%] :\r\nAbeilles et Omar Roberto Mend\u00e8s sur des paroles de Georges Portugal qui \u00e9tait un de ses grands partenaires pour pour cette tr\u00e8s belle chanson. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:56) [86%] :\r\nAvant de quitter Monica chez vous vouliez quand m\u00eame nous faire \u00e9couter un morceau que vous aimez particuli\u00e8rement de de Roberto Mend\u00e8s, tir\u00e9 de son ou son dernier album, bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:05) [88%] :\r\nAlors c'est tir\u00e9 d'un album qui s'appelle SIDA et qui date de 2008, d'ailleurs, il va au mois de mai probablement sortir son dixi\u00e8me albums, donc on se r\u00e9jouit d'en savoir plus, mais donc le titre que choisit de vous ferai \u00e9couter maintenant s'appelle SS sanglots va. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:40) [66%] :\r\nMais on a un peu de notre aucun, aucun sa pose de c'est pour \u00e7a une partialit\u00e9, mais l'\u00e9ventail de d\u00e9poser 20 \u00e0 tabou a fait rage, il d\u00e9non\u00e7ait et c'est son humour pas \u00e9teint mais et \u00e7a soit nouveau, mais, et \u00e7a, \u00e7a nous para\u00eet \u00e9tablir des et on a, on a battu nos troupes pour n'en plein de plein, c'est beau, c'est pour Sa\u00efd pas merd\u00e9 \u00e9lu maire lui- m\u00eame, pas de pause UBM tape doivent faire \u00e0 Talence, mais le d\u00e9bat et son humour \u00e9tat mais aussi, et ses sonos pas \u00eatre m\u00e8re d'Airbus, et ce sont Europe pas \u00e9tablir d\u00e8s qu'ils prennent un caprice d'appliquer par en amont n'est humain par la pens\u00e9e du cyclisme, mais, mais le pays \u00e7a oriente \u00e9tat de soyons pas et l\u00e0 on va maintenant pour qu'elles n'ont comme \u00e7a donn\u00e9 ce pauvre, c'est pas mieux, le belge p\u00e9ruvienne le d\u00e9poser eux- m\u00eames pas Palois Ferrari m\u00eame tendance mais oublions \u00e7a son Immobail mais aussi, ce sont uniquement \u00e9tablir se soigne pas \u00e9tat de d'maintenant repos pour Ken aucun pas Sarto de ses causes, ses pauvres c'est pas mais, au d\u00e9but, les 20 des projets Starcom faire \u00e0 des Contador mais au d\u00e9but \u00e7a soyons ou pas, mais au d\u00e9but, et \u00e7a ne sont pas \u00e0 l'\u00c9tat et c'est son une bombe \u00e0 l'\u00c9tat m\u00e9lodie qui prennent un coeur vous appliquez m\u00eame baratte alors toi par la sait ce qu'il n'y mais au-del\u00e0 de \u00e7a, soyons pas dans mais des bon c'est Soyouz, la BNP et \u00e7a sont et envahi le DAL mais \u00f4tez et Amazon pas nos poumons que poteau par Rama Yade Montaignac r\u00e9torque stocker Dolig\u00e9 Sharp, enfin ma enfants mais auteur spot Moubarak et se sont dit on va \u00eatre \u00e0 m\u00eame et ce sont -ils envahir la m\u00e9t\u00e9o c'est du du Sega, mais \u00e0 peu CPA pas mieux per\u00e7u que \u00e7a soyons pas et d'un et mais l'et ce sont les gens pas etc. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:23) [59%] :\r\nIl a attendent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:29) [91%] :\r\nEt c'est et c'est Sonia a Roberto Mend\u00e8s Monica Sch\u00fctz lors de cette rencontre que vous avez effectu\u00e9 donc avec Robert Mend\u00e8s Roberto Mend\u00e8s, vous avez eu une petite disons anecdotes politique hein, j'aimerais bien que vous nous la racontiez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:45) [89%] :\r\nAlors, alors qu'on attendait son fils Jean, qui allait nous rejoindre pour enregistrer le morceau qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure au fil d'une discussion qui tournait autour de la politique br\u00e9silienne qui actuellement est absolument d\u00e9sastreuse, je lui ai demand\u00e9 \u00e0 Roberto Mend\u00e8s, ce qu'il jouerait aux membres de l'actuel gouvernement, s'il avait l'occasion de leur chanter une chanson, et il m'a parl\u00e9 de d'une chanson th\u00e8me pose quoi moderne : qui dit quoi angoissante qui int\u00e9r\u00eat \u00e7a \u00e7a veut dire quel est le le sujet qui vous int\u00e9resse le plus, puis l\u00e0, il donne toute une liste de, de, de, de, de mot et ma vie de la soci\u00e9t\u00e9, l'entreprise de la guerre, l'ultime sentence la violence dans les rues, le clonage de l'esprit, la morale d\u00e9cadente et c'est ce que je vous propose qu'on \u00e9coute maintenant donc Roberto Mend\u00e8s pose moderne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:52) [67%] :\r\nSont humanitaire voit son image ah oui d'un pays, des vitrines faites un aspect des sont avec elle. \r\nPour avoir du mal \u00e0 y pr\u00e9sentera que dans 10, 20, Manthia l\u00e0 o\u00f9 tu moi CNTS avis Orly Amazon millions terrorisme \u00e0 song\u00e9 \u00e0 Tanger, fromage d'12 ans dans une Star voici Morandat taper du sang B\u00e9lem la ATMB va avoir son image. \r\nSi vous voulez, c'est du la porte conseil Pevenage corriger du temps, les 10 partis. \r\nPhilippe MoMA \u00e0 Dakar des ou \u00e0 Cahors o\u00f9 il fait de 2 heures 2 ou que c'est cacher DL parler les Cherbourg du monde mais \u00e7a et c'est mal \u00e0 oser \u00e9t\u00e9 ou avoir son ma\u00efs qui est -elle. \r\nAssez bonne, aujourd'hui j'ai j'ai voulu toujours plus avantageux de Serge \u00e0 escale \u00e0 qu'au nom de au cr\u00e9dit du compte PSA doit avoir son prix qui vaut ces prises chaque soir pareil ou c'est, a dit \u00e0 pas pas sait gr\u00e9 de pas actuellement \u00e0 une monsieur coiff\u00e9 nutrition avaient a \u00e9t\u00e9 haut et tu parles d'\u00c9tat cher Assad sont pas avoir Bertrand climat de se payer Soviba Martinez uprima emp\u00eache un jour ma place et nous-m\u00eames Amadou par surtout la femme et jusqu'\u00e0 ce lieu sur le taux d'Philippe de c'\u00e9tait pousse des tas de du ton magot du drame du Stellio suspension d'homme \u00e0 abattre ou diverge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:51) [88%] :\r\nVoil\u00e0 Roberto Mend\u00e8s largement applaudis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T09:57:07Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mendes, Roberto", "role": "musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sch\u00fctz, Monica", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BED131D6-0F41-43CC-8628-776348BEBD3C", "internalArchiveId": "BED131D6-0F41-43CC-8628-776348BEBD3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Mich\u00e8le Lesbre, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Rendez-vous \u00e0 Parme\" (Ed. Sabine Wespieser, 2019)", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "De texte en texte, Mich\u00e8le Lesbre d\u00e9vide un fil sensible tiss\u00e9 entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent. Un fil fait d'\u00e9motions, de sensations et de nourritures spirituelles. C'est toujours le cas dans ce vingti\u00e8me opus. Ici le d\u00e9clic est le d\u00e9c\u00e8s de L\u00e9o l'ami du lyc\u00e9e. Il laisse \u00e0 Laure, la narratrice, quelques cartons de livres. Autant de t\u00e9moins d'une connivence ind\u00e9fectible. Dans le dernier carton, tout au fond: \"La Chartreuse de Parme\". Etrange co\u00efncidence, Laure se souvient aussi de l'\u00e9t\u00e9 de ses quatorze ans. Sur une plage de Normandie, jour apr\u00e8s jour, un inconnu lui avait lu la Chartreuse. \"Quand vous serez plus grande, vous irez \u00e0 Parme, il faut lire ce roman de Stendhal \u00e0 Parme\". Aujourd'hui, dans les pas des fant\u00f4mes de L\u00e9o et de l'inconnu de la plage, Laure - singuli\u00e8rement intimid\u00e9e - honore \"une sorte de rendez-vous\".", "durationSec": 2052, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273001", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124689.image", "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine"], "alternativeTitle": ["Mich\u00e8le Lesbre: \"Rendez-vous \u00e0 Parme\"", "Mich\u00e8le Lesbre: \"Rendez-vous \u00e0 Parme\" / VSS_2019-03-22T09:07:48_versus-lire-et-penser", "Mich\u00e8le Lesbre: \"Rendez-vous \u00e0 Parme\" / VSS_2019-03-22T09:07:48_versus-lire-et-penser"], "alternativeSummary": ["De texte en texte, Mich\u00e8le Lesbre d\u00e9vide un fil sensible tiss\u00e9 entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent. Un fil fait d\u02b9\u00e9motions, de sensations et de nourritures spirituelles\u2026 C\u02b9est toujours le cas dans ce vingti\u00e8me opus. Ici le d\u00e9clic est le d\u00e9c\u00e8s de L\u00e9o l\u02b9ami du lyc\u00e9e. Il laisse \u00e0 Laure, la narratrice, quelques cartons de livres. Autant de t\u00e9moins d\u02b9une connivence ind\u00e9fectible. Dans le dernier carton, tout au fond: \"La Chartreuse de Parme\". Etrange co\u00efncidence, Laure se souvient aussi de l\u02b9\u00e9t\u00e9 de ses quatorze ans. Sur une plage de Normandie, jour apr\u00e8s jour, un inconnu lui avait lu la Chartreuse. \"Quand vous serez plus grande, vous irez \u00e0 Parme, il faut lire ce roman de Stendhal \u00e0 Parme\". Aujourd\u02b9hui, dans les pas des fant\u00f4mes de L\u00e9o et de l\u02b9inconnu de la plage, Laure - singuli\u00e8rement intimid\u00e9e - honore \"une sorte de rendez-vous\". \n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLectures: Viviana Aliberti\nA lire : Mich\u00e8le Lesbre: \"Rendez-vous \u00e0 Parme\", Editions Sabine Wespieser", "De texte en texte, Mich\u00e8le Lesbre d\u00e9vide un fil sensible tiss\u00e9 entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent. Un fil fait d\u02b9\u00e9motions, de sensations et de nourritures spirituelles\u2026 C\u02b9est toujours le cas dans ce vingti\u00e8me opus. Ici le d\u00e9clic est le d\u00e9c\u00e8s de L\u00e9o l\u02b9ami du lyc\u00e9e. Il laisse \u00e0 Laure, la narratrice, quelques cartons de livres. Autant de t\u00e9moins d\u02b9une connivence ind\u00e9fectible. Dans le dernier carton, tout au fond: \"La Chartreuse de Parme\". Etrange co\u00efncidence, Laure se souvient aussi de l\u02b9\u00e9t\u00e9 de ses quatorze ans. Sur une plage de Normandie, jour apr\u00e8s jour, un inconnu lui avait lu la Chartreuse. \"Quand vous serez plus grande, vous irez \u00e0 Parme, il faut lire ce roman de Stendhal \u00e0 Parme\". Aujourd\u02b9hui, dans les pas des fant\u00f4mes de L\u00e9o et de l\u02b9inconnu de la plage, Laure - singuli\u00e8rement intimid\u00e9e - honore \"une sorte de rendez-vous\". \n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLectures: Viviana Aliberti\nA lire : Mich\u00e8le Lesbre: \"Rendez-vous \u00e0 Parme\", Editions Sabine Wespieser", "De texte en texte, Mich\u00e8le Lesbre d\u00e9vide un fil sensible tiss\u00e9 entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent. Un fil fait d\u02b9\u00e9motions, de sensations et de nourritures spirituelles\u2026 C\u02b9est toujours le cas dans ce vingti\u00e8me opus. Ici le d\u00e9clic est le d\u00e9c\u00e8s de L\u00e9o l\u02b9ami du lyc\u00e9e. Il laisse \u00e0 Laure, la narratrice, quelques cartons de livres. Autant de t\u00e9moins d\u02b9une connivence ind\u00e9fectible. Dans le dernier carton, tout au fond: \"La Chartreuse de Parme\". Etrange co\u00efncidence, Laure se souvient aussi de l\u02b9\u00e9t\u00e9 de ses quatorze ans. Sur une plage de Normandie, jour apr\u00e8s jour, un inconnu lui avait lu la Chartreuse. \"Quand vous serez plus grande, vous irez \u00e0 Parme, il faut lire ce roman de Stendhal \u00e0 Parme\". Aujourd\u02b9hui, dans les pas des fant\u00f4mes de L\u00e9o et de l\u02b9inconnu de la plage, Laure - singuli\u00e8rement intimid\u00e9e - honore \"une sorte de rendez-vous\". \n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLectures: Viviana Aliberti\nA lire : Mich\u00e8le Lesbre: \"Rendez-vous \u00e0 Parme\", Editions Sabine Wespieser"], "variantIds": ["ece-10273006", "ece-10273001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T14:35:38Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:02) [68%] :\r\nRire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\nRendez -vous \u00e0 Parme, c'est le titre du livre tout juste paru aux \u00e9ditions Sabine Wespieser et qui va nous occuper durant cette prochaine demi- heure sur votre proposition Marl\u00e8ne M\u00e9trailler bonjour, bonjour, Rendez -vous \u00e0 Parme, nous transporte au fil des \u00e2ges de l'son pass\u00e9, son pr\u00e9sent, avec pour fil conducteur le roman, la Chartreuse de Parme, Rendez -vous \u00e0 Parme, c'est le le le 20\u00e8me texte publi\u00e9 par notre invit\u00e9 Michel Leeb Michel Leeb, qui est avec nous en duplex bonjour \u00e0 vous, bonjour bonjour c\u00e9l\u00e8bres bonjour, un plaisir de vous recevoir dans Versus, avec ce titre : Rendez -vous \u00e0 Parme et on entend aussit\u00f4t une invitation au voyage en en Italie ce une r\u00e9gion qui vous est cher qui vous inspire ou bien est -ce avant tout et d'abord pour vous h\u00e9 bien cette r\u00e9gion stendhalienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [91%] :\r\nOui, c'est une r\u00e9gion que j'aime \u00e9norm\u00e9ment l'\u00c9milie-Romagne \u00e0 ce sont, c'est une r\u00e9gion que je fr\u00e9quente assez r\u00e9guli\u00e8rement, c'est la r\u00e9gion de aussi de Ferrare, qui n'est pas loin de Bologne de Delta du P\u00f4, donc c'est c'est vraiment l'endroit o\u00f9 je reviens, quasiment une fois par an voil\u00e0 hein et et ce roman si je dirais que c'est le roman de la douce m\u00e9lancolie qui n'est pas la tristesse, ni le regret, c'est c'est un la douce m\u00e9lancolie pour moi c'est c'est le souvenir de moments importants de la vie de moments de plaisir dont dont la douce m\u00e9lancolie se reprend les charmes le charme m\u00eame si \u00e0 des moments, il y a effectivement des regrets possible, voil\u00e0 c'est un endroit, c'est presque un roman de o\u00f9 j'ai comment dire ou dire il y a des plaisirs que j'ai, que j'ai convoqu\u00e9 que j'ai voil\u00e0 et, en fait, je pourrais citer ce que dit Gracq de Stendhal que j'aime beaucoup, il dit : il dit que les romans de Stendhal quand ils les ouvrent il dit je rentre en stade Ali et c'est comme si j'allais dans une maison de vacances refuge pour les dimanches de la vie, j'adore \u00e7a, l'eau fusent pour les dimanches de la vie et c'est un petit peu \u00e7a effectivement voil\u00e0, apr\u00e8s il y a la vie ordinaire et le temps qui passe et les choses qui paraissent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [89%] :\r\nAlors on va Sigma voil\u00e0 on va entrer dans votre roman qui \u00e9voque un W 10 6 ce fameux roman de Stendhal, mais j'aimerais d'abord que Marl\u00e8ne, vous nous disiez, quelques mots sur la romance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qui est avec nous, alors Michel Leeb, on va, je dirais qu'elle a v\u00e9cu plusieurs vies, une jeunesse li\u00e9es au th\u00e9\u00e2tre enverra, parall\u00e8lement \u00e0 un engagement f\u00e9ministe et politique militant tr\u00e8s \u00e0 gauche, une carri\u00e8re professionnelle de directrice d'\u00e9cole et une entr\u00e9e en \u00e9criture au cr\u00e9puscule de la quarantaine depuis une vingtaine de romans publi\u00e9s, vous l'avez dit avec r\u00e9gularit\u00e9 dont canap\u00e9 rouge en 2007, traduit dans une douzaine de langues ou \u00e9coute la pluie \u00e7a c'est en 2014 et maintenant ce texte donc ce nouveau texte Rendez -vous \u00e0 Parme est -ce que vous pouvez nous le pr\u00e9senter en quelques mots le d\u00e9c\u00e8s d'un ami de lyc\u00e9e L\u00e9o si cartons de livres laiss\u00e9s en h\u00e9ritage tout au fond du dernier carton la Chartreuse de Parme de Stendhal, assez pour que souvenirs et \u00e9motions refus notamment un dernier \u00e9taient sur cette plage de Normandie, c'est en 1960 Laura, la narratrice avait 14 ans et tous les jours, un homme endeuill\u00e9 venait lui faire la lecture de la Chartreuse de Parme \u00e0 cette co\u00efncidence troublante, c'est d\u00e9cid\u00e9, Laura, \u00e0 part pour Parme dans le sillage des fant\u00f4mes de L\u00e9o et du Liseur de la plage, voyage dans le temps, elle, dans les ann\u00e9es 60, une jeune fille vivante si nette et elle aujourd'hui un peu d\u00e9sempar\u00e9, devenue une femme flou ce voyage l'aidera -t-il \u00e0 retrouver la nettet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [86%] :\r\nDans votre dernier roman Michel l\u00e8vres chemin cher brigands de vous nous aviez habitu\u00e9 \u00e0 vous suivent dans une veine tr\u00e8s autobiographique ici, hein, on comprend que votre narratrice se pr\u00e9nomme Laura, vous \u00eates donc ici dans une veine plus plus plus romanesque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [90%] :\r\nOui, mais, mais je crois que je ne suis, c'est ce que je dis, quand je ne suis pas mes personnages, mais elles sont, elles, sont plut\u00f4t, elles parce que ce sont toujours des femmes, ou presque, elles sont un peu moins et c'est vrai que l'or est aussi peu moi, bien \u00e9videmment, je me sers de mes propres souvenirs pour \u00e9crire ses ses romans mais je ne raconte pas ma vie exact, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas du tout \u00e7a, voil\u00e0 mais et mais en plus je j'ai besoin de la fiction moi pour parler de de mes propres \u00e9motions demain, y compris de, de, de ma vie si je la si je la transforme un petit peu en en \u00e9crivant parce que je sais plus quel auteur et je suis d'accord avec lui dit et \u00e9crit que seule la fiction ne ment pas, parce que la fiction fait appel \u00e0 l'imaginaire, et il y a quelque chose qui est beaucoup plus qui tue beaucoup plus profond que raconter sa propre vie qu'est in\u00e9vitablement on va essayer de transformer ou de de mettre un petit peu \u00e0 sa sauce, voil\u00e0 c'est Mauriac qui disait Fran\u00e7ois Mauriac oui bah, je crois que c'est moi qui a voil\u00e0 et je trouve \u00e7a tr\u00e8s juste, et c'est vrai qu'avec la fiction, moi j'ai \u00e7a me donne beaucoup de libert\u00e9 pour \u00e9crire sur ce qui me tracasse particuli\u00e8rement ou ce qui me touche, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [94%] :\r\nUn peu comme si la fiction vous plut\u00f4t que de raconter des souvenirs tr\u00e8s pr\u00e9cis, a cherch\u00e9 \u00e0 les retrouver pr\u00e9cis\u00e9ment la fiction donne plus de place \u00e0 l'inconscient aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:01) [90%] :\r\nAh ben non mais absolument, et en plus elle met de cette fiction a m\u00eame si au d\u00e9part, il peut y avoir une esp\u00e8ce de de m\u00e9moire, un peu triste ou contrarier ce qui arrive souvent, mais \u00e0 mes personnages, elle emm\u00e8ne toujours vers la vers la lumi\u00e8re, je pense que c'est \u00e7a aussi qui aiment l'\u00e9criture m'aide \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que c'est, c'est la vie, la vie continue, voil\u00e0, quoi qu'il arrive avec un espace pour le personnage de ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [93%] :\r\nEt avec vos personnages de fiction, vous partagez ce ton de l'introspection, vous l'avez dit, cette qu\u00eate de la lumi\u00e8re et puis il y a aussi, au centre de tous ces ces textes, la question de la de la femme et de la fuite du temps, c'est toujours et et de ce ce ce moment de la vie o\u00f9 finalement assez confortable, on a le pass\u00e9, le futur et on peut nourrir une r\u00e9flexion plus pointu, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [90%] :\r\nMais c'est vrai, ce qui me passionne des c'est d'\u00e9crire sur le temps comment le temps ben c'\u00e9tait chose comme disait le philosophe que j'aime beaucoup Vladimir Jank\u00e9l\u00e9vitch, cette esp\u00e8ce de on ne sait pas quoi, ce qui est le temps, c'est quelque chose qui vous file entre les doigts, qu'on n'arrive pas \u00e0 retenir et je trouve passionnant effectivement d'essayer de comprendre comment les temps s'en m\u00eale, comment le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et \u00e9ventuellement le le futur se conjugue moi personnellement, moi j'ai j'ai toujours l'impression de vivre dans plusieurs temps, \u00e0 la fois mais je pense qu'on vit tous dans plusieurs temps, \u00e0 la fois parce que le pr\u00e9sident c'est quoi exactement, c'est sa fille tout de suite \u00e0 la la la moindre seconde est d\u00e9j\u00e0 du pass\u00e9, donc et et c'est vrai qu'on est habit\u00e9 par ses souvenirs d'enfance, par ses souvenirs de d'adultes par tout ce qui surgit dans le dans le pr\u00e9sent peut vous ramener \u00e0 d'autres moments de votre vie ant\u00e9rieure et en m\u00eame temps, les choses avancent le temps avance, c'est \u00e7a que je suis tricotage l\u00e0 qui me qui m'int\u00e9resse, c'est que des fois, j'ai envie de c'est l\u00e0- dessus lui envie de travailler souvent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:15) [89%] :\r\nDonc Michel Labro je vous propose qu'on fasse entendre \u00e0 nos auditrices nos auditeurs, un petit peu de cette Laura et c'est Viviana \u00e0 Liberty, la com\u00e9dienne qui est avec nous ici, qui nous livre les tout premiers mots de rendez- vous \u00e0 Parme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:29) [92%] :\r\nUn dimanche de cet hiver, j'avais entrepris d'ouvrir les cartons de livres que L\u00e9o m'avait laiss\u00e9 en h\u00e9ritage, je ne me doutais pas que ce geste aller m'entra\u00eener dans un voyage aussi singulier, j'ignorais qu'elle livre il avait choisi de me donner, tout comme il avait omis de me confier qu'il \u00e9tait malade, L\u00e9o dans le th\u00e9\u00e2tre \u00e9tait le m\u00e9tier ne se mettait gu\u00e8re en sc\u00e8ne dans la vie de tous les jours. \r\nIl y avait 6 cartons sur lesquels il avait \u00e9crit mon nom, Laure et sur l'un d'entre eux, il avait ajout\u00e9 : voil\u00e0 les livres dont je me souviendrai au paradis, ils sont pour toi. \r\nC'est celui que j'avais mis de c\u00f4t\u00e9 pour ne l'ouvrir qu'en dernier. \r\nDans tous les autres, j'\u00e9tais en terre famili\u00e8re, nous partagions depuis toujours, depuis le lyc\u00e9e, les m\u00eames passions litt\u00e9raires, m\u00eame si depuis qu'il vivait avec Louise, dans une ville du sud nos relations s'\u00e9taient beaucoup espac\u00e9s. \r\nJe poss\u00e9dais d\u00e9j\u00e0 la plupart des livres qu'ils me donnaient mais les siens me bouleversait. \r\nIls les avaient touch\u00e9 lu et relu parfois \u00e0 noter : ils \u00e9taient un peu lui, je l'ai \u00e9tonn\u00e9, comme s'ils \u00e9taient vivants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:55) [90%] :\r\nMichel Leeb dans ses toutes premi\u00e8res lignes, on peut d\u00e9j\u00e0 imaginer qu'est -ce que ce sera le le coeur du livre notamment la connivence intellectuelle, affective que 2 \u00eatre peuvent partager quand ils sont anim\u00e9s des m\u00eames go\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [87%] :\r\nAh oui, c'est s\u00fbr, mais \u00e7a c'est au son, ou alors \u00e7a me permet de, de, de parler de souvenirs personnels qui ne sont pas pr\u00e9sents dans dans le roman, mais que, mais que la fiction me permet effectivement de, de, de, d'y faire allusion, voil\u00e0, hein, je pense que ce sond\u00e9s c'\u00e9tait un compagnonnage dans la vie qui est tellement important qui qui fait avancer dans la vie, qui cr\u00e9ent des relations amoureuses, amicales affectueuse et tr\u00e8s, comment dire, tr\u00e8s importante, en tout cas pour en ce qui me concerne moi voil\u00e0 et le L\u00e9o en fait repr\u00e9sente plusieurs personnes dans ma vie avec lesquels j'ai pu partager comme \u00e7a des go\u00fbts des Andes d\u00e9sengagement des plaisirs, voil\u00e0, c'est au th\u00e9\u00e2tre quand j'ai fait un tout petit peu de th\u00e9\u00e2tre amateur mais dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral : voil\u00e0, dans l'amour des livres de la litt\u00e9rature et dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral : voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [93%] :\r\nAutant de de relations stimulantes et dans ces quelques lignes avec ce L\u00e9o qui \u00e9tait passionn\u00e9 de th\u00e9\u00e2tre, on peut aussi imaginer que le th\u00e9\u00e2tre sera aussi au milieu de ce texte. \r\nPardon, h\u00e9 oui, c'\u00e9tait sera un milieu de le taux, le th\u00e9\u00e2tre est au coeur de ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:35) [88%] :\r\nOui, alors le th\u00e9\u00e2tre il c'est vrai qu'il est, je l'aimais beaucoup au coeur de ce roman, je n'en ai pas fait d'en face de fa\u00e7on professionnelle, j'en ai fait pendant 4 ou 5 ans, de fa\u00e7on totalement un petit peu plus \u00e2g\u00e9 que le personnage de or mais mais c'est dans ma vie, je suis all\u00e9 beaucoup au th\u00e9\u00e2tre et et j'ai vu dans les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es 10 derni\u00e8res ann\u00e9es des transformations il y a des modes d'un an, le TA comme non comment tout hein, et c'est vrai que la justice, c'est plut\u00f4t dans une dans une p\u00e9riode o\u00f9 j'aime un petit peu moins la fa\u00e7on dont est pratiqu\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre et mise en sc\u00e8ne, en g\u00e9n\u00e9ral, ce qui m'a donn\u00e9 envie de, de parler de de metteurs en sc\u00e8ne qui qui me manque que j'ai beaucoup aim\u00e9, Patrice Ch\u00e9reau, \u00e9videmment comme Lewis Cantor qui sont et et d'autres aussi, hein, mais ceux -l\u00e0, ont particuli\u00e8rement pour ma pour leur rendre hommage, un hommage, un hommage personnel c'est vrai et puis parce que \u00e7a me permettait aussi de train de trains de de d'exprimer, pourquoi, pourquoi il me manquer quels avaient \u00e9t\u00e9 les qualit\u00e9s qu'faisait d'eux des gens presque irrempla\u00e7able voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:57) [92%] :\r\nEt l\u00e0 aussi l'occasion de de r\u00e9veiller des des souvenirs des \u00e9motions ressenties de les analyser, je dirais m\u00eame que dans toute l'\u00eele, d'ailleurs, \u00e0 la fin il y a une bibliographie et des des livres qui vous ont que vous citez et des pi\u00e8ces que vous avez vu et qui vous ont marqu\u00e9, c'est presque une g\u00e9ographie personnelle que vous r\u00e9veillez dans les pages de ce rendez- vous \u00e0 Parme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:19) [88%] :\r\nOui c'est vrai parce que en course et c'est Laure, \u00e9videmment, est une grande lectrice, elle aussi, donc elle emm\u00e8ne en Italie des auteurs italiens auxquels elle est tr\u00e8s attach\u00e9e, parce que l'issue que d'attacher le dire Erri de Luca, bien s\u00fbr, surtout les premiers livres d'\u00eatre un petit peu moins maintenant, mais bon, et puis si vos Dario, qui est un auteur, pas tr\u00e8s connu italien qui est mort tr\u00e8s jeune et la maison des autres que je conseille \u00e0 tout le monde aux \u00e9ditions Verdier et qu'une pure merveille absolue merveille, je pense qu'il est mort, il n'avait pas 30 ans cet homme et puis m'Anna-Maria Orthez qui est plus connu bien s\u00fbr hein, qui a \u00e9t\u00e9 une journaliste une \u00e9crivaine magnifique et aussi une po\u00e9tesse et puis Nello anoblies, qui est une une po\u00e9tesse natif de de de Bologne, issu d'une famille extr\u00eamement pauvres ouvri\u00e8res \u00e0 \u00e0 15 ans et qui s'est mis \u00e0 \u00e9crire de la po\u00e9sie et magnifique puis qui est venu en France qui en a \u00e9crit en fran\u00e7ais, en italien, et qui est morte je crois au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 sont des des auteurs dans le le l'oeuvre et la vie, parce que tous ces gens que soient guid\u00e9es Lucas Anna-Maria Orthez Nobili et sans doute s'il veut d'Arzu aussi des vies engag\u00e9 un peu importe s'ils \u00e9taient dans telle ou telle partie mais engag\u00e9 dans la vie parce qu'ils ont v\u00e9cu des p\u00e9riodes terribles, ce sont des gens qui ont connu la la la derni\u00e8re guerre, vous \u00e9voquez on moi- m\u00eame finalement qui a vu ma naissance, moi aussi, donc ce n'est pas un hasard si ces, ces gens -l\u00e0 me leur litt\u00e9rature me me parle tout particuli\u00e8rement et je j'avais envie de le et de les mettre l\u00e0 parce qu'il est, dans ce roman, il est quand m\u00eame beaucoup question de la lecture du th\u00e9\u00e2tre et de commencer les textes, les mots construisent nos vies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:25) [90%] :\r\nVous faites une diff\u00e9rence par exemple entre les mots dits et les mots \u00e9crits, lus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:32) [87%] :\r\nMathieu c'est pas quand je lis moi je les l'entend les mots donc j'ou non, je ne s'non je fais pas la diff\u00e9rence, bien que les mots dit \u00e9videmment non pas ne sont des mots spontan\u00e9e, il y a parce comment dire le travail qui derri\u00e8re les mots qui sont \u00e9crits, hein, c'est c'est un petit peu diff\u00e9rent, je ne sais pas si c'est votre question, mais je pense qu'il y a, il y a une spontan\u00e9it\u00e9 dans le langage Oral qui est tout \u00e0 fait, c'est peut-\u00eatre aussi important que le langage \u00e9crit, c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame, c'est s\u00fbr que si, si je r\u00e9pondais par \u00e9crit aux questions que vous posez, sans doute, mais r\u00e9ponse serait : c'est sans doute plus \u00e9labor\u00e9s moins h\u00e9sitante voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:20) [85%] :\r\nAlors puisqu'on parle de mots lu et \u00e9crit, h\u00e9 bien on va combiner les 2 avec 7 autre lecture de de votre ouvrage : Rendez -vous \u00e0 Parme on reprend le r\u00e9cit l\u00e0 o\u00f9 on l'a laiss\u00e9 dans quelques jours plus tard, quand c'est SIDA. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:37) [88%] :\r\nD\u00e9baller le dernier carton j'ai ouvert le dernier carton. \r\nLongtemps apr\u00e8s les autres. \r\nIl contenait tous les textes que nous avions travaill\u00e9 d\u00e9clam\u00e9 qui nous emporter dans des nuits blanches, d'o\u00f9 nous sortions parfois \u00e9puis\u00e9 heureux Beckett, Camus Brecht \u00e9tait h\u00e9ros lorsque L\u00e9o avait fond\u00e9 sa troupe au lyc\u00e9e, nous les avions \u00e9tudie en cours de philosophie nous vivions avec nous en r\u00eavions ils tenaient toute la place. \r\nMais tous ces livres me rappeler aussi quelques s\u00e9ances orageuse quand nous \u00e9tions \u00e0 la tra\u00eene et qu'il se d\u00e9sesp\u00e9rer. \r\nNous lui pardonne y ont cependant ses col\u00e8res, sa passion nous portait. \r\nCe lien si fort, c'\u00e9tait le th\u00e9\u00e2tre qu'il avait cr\u00e9\u00e9e, m\u00eame si nous n'en parlions pas, j'allais \u00e0 tous ses spectacles avec ferveur regrets aussi de ne plus \u00eatre dans cette aventure, l'amour avait \u00e9t\u00e9 ces moments de partage ses lectures, ses nuits blanches, un amour sans d\u00e9sir physique, alors m\u00eame que ces textes nous li\u00e9 \u00e0 tout jamais. \r\nDes amants singuliers. \r\nEt puis, tout au fond du carton parmi les textes plus contemporain qui l'avait mis en sc\u00e8ne des ann\u00e9es apr\u00e8s mon d\u00e9part il y avait la Chartreuse de Parme. \r\nDont nous n'avions jamais parl\u00e9 il me le les comme si un invisible lien existait entre le roman de Stendhal et nous. \r\nUn projet peut-\u00eatre pour le paradis. \r\nLe nom de l'\u00e9dition m'\u00e9tait familier delmas. \r\nLa date de parution pouvait \u00eatre celle de l'exemplaire, que l'on m'avait offert 1er 14 ans je me souvenais d'une longue histoire o\u00f9 les sentiments exacerb\u00e9s contrari\u00e9 faisait de son h\u00e9ros, Fabrice, un gar\u00e7on toujours ailleurs insaisissable, j'en \u00e9tais tomb\u00e9e amoureuse pr\u00e9cis\u00e9ment pour ces raisons, l'inaccessible amour est assez fascinant, \u00e0 l'\u00e2ge que j'avais alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:47) [86%] :\r\nAlors vous avez remarqu\u00e9 Michel Leeb, j'ai choisi de de rester dans la continuit\u00e9 avec les extraits choisis parce que je trouve qu'on, on, on, on avance progressivement dans votre m\u00e9thode dans votre approche de se livre avec l'or que j'ai un peu tendance \u00e0 appeler Laura, \u00e7a doit \u00eatre la proximit\u00e9, c'est la crise va pourtant c'est souvent des donc perdu m\u00e9tier je l'ai fait aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:10) [79%] :\r\nJ'appelle \u00e7a le le charme de la lecture pas Les comment dire les Lecteurs font leur propre auront m\u00eame germe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:17) [84%] :\r\nMais \u00e7a ne serait pas tellement donc j'aimerais revenir \u00e0 cette Chartreuse de Parme, tout au fond de ce dernier carton Live qui \u00e9tait en 1839 qui remani\u00e9e en 1941 1841800 bien s\u00fbr, j'ai toujours eu le probl\u00e8me avec les chiffres, peu avant la la la mort de 2 Stendel donc quelle place remonte il a -t-il pour vous Michel Lebrun mais \u00e9coutez en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:43) [89%] :\r\nComme comme la narratrice de ce roman, moi je l'ai lu \u00e0 ces jeunes, hein les sentent ce roman cet \u00e9norme roman avec \u00e9videmment focalisant sur sur le ce jeune Fabrice A qui qui est, en fait, Stendhal, hein, de toute fa\u00e7on moi pour moi, Stendhal, c'est l'\u00e9ternel jeune homme, un esp\u00e8ce de de voyageur insatiable tombant amoureux sans cesse changeant d'amour c'est c'est quelqu'un que j'aime beaucoup cette esp\u00e8ce de de vagabond comme \u00e7a, non dans l'espace et et dans l'est et dans les histoires amoureuses et quand je le relis \u00e7a, moi je suis une grande or lectrice, j'aime beaucoup relire les romans qui qui m'ont marqu\u00e9 et et je m'aper\u00e7ois qu'\u00e9videmment les textes n'ont pas chang\u00e9, c'est la lectrice qui qui change mais en m\u00eame temps, bien qu'elle change, elle se retrouve quand m\u00eame, et moi je, je me retrouve dans dont je me suis retrouv\u00e9 dans cette relecture de la de la Chartreuse parce qu'il est, bien \u00e9videmment, il fallait que je la relis Zaman d'\u00e9crire ce roman, j'en avais un souvenir absolument n\u00e9buleux, mais j'ai retrouv\u00e9 le m\u00eame quasiment le m\u00eame plaisir sauf qu'\u00e9videmment on re\u00e7oit pas un texte \u00e0 \u00e0 14 ans, de la m\u00eame mani\u00e8re de que l'on le re\u00e7oit 13 adultes, hein, c'est, c'est \u00e9vident, et peut-\u00eatre \u00e7a aussi, \u00e7a m'int\u00e9ressait de d\u00e9crire l\u00e0- dessus, comment, comment un texte peut r\u00eaver peut agir sur toute une vie, mais de fa\u00e7on diff\u00e9rente selon l'\u00e2ge que l'on a et la relecture pendant fil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:26) [87%] :\r\nIl y a une place tr\u00e8s forte pour pour l'histoire, la grande histoire, hein dans dans ce roman, rappelons qu'on est \u00e0 Waterloo, hein, avec Napol\u00e9on quel quel r\u00f4le joue cette cette grande histoire dans votre propre roman Michel Lebrun mais en fait de, je crois que donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:44) [89%] :\r\nTous mes romans, l'histoire est l\u00e0, elle est en coulisses, en g\u00e9n\u00e9ral, hein, c'est la guerre d'Alg\u00e9rie, parce que c'est quelque chose qui m'a beaucoup marqu\u00e9, moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mes premi\u00e8res engagement politique, la guerre d'Alg\u00e9rie con j'\u00e9tais toute jeune, elle est dans, dans, dans Bol\u00e9ro par exemple mes premiers romans chez Sabine Wespieser et puis la derni\u00e8re guerre et \u00e9videmment hein, mais aussi les ann\u00e9es de plomb en Italie, je pense, c'est difficile de, de, d'\u00e9crire sur la vie comme \u00e7a, sans penser la vie elle est inscrite dans l'histoire qu'on qu'on y soit m\u00eal\u00e9 ou qu'un, qu'on s'y int\u00e9resse ou pas, elle est l\u00e0 l'histoire hein nous accompagne et et et elle est toujours pr\u00e9sente dans mes romans alors dans dans celui -ci ben de fa\u00e7on nappe Stendhal, lui, a voulu y participer \u00e0 cette histoire, hein, avec, bon il y en \u00e9t\u00e9 un petit peu d\u00e9\u00e7u quand m\u00eame de ses engagements et puis je pense qu'il a, il n'a pas \u00e9t\u00e9 il a \u00e9t\u00e9 certainement int\u00e9ress\u00e9 et touch\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements de Mod\u00e8ne, qui se sont pass\u00e9es en tout petit peu avec apr\u00e8s la fin de de la date de son roman, mais il ne pouvait pas l'ignorer, or \u00e0 Mod\u00e8ne, il y avait eu des gros puisque le le l'\u00e9vasion enfin d'occupation autrichienne \u00e0 exasp\u00e9rer et le peuple italien, donc il y a eu des soul\u00e8vements tr\u00e8s tr\u00e8s important que Stendhal ne pouvait pas ignorer et je pense que le personnage de Fabrice, si l'\u00c9tat qui peut habiter par \u00e7a, cette esp\u00e8ce de c'est un r\u00e9volt\u00e9 aussi Fabrice, c'est quelqu'un de qui co\u00fbte en mouvement qui depuis tant c'est un passionn\u00e9 qui sortent de oui c'est \u00e7a, donc je pense que Stendhal aussi \u00e9tait tr\u00e8s habit\u00e9 par l'histoire et en plus, il avait des id\u00e9es totalement contraire \u00e0 son p\u00e8re, hein, il \u00e9tait son p\u00e8re, par ailleurs, c'est un id\u00e9al qui lui est \u00e9t\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement effondr\u00e9 \u00e0 la mort de Louis XVI et et le gamin qui \u00e9tait Stendhal se r\u00e9jouissait du chagrin de son p\u00e8re et de la mort de Lucent, donc tr\u00e8s jeune, je crois qu'il avait d\u00e9j\u00e0 son une id\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise sur sur la r\u00e9alit\u00e9 de de l'histoire dans laquelle il est, il \u00e9tait n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:11) [90%] :\r\nMichel Leeb, je vous propose de revenir alors vous disiez tout \u00e0 l'heure, ce n'est pas la m\u00eame chose de lire Stendhal ou la Chartreuse, quand on a 14 ans ou plus tard, quand on n'a plus d'exp\u00e9rience alors justement, on retrouve les premi\u00e8res pages du rendez- vous \u00e0 Parme, au moment o\u00f9 l'ouvrage l\u00e9gu\u00e9 par L\u00e9o, c'est-\u00e0-dire la Chartreuse de Parme, ram\u00e8ne l'or \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1960 sur une plage normande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:42) [93%] :\r\nJe suis rest\u00e9 avec le livre dans les mains, fouillant ma m\u00e9moire, puis j'ai lu les premi\u00e8res pages avec une \u00e9trange appr\u00e9hension. \r\nAP par le r\u00e9cit qui m'entra\u00eenais soudain dans un temps lointain, j'ai vu se dessiner la plage du dernier \u00e9t\u00e9 chez ma grand- m\u00e8re, j'entendais le souffle r\u00e9gulier des vagues et la voix de l'homme qui lisait pour moi un homme qui avait presque l'\u00e2ge de mon p\u00e8re. \r\nIl s'\u00e9tait approch\u00e9 un jour me demandant de le laisser lire parce qu'il avait toujours fait pour sa fille disparue dans un accident, elle lui manquait ces instants -l\u00e0 aussi, il lui manque. \r\nJe n'avais su comment refuser. \r\nJe l'avais \u00e0 peine regarder les chagrins d'adultes m'effrayait j'\u00e9tais si jeune, je lui avait tendu le livre avec un sentiment diffus de culpabilit\u00e9, il m'avait dit merci et avait commenc\u00e9 \u00e0 lire. \r\nChaque apr\u00e8s- midi. \r\nJ'entendais sa voix grave donner au texte une ampleur une solennit\u00e9 que les vagues emport\u00e9e au loin. \r\nJe n'osais pas m'\u00e9tendre sur le sable et fermer les yeux, mais j'en avais eu souvent le d\u00e9sir. \r\nIl y avait, dans ces moments, une \u00e9trange complicit\u00e9 peut-\u00eatre m\u00eame aurait m'abandonner dans ses bras comme la petite fille que j'\u00e9tais et qui n'avait jamais \u00e9prouv\u00e9 une telle douceur. \r\nJe n'avais rien dit \u00e0 ma grand- m\u00e8re, ni \u00e0 mes parents, ce fut le 1er secret de ma vie. \r\nLa veille de mon d\u00e9part, il m'avait apport\u00e9 un livre qui avait appartenu \u00e0 sa fille en ajoutant que c'\u00e9tait une fa\u00e7on de la croire encore vivante, c'\u00e9tait le grand mot, je n'avais pas os\u00e9 lui dire que je l'avais d\u00e9j\u00e0 lu, je sentais confus\u00e9ment qu'il ne fallait pas. \r\nIl m'avait prise par les \u00e9paules, les yeux pleins de larmes, et m'avait murmur\u00e9 : soyez heureuse et quand vous serez plus grande, vous irez \u00e0 Parme, il faut lire ce roman de Stendhal. \r\nJe ne savais que faire de ces mots tendres, mais j'avais crois\u00e9 son regard pour la premi\u00e8re et la derni\u00e8re fois. \r\nComment avais -je plus l'oublier au fil du temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:08) [91%] :\r\nMichel Leeb cette fois \u00e7a y est, nous avons toute l'\u00e9quation \u00e0 r\u00e9soudre et en tout cas, qui va lancer ce rendez- vous \u00e0 Parme, c'est-\u00e0-dire la mort de l'ami, l'h\u00e9ritage et le souvenir de l'homme endeuill\u00e9 et du secret, rester enfui en Laure souvent vos textes sont lanc\u00e9es comme \u00e7a, il y a quelque chose de tr\u00e8s clair, Net, pr\u00e9cis et un d\u00e9clic qui vous permet apr\u00e8s de laisser votre imagination courir sur les pages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:41) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est tout \u00e0 fait juste, c'est ce que vous dites c'est ben, c'est un petit peu comme dans la vie, hein, tout d'un coup, il y a quelque chose qui provoque une forte \u00e9motion et cette forte \u00e9motion tout d'un coup, comment dire, produit une sorte de de petites secousses presque g\u00e9ologiques dans dans la m\u00e9moire et le corps de, de, de quelqu'un dans le g\u00e9n\u00e9ral du du de la femme de de la narratrice dans dans mes romans et alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a une esp\u00e8ce de, de, il fallait qu'il faut que les choses se remettent en place retrouvent leur leur s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et leur \u00e9quilibre oui, \u00e7a passe par, par tout un tas de de moment de m\u00e9moire de retrouver des moment essay\u00e9 de reconstruire, comment dire, ce plage qui, un moment, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9, c'est-\u00e0-dire cette petite \u00e9quilibre pr\u00e9caire de chaque jour, tout d'un coup et d\u00e9stabilis\u00e9e par un \u00e9v\u00e9nement de d'ampleur plus ou moins importante, il faut commencer, il faut retrouver comment reconstruire ce ce fragile \u00e9quilibre et pour continuer, voil\u00e0 et redit, c'est vrai que c'est oui pardon je c'est vrai que \u00e7a, c'est souvent comme \u00e7a que que se construit mes romans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:00) [90%] :\r\nEt on retrouve aussi votre rapport si particulier, autant tout \u00e9tait si proche et si loin, \u00e9crivez -vous le temps pouvait se laisser manipuler au point de gommer les rep\u00e8res, c'est justement ce moment magique o\u00f9 quelque chose refait surface et tout tares modeler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:17) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, tout est \u00e0 remettre en ordre, moi \u00e7a me fait, c'est qu'elle vraiment quelque chose qui me fascine le temps mais comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure je crois j'ai l'impression toujours d'\u00eatre tiraill\u00e9 ballott\u00e9, mais de fa\u00e7on plus plut\u00f4t heureuse d'ailleurs hein entre entre plusieurs temps c'est-\u00e0-dire que j'avance pas dans la vie, comment dire, avec derri\u00e8re un pass\u00e9 lointain qui ne qui est d\u00e9j\u00e0 sinon oubli\u00e9 du moins n\u00e9glig\u00e9e, il est tout le temps l\u00e0 ce qui fait que j'ai l'impression d'arriver de 2 mani\u00e8res, d'avancer dans la vie avec d'\u00e9normes bagages dont je ne peux pas me me passer, ils sont l\u00e0, emm\u00e8ne tout dans mes valises tout tout ce pass\u00e9 auquel j'ai tenu tout et je je peux pas, je ne peux rien ne comme tout comme dans mes agendas aux jeunes Jean-No\u00ebl jamais les gens, les noms des gens que j'aime et que j'aime disparu c'est c'est un pr\u00e9sent permanent voil\u00e0 nourrie par ce pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:30) [92%] :\r\nDe la dur\u00e9e plus que du temps peut-\u00eatre voil\u00e0 voil\u00e0 peut-\u00eatre juste avant de se quitter, vous parliez de vos valises, je suis \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr que pour \u00e9crire ce texte, vous \u00eates retourn\u00e9 \u00e0 Parme et que vous avez lu Stendhal la Chartreuse l\u00e0- bas, pourquoi faut -il relire la Chartreuse, \u00e0 Parme justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:50) [86%] :\r\nAlors pour aller v\u00e9rifier quelque chose, voil\u00e0 alors pourquoi j'allais \u00e0 Parme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:55) [78%] :\r\nNon mais pas trouve en g\u00e9n\u00e9ral en g\u00e9n\u00e9ral pour consid\u00e9rer ne parce que mais parce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:01) [89%] :\r\nQue Les parce que les lieux ne sont pas c'est important les lieux ben j'ai l'impression que les lieux souvent les paysages, les lieux, \u00e9crivent s'\u00e9crivent tout seul, hein, sans qu'il y a 2 textes \u00e9crits si heureuse, voil\u00e0 ce qui m'int\u00e9ressait c'\u00e9tait commence pourquoi Stendhal avait situ\u00e9 son son roman \u00e0 Parme et ce qui m'avait probablement aussi pouss\u00e9 \u00e0 aller \u00e0 Parme, c'est que j'avais lu un livre dans d'Antonio del Delphine un monsieur qui est mort au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 qui avant de mourir, avait \u00e9crit son seul roman alors c'\u00e9tait plut\u00f4t un po\u00e8te et dans ce roman, il disait que, il \u00e9tait de Mod\u00e8ne et il disait que tous les lieux de la Chartreuse n'\u00e9tait pas du tout \u00e0 Parme mais \u00e0 Mod\u00e8ne, sans en faire le reproche \u00e0 Astana, le parce qu'il estimait qu'effectivement on a le droit de monter des lieux de les d\u00e9placer quand on \u00e9crit, on peut se permettre cette petite marge de 2, sinon d'erreurs, du moins de libert\u00e9, en tout cas voil\u00e0 et \u00e7a m'avait alors dans un 1er temps, je m'\u00e9tais dit peut-\u00eatre, je vais essayer de faire une petite enqu\u00eate et puis \u00e7a m'int\u00e9ressait pas du tout, hein, donc je suis all\u00e9 \u00e0 Parme, mais ce qui m'a fascin\u00e9, qui ne va pas forc\u00e9ment s\u00e9duite, mais ce qui m'a fascin\u00e9 et peut-\u00eatre incit\u00e9 \u00e0 part les temps du th\u00e9\u00e2tre, c'est le th\u00e9\u00e2tre baroque de Parme qui \u00e9tonne bijoux absolu qui datait du XVIIe, qui avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e pendant la derni\u00e8re guerre et reconstruire en l'\u00e9tat et qui est tellement beau que je pense qu'il a, il a agi sur moi, d'une mani\u00e8re incroyable quoi et que ce roman du coup int\u00e9grer le que le th\u00e9\u00e2tre aussi s'est impos\u00e9 dans ce roman, alors au d\u00e9part c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas s\u00fbr m\u00eame si j'avais fait de L\u00e9o, un personnage du du th\u00e9\u00e2tre ensuite \u00e9paisse, j'\u00e9tais pas voil\u00e0, c'est \u00e7a que j'aime dans l'\u00e9criture, c'est-\u00e0-dire que moi je ne fais jamais de plan dans mes romans, je, je, je pense beaucoup \u00e0 \u00e0 ce pourquoi je veux envie d'\u00e9crire ce roman et puis je me je je fais un roman comme chez Voyages, c'est-\u00e0-dire avec cette part de hasard et de d\u00e9couvertes impr\u00e9vues qui va donner qui va faire le corps du du voyage et le corps du roman, vous voyez ce que je vais dire oui, c'est-\u00e0-dire que je n'aime pas partir avec un plan tout fait d'avance qu'il ne suffit de remplir des cases \u00e0 remplir, j'ai cru jamais un roman dont j'aurais fait ce ce genre de, de, de pr\u00e9paration avant le roman, c'est d'abord un d\u00e9sir tr\u00e8s fort et puis apr\u00e8s, inattendu dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:52) [85%] :\r\nComme dans la vie, voil\u00e0 forte cette conversation donc allons \u00e0 Parme Lison relisant La Chartreuse de Parme et puis des courriers, bien s\u00fbr, Rendez -vous \u00e0 Parme, que donc vous venez de de publi\u00e9 chez Sabine Wespieser \u00e9diteur merci beaucoup Michel Leeb, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci beaucoup \u00e0 vous, Bercy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T08:50:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Lesbre, Mich\u00e8le", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Aliberti, Viviana", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lesbre, Mich\u00e8le", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7660459C-E183-42D8-8DCB-A6A0B527C417", "internalArchiveId": "7660459C-E183-42D8-8DCB-A6A0B527C417", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La D\u00e9claration d'amour \u00e0 ??", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 79, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290378", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La D\u00e9claration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-03-22T06:50:00_la-declaration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-03-22T06:50:00_la-declaration"], "variantIds": ["ece-10290395", "ece-10290378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-29T17:10:35Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [55%] :\r\nJe veux dire il pr\u00e9dit la nation de mandature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [70%] :\r\nCertes, ses rites et Belgique souhaitent j'vu quelque part, oui c'est dans mes r\u00eaves les plus fous, ces constats comme \u00e7a alors que retentit diabolo-menthe, je me suis dit -elle sert d'\u00eatre une femme sacr\u00e9ment avait cette d\u00e8s qu'on divise le loyer mais \u00e0 part \u00e9gale un Astier je peux faire payer les factures, un petit chien entend retrait, je me demandais ce que j'ai fait, on avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, j'ai piqu\u00e9 bless\u00e9s port\u00e9s par les vall\u00e9es de la mort qui c'est comme si le Batman Batel joker ou d'un moment plus de p\u00e9trole Breteau comme l'OM, un jeu Tom \u00e7a vient te demander ton mais je crois que je connais d\u00e9j\u00e0, en tout cas un mon coeur seul num\u00e9ro 1 je comprendrais plus quand on est face \u00e0 la plus belle opportunit\u00e9 de lapins sont engag\u00e9s, c'est ce que ma bague est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate, c'est vraiment \u00eatre un joli \u00e7a dit quand m\u00eame mang\u00e9 des falafel ensemble et Japon pour l'intention mais il y. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "id": "0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "name": "La D\u00e9claration"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C8959B4-76B3-4A4A-84E7-9EE46328B516", "internalArchiveId": "8C8959B4-76B3-4A4A-84E7-9EE46328B516", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grosse info 22.03.2019", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290376", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La grosse info", "La grosse info / EALG_2019-03-22T06:30:00_la-grosse-info", "La grosse info / EALG_2019-03-22T06:30:00_la-grosse-info"], "variantIds": ["ece-10290394", "ece-10290376"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-03T12:43:29Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [80%] :\r\nBonjour l'oiseau immeubles sont vari\u00e9s et l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait vraiment plaisir, l'infraction nationale qui oui vraiment beaucoup \u00e0 lui \u00e7a fait, \u00e7a fait un peu le nounours ce de Loulou Oualalou toute le dessin anim\u00e9 6 heures 30 quand les parents ont encore envie de faire la grasse mat, enfin bref 6 heures 30, un chiffre le chiffre du jour, c'est96,8 milliards Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [87%] :\r\nOui, comme les notices de 8 milliards de dollars, on va parler pognon aujourd'hui, soit le chiffre d'affaires total qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 l'industrie du film au niveau mondial en 2018 c'est un montant record, du jamais vu depuis que le cin\u00e9ma existe, d'apr\u00e8s l'Association des studios am\u00e9ricains, qui vient de publier ce chiffre et commence \u00e0 s'alors d'abord il faut comprendre que le cin\u00e9ma dans la fait statistique qui est \u00e0 prendre dans son sens large le cin\u00e9ma Canal historique, c'est-\u00e0-dire celui qui a toujours exist\u00e9 \u00e0 travers les salles et puis il y a le cin\u00e9ma2,0 qu'on pourrait l'appeler que nous visionnant chez nous \u00e0 la maison, un mode de consommation qui enregistre une croissance \u00e0 2 chiffres depuis plusieurs ann\u00e9es, a -t-elle pas que les des derni\u00e8res sur ses96,8 milliards de dollars, h\u00e9 bien 40 milliards provenaient des seules salles de cin\u00e9ma, le reste \u00e9tant attribu\u00e9 au cin\u00e9ma de 0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [78%] :\r\nEt est -ce qu'ce record, on est arriv\u00e9 \u00e0 une limite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [87%] :\r\nLes chiffres disent plut\u00f4t le contraire puisque ondulent 18 les recettes li\u00e9es au seul visionnage \u00e0 domicile au progresser de 16 pourcent par par rapport \u00e0 la 10 pr\u00e9c\u00e9dentes en fait depuis 2014, c'est-\u00e0-dire depuis en fait 5 ans si vous voulez, h\u00e9 bien les d\u00e9penses pour le num\u00e9rique ont augment\u00e9 de 170 pourcent du du veau mondial alors que celle pour le pour les supports physiques ont diminu\u00e9 de 48 pourcent et et quand on voit que certains endroits de la plan\u00e8te sont encore tr\u00e8s en retard par rapport aux 2 <VIRG> 0 et puis on se dit que le cin\u00e9ma domicile encore une tr\u00e8s grosse marge de progression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [92%] :\r\nOui, parce que le nombre d'abonnements \u00e0 des services de vid\u00e9o en ligne explosent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nAlors l\u00e0 27 pourcent de de progression lundi dernier avec plus de 613 millions d'abonn\u00e9s, \u00e7a laisse imaginer et le succ\u00e8s et la marge de progression et pendant ce temps, h\u00e9 bien les abonnements au c\u00e2ble ont baiss\u00e9 de 2 pourcent le le c\u00e2ble qui reste malgr\u00e9 tout la plateforme vid\u00e9o qui d\u00e9gage encore les plus grosses recettes rien que l'an dernier 118 milliards de dollars Worldwide, alors l\u00e0, \u00e7a ne prend pas que le cin\u00e9ma \u00e7a englobe la t\u00e9loche dans sa globalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [91%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire qu'\u00e0 long terme, les salles de cin\u00e9ma sont appel\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [91%] :\r\nAlors c'est vrai qu'au niveau mondial, hormis les \u00c9tats-Unis, le Canada, qui ont vu leurs recettes augmenter les salles de cin\u00e9ma enregistre un recul de leur chiffre d'affaires de 1 pourcent mais mais mais mais le nombre d'\u00e9crans par contre augment\u00e9 de 7 pourcent avec avec aujourd'hui pr\u00e8s de 102 donc mis l'\u00e9cran de cin\u00e9ma \u00e0 travers toute la plan\u00e8te, voil\u00e0, on est arriv\u00e9 \u00e0 la fin de la bobine de ce chiffre du jour, merci beaucoup Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [80%] :\r\nEt au reste de la th\u00e9matique du cin\u00e9ma avec Yannick neuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T05:41:00Z", "program": {"href": "/programs/48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "id": "48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "name": "La grosse info"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D067836-767E-4433-BD67-6FDB31B0EF9C", "internalArchiveId": "2D067836-767E-4433-BD67-6FDB31B0EF9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9pop\u00e9e du Brexit (5/5)", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Histoire d'une s\u00e9paration\r\nNous rencontrons Mark Bailoni, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lorraine et sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique et du Royaume-Uni. Il est l'auteur de l'article \"Comprendre le vote pour le Brexit: de l'utilit\u00e9 d'une analyse territoriale\", publi\u00e9 dans le num\u00e9ro 164 de la revue H\u00e9rodote (1/2017), ainsi que de l'article \"G\u00e9opolitique de l'aust\u00e9rit\u00e9 - Mutations de l'espace politique et renforcement des clivages au Royaume-Uni depuis la crise de 2008\", publi\u00e9 dans le num\u00e9ro 34 de la revue L'Espace politique (1/2018).\r\nIl sera question du nord de l'Angleterre, des enjeux g\u00e9opolitiques d'un territoire p\u00e9riph\u00e9rique fractur\u00e9 par les disparit\u00e9s.\r\nDimanche 24 mars \u00e0 21h15 sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir le documentaire en deux parties: \"Europe: les coulisses d'une d\u00e9cennie de crise\", de Tania Rakhmanova.\r\nPhoto: Liverpool vue depuis la cath\u00e9drale anglicane. Apr\u00e8s des d\u00e9cennies de d\u00e9clin, l'\u00e9conomie sinistr\u00e9e de cette grande ville du nord-ouest de l'Angleterre \u00e0 commencer \u00e0 se reprendre depuis les ann\u00e9es 1990. (\u00a9 LivingOS/ Wikimedia)\r\n\r\n* * Nous rencontrons Mark Bailoni, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lorraine et sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique et du Royaume-Uni. Il est l'auteur de l'article Comprendre le vote pour le Brexit: de l'utilit\u00e9 d'une analyse territoriale, publi\u00e9 dans le num\u00e9ro 164 de la revue H\u00e9rodote (1/2017), ainsi que de l'article G\u00e9opolitique de l'aust\u00e9rit\u00e9 - Mutations de l'espace politique et renforcement des clivages au Royaume-Uni depuis la crise de 2008, publi\u00e9 dans le num\u00e9ro 34 de la revue L'Espace politique (1/2018).Il sera question du nord de l'Angleterre, des enjeux g\u00e9opolitiques d'un territoire p\u00e9riph\u00e9rique fractur\u00e9 par les disparit\u00e9s.Dimanche 24 mars \u00e0 21h15 sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir le documentaire en deux parties: Europe: les coulisses d'une d\u00e9cennie de crise, de Tania Rakhmanova.\u00a0Photo: Liverpool vue depuis la cath\u00e9drale anglicane. Apr\u00e8s des d\u00e9cennies de d\u00e9clin, l'\u00e9conomie sinistr\u00e9e de cette grande ville du nord-ouest de l'Angleterre \u00e0 commencer \u00e0 se reprendre depuis les ann\u00e9es 1990. (\u00a9 LivingOS/ Wikimedia)", "durationSec": 1812, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273143", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 22.03.2019", "Histoire vivante du 22.03.2019", "L'\u00e9pop\u00e9e du Brexit (5/5) / HV_2019-03-22T13:30:00_histoire-vivante", "L'\u00e9pop\u00e9e du Brexit (5/5) / HV_2019-03-22T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Histoire d'une s\u00e9paration\n\nNous rencontrons Mark Bailoni, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lorraine et sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique et du Royaume-Uni. Il est l'auteur de l'article \"Comprendre le vote pour le Brexit: de l\u02b9utilit\u00e9 d\u02b9une analyse territoriale\", publi\u00e9 dans le num\u00e9ro 164 de la revue H\u00e9rodote (1/2017), ainsi que de l'article \"G\u00e9opolitique de l'aust\u00e9rit\u00e9 - Mutations de l\u02b9espace politique et renforcement des clivages au Royaume-Uni depuis la crise de 2008\", publi\u00e9 dans le num\u00e9ro 34 de la revue L'Espace politique (1/2018).\nIl sera question du nord de l'Angleterre, des enjeux g\u00e9opolitiques d'un territoire p\u00e9riph\u00e9rique fractur\u00e9 par les disparit\u00e9s.\nDimanche 24 mars \u00e0 21h15 sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir le documentaire en deux parties: \"Europe: les coulisses d'une d\u00e9cennie de crise\", de Tania Rakhmanova.\n\nPhoto: Liverpool vue depuis la cath\u00e9drale anglicane. Apr\u00e8s des d\u00e9cennies de d\u00e9clin, l'\u00e9conomie sinistr\u00e9e de cette grande ville du nord-ouest de l'Angleterre \u00e0 commencer \u00e0 se reprendre depuis les ann\u00e9es 1990. (\u00a9 LivingOS/ Wikimedia)", "Histoire d'une s\u00e9paration\n\nNous rencontrons Mark Bailoni, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lorraine et sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique et du Royaume-Uni. Il est l'auteur de l'article \"Comprendre le vote pour le Brexit: de l\u02b9utilit\u00e9 d\u02b9une analyse territoriale\", publi\u00e9 dans le num\u00e9ro 164 de la revue H\u00e9rodote (1/2017), ainsi que de l'article \"G\u00e9opolitique de l'aust\u00e9rit\u00e9 - Mutations de l\u02b9espace politique et renforcement des clivages au Royaume-Uni depuis la crise de 2008\", publi\u00e9 dans le num\u00e9ro 34 de la revue L'Espace politique (1/2018).\nIl sera question du nord de l'Angleterre, des enjeux g\u00e9opolitiques d'un territoire p\u00e9riph\u00e9rique fractur\u00e9 par les disparit\u00e9s.\nDimanche 24 mars \u00e0 21h15 sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir le documentaire en deux parties: \"Europe: les coulisses d'une d\u00e9cennie de crise\", de Tania Rakhmanova.\n\nPhoto: Liverpool vue depuis la cath\u00e9drale anglicane. Apr\u00e8s des d\u00e9cennies de d\u00e9clin, l'\u00e9conomie sinistr\u00e9e de cette grande ville du nord-ouest de l'Angleterre \u00e0 commencer \u00e0 se reprendre depuis les ann\u00e9es 1990. (\u00a9 LivingOS/ Wikimedia)"], "variantIds": ["ece-10273144", "ece-10273143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T13:33:04Z", "speechToTexts": ["29.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nTr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute des programmes de la premi\u00e8re tout de suite c'est Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:06) [96%] :\r\nJean Leclerc Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [86%] :\r\nBrexit cette semaine, histoire d'une s\u00e9paration si un membre majeur, dit \u00e0 la majorit\u00e9, en somme, ben nous on s'en va, \u00e7a veut dire qu'il y a aussi une forte population qui chez nous de l'apr\u00e8s- guerre au lendemain d'un certain Royaume-Uni : c'est le 1er pays entamer la r\u00e9volution industrielle, entame une industrialisation, c'est finalement la cons\u00e9quence le 1er pays aussi qu'il y a des territoires industriels qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [89%] :\r\nJ'culte Brexit means Brexit l'\u00e9pop\u00e9e du Brexit. \r\nLe refus de voir la vie de cette \u00eele 8 \u00e0 partir de Bruxelles de petits je paye pour et novelas Phoolan Devi, on a trop tendance \u00e0 caricaturer les Brexiters comme. \r\nEt il cr\u00e9\u00e9 gr\u00e2ce va -t-il Stu les filles europ\u00e9enne une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [90%] :\r\nApr\u00e8s Michel Korman Marie- Claude Esposito Sylviane Saint-Seine, nous recevons aujourd'hui au micro d'histoire vivante, Mark Bailoni, vous avez \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 cette ce num\u00e9ro d'Outre- Terre paru en 2016, sur lequel nous revenons cette semaine, \u00e0 savoir un consacr\u00e9 au excite, mais il y a une tradition dans cette \u00e9mission, c'est que les invit\u00e9s sont amen\u00e9s \u00e0 se pr\u00e9senter avec leurs propres mots, alors je vous y invite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous je suis Mark Bailoni je suis ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lorraine, \u00e0 Nancy, g\u00e9ographe de formation et je suis sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique, donc je travaille plus particuli\u00e8rement sur le question g\u00e9opolitique interne au Royaume-Uni, c'est-\u00e0-dire tout ce qui concerne les affaires int\u00e9rieures au Royaume-Uni, je porte donc finalement assez peu les questions ext\u00e9rieures les relations ext\u00e9rieures, par exemple avec les \u00c9tats-Unis ou m\u00eame finalement par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, je travaille essentiellement sur des questions de r\u00e9gionalisme d'identit\u00e9 r\u00e9gionale et plus sp\u00e9cifiquement dans le dans le nord de l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [90%] :\r\nUne question d'ordre g\u00e9n\u00e9ral Marc Bailoni pourquoi avez -vous choisi g\u00e9ographie plut\u00f4t que l'histoire, c'est une question bateau sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [88%] :\r\nOui, parce que l\u00e0- bas, je suis tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 des d\u00e9parts par la g\u00e9opolitique pour moi la g\u00e9opolitique, c'est la g\u00e9ographie c'est le territoire avant tout, c'est une r\u00e9flexion autour du territoire, c'est, c'est c'est vraiment comme \u00e7a que je, je, je con\u00e7ois l'analyse de ces questions l\u00e0 davantage finalement qu'une approche historique, m\u00eame si pour moi, l'histoire est forc\u00e9ment tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [85%] :\r\nVous dites territoire mais on pourrait dire aussi territoire et id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [85%] :\r\nEn g\u00e9opolitique, on aime plus finalement que le terme d'id\u00e9es, c'est le terme de repr\u00e9sentation qu'on utilise beaucoup la fa\u00e7on dont les diff\u00e9rents acteurs d'une rivalit\u00e9 d'un conflit d'une question politique, finalement, se repr\u00e9sente le territoire et comment finalement le territoire, son histoire, cette configuration spatiale ses caract\u00e9ristiques socio- \u00e9conomiques, les questions identitaires qui existe dans la population de ce territoire la finalement nourries soit si ces ces repr\u00e9sentations g\u00e9opolitiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [88%] :\r\nLa distinction en fait \u00e0 faire entre une repr\u00e9sentation et et le mod\u00e8le original qui le fixe, c'est celui qui \u00e9tudie le ph\u00e9nom\u00e8ne la chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [88%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, dans une approche g\u00e9opolitique on \u00e9tudie ce qu'on appelle les repr\u00e9sentations contradictoire, c'est-\u00e0-dire les repr\u00e9sentations de tous les acteurs, quelque part, notre notre objectif en g\u00e9opolitique c'est pas chercher la v\u00e9rit\u00e9, c'est juste de montrer pourquoi il y a un conflit et quels sont les les sources de ce conflit -l\u00e0, comment le territoire les repr\u00e9sentations des diff\u00e9rents acteurs sont en contradiction \u00e0 propos de telle ou telle enjeux et donc comment cette contradiction telle repr\u00e9sentation finalement nous nourrit pendant une une rivalit\u00e9 une tension, un conflit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [88%] :\r\nEst ce que dans cette approche -l\u00e0, Marc Bailoni vous convient briller, vous qui \u00eates en face de moi mais \u00e9galement vos coll\u00e8gues un pas fallu moment vous ne vous prononcez pas sur une responsabilit\u00e9 dans le cas d'un conflit, vous vous placez sagement, on va dire, dans la cat\u00e9gorie de la neutralit\u00e9, mais on pourrait \u00eatre plus cruel dans la formulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [94%] :\r\nOui apr\u00e8s vous ne vous engagez pas non, l'objectif c'est pas forc\u00e9ment de s'engager, mais c'est pour donner. \r\nMohamed, \u00e9tudiant ou de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale au grand public, c'est un terme un petit peu bizarre mais je n'aime pas trop ce terme, grand public, mais finalement nourrir des d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9, sur des \u00e9l\u00e9ments qui sont c'est concret assez solide en fait l'objectif, c'est peut-\u00eatre davantage d'aider les gens \u00e0 se faire une opinion mais. \r\nL'objectif de rechercher neutralit\u00e9 quand m\u00eame important de pas parapente un conflit avec un point de vue des a priori, avec un positionnement politique ou autre trop fort c'est \u00e7a reste quand m\u00eame essentiel, sinon on passe pour vraiment pourquoi, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Rome, beaucoup de choses, mais c'est s\u00fbr que, personnellement, j'ai des opinions mais j'essaye de passer outre pour avoir une analyse peut-\u00eatre plus \u00e0 la fois compl\u00e8te et qui permet justement de nourrir la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:10) [89%] :\r\nJ'essaie d'en infl\u00e9chir avec vous sur les cas o\u00f9 cette approche est rendue difficile dans le cas par exemple les plateaux de la balance sont particuli\u00e8rement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e entre 2 forces antagonistes, comment se place -t-on \u00e7a change pas le la mani\u00e8re travailler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [87%] :\r\nSi forc\u00e9ment et puis il y a parfois des des enjeux qui d\u00e9passent le simple positionnement politique j'\u00e9tudie pas questions non quelque part, vous \u00eates en classe, vous \u00eates \u00e0 la achat pas suis tranquille au au Royaume-Uni, \u00e7a reste quand m\u00eame un climat relativement calme relativement serein de d\u00e9bat de d\u00e9mocratie etc, mais je crois savoir o\u00f9 vous voulez en venir mais forc\u00e9ment d\u00e8s qu'il s'agit de Nahr narquois de conflits violents par exemple, de crimes contre l'humanit\u00e9 sont sont men\u00e9es par telle ou telle partie, l\u00e0 \u00e7a devient forc\u00e9ment beaucoup plus complexe de recettes sur une situation neutre, c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [87%] :\r\nVous avez donc choisi de ne pas travailler, l'Afrique du Sud, par exemple, par exemple, quand les troupes non mais c'est c'est mais justement avec vos coll\u00e8gues, vous pouvez croiser ce qui vous arrive de d'\u00e9changer l\u00e0- dessus et de r\u00e9fl\u00e9chir aux outils. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [89%] :\r\nOui, la, la, la, la r\u00e9flexion sur les outils essentiels mais de toute fa\u00e7on, finalement, l'id\u00e9e c'est : c'est pas non plus de faire un travail de journaliste, c'est pas non plus de rapporter les choses, l'id\u00e9e c'est d'expliquer les choses, alors oui, on va se faire, certains de mes coll\u00e8gues vont parler de de crimes contre une unit\u00e9 de, de, de crimes de guerre, de choses extr\u00eamement violentes vont relater des positionnements qui peuvent para\u00eetre pour une grande majorit\u00e9 des gens compl\u00e8tement amoral autour de autour de la dictature de r\u00e9gimes totalitaires mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [88%] :\r\nDans un positionnement plus d'analyse, on va chercher \u00e0 comprendre pourquoi, finalement, ces diff\u00e9rents acteurs agissent de cette mani\u00e8re, comment il justifie ses actions qui peuvent para\u00eetre compl\u00e8tement ignoble quel discours sont consacr\u00e9s \u00e0 partir de l\u00e0, laquelle discours sont construits, quels projets pour le territoire sont \u00e9galement construit autour, finalement, de leurs de leurs actions, qu'est ce qui motive tout simplement leurs actions par rapport au territoire et par rapport au au projet qu'ils ont pour ce territoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [90%] :\r\nMarc Denis, vous parliez de repr\u00e9sentation, ben il va \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9ment question de cela dans l'entretien que nous allons mener aujourd'hui autour de votre article paru dans la revue Outre- Terre en 2016, je le rappelle, nord de l'Angleterre enjeux g\u00e9opolitiques d'un territoire p\u00e9riph\u00e9rique alors ce territoire de du Royaume-Uni, traditionnellement, il est entendu, il est per\u00e7u, tout au moins c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:34) [88%] :\r\nD\u00e9marre pr\u00e9sentation avant que de vous lire que il y avait un pas g\u00e2t\u00e9s et puis il y avait un Sud qui \u00e9tait franchement mieux lotie un suite dynamique et prosp\u00e8re en or, anciennement industrialis\u00e9s d\u00e9sormais lest\u00e9 par des difficult\u00e9s sociales profondes clivages \u00e9conomiques mais pas que des clivages aussi culturels, sociaux, on vient de le dire et puis en vous lisant, on r\u00e9alise qu'il faut quand m\u00eame faire quelques d\u00e8s quelques mises \u00e0 jour, c'est-\u00e0-dire que ce clivage l\u00e0 il est fond\u00e9 par rapport \u00e0 une repr\u00e9sentation qu'on a \u00e0 un moment donn\u00e9 de l'histoire du Royaume-Uni 19\u00e8me si je ne me trompe pas, mais que ces choses -l\u00e0 ont boug\u00e9, alors \u00e0 vous alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [88%] :\r\nCette id\u00e9e du clivage Nord/Sud, c'est en effet une. \r\nUn sch\u00e9ma, sorte de description finalement tr\u00e8s tr\u00e8s br\u00e8ve et tr\u00e8s rapide mais aussi trop br\u00e8ve, trop rapide, trop simple de cette g\u00e9ographie du Royaume-Uni, quelle que soit finalement qu'on va prendre en compte pour \u00e9tudier cette g\u00e9ographie du Royaume-Uni alors d\u00e9j\u00e0, si on part du Royaume-Uni, il faut d\u00e9j\u00e0 rappeler qu'il a bien entendu 4 composantes : l'Angleterre, l'Ecosse, le Pays de Galles, Irlande du Nord, et quand on \u00e9voque cette id\u00e9e du clivage Nord/Sud, g\u00e9n\u00e9ralement on se focalise quasi uniquement sur l'Angleterre, l'Ecosse et le Pays de Galles pour rester dans le contexte britannique l'Ecosse et le Pays de Galles ont des caract\u00e9ristiques historiques socio- \u00e9conomique finalement assez comparables au nord de l'Angleterre, c'est aussi devait r\u00e9gion industrielle qui ont connu les m\u00eames difficult\u00e9s, etc, mais l'\u00e9volution g\u00e9opolitique de ces 2 territoires \u00e9cossais et p\u00e9diatre finalement avec leur autonomie avec leur mouvement nationaliste fait que g\u00e9n\u00e9ralement, maintenant qu'on parle de clivage Nord-Sud, on prend uniquement en compte le nord de l'Angleterre en fixe vraiment sur cette sur le territoire sur l'espace anglais alors en effet, ce clivage Nord-Sud, il appara\u00eet, il est visible avec l'industrialisation du pays quand les usines, les mines se situe surtout au nord du nord du pays, on a finalement dans un 1er temps un dynamisme, une modernit\u00e9 \u00e9conomique, surtout dans le Nord en au 19\u00e8me si\u00e8cle, mais il devient, on va dire entre guillemets un probl\u00e8me g\u00e9ographique un probl\u00e8me spatiale au XXe si\u00e8cle, d\u00e8s les premi\u00e8res difficult\u00e9s socio- \u00e9conomiques que connaissent et les industries et les mines britanniques, le Royaume-Uni, c'est le 1er pays entamer la r\u00e9volution industrielle entam\u00e9e l'industrialisation, c'est finalement la cons\u00e9quence le 1er pays aussi qu'il y a des territoires industriels qui ont, qui sont en difficult\u00e9, les premi\u00e8res difficult\u00e9s apparaissent dans les ann\u00e9es 30 dans les ann\u00e9es 1930 et \u00e0 partir de l\u00e0, donc, commencent \u00e0 appara\u00eetre des discours des des travaux de, de, de gens sp\u00e9cialiste de g\u00e9ographie, d'am\u00e9nagement du territoire, qui montre bien qu'il y a des disparit\u00e9s socio- \u00e9conomiques qui se creuse entre le Nord et le Sud, et puis ces difficult\u00e9s, elles augmentent au fur et \u00e0 mesure apr\u00e8s la apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:29) [91%] :\r\nPour devenir vraiment extr\u00eamement puissante, puisqu'on va vers une d\u00e9sindustrialisation extr\u00eamement renforc\u00e9e \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 et peu \u00e0 peu, en fait, on a cette id\u00e9e d'un vieux nord industriel qui a du mal \u00e0 se reconvertir, tout simplement, alors que le sud, eux, de plus en plus ancr\u00e9e dans une \u00e9conomie de plus non plus mondialis\u00e9e appara\u00eet comme \u00e9tant le gagnant autour de Londres, de cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, \u00e7a c'est un peu le sch\u00e9ma traditionnel, c'est un peu l'image traditionnelle apr\u00e8s pour analyser la situation de ce clivage Nord-Sud, actuellement, il faut bien prendre en compte la question de l'\u00e9chelle, \u00e0 quelle \u00e9chelle on va se placer, si on se place \u00e0 une simple cher r\u00e9gional oui les r\u00e9gions du nord sont en difficult\u00e9s socio- \u00e9conomiques par rapport au sud, oui, dans le nord de l'Angleterre, l'\u00e9conomie est beaucoup moins solide beaucoup plus fragile, les difficult\u00e9s sociales sont beaucoup plus fortes, quelle que soit l'indicateur qu'on prend en compte les revenus m\u00e9dians les le le l'emploi semble le taux ch\u00f4mage pendant tout simplement des indicateurs aussi tr\u00e8s tr\u00e8s sociaux, comme le niveau de sant\u00e9, l'esp\u00e9rance de vie, le taux d'ob\u00e9sit\u00e9, etc, etc, tous ces indicateurs sont syst\u00e9matiquement plus mauvais pour les r\u00e9gions du nord, donc \u00e7a c'est une analyse r\u00e9gionale, donc au niveau des r\u00e9gions, finalement, elle existe toujours, elle est toujours tr\u00e8s visible, hein, mais apr\u00e8s, si on change d'\u00e9chelle et qu'on analyse les la situation plus au niveau local, on va trouver au nord des Territoires certes tr\u00e8s profondes difficult\u00e9s mais aussi des territoires relativement prosp\u00e8re finalement dans une situation relativement bonne et c'est la m\u00eame chose dans le sud, dans le sud, globalement, va plut\u00f4t \u00eatre sur des territoires qui vont dans des situations \u00e9conomiques relativement bonne mais on va trouver aussi des poches de pr\u00e9carit\u00e9 extr\u00eamement forte, parfois m\u00eame plus forte que dans le nord de l'Angleterre, on peut penser ben d\u00e9j\u00e0 certains quartiers de Londres, il y a une il y a une pauvret\u00e9 qui extr\u00eame et puis aussi dans des territoires, notamment certains territoires littoraux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [91%] :\r\nSur la les c\u00f4tes de la Mer du de la mer du Nord et de la Manche jusqu'en jusqu'en Cornouailles finalement o\u00f9 la localement, on va voir des poches de pauvret\u00e9 et l\u00e0 aussi c'est quelque chose qui d'un point de vue peut-\u00eatre dans une vision un peu international peut para\u00eetre surprenant, parce que l\u00e0 on va trouver, notamment dans le sud, donc des des poches de tr\u00e8s forte pr\u00e9carit\u00e9 sur les littoraux c'est dans d'anciennes stations baln\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:36) [90%] :\r\nLes stations baln\u00e9aires qui sont devenues d\u00e9su\u00e8tes, d\u00e9sert\u00e9 par les Britanniques pr\u00e9f\u00e8rent maintenant prendre les vols low- cost pour aller sur les plages espagnoles ou m\u00e9diterran\u00e9ennes que d'aller dans leurs, dans leurs anciennes stations baln\u00e9aires et donc l\u00e0 on va trouver des poches de tr\u00e8s forte pr\u00e9carit\u00e9 aussi dans le alors que que dans le sud, pardon, ce qui est loin alors que dans le Nord, l\u00e0 on va trouver aussi quand m\u00eame des quartiers qui vont \u00eatre relativement prosp\u00e8re relativement dynamique, donc en fonction de l'\u00e9chec on va choisir dans notre analyse plus haut finalement va regarder les choses au niveau local, plus on va nuancer cette image de fracture Nord-Sud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:29) [89%] :\r\nPour revenir \u00e0 cette p\u00e9riode des ann\u00e9es 30 est -ce que ce nord qui est en train de se paup\u00e9riser ou c'est certaines r\u00e9gions du nord pour bien suivre votre raisonnement certains endroits accentue le la paup\u00e9risation est li\u00e9 \u00e0 la crise de 29 parce qu'on ne peut pas parler encore de d\u00e9sindustrialisation, donc elles sont le ou les sympt\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:52) [89%] :\r\nLes sympt\u00f4mes oui c'est les effets de de la crise de 29 et puis une premi\u00e8re forme aussi de d'obsolescence hein finalement du du mat\u00e9riel productif, que ce soit dans les usines, que ce soit dans les mines d\u00e9j\u00e0 qui commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 vieillir parce que bah l\u00e0 o\u00f9 on a d\u00e9velopp\u00e9 des bassins industriels, plus r\u00e9cent on a tout simplement aussi un mat\u00e9riel et des process beaucoup plus efficace beaucoup et donc, ce qui rend finalement le Nord aussi un petit peu moins comp\u00e9titifs, on va dire par rapport \u00e0 d'autres territoires industriels, que ce soit Royaume-Uni ou m\u00eame, ou m\u00eame ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:21) [96%] :\r\nAlors il faut sans doute comprendre derri\u00e8re cette explication l\u00e0 le fait que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:27) [95%] :\r\nLes d\u00e9cisions de l'investissement sont r\u00e9gl\u00e9s \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:34) [92%] :\r\nAlors expliquez -nous un petit peu cette oui \u00e0 la nature de cette centralisation, finalement, c'est quelque chose qui, qu'on va retrouver dans d'autres pays europ\u00e9ens, notamment en France, hein, o\u00f9 on a un d\u00e9veloppement industriel pr\u00e9coce dans certaines r\u00e9gions, c'est le cas dans le nord de l'Angleterre, c'est le cas en Lorraine, en France, en d\u00e9veloppement pr\u00e9coce qui est financ\u00e9 notamment ou permis par une bourgeoisie locale qui a investi des capitaux dans ces nouvelles activit\u00e9s industrielles ou mini\u00e8res et puis au fur et \u00e0 mesure que finalement ces capitaux progresse, que l'industrialisation progresse peu \u00e0 peu en un d\u00e9m\u00e9nagement en fait de cette bourgeoisie de ses capitaux des r\u00e9gions jusque dans la capitale, que ce soit donc Londres ou Paris et donc ce qui explique aussi et la fa\u00e7on dont beaucoup de beaucoup d'historiens qui travaillent sur ces questions, explique aussi pourquoi il y a des probl\u00e8mes \u00e9conomiques, dans le nord de l'Angleterre, c'est parce que, finalement, la bourgeoisie les capitaux ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Londres et les la d\u00e9cision n'est plus prise des r\u00e9gions du nord mais de des grands si\u00e8ges de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:34) [100%] :\r\nAvec une acc\u00e9l\u00e9ration des in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:36) [89%] :\r\nVoil\u00e0, avec une acc\u00e9l\u00e9ration des in\u00e9galit\u00e9s et il y a finalement aussi en Europe, un autre r\u00e9gion qui a un sch\u00e9ma un petit peu, c'est le le Pays-Basque le Pays-Basque aussi, c'est une vieille r\u00e9gion industrielle, une des premi\u00e8res r\u00e9gions \u00e0 s'industrialiser en Espagne mais la la bourgeoisie basque et \u00e0 continuer \u00e0 r\u00e9investir continuellement dans l'\u00e9conomie parce qu'il est aujourd'hui le basque, c'est l'une des r\u00e9gions si ce n'est la r\u00e9gion la plus riche d'Espagne, donc on voit que le positionnement des capitaux, le positionnement de l'investissement de la prise de d\u00e9cision de ces investissements et quelque chose de qui est finalement tr\u00e8s important dans l'\u00e9volution finalement de CV, r\u00e9gion industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:09) [85%] :\r\nCe qui fait qu'une classe sociale peut-\u00eatre amen\u00e9 un rester sur place, comme vous nous disiez dans le pays basque espagnol ou bouger et, par exemple, descendre vers la capitale vers Londres, quel est le la nature de ce mouvement -l\u00e0 est -ce li\u00e9 \u00e0 une perception identitaire rester c'est affirmer une identit\u00e9 locale basque, en l'occurrence, lors m\u00eame que sur le nord de l'Angleterre cette question identitaire serait plus dilu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:42) [86%] :\r\nOui, bien entendu, les les histoires nationales de l'Espagne et de du Royaume-Uni n'ont strictement rien \u00e0 voir, et oui, la, la question de l'identit\u00e9 r\u00e9gionale est forte forc\u00e9ment extr\u00eamement importante dans quoi que royaume dans les 2 cas, oui au Royaume-Uni, plus ou moins populaire dans cet territoire la plus ou moins au reconnu plus ou moins admis admis voil\u00e0 dans ces dans ces territoires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:06) [87%] :\r\nAh oui, Denis, on va s'int\u00e9resser si vous le voulez bien la mani\u00e8re dont Londres a tent\u00e9, comprenant la nature du danger, en l'occurrence des disparit\u00e9s restent 11 ans quand m\u00eame nord- sud, m\u00eame si on a bien compris qu'il avait quand il valait mieux s'approcher de la carte que la tenir \u00e0 trop grande distance des transferts de comp\u00e9tences alors ces transferts de comp\u00e9tences, \u00e0 quel moment Londres commence les op\u00e9rer et dans quelle mesure \u00e0 partir du moment o\u00f9 s'est d\u00e9cid\u00e9 au Centre \u00e7a arrive effectivement dans la p\u00e9riph\u00e9rie \u00e0 adh\u00e9rer action du r\u00e9el alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:41) [82%] :\r\nLondres n'a jamais r\u00e9ellement op\u00e9rer de v\u00e9ritables transferts de comp\u00e9tences en fait vers vers ces territoires -l\u00e0, tout est rest\u00e9 extr\u00eamement centralis\u00e9e d\u00e8s les ann\u00e9es 30 un bah, surtout apr\u00e8s la dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du du 20\u00e8me si\u00e8cle qui a des politiques r\u00e9gionales qui sont men\u00e9es cette politique d'assistance au territoire, c'est des plantes politique r\u00e9gionale tout simplement d'aides r\u00e9gionales, tout simplement, mais tout \u00e9tait tout reste d\u00e9cid\u00e9 depuis Londres et en fait, le Royaume-Uni est rest\u00e9 un pays extr\u00eamement centralis\u00e9e, jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990 et la d\u00e9centralisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:12) [89%] :\r\nDonc, m\u00eame sous sa Chair m\u00eame Satcher et \u00e7a ou peut \u00eatre renforc\u00e9e, toute la famille, \u00e7a, \u00e7a a m\u00eame \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 sous cette chaleur au Royaume-Uni, l'id\u00e9e de de r\u00e9gions telles qu'on peut, par exemple, la, la la concevoir en France tout simplement l'\u00e9chelon entre le local et le national n'existe pas, concr\u00e8tement, n'existe pas r\u00e9ellement n'existe pas, traditionnellement, il y a en France, il y a eu des provinces historiquement qui finalement correspondent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9chelle de la r\u00e9gion, aujourd'hui il y a, il y a donc une histoire ancr\u00e9e au Royaume-Uni, on est rest\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle des donc plus \u00e0 une \u00e9chelle vraiment locales, on va dire, c'est du gros locales mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a reste quand m\u00eame des territoires locaux, donc il y a jamais eu cet \u00e9chelon l\u00e0 sous sa Chair, donc gouvernement ultraconservateur, on va dire ultra- lib\u00e9ral qui \u00e9tait essentiellement \u00e9lus par des \u00e9lecteurs du sud de l'Angleterre avait comme principal contre- pouvoir en fait les grandes agglom\u00e9rations du nord de l'Angleterre, Manchester, l'agglom\u00e9ration de Liverpool, etc, qui \u00e9taient des bastions travaillistes et qui, de par les quelque pouvoir que pouvaient b\u00e9n\u00e9ficier les autorit\u00e9s locales, les territoires locaux essayer de mener une forme de contrepouvoir face \u00e0 ce gouvernement conservateur essayer non, en tout cas de mener une politique d'obstruction par rapport aux politiques tels que Satcher voulait les mains, les mettre en place cette obstruction allait m\u00eame jusqu'\u00e0 Londres, parce que le la ville de Londres est \u00e9galement travailliste \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc, juste de l'autre c\u00f4t\u00e9, finalement, de la Tamise, par rapport au Parlement, nous voici une soeur par rapport au gouvernement, il y avait d\u00e9j\u00e0 une opposition locale extr\u00eamement forte et pour contrer cette opposition locale sachant a tout simplement d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9former le gouvernement local, donc elle a men\u00e9 par cette r\u00e9forme du du du gouvernement local, une politique en fait de recentralisation du pouvoir, donc vraiment une forme de recentralisation du pouvoir \u00e0 partir d\u00e8s les ann\u00e9es 80 et justement il y a un tournant \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 quand les travaillistes avec Tony Blair, reprennent le pouvoir dans leurs promesses, dans ce qui est forc\u00e9ment pour contrer cette politique des conservateurs qui \u00f4t\u00e9 le pouvoir aux travaillistes, les travaillistes quand ils sont arriv\u00e9s au pouvoir, ils ont renvers\u00e9, en fait, cette tendance et ils ont voulu redonner du pouvoir aux aux territoires, aux territoires locaux et surtout \u00e0 l'Ecosse et au Pays \u00e9gal et donc \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 90 donc men\u00e9 ce qu'on a appel\u00e9 la politique de d\u00e9volution mais qui n'a concern\u00e9 que l'Ecosse, le Pays de Galles, l'Irlande du Nord dans un processus de pacification dans un contexte g\u00e9opolitique tr\u00e8s particulier et le et le Grand Londres, en fait, mais le reste du territoire anglais n'a absolument pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9, il y a eu des des tentatives de d\u00e9centralisation r\u00e9gionale en Angleterre au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, mais qui n'ont pas fonctionn\u00e9 en fait le territoire anglais restait extr\u00eamement centralis\u00e9e, aujourd'hui, le gouvernement conservateur, donc c'est c'est vrai depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2010 ans quand les conservateurs ont repris le pouvoir en 2010, le gouvernement Cameron, puis le gouvernement mais on m\u00e8ne une volont\u00e9 de d\u00e9centraliser mais \u00e7a reste extr\u00eamement timide et en tout cas, cette politique de d\u00e9centralisation qui men\u00e9 vers les territoires locaux notamment vers certaines grandes villes quand agglom\u00e9ration du nord est encadr\u00e9 dans ce que le gouvernement appelle les sites IDF, c'est-\u00e0-dire qu'il faut c'est donnant donnant, il faut que les territoires locaux s'ils s'engagent \u00e0 bien mener une politique locale, s'ils veulent davantage de comp\u00e9tences, donc on n'est pas du tout l\u00e0, dans une dans une d\u00e9centralisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, on reste sur un mod\u00e8le au cas par cas, qui va finalement d\u00e9pendre de la situation de telle ou telle grande agglom\u00e9ration \u00e9taient ses relations avec avec le gouvernement central. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:53) [90%] :\r\nAlors que depuis ma toute derni\u00e8re question pardonnez -moi parce qu'elle risque d'\u00eatre un peu prise comme une mauvaise plaisanterie, mais le Royaume-Uni s'appr\u00eate -t-il un p\u00e8re dans le Nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:09) [98%] :\r\nCe n'est pas d'actualit\u00e9. \r\nLe nord de l'Angleterre reste quand m\u00eame tr\u00e8s profond\u00e9ment anglais il y a certes des des sentiments r\u00e9gionaliser sentiment identitaire particulier dans le manteau blanc, de l'Angleterre, par rapport \u00e0 Londres mais les Anglais du Nord sont bien des Anglais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:26) [96%] :\r\nComment on a vot\u00e9 vis-\u00e0-vis du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:29) [88%] :\r\nAlors en 2016 le r\u00e9f\u00e9rendum du Brexit traditionnellement le le nord de l'Angleterre vote trop travailliste et le Sud vote plut\u00f4t conservateur, donc cette fois vous savez faire preuve l\u00e0 o\u00f9 c'est ce ce ce clivage Nord-Sud, il existe aussi au niveau \u00e9lectoral, surtout depuis en fait les initiateurs donc traditionnellement a ce clivage \u00e9lectoral sud mais quand on analyse les r\u00e9sultats du du principe non absolument pas ce clivage, c'est-\u00e0-dire qu'au nord, on va avoir des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9lectoraux tout \u00e0 fait comparable \u00e0 ce qui se passe au sud, c'est-\u00e0-dire que, au nord, les centre- ville ont massivement vot\u00e9 pour rester dans l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire que le Centre de Manchester, le sang de Liverpool, le sang de Newcastle ont vot\u00e9 pour rester dans l'Union europ\u00e9enne, alors que les territoires p\u00e9riph\u00e9riques, eux, ont plut\u00f4t vot\u00e9 pour quitter l'Union europ\u00e9enne et les plus fortes t\u00f4t dans du Live donc pour quitter le pour quitter l'Union europ\u00e9enne, on va les retrouver alors si on se place \u00e0 l'\u00e9chelle du nord de l'Angleterre, \u00e7a va \u00eatre dans des petites villes de villes moyennes p\u00e9riph\u00e9ries des grandes conurbation qui sont en fait bien souvent de vieilles villes industrielles qui ont, qui sont un petit peu oubli\u00e9 et puis en dehors de la conurbation en dehors des grandes agglom\u00e9rations, elles sont vraiment \u00e0 l'\u00e9cart d'un nouveau dynamisme qu'on peut trouver justement dans ces grandes dans ces grandes villes du Nord aujourd'hui le la situation du coeur de Manchester m\u00eame du coeur de Liverpool du coeur de Newcastle c'est des vies qui ont retrouv\u00e9 une vraie croissance un vrai dynamisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:51) [89%] :\r\nPardonnez -moi conurbation qu'on comprenne bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:53) [89%] :\r\nC'est l\u00e0 la cons\u00e9quence un petit peu de l'industrialisation de ces r\u00e9gions du nord de l'Angleterre, qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en fait de tr\u00e8s, tr\u00e8s vaste, et de tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tendu, espace urbain avec des coeurs, donc \u00e7a les coeurs, \u00e7a va \u00eatre, Manchester, Liverpool, etc, toute la vie que je vous ai cit\u00e9 et puis tout autour, vont s'agglom\u00e9rer des villes, des petites villes moyennes des bourgs souvent pr\u00e9existants qui a, au fur et \u00e0 mesure de la, de l'industrialisation se sont soud\u00e9s dans un tr\u00e8s vaste tissu urbain et donc une conurbation en g\u00e9ographie, c'est une agglom\u00e9ration mais avec plusieurs centres, m\u00eame si parfois il y va y avoir un centre qui va dominer, il y a quand m\u00eame plusieurs centres, c'est pas le sch\u00e9ma classique d'une ville centre avec sa banlieue sa p\u00e9riph\u00e9rie autour, l\u00e0, c'est un esp\u00e8ce d'agglom\u00e9rat comme \u00e7a de d'agglom\u00e9rations urbaines qui se sont rejointes juste, surtout au moment de de l'industrialisation et donc pour les r\u00e9sultats du Brexit, ces petites filles qui sont loin finalement des centre- villes des grands centres villes qui ont beaucoup vot\u00e9 pour quitter l'Union europ\u00e9enne, mais l\u00e0, on retrouve en fait les scores pour le livre le plus important c'est pas dans le nord de l'Angleterre, c'est sur la c\u00f4te est de l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:59) [91%] :\r\nEst ce que ces r\u00e9sultats vous ont \u00e9tonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:03) [91%] :\r\nOui, la victoire du tout simplement quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 parce que c'est un r\u00e9sultat qui \u00e9tait inattendu, personnellement, \u00e7a m'a beaucoup, \u00e7a m'a beaucoup surpris, ce qui est \u00e9galement surprenant c'est que travaillant sur le nord de l'Angleterre, je me suis aussi rendu compte que ce sont parfois des territoires qui ont beaucoup b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des aides europ\u00e9ennes qui b\u00e9n\u00e9ficie beaucoup de d'\u00eatre dans l'Union europ\u00e9enne qui ont vot\u00e9 pour le Brexit je prends justement l'exemple d'une de ces villes un petit peu \u00e0 l'\u00e9cart des grands d\u00e9concentre, c'est la ville de Sunderland dans le Nord-Est de l'Angleterre, c'est \u00e0 quelques, quelques dizaines de kilom\u00e8tres de Newcastle Sunderland, en fait, c'est une ville industrielle, hein, qui est essentiellement mini\u00e8re et qui a connu aussi une tr\u00e8s forte croissance autour des autour des chantiers navals, aujourd'hui il y a plus de Minya pu chantier Naval et c'est une ville qui n'a jamais vraiment retrouv\u00e9 vraiment une situation \u00e9conomique assez assez satisfaisante et il y a des poches de pr\u00e9carit\u00e9 qui sont extr\u00eamement forte dans cette ville. \r\nIl y a quand m\u00eame des activit\u00e9s palliatifs finalement c'est les industries qui se sont install\u00e9s, notamment une usine Nissan et c'est une usine Nissan avec \u00e9tait vu \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans les ann\u00e9es 80 comme bah en symbole extr\u00eamement fort, d\u00e9j\u00e0 parce que le Nord attirer des capitaux \u00e9trangers, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le signe d'un renouveau industriel de nouvelles activit\u00e9s s'implanter l\u00e0 \u00e7a donnait du travail et aujourd'hui cette usine Nissan emploie 7000 personnes directement et g\u00e9n\u00e8re 27000 emplois indirects, dont c'est le 1er employeur de la ville de tr\u00e8s loin en fait cette de tr\u00e8s loin le 1er employeur de la ville si Nissan s'est install\u00e9 l\u00e0, dans les ann\u00e9es 80, c'\u00e9tait pour voir un pied dans le march\u00e9 commun, c'\u00e9tait pour avoir un pied dans ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, finalement cette usine Nissan, elle doit \u00e0 la fois sa localisation et sa prosp\u00e9rit\u00e9, parce que le Royaume-Uni est situ\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne et Sunderland a vot\u00e9 \u00e0 61 pourcent pour quitter l'Union europ\u00e9enne, alors c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre tr\u00e8s sur la faute \u00e0 Carlos Ghosn non, pardon, alors c'est une usine en plus, ce qui est extr\u00eamement symbolique parce que, compte tenu un petit peu de de son caract\u00e8re symbolique quand elle s'est implant\u00e9e dans un 87 c'est \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un petit peu le le symbole et \u00eatre le barom\u00e8tre Louis des relations entre le Royaume-Uni et l'Europe, par exemple, la fin des \u00e0 90, je me souviens on interroge Coco, il est encore question que le Royaume-Uni pourrait pourquoi pas adopter l'Euro \u00e0 chaque fois on interviewait le le patron de Nissan, Sunderland o\u00f9 le grand patron de Nissan pour savoir ce qu'il en pensait, \u00e0 chaque fois, bien entendu, le grand patron p\u00e9titionnent disait qu'il fallait absolument que le Royaume-Uni rentrent le plus possible dans l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a montre bien donc ce r\u00e9sultat -l\u00e0 que finalement ce vote pour le Live, c'est essentiellement vote identitaire, c'est m\u00eame pas un vote de raison parce que les gens \u00e0 Sunderland, la raison, ce serait de voter pour l'Union europ\u00e9enne, mais on est vraiment dans un vote si, dans un vote identitaire et d'ailleurs la cons\u00e9quence c'est que d\u00e9but f\u00e9vrier, Nissan a annonc\u00e9 qu'il qu'ils allaient renoncer \u00e0 construire leur nouveau suivait \u00e0 Sunderland pour le construire. \r\nL\u00e0, c'est la faute \u00e0 Carlos Gone, c'est en r\u00e9ponse en fait \u00e0 Carlos Gone que c'\u00e9tait que c'\u00e9tait d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:59) [89%] :\r\nAlors Bailoni merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire si on veut vous lire majeur envoie cet article d\u00e9j\u00e0 paru dans la revue Outre- Terre nord de l'Angleterre enjeux g\u00e9opolitiques d'un territoire p\u00e9riph\u00e9rique mais peut-\u00eatre d'autres articles ailleurs concernant cette g\u00e9ographie politique du nord de l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:19) [86%] :\r\nOui, oui, dans j'ai j'ai j'ai publi\u00e9 plusieurs plusieurs articles, on peut retrouver sur sur un page web sur le le le le site, donc de l'universel Lorraine merci \u00e0 vous d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante, merci beaucoup \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:39) [93%] :\r\nSur le site d'histoire vivante, vous pourrez trouver quelques compl\u00e9ments de cet entretien aupr\u00e8s de Marc ni ainsi que les r\u00e9f\u00e9rences concernant ce num\u00e9ro de la revue Outre- Terre qui nous a permis de pr\u00e9parer ses entretiens mise en ondes par Christian Morel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:48) [84%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Christian Maurer ou Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Zac Air et r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il les cas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T13:12:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bailoni, Mark", "role": "politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 23300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer DeOzLLsVR1hJszS8wtT5qmGClAag"}]