[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1400&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A22E3A87-9C19-4F37-A448-85C667786F49", "internalArchiveId": "A22E3A87-9C19-4F37-A448-85C667786F49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Extrait annonce prix  Goncourt ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes;Mathilde Serrel, chroniqueuse Litt\u00e9raire \u00e0 France Culture;Flavia Kleiner, co-fondatrice du mouvement \"Helvetia Ruft\";Pascal Couchepin, ancien conseiller PLR valaisan;Boukari, Fouad;Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis;Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe, \u00e0 Bruges;LE MAUFF;Ahmed Abdel Hassan, journaliste et activiste irakien;Luc Domenjoz, consultant RTS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/ PRIX GONCOURT) La semaine qui d\u00e9bute est la plus attendue et la plus redout\u00e9e des \u00e9diteurs. \r\nA partir d'aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi, les jurys des prix Goncourt, Renaudot, Femina et M\u00e9dicis choisiront les laur\u00e9ats des prix litt\u00e9raires d'automne.\r\nL'heure de la cons\u00e9cration va-t-elle sonner pour la romanci\u00e8re belge Am\u00e9lie Nothomb, pr\u00e9sente (et seule femme) dans le dernier carr\u00e9 de la s\u00e9lection du Goncourt?\r\nLa r\u00e9ponse  Alexandre Habay...sera donn\u00e9e vers 13H00 cet apr\u00e9s-midi depuis un lieu mytique \u00e0 Paris...\r\n  01'35''\r\n((SON AMBIANCE ....\r\nC'est une tradition de novembre devenue \u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique. Au premier \u00e9tage du restaurant Drouant au centre Paris, les neufs jur\u00e9s d\u00e9cernent le Goncourt.\r\nSON\r\nUne annonce souvent faite dans la cohue et l'agitation m\u00e9diatique. Le Goncourt est le prix qui fait le plus vendre et \u00e7a pourrait \u00eatre un handicap pour une des finalistes cette ann\u00e9e Am\u00e9lie Nothomb estime Mathilde Serrel, chroniqueuse Litt\u00e9raire \u00e0 France Culture :\r\nSON\r\n2019 est-il une petite cuv\u00e9e quand on pense qu'il y a 100 ans Marcel Proust obtenait la r\u00e9compense pour A l'ombre des jeunes filles en fleurs ?\r\nSON\r\nSur plus 500 livres publi\u00e9s chaque rentr\u00e9e, la s\u00e9lection est forc\u00e9ment risqu\u00e9e. Parmi les ratages les plus c\u00e9l\u00e8bres, le Goncourt 1932, qui est all\u00e9 \u00e0 Guy Mazeline, un auteur tomb\u00e9 dans l'oubli et qui faisait face \u00e0 Louis-Ferdinand Celine et son Voyage au bout de la nuit.\r\nSON\r\nLes jur\u00e9s vont-ils d\u00e9jouer les pronostics ? R\u00e9ponse ce lundi un peu avant 13 heures. \r\nAlexandre Habay RTSinfo Paris))\r\nExtro: En plus d'Am\u00e9lie Nothomb, les finalistes sont Jean-Luc Coatalem, Jean-Paul Dubois et Olivier Rolin.\r\nLe laur\u00e9at touchera un ch\u00e8que symbolique de... 10 euros. Mais l'impact du prix Goncourt est lui incommensurable.\r\nLe laur\u00e9at va toucher 15% sur le prix de vente de son roman, sous le bandeau du prix Goncourt...\r\n(01/ CE (VS/CdE) FEMMES ARRIVENT IV KLEINER) *** Le nombre de femmes au Conseil des Etats va augmenter!\r\nC'est d\u00e9sormais certain...apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC valaisanne Marianne Maret.\r\n8 femmes au moins siegeront dans la nouvelle \"chambre des cantons\"....\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 13 selon les r\u00e9sultats du week-end prochain. \r\nMais les hommes seront toujours largement majoritaires, \u00e0 au moins 70%.\r\nPour Flavia Kleiner, co-fondatrice du mouvement \"Helvetia Ruft\", il reste encore beaucoup de travail pour atteindre la v\u00e9ritable parit\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale...\r\n  0'31''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(18/EXTRAIT COUCHEPIN) Le Haut-Valais a pes\u00e9 de tout son poids dans l'\u00e9lection hier de Beat Rieder et Marianne Maret au Conseil des Etats.\r\nLogique pour le premier, car Haut-Valaisan.\r\nMais il a permis l'\u00e9lection de la seconde, qui a finalement battu de justesse le socialiste Mathias Reynard. \r\nLe PDC serait-il devenu le parti du Haut-Valais ?\r\nLa r\u00e9ponse de l'ancien conseiller PLR valaisan Pascal Couchepin\r\n  0'28''\r\nInvit\u00e9 ce matin de Xavier Alonso sur La Premi\u00e8re\r\n(Bve PLR Christelle Luisier) *** Son nom \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres... La PLR Christelle Luisier offocialise sa candidature au Conseil d'Etat vaudois. \r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re candidate PLR \u00e0 se d\u00e9clarer pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de Quattro. \r\nElle le fait ce matin dans les colonnes de 24heures.\r\nD\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil vaudois depuis 2012, Christelle Luisier 45 ans, est avocate de formation. \r\nLes candidats lib\u00e9raux-radicaux ont jusqu'au 22 novembre pour s'annoncer \u00e0 leur parti. \r\nLe PLR d\u00e9signera ensuite son candidat le 5 d\u00e9cembre. \r\nL'\u00e9lection pour le Conseil d'Etat vaudois se tiendra le 9 f\u00e9vrier prochain.\r\n(TF6/ BCE / TAUX / LAGARDE COINCEE) *** Les taux d'int\u00e9r\u00eat remonteront-ils un jour en Europe? \r\nLa r\u00e9ponse est entre les mains, entre autre, de Christine Lagarde...\r\nL'anciene minsitre francaise a pris vendredi les r\u00eanes de la BCE , la Banque centrale europ\u00e9enne. \r\nSon pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mario Draghi, a abaiss\u00e9 le taux directeur \u00e0 -0,5%...\r\nEn clair: au lieu de r\u00e9mun\u00e9rer les d\u00e9p\u00f4ts, la BCE les ponctionne. \r\nGuillaume Meyer... la nouvelle pr\u00e9sidente doit g\u00e9rer cette situation inconfortable, mais qui semble parti pour durer... \r\n  1'31''\r\n((En mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eat, Christine Lagarde fait face \u00e0 deux objectifs contradictoires. Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis.\r\nARTUS LENTE NORMALISATION\r\n\u00abOn ne peut pas rester avec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 z\u00e9ro jusqu'\u00e0 la fin des temps, parce que \u00e7a fera exploser plein de choses: l'immobilier, l'assurance vie. On ne peut pas remonter rapidement les taux d'int\u00e9r\u00eat, parce que \u00e7a fabriquerait une crise des personnes endett\u00e9es. Donc il faut essayer, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la situation conjoncturelle sera meilleure, de sortir tr\u00e8s doucement de cette situation de taux z\u00e9ro.\u00bb\r\nLe d\u00e9fi imm\u00e9diat de Christine Lagarde, c'est de soutenir la croissance. Seule, la BCE n'y arrivera pas. Sa nouvelle pr\u00e9sidente va chercher \u00e0 construire des ponts entre Francfort et Bruxelles. Objectif: que la Commission et les Etats membres de l'Union europ\u00e9enne participent davantage \u00e0 l'effort de relance. Il s'agit d'investir, donc d'ouvrir le portemonnaie, mais pas seulement. Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe, \u00e0 Bruges.\r\nMICOSSI LAGARDE CONSOLIDATION\r\n\u00abPour moi, on a besoin d'une relance significative du march\u00e9 int\u00e9rieur. Juste un exemple: il y a trois grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms aux Etats-Unis, il y en a trente sur le march\u00e9 europ\u00e9en. Il faut ouvrir ce march\u00e9, et laisser le secteur fusionner. \u00c7a provoquera un afflux de capitaux vers l'Union europ\u00e9enne, pour aider ce processus.\u00bb\r\nAutant dire qu'il y a du chemin \u00e0 faire, pour cr\u00e9er un contexte favorable \u00e0 une hausse des taux. Selon les estimations qui circulent, m\u00eame dans dix ans, le niveau des taux n'aura pas franchi la barre des 3% - c'est le seuil de la normalit\u00e9, dans le monde des taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(17-Temp\u00eate Am\u00e9lie + Suisse) ***Des rafales \u00e0 plus de 160 km \u00e0 l'heure, des foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, des bless\u00e9s et une personne disparue. \r\nLa temp\u00eate Am\u00e9lie a balay\u00e9 hier une grande partie de la France...\r\nEn particulier sa fa\u00e7ade atlantique... \r\nCette premi\u00e8re forte temp\u00eate de l'automne Pierre-Etienne Joye a aussi touch\u00e9 la Suisse romande...\r\n-------\r\nLe vent a souffl\u00e9 en plaine avec des pointes \u00e0 pr\u00e8s de 100 km heure par endroit. Coupl\u00e9 \u00e0 de fortes pluies, la temp\u00eate a   secou\u00e9 surtout le basin l\u00e9manique et les hauteurs du plateau. Aujourd'hui, et ces prochains jours, les rafales vont sensiblement faiblir mais pas les chutes de pluie. rien \u00e0 voir \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 ce week-end en France , o\u00f9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 dans pr\u00e8s de 140'000 maisons. C\u00east la r\u00e9gion du Sud-est qui a le plus subi des consl\u00e9quences de la temp\u00eate Am\u00e9lie. Inondations, chutes d'arbres, toits arrach\u00e9s, routes coup\u00e9es et des \u00e9vacuations d'urgence. A Nice, une septuag\u00e9naire \u00e9tait toujours prot\u00e9e disparue hier soir apr\u00e8s un glissement de terrain. Des bless\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 tranport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital. Am\u00e9lie a fait \u00e9galement de gros d\u00e9gats dans le sud-ouest et dans les Pyr\u00e9n\u00e9es. La France voiisne n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la temp\u00eate, mais dans une moindre mesure.\r\n(Bve Br\u00e9sil Mar\u00e9e noire) \"Le pire est \u00e0 venir\" au Br\u00e9sil au sujet de la myst\u00e9rieuse mar\u00e9e noire...\r\nLes mots hier du pr\u00e9sident Jair Bolsonaro.\r\nUne mar\u00e9e noire qui a d\u00e9j\u00e0 souill\u00e9 depuis trois mois 2.000 km de c\u00f4tes.\r\n\"Ce qui a \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent est une petite quantit\u00e9 de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9\", a d\u00e9clar\u00e9 Jair Bolsonaro.\r\nIl a encore d\u00e9sign\u00e9 le p\u00e9trolier grec \"Bouboulina\", d'\u00eatre le responsable de ce d\u00e9sastre \u00e9cologique apr\u00e8s l'analyse de donn\u00e9es satellitaires. \r\nDelta Tankers, la soci\u00e9t\u00e9 grecque g\u00e9rante du navire, a d\u00e9menti ces accusations.\r\n(06/ IRAK GREVE GENERALE PI) *** L'Irak en gr\u00e8ve \"jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime\".\r\nEcoles et administrations sont fermn\u00e9es depuis hier \u00e0 Bagdad et dans le sud du pays...\r\nLa pression qui augmente en Irak apr\u00e8s un mois de manifestations...\r\nEt alors que lem pays se pr\u00e9pare une nouvelle loi \u00e9lectorale en vue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\nLa classe politique irakienne consid\u00e9r\u00e9e comme corrompue est accus\u00e9e d'avoir fait perdre en 16 ans plus de 410 milliards de dollars au pays. \r\nAS. LE MAUFF\r\n   1'04''\r\n((Rien ne semble plus faire fl\u00e9chir la rue. Sourds aux promesses d'\u00e9lections anticip\u00e9es, de r\u00e9formes sociales alliant cr\u00e9ations d'emplois, aide aux retrait\u00e9s et ch\u00f4meurs, les manifestants ont ce dimanche bloqu\u00e9, les routes, ferm\u00e9 \u00e9coles et administrations d\u00e9cr\u00e9tant ainsi une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale jusque disent-ils la chute du r\u00e9gime. \r\nSous une pluie de gaz lacrymog\u00e8ne, mass\u00e9s par dizaines de milliers sur la place Tahrir, \u00e0 Bagdad, les Irakiens, toutes confessions et couches sociales confondues font front commun comme l'explique Ahmed Abdel Hassan, journaliste et activiste, pr\u00e9sents quasiment jour et nuit sur cette place Tahrir.\r\nSonore 1 : Ahmed Abdel Hassan\r\nTous les gens savent que le probl\u00e8me n'est pas ce gouvernement mais bien tout le syst\u00e8me. Hommes d'affaires et fortun\u00e9s soutiennent fortement cette gr\u00e8ve \u00e0 Bagdad par ce qu'ils veulent se d\u00e9barrasser du contr\u00f4le des partis. \r\nLe Premier Minsitre Adel Abdel Mahdi a demand\u00e9 aux manifestants de rouvrir les rues en pr\u00e9cisant que la vie devait reprendre son cours habituel. Des propos largement ignor\u00e9s. Anne-Sophie Le Mauff, pour RTS-Info, Bagdad.))\r\nEXTRO : \r\nCe bras de fer a fait, en un mois, plus de 250 morts et 8000 bless\u00e9s et caus\u00e9 la perte de plusieurs milliards de dollars.\r\n(Bve Foot SL) En super League de football, un dimanche riche en \u00e9motions pour les clubs romands ... \r\nLa journ\u00e9e a commenc\u00e9 avec la d\u00e9mision de l'entraineur du FC Sion St\u00e9phane Henchoz.\r\nCons\u00e9quence de la d\u00e9faite la veille 3 \u00e0 0 des Valaisans face \u00e0 St Gall...\r\nQuelques heures plus tad, face \u00e0 B\u00e2le Xamax a longtemps tutoy\u00e9 l'exploit avant de se faire \u00e9galiser et de teminer la rencontre sur un tr\u00e8s prometteur 1 but partout  1 ...  \r\nL'exploit lui est venu de Servette qui a battu Young boys 3 \u00e0 0 ... une perfomance d'uatant plus remarquable que les Genevois \u00e9taient sevr\u00e9s de victoires depuis sept matchs\r\n(18/ F1 HAMILTON CHAMPION IV DOMENJOZ) *** Onze ans apr\u00e8s son premier sacre en Formule 1, Lewis Hamilton a d\u00e9ccroch\u00e9 hier soir son un sixi\u00e8me titre de champion du monde.\r\nLe Britannique - sur Mercedes - a termin\u00e9 deuxi\u00e8me du grand prix des Etats-Unis...\r\nDerri\u00e8re son co\u00e9quipier Valtteri Bottas. \r\nAlain Th\u00e9voz, Lewis Hamilton entre encore un peu plus dans la l\u00e9gende.\r\n----------\r\nAg\u00e9 de 34 ans, Lewis HAMILTON n'en finit pas d'ajouter des lignes \u00e0 son immense palmar\u00e8s. Le pilote britannique n'a d\u00e9sormais plus que l'Allemand Michael SCHUMACHER devant lui. \r\nCe sixi\u00e8me titre \u00e9tait une formalit\u00e9. Il s'est construit essentiellement durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de la saison. MERCEDES a survol\u00e9 les d\u00e9bats en remportant - notamment - les huit premi\u00e8res courses, dont six victoires pour Lewis HAMILTON\r\nAlain, jusqu'o\u00f9 peut aller Lewis HAMILTON ? Il a les moyens d'\u00e9galiser - voire de battre - le record de Michael SCHUMACHER avec 7 cons\u00e9crations.\r\nIl a tout pour battre le record voire m\u00eame le pulv\u00e9riser. La question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Lewis HAMILTON. Sa r\u00e9ponse : il ambitionne 11 titres d'ici 2024. Il a tout pour y parvenir : une voiture comp\u00e9titive, le talent. Son seul rival, c'est son co\u00e9quipier le Finlandais Vallteri BOTTAS. MERCEDES va devoir d\u00e9finir une hi\u00e9rarchie. Leur relation a parfois \u00e9t\u00e9 tendu. Des rumeurs annoncent Lewis HAMILTON chez FERRARI dans un avenir proche, tr\u00e8s proche. Le Britannique a d\u00e9menti. Il est sous contrat avec le constructeur allemand jusqu'en 2020. Et il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il se verrait bien y terminer sa carri\u00e8re. \r\nLewis HAMILTON est d\u00e9sormais 6x champion du monde, 5x avec MERCEDES ; et le premier sacre, c'\u00e9tait avec McLAREN en 2008.\r\n(Bve tennis) Le gouffre \u00e9tait \u00e9norme hier en tennis! \r\nTant au palmar\u00e8s que sur le terrain, l'\u00e9cart entre Novak Djokovic et le Canadien Denis Shapovalov s'est confirm\u00e9 en finale \u00e0 Paris.\r\nLe serbe a remport\u00e9 le Masters 1000 pour la cinqui\u00e8me fois.\r\nVictoire 6-3, 6-4. \r\nNovak Djokovic se dirige d\u00e9sormais vers le Masters de Londres en pleine confiance et se relance dans la course \u00e0 la place de num\u00e9ro un mondial.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818602", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-04T08:00:29_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-04T08:00:29_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10818615", "ece-10818602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:42:50Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari le prix Goncourt \u00e0 l'heure de v\u00e9rit\u00e9 entend apr\u00e8s Marcel Proust qui remportera le Graal des lettres fran\u00e7aises, r\u00e9ponse dans quelques heures, mais l'enjeu, vous l'entendrez, mais pas que litt\u00e9raire, il est aussi commercial le nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats va augmenter apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC valaisanne Marianne Maret, mais il reste encore beaucoup de travail pour se rapprocher de la parit\u00e9, selon le mouvement Helvetia Ruft et puis dans ce journal, \u00e9galement, l'insatiable, Lewis Hamilton, 11 ans apr\u00e8s son 1er sacre en Formule 1 le pilote britannique s'est rapproch\u00e9 avec 6 titres du record de Michael Schumacher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nLa semaine qui d\u00e9bute est la plus attendue et la plus redout\u00e9e des \u00e9diteurs \u00e0 partir d'aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi, les jurys des prix Goncourt, Renaudot, Femina ou encore M\u00e9dicis choisiront les laur\u00e9ats des prix litt\u00e9raires d'Automne lors de la cons\u00e9cration va -t-elle sonner pour la romanci\u00e8re belge Am\u00e9lie Nothomb pr\u00e9sente et seule femme dans le dernier carr\u00e9 de la s\u00e9lection du Goncourt, la r\u00e9ponse Alexandre Habay sera donn\u00e9e vers 13 heures cet apr\u00e8s- midi depuis un lieu mythique \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [92%] :\r\n1er tour de scrutin au livre de Michel Houellebecq Goffin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [95%] :\r\nC'est une tradition de novembre devenue \u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique au premier \u00e9tage du restaurant Drouant au centre de Paris, les 10 jur\u00e9s d\u00e9cernent le concours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [76%] :\r\nNon, son roman la marge savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [95%] :\r\nUne annonce souvent faite dans la cohue, le Goncourt et le prix qui fait le plus vendre et \u00e7a pourrait \u00eatre handicap pour la favorite cette ann\u00e9e, Am\u00e9lie Nothomb, estime Mathilde Serrel, chroniqueuse Litt\u00e9raire \u00e0 France Culture. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:34) [84%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, chaque ann\u00e9e, les gens ils ach\u00e8tent en gros le livre d'Am\u00e9lie Nothomb et le frigo court donc si ce qui est le m\u00eame qu'on va quand m\u00eame pas donner le le le bandeau rouge qui se vendre davantage de dire \u00e0 quelqu'un qui domine d\u00e9j\u00e0 toutes les ventes de \u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [92%] :\r\n2019 est -elle une petite cuv\u00e9e quand on pense qu'il y a 100 ans, Marcel Proust, obtenait la r\u00e9compense pour A l'ombre des jeunes filles en fleurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:55) [84%] :\r\nSi \u00e0 chaque fois que quelqu'un le prix et d'\u00eatre coupa \u00e0 Marcel Proust qui est peut-\u00eatre le plus grand ou le p\u00e8re de qui paie litt\u00e9rature fran\u00e7aise, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [95%] :\r\nSur plus de 500 livres publi\u00e9s chaque rentr\u00e9e, la s\u00e9lection est forc\u00e9ment risqu\u00e9e parmi les ratages les plus c\u00e9l\u00e8bres, le Goncourt 1932 qui est all\u00e9 \u00e0 Guy Mazeline un auteur tomb\u00e9 dans l'oubli et qui faisait face \u00e0 cette ann\u00e9e- l\u00e0 \u00e0 Louis-Ferdinand C\u00e9line et son Voyage au bout de la nuit. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:18) [83%] :\r\nC'est aussi des prix Goncourt qui sont presque des fa\u00e7ons pour le jury de surprendre, ce qu'on mette et peut-\u00eatre qu'il est parfois il se pi\u00e8ge \u00e0 vouloir faire le co\u00fbt, le co\u00fbt du Goncourt salue l\u00e0 vous l'avez pas vu venir et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [99%] :\r\nLes jur\u00e9s vont -ils d\u00e9jouer les pronostics r\u00e9ponse ce lundi un peu avant 13 heures Alexandre Habay RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nEt en plus d'Am\u00e9lie Nothomb, il y a Jean-Luc Coatalem Jean-Paul Dubois et Olivier Rolin, 3 autres finalistes de ce prix Goncourt, le nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats va augmenter, c'est d\u00e9sormais certain, apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC valaisanne Marianne Maret 8 femmes au moins si\u00e9geront dans la nouvelle Chambre des cantons et peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 13, selon les r\u00e9sultats du week- end prochain, mais les hommes seront toujours largement majoritaires au moins 70 pourcent pour Flavia Kleinert, co- fondatrice du mouvement Helvetia Ruft il reste encore beaucoup de travail pour atteindre la v\u00e9ritable parit\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:12) [90%] :\r\nPour nous, c'est \u00e0 suffisant en fait qu'on est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'une parit\u00e9 donc on attend qu'on am\u00e9liorera cette situation bient\u00f4t il faut vraiment avancer au parti au sexe en contournant il faut vraiment \u00eatre s\u00fbr que les femmes sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien positionn\u00e9e sur le d\u00e9but des listes pour qu'ils ont plus de chance pour \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 vraiment il faut continuer sur les \u00e9lections cantonales pour en 2003 encore am\u00e9liorer le chiffre des femmes au Parlement national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [89%] :\r\nC'est des propos recueillis par Julien Bang art\u00e8res le Haut-Valais qui a pes\u00e9 donc de tout son poids dans le \u00e9lection hier de b\u00e9ate raider et Marianne Maret au Conseil des \u00c9tats logique pour le premier car Haut-Valaisan mais il a au permis l'\u00e9lection de la seconde qui a finalement battu de justesse le socialiste Mathias Reynard le PDC serait -il devenu le parti du Haut-Valais \u00e9coutez la r\u00e9ponse de l'ancien conseiller PLR valaisan Pascal Couchepin, visiblement il est capable d'imposer ses choix au reste du canton est ce que c'est 5 pour canton a certainement pas d'ailleurs ce matin, le Conseil d'\u00c9tat, Darbellay ou bien le probl\u00e8me puisque sans qu'on le lui de demande, il dit non, il faut arr\u00eater divis\u00e9 le canton enfin le canton est divis\u00e9 par vote comme celui de hier, ce qui sera des suites je connaissais l'histoire du Valais pour savoir que ce genre d'chose \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans le pass\u00e9, je pense qu'il y aura des suites, mais \u00e7a ne va pas \u00eatre dramatique, Pascal Couchepin, invit\u00e9 ce matin de la matinale sur la premi\u00e8re et puis une question Foued Boukari, est ce que les taux d'int\u00e9r\u00eat vont un jour remonter en Europe, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est entre les mains, entre autre, de Christine Lagarde, l'ancienne ministre fran\u00e7aise a pris vendredi les r\u00eanes de la BCE, la Banque centrale europ\u00e9enne, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mario Draghi a abaiss\u00e9 le taux directeur \u00e00,5 pourcent en clair au lieu de r\u00e9mun\u00e9rer les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 la BCE, les ponctionne Guillaume Meyer, la nouvelle pr\u00e9sidente doit g\u00e9rer cette situation inconfortable, mais qui semble parti pour durer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [94%] :\r\nEn mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eat Christine Lagarde fait face \u00e0 deux objectifs contradictoires, Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:14) [93%] :\r\nOn ne peut pas rester avec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 0, je suis \u00e0 la fin des temps, parce que \u00e7a fera exploser plein d'chose \u00e0 nouveau l'immobilier, l'assurance vie, on peut pas se remonter rapidement les taux d'int\u00e9r\u00eat parce que \u00e7a fabriquerait une crise des personnes endett\u00e9es, donc faut essayer \u00e0 partir du moment o\u00f9 la situation conjoncturelle sera meilleure, il faut essayer de sortir tr\u00e8s doucement de cette situation de taux 0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [96%] :\r\nLe d\u00e9fi imm\u00e9diat de Christine Lagarde c'est de soutenir la croissance, seule, la BCE n'y arrivera pas sa nouvelle pr\u00e9sidente, va chercher \u00e0 construire des ponts entre Francfort et Bruxelles objectif que la Commission et les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne participent davantage \u00e0 l'effort de relance, il s'agit d'investir, donc d'ouvrir le porte- monnaie, mais pas seulement, Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe \u00e0 Bruges. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:56) [83%] :\r\nC'est une poign\u00e9e de tout r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:59) [91%] :\r\nPour moi, on a besoin d'une relance significative du march\u00e9 int\u00e9rieur, oui, pensez simplement \u00e0 cet exemple, il y a 3 grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms aux \u00c9tats-Unis, il y en a trente sur le march\u00e9 europ\u00e9en, oui, de tout, enfin ouvrir ce march\u00e9 et laisser le secteur de la t\u00e9l\u00e9phonie fusionner et \u00e7a provoquera un afflux de capitaux vers l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a, \u00e7a aidera le processus. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:20) [59%] :\r\nTout les bien et on est entre ses c'\u00e9tait pas s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [96%] :\r\nAutant dire qu'il y a du chemin \u00e0 faire pour cr\u00e9er un contexte favorable \u00e0 une hausse des taux, selon les estimations qui circulent m\u00eame dans 10 ans, le niveau des taux d'aura pas franchi la barre des 3 pourcent c'est le seuil de la normalit\u00e9 dans le monde des taux d'int\u00e9r\u00eat Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [97%] :\r\nDes rafales \u00e0 plus de 160 kilom\u00e8tres heure des foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, des bless\u00e9s et une personne disparue la temp\u00eate Am\u00e9lie a balay\u00e9 hier une grande partie de la France en particulier, sa fa\u00e7ade Atlantique cette premi\u00e8re forte temp\u00eate de l'Automne Pierre-\u00c9tienne Joye a aussi touch\u00e9 la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [94%] :\r\nOui, le vent a souffl\u00e9 en plaine avec des pointes \u00e0 pr\u00e8s de 100 kilom\u00e8tres heure, par endroit, coupl\u00e9e \u00e0 de fortes pluies, la temp\u00eate a secou\u00e9 surtout le bassin l\u00e9manique il est auteur du plateau, les pompiers sont intervenus une trentaine de fois dans la r\u00e9gion genevoise aujourd'hui et ces prochains jours les rafales vont sensiblement faiblir mais pas les chutes de pluie, mais rien \u00e0 voir avec ce qui s'est pass\u00e9 ce week- end en France o\u00f9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 dans pr\u00e8s de 140000 maisons, c'est la r\u00e9gion du Sud-Est qui a le plus subi les cons\u00e9quences de la temp\u00eate Am\u00e9lie inondations chutes d'arbres, toits arrach\u00e9s, routes coup\u00e9es et des \u00e9vacuations d'urgence \u00e0 Nice, une septuag\u00e9naire \u00e9tait toujours port\u00e9 disparu hier soir apr\u00e8s un glissement de terrain, des bless\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital, Am\u00e9lie a fait \u00e9galement de gros d\u00e9g\u00e2ts dans le sud- ouest et dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, la France voisine n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la temp\u00eate, mais dans une moindre mesure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [95%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye des Irakiens en gr\u00e8ve jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime promettait, \u00e9coles et administrations sont ferm\u00e9es depuis hier \u00e0 Bagdad et dans le sud du pays, la pression qui augmente en Irak apr\u00e8s un mois de manifestations et alors que le pays Anne-Sophie Le Mauff se pr\u00e9pare \u00e0 une nouvelle loi \u00e9lectorale, en vue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:04) [94%] :\r\nRien ne semble faire fl\u00e9chir la route sourds aux promesses d'\u00e9lections anticip\u00e9es de r\u00e9formes sociales allant de la cr\u00e9ation d'emplois et de retrait\u00e9s et ch\u00f4meurs, les manifestants ont ce dimanche bloqu\u00e9 les routes ferm\u00e9 \u00e9coles et administrations d\u00e9cr\u00e9tant ainsi une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale jusque, disent -ils, la chute du r\u00e9gime sous une pluie de gaz lacrymog\u00e8ne mass\u00e9s par dizaines de milliers sur la place Tahrir \u00e0 Bagdad, les Irakiens, toutes confessions et couches sociales confondues, font front commun, comme l'explique Ahmed Abdel Hassan, journaliste et activiste pr\u00e9sents quasiment jour et nuit sur cette place Tahrir Charade sans tous les gens savent que le probl\u00e8me n'est pas ce gouvernement mais bien tout le syst\u00e8me, homme d'affaires et hommes fortun\u00e9s soutiennent fortement cette gr\u00e8ve \u00e0 Bagdad, parce qu'ils veulent se d\u00e9barrasser du contr\u00f4le des partis Isra\u00ebl par l'argent, le 1er ministre Adel Abdel Mahdi a demand\u00e9 aux manifestants de rouvrir les rues en pr\u00e9cisant que la vie devrait reprendre son cours habituel des propos largement ignor\u00e9s Anne-Sophie Le Mauff pour RTSinfo Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [93%] :\r\nEt du sport maintenant 11 ans apr\u00e8s son 1er sacre en Formule 1, Lewis Hamilton a d\u00e9croch\u00e9, hier soir, un 6\u00e8me titre de champion du monde, le Britannique sur Mercedes a termin\u00e9 2\u00e8me du Grand Prix des \u00c9tats-Unis derri\u00e8re son co\u00e9quipier Valtteri Bottas Alain, Th\u00e9voz, Lewis Hamilton entrent donc encore un peu plus dans la l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:23) [96%] :\r\nOui, Lewis Hamilton 34 ans, n'en finit pas d'ajouter des lignes \u00e0 son immense palmar\u00e8s, le pilote britannique n'a d\u00e9sormais plus que l'Allemand Michael Schumacher devant lui avec 7 cons\u00e9crations ce sixi\u00e8me titre \u00e9tait une formalit\u00e9, il s'est construit essentiellement durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de la saison, Mercedes a survol\u00e9 les d\u00e9bats en remportant notamment les huit premi\u00e8res courses dont six victoires pour Lewis Hamilton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [100%] :\r\nAlors jusqu'o\u00f9 peut aller Lewis Hamilton. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:49) [91%] :\r\nAlors c'est une bonne question, en tout cas, il a toutes les qualit\u00e9s requises pour battre ce record, voire m\u00eame le pulv\u00e9riser la question nous \u00e9tait pos\u00e9e : Lewis Hamilton ambitionne 11 titres d'ici 2024, il dispose d'une voiture comp\u00e9titive, il a le talent, son seul rival, c'est son co\u00e9quipier finlandais Valtteri Bottas Mercedes va surtout devoir d\u00e9finir une hi\u00e9rarchie car leur relation a parfois \u00e9t\u00e9 tondue, Lewis Hamilton a d\u00e9sormais 6 fois champion du monde 5 fois avec Mercedes, le premier sacre c'\u00e9tait avec McLaren en 2008 et \u00e0 son actif, Lewis Hamilton compte aussi 80 victoires en Formule 1 dont 62 pour le constructeur allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [92%] :\r\nMerci Alain Th\u00e9voz un mot de tennis enfin avec le sacre cette fois de Novak Djokovic, qui a remport\u00e9 hier le tournoi de Paris Masters 1000 victoires contre le Canadien Denis Shapovalov et voil\u00e0, maintenant c'est fini, merci Foued Boukari, il est 8 heures 13 sur la pr\u00e9venir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T07:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E778717B-06E1-4F17-9A4E-BB01FB98A109", "internalArchiveId": "E778717B-06E1-4F17-9A4E-BB01FB98A109", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Washington, dans les tourments de l'impeachment", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nWashington, dans les tourments de l'impeachment PODCAST | EXTRAIT\r\n***Qu'on le veuille ou non, que \u00e7a plaise ou non, les choix politiques des Am\u00e9ricains p\u00e8sent encore beaucoup sur la marche du Monde. Regardez l'impact des d\u00e9cisions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur le Moyen-Orient, l'Asie, l'Europe, m\u00eame sur votre pompe \u00e0 essence au coin de la rue.\r\nC'est pourquoi les \u00e9lections am\u00e9ricaines sont les plus suivies \u00e0 travers la plan\u00e8te. Celles qui arrivent dans un an, en 2020, n'y \u00e9chappent pas... \u00e0 plus forte raison parce que le pr\u00e9sident actuel fait l'objet d'une proc\u00e9dure historiquement exceptionnelle d'\"impeachment\".\r\nL'int\u00e9r\u00eat du public est l\u00e0, la demande du public pour comprendre ce qui se passe aux Etats-Unis est forte... alors, pour y r\u00e9pondre, pour aller un peu plus loin que ce qu'on peut vous proposer dans nos \u00e9missions et nos journaux, une id\u00e9e a germ\u00e9 ici \u00e0 la RTS, juste avant l'\u00e9t\u00e9, dans le bureau de \"Tout Un Monde\" et de \"15 Minutes\"... \u00e7a doit \u00eatre la cr\u00e9ativit\u00e9 des open spaces ! L'id\u00e9e de faire un podcast. Nous l'avons propos\u00e9e \u00e0 nos partenaires des radios francophones publiques. Mont\u00e9 en un temps record vu le nombre de personnes impliqu\u00e9es, le r\u00e9sultat arrive aujourd'hui dans vos oreilles: il s'appelle \"Washigton d'Ici\"...\r\nEXTRAIT PODCAST WDI OK  48''\r\nEt le 4 novembre c'est aujourd'hui ! Le podcast \"Washington d'Ici\" est d\u00e9j\u00e0 disponible dans l'application PLAY RTS, allez sur l'onglet \"podcasts originaux\"... il sera un peu plus tard mis en ligne sur Apple podcasts aussi.\r\nEcoutez cet ectrait sur la proc\u00e9dure d'impeachment, qui focalise l'attention \u00e0 Washington... avec \u00e9chos dans tout le pays...\r\nSON COURT 2 2'44''", "durationSec": 300, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818682", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Washington, dans les tourments de l\u2019impeachment / TUM_2019-11-04T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:42:51Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQu'on le veuille ou non, que \u00e7a plaise ou non les choix politiques des Am\u00e9ricains p\u00e8sent encore beaucoup sur la marche du monde, regardez l'impact des d\u00e9cisions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur le Moyen-Orient, l'Asie, l'Europe m\u00eame sur votre pompe \u00e0 essence, la juste au coin de la rue, c'est pour que les \u00e9lections am\u00e9ricaines sont les plus suivies \u00e0 travers la plan\u00e8te, celle qui arrive dans un an en 2020 n'y \u00e9chappe, \u00e0 plus forte raison parce que le pr\u00e9sident actuel, fait l'objet d'une proc\u00e9dure historiquement exceptionnelle d'impeachment l'int\u00e9r\u00eat du public et l\u00e0 la demande du public, pour comprendre ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis est forte alors pour r\u00e9pondre, pour aller un peu plus loin que ce qu'on peut vous proposer dans nos \u00e9missions dans nos journaux une id\u00e9e a germ\u00e9 ici \u00e0 la RTS juste avant l'\u00e9t\u00e9 dans le bureau de tout un monde, et de 15 minutes bureau partag\u00e9s, \u00e7a doit \u00eatre la la cr\u00e9ativit\u00e9 des Open Space, allez savoir, l'id\u00e9e de faire un Podcast, nous l'avons propos\u00e9 \u00e0 nos partenaires des radios francophones publiques mont\u00e9 en un temps record, je peux vous le dire, vu le nombre de personnes impliqu\u00e9es, le r\u00e9sultat arrive aujourd'hui dans vos oreilles, il s'appelle Washington d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nTu touches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [70%] :\r\nWashington d'ici et c'est \u00e7a, Enron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [86%] :\r\nBienvenue dans ce nouveau Podcast balade au des radios francophones publiques, on va vous parler et des \u00c9tats-Unis, vu, v\u00e9cu par les correspondants ici \u00e0 Washington, Gr\u00e9gory Philips France Info Anne Corpet pour RFI Rapha\u00ebl Bouvier clair de Radio- Canada Rapha\u00ebl Grand pour la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse et Sonia Dridi pour la RTBF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [81%] :\r\nRendez -vous donc le 4 novembre \u00e0 Podcast qui d\u00e9marre une ann\u00e9e avant la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine balade au anti- balade au Canada, j'allais dire beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nOui, c'est le 4 novembre c'est aujourd'hui le Podcast Washington d'ici d\u00e9j\u00e0 disponible dans l'application pleine RTS allez sur l'onglet podcasts originaux, il sera un peu plus tard mis en ligne aussi sur Apple, podcasts, \u00e9coutez cet extrait sur la proc\u00e9dure d'impeachment qui focalise l'attention \u00e0 Washington avec des \u00e9chos dans tout le pays et on retrouvera notre invit\u00e9 juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [87%] :\r\nDans ce Podcast on va aussi essayer de vous faire voyager de de sortir de cette capitale am\u00e9ricaine qui est une bulle politique d'ailleurs, quand on Nancy Pelosi, hein, lance cette proc\u00e9dure d'impeachment on est plusieurs \u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00eatre hors de la capitale toi Anne tu\u00e9 dans le le New Hampshire peut-\u00eatre dit Noos h\u00e9lium cher qu'est -ce que tu fais l\u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:20) [86%] :\r\nAluminium chercher un petit \u00c9tat au Nord-Est du pays, c'est le premier \u00c9tat o\u00f9 ont lieu les \u00e9lections primaires, donc c'est un \u00c9tat important sur le plan politique, j'y suis all\u00e9 parce que Elizabeth Warren, il donnait un petit meeting de campagne, et elle venait de d\u00e9passer dans cet \u00e9tat job donne dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [97%] :\r\nEt \u00e7a tombe bien parce que Warren a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res en fait hein, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'impeachment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:42) [91%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re des candidats d\u00e9mocrates \u00e0 r\u00e9clamer la destitution de Donald Trump juste apr\u00e8s la publication du rapport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [66%] :\r\nNon, mais ce qui est Guy Lacroix il para\u00eet Montcet Gao R n'aille josco sport TM Humpich avant toi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [97%] :\r\nEt l\u00e0, c'est quoi la r\u00e9action des supporters de Warren. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:02) [84%] :\r\nBah, la plupart sont enchant\u00e9s, allez les gens attendaient cette le lancement de cette proc\u00e9dure, j'ai, j'ai rencontr\u00e9, par exemple, 2 jeunes filles, elles \u00e9taient tout \u00e0 fait ravi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [50%] :\r\n\u00e0 les lors Palin pr\u00eat\u00e9 \u00e9tait imprim\u00e9 \u00e0 elle va aller avec va \u00e0 avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [90%] :\r\nBon ben voil\u00e0 la la premi\u00e8re dame, combien d'antan, elle \u00e9tait m\u00eame pas au courant, hein, que l'enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, donc elle trouvait que c'\u00e9tait une super nouvelle et l'autre derri\u00e8re vont enfin et on l'entend dans leurs voix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [89%] :\r\n7 jours mais attention, ce ne sont pas du tout, tous les d\u00e9mocrates qui sont enthousiastes avec cette proc\u00e9dure, moi il y a quelques semaines que l'avion, je me suis rendu au Michigan, donc dans le Midwest am\u00e9ricain faisait pas tr\u00e8s chaud, il y avait de la couleur dans les arbres, on sentait presque chez nous au Canada pour aller \u00e0 rencontrer des partisans d'une repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans ce District tr\u00e8s, trop, tuant et l\u00e0- bas il y a, entre autres, un homme qui me disait qu'il avait peur que l'enqu\u00eate allait tirer toute l'oxyg\u00e8ne politique mais en France, que \u00e7a allait faire de l'ombre sur la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate, surtout les enjeux aussi auquel devrait s'attaquer les d\u00e9mocrates au Congr\u00e8s par exemple l'assurance sant\u00e9, par exemple, le commerce et il y avait donc sur place, la repr\u00e9sentante \u00c9lisa Slatkine, qui est venu tenter de rassurer ses \u00e9lecteurs de son expression. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [72%] :\r\nOui, mourir, semble -t-il, un petit et je ne fais une famille, \u00e0 part les Spratleys 21 pays il a au moins 100. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [91%] :\r\nLeur dire que c'\u00e9tait un moment sombre dans l'histoire des \u00c9tats-Unis qui avait aucune raison de c\u00e9l\u00e9brer d'\u00eatre enthousiaste, donc vraiment on sent que dans certaines r\u00e9gions du pays, c'est beaucoup plus sensible pour les d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [99%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [84%] :\r\n\u00e0 la extrait de ce nouveau Podcast francophones Washington d'Ici r\u00e9alis\u00e9 avec nos partenaires de Radio France et RFI, la RTBF en Belgique, Radio- Canada ah \u00e9coutez, je vous le rappelle, d\u00e8s maintenant, sur l'application Play RTS onglet podcasts originaux Podcast qui est r\u00e9alis\u00e9 par notre technicien ici alerter Sandro Lisci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T07:34:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47F12C5D-28DB-4E07-90C3-53BD1A6577D0", "internalArchiveId": "47F12C5D-28DB-4E07-90C3-53BD1A6577D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Ga\u00ebl Kamilindi - Au pas de course! ", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gael Kamilindi (Ka-mi-linnn-di), com\u00e9dien genevois, pensionnaire de la com\u00e9die fran\u00e7aise\r\n\r\n\r\nSur les pas de Ga\u00ebl Kamilindi - Au pas de course!  (SLP 04.11GAEL KAMILINDI EP 1) Sur les pas.. cette semaine.. avec un com\u00e9dien qui connait un d\u00e9but de carri\u00e8re fulgurant .. \r\nIl est genevois.. m\u00e9tisse.. et pensionnaire de la com\u00e9die fran\u00e7aise.. \r\nGael Kamilindi ((Ka-mi-linnn-di)).. triomphe en ce moment.. \u00e0 Paris.. il a rejou\u00e9 ces derni\u00e8res semaines.. dans les fourberies de Scapin.. mis en sc\u00e8ne de Denis Podalyd\u00e8s.. et dans Electre et Oreste d'Euripide.. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u00e9toile montante du th\u00e9\u00e2tre en France.. Et il est Genevois.\r\nC'est d'ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve que je le retrouve.. Il est de passage en Suisse pour une lecture \u00e0 la fondation Michalski.. \r\nJe retrouve Gael Kamilindi \u00e0 la gare.. . \r\nPour une plong\u00e9e imm\u00e9diate dans son pass\u00e9.. \r\nNovembre 1993.. \r\nIl est encore un enfant.. n\u00e9 au Zaire.. Il a perdu sa m\u00e8re rwandaise.. il est recueilli par une tante .\r\n  14''\r\nCet immeuble est situ\u00e9 \u00e0 l'ilot 13.. Il y a v\u00e9cu jusqu'\u00e0 ses 22 ans.. \r\nET c'est toujours son quartier.. ses racines.. \r\n  1'11''\r\n*** La suite du parcours de Gael Kamilindi\u00a0?\r\nEnfant sage. qui r\u00eavait de journalisme ou d'ethnologie\u00a0!\r\nMais ce sera le th\u00e9\u00e2tre qui s'imposera.. \r\nApr\u00e8s la matu.. il entre au conservatoire de Gen\u00e8ve.. puis r\u00e9ussi le concours d'entr\u00e9e de Paris.. \r\nEn 2017.. \u00e0 30 ans.. il int\u00e8gre la maison de Moli\u00e8re.. Deuxi\u00e8me acteur noir de l'histoire de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise.. \r\n*** Et o\u00f9 vous a-t-il emmen\u00e9 lors de votre balade\u00a0? au th\u00e9\u00e2tre\u00a0?\r\nC'est exact\u00a0! Il avait rendez vous \u00e0 19h pour voir une pi\u00e8ce au th\u00e9\u00e2tre de Carouge.. \r\nMais nous devons faire face \u00e0 un impr\u00e9vu.. \r\nUn tram en panne.. On se retrouve \u00e0 pied.. \r\nIl va falloir acc\u00e9l\u00e9rer le pas.. \r\nPas le choix.. \r\n  1'05''\r\nGael Kamilindi qui est rest\u00e9 calme jusqu'au bout.. \r\nMalgr\u00e9 la journaliste \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s qui a failli tourner de l'oil.\r\nEt pour la petite histoire.. nous sommes arriv\u00e9s 30 minutes en avance.. \r\n  3'21''\r\n*** Stop ou encore.. de Plastic Bertrand.. pour d\u00e9marrer cette balade avec Gael Kamilindi.. acteur genevois pensionnaire de la com\u00e9die fran\u00e7aise.. pour en savoir plus.. c'est sur rts.ch/surlespas..", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818592", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Ga\u00ebl Kamilindi - Au pas de course!", "Sur les pas de Ga\u00ebl Kamilindi - Au pas de course!  / LME_2019-11-04T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Ga\u00ebl Kamilindi - Au pas de course!  / LME_2019-11-04T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10818616", "ece-10818592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:09:47Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur les pas avec vous, Karim Vasari nos bonjour un journaliste cette semaine apr\u00e8s des semaines un peu politique, Karine, vous avez un com\u00e9dien comme invit\u00e9 un com\u00e9dien qui conna\u00eet un d\u00e9but de carri\u00e8re fulgurante il est Genevois il est m\u00e9tis et les pensionnaire de l'acad\u00e9mie de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, hein, il s'appelle gael Kamilindi triomphe d'ailleurs en ce moment \u00e0 Paris, il a rejou\u00e9 ces derni\u00e8res semaines dans les fourberies de Scapin, mis en sc\u00e8ne par Donnie Podalyd\u00e8s dans \u00c9lectre et Oreste d'Euripide, il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u00e9toile montante du th\u00e9\u00e2tre en France, vous l'avez dit, il est Genevois et c'est d'ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve que je le retrouve, il est de passage en Suisse pour une lecture \u00e0 la fondation Michalski je retrouve donc gael Kamilindi \u00e0 la gare de Gen\u00e8ve pour une plong\u00e9e imm\u00e9diate dans son pass\u00e9, novembre 1993 il est encore un enfant n\u00e9 au Za\u00efre, il a perdu sa m\u00e8re rwandaise, il est recueilli par une tante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [97%] :\r\nQuand je suis arriv\u00e9. \r\nApr\u00e8s l'a\u00e9roport arriv\u00e9s par le train ici et c'est l\u00e0 qu'c'est ce qu'ont m\u00eame la cette passerelle m\u00eame l\u00e0 qu'on a prises pour aller dans cet immeuble, qu'on voit l\u00e0- bas au loin avec les Bad comble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [94%] :\r\nCet immeuble situ\u00e9 \u00e0 Lille 13 il y a v\u00e9cu jusqu'\u00e0 ses 22 ans, et c'est toujours son quartier ses racines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [80%] :\r\nSalut, \u00e7a va et toi tu fais tout avec cette f\u00eate des interviews, la moins sur sur on marche pendant une petite heure l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 on grandi et on voit ce qui va, on voit ce qui se passe un il parler des choses qui qui continue sans toit, les gens qui qui restent les murs qui reste. \r\nMais entr\u00e9e pl\u00e9biscite on va plut\u00f4t continuer l\u00e0- bas par rapport au temps. \r\nEt voil\u00e0 Lille 13 c'est \u00e7a mais l\u00e0 on a un peu dans une coursive derri\u00e8re le 15 rue des gares, \u00e7a c'est un peu un paradis, vous voyez, il y a des des du lierre qui monte sur toutes les toutes les maisons, surtout les immeubles et des arbres partout des fleurs partout, \u00e0 hauteur d'enfant de l'insouciance c'est rires c'est de la joie, c'est des jeux c'est c'est c'est une grande libert\u00e9 effectivement parce que tout le monde se conna\u00eet les parents sont un peu les parents, tout le monde, les enfants, les enfants, tout le monde et et en fait on grandit dans un, dans un climat o\u00f9. \r\nQuand on est enfant, parce que pour les adultes, c'\u00e9tait je pense une lutte permanente qui qui n'\u00e9tait pas celle que que non, on pouvait soup\u00e7onner en tant qu'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [92%] :\r\nKarine, la suite du parcours de gael Kamilindi enfant sage, qui r\u00eavait de journalisme et d'ethnologie, mais ce sera donc le th\u00e9\u00e2tre en qui s'imposera apr\u00e8s la maturit\u00e9, il entre conservatoire de Gen\u00e8ve puis r\u00e9ussi le concours d'entr\u00e9e au Conservatoire de Paris, et en 2017 \u00e0 30 ans, il int\u00e8gre la Maison de Moli\u00e8re 2\u00e8me acteur noir de l'histoire de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise et donc pour cette balade Karine Il vous emmenait j'imagine OTA, forc\u00e9ment c'est exact, il avait rendez- vous \u00e0 19 heures pour voir une pi\u00e8ce au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge, mais nous devons faire face \u00e0 un impr\u00e9vu, un tram en panne, on se retrouve \u00e0 pied, il va falloir acc\u00e9l\u00e9rer le pas, pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [93%] :\r\nVous voyez, on est ici, l\u00e0, on est sur le pont, il faut qu'on aille jusque l\u00e0- bas et ce dans un quart d'heure donc. \r\nJe pense que je vais vraiment de voir vraiment courir. \r\nMais en pire, plus moi, c'est mon c'est mon m\u00e9tier, donc en fait je suis tellement exigeant avec les personnes qui arrivent en retard au spectacle ce moment tellement dingue \u00e0 ma famille quand il venait me voir au th\u00e9\u00e2tre et il y en avait un qui \u00e9tait en retard, j'pour moi, c'\u00e9tait comme arrive en retard au mariage, c'est pas possible. \r\nVous avez puisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [90%] :\r\nRien de pire que d'arriver dans une salle de th\u00e9\u00e2tre en transpirant, on a l'impression qu'on pu que tout le monde va le sentir et et qu'on va jamais s\u00e9ch\u00e9es, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [94%] :\r\nDe rien gael Kamilindi qu'il est rest\u00e9 calme jusqu'au bout, pr\u00e9cisons -le, malgr\u00e9 la journaliste \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, qui a failli tourner de l'oeil pour la petite histoire, nous sommes arriv\u00e9s 30 minutes en avance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [71%] :\r\nEt ben casse- j'ai marre et pouvait Gaza aux gens \u00e0 la DDE. \r\nParce que l\u00e0 bas, bien que la salu\u00e9 un beau c'est normal \u00e7a d\u00e9pend la bas 12 il y avait une d\u00e8s d'peines \u00e0 l'\u00e9gard des arts la Land h\u00e9 bien un et de mes vieux bouzin de la SGAM hyper savez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [69%] :\r\nC'\u00e9tait un c'\u00e9tait un j'la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [72%] :\r\nUn gain j'aimerais douce d'indemnit\u00e9s 20 c'est \u00e7a, \u00e7a place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [89%] :\r\nPhilippe Bertrand, Stop ou encore, pour vous, c'est encore ce matin, moi je continuerai \u00e7a peut encore Plastic Bertrand pour d\u00e9marrer cette balade avec gael Kamilindi l'acteur Genevois, pensionnaire de la Com\u00e9die fran\u00e7aise pour en savoir plus, Carine, rendez- vous sur la page de l'\u00e9mission RTS Point CH Robic, sur les pas, vous aurez l'adresse \u00e9galement du Podcast bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A4EF583-E24F-43B9-BD8C-6E26C8916B95", "internalArchiveId": "9A4EF583-E24F-43B9-BD8C-6E26C8916B95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - Le techno, l'investisseur et le bout de gras", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\nAlter Eco - Le techno, l'investisseur et le bout de gras  ALTER ECO - 04.11.2019 - LE TECHNO, L'INVESTISSEUR ET LE BOUT DE GRAS\r\n  0'16'' \r\n7h43 sur La Premi\u00e8re.c'est l'heure d'Alter Eco.\r\nOn fait boucherie ce matin dans votre chronique, si on peut dire. \r\nVous revenez sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est apparu ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qui devrait prendre de l'ampleur : la culture, je dis bien la culture de viande.en laboratoire !\r\nOui, on en parl\u00e9 sur cette antenne cet \u00e9t\u00e9, c'est un th\u00e8me gastronomique tr\u00e8s en vogue. Plut\u00f4t que d'\u00e9lever et manger des animaux, cultivons en laboratoire leurs cellules, leurs muscles, leur graisse pour \u00ab fabriquer \u00bb de la viande de synth\u00e8se.\r\nAlors je sais, comme \u00e7a, avant huit heures du matin, au moment o\u00f9 \u00e7a sent bon le caf\u00e9 chaud et le pain grill\u00e9 dans votre cuisine, vous faire \u00e7a, vous parler de choses aussi repoussantes, c'est pas sympa.\r\nMais voil\u00e0, il s'agit d'\u00e9conomie, de nouvelles technologies, d'investisseurs, de promesse de croissance mirifique d'un march\u00e9 porteur. Vous voulez sortir de la culture intensive d'animaux, faites appel \u00e0 la technologie et aux capital-risqueurs.\r\n*** Et si vous nous parlez ce matin de la viande de synth\u00e8se, c'est justement parce qu'il y a des avanc\u00e9es technologiques qui viennent d'\u00eatre faites.\r\nIl y a grosso modo deux d\u00e9fis \u00e0 relever pour cultiver et surtout commercialiser de la viande de synth\u00e8se : r\u00e9ussir \u00e0 trouver une texture quasi identique \u00e0 de la vraie viande et trouver un prix int\u00e9ressant !\r\nOr, le probl\u00e8me, jusqu'ici, c'est qu'on est loin du compte dans les deux d\u00e9fis. La texture ressemble encore \u00e0 du gloubli-boulga et le prix de la vraie viande est si bas, que la bidoche de synth\u00e8se ne peut pas r\u00e9gater.\r\nCa pourrait changer. Lundi dernier, des chercheurs de Harvard - je vous rappelle, c'est l'Universit\u00e9 qui a form\u00e9 Bill Gates entre de nombreux autres pointures. les chercheurs de Harvard ont annonc\u00e9 avoir enfin trouv\u00e9 un moyen de fabriquer de la viande de synth\u00e8se qui ressemble et qui soit aussi savoureuse que la vraie.\r\nCar ne vous trompez pas : tout le monde ne se pince pas le nez ! Aux Etats-Unis, la start-up Future Meat a lev\u00e9 14 millions de dollars pour d\u00e9velopper une nouvelle technologie. Les concurrents ne manquent pas et ils portent des noms loin de celui de la boucherie Sanzos : Beyond Beat, Memphis Meat, Meatable, ou Wild Types : cette soci\u00e9t\u00e9-l\u00e0 est capable de vous cr\u00e9er un demi-kilo de saumon en trois semaines et demi.\r\n*** On a donc la forme, le go\u00fbt. Et le prix, alors ?\r\nLe chercheur qui aurait trouv\u00e9 la cl\u00e9, l'un des gourous scientifiques actuels dans le domaine, s'appelle Yaakov Nahmias. Ce biologiste a trouv\u00e9 le type de cellule qui grandit sans co\u00fbter cher : le fibroblaste, la cellule qui assure la souplesse de votre peau, par exemple. \r\nEureka ! La m\u00e9decine, la Silicon Valley et la finance ont trouv\u00e9 le graal de la viande de synth\u00e8se.\r\nSON (Digas lundi)\r\nBien jou\u00e9s \u00e0 vous, mais vous auriez d\u00fb appeler Pierre Tricatel, lui aussi avait une m\u00e9thode pour cultiver des poulets dans l'aile ou la cuisse.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818599", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Le techno, l'investisseur et le bout de gras", "Alter Eco - Le techno, l'investisseur et le bout de gras / LME_2019-11-04T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Le techno, l'investisseur et le bout de gras / LME_2019-11-04T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10818603", "ece-10818599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:09:46Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlter \u00e9co avec Anthamatten meubles et Rolf Benz rares hausses \u00e0 Saint-L\u00e9gier les partenaires pour votre int\u00e9rieur et on fait boucherie ce matin avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs si on peut dire, puisque vous revenez sur un ph\u00e9nom\u00e8ne Fr\u00e9d\u00e9ric qui est apparu ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qui devrait prendre de l'ampleur, la culture, je dis bien la culture de viande en laboratoire, vous fait envie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nCe matin, plut\u00f4t que d'\u00e9lever et manger des animaux cultivons en laboratoire leurs cellules leurs muscles, leur graisse pour fabriquer de la viande de synth\u00e8se, alors je sais, dit comme \u00e7a, avant 8 heures du matin, ce que je vous fais l\u00e0 n'est pas tr\u00e8s sympa, je vous parle de choses plut\u00f4t repoussantes mais c'est bien un enjeu \u00e9conomique de taille, un nouveau march\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 grossir, car il faut satisfaire une demande en forte hausse d'ici 30 ans, au rythme o\u00f9 \u00e7a va nous consommeront sur la plan\u00e8te 70 pour 100 de viande en plus qu'aujourd'hui, d'apr\u00e8s la FAO et \u00e7a \u00e7a aiguise l'app\u00e9tit des Start-Up et des capital- risqueurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [96%] :\r\nEt si vous nous parlez ce matin de cette viande de synth\u00e8se, c'est justement parce qu'il y a des avanc\u00e9es technologiques qui vient d'\u00eatre faites dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [90%] :\r\nAlors il y a grosso modo de chose qui compte dans la viande de synth\u00e8se, la texture et le prix, alors vous me direz : le go\u00fbt aussi, hein, c'est vrai, \u00e7a pourrait servir la texture ressemble encore \u00e0 du gloubi boulga et le prix de la vraie viande est si bas que la viande de synth\u00e8se ne peut pas r\u00e9gater \u00e7a pourrait changer car lundi dernier, des chercheurs de Harvard ont annonc\u00e9 avoir enfin trouv\u00e9 un moyen de fabriquer de la viande in vitro qui ressemble et qui soit aussi savoureuse que la vraie on va tester, enfin on verra et aux \u00c9tats-Unis, la Start-Up Future Meat a lev\u00e9 14 millions de dollars pour d\u00e9velopper une nouvelle technologie, les concurrents ne manquent pas, ils portent des noms, loin de celui de la boucherie sans eau Beyond Meat Memphis Meat Meat et belle ou types alors retenez bien celle -ci parce que cette soci\u00e9t\u00e9 capable de vous cr\u00e9er un demi- kilo de saumon ont 3 semaines et demi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [97%] :\r\nLa forme, on a le go\u00fbt et le prix Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [91%] :\r\nLe chercheur qui aurait trouv\u00e9 la cl\u00e9, l'un des gourous scientifiques actuels dans le domaine s'appelle Yaakov Nahmias, ce biologiste a trouv\u00e9 le type de cellule qui grandit sans co\u00fbter cher, le fibroblastes \u00e0 la cellule qui assure, en gros, la souplesse de votre peau par exemple l'Eur\u00eaka, la m\u00e9decine, la Silicon Valley et la finance aurait trouv\u00e9 le Graal de la viande de synth\u00e8se. \r\nBien jou\u00e9, a vu bien s\u00fbr mais vous auriez d\u00fb appeler Pierre Trica -t-elle dans l'est du la cuisse lui aussi avait une m\u00e9thode pour cultiver des poulets dans la vie ou la cuisse justement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [86%] :\r\nAlter \u00e9co avec Anthamatten meubles et Rolph Bentz Ross \u00e0 Saint-L\u00e9gier les partenaires pour votre int\u00e9rieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7678902B-192F-4A57-9846-D6C768ED5F2F", "internalArchiveId": "7678902B-192F-4A57-9846-D6C768ED5F2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les pions europ\u00e9ens de la Russie", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ren\u00e9 FASEL, pr\u00e9sident de l'IIHF\r\n\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les pions europ\u00e9ens de la Russie 4.11. SPORT MATIN - LE SNUS, LA DROGUE DES HOCKEYEURS\r\n6H40 sport matin\r\nBonjour Alain TH\u00c9VOZ\r\nTHEVOZ DIRECT STUDIO\r\n-\tBonjour Romaine \r\nOn l'appelle la \u00ab drogue des hockeyeurs \u00bb. \r\nLe snus - ce tabac \u00e0 m\u00e2cher - est consomm\u00e9 par des hockeyeurs en Suisse..  aussi bien dans les ligues professionnelles que chez les amateurs. \r\nPour ce qui ne le savent pas, Alain, qu'est-ce le snus ?\r\n-\tC'est un tabac moulu \u00e0 chiquer qui est coinc\u00e9 sous la l\u00e8vre sup\u00e9rieure et maintenue contre les gencives \r\n-\tIl est aussi en vente dans des sachets similaires \u00e0 des sachets de th\u00e9 \r\n-\tLe produit est particuli\u00e8rement addictif \r\n-\tUne dose de snus \u00e9quivaut \u00e0 trois cigarettes en teneur en nicotine \r\n****Pourquoi le snus est un produit pris\u00e9 des hockeyeurs ? \r\n-\tC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode dans le hockey suisse depuis 20 ans\r\n-\tLe snus est tr\u00e8s r\u00e9pandu dans les pays nordiques \r\n-\tCe sont les hockeyeurs su\u00e9dois qui l'ont fait d\u00e9couvrir aux Suisses\r\n-\tCertains ont voulu les imiter en pensant qu'ils connaitraient - peut-\u00eatre - le m\u00eame succ\u00e8s que les Scandinaves.  \r\n-\tLe F\u00e9d\u00e9ration Internationale de hockey sur glace d\u00e9nonce la prise de cette substance\r\n-\tRen\u00e9 FASEL, pr\u00e9sident de l'IIHF. \r\nITW Ren\u00e9 Fasel   (dur\u00e9e : 32'')\r\n  0'31''\r\n****Le snus n'est pas un produit dopant, mais il n'est pas tr\u00e8s sain. \r\nPourquoi l'interdire ? d'autant qu'en Suisse... la vente est l\u00e9galis\u00e9e depuis peu.\r\n-\tPour une question d'\u00e9thique et d'image\r\n-\tSwiss Olympic - dont la F\u00e9d\u00e9ration Suisse de hockey sur glace est membre - s'engage en faveur d'un sport propre, fair-play et performant. Il s'agit du programme \u00ab Cool and Clean \u00bb\r\n-\tLes hockeyeurs qui m\u00e2chent leurs sachets de snus, le font \u00e0 la patinoire, sur la glace, \u00e0 la vue de tous, alors qu'ils se doivent de montrer l'exemple \r\n-\tIl en va - aussi - de la responsabilit\u00e9 des clubs. \r\nCertains affirment que le snus aurait des effets relaxants ? \r\n-\tDes effets boosteurs mais cela reste \u00e0 prouver puisqu'il ne figure pas sur la liste des produits dopants. \r\n-\tEn NHL, certains ont trouv\u00e9 d'autres moyens pour se booster pendant un match. \r\n-\tR\u00e9cemment, un joueur des Winnipeg Jets - Mark LESTETU - a \u00e9t\u00e9 surpris - sur le banc - en train d'avaler un sachet de moutarde en 3\u00e8me p\u00e9riode. \r\n-\tPourquoi de la moutarde ? Pour son apport en sodium\r\n-\tDurant les efforts, les athl\u00e8tes transpirent et perdent \u00e9norm\u00e9ment de sel \r\n-\tParfois, ils peuvent \u00eatre d\u00e9shydrat\u00e9s. d'o\u00f9 les crampes qui surgissent \r\n-\tUn hockeyeur peut perdre entre 2 et 6 kilos durant un match. \r\n-\tLe gardien russe Nikola\u00ef KHABIBULIN avait perdu jusqu'\u00e0 7 kilos durant une partie. \r\n-\tIl avait d\u00fb \u00eatre plac\u00e9 sous intraveineuse \r\n*****Que disent les joueurs consommateurs de snus ? \r\n-\tLe sujet est tabou\r\n-\tLes \u00ab consommateurs \u00bb ne veulent pas en parler\r\n-\tLes autres ne veulent pas \u00ab d\u00e9noncer \u00bb leurs co\u00e9quipiers.\r\n-\tM\u00eame les consommateurs retrait\u00e9s du hockey professionnel ne veulent pas s'exprimer sur le sujet. \r\n*****Alain, selon vous, le snus est plus ou moins r\u00e9pandu que par le pass\u00e9 ?\r\n-\tIl est nettement moins r\u00e9pandu\r\n-\tJ'ai interview\u00e9 des joueurs qui avaient les gencives \u00ab rong\u00e9es \u00bb par le snus \r\n-\tCertains devaient m\u00eame constamment cracher (dans une bouteille) durant l'interview\r\n-\tAujourd'hui, la tendance est \u00e0 la baisse.\r\n-\tC'est aussi le sentiment - en off - de plusieurs joueurs qui pr\u00e9f\u00e8rent garder l'anonymat.  \r\nOn retiendra - surtout - la moutarde pour pr\u00e9venir les crampes.\r\nAlain TH\u00c9VOZ, on vous retrouve pour Signature. Et la moutarde va vous monter au nez avec un coup de gueule sur le footballeur Granit XHAKA.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818594", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les pions europ\u00e9ens de la Russie", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les pions europ\u00e9ens de la Russie / LME_2019-11-04T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les pions europ\u00e9ens de la Russie / LME_2019-11-04T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10818620", "ece-10818594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:09:47Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour Alain Franco bonjour Romaine l'Albanie et la Mac\u00e9doine du Nord se sont fait claquer au nez, les portes de l'Union europ\u00e9enne, c'est il y a une dizaine de jours et allant la Russie n'a pas attendu bien longtemps avant de r\u00e9agir et de leur tendre la main, Vladimir Qi Isover bourr\u00e9 de talent, intelligent, rigoureux, le sens de l'ironie, l'ambassadeur russe aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne et depuis 2005, une figure \u00e0 Bruxelles et surtout un serviteur sans faille de son pays Chistov n'a donc pas attendu longtemps pour lancer une invitation \u00e0 l'Albanie et \u00e0 la Mac\u00e9doine du Nord \u00e0 rejoindre l'Union \u00e9conomique eurasiatique, une sorte de pendant \u00e0 l'Est de l'Union europ\u00e9enne, qui comprendra bient\u00f4t 7 membres de la sph\u00e8re d'influence russe, une invitation \u00e0 rejoindre le club qui tombe \u00e0 point nomm\u00e9 et comment puisque l'Albanie et la Mac\u00e9doine du Nord viennent de se prendre une claque magistrale de l'Union europ\u00e9enne, ces 2 pays esp\u00e8re obtenir le mois dernier leur ticket d'entr\u00e9e au club une perspective qui ouvre g\u00e9n\u00e9ralement, enfin tout le temps des horizons \u00e9conomiques et donne droit \u00e0 de g\u00e9n\u00e9reuses subventions de l'UE, seulement voil\u00e0 Emmanuel Macron \u00e0 bloquer la machine en imposant son v\u00e9to, soutenue par les Pays-Bas et le Danemark depuis les dirigeants d'Albanie et de Mac\u00e9doine du Nord les accuse d'avoir commis une erreur historique, \u00e9coutez le 1er ministre mac\u00e9donien Zoran Zaev c'est ce que j'ai, \u00e7a prend une bonne France- Ecosse which I une chambre mais la d\u00e9ception est \u00e9norme, dit -il, nous avons v\u00e9cu un processus douloureux, malgr\u00e9 l'opposition des nationalistes, on a fait ce que l'UE attendez de nous, et voil\u00e0 qu'elle nous dit : nous ne sommes pas pr\u00eats et, c'est vrai, sous la pression de la Gr\u00e8ce, qui revendique le nom de Mac\u00e9doine pour une de ses provinces Skopje \u00e0 modifier le nom et la constitution du pays, c'\u00e9tait la condition pour pr\u00e9tendre joindre l'UE ce n'est pas le moment, r\u00e9pond la France qui r\u00e9clament une r\u00e9forme du processus d'adh\u00e9sion et pourquoi ces r\u00e9ticences fran\u00e7aises, pourquoi \u00e7a ne fonctionne pas bien Macron et le N\u00e9erlandais Mark Ruto ont en m\u00e9moire l'entr\u00e9e en 2017 de la Bulgarie et de la Roumanie d\u00e9cid\u00e9 trop vite alors que ces pays n'\u00e9taient pas pr\u00eats, la question du sort des populations Roms, par exemple, n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e macron et Ruto estiment que leurs opinions publiques ne veulent plus d'\u00e9largissement, qu'il faut d'abord \u00e0 am\u00e9liorer le fonctionnement de l'UE : faire entrer \u00e0 moyen terme de nouveaux \u00e9tats serait du pain b\u00e9ni pour les europhobes, d'autres estiment que ce coup d'arr\u00eat met en p\u00e9ril la politique d'int\u00e9gration des Balkans dans le camp occidental, la preuve, les Russes font de l'oeil \u00e0 tout ceux qui s'estiment maltrait\u00e9s par l'UE, mais pour l'instant le camp occidental reste toutefois \u00e9conomiquement et d\u00e9mocratiquement beaucoup plus attractif, c'est arriv\u00e9 loin chez vous merci Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E5AC661-8551-45AB-B073-D875B187E063", "internalArchiveId": "8E5AC661-8551-45AB-B073-D875B187E063", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aucun suisse n\u00e9 d'un don de sperme n'a encore demand\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre l'identit\u00e9 du donneur", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laure de Jonckheerre, conseill\u00e8re en sant\u00e9 sexuelle au Centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 Lausanne\r\n\r\n\r\nAucun suisse n\u00e9 d'un don de sperme n'a encore demand\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre l'identit\u00e9 du donneur  \r\n****7H22\r\nConnaitre son origine.. savoir d'o\u00f9 l'on vient.. \r\ndes questions fondamentales.. que l'on va aborder maintenant avec vous\r\nBonjour C\u00e9line Fontannaz! \r\nCela fait 18 ans que la Suisse a aboli l'anonymat des donneurs de spermes..\r\nconcr\u00e8tement... aujourd'hui.. les premiers jeunes n\u00e9s par don de sperme ont la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 l'identit\u00e9 de leur g\u00e9niteur.. \r\npour cela.. il faut d\u00e9j\u00e0 que les parents aient \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 transparents sur le mode de conception de leur enfants.. \r\nAlors C\u00e9line, est-ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup de demande pour conna\u00eetre l'identit\u00e9 de son donneur?\r\nPour l'instant  l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'Etat civil, qui d\u00e9tient le registre  n'a pas recu de requ\u00eate..\r\n Les professionnels ne sont pas \u00e9tonn\u00e9s de ce manque de \"curiosit\u00e9\". Les jeunes concern\u00e9s sont encore peu nombreux... certains ne sont pt pas pr\u00eats.. ou n'en ressentent pas  le besoin. Les \u00e9tudes men\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger montrent que dans seul 10 \u00e0 40% des cas, ils cherchent \u00e0 conna\u00eetre leur donneur.\r\nenfin on ne sait pas combien de jeunes  sont inform\u00e9s leur mode de conception\r\ncar pour qu'il y ait recherche il faut \u00e9videmmentque l'enfant soit au courant.\r\n***Justement, que font les parents? est-ce qu'ils  informent leurs enfants?\r\nEn tout cas  les professionnels qui accompagent les couples infertile encourage la transparence. ils mesurent aussi qu'il  y a de moins en moins de tabou et que bien souvent l'intention de r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 l'enfant son histoire est formul\u00e9e par les futurs parents... mais c'est ensuite que cela se complique.\r\nLaure de Jonckheerre, conseill\u00e8re en sant\u00e9 sexuelle au Centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 Lausanne.\r\n  16''\r\n*** Pas le bon moment, ce qui fait que  le secret est perp\u00e9tu\u00e9 \r\nou d\u00e9couvert, finalement. St\u00e9phanie a \u00e9t\u00e9 concue il y a  40 ans grace \u00e0 la banque de spermes de la Frauenklinik \u00e0 Berne. il y a cinq ans, elle a appris la r\u00e9alit\u00e9, par hasard, en consultant des documents familiaux. N\u00e9e avant 2001, elle n'a pas acc\u00e8s \u00e0 l'identit\u00e9 de son donneur. Aupr\u00e8s des parents, elle milite pour la transparence afin d'\u00e9viter le poids du non-dit. \r\n  26''\r\net pouvoir acc\u00e9der \u00e0 l'identit\u00e9 de son donneur, c'est l'espoir  reconstituer le puzzle identitaire.\r\n  17''\r\nA noter qu'en adressant une demande \u00e0 Berne, on recoit les coordonn\u00e9es de son donneur sa description physique son m\u00e9tier et sa formation. Mais le g\u00e9niteur n'est pas tenu d'accepter une rencontre.\r\n***  On parle ici des enfants con\u00e7us en Suisse.. \r\nMais on le sait.. beaucoup de futurs parents vont \u00e0 l'\u00e9tranger pour la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e... \r\nComment \u00e7a se passe, dans ces cas-l\u00e0?\r\non parle des concubins, des couples lesbiens, des femmes seules pour lesquels le don de sperme est interdit ici. ..On estime \u00e0 au moins 200 le nombre d'enfants concus chaque ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger via le seul don de sperme. Et dans plusieurs pays, comme l'Espagne, l'anonymat  est toujours en vigueur. Pour ces jeunes-l\u00e0, pas de changement, l'acc\u00e8s aux origines leur reste interdit. de quoi les placer sur un pied d'in\u00e9galit\u00e9 par rapport aux autres enfants concus dans les m\u00eames conditions mais en suisse.", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818595", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Aucun Suisse n\u00e9 d'un don de sperme n'a encore demand\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre l'identit\u00e9 du donneur / LME_2019-11-04T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:09:47Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nConna\u00eetre son origine, savoir d'o\u00f9 l'on vient des questions fondamentales que l'on va aborder maintenant avec vous, bonjour C\u00e9line Fontannaz, bonjour, Juan, cela fait 18 ans que la Suisse a aboli l'anonymat des donneurs de sperme alors concr\u00e8tement aujourd'hui les premiers jeunes qui sont n\u00e9s par don de sperme ont la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 l'identit\u00e9 de leur g\u00e9niteur pour cela, il faut d\u00e9j\u00e0 que leurs parents l'aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9, a \u00e9t\u00e9 transparents sur leur mode de conception C\u00e9line est ce que l'on sait d\u00e9j\u00e0 s'il y a beaucoup de demandes pour conna\u00eetre l'identit\u00e9 des donneurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [91%] :\r\nAlors pour l'instant, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9tat civil, qui d\u00e9tient le registre n'a pas re\u00e7u de requ\u00eate, les professionnels ne sont pas \u00e9tonn\u00e9s de ce manque, entre guillemets, de curiosit\u00e9 les les jeunes concern\u00e9s sont encore peu nombreux, certains ne sont peut-\u00eatre pas encore pr\u00eat honorant saute pas le besoin, les \u00e9tudes men\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, montrent que dans 10 \u00e0 40 pourcent des cas seulement, ils cherchent \u00e0 conna\u00eetre leur donneur, enfin on ne sait pas combien de jeunes sont inform\u00e9s sur le monde de conception car pour qu'il les recherche, vous l'avez dit, il faut \u00e9videmment que l'enfant soit au cours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [85%] :\r\nMais justement : que font les parents : est-ce qu'ils informent leurs enfants en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [92%] :\r\nAlors, en tout cas les professionnels qui accompagnent les couples infertile encourage la transparence ils mesurent aussi qu'il y a de moins en moins de tabou et que bien souvent, l'intention de relever l'et \u00e0 l'enfant, son histoire est formul\u00e9e par les futurs parents mais c'est ensuite que cela se complique lors de Jonckheerre, conseill\u00e8re en sant\u00e9 sexuelle au Centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [88%] :\r\nPlus on avance, moins il y a tabou plus s'attend que les personnes ont envie de le dire, mais apr\u00e8s souvent quand Kleberson sont pris dans le quotidien, la naissance de l'enfant, plus ils attendent de dire, plus c'est difficile \u00e0 dire, des fois ils arrivent plus trouver les mots, puis plus trouver le bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [89%] :\r\nPas le bon moment, C\u00e9line, \u00e7a veut dire que le secret reste il est perp\u00e9tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [93%] :\r\nOui ou d\u00e9couvert finalement St\u00e9phanie a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u il y a 40 ans grace \u00e0 la banque de sperme de la fera une clinique \u00e0 Berne, il y a 5 ans, elle a appris la r\u00e9alit\u00e9 par hasard en consultant des documents familiaux mais avant 2001, elle n'a pas acc\u00e8s \u00e0 l'identit\u00e9 de son donneur aupr\u00e8s des parents, elle milite pour la transparence afin d'\u00e9viter le poids du non- dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [86%] :\r\nOn sait aujourd'hui qu'un secret de famille c'est c'est vraiment n\u00e9faste parce qu'un enfant, il imagine, il imagine plainte chose j'avais tr\u00e8s bien compris qu'il fallait pas que je parle des anc\u00eatre de mon p\u00e8re, j'avais pas compris pourquoi, alors que s'il m'avait dit tout de suite comment j'avais \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, je raconte tout \u00e0 fait compris voil\u00e0 et puis ils m'auraient expliqu\u00e9 il aurait quand m\u00eame parler de ses anc\u00eatre humour quand m\u00eame parler de sa famille etc, alors que l\u00e0, je voyais bien que c'\u00e9tait tabou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [87%] :\r\nEt pouvoir acc\u00e9der \u00e0 l'identit\u00e9 de son donneur, un seul, l'espoir de reconstituer le puzzle identitaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [90%] :\r\nEt un d\u00e9sir de savoir \u00e0 qui je ressemble, ne serait -ce que \u00e7a conna\u00eetre un tout petit peu mes ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux ou le caract\u00e8re aussi, en fait, alors forc\u00e9ment on est toujours diff\u00e9rent de nos parents, mais quand m\u00eame, savoir d'o\u00f9 je viens et quel est mon histoire en commun d'enfants adopt\u00e9s, c'est exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [95%] :\r\n\u00e0 noter qu'en adressant une demande \u00e0 Berlin, on re\u00e7oit les coordonn\u00e9es de son donneur sa description physique, son m\u00e9tier, sa formation mais le g\u00e9niteur n'est pas tenu d'accepter une rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [94%] :\r\nC\u00e9line, on parle bien ici des enfants qui sont con\u00e7us en Suisse, mais on le sait, un beaucoup de futurs parents vont \u00e0 l'\u00e9tranger pour la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, comment \u00e7a se passe dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [93%] :\r\nOui, on parle des concubins des couples lesbiens ou des femmes seules, pour lesquels le don de sperme est interdit, ici, on estime \u00e0 au moins 200 le nombre d'enfants con\u00e7us chaque ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger via le seul don de sperme et dans plusieurs pays comme l'Espagne, l'anonymat est toujours en vigueur, pour ces \u00e9l\u00e8ves la patte changement l'acc\u00e8s aux origines leur reste interdit de quoi les placer sur un pied d'in\u00e9galit\u00e9 par rapport aux autres enfants con\u00e7us dans les m\u00eames conditions, mais ici chez nous en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [99%] :\r\nL'acc\u00e8s aux origines des enfants n\u00e9s par un don de sperme merci beaucoup C\u00e9line Fontannaz pour ces pr\u00e9cisions. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-371AF87D-D283-497F-BCAB-0380BCCBE28E", "internalArchiveId": "371AF87D-D283-497F-BCAB-0380BCCBE28E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Rafael Nadal reprend la t\u00eate du classement ATP", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nTennis: Rafael Nadal reprend la t\u00eate du classement ATP  \r\nTennis. Novak Djokovic n'est plus le num\u00e9ro 1 mondial au classement ATP. Malgr\u00e9 sa victoire \u00e0 Paris-Bercy, le Serbe a c\u00e9d\u00e9 son rang de leader \u00e0 Rafael Nadal. Alain Th\u00e9voz, le retour au sommet de la hi\u00e9rarchie de l'Espagnol intervient juste avant le Masters de Londres.\r\nA 33 ans, Rafael NADAL redevient le num\u00e9ro 1 malgr\u00e9 son forfait - avant les demi-finales - \u00e0 Paris-Bercy, un an apr\u00e8s avoir abandonn\u00e9 cette place. Il est de retour notamment \u00e0 cause du retrait des points du Masters de l'an dernier. L'Espagnol est le deuxi\u00e8me plus vieux num\u00e9ro 1 de l'histoire du tennis, derri\u00e8re Roger FEDERER. Double vainqueur en Grand Chelem cette saison, \u00e0 Roland Garros et New York,    NADAL reste sous la menace de Novak DJOKOVIC. 640 points s\u00e9parent les deux hommes. A voir si l'Espagnol sera remis \u00e0 temps de sa blessure aux abdominaux ? Rien n'est s\u00fbr en cette fin de saison. L'issue du Masters d\u00e9terminera le classement ATP. Le Serbe semble le mieux arm\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer ce \u00ab fauteuil \u00bb de leader \u00e0 la reprise en 2020. Le Masters vaut 200 points pour une victoire en poule, 400 points pour un succ\u00e8s en demi-finale et 500 pour une victoire en finale. 1'500 points seront en jeu sur les bords de la Tamise la semaine prochaine. \r\n***Novak Djokovic semble aussi proche du record du nombre de semaines \u00e0 la 1\u00e8re place du classement ATP ; record que d\u00e9tient Roger Federer.\r\n275 semaines pour le Serbe contre 310 semaines de r\u00e8gne pour le B\u00e2lois. Depuis 15 ans, seul l'Ecossais Andy MURRAY a occup\u00e9 la 1\u00e8re place ATP durant 41 semaines en dehors du trio magique FEDERER-NADAL-DJOKOVIC. Statut quo pour les Suisses au classement ATP :  Roger FEDERER demeure num\u00e9ro 3 mondial et Stan WAWRINKA pointe en 16\u00e8me position. \r\n**Alain Th\u00e9voz de notre rubrique sportive.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818638", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Rafael Nadal reprend la t\u00eate du classement ATP / 12H30_2019-11-04T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T12:28:57Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNovak Djokovic n'est plus le num\u00e9ro un mondial au classement ATP, malgr\u00e9 sa victoire \u00e0 Paris- Bercy, le serbe a c\u00e9d\u00e9 son rang de leader \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, Alain Th\u00e9voz, le retour au sommet de la hi\u00e9rarchie de l'espagnol intervient juste avant le Masters de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nOui, Rafa\u00ebl Nadal redevient num\u00e9ro mondial, un an apr\u00e8s avoir abandonn\u00e9 sa place l'espagnol profite du retrait des points du Masters de l'an dernier, l'espagnol a 33 ans, et le 2\u00e8me num\u00e9ro 1 le plus \u00e2g\u00e9 de l'histoire du tennis derri\u00e8re Roger Federer, double vainqueur en gros HLM cette saison \u00e0 Roland Garros et New York, Nadal reste sous la menace de Novak Djokovic 640 points s\u00e9parent les 2 hommes \u00e0 voir si l'espagnol sera remis \u00e0 temps de sa blessure aux abdominaux, l'issue du Masters sera d\u00e9terminant pour rappel, le Masters vaut 200 points pour une victoire en poule 400 points pour un succ\u00e8s en demi- finale et 500 points pour une victoire en finale 1500 points seront donc on jeu sur les bords de la Tamise d\u00e8s la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [92%] :\r\nJ'aime Novak Djokovic semble aussi proche du record du nombre de semaines \u00e0 la premi\u00e8re place du classement ATP record que d\u00e9tient un certain Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [96%] :\r\n275 semaines pour le serbe compte 310 semaines de r\u00e8gne pour le B\u00e2lois depuis 15 ans, seul l'\u00c9cossais Andy Murray a occup\u00e9 la premi\u00e8re place ATP durant 41 semaines en dehors du trio magique Federer, Nadal, Djokovic statu quo pour les six au classement ATP Roger Federer demeure num\u00e9ro 3 mondial et Stan Wawrinka pointe en 16\u00e8me position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [99%] :\r\nMerci Alain Th\u00e9voz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T11:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEFF7CFE-14F9-41C5-AB63-0B3AB11BFD33", "internalArchiveId": "BEFF7CFE-14F9-41C5-AB63-0B3AB11BFD33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron en Chine pour une visite sous le signe du commerce", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nEmmanuel Macron en Chine pour une visite sous le signe du commerce Contrats, \"Beaubourg oriental\" et multilat\u00e9ralisme... \r\nEmmanuel Macron est arriv\u00e9 \u00e0 Shanghai ce matin pour une visite officielle de 3 jours en Chine plac\u00e9e sous le signe du commerce. \r\nMais C\u00e9dric Guigon, les grandes ONGs, Human Rights Watch en t\u00eate, comptent aussi sur le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pour faire pression sur son homologue Xi Jinping sur les questions des droits humains...\r\n  1'01''\r\n((\"Entre amis, on offre toujours le meilleur, surtout \u00e0 un ami qui vient de loin.\"\r\nAu minist\u00e8re chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on paraphrase Confucius pour accueillir en grande pompe \"l'ami\" Macron...\r\nUne amiti\u00e9 dont l'Elys\u00e9e souhaite profiter... elle qui assure que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais aborderait \"sans tabou\" la situation \u00e0 Hong Kong et dans la r\u00e9gion \u00e0 majorit\u00e9 musulmane du Xinjiang...\r\nMais P\u00e9kin ne l'entend pas de cette oreille... \"Ce sont les affaires int\u00e9rieures de la Chine, il n'est pas pertinent que ce soit \u00e0 l'ordre du jour diplomatique\".\r\nAlors c\u00f4t\u00e9 chinois, on va plut\u00f4t chercher \u00e0 renforcer les liens avec l'Europe au moment o\u00f9 l'\u00e9conomie du pays ralentit... un frein li\u00e9 entre autres \u00e0 la guerre commerciale avec les Etats-Unis...\r\nUne quarantaine de contrats devraient \u00eatre sign\u00e9s, dans les domaines de l'agroalimentaire, du tourisme et de la sant\u00e9, notamment. \r\nFlanqu\u00e9 d'une ministre allemande, et d'un commissaire europ\u00e9en irlandais, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais cherche \u00e0 incarner cette Union Europ\u00e9enne ouverte au multilat\u00e9ralisme... une soupape face au repli protectionniste v\u00e9hicul\u00e9 par Donald Trump...\r\nEnfin, Emmanuel Macron va \u00e9galement inaugurer demain \u00e0 Shanghai le Centre Pompidou West Bund Museum Project... la premi\u00e8re implantation extra-europ\u00e9enne du c\u00e9l\u00e8bre mus\u00e9e parisien...))", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818637", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron en Chine pour une visite sous le signe du commerce / 12H30_2019-11-04T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T12:35:36Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBeaubourg oriental et multilat\u00e9ralisme Emmanuel Macron est arriv\u00e9 \u00e0 Shanghai, ce matin, pour une visite officielle de 3 jours en Chine visite plac\u00e9e sous le signe du commerce mais C\u00e9dric Guigon les grandes ONGs et humain n'Rights Swatch en t\u00eate comptent aussi sur le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pour faire pression sur son homologue Xi Jinping sur les questions de droits humains entre amis, on offre toujours le meilleur surtout un ami qui vient de loin au minist\u00e8re chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res on paraphrase Confucius pour accueillir en grande pompe l'ami Macron une amiti\u00e9 dont l'\u00c9lys\u00e9e souhaite profiter elle qui assure que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais aborderait sans tabou la situation \u00e0 Hong Kong et dans la r\u00e9gion \u00e0 majorit\u00e9 musulmane du Sinn mais P\u00e9kin ne l'entend pas de cette oreille, ce sont les affaires int\u00e9rieures de la Chine, il n'est pas pertinent, que ce soit \u00e0 l'ordre du jour diplomatique alors c\u00f4t\u00e9 chinois, on va plut\u00f4t chercher \u00e0 renforcer les Liens avec l'Europe au moment o\u00f9 l'\u00e9conomie du pays ralentit un frein li\u00e9 entre autres \u00e0 la guerre commerciale avec les \u00c9tats-Unis, une quarantaine de contrats devraient \u00eatre sign\u00e9s dans les domaines de l'agroalimentaire, du tourisme et de la sant\u00e9 notamment, flanqu\u00e9 d'une ministre allemande et d'un commissaire europ\u00e9en irlandais, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais cherche \u00e0 incarner cette Union europ\u00e9enne ouverte au multilat\u00e9ralisme une soupape face au repli protectionniste v\u00e9hicul\u00e9 par Donald Trump a enfin Emmanuel Macron va \u00e9galement inaugurer demain \u00e0 Shanghai, le Centre Pompidou West ben Misiones Project, la premi\u00e8re implantation extra- europ\u00e9enne du c\u00e9l\u00e8bre mus\u00e9e parisien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1131110-A122-4063-9E73-3C4EC719E7DB", "internalArchiveId": "E1131110-A122-4063-9E73-3C4EC719E7DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enqu\u00eate \"Familles et les g\u00e9n\u00e9rations 2018\": interview de Sylvan Berrut", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Sylvan Berrut, co-responsable de l'enqu\u00eate \"Familles et g\u00e9n\u00e9rations\".  \r\n((Pauline Rappaz + invit\u00e9, en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral))\r\nPour en parler, nous avons le plaisir de vous accueillir Sylvan Berrut (Syl-vane B\u00e8-route), bonjour! Vous \u00eates co-responsable de l'enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique..\r\n- dans votre enqu\u00eate, on voit que beaucoup de personnes ont moins d'enfants que souhait\u00e9 initialement. Une crainte \u00e9mane en particulier des femmes, c'est toujours une difficult\u00e9 de concilier vie professionnelle et familiale! Pourquoi ? \r\n- Il faut plus de moyens de garde ? Ce serait moins le cas avec un cong\u00e9 parental?\r\n- la soci\u00e9t\u00e9 attribue donc toujours des r\u00f4les et des comportements aux hommes et aux femmes? les femmes s'occupent toujours en grande partie de t\u00e2ches domestiques. comment on l'explique?\r\n- ce qu'on voit aussi dans l'\u00e9tude, c'est que les femmes sont plus progressistes que les hommes sur les grands th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9\r\n- depuis la derni\u00e8re \u00e9tude sur la famille, parue il y a cinq ans, est-ce que certains aspects de la famille, ou de l'image de la famille, ont tout de m\u00eame \u00e9volu\u00e9? \r\n- l'image des couples homoparentaux a par exemple \u00e9volu\u00e9, non?\r\n- On le voit aussi dans cette \u00e9tude, la famille suisse reste finalement tr\u00e8s traditionnelle...plus de 90% des couples qui ont des enfants en commun sont mari\u00e9s! le mariage est une institution bien ancr\u00e9e!", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818634", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enqu\u00eate \"Familles et les g\u00e9n\u00e9rations 2018\": interview de Sylvan Berrut / 12H30_2019-11-04T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 04.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Sylvan Berrut, co-responsable de l\u2019enqu\u00eate \"Familles et g\u00e9n\u00e9rations\"."], "variantIds": ["ece-10818634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T12:35:35Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis pour en parler, nous avons le plaisir de vous accueillir, Sylvan Beyrouth bonjour, bonjour, vous \u00eates co- responsable de l'enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique dans votre enqu\u00eate, on voit que beaucoup de personnes ont moins d'enfants que souhait\u00e9 initialement une crainte \u00e9mane d'ailleurs, en particulier des femmes, c'est toujours une difficult\u00e9 de concilier vie professionnelle et familiale, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, effectivement, il y a cette crainte que les enfants peuvent avoir un impact n\u00e9gatif sur la carri\u00e8re, cette crainte n'est pas compl\u00e8tement affronter, on voit que 1500 Martin nombre de 2 femmes peuvent m\u00eame perdre leur travail au moment o\u00f9 elles reviennent de cong\u00e9 maternit\u00e9 et puis aussi, il y a encore beaucoup de d'employeurs qui ont de la difficult\u00e9 d'et imaginez que d\u00e8s que des postes tr\u00e8s exigeant comme des postes de cadres puissent \u00eatre rassur\u00e9s si on ne travaille pas, plantant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [90%] :\r\nOn voit une \u00e9volution quand m\u00eame est ce qu'il est trop t\u00f4t pour voir si cette fa\u00e7on de voir, au sein d'une entreprise, cette fa\u00e7on d'agir, peut changer ce que vous, je sentais quelque chose, une tendance au changement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nAlors notre enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 faite aupr\u00e8s des personnes est pas aupr\u00e8s des entreprises, on voit que les choses \u00e9voluent gentiment, par exemple, de plus en plus d'hommes peuvent faire du du temps partiel, mais \u00e7a reste encore vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s faible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [88%] :\r\nUn cong\u00e9 parental, ce serait une des solutions, ou plus de moyen de garde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [91%] :\r\nAlors, au niveau des moyens de garde un certain nombre de cantons ont beaucoup augment\u00e9 le le nombre de places de garde sur leur territoire, donc la situation est assez h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne en Suisse pas par apport au cong\u00e9 parental, c'est difficile de savoir exactement l'impact qu'qui leur est sur, par exemple sur des carri\u00e8res professionnelles des femmes apr\u00e8s ce qui est s\u00fbr, c'est qu'au moment de l'arriv\u00e9e d'un enfant, il y a une r\u00e9organisation de l'organisation familiale qui est assez importante et que cette r\u00e9organisation a des effets durables sur le fonctionnement de la famille et donc sur le l'\u00e9volution de la carri\u00e8re des des 2 parents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [93%] :\r\nAlors on voit aussi dans votre \u00e9tude, que les femmes sont plus progressistes que les hommes sur les grands th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 notamment que les enfants j'aurais plus peur de voir leur maman, quitter le cocon familial pour aller travailler, les femmes sont plus creux plus progressistes \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [93%] :\r\nOui, alors c'est quelque chose qu'on qu'on voit dans dans de tr\u00e8s nombreux domaines, pas simplement sur le la th\u00e9matique de la famille, on voit effectivement notamment aussi quand il y a des votations etc que tendanciellement les les femmes ont des positions plus progressistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [91%] :\r\nAlors autre je suis exemple qui \u00e9volue, c'est l'image des couples monoparentaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [92%] :\r\nOui, effectivement, l\u00e0 on voit que m\u00eame entre les 2 enqu\u00eate donc en en 5 ans, il y a eu une \u00e9volution tr\u00e8s tr\u00e8s importante de l'opinion des gens par rapport au aux enfants qui sont \u00e9lev\u00e9s par des couples de m\u00eame sexe, on peut imaginer que que la visibilit\u00e9 des couples homos parentaux fait beaucoup dans le sens o\u00f9 les gens ont des repr\u00e9sentations, mais compte il dans leur entourage ou dans les m\u00e9dias, il voit vraiment la r\u00e9alit\u00e9 de de ces couples ben \u00e7a \u00e7a participe en fait \u00e0 \u00e0 faire diminuer les pr\u00e9jug\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [84%] :\r\nSylvain Beyrouth la derni\u00e8re \u00e9tude sur la famille, c'\u00e9tait il y a 5 ans qu'est -ce que vous \u00eates plus marqu\u00e9 dans ces diff\u00e9rents changements vous ait pu voir un ces 2 \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [91%] :\r\nAlors ce que je trouve particuli\u00e8rement frappant c'est de voir qu'il y a des des changements assez important au niveau des des repr\u00e9sentations, effectivement, on a parl\u00e9 des des marques qui travaillent ou des couples homos parentaux, mais que par contre au niveau dit voil\u00e0, de la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue et par exemple de la r\u00e9partition des des t\u00e2ches entre les partenaires dans un couple, etc, il y a une \u00e9volution, mais elle est nettement plus lente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [93%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous Sylvain Beyrouth, co- responsable de cette enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique sur la famille, merci, bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berrut, Sylvan", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96364141-EA62-4525-B593-6356628564E6", "internalArchiveId": "96364141-EA62-4525-B593-6356628564E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouvel H\u00f4pital Riviera-Chablais accueille ses premiers patients \u00e0 Rennaz", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe nouvel H\u00f4pital Riviera-Chablais accueille ses premiers patients \u00e0 Rennaz  \r\nOn parle d'un d\u00e9m\u00e9nagement particulier qui a lieu en ce moment, pas de cartons, ni de sacs, mais de d\u00e9m\u00e9nagement de patients ! Le nouvel h\u00f4pital Riviera Chablais de Rennaz les accueille depuis ce matin. Leur d\u00e9m\u00e9nagement a d\u00e9marr\u00e9 peu apr\u00e8s 7h, depuis Monthey, le premier des sites hospitalier \u00e0 se voir ainsi transf\u00e9rer. Apr\u00e8s 20 ans d'attente, quatre villes vaudoises et valaisanne qui avaient chacune un ou plusieurs h\u00f4pitaux, vont r\u00e9unir leurs forces en un seul centre hospitalier, \u00e0 Rennaz. Dominique Choffat, vous \u00e9tiez sur place ce matin, et on peut parler d'une certaine effervescence. \r\nUne effervescence qu'on pouvait surtout percevoir chez les collaborateurs. Les tout premiers patients \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager sont rest\u00e9s tr\u00e8s calmes, ce matin. Alors aujourd'hui, c'est le service interne qui part de Monthey, pour prendre ses nouveaux quartiers sur sol vaudois. Et petit \u00e0 petit, chaque service va suivre le mouvement. D\u00e8s mercredi, par exemple, si vous devez vous rendre aux urgences et que vous habitez la r\u00e9gion du Chablais valaisan, eh bien, il faudra vous rendre \u00e0 Rennaz. \r\n*** Apr\u00e8s Monthey, suivront les h\u00f4pitaux de Montreux, d'Aigle, et de Vevey \r\nEt le d\u00e9fi est \u00e9norme, avec pr\u00e8s de 200 patients hospitalis\u00e9s,qui sont d\u00e8s aujourd'hui transf\u00e9r\u00e9s par diff\u00e9rents moyens, par ambulance, avec Transport Handicap, ou bien, dans un minibus conduit par la protection civile et accompagn\u00e9 d'un soignant. En fonction de l'\u00e9tat du patient. Un transport qui se fera m\u00eame par h\u00e9licopt\u00e8re, pour les cas les plus lourds. Et ce processus, il va se poursuivre jusqu'au 22 novembre.\r\n*** Dominique, tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, ce d\u00e9m\u00e9nagement des premiers patients?\r\nEh bien, replongez-vous dans votre dernier d\u00e9m\u00e9nagement, Yves, et vous \u00e9levez tous vos soucis \u00e0 l'\u00e9chelon d'un h\u00f4pital. \u00e7a vous donne une id\u00e9e.Alors, il y avait des cartons ce matin. Il y avait des ambulances install\u00e9es juste devant la porte de l'h\u00f4pital de Monthey, ce qui a donc conduit \u00e0 certains embouteillages. Et puis, du c\u00f4t\u00e9 de Rennaz, les collaborateurs patientaient, par groupes. Oui: eux aussi d\u00e9m\u00e9nagent, service apr\u00e8s service, ils devront prendre leurs marques. Mais \u00e0 la mi-journ\u00e9e, rassurez-vous, tous les patients ont \u00e9t\u00e9 pris en charge, quel que soit leur site actuel.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818631", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le nouvel H\u00f4pital Riviera-Chablais accueille ses premiers patients \u00e0 Rennaz / 12H30_2019-11-04T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T12:28:57Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn parle d'un d\u00e9m\u00e9nagement particulier donc qui a lieu en ce moment, pas de cartons ni de sacs mais de d\u00e9m\u00e9nagement de patients le nouvel h\u00f4pital Riviera-Chablais Dorna les accueille depuis ce matin, leur d\u00e9m\u00e9nagement a d\u00e9marr\u00e9 peu apr\u00e8s 7 heures depuis Monthey le 1er des sites hospitalier se voir ainsi transf\u00e9rer 20 ans d'attente quatre villes vaudoises et valaisannes qui avaient chacune un ou plusieurs h\u00f4pitaux vont r\u00e9unir leurs forces en un seul centre hospitalier Arena Dominique je enfin, vous \u00e9tiez sur place ce matin et on peut parler d'une certaine effervescence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [94%] :\r\nOui, une effervescence qu'on pouvait surtout percevoir chez les collaborateurs, les tout premiers patients des m\u00e8ne \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager sont rest\u00e9s tr\u00e8s calmes ce matin, alors aujourd'hui, c'est le service de m\u00e9decine interne qui part de Monthey pour prendre ses nouveaux quartiers sur sol Vaudois et petit \u00e0 petit, chaque service va suivre le mouvement d\u00e8s mercredi, par exemple si vous devez vous rendre aux urgences et que vous habitez la r\u00e9gion de Chablais valaisan, h\u00e9 bien il faudra vous rendre directement \u00e0 Rennaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [97%] :\r\nApr\u00e8s Monthey, suivront les h\u00f4pitaux de Montreux d'Aigle et de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [97%] :\r\nEt le d\u00e9fi est \u00e9norme, avec pr\u00e8s de 200 patients hospitalis\u00e9s qui sont d\u00e8s aujourd'hui transf\u00e9r\u00e9s par diff\u00e9rents moyens par ambulance avec Transport Handicap ou bien dans un minibus conduit par la protection civile et accompagn\u00e9 d'un soignant en fonction de l'\u00e9tat du patient un transport qui se fera m\u00eame par h\u00e9licopt\u00e8re pour les cas les plus lourds et ce processus, il va se poursuivre jusqu'au 22 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [97%] :\r\nAlors Dominique, tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi d\u00e9m\u00e9nagement des premiers patients. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [91%] :\r\nEh bien, replongez -vous dans votre dernier d\u00e9m\u00e9nagement Yves et vous \u00e9levez tous vos soucis \u00e0 l'\u00e9chelon d'un h\u00f4pital, \u00e7a vous donne une id\u00e9e, alors oui, il y avait des cartons, ce matin, des coups de fil dans tous les sens, il y avait des ambulances install\u00e9es juste devant la porte de l'h\u00f4pital de Monthey, ce conduit \u00e0 certains embouteillages et puis du c\u00f4t\u00e9 de Rennaz les collaborant on patientaient par groupe, ils ont aussi \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager, service apr\u00e8s service, ils devront prendre leurs marques, mais \u00e0 la mi- journ\u00e9e, rassurez -vous, tous les patients ont \u00e9t\u00e9 pris en charge, quel que soit leur site. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [99%] :\r\nMerci Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A28E82B-D088-4C74-A210-7E87BAF9C10E", "internalArchiveId": "1A28E82B-D088-4C74-A210-7E87BAF9C10E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La nouvelle campagne Love Life 2019 rappelle l'importance du pr\u00e9servatif", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa nouvelle campagne Love Life 2019 rappelle l'importance du pr\u00e9servatif  \r\n8 Suisses sur 10 associent le pr\u00e9servatif \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. R\u00e9sultat de la premi\u00e8re enqu\u00eate aupr\u00e8s de la population lanc\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique et pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 Berne. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9servatif est populaire, mais... le probl\u00e8me, c'est la notion de plaisir...\r\nOui, ils sont 52% \u00e0 parler d'une diminution de plaisir. Six personnes sur dix trouvent que les relations sexuelles sont moins intenses et que c'est une interruption d\u00e9sagr\u00e9able. Le ressenti: c'est l\u00e0 que le pr\u00e9servatif d\u00e9range encore. Parce que dans l'ensemble, il jouit d'une image positive. Associ\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, il est aussi tr\u00e8s populaire: c'est le moyen de contraception et de protection le plus connu en Suisse. 80% l'ont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9... Mais trop peu encore, parmi ceux qui ont des rapports occasionnels: moins de la moiti\u00e9. Pour l'OFSP, ce n'est pas suffisant dans un objectif de pr\u00e9vention du VIH.\r\n***A partir de l\u00e0, Alexandra, comment sensibiliser, ou peut-\u00eatre convaincre davantage?\r\nEn associant le pr\u00e9servatif au plaisir: c'est le message que veut faire passer la nouvelle campagne love life. Barbara Berger \r\nMais ce n'est pas \u00e9vident de communiquer dans ce contexte. Le pr\u00e9servatif est d\u00e9j\u00e0 bien connu des Suisses et il est per\u00e7u comme id\u00e9al pour se prot\u00e9ger... Mais il ne faut pas non plus oublier de parler aux nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, qui arrivent \u00e0 l'\u00e2ge des premi\u00e8res relations sexuelles.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818635", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La nouvelle campagne Love Life 2019 rappelle l'importance du pr\u00e9servatif / 12H30_2019-11-04T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T12:35:37Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n8 Suisses sur 10 associent le pr\u00e9servatif \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9sultats de la premi\u00e8re enqu\u00eate aupr\u00e8s de la population, lanc\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique et \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct au Palais f\u00e9d\u00e9ral le pr\u00e9servatif est populaire, mais le probl\u00e8me, c'est la notion de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [96%] :\r\nOui, ils sont 52 pourcent \u00e0 parler d'une diminution de plaisir 6 personnes sur 10 trouvent que les relations sexuelles sont moins intenses et que c'est une interruption d\u00e9sagr\u00e9able le ressenti, c'est l\u00e0 que le pr\u00e9servatif, le pr\u00e9servatif d\u00e9range encore parce que dans l'ensemble, il jouit d'une image positive, associ\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, il est aussi tr\u00e8s populaire, c'est le moyen de contraception et de protection le plus connu en Suisse 80 pourcent l'ont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9, mais c'est trop peu encore, parmi ceux qui ont des rapports occasionnels, moins de la moiti\u00e9 pour l'OFSP ce n'est pas suffisant dans un objectif de pr\u00e9vention du VIH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [92%] :\r\nAlors \u00e0 partir de ce constat, Alexandra comment sensibiliser au ou peut-\u00eatre convaincre davantage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [94%] :\r\nAlors, en associant le pr\u00e9servatif au plaisir, c'est le message que veut faire passer la nouvelle campagne Love Life Barbara Berger, directrice de sant\u00e9 sexuelle suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [85%] :\r\nCe qu'on doit vraiment mettre le point l\u00e0- dessus effectivement l'utilisation de condom que \u00e7a devient normal et c'est pour cela qu'on a cette compagne ou qui sont que \u00e7a fait m\u00eame plaisir tu utilis\u00e9 en comptant, c'est \u00e7a qu'on voit sur les images avoir avant c'est hyper sexe un sexe prot\u00e9g\u00e9es The \u00e0 part le consentement, bien s\u00fbr, elle devra voir le plaisir \u00e7a veut aussi dire d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9, pour ne pas savoir des soucis apr\u00e8s et c'est \u00e7a aussi le message qu'on aimerait bien transporter \u00e7a fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [89%] :\r\nOui, des affiches, des vid\u00e9os qui mettent en sc\u00e8ne aussi le moment cl\u00e9, celui o\u00f9 il faut mettre le pr\u00e9servatif qui est per\u00e7u en le disait comme une interruption d\u00e9sagr\u00e9able, selon le sondage, l\u00e0 encore, l'id\u00e9e c'est de l'associer \u00e0 un moment joyeux complices de le relier au plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [97%] :\r\nMerci Alexandra Richard on note. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC59B664-50B3-461E-9E82-8E2A066C0DAD", "internalArchiveId": "FC59B664-50B3-461E-9E82-8E2A066C0DAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9s du 12h30 - Yves Ischer et Ren\u00e9 Langel pr\u00e9sentent l'album du mythique concert de Charles Lloyd \u00e0 Montreux ", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ischer / Langel , Yvan / Ren\u00e9\r\n\r\n\r\nLes invit\u00e9s du 12h30 - Yves Ischer et Ren\u00e9 Langel pr\u00e9sentent l'album du mythique concert de Charles Lloyd \u00e0 Montreux  (Yvan Ischer, Ren\u00e9 Langel)  Yvan Ischer, Ren\u00e9 Langel OK DIR ST LSNE\r\nDouble CD du concert d'une des l\u00e9gendes du saxophone, Charles Lloyd, \u00e0 Montreux en 1967, avec son 4tet, premi\u00e8re \u00e9dition du Festival !!!\r\n(en co-production RTS-TCB + triple Vinyle RTS-MJF // vernit vendredi dernier au Festival Jazz Onze Plus lsne) // A d\u00e9couvrir aussi documentaire r\u00e9alis\u00e9 par Vania Jaikin en 2016, \u00ab Charles Lloyd - Dreamer in Sound \u00bb - que vous avez co-produit avec elle lors de la venue de Charles au 50e MJF.\r\nVous connaissez tous le MJF, certainement aussi quelques mythes et tubes n\u00e9s sur la riviera, \"smoke on the water\" de Deep Purple...mais saviez-vous que le MJF est cr\u00e9\u00e9e en 1967 pour accueillir un c\u00e9l\u00e8bre 4tet de jazz de l'\u00e9poque ?\r\n  3'01''\r\nCelui du saxophoniste am\u00e9ricain Charles Lloyd ! Il y en a parmi vous qui nous \u00e9coutez qui \u00e9tiez peut-\u00eatre l\u00e0-bas, il y a 52 ans, les yeux humides devant cette l\u00e9gende du free jazz. R\u00e9jouissez-vous, vous allez pouvoir revivre ces instants avec la sortie en CD et vinyl de ce concert de 1967 au 1er MJF. Le vernissage a eu lieu vendredi au Festival Jazz onze plus \u00e0 Lausanne. Bonjour \u00e0 vous Yvan Ischer, Ren\u00e9 Langel, Pierre Grandjean\r\nYI, producteur de l'\u00e9mission Jazzz sur Espace2 depuis 32 ans !! chapeaut\u00e9 cette sortie de CD et vinyl en co-production avec RTS-TCB-MJF\r\nRL, journaliste, critique musical, 95 ans dans 2 semaines ! co-organis\u00e9 avec Claude Nobs, G\u00e9o Voumard la 1\u00e8re \u00e9dition du MJF, PG vous enregistrez ce concert...\r\navant de parler de la g\u00e9n\u00e8se de ce gros projet...\r\n  9'37''\r\n- Charles Lloyd....81 ans, a jou\u00e9 avec les plus grand BB King, Herbie Hancock, m\u00eame les Beach Boys ! rapide portrait sur ce qu'il a apport\u00e9 au jazz YI?\r\n- influenc\u00e9 aussi le rock !\r\n- gr\u00e2ce \u00e0 Charles Lloyd que le MJF est n\u00e9 !!??\r\n( La production et la cr\u00e9ation du \u00ab Festival de Jazz de Montreux \u00bb - 1967 \u00e9tant donc la toute premi\u00e8re \u00e9dition de celui-ci ! - ont \u00e9t\u00e9 co-organis\u00e9es par Claude Nobs (secr\u00e9taire \u00e0 l'Office du Tourisme de Montreux de l'\u00e9poque), G\u00e9o Voumard (Chef des Vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 la RSR) et Ren\u00e9 Langel, journaliste, critique musical et r\u00e9dacteur-en-chef)\r\n- On est en 1967, concert du Charles Lloyd 4tet \u00e0 Montreux, vous avez tous les 3 ce souvenir commun imp\u00e9rissable !....Pierre Grandjean, c'est vous qui l'enregistrez le concert....qu'est ce qu' se passe dans votre t\u00eate \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? (pr\u00e9d\u00e9cesseur YI) \r\n- Ren\u00e9 Langel, faites partie des cofondateurs du MJF, co-organisateur de ce concert initial- initiatique !...95 ans dans quelques jours, \u00e7a doit vous faire bcp de souvenirs...Charles Lloyd \u00e7a reste un souvenir imp\u00e9rissable, pourquoi ?\r\n- vous YI, vous le dites avec bonheur, votre vie va \u00ab basculer en Jazz \u00bb ce 18 juin 1967, sans ce concert vous ne seriez peut-\u00eatre pas l\u00e0 ! ( lorsque, tout minot, \u00eates all\u00e9 faire d\u00e9dicacer le programme du Festival \u00e0 Charles Lloyd.)\r\n  5'36''\r\n- RL critique musical toute votre vie...avez vu pass\u00e9 des styles, des modes, des stars....\u00e0 quoi ressemble la musique aujourd'hui ? Est-ce que ce vous entendez \u00e0 la radio vous plait ?\r\n- mercredi Charles Lloyd \u00e0 ZH, vendredi \u00e0 Jazz Onze Plus Lsne...on dit qu'il a gard\u00e9 son m\u00eame style de jeu depuis les ann\u00e9es 60...\u00e7a vous a rappel\u00e9 des souvenirs !!\r\n- pourquoi sortir un CD de ce concert fondateur en particulier, il y en a eu des concerts mythiques au MJF !\r\n- RL quoi l'autre concert qui vous manque, que vous aimeriez retrouver sur un CD ?\r\n- D'autres concerts in\u00e9dits \u00e0 retrouver un jour sur CD YI ??\r\n  1'08''\r\n(- le concert du 4tet de Charles Lloyd va rejoindre la collection \"nationale\" Swiss Radio days dont vous vous occupez YI une s\u00e9rie d'enregistrements de la RTS certains datant des ann\u00e9es 40 ! \r\n(- notori\u00e9t\u00e9 de son 4tet en 1966(Keith Jarrett, Jack Dejohnette, Ron Mclure) qui a attir\u00e9 les oreilles des fondateurs du MJF pour le pr\u00e9senter en CH ?? )\r\n(-  YI, ce fut des ann\u00e9es de n\u00e9gociations compliqu\u00e9es, pour obtenir l'accord contractuel des quatre musiciens du groupe...( le pianiste duquel \u00e9tant un certain. Keith Jarrett )", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818643", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s du 12h30 - Yvan Ischer et Ren\u00e9 Langel pr\u00e9sentent l\u2019album du mythique concert de Charles Lloyd \u00e0 Montreux", "Les invit\u00e9s du 12h30 - Yvan Ischer et Ren\u00e9 Langel pr\u00e9sentent l\u2019album du mythique concert de Charles Lloyd \u00e0 Montreux  / 12H30_2019-11-04T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Les invit\u00e9s du 12h30 - Yvan Ischer et Ren\u00e9 Langel pr\u00e9sentent l\u2019album du mythique concert de Charles Lloyd \u00e0 Montreux  / 12H30_2019-11-04T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "variantIds": ["ece-10818645", "ece-10818643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T12:35:36Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nLe 12 30 Yves Casanova vous connaissez tous le Montreux Jazz Festival certainement aussi quelques mythes tubes n\u00e9s sur la Riviera smoke nous water, de 10 par Paul mais saviez -vous que le Montreux Jazz Festival, \u00e9crit en 1967 pour accueillir un c\u00e9l\u00e8bre quartet quartet de jazz de l'\u00e9poque, celui du saxophoniste am\u00e9ricain Charles Lloyd, qu'on entend maintenant il y en a un parmi vous qui nous \u00e9coutez, qui \u00e9tiez peut-\u00eatre l\u00e0- bas, il y a 52 ans, les yeux humides devant cette l\u00e9gende du Free jazz, r\u00e9jouissez -vous, vous allez pouvoir peut-\u00eatre revivre ces instants avec la sortie en CD, en vinyle de ce concert de 1967 au 1er Montreux Jazz Festival, le vernissage a eu lieu ce vendredi au festival Jason on plus \u00e0 Lausanne bonjour Yohan est cher bonjour comment \u00e7a va, mais \u00e7a va bien vous magnifique, magnifique week- end 20, j'allais vous invite plus bonjour \u00e0 vous, Ren\u00e9 Langel bonjour, merci de nous rejoindre ne Langel journaliste critique musical, vous avez 95 ans dans 2 semaines, vous avez co- organis\u00e9 avec Claude Nobs s'G\u00e9o Voumard la premi\u00e8re \u00e9dition du Montreux Jazz Festival vous Yvan Heather, producteur de l'\u00e9mission Jazz sur Espace 2 depuis 32 ans vous avez chapeaut\u00e9 cette sortie de CD et vinyl, en coproduction avec la RTS avec le Label Montreux Jazz Festival aussi avant de parler de la jeunesse de ce grand projet peut-\u00eatre Charles Lloyd 81 ans, qui a jou\u00e9 les plus grands Bibby King Herbie Hancock, m\u00eame les Beach Boys rapide portrait sur ce qui l'a port\u00e9 au jazz Yvon est cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [88%] :\r\nCharles de une esp\u00e8ce de derviches c'est un musicien extraordinaire qui a travers\u00e9 des styles qui a fait ses classes, il est Memphis, c'est quelqu'un qui a baign\u00e9 dans l'esprit du blues, il a jou\u00e9 Bibby King et Bobby Blue Bland avec tous ces musiciens l\u00e0 qui sont des musiciens de l\u00e9gende, il a donc vrai v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 baign\u00e9e, ce qui est le cas de le dire, puisqu'il est n\u00e9 le jour du fabuleux d\u00e9bordement du Mississippi, la plus grande inondation \u00e0 Memphis du Mississippi, c'\u00e9tait ce jour- l\u00e0, alors il aime bien dire qu'il est sorti en m\u00eame temps de sa maman, qu'est que ici qui d\u00e9bord\u00e9 de son lit et ensuite, h\u00e9 bien il s'est frott\u00e9 \u00e0 des tas de gens il y a eu beaucoup de beaux professeur il a avait des gens qui l'ont aid\u00e9 et il s'est imm\u00e9diatement pris d'affection pour le saxophone en ayant une petite claque un beau jour il a remport\u00e9 un concours alors qu'il \u00e9tait tout gamin, il avait 9 ans et il est sorti de ce concours et dans les coulisses, il y a quelqu'un qui l'a pris par la m\u00eame qu'il a dit : viens ici tout de suite, il faut que je demande de 3 choses, et lui \u00e9tait tellement fier d'avoir gagn\u00e9, qui dit : c'est quelqu'un qui va me dire que c'est formidable et puis c'\u00e9tait fini \u00e0 ce qui qui lui a dit : maintenant, il faut commencer \u00e0 travailler parce que tu as fait, c'\u00e9tait vraiment pas bien, tu as eu de la chance et il raconte \u00e7a en disant : pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 totalement formateur parce que j'ai toujours des gens qui jouent mieux que moi autour de moi, mais je fais mon possible et comme il aime dire \u00e0M. in, c'\u00e9tait comme \u00e7a et de servir cette musique l\u00e0 de la mani\u00e8re la plus humble possible, il a jou\u00e9 avec beaucoup, beaucoup de grands musiciens et c'est quelqu'un qui a toujours eu l'oreille en pointe \u00e0 pil\u00e9 des id\u00e9es, notamment pour la musique indienne etc il a passablement le rock aussi oui parce c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s ouvert, il a jou\u00e9 \u00e0 Monterey, il a jou\u00e9 au film, or c'est le 1er groupe de jazz cageots, mort en 66 et c'est ce qui l'a amen\u00e9 \u00e0 ce qui a amen\u00e9 mon ami Ren\u00e9 il a inhal\u00e9 plus que moi, Ren\u00e9, moi c'est dans 4 ans et que c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [90%] :\r\nQui a amen\u00e9 Ren\u00e9 et Claude Nobs alors l'amener \u00e0 Montreux, ce qu'on peut dire que le Montreux Jazz Festival est n\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Charles Lloyd, Ren\u00e9 Langel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [81%] :\r\nOui, \u00e0 l'\u00e9vidence, \u00e7a s'est pass\u00e9 de la mani\u00e8re suivante : Claude donc je que ne qu'on ne sait pas \u00eatre Antibes au festival en ce qui me baignade soleil sur la plage quand il toi, oui, on peut pas faire Ambre et puis il m'a dit : je m'appelle Claude Nobs je suis Montreux le foot comme j'aimerais organise un festival \u00e0 \u00e0 Montreux avec ce fantastique Charles-de-Gaulle tu \u00e9t\u00e9 Burke, auteur on va essayer de faire \u00e7a ensemble l'alors la trouver une formule qui finalement nous a permis de b\u00e2tir \u00e0 peu de frais, et les premiers Festival alors Ren\u00e9 Langel vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [87%] :\r\nParti de ceux des cofondateurs du Montreux Jazz Festival Chorus Dina organisateur, je veux dire de ce concert initiale initiatique 95 ans dans quelques jours, \u00e7a doit vous faire beaucoup de souvenirs, Charles Lloyd en particulier, \u00e7a reste un souvenir imp\u00e9rissable pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [87%] :\r\nParce que, curieusement, moi j'avais des rapports assez distants avec les musiciens parce qu'en un mois, qualit\u00e9, critique, je pensais qu'il fallait que je prenne mes descendre et puis cette musique m'a convaincu, \u00e0 la fois intellectuellement parce que c'\u00e9tait le mani\u00e8re de construire le fruit d\u00e9j\u00e0 et cette mani\u00e8re moins convaincu, mais elle m'a \u00e9mu, j'ai d\u00e9couvert la ce que je n'avais d\u00e9couvrir aucun autre me musicien un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [90%] :\r\nEt c'\u00e9tait une claque pour vous aussi Yvan et cher, alors pour moi, c'est votre vie va basculer, vous le dites, oui, je crois, moi j'\u00e9tais donc je connais Ren\u00e9 depuis ce jour- l\u00e0 aussi, on s'est crois\u00e9s, on sait tr\u00e8s bien connu par la suite, mais je l'ai vu la premi\u00e8re fois ce 18 juin 67 et moi j'ai trouv\u00e9 que ce gaillard \u00e9tait extraordinaire, quand j'ai vu Lloyd avec sa toque de cheveux, ses petites lunettes rondes cette esp\u00e8ce d'aspect un petit peu de de derviches magique, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une personnalit\u00e9 tr\u00e8s attachante, je me suis dit ben si le jazz, c'est \u00e7a, moi je voudrais du saxophone, comme lui, et puis je m'occuperai de jazz, peut-\u00eatre \u00e0 la radio et puis petit \u00e0 petit, h\u00e9 ben, je suis devenu pote avec tous ces gens avec Pierre Grandjean avec Bruno d'urine qui ont fait le jazz ici \u00e0 la radio romande et avec Ren\u00e9 avec lesquels j'ai travaill\u00e9 dans la presse \u00e9crite aussi et par cons\u00e9quent, c'est un, c'est un truc initiatique et j'ai tenu parce tellement de gens m'ont parl\u00e9 de ce concert, moi j'y ai pas assist\u00e9 au concert lui- m\u00eame \u00e9tais l'apr\u00e8s- midi, l\u00e0- bas, j'ai fait d\u00e9dicacer un programme, il m'a racont\u00e9 des trucs pendant 10 minutes, comme je lui ai dit l'autre jour \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, je n'ai rien compris mais je m'en souviens tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [84%] :\r\nPourquoi sortir un CD de ce concert, fondateur, en particulier, il y en a eu des concerts au Montreux Jazz mythe d'c'est 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [88%] :\r\nC'est mythique, c'est le 1er concert de la premi\u00e8re \u00e9dition, et \u00e7a nous permet de raconter, moi j'adore lier les gens et faire des esp\u00e8ces de, de lien d'amiti\u00e9 comme \u00e7a avec Ren\u00e9, on se conna\u00eet depuis ce moment -l\u00e0, on sait jamais quitt\u00e9 non plus et je trouve que c'est magnifique de faire ressortir sa pour expliquer ce qui a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 pour explique aussi que Montreux, ce sont 3 personnes parce qu'il ne faut pas oublier G\u00e9o Voumard encore, qui est celui qui a eu l'id\u00e9e d'en faire un concours d'orchestres europ\u00e9ens qui \u00e9tait chapeaut\u00e9e par l'UER, ce qui permettait de que ces qu'elle soit pay\u00e9e par les organismes de radiodiffusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [88%] :\r\nAlors on retrouve donc cette coproduction Arte en double CD en triple vinyl, c'\u00e9tait ce ce vendredi, on va pouvoir aussi d\u00e9couvrir un documentaire r\u00e9alis\u00e9 par Vania Jacky n'en 2016 un sur Charles Lloyd Dreamer in Sound que vous avez aussi coproduit avec elle lors de la venue de Charles au 50\u00e8me Montreux Jazz Festival, Ren\u00e9 Langel, jouit de revenir avec vous critique musical toute votre vie, vous avez vu pass\u00e9 des styles, des modes, des de musique, des Stars, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble \u00e0 musique aujourd'hui, est-ce que vous ce que vous entendez \u00e0 la radio, \u00e7a vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [79%] :\r\nPas du tout \u00e0 part dans mes \u00e9missions \u00e7a \u00e0 part divorce a, bien s\u00fbr, \u00e0 part quelques exceptions quoi s'vous pla\u00eet plein d'abord je n'aime pas la musique qui fait du r\u00e9siste m\u00eame sens Centre d'int\u00e9r\u00eat, un rythme qui n'est pas, souligne qu'en plus, c'est-\u00e0-dire pom-pom invraisemblable, les radios en sont infest\u00e9es, alors ici et l\u00e0, il y a des pays et des \u00e9claircies, que je salue notamment la l'\u00e9mission de Yvan qui est, qui est toujours l\u00e0, selon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [83%] :\r\nJe passe la pommade, bien \u00e9videmment, et vous avez raison, cette qualit\u00e9 ce CD, donc qui sort et qu'est ce qui est ce qui manque encore quelque chose, un de ses concerts mythiques, Ren\u00e9 Langel, que vous avez peut-\u00eatre pu suivre qui manque au palmar\u00e8s que vous avez retrouv\u00e9 sur un CD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [85%] :\r\nSerait -elle pour vous, difficile \u00e0 dire, c'est une bonne question, voil\u00e0, c'\u00e9tait une bonne question, j'ai assist\u00e9 au concert \u00e0 la reprise de de masse Davis \u00e0 Montreux qu'avait \u00e9t\u00e9 un peu bas de Brock avait pas une qualit\u00e9 exceptionnelle, il y a maintenant un ensemble roman qui a repris, non sans des partitions Kieffer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [86%] :\r\nAlors, concert d'une qualit\u00e9 extraordinaire, \u00e7a c'est une chose, voir peut-\u00eatre retrouver en attendant je vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir ce double CD du concert de cette l\u00e9gende du saxophone, Charles Lloyd \u00e0 Montreux en 1967 avec son quartet on long de 6 virgule premi\u00e8re \u00e9dition du monteuse Asphalt tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [86%] :\r\nPour dire c'est le volume 46 d'une collection de la SSR, qui s'appelle Swiss Re lyonnaise et qui est, ne sont que des enregistrements organis\u00e9es dans chaque unit\u00e9 de notre aide, r\u00e9gions de la SSR et qui sont absolument splendide merci beaucoup de travail devrait avec nous quelques instants belle journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T12:16:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3409B82D-86DC-4FAA-9C36-9A8D9231C037", "internalArchiveId": "3409B82D-86DC-4FAA-9C36-9A8D9231C037", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais divis\u00e9 par le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Esther Waeber Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat socialiste;Kurt Regotz pr\u00e9side la commission en charge de la coh\u00e9sion au sein de la Constituante valaisanne, PDC\r\n\r\n\r\nLe Valais divis\u00e9 par le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats  \r\n***Le Valais est-il divis\u00e9? Il a choisi hier d'envoyer deux PDC au Conseil des Etats, Beat Rieder et Marianne Maret. Mais le socialiste Mathias Reynard les talonne et finit m\u00eame premier dans le Valais romand. Ce qui fait dire \u00e0 certains que le choix d'hier est le choix du Haut-Valais et non de tout un canton. Julie Rausis\r\n56% des voix dans le Valais francophone pour le socialiste. 34% pour la PDC. C'est dans le Haut-Valais que Marianne Maret creuse l'\u00e9cart. Fracture, fissure, R\u00f6stigraben.cette diff\u00e9rence entre les 2 r\u00e9gions linguistiques est d\u00e9sormais un th\u00e8me, \u00e9voqu\u00e9 dans chaque page de la presse r\u00e9gionale du jour. \r\n***Mais alors Julie, y 'aura-t-il un avant et un apr\u00e8s 3 novembre en Valais ?\r\nL'ex conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Pascal Couchepin parle d' \"un vote clanique\", mais pas dramatique pour l'avenir du Valais.\r\nPour Esther Waeber Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat socialiste, difficile de dire quelle trace laissera ce vote :\r\n   24''\r\n***Alors, comment ne pas creuser la distance entre Valais francophone et germanophone ?\r\nEn oeuvrant pour plus d'unit\u00e9 cantonale. Le PDC Kurt Regotz pr\u00e9side la commission en charge de la coh\u00e9sion au sein de la Constituante valaisanne :\r\n   17''\r\nDes institutions \u00e0 Monthey ou Vi\u00e8ge et pas seulement \u00e0 Sion... Autre cheval de bataille des partisans de l'unit\u00e9 cantonale: le bilinguisme.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818639", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Valais divis\u00e9 par le deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats / 12H30_2019-11-04T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T12:35:35Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Valais est -il divis\u00e9, il a choisi hier d'envoyer deux PDC au Conseil des \u00c9tats B\u00e9atrice d'air et Marianne Maret, mais le socialiste Matthias Reynard les talonne et finit m\u00eame premier dans le Valais Romand, ce qui fait dire \u00e0 certains que le choix d'hier et le choix du Haut-Valais et non de tout temps canton Julie Rausis oui 56 pourcent des voix dans le Valais francophone pour le socialiste 34 pourcent pour la pour la PDC c'est donc dans le Haut-Valais que Marianne Maret creuse l'\u00e9cart fracture fissure roestigraben cette diff\u00e9rence entre les 2 r\u00e9gions linguistiques est d\u00e9sormais un th\u00e8me \u00e9voqu\u00e9 dans tous les m\u00e9dias r\u00e9gionaux du jour alors Julie est -ce qu'il y aura un avant et un apr\u00e8s 3 novembre en Valais, l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Pascal Couchepin, parle d'un vote clanique mais pas dramatique pour l'avenir du Valais pour Esther Weber Kalbermatten, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste, difficile de dire \u00e0 quelle trace laissera ce vote. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [80%] :\r\nChaque \u00e9lection c'est une \u00e9lection en ce moment, on peut pas dire la prochaine \u00e9lection, ce sera la m\u00eame chose mais je vois dans les dans faits encore font qu'on peut dire, tiens, la soci\u00e9t\u00e9 est beaucoup plus ouverte pour un changement pour une diversit\u00e9, on peut dire, et je pense, et aussi un signal pour tous les cantons aussi pour d\u00e9voiler sait que d'devant les francophones, mais plut\u00f4t une partie d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nAlors comment ne pas creuser la distance entre Valais francophone et germanophone jury h\u00e9 bien en oeuvrant pour plus d'unit\u00e9 cantonale, le PDC Kurt Regotz pr\u00e9side la commission en charge de la coh\u00e9sion au sein de la Constituante valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [88%] :\r\nIl faut, il est une minorit\u00e9, on voit les gens, mais peut-\u00eatre aussi les minorit\u00e9s Chablais ou de 10 autres r\u00e9gions qui devraient se sentir mieux dans le canton et c'est pour \u00e7a qu'il est \u00e0 la Constituante, on va discuter, r\u00e9forme de la d\u00e9centralisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [91%] :\r\nDes institutions, donc \u00e0 Monthey ou \u00e0 Vi\u00e8ge et pas seulement \u00e0 Sion, autre cheval de bataille des d\u00e9fenseurs de l'unit\u00e9 cantonale le bilinguisme, encore loin d'\u00eatre une \u00e9vidence en Valais, merci, je l'Rausis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T12:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1546DF6B-C397-4C67-AC90-9CA0F331A611", "internalArchiveId": "1546DF6B-C397-4C67-AC90-9CA0F331A611", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'H\u00f4pital Riviera-Chablais en service: interview de Robert Meier", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meier, Robert\r\n\r\n\r\nL'H\u00f4pital Riviera-Chablais en service: interview de Robert Meier Robert Meier, le chef de projet du d\u00e9m\u00e9nagement / directeur adjoint du d\u00e9partement de l'organisation ** 91 (s'il ne r\u00e9pond pas: via Patricia Claivaz au ** 56)\r\nL'h\u00f4pital de Monthey, ses patients et ses collaborateurs d\u00e9m\u00e9nagent aujourd'hui....\r\n- on a tous d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, on sait le stress que cel\u00e0 engendre, l\u00e0 on parle pas de livres ou de l'armoire du salon, mais de patients ! Vous \u00eates dans quel \u00e9tat l\u00e0, stress\u00e9 ou serein ?\r\n- C'est le jour J du d\u00e9m\u00e9nagement des patients vers le nouvel h\u00f4pital de Rennaz....la 1\u00e8re patiente/ 1er patient a d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 son nouveau lit, sa nouvelle chambre ?\r\n- le d\u00e9m\u00e9nagement a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 pour des centaines d'employ\u00e9s des 5 sites hospitaliers du Chablais valaisan et vaudois vers le nouvel h\u00f4pital de Rennaz. Beaucoup se sont plaint du casse-t\u00eate au niveau mobilit\u00e9 ( cadences des bus, tarifs on\u00e9reux, peu places parc....), pour le d\u00e9m\u00e9nagement des patients, le casse-t\u00eate c'est quoi ?\r\n- bcp acteurs, respossanbles \u00e9quipe, collaborateurs, protection civile, notamment  se rendent compte de la difficult\u00e9 de coordonner...comment am\u00e9liorer tout cel\u00e0 les prochaine jours ?\r\n- Les patients en situation d'urgence, les femmes pr\u00eates \u00e0 accoucher...ils/elles d\u00e9m\u00e9nagent ausi ?\r\n- J'habite \u00e0 Monthey ou dans le Chablais valaisan ou vaudois, j'ai un grave accident/probl\u00e8me de sant\u00e9, je dois aller \u00e0 quel h\u00f4pital ? Au nouvel h\u00f4pital de Rennaz ?\r\n-", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818632", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'H\u00f4pital Riviera-Chablais en service: interview de Robert Meier / 12H30_2019-11-04T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T12:28:57Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt puis on en parlait de ce d\u00e9m\u00e9nagement avec vous Robert Meier bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:03) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nMerci de nous rejoindre, vous \u00eates directeur adjoint du d\u00e9partement de l'organisation, le chef du projet d\u00e9m\u00e9nagement, je sais que vous \u00eates en plein, on va dire au milieu des cartons des patients merci donc de rester avec nous quelques instants, l'h\u00f4pital de Monthey ses patients c'est collaborateurs qui d\u00e9m\u00e9nagent aujourd'hui, on a tous d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 Dominique Choffat vient de l'\u00e9voquer, on sait puisque stress que cela engendre, l\u00e0 on parle pas de livres, enfin seulement ou de l'armoire du salon mais de patients, vous \u00eates dans quel \u00e9tat stress\u00e9 serein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez maintenant serein serein puisque les choses sont se sont bien pass\u00e9es ce matin donc je suis dans un \u00e9tat sera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [89%] :\r\nLe premi\u00e8re la premi\u00e8re patiente le 1er pas d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 son nouveau lit sa nouvelle chambre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs heures, m\u00eame donc le 1er patient est arriv\u00e9 autour de 7 heures cap vers 8 heures \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [90%] :\r\nAlors le d\u00e9m\u00e9nagement, il a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour des centaines d'employer des 5 sites hospitaliers du Chablais valaisan et Vaudois vers le nouveau au nouvel h\u00f4pital de Reina, beaucoup se sont plaints du casse- t\u00eate au niveau mobilit\u00e9 de la cadence des bus, des tarifs on\u00e9reux, il a aussi et qui a peu de places de parc pour le d\u00e9m\u00e9nagement des patients c'\u00e9tait quoi le casse- t\u00eate Robert Meier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [84%] :\r\nAlors je dirais qu'on a, on avait de de choses \u00e0 laquelle on sur lequel on a vraiment port\u00e9 une grande attention c'est d'une part la la s\u00e9curit\u00e9 des patients, bien \u00e9videmment, il fallait que tout cela se passe au mieux pour les patients que leur corps leur \u00e9tat ne se p\u00e9jore par rapport annonce ce d\u00e9m\u00e9nagement et je peux dire maintenant \u00e0 cette heure -ci Bader les patients si commet m'exprimer ainsi, vont bien en tout cas, il va aussi bien que quand ils sont partis de Monthey donc \u00e7a de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 \u00e7a s'est bien pass\u00e9 et le 2\u00e8me point difficile, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de coordonner \u00e9videmment toutes les activit\u00e9s qui devrait, qui devait d\u00e9m\u00e9nager, qui devait qui de travailler dans par le cap de ce d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [89%] :\r\nAlors on a entendu effectivement Dominique Chauvat en tout cas l'entendu plusieurs responsables d'\u00e9quipes de collaborateurs de la protection civile \u00e9galement sont rendus compte cette difficult\u00e9 de coordonner que vous venez d'\u00e9voquer Robert Meier, comment am\u00e9liorer tout cela pour les prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [87%] :\r\nAlors bah, \u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0 on a fait un d\u00e9briefing il y a maintenant une heure on a regard\u00e9 ce qui pouvait \u00eatre am\u00e9lior\u00e9, il n'y a pas grand- chose, finalement, il y a 2 3 petites choses qu'on doit qu'on doit modifier effet par exemple \u00e0 Monthey le le site de Monthey ainsi qu'anciens, il y a tr\u00e8s peu de voies d'acc\u00e8s, donc en effet on a eu quelques probl\u00e8mes de de de bouchons entre guillemets entre les activit\u00e9s d'exploitation normale et le d\u00e9m\u00e9nagement donc remarquons on r\u00e8gle demain en en pr\u00e9voyant quelques places de Parking suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [85%] :\r\nRobert Meier, les patients en situation d'urgence, les femmes qui sont pr\u00eates \u00e0 accoucher il elles d\u00e9m\u00e9nagent aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [84%] :\r\nAlors qu'aujourd'hui non, c'\u00e9tait des patients qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 hospitalis\u00e9s, les urgences, comme vous l'avez dit ouvriront \u00e0 Rennes seulement mercredi fermeront d'abord \u00e0 \u00e0 Monthey, \u00e0 7 heures ils ouvriront en m\u00eame temps \u00e0 7 heures donc Suresnes a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que si j'habite \u00e0 Monthey ou dans le Chablais valaisan Vaudois Jean Grave accident, probl\u00e8me de sant\u00e9, je dois aller \u00e0 quel h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:39) [83%] :\r\nAvant 7 heures sur Monthey \u00e0 partir de 7 heures sur le merci beaucoup, merci beaucoup, dit, pardon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [90%] :\r\nMercredi \u00e0 cr\u00e9dit, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Robert Mayer, directeur adjoint de d\u00e9partement de l'Organisation pour ce projet de d\u00e9m\u00e9nagement de l'h\u00f4pital de de de Reina merci au-dessus de d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [92%] :\r\nMerci beaucoup, bonsoir, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C188AB1-6BA5-4035-8359-B80982030432", "internalArchiveId": "8C188AB1-6BA5-4035-8359-B80982030432", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une enqu\u00eate montre qu'il reste difficile de concilier travail et famille en Suisse", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nUne enqu\u00eate montre qu'il reste difficile de concilier travail et famille en Suisse  \r\n((Pauline Rappaz + invit\u00e9, en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral))\r\nLa famille, \u00e9l\u00e9ment essentiel de notre soci\u00e9t\u00e9, premier lieu de socialisation pour les enfants, o\u00f9 l'on transmet des comportements et des valeurs. La famillle en Suisse, si elle a un peu \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, reste tr\u00e8s traditionnelle. C'est ce que montre l'enqu\u00eate \"Familles et g\u00e9n\u00e9rations 2018\" publi\u00e9e ce matin par l'OFS, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Pauline Rappaz, c'est toujours compliqu\u00e9 de concilier travail et vie de famille.\r\n\"La famille...nous concerne tous. Et nous en avons tous une repr\u00e9sentation.\"Parole ce matin du directeur de l'OFS, qui a constat\u00e9 que c'est toujours difficile de travailler ET d'avoir des enfants, en particulier pour les femmes. Trois quarts de celles qui ont fait des \u00e9tudes de niveau universitaire ont peur que la naissance d'un enfant ait un impact n\u00e9gatif sur leur carri\u00e8re. Pr\u00e8s d'un tiers d'entre elles n'ont donc pas d'enfant. M\u00eame si on observe une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 une r\u00e9partition plus \u00e9quitable des t\u00e2ches domestiques, c'est toujours - en grande partie - l'affaire des femmes. Y compris quand les enfants sont malades: ce sont elles qui restent le plus souvent \u00e0 la maison. Et puis, il y a l'image aussi - m\u00eame si elle \u00e9volue. Un quart des femmes et un tiers des hommes pensent qu'un enfant en bas \u00e2ge souffre si sa m\u00e8re travaille. Pour la garde d'enfants, l'entourage est encore tr\u00e8s sollicit\u00e9 - surtout les grands-parents. Les cr\u00e8ches et le parascolaire ont plus de succ\u00e8s en Suisse romande. A noter enfin que l'image des familles homoparentales \u00e9volue. De plus en plus de gens pensent qu'un enfant peut aussi \u00eatre heureux s'il est \u00e9lev\u00e9 par un couple de m\u00eame sexe.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818633", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une enqu\u00eate montre qu'il reste difficile de concilier travail et famille en Suisse / 12H30_2019-11-04T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T12:35:37Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa famille, \u00e9l\u00e9ment essentiel de notre soci\u00e9t\u00e9, premier lieu de socialisation pour les enfants o\u00f9 l'on transmet les comportements, les valeurs, la famille en Suisse s'il a un peu \u00e9volu\u00e9 un peu \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle reste tr\u00e8s traditionnelle, c'est ce que montre l'enqu\u00eate Familles et g\u00e9n\u00e9rations 2018 publi\u00e9e ce matin par l'OFS, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, Pauline Rappaz, c'est toujours compliqu\u00e9 de concilier travail et vie de famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [96%] :\r\nLa famille nous concerne tous et nous en avons tous une repr\u00e9sentation parole ce matin du directeur de l'OFS, qui a constat\u00e9 que c'est toujours difficile de travailler et d'avoir des enfants, en particulier pour les femmes, 3 quarts de celles qui ont fait des \u00e9tudes de niveau universitaire ont peur que la naissance d'un enfant est un impact n\u00e9gatif sur leur carri\u00e8re, pr\u00e8s d'un tiers d'entre elles n'ont donc pas d'enfant, m\u00eame si on observe une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 une r\u00e9partition plus \u00e9quitable des t\u00e2ches domestiques, c'est toujours en grande partie l'affaire des femmes y compris quand les enfants sont malades, ce sont elles qui restent le plus souvent \u00e0 la maison et puis il y a l'image aussi, m\u00eame si elle \u00e9volue un quart des femmes et un tiers des hommes pensent qu'un enfant en bas \u00e2ge souffre si sa m\u00e8re travaille pour la garde d'enfants, l'entourage est encore tr\u00e8s sollicit\u00e9, surtout les grands- parents, les cr\u00e8ches et le parascolaire ont plus de succ\u00e8s en Suisse romande et \u00e0 noter enfin que l'image des familles homoparentales \u00e9volue de plus en plus de gens pensent qu'un enfant peut \u00eatre aussi heureux s'il est \u00e9lev\u00e9 par un couple de m\u00eame sec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [98%] :\r\nMerci Pauline Rappaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T11:48:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51EBDAB4-5CFF-4BED-AA95-F92C30B309C2", "internalArchiveId": "51EBDAB4-5CFF-4BED-AA95-F92C30B309C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le directeur de McDonald's remerci\u00e9 en raison d'une liaison prohib\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe directeur de McDonald's remerci\u00e9 en raison d'une liaison prohib\u00e9e  \r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain de la restauration rapide McDonald's limoge son directeur g\u00e9n\u00e9ral. Steve Easterbrook va quitter l'enteprise en raison d'une liaison avec un membre du personnel. Il est remplac\u00e9 par le responsable des actvit\u00e9s de McDonald's aux Etats-Unis. L'entreprise indique que son directeur a commis une erreur de jugement et enfreint le r\u00e8glement de l'entreprise. Romain Bardet, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un grand patron s'en va dans ce contexte.\r\nPr\u00e9cisons que cette liaison \u00e9tait consentie selon McDonald's.\r\nMais oui, le cas en rappelle d'autres. Notamment la d\u00e9mission surprise l'an dernier du patron d'Intel, n\u00b01 mondial du semi-conducteur. Brian Krzanich avait claqu\u00e9 la porte apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une liaison entretenue avec une salari\u00e9e. En 2016, c'\u00e9tait Darren Huston, le patron du g\u00e9ant am\u00e9ricain de la r\u00e9servation de voyage en ligne Priceline qui s'en allait. Si on remonte encore, en 2005, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Boeing \u00e9tait pouss\u00e9 vers la sortie pour les m\u00eames raisons. \r\nDes d\u00e9parts qui ont fait beaucoup de bruit. Mais pas question de laisser passer un comportement contraire aux r\u00e8gles internes. \r\nAujourd'hui, McDonald envoie un message public. L'entreprise affirme que cela n'a aucun rapport avec sa performance op\u00e9rationnelle ou financi\u00e8re. Rappellons que les derniers r\u00e9sutats trimestriels ont d\u00e9\u00e7u. Notamment \u00e0 cause des Etats-Unis o\u00f9 la croissance ralentit. \r\n*** On parle-l\u00e0 de liaisons consenties. Mais Romain, des entreprises ont \u00e9t\u00e9 secou\u00e9es par des cas bien plus graves.\r\nCitons l'ancien patron de HP, Mark Hurd, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission en 2010 apr\u00e8s des accusations de harc\u00e8lement sexuel. Il y a deux ans Travis Kalanick, fondateur de Uber partait...critiqu\u00e9 pour avoir encourag\u00e9 des pratiques d\u00e9plac\u00e9es au sein de son entreprise. \r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, depuis l'affaire Weinstein et le mouvement #MeToo qui a suivi, le sujet a gagn\u00e9 en importance au sein des entreprises.", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818636", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le directeur de McDonald's remerci\u00e9 en raison d'une liaison prohib\u00e9e / 12H30_2019-11-04T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818636"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T12:35:36Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain de la restauration rapide McDonald's limoge son directeur g\u00e9n\u00e9ral Steve Easterbrook va quitter l'entreprise en raison d'une liaison qu'il a eu avec un membre du personnel, il est remplac\u00e9 par le responsable des activit\u00e9s de McDonald's, aux \u00c9tats-Unis, l'entreprise indique que son directeur a commis une erreur de jugement et enfreint le r\u00e8glement de l'entreprise Romain Bardet, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un grand patron s'en va, dans ce contexte o\u00f9 il y a, pr\u00e9cisons, hein, d'embl\u00e9e que cette liaison \u00e9tait consentie selon McDonald's, mais oui le cas en rappelle d'autres, notamment la d\u00e9mission surprise l'an dernier du patron d'Intel, num\u00e9ro un mondial du semi- conducteur, Brian Annick avait claqu\u00e9 la porte apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une liaison entretenue avec une salari\u00e9e en 2016 c'\u00e9tait Darren Huston, le patron du g\u00e9ant am\u00e9ricain de la r\u00e9servation de voyages en ligne Priceline qui s'en aller et si on remonte encore Yves en 2005, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Boeing \u00e9tait pouss\u00e9 vers la sortie pour les m\u00eames raisons, des d\u00e9parts qui ont fait beaucoup de bruit mais pas question de laisser passer un comportement contraire aux r\u00e8gles internes aujourd'hui Mc Donald, envoie un message public l'entreprise affirme que cela n'a aucun rapport avec sa performance op\u00e9rationnelle ou financi\u00e8re, rappelons que les derniers r\u00e9sultats trimestriels ont ont d\u00e9\u00e7u, notamment \u00e0 cause des \u00c9tats-Unis o\u00f9 la croissance ralentit, on parle l\u00e0 de liaisons consenties, hein, mais Romain des entreprises ont \u00e9t\u00e9 secou\u00e9es par des cas bien plus grave, oui, citons l'ancien patron de HP, Mark Hurd, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission en 2010, apr\u00e8s les accusations de harc\u00e8lement sexuel il y a 2 ans, Travis Kalanick, fondateur de uber partait critiqu\u00e9 pour avoir encourag\u00e9 des pratiques d\u00e9plac\u00e9es au sein de son entreprise, plus g\u00e9n\u00e9ralement, depuis l'affaire Weinstein et le mouvement me too qui a suivi, le sujet a gagn\u00e9 en importance au sein des entreprises merci Romain Bardet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T11:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A55E14A-16ED-4F94-9EAE-BD6D514F4C6F", "internalArchiveId": "8A55E14A-16ED-4F94-9EAE-BD6D514F4C6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les hommes peu impliqu\u00e9s dans les t\u00e2ches domestiques et familiales: interview de Gilles Crettenand", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Gilles Crettenand, coordinateur du Programme MenCare en Suisse romande. OFS famille \r\nSLV Gilles Crettenand, coordinateur du Programme MenCare en Suisse romande (MenCare Suisse est un programme national port\u00e9 par maenner.ch pour la promotion de l'engagement des p\u00e8res et de la participation des hommes au domaine des soins en g\u00e9n\u00e9ral)\r\nLa famille en Suisse reste tr\u00e8s traditionnelle... C'est ce que souligne une enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, publi\u00e9e ce matin.\r\nLe mariage a la cote, en particulier aupr\u00e8s des couples qui ont des enfants en commun. Et les r\u00f4les demeurent bien d\u00e9finis : le m\u00e9nage et le soin aux enfants reste majoritairement l'affaire des femmes. Ce qui constitue un frein \u00e0 leurs carri\u00e8res professionnelles.\r\nDu coup, un tiers des femmes qui ont un dipl\u00f4me universitaire en poche renonce \u00e0 avoir des enfants, notamment par peur des r\u00e9percussions n\u00e9gatives pour leur carri\u00e8re.\r\nAlors question ce soir... Que faire pour que plus d'hommes pouponnent et assument davantage de t\u00e2ches domestiques ?\r\n***\r\nBonsoir Gilles Crettenand... Vous \u00eates coordinateur du Programme MenCare en Suisse romande... C'est un programme national port\u00e9 par maenner.ch pour encourager les p\u00e8res \u00e0 assumer davantage les t\u00e2ches familiales.\r\n- Les femmes les plus form\u00e9es qui n'ont pas d'enfant par peur pour leur travail... \u00e7a vous surprend ?\r\n(pas du tout. le temps partiel est encore tr\u00e8s mal vu en Suisse. dans notre culture d'entreprise, un.e chef.fe ne peut l'\u00eatre qu'\u00e0 100%. On a encore l'image qu'un employ\u00e9 ne peut pas s'impliquer pleinement dans son travail s'il est \u00e0 temps partiel. et si un homme choisit d'\u00eatre \u00e0 temps partiel, il prend un \u00e9norme risque: celui d'\u00eatre marginalis\u00e9.)\r\n- Est-ce que les hommes ont vraiment envie de faire du temps partiel? mais c'est compliqu\u00e9 pour une petite entreprise de g\u00e9rer le temps partiel...il y a la r\u00e9alit\u00e9 du terrain aussi.\r\n- Est-ce que le fait d'\u00eatre parent renforce encore davantage les in\u00e9galit\u00e9s entre les hommes et les femmes ? \r\n(clairement oui. le couple en tant que tel est plus \u00e9galitaire qu'avant, mais \u00e7a change d\u00e8s l'arriv\u00e9e des enfants. la charge mentale domestique, c'est un domaine que beaucoup d'hommes n'ont pas encore compris. et puis l'organisation structurelle de la famille et de l'entreprise n'est pas assez flexible. il faut une vraie politique familiale en Suisse.)\r\n- Que faire ? Pas facile de changer la culture d'entreprise en Suisse !\r\n(oui. il y a des multinationales et des entreprises qui font tout juste, mais c'est une toute petite minorit\u00e9. elles travaillent avec un mod\u00e8le holocratique, c'est-\u00e0-dire bas\u00e9 sur les comp\u00e9tences et l'efficacit\u00e9, pas sur le sexe, le genre, le temps de travail.)\r\n- l'enqu\u00eate de l'OFS montre aussi que la majorit\u00e9 des m\u00e8res travaillent, mais que cette activit\u00e9 est encore souvent mal vue (l'id\u00e9e qu'un enfant en bas \u00e2ge souffre si sa m\u00e8re travaille)...surtout de la part des hommes !\r\n- et puis, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les hommes sont bien moins progressistes que les femmes sur les grands th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9.\r\n- au fil des ans, l'opinion ou l'image de la famille \u00e9volue...mais on a l'impression que dans les faits, les choses bougent beaucoup plus lentement ?\r\n- on manque de syst\u00e8me de garde ?\r\n- il faudrait un cong\u00e9 parental ?\r\n((Quelques r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate: Dans plus des deux tiers des m\u00e9nages avec enfants, la m\u00e8re effectue la majeure partie des t\u00e2ches domestiques. Ces t\u00e2ches sont assum\u00e9es principalement par le p\u00e8re dans seulement 5% de ces m\u00e9nages. Dans le quart restant, elles sont partag\u00e9es entre les deux parents.\r\nLes m\u00e8res assument \u00e9galement la principale responsabilit\u00e9 des soins aux enfants. Dans les trois quarts des m\u00e9nages, ce sont aussi avant tout elles qui restent \u00e0 la maison quand les enfants sont malades.\r\nL'enqu\u00eate montre encore que plus de trois quarts des femmes et des hommes de 18 \u00e0 80 ans sont en couple. Le mariage est toujours tr\u00e8s r\u00e9pandu: plus de 90% des couples ayant des enfants en commun sont mari\u00e9s. Si la majorit\u00e9 des couples se rencontrent dans leur cercle d'amis, \u00e0 l'\u00e9cole, au travail ou lors d'une sortie, un cinqui\u00e8me des couples se sont rencontr\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 Internet.\r\nL'enqu\u00eate sur les familles et les g\u00e9n\u00e9rations est r\u00e9alis\u00e9e tous les cinq ans depuis 2013. Cette deuxi\u00e8me \u00e9tude, effectu\u00e9e en 2018, a port\u00e9 sur 16'815 personnes \u00e2g\u00e9es de 15 \u00e0 79 et vivant dans des m\u00e9nages priv\u00e9s.))\r\n((Ce que pense Gilles Cretenand: Rien de nouveau sous le soleil. On voit une fois de plus que les hommes sont calqu\u00e9s sur un syst\u00e8me post industriel qui peut para\u00eetre \u00e9cul\u00e9 mais qui a la vie dure :\r\nLe temps plein, c'est sacr\u00e9. La Suisse est championne du monde du mod\u00e8le pyramidal. La Suisse est tr\u00e8s marqu\u00e9 par ce mod\u00e8le qui n'a pas chang\u00e9 depuis les ann\u00e9es 70 et qui concernait avant tout le degr\u00e9 secondaire. Appliqu\u00e9 aujourd'hui au tertiaire dans une mise en ouvre qui n'a plus lieu \u00e0 ses yeux. Question d'\u00e9ducation aussi. Le syst\u00e8me emp\u00eache l'homme de rentrer dans la sph\u00e8re domestique. Avant, l'homme subvenait \u00e0 l'entier des ressources financi\u00e8res d'une famille. Aujourd'hui ce n'est plus le cas, il devrait avoir un salaire et demi pour ce faire. Donc la femme arrive dans le march\u00e9 du travail. Or, le mod\u00e8le n'\u00e9volue pas, c'est toujours elle qui a la charge mentale la plus forte, et qui s'\u00e9puise \u00e0 vouloir allier sa t\u00e2che ancestrale (domestique) avec un travail dans l'\u00e9conomie en sus. Donc \u00e9puisement ou d\u00e9cision de ne pas faire d'enfants pour tenir le coup. (seules 25 pour cent des femmes cadres ont des enfants). Choix impos\u00e9 par l'\u00e9conomie. Tout est organis\u00e9 selon ce mod\u00e8le des ann\u00e9es 70, qui veut que la charge mentale soit assum\u00e9e par des femmes.\r\nInverser la tendance ? Ce sot les hommes qui prennent des risques pour exiger un temps partiel. C'est tr\u00e8s mal vu (manque d'ambition, motivation, etc)\r\nDeux possibilit\u00e9s s'offrent \u00e0 la femme : \u00ab je fais des enfants et une carri\u00e8re au travail \u00bb : la femme explose. Alors elle choisit de faire des enfants OU un carri\u00e8re au travail. \r\nLe changement ?\r\nOui, mais \u00e7a avance tr\u00e8s lentement en Suisse. Il faudrait modifier le management et le syst\u00e8me hi\u00e9rarchique des entreprises. Organiser autrement que le mod\u00e8le du chef qui contr\u00f4le. Avec plus de r\u00e9partition des t\u00e2ches organisationnelles.\r\nDans les bo\u00eetes traditionnelles g\u00e9r\u00e9es par des syndicats patronaux, c'est cause perdue.\r\nEn revanche, il faut travailler aupr\u00e8s des petits patrons qui n'ont pas le temps de s'int\u00e9resser de pr\u00e8s au probl\u00e8me. Ce sont eux qui peuvent faire changer les choses. Bcp ne le savent pas car ils sont au four et au moulin pour faire tourner la bo\u00eete. Trop influenc\u00e9s par les st\u00e9r\u00e9otypes, les syst\u00e8mes structurels genr\u00e9s.Et ne pensent pas \u00e0 la r\u00e9volution du syst\u00e8me. C'est eux qu'il faut convaincre.  \r\nPropositions : cong\u00e9 paternit\u00e9, r\u00e9organisations hierarchiques \u00e0 l'interne.\u00e9ducation de base invers\u00e9e.))", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818650", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les hommes peu impliqu\u00e9s dans les t\u00e2ches domestiques et familiales: interview de Gilles Crettenand / FOR_2019-11-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Gilles Crettenand, coordinateur du Programme MenCare en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-10818650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T18:14:09Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa famille en Suisse reste tr\u00e8s traditionnelle, c'est ce que souligne une enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publi\u00e9e ce matin, le mariage a la cote en particulier aupr\u00e8s des couples qui ont des enfants en commun et les r\u00f4les demeurent bien d\u00e9finis, le m\u00e9nage et le soin aux enfants reste majoritairement l'affaire des femmes, ce qui constitue un frein \u00e0 leur carri\u00e8re professionnelle, du coup, un tiers des femmes qui ont un dipl\u00f4me universitaire en poche renonce \u00e0 avoir des enfants, notamment par peur des r\u00e9percussions n\u00e9gatives pour leur carri\u00e8re, alors question ce soir : que faire pour que davantage d'hommes pouponne et assument de plus de 2 t\u00e2ches domestiques bonsoir Gilles Crettenand bonsoir, vous \u00eates coordinateur du programme m\u00e8ne qu'en Suisse romande, alors c'est un programme national, hein, port\u00e9 par meiner Point CH pour encourager les p\u00e8res \u00e0 assumer davantage de t\u00e2ches familiales, je veux dire les femmes les plus form\u00e9es, qui renonce finalement \u00e0 avoir des enfants, par peur pour leur carri\u00e8re professionnelle, est ce que c'est quelque chose qui, qui vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [87%] :\r\nPas du tout, pas du tout, puisque l'organisation sociale en Suisse et, effectivement, est tr\u00e8s tr\u00e8s traditionnelle et donc que la r\u00e9partition des r\u00f4les et genre et entre ce qui am\u00e8ne, qui s'occupe du travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 principalement les hommes et ceux qui s'occupent du travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, Le Caire, l'esprit, les activit\u00e9s de soin, principalement des femmes et \u00e7a se traduit par, notamment, un taux d'occupation moyen des femmes qui travaillent, qui est 60 pourcent environ qui est en rapport au pourcentage des hommes qui travaillent, qui sont presque tous \u00e0 100 pourcent en Suisse \u00e0 plein temps, ben \u00e9coutez un diff\u00e9rentiel qui est pratiquement un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [95%] :\r\nOui, alors il y a quelques progr\u00e8s, hein, on a vu dans les dans les statistiques effectivement de de ce de ce rapport mais c'est largement insuffisant, que faire pour changer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nBien, il faut aborder la question sur tous les angles et vous disiez que faire pour que ces hommes pouponne, j'ai envie de vous dire non, ces hommes ont pas \u00e0 pouponner, ces hommes qui deviennent p\u00e8res ils ont advenir qu'aux parents, ils ont \u00e0 prendre en charge aussi le souci la charge mentale li\u00e9e aux activit\u00e9s domestiques et familiales, la responsabilit\u00e9 de cette entreprise familiale qui se cr\u00e9e avec l'arriv\u00e9e de la famille et donc c'est en cela qu'il faut les inciter et promouvoir aussi ceux qui ont envie de travailler dans ce mais les ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [94%] :\r\nEt comment on fait pour les inciter, on en parle simplement et puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [92%] :\r\nNon, on doit, on doit se battre, on doit se battre en Suisse avec une organisation qui est encore assez ancienne, bas\u00e9 sur le post- industrielle avec une organisation souvent pyramidal avec des chefs d'hi\u00e9rarchie tr\u00e8s forte, donc \u00e7a passe par le monde de l'entreprise, \u00e7a passe dans le monde de l'entreprise, principalement au niveau structurel et au niveau organisationnel au niveau structurel avec \u00e9videmment une organisation du travail plus souple en terme de hi\u00e9rarchique qui sont \u00e9videmment beaucoup trop pr\u00e9sente pour permettre \u00e0 l'entreprise d'\u00eatre fluide en terme de Management aussi en \u00e9tant beaucoup plus conciliant entre vie professionnelle et familiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [92%] :\r\nOui, alors c'est peut-\u00eatre plus facile pour des grandes entreprises, hein, d'offrir notamment des structures d'accueil pour les pour les petits-enfants et donc de favoriser finalement la carri\u00e8re et du des 2 parents mais est -ce que c'est simple pour est -ce que c'est aussi pour les, pour les petites entreprises qui constitue quand m\u00eame la majeure partie du tissu industriel en Suisse une \u00e9dition \u00e9conomique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [91%] :\r\nOui, \u00e9videmment, c'est toujours un challenge, mais c'est aussi une question de comp\u00e9tence et d'organisation, on entend en Suisse qu'on est, on est \u00e0 court de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e et avec cette id\u00e9e de milliers ces dizaines de milliers de femmes form\u00e9es comp\u00e9tente qu'on laisse sur le carreau, parce qu'on d\u00e9cide que c'est la femme qui doit s'occuper de du monde de l'\u00e9ducation et de la famille, h\u00e9 bien c'est clair que, en fait, l'\u00e9conomie suisse se tire une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [89%] :\r\nOui, alors on a parl\u00e9 effectivement de, de, de changement de structure au sein de l'entreprise, mais \u00e7a, \u00e7a passe exactement par quoi qu'est -ce qui qu'est ce qu'il faut faire, il faut faire, il faut avoir un syst\u00e8me moins pyramidal mais comment fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [91%] :\r\nIl faut \u00eatre dans l'\u00e9coute des besoins et regardez aussi ce qui se fait ailleurs, parce que je dis toujours, on a toujours les bons \u00e9l\u00e8ves et les, les, les multinationales, grandes entreprises, qui ont les moyens, mais les petites, les petites souvent les dirigeants, les dirigeants, le nez dans le guidon, oui c'est clair, elles sont dans le quotidien, elles arrivent pas \u00e0 trouver un peu de temps pour regarder les bonnes pratiques autour d'elle et elles existent avec le travail \u00e0 domicile, le Home Office, le t\u00e9l\u00e9travail, avec les organisations de s\u00e9ance qui se passe, pas \u00e0 9 heures ou \u00e0 6 heures le soir m\u00eame, Pl\u00e9rin dans la journ\u00e9e pour permettre au au personnel d'arriver en pleine forme et pas dans dans les bouchons pendant 2 heures, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui existent, il faut simplement prendre le temps d'investir du temps pour ses dirigeants et savoir ce qui existe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ils verront qui pourront gagner \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [88%] :\r\nMerci beaucoup Gilles Crettenand aurait \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur je vous en prie, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crettenand, Gilles", "role": "Coordinateur du Programme national MenCare en Suisse romande, \u00e9manation de m\u00e4nner.ch.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6CFD848-EF79-4A8F-AFCA-F419480D9B43", "internalArchiveId": "C6CFD848-EF79-4A8F-AFCA-F419480D9B43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chasse aux troph\u00e9es pour riches clients \u00e9trangers en Valais: interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nInterview de J\u00e9r\u00e9my Savioz, charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan. Safari en Valais\r\n  11'02''  t\u00e9moin antenne\r\nJ\u00e9r\u00e9my Savioz, charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand conseil valaisan\r\nJusqu'\u00e0 20 000 francs pour tirer un bouquetin en Valais.\r\nLe canton accueille un genre particulier de tourisme: des safaris de chasse, organis\u00e9s par des agences sp\u00e9cialis\u00e9es. \r\nUn syst\u00e8me r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir par l'\u00e9mission Mise au Point et qui repose notamment sur les gardes-faune. \r\nL'activit\u00e9 rapporte 650 000 francs par an \u00e0 l'Etat du Valais... un juteux business qui choque ((les r\u00e9actions sont vives sur les r\u00e9seaux sociaux)).\r\n***\r\nBonsoir J\u00e9r\u00e9my Savioz, vous \u00eates charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais ((dont l'embl\u00e8me est justement le bouquetin!!)), d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand conseil valaisan...\r\n- Le reportage de Mise au Point a suscit\u00e9 l'indignation... Que pensez-vous de cette pratique ? En aviez-vous connaissance ?\r\n((Elle est choquante \u00e0 plusieurs titres: sur le fond, cette chasse n'est pas justifi\u00e9e, m\u00eame si le bouquetin se porte bien il n'est pas non plus en sur population et dans le cas pr\u00e9sent on n'utilise pas sa viande! Sur la forme: on d\u00e9couvre des pratiques douteuses, \u00e7a donne une mauvaise image du canton, de la chasse en g\u00e9n\u00e9ral.\r\nC'est qqch de connu mais l\u00e0, le grand public en prend conscience)).\r\n- Reste que cette pratique n'est pas ill\u00e9gale...  ((Le bouquetin est prot\u00e9g\u00e9 en Suisse. Mais pour r\u00e9guler sa population, des tirs sp\u00e9ciaux sont autoris\u00e9s...)) Pourquoi s'y opposer? C'est presque anecdotique par rapport aux chasses sp\u00e9ciales du cerf, par exemple...\r\n((Ce n'est pas seulement d\u00e9rangeant pour les \u00e9colos ou les verts, \u00e7a d\u00e9range au sein m\u00eame de la communaut\u00e9 des chasseurs. Les touristes qui chassent le bouquetin lors de ces voyages, le font \u00e0 bout portant... par \u00e9thique))\r\n- Le Service de la chasse explique que lors des safaris de chasse, ce sont de vieux animaux qui sont tir\u00e9s, dont beaucoup ne survivraient de toute mani\u00e8re pas \u00e0 l'hiver. Que pensez-vous de cette justification ?\r\n- La pratique de la chasse \"aux troph\u00e9es\" en lien avec cet animal devrait-elle selon vous \u00eatre interdite ?\r\n- Certains gardes-faune oeuvrent comme vigies, facilitant la t\u00e2che des touristes chasseurs. En quoi est-ce un probl\u00e8me selon vous ? Faudrait-il changer le cahier des charges ou la formation des gardes-faune?\r\n((certainement, ce sont des garants de la biodiversit\u00e9! Il y a une vraie r\u00e9flexion \u00e0 mener sur leur r\u00f4le))\r\n- Vous \u00eates \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan. Quelles suites politiques allez-vous donner \u00e0 cette probl\u00e9matique des chasses au safari ?\r\n((Eventuellement, en discussion pour d\u00e9poser une urgence lors de la prochaine session parlementaire))\r\n-((En cas d'interventions politiques de votre groupe)) A quelles r\u00e9actions vous attendez-vous? Il y a un important lobby \"chasse\" au Parlement valaisan...\r\n-Cette activit\u00e9 est une manne financi\u00e8re pour l'Etat du Valais. 650'000francs par an, un montant r\u00e9investi dans le fonctionnement du Service de la chasse. Comment sans cela maintenir le prix du permis de chasse \u00e0 un niveau raisonnable?", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818652", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La chasse aux troph\u00e9es pour riches clients \u00e9trangers en Valais: interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz / FOR_2019-11-04T18:02:00_developpement-4", "Forum du 04.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz, charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan."], "variantIds": ["ece-10818652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T18:14:08Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 20000 francs pour tirer un bouquetin en Valais et le canton accueille un genre particulier de tourisme des safaris de chasse organis\u00e9s par des agences sp\u00e9cialis\u00e9es, un syst\u00e8me r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par l'\u00e9mission Mise au point hier soir et qui repose notamment sur les gardes- faune \u00e0 l'activit\u00e9 rapporte 650000 francs par an \u00e0 l'\u00c9tat du Valais un juteux Business qui choque bonsoir J\u00e9r\u00e9my Savio, bonsoir, vous \u00eates le charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais dont l'embl\u00e8me d'ailleurs et et le bouquetin d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan alors le reportage de Mise au point a suscit\u00e9 l'indignation que pensez -vous de cette pratique est -ce que vous en aviez connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nAlors effectivement, le reportage de Mise au point, finalement il a il a choqu\u00e9 mais il a pas appris une nouvelle in\u00e9dite parce qu'effectivement on en a connaissance, on conna\u00eet pas tous les d\u00e9tails, il y a, il y a certains points obscurs et le reportage de Mise au point, a permis dans une \u00e9claircir quelques-uns, mais effectivement, c'\u00e9tait une pratique disons connu de d'une partie de la population, le point de vue de Pro Natura, \u00e7a \u00e9vite \u00e9videmment que c'est un c'est un non- sens \u00e0 la fois \u00e0 la fois au niveau scientifique au niveau donc donc fondamental mais aussi au niveau de l'\u00e9thique au niveau plus formel scientifique parce que on abat essentiellement m\u00eame quasi exclusivement les les vieux m\u00e2les qui sont les meilleurs reproducteurs qui permettent un brassage g\u00e9n\u00e9tique des des colonies et on sait que les populations de de bouquetin souffrent de probl\u00e8mes de de d\u00e9rive g\u00e9n\u00e9tique et c'est un probl\u00e8me qui \u00e9galement \u00e9thique parce que voil\u00e0, il y a toute une s\u00e9rie de, de, de, de, d'aspects qui ne sont pas claires qui sont, il y a un manque de transparence par rapport \u00e0 cette technique et puis \u00e9galement le fait de, de, finalement, de mon\u00e9tiser notre faune sauvage pour un voil\u00e0, d'en faire un Business c'est c'est tr\u00e8s doux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\n\u00e9quitable, sauf que cette pratique pour l'instant en tout cas n'est pas ill\u00e9gale, qu'est ce que vous comptez faire vous en tant que Pro Natura et en tant que d\u00e9put\u00e9 Vert est -ce que il y aura des suites politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [90%] :\r\nAlors, au niveau de Pro Natura 2 les discussions n'ont pas \u00e9t\u00e9 encore men\u00e9, du moins pas dans la section valaisanne, il y a actuellement un r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi de la chasse qui qui prend beaucoup d'\u00e9nergie et qui devrait, si elle aboutit, restreindre un petit peu certaines libert\u00e9s que peuvent se permettre les cantons comme celle -ci au niveau plus politique, effectivement, il faut que les discussions soient men\u00e9es, il y avait d\u00e9j\u00e0 un rapport de la cogestion en 2016 tr\u00e8s critique par rapport \u00e0 au au niveau des plut\u00f4t des une motos de financement, on a vu dans le reportage que ces montants qui peuvent aller jusqu'\u00e0 20000 francs sont pay\u00e9s cash, c'est une m\u00e9thode, un autre \u00e0 ce qui ne doit pas avoir lieu aujourd'hui les recommandations de la co- gestes non toujours pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, donc effectivement il faudrait qu'il faudra qu'une qu'une intervention soit d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [92%] :\r\nEt en cas d'intervention est -ce que vous attendez \u00e0 un fort lobby puisqu'on sait qu'il y a un lobby chasse au Parlement valaisan ou est -ce que vous diriez, au contraire, cette pratique de la chasse aux troph\u00e9es est assez singuli\u00e8re et \u00e7a choque aussi, on l'a vu d'ailleurs en partie dans le dans le reportage d'hier dans Mise au point, les chasseurs eux- m\u00eames qui ont une \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique et 11 absolument pas incriminer la le le la chasse en soi, mais vraiment cette pratique auquel n'ont pas droit les chasseurs valaisan finalement ou ce que seuls ceux qui peuvent d\u00e9bourser des dizaines de milliers de francs pour ce genre de troph\u00e9e, donc effectivement cette pratique, elle met \u00e0 mal l'image du Valais, \u00e0 mon avis, mais aussi l'image de l'ensemble de la discipline de la chasse et on sait, vous l'avez vu aussi que beaucoup de de chasseurs valaisans sont tr\u00e8s critiques vis-\u00e0-vis de vis-\u00e0-vis de cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [89%] :\r\nMerci beaucoup, J\u00e9r\u00e9mie Savioz, vous \u00eates charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais et d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T17:26:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savioz, J\u00e9r\u00e9my", "role": "charg\u00e9 d'affaires de Pro Natura Valais, g\u00e9ographe, d\u00e9put\u00e9 des Verts au Grand Conseil valaisan, conseiller g\u00e9n\u00e9ral (l\u00e9gislatif) en Ville de Sierre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D4362A7-6251-45B9-B54F-A0C93E9C3257", "internalArchiveId": "5D4362A7-6251-45B9-B54F-A0C93E9C3257", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d'un seul parti tendent \u00e0 dispara\u00eetre en Suisse", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d'un seul parti tendent \u00e0 dispara\u00eetre en Suisse Valais : la fin du vote etnique\r\nY a-t-il encore en Suisse des communes solidement attach\u00e9es \u00e0 un seul parti ?\r\nApr\u00e8s les \u00e9lections d'hier en Valais, beaucoup d'observateurs parlent d'un \u00ab vote ethnique \u00bb du Haut-Valais.en l'occurence...en faveur du PDC.\r\n(On l'a encore entendu ce matin sur notre antenne).\r\nJulien Bangerter, vous avez parcouru la carte des communes de Suisse.et vous vous \u00eates pench\u00e9 sur les votes d'il y a deux semaines, pour le Conseil national.\r\nEt globalement, les situations d'h\u00e9g\u00e9monie d'un seul parti sont en fort recul...\r\n----\r\nOui, pour identifier un bastion.fid\u00e8le \u00e0 un parti.on peut recenser toutes les communes de Suisse o\u00f9 plus de 50% des citoyens votent pour le m\u00eame parti.\r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 70.un tiers des communes correspondait \u00e0 cette d\u00e9finition.ce qu'on peut appeler des \u00ab communes-bastion \u00bb\r\nMais depuis, leur nombre s'est tout simplement \u00e9croul\u00e9. on en compte plus aujourd'hui que... 278 sur l'ensemble de la Suisse.\r\nDonc cinq fois moins qu'il y a cinquante ans.\r\nC'est la cons\u00e9quence des fusions de communes... mais aussi.de l'\u00e9volution des comportements de vote..vers plus de diversit\u00e9.\r\n***Et alors, ces \u00ab communes-bastion \u00bb.en comparaison. on en compte encore beaucoup dans le Haut-Valais ?\r\nOui, tr\u00e8s clairement, une bonne trentaine de communes du Haut-Valais ont vot\u00e9 \u00e0 plus de 50% pour le PDC..y compris dans des villes comme Vi\u00e8ge ou Brigue. Dans certains petits villages, on d\u00e9passe les 70%. \r\nEt ce qui est frappant.c'est que dans les autres cantons romands, on ne trouve aujourd'hui presque plus aucun cas du genre.\r\nOn en a recens\u00e9 que trois : Courchavon, dans le Jura, bastion PDC,  Pr\u00e9vondavaux, dans la Broye Fribourgeoise.une terre UDC.et dans le canton de Vaud, Rossenges.o\u00f9  on vote majortairment PLR.\r\nIl s'agit.dans les trois cas.de tr\u00e8s petites communes.\r\nSinon dans tout le reste de la Suisse romande, on ne voit plus jamais un seul parti.d\u00e9passer la barre des 50%.\r\n***Donc, Julien, toutes ces autres communes au vote tr\u00e8s homog\u00e8ne..sont situ\u00e9es en terre al\u00e9manique ?\r\nExactement, et la carte est assez claire. \r\nIl s'agit souvent de communes situ\u00e9s dans une m\u00eame r\u00e9gion.\r\nDeux partis b\u00e9n\u00e9ficient de ces votes massifs et group\u00e9s.\r\nPrincipalement.. l'UDC.avec des bastions dans l'Oberland bernois, en Suisse centrale ou en Thurgovie.\r\nEt puis le PDC.dans le Haut Valais surtout on l'a dit.mais aussi dans les vall\u00e9es grisonnes ou en Appenzell.\r\nMais  globalement.ces \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d'un parti.sont en voie de disparition.\r\nEt  on sait aussi que dans une Suisse qui s'urbanise \u00e0 grands pas ...le poids des villes p\u00e8se toujours plus... dans l'issue des votes.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818651", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d\u2019un seul parti tendent \u00e0 dispara\u00eetre en Suisse / FOR_2019-11-04T18:02:00_developpement-3", "Forum du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T18:07:25Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nY a -t-il encore en Suisse des communes solidement attach\u00e9 \u00e0 un seul parti apr\u00e8s les \u00e9lections d'hier en Valais, beaucoup d'observateurs parlent d'un vote et sc\u00e9nique en Haut-Valais en l'occurrence en faveur du PDC Julien bancaire terre vous avez parcouru la carte des communes de Suisse et et vous vous \u00eates pench\u00e9 sur les votes d'il y a 2 semaines pour le conseiller national et globalement les situations d'h\u00e9g\u00e9monie, d'un seul parti sont en fort recul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nHenri pour y identifier un bastion fid\u00e8les \u00e0 un parti, on peut recenser les communes de Suisse, o\u00f9 plus de 50 pourcent des citoyens votent pour le m\u00eame parti au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 des communes correspondait \u00e0 cette d\u00e9finition, ce qu'on peut appeler des communes bastion mais, depuis, leur nombre, c'est tout simplement \u00e9croul\u00e9 en en compte plus aujourd'hui que 278 sur l'ensemble de la Suisse, donc 5 fois moins qu'il y a 50 ans, c'est la cons\u00e9quence des fusions de communes mais aussi de l'\u00e9volution des comportements de vote vers plus de diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [92%] :\r\nOui, et alors ces communes bastion en comparaison, on en compte encore beaucoup dans le Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, une bonne trentaine de communes du Haut-Valais ont vot\u00e9 \u00e0 plus de 50 pourcent pour le PDC, y compris dans des villes comme Vi\u00e8ge ou Brigue dans certains petits villages on d\u00e9passe les 70 pourcent et ce qui est frappant, c'est que dans les autres cantons romands, on trouve aujourd'hui presque plus aucun cas du genre, on en a recens\u00e9 que 3 cours Chavent dans le Jura, bastion PDC pr\u00e8s Vendavo dans la Broye fribourgeoise terre UDC et dans le canton de Vaud ressent en vote majoritairement PLR il s'agit, dans les 3 cas de petits de tr\u00e8s petites communes sinon dans tout le reste de la Suisse romande, on ne voit plus jamais un seul parti, d\u00e9passer la barre des 50 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [88%] :\r\nEt si je vous entends bien, il y a un R\u00f6stigraben hein, ces ces autres communes au vote tr\u00e8s homog\u00e8ne, sont surtout situ\u00e9s en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nOui, exactement, et la carte est assez claire, il s'agit souvent de communes situ\u00e9es dans une m\u00eame r\u00e9gion 2 partis b\u00e9n\u00e9ficient de ces votes massifs et group\u00e9s principalement l'UDC avec des bastions dans l'Oberland bernois en Suisse centrale ou en Thurgovie et puis le PDC dans le Haut-Valais surtout, on l'a dit, mais aussi dans les vall\u00e9es grisonnes ou en Appenzell, mais globalement ces \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d'un seul parti sont en voie de disparition et on sait aussi que dans une Suisse qui s'urbanise \u00e0 grands pas le poids des villes p\u00e8se toujours plus dans les sud- est vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [99%] :\r\nMerci Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T17:26:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB91D74C-3664-4039-BE5B-780E1692F457", "internalArchiveId": "BB91D74C-3664-4039-BE5B-780E1692F457", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts), Carlo Sommaruga (PS), B\u00e9atrice Hirsch (PDC), Hugues Hiltpold (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC). D\u00e9bat\r\n  35'41'' t\u00e9moin antenne\r\n18hXX... Sans plus tarder, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve Elisabeth Logean, pour le d\u00e9bat du second tour pour le Conseil des Etats.\r\nNous sommes ici aux Halles de l'ile, au milieu du Rh\u00f4ne. Au bout du lac. Et c'est une belle vague qui a d\u00e9ferl\u00e9 le 20 octobre dernier puisque les verts sont devenus majoritaires au sein de la d\u00e9putation genevoise au conseil national. La droite va tenter malgr\u00e9 tout de r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge perdu en 2007. Les 5 candidats les mieux class\u00e9s au premier tour sont encore en lice et avec nous ce soir\u00a0:\r\nLisa Mazzone, les Verts\r\nCarlo Sommaruga, PS\r\nHugues Hiltpold, PLR\r\nB\u00e9atrice Hirsch, PDC\r\nC\u00e9line Amaudruz, UDC\r\nBonsoir \u00e0 tous, nous allons parler mobilit\u00e9 ce soir dans ce canton qui va vivre une r\u00e9volution avec la mise en service du L\u00e9man Express et vous pouvez nous poser vos questions, Guillaume Rey,\r\n1.\tLe canton de Gen\u00e8ve peut-il \u00eatre encore repr\u00e9sent\u00e9 par deux \u00e9lus de gauche\u00a0? 10'\r\nDepuis 2007, les deux si\u00e8ges genevois \u00e0 la chambre haute sont occup\u00e9s par deux \u00e9lus de gauche.\r\nPapier 1 Guillaume (enjeux)\r\n-\tLa droite n'a depuis jamais r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge, Guillaume Rey\u00a0?\r\n-\tEt cette ann\u00e9e encore, mal parti pour la droite malgr\u00e9 un nouveau ticket qui ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de la prime aux sortants\u00a0?\r\n-------------------------------------------------------------------------\r\n-\tLisa Mazzone, vous obtenez le meilleur score au premier tour mais pour le conseil national, c'est le PLR Christian L\u00fcscher qui arrive en t\u00eate, le PLR largement la principale force politique au Grand conseil, est-ce qu'il n'y aurait pas une logique \u00e0 ce que vous si\u00e9giez avec Hugues Hiltpold, pour que tous les Genevois soient repr\u00e9sent\u00e9s, de droite comme de gauche\u00a0?\r\n-\tHugues Hiltpold, la derni\u00e8re repr\u00e9sentante de votre famille politique, c'est Fran\u00e7oise Saudan en 2007, depuis Christian L\u00fcscher et Benoit Genecand se sont cass\u00e9s les dents. Pourquoi vous aujourd'hui\u00a0?\r\n-\tVous faites moins de voix que Benoit Genecand tr\u00e8s peu connu il y a 4 ans et qui affrontait alors deux sortants. Vous payez plus ch\u00e8rement que pr\u00e9vu l'affaire Maudet\u00a0? \u00e7a va \u00eatre difficile de remobiliser l'\u00e9lectorat de droite\u00a0?\r\n-\t(Guillaume) B\u00e9atrice Hirsch, la question de retirer votre candidature s'est pos\u00e9e\u00a0?\r\n-\tL'espoir de l'Entente, c'est une mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite. mais qu'est-ce qui vous laisse penser que ceux qui ne se sont pas mobilis\u00e9s au premier tour le feront le 10 novembre\u00a0? \r\n-\tCarlo Sommaruga, hier en Valais, le parti socialiste a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 reprendre un si\u00e8ge au PDC mais a beaucoup th\u00e9matis\u00e9 sur la question de de la diversit\u00e9. Pourquoi ce qui est valable en Valais ne se le serait pas \u00e0 Gen\u00e8ve\u00a0? Est-ce que la droite n'est pas en droit d'avoir un si\u00e8ge aux Etats\u00a0? Le pr\u00e9sident du PLR Bertrand Reich a dit de vous 2 communistes, vous \u00eates plus \u00e0 gauche que Liliane Maury-Pasquier, \u00e7a risque de faire pencher la barque\u00a0?\r\n-\t(Guillaume) C\u00e9line Amaudruz, vous \u00eates arriv\u00e9e 5eme, diviser la droite, le meilleur moyen de faire passer le ticket de gauche, pourquoi ne pas avoir fait comme dans le canton de Vaud et ne pas lancer de candidat\u00a0? Vous pr\u00e9f\u00e9rez Hugues Hiltpold ou Carlo Sommaruga\u00a0?\r\n2.\tQuels int\u00e9r\u00eats genevois d\u00e9fendre \u00e0 Berne\u00a0? 9' (36)\r\nSi vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne (2 d'entre vous ont de toute fa\u00e7on un si\u00e8ge au conseil national), vous allez devoir d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats genevois et notamment sur le dossier de la mobilit\u00e9. C'est \u00e0 Berne que tout se joue pour obtenir des financements.\r\nPapier 2 Guillaume\r\nEt le moins que l'on puisse dire, c'est que Gen\u00e8ve n'a pas toujours su d\u00e9fendre ses dossiers Guillaume Rey\u00a0?\r\n-\tEt les prochains enjeux\u00a0?\r\n-\tHugues Hiltpold, vous \u00eates le seul repr\u00e9sentant genevois au sein de la commission des transports, est-ce que le lien entre le gouvernement genevois et la d\u00e9putation cantonale est suffisamment fort\u00a0?\r\nGuillaume - question de Thomas\u00a0: La population genevoise a besoin de voir que ses politiques s'occupe d'elle pour de bon et de cesser de faire des appels de manche ou des promesses \u00e9lectorales et faisant fi des clivages politiques qui fait que rien ne bouge.\r\n** 00\r\n-\t(Guillaume) Lisa Mazzone, les Genevois sont mauvais pour se vendre\u00a0? quels sont les erreurs \u00e0 ne plus commettre\u00a0?\r\n-\tB\u00e9atrice Hirsch, depuis 2013, les transports en mains PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s concr\u00e8tement si Gen\u00e8ve ne va pas assez vite dans la r\u00e9alisation des projets accept\u00e9s par Berne, le canton peut perdre ses subventions (120 millions pour agglom\u00e9ration 3), c'est un vrai risque\u00a0?\r\n-\t(Elisabeth) C\u00e9line Amaudruz, vous d\u00e9fendez toujours travers\u00e9e du lac, on se souvient des r\u00e9ticences de Doris Leuthard en charge du dossier \u00e0 l'\u00e9poque, plus grand monde pour d\u00e9fendre cette id\u00e9e, est-ce que Gen\u00e8ve ne cr\u00e9dibilise pas en maintenant cette id\u00e9e\u00a0?\r\n-\tCarlo Sommaruga, une travers\u00e9e du lac d\u00e9chargerait le trafic en ville et favoriserait la mobilit\u00e9 douce\u00a0?\r\nD\u00e9bat\r\n3.\tUne mobilit\u00e9 sans la voiture \u00e0 tout prix\u00a0? 10' (46)\r\nAlors que Gen\u00e8ve va vivre une r\u00e9volution en termes de mobilit\u00e9 avec la mise en service du L\u00e9man Express le 15 d\u00e9cembre, que le canton accueille chaque ann\u00e9e le salon de l'automobile, nous posons cette question\u00a0: quelle place pour la voiture\u00a0?\r\nLisa Mazzone, vous n'avez pas de permis de conduire, mais est-ce que les automobilistes ne sont pas des bouc-\u00e9missaires aujourd'hui en Suisse\u00a0?\r\nHugues Hiltpold, en 2017 et 2018, les \u00e9missions de CO2 des v\u00e9hicules ont augment\u00e9, est-ce qu'il n'est pas temps d'inciter les gens \u00e0 changer leurs modes de vie\u00a0? la taxe sur le carburant, c'est le bon moyen\u00a0?\r\nCarlo Sommaruga, est-ce que vous allez d\u00e9fendre des projets autoroutiers\u00a0?\r\n-\tGen\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 obtenu les financements demand\u00e9s pour l'autoroute de contournement mais il reste \u00e0 en obtenir pour une partie de la troisi\u00e8me voie autorouti\u00e8re. Vous allez le d\u00e9fendre\u00a0?\r\nC\u00e9line Amaudruz\u00a0: UDC associ\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 une loi qui veut faciliter la suppression de places de parc, signe de votre soutien \u00e0 la voiture\u00a0?\r\nB\u00e9atrice Hirsch, la libert\u00e9 individuelle\u00a0?\r\nD\u00e9velopper le ferroviaire, oui mais comment et o\u00f9\u00a0?\r\n6 voies entre Gen\u00e8ve et Lausanne\u00a0?\r\nLe prix de l'essence devrait \u00eatre major\u00e9 de 10 centimes par litre jusqu'en 2024 et de 12 centimes d\u00e8s 2025. La commission de l'environnement du National se rallie au Conseil des Etats sur la compensation des \u00e9missions de CO2 dans le domaine des transports.\r\n4.\tQuestions 6' (52.30)\r\nAvant de conclure ce d\u00e9bat, une s\u00e9rie de questions\r\n(Guillaume) Lisa Mazzone\r\n-\tFaut-il rendre la vaccination obligatoire\u00a0?\r\n(face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de rougeole, on ne prend pas de mesure\u00a0?)\r\nCarlo Sommaruga\r\n-\tun conseiller f\u00e9d\u00e9ral vert le 11 d\u00e9cembre\u00a0?\r\n(vous allez voter contre Ignazio Cassis\u00a0?)\r\n(Guillaume) Hugues Hiltpold\r\n-\tpour ou contre un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9\u00a0?\r\n(\u00e7a serait peut-\u00eatre une chance de sauver l'un de vos deux si\u00e8ges\u00a0?)\r\nB\u00e9atrice Hirsch\r\n-\t20% de moins de salaire pour le successeur d'Andreas Meyer, soit 800'000 francs, acceptable\u00a0?\r\n(normal qu'il gagne deux fois plus qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral\u00a0?)\r\n(Guillaume) C\u00e9line Amaudruz\r\n-\tUn service militaire obligatoire pour les femmes\u00a0?\r\nMerci \u00e0 tous. R\u00e9ponse dimanche prochain, le 10 novembre. \r\nFonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration (FORTA) - peuple dit oui en f\u00e9vrier 2017\r\nProgramme de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique de l'infrastructure ferroviaire (PRODES)\r\nFinancement et am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire (FAIF) - peuple dit oui en 2014", "durationSec": 2140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818661", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats / FOR_2019-11-04T18:02:00_debat", "Forum du 04.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts), Carlo Sommaruga (PS), B\u00e9atrice Hirsch (PDC), Hugues Hiltpold (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC)."], "variantIds": ["ece-10818661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T17:33:53Z", "webPublicationDate": "2019-11-04T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8678462F-4FB8-42C5-ABDF-BBC6C4584EAF", "internalArchiveId": "8678462F-4FB8-42C5-ABDF-BBC6C4584EAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Washington d'ici\", le nouveau podcast des radios francophones publiques", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n\"Washington d'ici\", le nouveau podcast des radios francophones publiques Forum Podcast \u00ab\u00a0Washington d'ici\u00a0\u00bb\r\nA une ann\u00e9e de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, la RTS.. en collaboration avec les radios francophones publiques.. lance un nouveau podcast. Son nom \u00ab\u00a0Washington d'ici\u00a0\u00bb. Un projet in\u00e9dit\u00a0! Une plong\u00e9e dans les Etats-Unis de Donald Trump avec des regards de Belgique, de France, du Canada et de Suisse. \r\nLe premier \u00e9pisode de ce podcast est disponible d\u00e8s aujourd'hui. Sur la plateforme Play RTS/ onglet podcasts originaux. Et \u00e9galement sur les autres plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement, comme Apple podcast.\r\n***\r\nEn direct avec nous\u00a0: Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington. Et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Gr\u00e9gory Philips, correspondant de France Info.\r\n- Rapha\u00ebl.. Pourquoi ce podcast\u00a0? qu'est-ce qu'on va y retrouver\u00a0?\r\nC'est de faire vivre cette campagne pr\u00e9sidetielle, cette actualit\u00e9 bouillonanate \u00e0 DC. S'\u00e9taler aussi un peu. Vous raconter parfois les coulisses des reportages, et gr\u00e2ce aux RFP aussi l'occasion de faire voyager. Pas seulement en 2-3 minutes comme on le fait \u00e0 la radio.. amis ewn s'installant dasn des lieux mythiques. Watergate. \r\n- M\u00e9langer les regards.les personnalit\u00e9s. Gregory\u00a0: Dans ce premier \u00e9pisode vous nous parlez de l'impeachment.. c'est la grosse actu pour les journalistes \u00e0 Washington\u00a0?\r\n- Dans une ann\u00e9e, les Am\u00e9ricains \u00e9liront leur pr\u00e9sident. Est-ce que ce sera Donald Trump pour un nouveau mandat. Et qui sera son opposant d\u00e9mocrate\u00a0? Parmi les candidats \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate, des favoris se d\u00e9gagent Rapha\u00ebl\u00a0?\r\nRapha\u00ebl\u00a0? 4 noms.. Biden, BErnei Sanders.. le candidat de la guache am\u00e9ricians. Y'a un candait Pete Budhajudge. .et Elizabeth Warren\r\nGregory\u00a0?\r\nRapha\u00ebl, vous \u00e9tiez, la semaine pass\u00e9e, \u00e0 un meeting d'Elizabeth Warren. A-t-elle d\u00e9pass\u00e9 Joe Biden, est-elle devenue la favorite\u00a0? Vous avez senti l'engouement\u00a0?\r\nAssurance sant\u00e9, l'un des enjeux aussi Gregory? Warren a un plan pour \u00e7a aussi...\r\nGregory, vous \u00e9tiez au Texas il a peu.. A la rencontre de supporters de Donald Trump. Cette proc\u00e9dure d'impeachment peut renforcer le pr\u00e9sident, lui assurer \"une majorit\u00e9 de col\u00e8re\" ?\r\nRapha\u00ebl, Impeachment, bon pour Trump\u00a0?\r\ntout le pari de cette proc\u00e9dure.. qui entre dans une phase publique. \u00c7a va devenir spectaculaire.Et trump est bon en spectacle.  .Et on t\u00e2chera de vous faire vivre ette campagne au rythme d'un \u00e9piode toute sles 2 semaines.. voir plus si l'actulait\u00e9 l'exige.\r\nEXTRO\u00a0: Washington d'ici.. Le nouveau podcast original des radios francophones publiques. \u00c7a d\u00e9marre aujourd'hui au rythme d'un \u00e9pisode toutes les deux semaines.. Vous retrouvez ce podcast sur notre plateforme RTS Play/ podcast originaux ou sur les plateformes de podcast habituelles comme Apple podcast.", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818653", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["\"Washington d'ici\", le nouveau podcast des radios francophones publiques / FOR_2019-11-04T18:02:00_developpement-5", "Forum du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T17:34:00Z", "webPublicationDate": "2019-11-04T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Philipps, Gr\u00e9gory", "role": "Journaliste/Correspondant \u00e0 Washington", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE57FCCE-5BCB-4EFE-8030-2425D6395833", "internalArchiveId": "AE57FCCE-5BCB-4EFE-8030-2425D6395833", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'OCDE recommande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser davantage: interview de Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch,  directrice du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie\r\n\r\n\r\nInterview de Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie. OCDE : la Suisse doit d\u00e9penser plus et fixer la retraite \u00e0 67 ans\r\nLa croissance \u00e9conomique en Suisse sera plus faible que pr\u00e9vu cette ann\u00e9e et l'an prochain... La faute aux tensions commerciales mondiales et au ralentissement conjoncturel en Europe.\r\nDans son rapport publi\u00e9 aujourd'hui, l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques, recommande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser davantage.\r\nMais pour la directrice du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, il n'en est pas question.\r\n  3'33''\r\nC'\u00e9tait Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie.", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818649", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019OCDE recommande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser davantage: interview de Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch / FOR_2019-11-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie."], "variantIds": ["ece-10818649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T18:14:08Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa croissance \u00e9conomique en Suisse sera plus faible que pr\u00e9vu cette ann\u00e9e et l'an prochain, la faute aux tensions commerciales mondiales et au ralentissement conjoncturel en Europe, dans son rapport publi\u00e9 aujourd'hui, l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques recommande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser davantage, mais pour la directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie Marie- Gabrielle Ineichen Fleisch il n'en est pas question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nNous ne partageons pas vraiment cette id\u00e9e de de l'OCI, de d\u00e9penser plus, nous sommes convaincus que nous avons les fameuses stabilisateurs automatiques, donc on trouve autre l'assurance ch\u00f4mage et pour le reste, nous nous ne sommes pas convaincus que maintenant de lancer des programmes d'infrastructures soit soit une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [92%] :\r\nOui, mais \u00e7a peut \u00eatre infrastructures, \u00e7a peut \u00eatre d'autres domaines, \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9ducation \u00e7a peut \u00eatre d'autres secteurs, c'est un d\u00e9bat quand m\u00eame qui qui qui a lieu aussi en Europe 1, notamment en Allemagne o\u00f9 on o\u00f9 les autres pays europ\u00e9ens disent aux Allemands d\u00e9penser davantage, vous en avez les moyens, pourquoi pas en Suisse, compte tenu, franchement, de0,8 pourcent de croissance du PIB pour cette ann\u00e9e et1,4 pourcent l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [93%] :\r\nMais on je pense que les possibilit\u00e9s quand aurait maintenant, on peut les garder pour quand on aura vraiment besoin, c'est tout \u00e0 fait possible que dans quelques ann\u00e9es on dise : voil\u00e0, on a besoin pour, comme vous l'avez dit, dans l'\u00e9ducation, dans d'autres domaines, on ait besoin de cet argent, mais pour le moment, on va pas vraiment la n\u00e9cessit\u00e9 de d'instaurer des programmes sp\u00e9cifiques d'ailleurs aussi dans l'\u00e9ducation, on a quand m\u00eame un budget qui a aussi augment\u00e9 derni\u00e8rement, donc nous partons de l'id\u00e9e que pour le moment, nous sommes sur une bonne voie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [94%] :\r\nSauf que l'OCDE dit il n'y a que la politique mon\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire les taux n\u00e9gatif qui soutiennent aujourd'hui \u00e0 la conjoncture, sauf que comme vous le savez, \u00e7a pose probl\u00e8me, donc pour all\u00e9ger en quelque sorte le fardeau de la Banque nationale suisse, il faudrait que la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi soutienne la conjoncture en d\u00e9pensant plus est ce que cet argument n'est pas valable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [91%] :\r\n\u00e9coutez l'\u00e9conomie Les \u00e0 la politique \u00e9conomique, la politique mon\u00e9taire est faite par la Banque nationale, donc j'aimerais pas parler \u00e0 ce sujet, mais comme j'ai dit pour le reste, nous n'avons pas l'impression qu'en ce moment, ce soit n\u00e9cessaire de, de, de faire des d\u00e9penses qui ne sont pas pr\u00e9vues pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [92%] :\r\nOui, mais comprenez -moi bien : il s'agit pas de commenter effectivement la politique mon\u00e9taire de la BNS mais il voil\u00e0 la seule mani\u00e8re, en quelque sorte de pouvoir respirer un peu, avec des taux n\u00e9gatifs qui pose de graves probl\u00e8mes, notamment pour nos retraites pour les caisses de pension est ce que \u00e7a serait pas effectivement de d\u00e9penser l\u00e0 vous dites non, on n'entre pas en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [90%] :\r\nBen d\u00e9penser, je ne vois pas o\u00f9 on pourrait d\u00e9passer de fa\u00e7on intelligente, je me rappelle que quand on avait le probl\u00e8me du franc fort, on avait discut\u00e9 le fait qu'est ce qu'on pourrait, ce qu'on pourrait aider les entreprises, et l\u00e0 on a vu que tout ce qu'on pourrait faire pour les aider et un truc prise sur tous les axes entreprises exportatrices aiderait en fait l'\u00e9tranger et pas n\u00e9cessairement de nos entreprises, donc je ne vois pas en ce moment comment pourrait faire quelque chose vraiment d'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [91%] :\r\nLe rapport de l'OCDE comporte \u00e9galement un volet sur leur vieillissement de la population et l'eau c'est de dix afin d'assurer les rentes le il faudrait passer \u00e0 la, je suis pas fixer l'\u00e2ge de la retraite en Suisse \u00e0 65 ans, pour les 2 sexes, puis de le porter progressivement \u00e0 67 ans, et enfin de l'indexer \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [93%] :\r\nJe pense que en ce qui concerne la hausse pour les femmes \u00e0 65 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fait une proposition \u00e0 ce sujet, donc \u00e7a entrera aussi dans la discussion politique, pour le reste, l'OCDE fait cette proposition, surtout pour lancer une discussion, elle nous montre aussi ce que font d'autres pays qui sont en partie d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9e dans ces discussions, et je pense que, en Suisse, cette discussion aura lieu un jour ou l'autre parce que \u00e7a sera une d\u00e9cennie une discussion absolument n\u00e9cessaire si dans le futur on voudra garder aussi le niveau de vie que nous avons aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [99%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Marie- Gabrielle Ineichen Fleisch directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T17:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-E019391B-9DFD-469B-9154-22EAC1C8672C", "internalArchiveId": "E019391B-9DFD-469B-9154-22EAC1C8672C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 04.11.2019", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10800619", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-11-04T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-11-04T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10800623", "ece-10800619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T07:30:52Z", "webPublicationDate": "2019-11-04T07:24:00Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5004FB1-00C7-4EE5-B6A5-367913C9DA14", "internalArchiveId": "B5004FB1-00C7-4EE5-B6A5-367913C9DA14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oxmo Puccino", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Oxmo Puccino avec \"10'000\"\r\nOxmo Puccino est l'arme de paix, un regard qui se concentre sur le beau des choses, sans en occulter le sombre. En plus de 20 ans de carri\u00e8re solo, il a \u00e9crit le rap fran\u00e7ais, et continue de le faire. Il vient de sortir son 8e album, r\u00e9alis\u00e9 par Phazz & Eddie Purple. Dans la lign\u00e9e de son ouvre, il ouvre la qu\u00eate de fiction, y glisse figures de style et explorations musicales, pour nous transmettre un m\u00eame message, apparemment si simple \u00e0 oublier : la paix est un choix comme le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein.Il raconte son album \u00e0 Pascal Schouwey", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10819855", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224138.image", "alternativeTitle": ["Oxmo Puccino", "Oxmo Puccino / 06-09_2019-11-04T07:44:56_passe-par-ici", "Oxmo Puccino / 06-09_2019-11-04T07:44:56_passe-par-ici"], "alternativeSummary": ["Oxmo Puccino avec \"10'000\"\nOxmo Puccino est l\u2019arme de paix, un regard qui se concentre sur le beau des choses, sans en occulter le sombre. En plus de 20 ans de carri\u00e8re solo, il a \u00e9crit le rap fran\u00e7ais, et continue de le faire. Il vient de sortir son 8e album, r\u00e9alis\u00e9 par Phazz & Eddie Purple. Dans la lign\u00e9e de son \u0153uvre, il ouvre la qu\u00eate de fiction, y glisse figures de style et explorations musicales, pour nous transmettre un m\u00eame message, apparemment si simple \u00e0 oublier : la paix est un choix comme le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein.Il raconte son album \u00e0 Pascal Schouwey", "Oxmo Puccino avec \"10'000\"\nOxmo Puccino est l\u2019arme de paix, un regard qui se concentre sur le beau des choses, sans en occulter le sombre. En plus de 20 ans de carri\u00e8re solo, il a \u00e9crit le rap fran\u00e7ais, et continue de le faire. Il vient de sortir son 8e album, r\u00e9alis\u00e9 par Phazz & Eddie Purple. Dans la lign\u00e9e de son \u0153uvre, il ouvre la qu\u00eate de fiction, y glisse figures de style et explorations musicales, pour nous transmettre un m\u00eame message, apparemment si simple \u00e0 oublier : la paix est un choix comme le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein.Il raconte son album \u00e0 Pascal Schouwey", "Oxmo Puccino avec \"10'000\"\nOxmo Puccino est l\u2019arme de paix, un regard qui se concentre sur le beau des choses, sans en occulter le sombre. En plus de 20 ans de carri\u00e8re solo, il a \u00e9crit le rap fran\u00e7ais, et continue de le faire. Il vient de sortir son 8e album, r\u00e9alis\u00e9 par Phazz & Eddie Purple. Dans la lign\u00e9e de son \u0153uvre, il ouvre la qu\u00eate de fiction, y glisse figures de style et explorations musicales, pour nous transmettre un m\u00eame message, apparemment si simple \u00e0 oublier : la paix est un choix comme le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein.Il raconte son album \u00e0 Pascal Schouwey"], "variantIds": ["ece-10819856", "ece-10819855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T07:31:28Z", "webPublicationDate": "2019-11-04T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/FA1FA99E-D90A-479C-8A3B-7A443B0D31FD", "id": "FA1FA99E-D90A-479C-8A3B-7A443B0D31FD", "name": "Pass\u00e9(e) par ici"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thi\u00e9baud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E15E8D6-C6FB-4678-BC43-6632FCA3B654", "internalArchiveId": "9E15E8D6-C6FB-4678-BC43-6632FCA3B654", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 04.11.2019", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "durationSec": 242, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818832", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-11-04T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-11-04T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10818850", "ece-10818832"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T08:27:07Z", "speechToTexts": ["11.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [66%] :\r\nJ'allais dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [85%] :\r\nC'est beau, un peuple qui se r\u00e9voltent et qui parfois aussi oui, aussi, de nappes qui r\u00e9clame la justice et qui ne craint ni les coups de matraque, ni les balles des militaires ni la mort pour l'obtenir, j'ai pu observer ce courage c'\u00e9tait en \u00c9gypte en 2011 heures au moment o\u00f9 des centaines de milliers d'\u00c9gyptiens occupaient la place Al-Tahrir ensemble du Caire qui \u00e9taient qui \u00e9taient en reportage pour les doigts les Pocket, hein, j'ai pass\u00e9 plusieurs jours et nuits sur elle, Carlos, r\u00e9volutionnaire quand finalement chass\u00e9 le pr\u00e9sident g\u00e9n\u00e9ral dictateur clients des banques suisses Moubarak et l'ont fait avec d\u00e9termination pacifiquement la plupart du temps mais aussi avec humour et en chantant enfin tenter des h\u00e9 oui, la musique ne fait pas la r\u00e9volution mais il y a pas de r\u00e9volution sans musique, c'est ce que disait le pr\u00e9sident chilien de gauche \u00e7a Vador, Alien B avant d'\u00eatre renvers\u00e9 en 73 par le g\u00e9n\u00e9ral Pinochet se couche qui co\u00fbtera aussi la vie alors plong\u00e9 le Chili dans une des dictatures les plus f\u00e9roces d'Am\u00e9rique du Sud et si durant cette p\u00e9riode que s'inscrit la musique qui ne sait qui ne se qui ne sait se taire, pardon le r\u00e9cit extraordinaire que nous venons de mettre en ligne sur 7 pour info info qui ne qui ne raconte un petit peu plus quand m\u00eame alors imagine que de 76 \u00e0 81, chaque dimanche soir \u00e0 l'animateur de la radio catholique, Radio chez une cha\u00eene importante due au Chili a diffus\u00e9 en Direct les chansons des artistes interdit par la junte, la junte pardon si le aussi l\u00e9g\u00e8rement, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e2ge adulte, c'est la lente des artistes comme la sympathisante communiste il y a Violetta pardon ou Victor Jara, qui avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 73 ah, c'est ce qu'on entend l\u00e0 oui, assassin\u00e9 par ajustements qui et puis lui avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et tortur\u00e9 par les militaires dans le fusiller \u00e0 l'\u00e9poque, Pinochet voulait r\u00e9tablir la Suisa sur occidentale et chr\u00e9tienne, tout ce qui repr\u00e9sentait une menace \u00e9tait \u00e9limin\u00e9, c'est dire le courage de cet animateur, qui n'est autre que Miguel d'avanies nos longue de Jacques aval Oslo autour de ce r\u00e9cit tr\u00e8s personnel, alors comment il a fait pour ne pas \u00eatre arr\u00eat\u00e9 Seychelles alors l'ouest canton notre Champ a \u00e9t\u00e9 officiellement une \u00e9mission de musique folklorique, or c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant les interpr\u00e8tes de ses m\u00e9lodies au th\u00e8me aussi anodin que la vie champ\u00eatre Olivier l\u00e9gende est -elle, pour la plupart des artistes, un artiste interdit un double langage, que les Chiliens ont vite compris, qui a permis \u00e0 Miguel de tromper la vigilance de la censure, jusqu'\u00e0 ce que le pape Jean-Paul II met un terme \u00e0 ce jeu du chat et la souris, on \u00e9tait quand m\u00eame sur une cha\u00eene catholique finalement en quoi ces chansons \u00e9taient -elle si subversive, alors l'Am\u00e9rique du Sud, l'exhumation des traditions am\u00e9rindiennes, celle d'avant l'arriv\u00e9e de Christophe Colomb et donc des Europ\u00e9ens \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque comme un acte de r\u00e9sistance \u00e0 l'invasion culturelle am\u00e9ricaine et donc \u00e0 l'influence politique de Washington et \u00e7a continue encore aujourd'hui, depuis le 18 octobre les Chiliens sont dans la rue et leur r\u00e9volte fait vaciller le pouvoir du pr\u00e9sident conservateur pl\u00e9ni\u00e8re toujours en chantant toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [74%] :\r\nC'est lorsqu'on entend l\u00e0, c'est des milliers chilien qui chante le 26 octobre devant la Biblioth\u00e8que nationale sans Thiago vie Devivier, elle passe un mois mon espagnol n'est pas tr\u00e8s bon, le bruit des vivres en paix pardon \u00e0 tous les espagnols. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [84%] :\r\nUne mani\u00e8re se donner donc ce chanceux se donner du courage et aussi de se souvenir parce que le droit de vivre en paix, c'est une chanson de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [78%] :\r\nA \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par la dictature de Pinochet, belle, l'appel \u00e0 la r\u00e9sistance et surtout un avertissement voyous gouvernement mais la rue ne l\u00e2chera rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [80%] :\r\nAh, c'est donc \u00e7a, c'est cette musique quoi le droit de vivre en paix, je pense que c'est un endroit que tout le monde pour partager de reportages, en tout cas merci beaucoup Patrick allez lire et pour partager ce r\u00e9cit des moines, c'est sur le site internet de 7 points forts merci. \r\nTr\u00e8s belle semaine Antoine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 1400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer oWyV0WF7CKnDZA8RcQwGEbT4kktW"}]