[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=24300&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=24325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=24275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-6EF8E377-567F-47AC-86F5-0BCAB9A8245F", "internalArchiveId": "6EF8E377-567F-47AC-86F5-0BCAB9A8245F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise :\"Monospace\" par B\u00e9nabar", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\r\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30.", "durationSec": 323, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250517", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise :\"Monospace\" par B\u00e9nabar", "Option Surprise :\"Monospace\" par B\u00e9nabar / 06-09_2019-03-13T07:29:56_option-surprise", "Option Surprise :\"Monospace\" par B\u00e9nabar / 06-09_2019-03-13T07:29:56_option-surprise"], "alternativeSummary": ["Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30.", "Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30.", "Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30."], "variantIds": ["ece-10250522", "ece-10250517"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T07:10:21Z", "webPublicationDate": "2019-03-13T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8923FD88-24CE-4903-91D9-31367281820E", "internalArchiveId": "8923FD88-24CE-4903-91D9-31367281820E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250528", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-03-13T15:31:56_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-03-13T15:31:56_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-10250531", "ece-10250528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T11:16:34Z", "webPublicationDate": "2019-03-13T14:43:01Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8919E00B-57C7-47A1-9630-871628362031", "internalArchiveId": "8919E00B-57C7-47A1-9630-871628362031", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express: Eros Ramazzotti 3/5", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250527", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express: Eros Ramazzotti 3/5", "Derri\u00e8re les notes express: Eros Ramazzotti 3/5 / 12-16_2019-03-13T14:30:31_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express: Eros Ramazzotti 3/5 / 12-16_2019-03-13T14:30:31_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-10250529", "ece-10250527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T11:16:32Z", "webPublicationDate": "2019-03-13T13:46:01Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A3E6387-EB18-461F-9676-91DD0A67FF9B", "internalArchiveId": "5A3E6387-EB18-461F-9676-91DD0A67FF9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 13.03.2019", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250518", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-03-13T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-03-13T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10250524", "ece-10250518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T07:10:41Z", "webPublicationDate": "2019-03-13T07:24:04Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9CF04B0-08C4-414C-BA90-DE4572D90C66", "internalArchiveId": "B9CF04B0-08C4-414C-BA90-DE4572D90C66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option d'esp\u00e8ce 13.03.2019", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250545", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196917.image", "alternativeTitle": ["Option d'esp\u00e8ce", "Option d'esp\u00e8ce / 09-12_2019-03-13T11:30:00_option-d-espece", "Option d'esp\u00e8ce / 09-12_2019-03-13T11:30:00_option-d-espece"], "variantIds": ["ece-10250547", "ece-10250545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T17:43:19Z", "speechToTexts": ["20.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nTess. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [91%] :\r\nOn dirait que le monde se r\u00e9veille d'un long sommeil bah oui, \u00e0 force de jouer les Belle au bois dormant, on n'a pu que constater, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9 par des jeunes \u00e0 Knicks en col\u00e8re qu'il n'\u00e9tait d'ailleurs pas forc\u00e9ment d'accord et tr\u00e8s content de la poubelle que nous leur laissions nous avons pu que constater un certain malaise en tenue l\u00e9g\u00e8re en f\u00e9vrier, tr\u00e8s r\u00e9cemment, ou peut-\u00eatre que que vous commencez \u00e0 trouver les \u00e9t\u00e9s irrespirable par ici aussi, si c'est le cas, vous \u00eates raccord avec un certain nombre de gouvernements dans le monde alors de loin pas tous, nous sommes d'accord, l'Australie par exemple, \u00e0 la suite de la terrible canicule qui a s\u00e9vi les quelques semaines 49 degr\u00e9s au maximum, a quand m\u00eame, a d\u00e9cid\u00e9 de planter un milliard d'arbres d'ici \u00e0 2050 les Chinois eux murailles, alors ils vont planter une muraille d'arbre de 84000 km2, 2 fois la Suisse, l'Inde et le Pakistan s'y mettent aussi et un chercheur du Poli \u00e0 Z\u00fcrich Thomas Crow soeur a calcul\u00e9 que pour stocker 160 gigatonnes de carbone par ann\u00e9e le monde en fait 37 \u00e0 peu pr\u00e8s il faudrait planter1,2 billion d'arbre oui, soit 1200 milliards. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [94%] :\r\nC'\u00e9tait combien d\u00e9j\u00e0 qu'ils vont planter en Australie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T10:40:39Z", "program": {"href": "/programs/1D04674D-FFB1-4716-9F7A-66A72522814A", "id": "1D04674D-FFB1-4716-9F7A-66A72522814A", "name": "Option d'esp\u00e8ce"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bindschedler, Emmanuelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D54939D3-3CF9-4EBD-B46D-FFA31323CF63", "internalArchiveId": "D54939D3-3CF9-4EBD-B46D-FFA31323CF63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 13.03.2019", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250535", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 16-20_2019-03-13T17:15:00_option-rock", "Option Rock / 16-20_2019-03-13T17:15:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-10250540", "ece-10250535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T15:14:15Z", "webPublicationDate": "2019-03-13T16:43:06Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D313EEF0-C933-4242-9E3E-17690ACCAD01", "internalArchiveId": "D313EEF0-C933-4242-9E3E-17690ACCAD01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FIFF, dites 33", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Le Festival International de Films de Fribourg va conna\u00eetre sa 33e \u00e9dition, du 15 au 23 mars 2019. Fid\u00e8le \u00e0 sa ligne fureteuse et engag\u00e9e, la programmation du FIFF fait la part belle aux femmes et \u00e0 des cin\u00e9matographies tr\u00e8s diverses, issues de 58 pays diff\u00e9rents.", "durationSec": 461, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250712", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["festival de cin\u00e9ma", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["FIFF"], "alternativeTitle": ["FIFF, dites 33 / NTR_2019-03-13T12:06:00_fiff-dites-33", "Nectar du 13.03.2019"], "alternativeSummary": ["Le Festival International de Films de Fribourg va conna\u00eetre sa 33e \u00e9dition, du 15 au 23 mars 2019. Fid\u00e8le \u00e0 sa ligne fureteuse et engag\u00e9e, la programmation du FIFF fait la part belle aux femmes et \u00e0 des cin\u00e9matographies tr\u00e8s diverses, issues de 58 pays diff\u00e9rents. \n\nThierry Jobin, directeur du festival, est au micro de Nicolas Julliard."], "variantIds": ["ece-10250712"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T14:14:56Z", "webPublicationDate": "2019-03-13T15:55:08Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Thierry", "role": "critique de cin\u00e9ma, directeur artistique du Festival international du film de Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2583CDB2-A53E-4998-A2F4-9544819CFBA9", "internalArchiveId": "2583CDB2-A53E-4998-A2F4-9544819CFBA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zoom sur un roman irlandais \u00e0 la veille de la Saint-Patrick", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Ecrire pour briser le silence, c'est ce qu'a fait l'\u00e9crivain irlandais Paul Lynch, laur\u00e9at de nombreux prix litt\u00e9raires, avec son 3\u00e8me roman, \"Grace\" (Ed. Albin Michel, 2019). Il s'agit en l'occurrence du silence maintenu par les survivants de la Grande Famine qui a d\u00e9vast\u00e9 l'Irlande entre 1847 et 1851, causant 1 million de morts et autant d'exil\u00e9s. Pour incarner ce drame national, Paul Lynch a donn\u00e9 vie \u00e0 Grace, une jeune fille de 15 ans condamn\u00e9e au pire pour survivre. Un portrait intense, habit\u00e9 et parfois intol\u00e9rable. A quelques jours de la grande f\u00eate irlandaise de la Saint-Patrick (17 mars), l'auteur et son \u00e9diteur, Francis Geffard, \u00e9voquent les traces que la Grande Famine \u00e0 laiss\u00e9es dans la litt\u00e9rature irlandaise.", "durationSec": 1586, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250713", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Irlande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "19e si\u00e8cle", "litt\u00e9rature", "famine", "histoire"], "alternativeTitle": ["Zoom sur un roman irlandais \u00e0 la veille de la Saint-Patrick / NTR_2019-03-13T12:09:09_zoom-sur-un-roman-irlandais-a-la-veille", "Nectar du 13.03.2019"], "alternativeSummary": ["Ecrire pour briser le silence, c\u2019est ce qu\u2019a fait l\u2019\u00e9crivain irlandais Paul Lynch, laur\u00e9at de nombreux prix litt\u00e9raires, avec son 3\u00e8me roman, Grace (Albin Michel). Il s\u2019agit en l\u2019occurrence du silence maintenu par les survivants de la Grande Famine qui a d\u00e9vast\u00e9 l\u2019Irlande entre 1847 et 1851, causant 1 million de morts et autant d\u2019exil\u00e9s. Pour incarner ce drame national, Paul Lynch a donn\u00e9 vie \u00e0 Grace, une jeune fille de 15 ans condamn\u00e9e au pire pour survivre. Un portrait intense, habit\u00e9 et parfois intol\u00e9rable. \n\nA quelques jours de la grande f\u00eate irlandaise de la Saint-Patrick (17 mars), l\u2019auteur et son \u00e9diteur, Francis Geffard, \u00e9voquent au micro de Genevi\u00e8ve Bridel les traces que la Grande Famine \u00e0 laiss\u00e9es dans la litt\u00e9rature irlandaise. \n\nA lire : Grace, Paul Lynch, Albin Michel"], "variantIds": ["ece-10250713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T14:29:07Z", "webPublicationDate": "2019-03-13T15:55:08Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lynch, Paul", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Geffard, Francis", "role": "directeur du Festival AMERICA \u00e0 Paris et de la collection Terre d'Am\u00e9rique (Albin Michel)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E361CE7-54DF-4C73-8C25-50C94873CE2C", "internalArchiveId": "2E361CE7-54DF-4C73-8C25-50C94873CE2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jon, 3 en 1 et bien plus encore 1/2", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Une brasserie, un atelier de restauration de v\u00e9los et un local de musique, le tout au cour de la cit\u00e9 chaudefonni\u00e8re.\r\nJon jongle avec ses passions que sont la bi\u00e8re artisanale, les vieux cycles et la musique, sans compter son go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour la nature, notamment celle de l'arc jurassien. Jon, tout en douceur, se livre et nous livre ce qui lui tient \u00e0 cour.\r\nPar C\u00e9line O'Clin, et collaboration de Nicole Corpataux.\r\n\r\n* * Une brasserie, un atelier de restauration de v\u00e9los et un local de musique, le tout au cour de la cit\u00e9 chaudefonni\u00e8re.\r\nJon jongle avec ses passions que sont la bi\u00e8re artisanale, les vieux cycles et la musique, sans compter son go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour la nature, notamment celle de l'arc jurassien. Jon, tout en douceur, se livre et nous livre ce qui lui tient \u00e0 cour.\r\nPar C\u00e9line O'Clin, et collaboration de Nicole Corpataux.", "durationSec": 3384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250900", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124698.image", "alternativeTitle": ["Voix off du 13.03.2019", "Voix off du 13.03.2019", "Jon, 3 en 1 et bien plus encore 1/2 / VOX_2019-03-13T21:03:45_voix-off", "Jon, 3 en 1 et bien plus encore 1/2 / VOX_2019-03-13T21:03:45_voix-off"], "alternativeSummary": ["Une brasserie, un atelier de restauration de v\u00e9los et un local de musique, le tout au c\u0153ur de la cit\u00e9 chaudefonni\u00e8re.\nJon jongle avec ses passions que sont la bi\u00e8re artisanale, les vieux cycles et la musique, sans compter son go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour la nature, notamment celle de l\u02b9arc jurassien. Jon, tout en douceur, se livre et nous livre ce qui lui tient \u00e0 c\u0153ur.\nPar C\u00e9line O'Clin, et collaboration de Nicole Corpataux.", "Une brasserie, un atelier de restauration de v\u00e9los et un local de musique, le tout au c\u0153ur de la cit\u00e9 chaudefonni\u00e8re.\nJon jongle avec ses passions que sont la bi\u00e8re artisanale, les vieux cycles et la musique, sans compter son go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour la nature, notamment celle de l\u02b9arc jurassien. Jon, tout en douceur, se livre et nous livre ce qui lui tient \u00e0 c\u0153ur.\nPar C\u00e9line O'Clin, et collaboration de Nicole Corpataux."], "variantIds": ["ece-10250901", "ece-10250900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T18:29:30Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [63%] :\r\n\u00e0 l'honneur dans poids offensif du personnel qui, peut-\u00eatre, oui, plus que cela, voil\u00e0 pas boire point. \r\nVoil\u00e0 bon avec Martine Billard et C\u00e9line O'Clin, Nathalie Chabanne Berry et Thierry voil\u00e0 nous Martine et moi, il fournit, on est l\u00e0, de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la membrane et de l'autre c\u00f4t\u00e9 dans le canap\u00e9, il y a des jeunes qui tourne invit\u00e9s les r\u00e9ponses \u00e0 la question : oui, alors \u00e7a c'est chez lui, oui c'est avant de venir, voil\u00e0 ce qui se fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [74%] :\r\nCe n'est jon jeune \u00e0 quoi tu penses \u00e0 21 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [73%] :\r\nJe mettais une heure si on veut, l'heure de pointe dans texte sur ce poste autour de musique, ce qui reste \u00e0 faire, bonjour \u00e0 la brasserie brasser faire demain, je pense \u00e0 ma t\u00e9l\u00e9 Direct et je crois que \u00e7a mais proche ou personnes qui, certes, on en trouve quand m\u00eame, C\u00e9line O'Clin Martine B\u00e9guin pourquoi au jusqu'\u00e0 22 heures. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:02:42) [54%] :\r\n3 communes pas la d\u00e9cision prise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [95%] :\r\n\u00e0 quoi ressemble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [81%] :\r\nAlors je suis un homme de 28 ans avec bruns et des yeux bleus, pas tr\u00e8s grand patron qui non plus, je crois, oui mon apparence physique, en tout cas la apr\u00e8s mon apparence int\u00e9rieur plut\u00f4t calme et pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [94%] :\r\nQuand tu dois retrouver quelqu'un dans un lieu public qu'est -ce que tu lui dis pour culte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:30) [72%] :\r\nConnaissent, je vais plut\u00f4t lui donner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [83%] :\r\nC'est un endroit particulier plut\u00f4t qu'un signe distinctif, je pense, et puis apr\u00e8s on se reconna\u00eet un petit peu au l'entrain de chercher quelqu'un et puis moi aussi je suis quelqu'un est -ce que \u00e7a le fait bien, des fois \u00e7a peut casser fait parce j'ai un souvenir, un plaisir d'avoir v\u00e9cu ce que cette situation o\u00f9 oui, c'est vous qui triment pour l'annonce non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [73%] :\r\nOui, l'Argentine, C\u00e9line, notamment un grand malade, j'ai une vingtaine d'ann\u00e9es, je suis dans le passage souterrain sous la Garonne \u00e0 Gen\u00e8ve et au boulot rejoint Mike j'ai parmi mes donc ces contacts, mais je suis s\u00fbr que si on est potes alors je fais comme \u00e7a oui, a d\u00fb ici fort que les et, sauf que le mec qui se retourne et c'est pas mon copain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [83%] :\r\nVoix off 21 elle a 22 heures sur la tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:36) [78%] :\r\nNon, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:24) [71%] :\r\nPoint m\u00eame qu'il \u00e9tait donc qui il a fait, il a encore un mois qu'on leur trouve toujours dessus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [77%] :\r\nOui, oui, oui, donc je suis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:13) [67%] :\r\nAlors on comprend pourquoi le plaisir d'et, aujourd'hui, le RSA pour comprendre au contraire qu'il nous disent. \r\nPoint grave on que de ce qui, il y a pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:47) [66%] :\r\nQui pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:55) [74%] :\r\nJe vis dans une jolie villa avec l'environnement qui pla\u00eet beaucoup, je suis notre joli appartement \u00e0 la Chaudefond avec des choses tr\u00e8s marketing et dans le charme chaux-de-fonnier je dirais qu'il est plus vieux appartements j'ai parqu\u00e9 avec des murs et voil\u00e0 \u00e7a c'est c'est mon lieu de vie apr\u00e8s juillet, pouss\u00e9 dans ma brasserie, je suis dans mon atelier de l'le et dans mon lequel de musique \u00e7a \u00e7a prend autant de place que moi chez moi donc je suis aussi l\u00e0 dans dans un des tr\u00e8s beaux locaux, c'\u00e9tait la chose : voix off jeunes tu\u00e9s, c'est surtout qu'est -ce que tu vois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:39) [79%] :\r\nJe suis assis sur mon lit et je vois pas grand chose, si j'ai les yeux ouverts, c'est le jeu et les \u00e7a peut \u00eatre un endroit o\u00f9 o\u00f9 je je m'assieds, j'ai les yeux ferm\u00e9s, je m\u00e9diter et je voyage int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [85%] :\r\nDonc si tu as les yeux ouverte ivoiriens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:58) [86%] :\r\nIl y a rien autour de toi, petit assez surpris il y a une pi\u00e8ce orange avec un mur en face de moi un une fen\u00eatre \u00e0 Magog, c'est ce que je vois \u00e0 travers la fen\u00eatre \u00e0 travers la fen\u00eatre, je vois une autre maison, avec les voisins qui vont fumer une cigarette sur le balcon, m\u00eame moins 15. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [84%] :\r\nConnais pas du tout \u00e0 la Chaudefond on conna\u00eet pas ton atelier. \r\nJe ne peux -tu nous d\u00e9crire son atelier. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:46) [83%] :\r\nAlors je vais commencer par l\u00e0, le rez-de-chauss\u00e9e en fait l'\u00e9tage du dessus oui c'est des tr\u00e8s grands locaux qui servaient de faire plan tri \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on a fait pas mal de travaux l\u00e0- dedans pour que, pour le rendre agr\u00e9able avec des au plafond aussi des des carrelage avec de nouveaux un charme chaux-de-fonnier j'ai un peu. \r\n\u00e7a c'est pour la partie du tissu, on chauffe au bois, donc quand on arrive, il fait souvent tr\u00e8s froid, mais apr\u00e8s c'est tr\u00e8s r\u00e9confortant de pouvoir \u00eatre au coin du feu pour ce qui est de l'\u00e9tage du dessous, c'est en fait des sous- sols, o\u00f9 l\u00e0 on a am\u00e9nag\u00e9 un atelier de. \r\nIls sont suspendus, une centaine de v\u00e9los ancien \u00e0 qui on va donner une 2\u00e8me vie, qui repartent de plus belle et encore entre un demi- \u00e9tage en dessous, il y a mon local de musique qui on r\u00e9p\u00e8te avec mon groupe, on a aussi am\u00e9nag\u00e9 un si le calme, normal, il y a combien d'\u00e9tages dans cette maison, jeunes qui g\u00e8re environ 3 \u00e9tages nous am\u00e8neront particuli\u00e8re \u00e0 une forme particuli\u00e8rement que 2 \u00e9tages et demi quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:58) [81%] :\r\nEt c'est un immeuble locatif, donc il y a des appartements au-dessus de notre brasserie, donc c'est aussi assez particulier mal prescrits ajustement justement rez-de-chauss\u00e9e il y a environ 160 m\u00e8tres carr\u00e9s avec des tr\u00e8s hauts plafonds et pas mal de charme. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:20) [65%] :\r\nBelle de demain donc ben Bertin mais un un peu, oui c'est un peu les arguments de paix, les 5 pas de tribun ce printemps de ce qui sympa qu'mais il est indigne de l'esprit donc vous parler d'ailleurs pour m\u00eame pas \u00eatre s', tous ces jeunes chercheurs sur le terrain, donc un couteau pour une p\u00e9riode aussi qui est un oui, mais cette fois, de parler, ce qui nous petit et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il bande. \r\nUn th\u00e8me de parler la d\u00e9voration pas. \r\nGilberto et enfin aussi, mais l\u00e0 aussi, stress, mais ce d'un pays. \r\nEt tout \u00e7a, donc pourquoi donc donc \u00e7a moins terre pour donc de dire \u00e0 Bethl\u00e9em, oui c'est possible, mais ce \u00e7a oui, bah non mais oui, mais un rayon bandes de l'\u00c9lys\u00e9e, donc il de belles demeures de son origine pas qui celle de parler de lui ouvrir B\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:16:33) [90%] :\r\nC\u00e9line O'Clin Martine B\u00e9guin, voix off. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:42) [83%] :\r\nAu r\u00e9veil devant la glace, \u00e7a donne quoi, \u00e7a donnerait un tr\u00e8s joli couple \u00e7a donne souvent les yeux moiti\u00e9 ouvert moiti\u00e9 ferm\u00e9e et puis \u00e7a donne souvent du stress parce que je me r\u00e9veille toujours plus tard, est ce que je devrais c'est jamais un moment agr\u00e9able le matin dans un truc pour quand m\u00eame le reprendre un peu plus l\u00e9ger, plus petit rituel le bateau John. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:12) [88%] :\r\nJe crois que mon rituel espace apr\u00e8s une fois que je suis arriv\u00e9 \u00e0 la brasserie et puis je vois mon petit caf\u00e9 l\u00e0- bas et je crois que c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que je me r\u00e9veille, j'ai 30 \u00e0 45 minutes plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:24) [54%] :\r\nLe cas de monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:34) [86%] :\r\nPour qui, pourquoi tu te l\u00e8ves le matin, le matin, je me l\u00e8ve le Japon moi et puis pour pouvoir profiter de chaque instant de la vie, essayer de le possible avoir \u00e7a en t\u00eate, c'est-\u00e0-dire qu'elle est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et voil\u00e0, apr\u00e8s je me je me l\u00e8ve pour tous les gens qui m'entourent, je me l\u00e8ve pour faire des choses qui me plaisent dans la vie on quand m\u00eame sur les gens qui tente ou qui sont les gens qui, tout jeune. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:08) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:10) [81%] :\r\nIl y a pas cher l\u00e0 ceux qui partage ma vie depuis plusieurs ann\u00e9es, qui est ma ma copine avec qui ont fait de enfin d\u00e9j\u00e0 un joli parcours quelqu'un qui est tr\u00e8s important pour moi, ben Team qui fait de la musique avec moi aussi depuis longtemps qui qui en a mis, qui partage ma vie depuis un moment et ma m\u00e8re, avec, je dirais qu'il y a l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 3 3 personnes donc habill\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 ma vie et c'est bien de se rappeler de 60 ans, donc ce sont certaines personnes bien un plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:50) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:52) [64%] :\r\nVoix off. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:53) [67%] :\r\nC'est quelque chose point alors 10 points, il avait une trop peu d'argent pubs pubs va son pour sa part dispose sans parmi organes tutoyer des monstres donc ce monsieur s'il lance : je m'installe nous explique pas seulement par les fonds publics, tout cela, le boulevard sensible d'assureurs, donc pas de courage magie trop voyageur pour. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:48) [74%] :\r\nPoint de pommes de terre Culture tente de les tromper parce qu'on ne peut pas Philippe point de de points de points. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:02) [67%] :\r\nPanorama du beau, du bon nombre de points, Jean-Baptiste, ces 6 milliards de souffrance, le peuple est r\u00e9uni pour Paris mais laissons ce sont d\u00e9cor\u00e9es qui urbain, donc de toutes ces lutherie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:15) [70%] :\r\nLe plan de de plateau j'ai plant\u00e9 donc donc de l'exploitation point pour demander, j'avais 8 ou d'ailleurs que \u00e7a le m\u00eame avec la maison d'un catholique d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:31) [76%] :\r\nCorps bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. \r\nDonc, dans le m\u00eame sac, j'ai toujours \u00e7a pas pris. \r\nPour c'est vrai une, nous esp\u00e9rons que 14 c'est tout Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:31) [64%] :\r\nPour sur le centre dans les mailles de l'exp\u00e9rience point ce plan de la pr\u00e9retraite donc tout simplement qui deviendra donc tout \u00e0 sur petite d'cantons la justice c'est d'ici que j'ai plant\u00e9 de 2 heures d'un triple environnantes la prison, donc c'est parti au plan d'quand on peut, toute une de partir de l'op\u00e9ration pop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:06) [79%] :\r\nLa Citro\u00ebn Boston, de surcro\u00eet, donc d'\u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:11) [64%] :\r\nQui est -ce que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:54) [67%] :\r\nLa chambre d'enfant, elle est comment jon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:58) [83%] :\r\nMa chambre en France, elle est avec un client auteur tout proche du plafond, avec 2 sous un canap\u00e9 pas pourquoi monsieur toujours aim\u00e9 avoir un canap\u00e9 et puis des posters partout sur le, sur les murs, posters de musiciens et de footballeurs dans le domaine qui avait des posters de Lille qui ne par exemple dans les footballeurs, il avait pas mal de footballeurs les Real Madrid \u00e7a c'\u00e9tait en tout cas les principaux postes et voil\u00e0, \u00e0 partir d'un moment, il y avait une guitare. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:33) [73%] :\r\nPuis une 2\u00e8me je crois que l\u00e0 c'est s'est vraiment orient\u00e9 musique apr\u00e8s qu'on cette qui tarde, c'est une guitare \u00e9lectrique noir qui est branch\u00e9, pos\u00e9e sur un pied pour l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:50) [72%] :\r\nRanger dans une grosse c'est bien avoir et puis je vais bien pouvoir la branche et ce on tout petit tant pis et puis j'ai un petit peu la distorsion qui attire. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:58) [60%] :\r\nCe truc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:00) [84%] :\r\nQui d\u00e9range quelqu'un qui est seul dans la chambre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:04) [77%] :\r\nJe suis plut\u00f4t seul dans la chambre et puis je crois que je suis, j'ai trop timide et respectueux pour faire \u00e7a, trop tard, les causes, j'ai jamais trop d\u00e9ranger quelqu'un, je crois qu'on n'a jamais dit qu'il est enfant unique jeunes qui les soeurs mais sinon je suis enfant unique je suis grandir et en France. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:27) [66%] :\r\nVoix off bio nature doudou. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:24:31) [74%] :\r\nJ'ai de doudou c'est un couple de plus en train non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:38) [81%] :\r\nEt un chien, \u00e7a c'est particulier, mais je crois que \u00e7a c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:24:43) [82%] :\r\nJe crois que \u00e7a, sinon tout de m\u00eame qui conna\u00eet son histoire non c'est juste qu'ils \u00e9taient en couplant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:49) [79%] :\r\nCette semaine, apr\u00e8s il est vif, les histoires, elle se passait un peu au fur \u00e0 mesure mais ce qui compte, c'est qu'ils \u00e9taient ensemble, c'est toujours beau de voir des couples en fait et puis, \u00e7a c'est important, alors elles sont g\u00e9n\u00e9rales pos\u00e9es dans mon lit. \r\nPas forc\u00e9ment, je crois que je crois que Dieu lui vivent leur vie et puis. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:25:49) [70%] :\r\nVoil\u00e0 qui ont toujours. \r\nEncore Damon Albarn j'apprends rien. \r\nVoil\u00e0, alors qu'ils sont publicit\u00e9 bien et donc perdre les donc pas. \r\nMais son application c'est-\u00e0-dire. \r\nIl faut \u00e0 Cahors. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:22) [51%] :\r\nPointeur b\u00e9b\u00e9 oui il y a l\u00e0 \u00e7a Monique de ce que nous. \r\nOn te dit que toujours \u00e7a \u00e0 toute heure dans l'absolu, donc oui non mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:34) [91%] :\r\nJusqu'\u00e0 22 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:37) [86%] :\r\nJe \u00e9tais d'accord je vais te faire \u00e9couter un son qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:29:41) [76%] :\r\nQuelque part, donc suisse romande, puis tu vas me dire ce qui \u00e9tait vrai. \r\nCe qui est tu peux dire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:04) [63%] :\r\nIl n'chose de magique. \r\nCeux qui, un peu brillant comme \u00e7a, il y a un petit moment, je pense \u00e0 un jeu vid\u00e9o avec des personnages que ces nouveaux une porte qui qui arrivent pas d'ailleurs ce qui c'est tous les verrous qui est un peu bloqu\u00e9 sinon moi j'imagine, c'est un paysage assez f\u00e9erique. \r\nLes particules qui flottent un peu comme \u00e7a. \r\nEh oui, c'est le bruit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:42) [85%] :\r\nQui revient peu sens\u00e9, c'est un peu comme comme si quelqu'un, c'est de chercher une sortie. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:48) [81%] :\r\nDonc en m\u00e9lange de de tr\u00e8s calme et magique de de bloquer quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:56) [87%] :\r\nQuelle est la cible de jeunes que tu ne peux plus de sortir de la t\u00eate, ce qu'ont eu longtemps \u00e0 la radio ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:04) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 j'ai j'ai j'imagine avoir j'ai 15 ans quant \u00e0 la chanson des races parce. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:13) [80%] :\r\n\u00e0 la radio, je veux chanter, c'est d'abord j'ai marqu\u00e9 que je pourrais \u00eatre p\u00e9nible pour les autres en chantant, c'est une chanson avec des corbeaux qui attribue ce qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:35) [89%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait, j'ai remarqu\u00e9 que c'\u00e9tait pas cool pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:17) [85%] :\r\n\u00e7a fait du bien quand \u00e7a s'arr\u00eate, et l\u00e0 on fait croire un petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:25) [65%] :\r\nEt puis, et surtout, je vais me c'est arriv\u00e9 un baiser c'est r\u00e9serv\u00e9 20 11 heures is baiser bien. \r\nSur ce montant, taxidermie des id\u00e9es donc Johnny et sur le plus de pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:43) [77%] :\r\nSur ce marathon, ce qui est garant de questionner \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:31) [68%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, oui c'est pays se tester. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:40) [83%] :\r\nJohn, tu as 17 ans tu r\u00eaves ta vie comme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:47) [97%] :\r\nJ'ai 17 ans et. \r\nC'est un peu particulier, j'ai 17 ans et je viens de perdre mon p\u00e8re et du coup je \u00e0 ce moment -l\u00e0, je ne sais pas comment je vois ma vie pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:02) [93%] :\r\n\u00e7a vient d'arriver 10. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:05) [98%] :\r\nJ'avais 16 ans oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:07) [99%] :\r\nC'est un accident. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:09) [97%] :\r\nUn accident de voiture. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:15) [99%] :\r\nTu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:17) [70%] :\r\nJ'y pense souvent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:20) [89%] :\r\nJ'y pense souvent, mais je pense que le corps humain est fait de sorte \u00e0 ce qu'ils mettent de c\u00f4t\u00e9 ce genre d'\u00e9motions pour finalement \u00eatre un peu de terre et, plus tard, quand tu \u00e9tais pr\u00e8s \u00e7a et je crois que c'est maintenant que je d\u00e9teste \u00e7a 28 ans. \r\nC'est difficile, mais avec du recul, c'est quand m\u00eame. \r\nPlus facile de d'accepter \u00e7a et de. \r\nDonc profiter finalement pour pour finalement valoriser ce qui, on en train de vivre et \u00e7a donne \u00e7a me donne plut\u00f4t de l'\u00e9nergie en fait actuellement, c'est s'm\u00eame temps douloureux et en m\u00eame temps une exp\u00e9rience qui. \r\nQui m'a fait grandir, qui m'a fait grandir maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:13) [71%] :\r\nTombera pas de tr\u00e8s li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:15) [92%] :\r\nJe suis tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 mon papa et je pense qu'il est encore l\u00e0. \r\nNon, je suis parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:26) [88%] :\r\nEn tout cas pas \u00e0 voix haute, apr\u00e8s je lui je pense que dans ma t\u00eate je suis je suis on va d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:35) [76%] :\r\nLes tricolores ton papa. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:39) [86%] :\r\nJe dirais qu'il est plut\u00f4t chaud quelque chose d'orange, jaune, une oui voil\u00e0 une lumi\u00e8re un peu qui. \r\nQui, qui veille et qui est bienveillante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:53) [85%] :\r\nTu connais ses r\u00eaves \u00e0 lui quand il a 17 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:57) [90%] :\r\nJe connais certains de ses r\u00eaves mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:01) [85%] :\r\nJe crois qu'il y en avait tellement que tu peux pas exactement dire mais je pense qu'il est, je pense qu'il r\u00eave de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:11) [98%] :\r\nToi aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:13) [83%] :\r\nMoi si je r\u00eave de libert\u00e9, c'est s\u00fbr, tout le monde r\u00eave de libert\u00e9 je crois. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:18) [90%] :\r\nVous avez une passion commune des passions communes donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:39) [91%] :\r\nUne voix off. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:43) [75%] :\r\nQui est. \r\nPhilippe, \u00e0 qui. \r\nSur sa lettre en septembre qui planent sur cette route, un point seulement non direction dispara\u00eetra bien s\u00fbr on \u00e7a. \r\nDe oui, je ne vois. \r\nDit que des chars aussi morte cher de la vie. \r\nIl souffle un vent. \r\nPointant leur v\u00e9rit\u00e9, chose qui la plus de vitesse v\u00e9rit\u00e9 pourquoi encore -ce est. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:41:56) [82%] :\r\nJon quel est ton 1er souvenir, il y a la bi\u00e8re tout 1er souvenir mon 1er souvenir li\u00e9 \u00e0 la bi\u00e8re, je dirais que c'\u00e9tait mon p\u00e8re qui vient de l'ann\u00e9e sur une terrasse au sud de la France, pas une sensation o\u00f9 il fait tr\u00e8s chaud et et sans savoir quel vous savez, la bi\u00e8re, j'avais l'impression que c'\u00e9tait la la boisson la plus d\u00e9salt\u00e9rant qui puisse exister, je pense que tu as quel \u00e2ge 8 ans donc c'est pas go\u00fbter la bi\u00e8re, c'est vraiment une impression comme \u00e7a, c'est clairement une impression parce que il il en bois est apr\u00e8s 2 et \u00e7a les rend de du fer, du bien \u00e0 \u00e0 \u00e0 un jeune qui peut vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:42:52) [67%] :\r\nJe ne sais ce n'quand tr\u00e8s quoi apr\u00e8s son envol Intel qui qui est en train de manger la langue \u00e7a est puisque j'ai pu avoir une gueule m\u00eame de retester s\u00e9isme elle rester ouvert l'esprit de ce m\u00e9lanome oui, ce que je puis il a fait oui, manger de la langue de boeuf, j'ai fait une femme plus jamais. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:43:30) [53%] :\r\nN'h\u00e9sitez \u00e7a nous suivons avec une petite partie sera PS qu'\u00e0 Nanterre, les socialistes et pour peut reprendre musique actuellement de profondes ici en mai tout bient\u00f4t d'\u00c9ric-Emmanuel. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:07) [52%] :\r\nIl souligne pour tout aspirant semble antique une vue chez Samuel mais moi parce un petit nombre, donc on est vieux, mais aucune atteinte, bon il n'y. \r\nPas de soit 3 \u00e9taient bien, donc je suis amplement. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:45:09) [74%] :\r\nSimon du seigneur de l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:16) [67%] :\r\nAvec la drogue, la. \r\nBen \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:30) [80%] :\r\nVoix off jusqu'\u00e0 22 heures sur la 1\u00e8re Diane, je te donne une s\u00e9rie lui en Suisse romande, petite arr\u00eate sur celui qui est inspire d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:46:40) [63%] :\r\nComme une Canada vache Saint-Blaise Sierre Del\u00e9mont ma troupe, les Diablerets qui pose Yverdon bonsoir, le prix de pluie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:00) [75%] :\r\nAllez le Leclerc comme la Chaudefond on en parle quand n\u00e9gatif, alors je vais essayer de dire un truc positif parce qu'il est arriv\u00e9 par contre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:11) [73%] :\r\nDonc je suis, je suis n\u00e9 au Locle mais partie apr\u00e8s 6 mois apparemment au Canada \u00c9tat v\u00e9cu au Canada oui mais comme j'ai si j'ai vraiment aucun souvenir de \u00e7a le parce que comme comme la choses. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:26) [77%] :\r\nParce qu'en n\u00e9gatif oui classement des pires Villeneuve suisse je pense du fait que c'est un petit peu plus isol\u00e9s et finalement on a l'impression en tout cas pixels qui est comme une cuvette mais mais de eau qui c'est celle -ci : une jolie petite ville et j'ai des petits coins nature la pression va dans les moteurs du lapsus c'est jeudi avec ce joli mus\u00e9e aussi joli festival de rock et cuir tourne qui sur l'eau qu'il balade beaucoup dans la nature. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:48:02) [78%] :\r\nJe me je me d\u00e9place pas mal \u00e0 v\u00e9lo et et c'est un choc pour un pour pour aller faire des tours, on va aussi oui c'est nature qui qui pla\u00eet beaucoup, le texte, la nature de de l'arc jurassien c'est nature qui nous para\u00eet famili\u00e8re, c'est une nature qui est rassurante qui est douce qui est qui est sauvage aussi. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:48:28) [78%] :\r\nC'est : voil\u00e0, je pense qu'il y a, il y a le c\u00f4t\u00e9 familier et apr\u00e8s, si tu savais ce qui vient de se sentir chez soi, je pense qu'il s'\u00e0 j'aimerais aller Clermont plus nous envoyons les les bienfaits que \u00e7a \u00e7a surtout l'immobilisme, il faut aller dans. \r\nL'ce que \u00e0 la Chaudefond c'est clair nous exterminer une ville qui a eu jusqu'\u00e0 40000 habitants et en m\u00eame temps on est tr\u00e8s tr\u00e8s proche de la nature, donc ensuite si j'y vais \u00e0 pied, par exemple, chez moi, je pense qu'on sera minute ce que clame, c'est-\u00e0-dire dans la nature et en 10 minutes, je suis vraiment dans la nature, donc m\u00eame \u00e0 pied, si je vais accompagner, c'est l'occasion d'une p\u00e9riode de discuter ou de rediscuter avec Lyon, avec des gens dans un autre contexte. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:48) [84%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ouvre la parole ou des fois simplement d'\u00eatre avec des gens sans parler, m\u00eame dans la nature, c'est quelque chose que j'aime beaucoup aussi le silence important, a dit il y a des noms de lieux, des lieux-dits. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:50:02) [85%] :\r\nAlors il y a, il y a Polly sur les cr\u00eates au-dessus de La Chaux-de-Fonds depuis, l\u00e0 on a superbe vue sur l'arc jurassien du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais aussi, et puis on vont pouvoir les Alpes aussi, donc c'est un magnifique endroit apr\u00e8s si on parle de lieux-dits mon lieu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est quand m\u00eame la marge de journ\u00e9e et \u00e7a, c'est un peu plus loin que les autres, c'est dans le Jura, mais c'est toujours un nom qui m'a fascin\u00e9, parce que il y a une distorsion du temps dans ce dans celui l\u00e0 je j'aimerais bien y habiter juste pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:37) [87%] :\r\nQue \u00e7a, ah c'est beau la face. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:42) [60%] :\r\nCette journ\u00e9e, oui, oui, la charge. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:50:47) [77%] :\r\nOui oui d\u00e9j\u00e0 un message dans cette maison, c'est le lieu de Mon-Repos elle donne sur la rue, pourtant vous face au bistrot, point un peu plus loin, la pharmacie, le groupe scolaire du village et tous ces gens qui passent non pas vraiment, d'un point, il \u00e9tait en m\u00eame temps aussi l\u00e0- bas quand j'ouvre grand la fen\u00eatre du salon, je salue les eaux calmes, chaque matin, point et les eaux calmes r\u00e9pondent, je me sens revenir tiens la elle me rappelle des caresses \u00e9tait bless\u00e9, alors je peux les march\u00e9s. \r\nC'est une maison de pierres blanches et l'on observe les souvenirs de l'enfance et de la grande adolescente, je n'avais pas conscience des d\u00e9tours qu'il faudrait prendre, et peu importe, et puis tout je savais le plaisir de voyage, un baiser alors point l\u00e0 je peux peut-\u00eatre m\u00eame je. \r\nPour toi, tu sais je ne sais pas, peut-\u00eatre ce qu'il dit alors pour toi, souvent je suis comme dans un grand brasier \u00e0 la simple \u00e9vocation d'attendre tes yeux je br\u00fble, je br\u00fble, peut-\u00eatre que je suis savoure amoureuse, je ne sais pas, je ne sais plus, de toute fa\u00e7on, je ne le dirai pas pour pas pour ne pas m'effrayer aussi mais je br\u00fble, j'ai donc pour toi, je ne me lasse que d'\u00eatre moi je br\u00fble, je br\u00fble, je br\u00fble. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:46) [74%] :\r\nBonjour, oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:49) [67%] :\r\nSi avaient le choix qui sera. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:50) [55%] :\r\nOuvrir constitue ni rien mais comme. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:55) [73%] :\r\nGilles bonsoir, en fait, c'est fait, je suis l\u00e0 aussi choisi d'\u00eatre donc je suis l\u00e0 avec toi, un terrain d'interview jour de mai 28 ans qu'est -ce qui, cette ann\u00e9e, France. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:54:11) [76%] :\r\nJe sais que je voulais pas sortir, j'\u00e9tais bien au chaud et oui faut comprendre qui s'\u00e9tait au Locle, donc c'est normal qu'ils restent au chaud quand m\u00eame John \u00e0 quoi tu penses quand tu l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:54:30) [89%] :\r\nQuant j'aime, j'aime bien pouvoir mon cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:54:38) [80%] :\r\nSouvent quand j'\u00e9tais hein je pense encore, ce que j'ai \u00e0 faire, c'est l\u00e0 le combat dans dans la t\u00eate entre entre se calmer et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a, le combat est assez gagn\u00e9 par la partie calme vous donc apr\u00e8s 10 minutes g\u00e9n\u00e9ral c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:21) [89%] :\r\nSur la 1\u00e8re voix off. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:55:26) [80%] :\r\nVoix off : ce soir, c'\u00e9tait avec jeunes tourne et qu'on retrouve demain, Nathalie Sch\u00f6nberg pour le choix des musiques Thierry file pour la r\u00e9alisation Nicole Corpataux production, C\u00e9line O'Clin Martine B\u00e9guin merci monsieur. \r\nJuste apr\u00e8s le bulletin et sa formation, on retrouve Jean-Marc \u00e7a et l'ami de coeur sur la 1\u00e8re il est 22 heures l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T21:16:01Z", "program": {"href": "/programs/E0AF4DB4-25BA-4539-A7BC-8795556A5158", "id": "E0AF4DB4-25BA-4539-A7BC-8795556A5158", "name": "Voix off"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Haslebacher, Jonathan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02496049-DF01-4490-A419-7606E50FCD51", "internalArchiveId": "02496049-DF01-4490-A419-7606E50FCD51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mix Exclusif De Meek", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 3407, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267415", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Mix Exclusif De Meek / TGEN_2019-03-13T23:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 13.03.2019", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 13.03.2019"], "variantIds": ["ece-10267415", "ece-10267416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T19:23:23Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nPour la scission oui oui oui oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [57%] :\r\nCouleurs tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [66%] :\r\nBob bienvenue en plein coeur de la musique des et couleurs pour pouvoir tourner g\u00e9n\u00e9rale et les d\u00e9fil\u00e9s, on a 3 watts environ, c'est en tout, la vie et dure, on va lui trouver les de l\u00e9gislation vous qui est le dites j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [69%] :\r\nQuoi, point com et j'esp\u00e8re aussi, les JMJ sur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [55%] :\r\nEt maintenant est g\u00e9n\u00e9rale sur Couleur pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [72%] :\r\nPour point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:25) [88%] :\r\nPoint \u00c9ric de tous. \r\nDonc Air point il est, tout est port\u00e9, point de d\u00e9part des troupes de points, on peut parler avec Poitiers et surtout non non confirm\u00e9es sur tous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:36) [89%] :\r\nPoint d'WWW. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:01) [60%] :\r\nPoint juridique d'et puis qu'Meek. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:07) [77%] :\r\nD'de toute peut-\u00eatre bien, point d'aller, c'est-\u00e0-dire qu'on peut dire que vous \u00eates donc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:56) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:12) [71%] :\r\nDonc temps donc donc donc point de l'Italie, du Pakistan, beaucoup de compagnies. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:25) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:50) [60%] :\r\nDonc, on pointe des populations dans cette ferme, parce que c'est d'un bac, ben c'est pas \u00e7a qui va une participante \u00e7a bon point belle population bouddhisme point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:21) [73%] :\r\nY a -t-il Serge donc point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:24) [73%] :\r\nPoint de de beaucoup de points de cette ouverture poubelles c'est-\u00e0-dire peine de points de TV5 Monde, \u00e7a va \u00eatre. \r\nPoint le. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:45) [55%] :\r\nPoint de contact avec toute la quantit\u00e9 de pendant toute tentative de 7 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:53) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:22) [100%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:05) [59%] :\r\nVolont\u00e9 donc est film pour tenter d'avoir tent\u00e9 une passion du d\u00e9put\u00e9 Vert, il faut compter passons puisque beaucoup c'\u00e9tait pas 75 qui ne s'est pas compliqu\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [81%] :\r\nTous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:08:21) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:08:35) [77%] :\r\nOn peut peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre un peu beaucoup plus pointer Apocalypse. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:09:04) [72%] :\r\nPublicit\u00e9 de la plus petite pointe du d\u00e9put\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:09:31) [59%] :\r\nPoint est r\u00e9el, puisqu'il y a fallu qu'il il a permis d'une politique \u00e0 politique pour \u00e9viter \u00e0 Paris midi Poulpiquet du point \u00e0 faire, Meek point important du pays pour pointer avoir milit\u00e9 pour avoir Meek pour habiter \u00e0 Paris midi pour habiter \u00e0 tous \u00e0 l'arm\u00e9e pour habiter \u00e0 tout. \r\nIl est midi. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:10:05) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:10:25) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:10:33) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:10:34) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:11:00) [86%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:11:05) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:11:17) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:11:31) [63%] :\r\nM\u00eame si elle photographie. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:11:33) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:11:46) [64%] :\r\nBob interview succession \u00e0 savoir si \u00e0 \u00e9coute du Poitou, c'est bien \u00e7a, il n'est point une bobine sont -ils. \r\nLe probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:12:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:12:15) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:12:30) [64%] :\r\nDonc c'est de scepticisme de Philippe Sadin petit c'est donc c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est, c'est \u00e7a, donc c'est petit, c'est-\u00e0-dire de Poitiers, donc c'est un petit donc c'est comme \u00e7a, point, donc c'est bien de tout \u00e7a, point fort de \u00e7a, point de satisfaction, c'est de savoir si beaucoup plus de poids. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:12:59) [78%] :\r\nCette soci\u00e9t\u00e9 qui ne peut plus populaire que tout ce qui compte c'est d'compter \u00e7a il suffit aussi son point fixe. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:13:14) [71%] :\r\nFrance- Afrique Poulpiquet participent, qui sont faits pour Pointe-\u00e0-Pitre, Philips, c'est plus simple point faible affaibli par dessus, on savait plus parce qu'il faut continuer de fabriquer \u00e7a signifie point beaucoup, c'est-\u00e0-dire beaucoup point. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:14:45) [79%] :\r\nUn nouveau patron avec beaucoup, beaucoup, beaucoup parl\u00e9 point signifie point d'une partie du point com. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:12) [66%] :\r\nApr\u00e8s apr\u00e8s avoir donc pour accompagner avec int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:16:01) [73%] :\r\nPoint, je ne sais pas l'point com. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:17:41) [97%] :\r\nPouh pouh. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:17:59) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:18:03) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:18:22) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:18:43) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:14) [77%] :\r\nJe crois qu'donc. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:19:21) [84%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:19:44) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:19:46) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:20:20) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:21:03) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT40 (00:23:57) [85%] :\r\nDenis point de points depuis point. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:24:26) [87%] :\r\nPoint sur point. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:24:50) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:25:08) [87%] :\r\nPoint je suis point. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:26:12) [74%] :\r\nIl suffit ici c'est point tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:26:42) [80%] :\r\nLe programme donc concoct\u00e9 par contre les partenaires donc, donc on peut compter beaucoup plus profonde point donc. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:27:40) [65%] :\r\nPoint barre donc donc pas tenter ici c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:27:55) [62%] :\r\nPoint c'est un candidat nous continuons, continuons, continuons, continuons donc c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9 de vous dites donc, donc une comp\u00e9tence tr\u00e8s bon film donc beaucoup, beaucoup de donc, donc on pouvait pas disons compliqu\u00e9es donc demander beaucoup plus compliqu\u00e9, on va donc tout est tr\u00e8s bon, donc, de compter, donc on peut pas vraiment donc du tr\u00e8s bon, tu peux penser que r\u00e9pondez -vous, donc on peut tr\u00e8s bien donc donc donc on tr\u00e8s complet, tr\u00e8s bon bouder de bouddhisme qu'peut-\u00eatre donc bon donc donc bon tempo pendant donc on comprend tr\u00e8s bon donc donc point de troupes beaucoup entendu donc d\u00e9couvrir donc un handicap donc donc d'\u00e9couter donc on continue de bon de B\u00e9ghin point. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:28:49) [68%] :\r\nPoint donc un bon d\u00e9but, donc beaucoup plus donc je ne peux donc point donc on comprend pourquoi pas, donc ils peuvent apporter sa vocation, vendu 50 enfants tomber donc donc une tendance \u00e0 Bombay, pourquoi donc le pouvoir de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS48 (00:29:09) [76%] :\r\nBonjour, donc point donc tr\u00e8s complexe c'est donc donc point, donc point de de compl\u00e8te quand on fait avec l'point donc donc point. \r\n\r\nLocuteur FS49 (00:30:00) [69%] :\r\nPoint un petit cadeau, donc on peut dire, qui peut douter de sant\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS50 (00:30:37) [80%] :\r\nPoint, donc point donc donc beaucoup, donc on peut donc beaucoup plus qu'on comprend donc point donc donc donc point donc donc point. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:31:51) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:46) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'est ma tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale surtout le. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:32:49) [75%] :\r\nC'est l'point. \r\n\r\nLocuteur FS52 (00:33:40) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS53 (00:34:33) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS54 (00:34:54) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS55 (00:35:23) [79%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur FS56 (00:35:38) [83%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS55 (00:36:51) [77%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS57 (00:36:55) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS58 (00:37:13) [97%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS57 (00:37:28) [87%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS58 (00:37:57) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS57 (00:38:19) [89%] :\r\nPoint c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS59 (00:38:36) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS60 (00:39:14) [70%] :\r\nBernard de l'ONU, voyez comme beaucoup point m\u00eame, par ailleurs, il y a ralentissement initi\u00e9e il y a une pointe, point, il a tout point il a particip\u00e9 par un petit point, il a particip\u00e9, je pense que \u00e7a qu'il s'agit bien de participer parti. \r\n\r\nLocuteur FS61 (00:39:43) [67%] :\r\nPoint du Parti populaire est probablement d\u00fb et pas pointer et pas plus compliqu\u00e9 et pendant du donc c'est parti donc inondations du d'une condamnation pour comme \u00e7a pointe. \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, pointe \u00e0 Poitiers, documentaire et donc Bibendum. \r\n\r\nLocuteur FS62 (00:42:10) [100%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS63 (00:42:37) [58%] :\r\nCe qui s'est l'\u00e9v\u00eaque c'est-\u00e0-dire est pass\u00e9 point tous les S\u00e9n\u00e9galais sur 3 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS64 (00:44:15) [92%] :\r\nPoint, on peut pas point. \r\n\r\nLocuteur MS63 (00:44:36) [64%] :\r\nC'est que. \r\n\r\nLocuteur FS64 (00:44:36) [75%] :\r\nEt donc, c'est bon, c'est pas possible pendant point pendant c'est pas, c'est pas du PIB point com. \r\n\r\nLocuteur FS65 (00:45:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS66 (00:47:05) [78%] :\r\nSuffit -elle parce que c'est pas facile \u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur FS65 (00:48:10) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS67 (00:48:17) [81%] :\r\nPoint de la femelle poisson il s'appelle point. \r\n\r\nLocuteur FS68 (00:48:46) [84%] :\r\nPoint Philippe avec un petit point. \r\n\r\nLocuteur FS69 (00:49:30) [87%] :\r\nC'est Philippe, il y avait pens\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:25) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de la tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale leur couleur. \r\n\r\nLocuteur FS70 (00:50:29) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:52) [90%] :\r\nPoint petite. \r\n\r\nLocuteur FS71 (00:50:59) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS72 (00:51:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS71 (00:52:27) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS73 (00:54:46) [88%] :\r\nPoint du tout du tout le point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS74 (00:56:11) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:36) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:43) [56%] :\r\nCouleur 3 aucun minuit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T23:16:01Z", "program": {"href": "/programs/2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "id": "2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-C932D57F-2533-464D-8222-5A90243DBFF3", "internalArchiveId": "C932D57F-2533-464D-8222-5A90243DBFF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e : Donna Summer", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 336, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267537", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La folle histoire de la musique revisit\u00e9e", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-03-13T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-03-13T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite"], "variantIds": ["ece-10267551", "ece-10267537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T13:06:37Z", "speechToTexts": ["20.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [68%] :\r\nMais dans quel mot puisque 3 oui, non, c'est pas lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nAujourd'hui, Donna Sommer, Donna Summer cette d\u00e9couverte dans les 70 histoire le c\u00e9l\u00e8bre dotons Georgio Morora Donna Summer est une chanteuse de sol mais l\u00e0, si l'essentiel dans les chansons, invite \u00e0 se reproduire sur une piste de danse, et bien que cela soit interdit dans de nombreux pays de la Summer, qui est, je vous l'apprends peut-\u00eatre ma chanteuse pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e avec Louise qui conna\u00eet le bac d'ailleurs depuis de nombreuses ann\u00e9es, avec mon papier amer Gu\u00e8ze et pour savoir qui de nous 2 et le plus fameux de Donna Summer en gros telle de moyen, on se lance des piques pour savoir avec qui elle va se marier quand elle nous rencontrera il y a me dit souvent que Donna, lui et moi duty que je lui r\u00e9ponds : Non, il y a m\u00eame, ce n'est pas total donna mais Madonna arrive \u00e0 point, mais laissons ces querelles de basse-cour et concentrons -nous plut\u00f4t sur cette d\u00e9esse de la disco Donna Summer Donna Summer, qui a gagn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'argent gr\u00e2ce \u00e0 des chansons imparables avec ce pognon, elle s'est construite une belle villa en Argentine, ainsi qu'une \u00e9norme piscine parce que Dona les piscines, c'est son truc, une piscine dans laquelle on peut trouver d'ailleurs des canards, d'o\u00f9 peut-\u00eatre son surnom : la marre \u00e0 Donna et apr\u00e8s une longue carri\u00e8re bien remplie, il faut avouer que Donna Summer des pas en pleine forme pour preuve lorsque je me rends chez elle, que ce soit l'Automne ou le printemps Donna Summer \u00e9coute du Oph\u00e9lie Winter n'est -ce pas l'un des premiers signes de la d\u00e9mence, on ne sait pas, par contre quand on la voit dans son canap\u00e9 groover sur Dieu m'a donn\u00e9 la foi, on peut se dire que Dona Summer, une preuve suppl\u00e9mentaire votre h\u00e9 bien, il suffit de regarder quel programme de festival, il n'y a pas de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [94%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nVoil\u00e0 mais la pente, je crois que vous savez tout sur cette bonne vieille Donna Summer tout de suite, je vous conseille de rev\u00eatir une tenue paillet\u00e9e pour \u00e9couter ce chef-d'oeuvre et je vous dis \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle fois l'histoire de la musique, l'Olivier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [90%] :\r\nPoint beaucoup beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [81%] :\r\nPoint pour d'autres pays, donc on peut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [71%] :\r\nPoint d'donc on donc encore beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [62%] :\r\nL'appel \u00e0 l'appel d'une poup\u00e9e pas peut-\u00eatre beaucoup de paix. \r\nEt d'ailleurs et et pour Pointe-\u00e0-Pitre, partout, partout, partout, partout, partout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [79%] :\r\nPoint de difficult\u00e9s on peut point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [55%] :\r\nPourtant tout donc quand on peut peut Poupoupidou comprend toujours d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [76%] :\r\nL'air pur et de savoir que vous \u00eates point donc donc le protocole. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:55) [47%] :\r\nL'erreur de savoir que je vais pas passer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:58) [73%] :\r\nPoint du groupe de beaut\u00e9 peut de beaucoup de tout, partout, partout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [68%] :\r\nPhilippe absolument pas, absolument, donc tout de m\u00eame sur le bouddhisme de sur une coupe point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [86%] :\r\nComme il fait de bien s'Donna Summer et puis merci \u00e0 Franck pour \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T15:02:01Z", "program": {"href": "/programs/CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "id": "CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "name": "Folle histoire de la musique revisit\u00e9e (La)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E75EB514-6254-4EE9-A5A4-EFB37669DF08", "internalArchiveId": "E75EB514-6254-4EE9-A5A4-EFB37669DF08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : After Life", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267539", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries", "La loi des s\u00e9ries / CALM_2019-03-13T16:30:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries / CALM_2019-03-13T16:30:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-10267549", "ece-10267539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T13:29:51Z", "speechToTexts": ["20.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nOuest- France, la loi des s\u00e9ries oui Christelle sur 3 matches \u00e0 Christelle le week- end pass\u00e9, donc j'ai une s\u00e9rie de plus puisque tu passes ta vie a faire sa turbine j'after Life, la nouvelle s\u00e9rie, on disait d'un prix qui Gervais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [89%] :\r\n6 \u00e9pisodes de 30 minutes, pens\u00e9, \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par \u00e9crit Gervais et disponible sur Netflix l'humoriste anglais a surpris pas mal de monde en livrant une fiction tr\u00e8s dramatique, plus dramatique que comique avec pour th\u00e8me le deuil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [53%] :\r\nSahraouis que d'ann\u00e9es est -ce que vous \u00eates un vrai oui, on ne s'humains d'obscurantisme, m\u00eame un grand moment \u00e7a. \r\nIl a une voix un peu de presse aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [87%] :\r\nOui Tany adorait sa femme le soir apr\u00e8s le travail, ils n'avaient qu'une id\u00e9e en t\u00eate : rentrer au plus vite vers sa tendre moiti\u00e9 pour pouvoir discuter et mater la t\u00e9l\u00e9 jusqu'\u00e0 tomber de sommeil, malheureusement, la femme de Tony est mort d'un cancer du sein il y a quelques mois, et Tony est au fond du gouffre il a bien pens\u00e9 \u00e0 se suicider, mais il faut que quelqu'un nourrit ce chien alors du coup il survit au jour le jour, on se laisse compl\u00e8tement aller et en emmerdant, tout le monde, en gros, il fait ce qui lui chante, et il dit ce qui lui passe par la t\u00eate, sans se soucier de personnes, c'est un peu comme un super- pouvoirs et si \u00e7a se passe mal, il pourra toujours mettre fin \u00e0 ses jours, c'est ce qu'il dit Tony, travaille pour le journal gratuit du quartier et ne fait plus aucun effort pour \u00eatre aimable avec ses coll\u00e8gues, c'est un connard l'engueule parce que son chien n'est pas tenu en laisse, il se g\u00eane pas pour l'insulter royalement pareil avec les enfants insupportables, il y a de belles insultes d'ailleurs \u00e9loignez les enfants du poste, hein, c'est clairement pas pour eux, cette s\u00e9rie comme comme 30 beaucoup explorez comme ensuite Annie dans ce tunnel qu'il pense enfin et passons de rencontres en rencontres \u00e0 la maison de retraite o\u00f9 son p\u00e8re s\u00e9nile r\u00e9side au cimeti\u00e8re avec cette veuve qui valent aiguiller vers une possible r\u00e9demption ou dans la rue avec cette prostitu\u00e9e qui pr\u00e9f\u00e8re qu'on dise, travailleuses du sexe m\u00eame si c'est parce que vous croyez, Ricky Gervais \u00e0 d\u00e9velopper une palette de personnages aussi r\u00e9aliste que touchant et nous embarque rapidement dans son monde, un monde rempli de remarques \u00e7a sert des cyniques sur notre soci\u00e9t\u00e9 sur la vie sur la famille et sur la mort, Ricky Gervais, reste bien s\u00fbr, fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, bien qu'il penche davantage du c\u00f4t\u00e9 sombre avec After Life il exploite le deuil avec \u00e9norm\u00e9ment de sentiments c'est finement \u00e9crit parfois, philosophiques souvent bouleversant et, de temps \u00e0 autre, quand m\u00eame, on \u00e9clate de rire quand m\u00eame, mais le rire est beaucoup plus rare que la boule dans la gorge, d'ailleurs je l'ai encore, en revanche, c'est tout \u00e0 son honneur, Ricky Gervais, le temps, mais jamais dans le patos ni dans Lecjaks l'exag\u00e9ration pardon au contraire gr\u00e2ce \u00e0 un excellent casting l'acteur anglais crois\u00e9s maintes fois et \u00e0 son talent de sc\u00e9nariste ou sentent tr\u00e8s tr\u00e8s naturel vote donc oui un grand oui pour After Life, une s\u00e9rie sensible et intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [72%] :\r\nMerci, \u00e9videmment apr\u00e8s les mouchoirs comme ce web pr\u00e9parez que \u00e7a donne vis-\u00e0-vis tr\u00e8s leur, en fait, \u00e7a m'est revenu pendant qu'ils m'ont parl\u00e9 effectivement \u00e7a envie en fait, c'est en gros, comme si on vivait notre viande, on rit, on a perdu tout quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [91%] :\r\nExactement, vous avez postulat de d\u00e9part et puis \u00e7a se voit comme un long film de 3 heures, le site le mieux c'est de donc garder les 6 \u00e9pisodes quasiment \u00e0 la suite passer une longue histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien et je pense que beaucoup consomm\u00e9 s\u00e9ries comme \u00e7a, donc on est tr\u00e8s content de ce conseil merci Christelle, pour cette nouvelle d\u00e9couverte, \u00e7a s'appelle donc after l\u00e0 \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T15:21:01Z", "program": {"href": "/programs/F2A63EE3-E439-4951-9B0D-C8F4E61BF64A", "id": "F2A63EE3-E439-4951-9B0D-C8F4E61BF64A", "name": "La loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F403FF69-D73C-4249-8571-FF80C878D336", "internalArchiveId": "F403FF69-D73C-4249-8571-FF80C878D336", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La D\u00e9claration d'amour aux copains roulants", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 60, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267512", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La D\u00e9claration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-03-13T06:50:00_la-declaration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-03-13T06:50:00_la-declaration"], "variantIds": ["ece-10267526", "ece-10267512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T13:26:03Z", "speechToTexts": ["20.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [62%] :\r\nJe ne m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9claration directement dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [81%] :\r\nBonjour les amis, alors \u00e7a roule, non, peut-\u00eatre, je vous aime les copains, vous \u00eates un peu nos super copains dans la cour de r\u00e9cr\u00e9, on peut dire, Total copains qui peut Aull\u00e8ne en bas moi oui et c'est le plus fin, je vous aime parce que vous pouvez prendre l'ascenseur sans vous sentir je vous aime parce que pour vous, n'importe o\u00f9, ces places assises, le tr\u00e8s bon des bonnes places assises, quand m\u00eame, vous faites de la rampe, aussi bien que Tony Hawk vous mettent des gants sans sans avoir l'air d'un mec trop vieux qui vont encore aller chercher les Pok\u00e9mon, elle a 27 ans, mais quant \u00e0 moi, les top, je vous aime parce que vous roulez tout le temps sans \u00e9mettre une seule 11 de CO2. \r\nJe vous aime Les oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [85%] :\r\nJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 Japon pour d'intentions merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T05:58:01Z", "program": {"href": "/programs/0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "id": "0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "name": "La D\u00e9claration"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12D6FA9F-750D-4660-BEAA-B3417EB152E6", "internalArchiveId": "12D6FA9F-750D-4660-BEAA-B3417EB152E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mort de Rire : les morts absurdes caus\u00e9es par l'avarice", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 159, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267542", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Mort de Rire", "Mort de Rire / CALM_2019-03-13T17:30:00_mort-de-rire", "Mort de Rire / CALM_2019-03-13T17:30:00_mort-de-rire"], "variantIds": ["ece-10267557", "ece-10267542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T13:44:31Z", "speechToTexts": ["20.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAlors, mort de rire, l'histoire des plus d\u00e9bile raconter aux vivant un probl\u00e8me tr\u00e8s tr\u00e8s malheureux, \u00e9videmment, vous \u00eates mort, un sp\u00e9cial avarice donc aujourd'hui pour prouver que la cupidit\u00e9 et la stupidit\u00e9 peuvent parfois d\u00e9cupler les risques de mortalit\u00e9 on d\u00e9marre sur les chapeaux de roue avec un brun t\u00e9n\u00e9breux, d'origine italienne fier conducteur d'une Porsche Cayenne dans laquelle il effectue sa balade quotidienne. \r\nAlors qu'il roulait \u00e0 vive allure au son de Vivaldi, notre taux mobilise trash, il y a frein\u00e9 lorsque le feu rouge d'un passage \u00e0 niveau lui en intime l'ordre bien mal lui en prend puisqu'en 2 temps 3 mouvements, il se retrouve coinc\u00e9 comme un couillon entre les 2 barri\u00e8res de chemin de fer \u00e0 400 au milieu des voies, il n'a d'autre choix que de sortir de son bolide et de se barrer, fils, c'est d'ailleurs ce qu'il fait mais plut\u00f4t que de courir se mettre \u00e0 l'abri, notre chauffeur en fureur se ruent sur le oui, il faut sur les rails, restitue dans et en hurlant au conducteur du train, de s'arr\u00eater afin de pr\u00e9server sa belle Porsche. \r\nMalheureusement, le train est incapable de stopper sa course \u00e0 temps, l'Italien est fauch\u00e9 Net et la Cayenne sec, c'est dommage, on aurait peut-\u00eatre d\u00fb lui dire qu'il existait des assurances, le h\u00e9ros de notre 2\u00e8me histoire ne l'ignore pas, comme vous pouvez le constater en temps voulu, ce belge de 37 ans, appelle la police depuis une aire d'autoroute et ce plan d'avoir \u00e9t\u00e9 une fois sur place la police retrouve comme pr\u00e9vu, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa voiture, mais dans un \u00e9tat propice aux vautours, le belge manifestement mort d'une s\u00e9rieuse h\u00e9morragie apr\u00e8s avoir re\u00e7u plusieurs coups de couteau quant aux v\u00e9hicules, il est compl\u00e8tement cram\u00e9 aux chiottes, une enqu\u00eate est ouverte et elle prend s\u00e9rieusement la t\u00eate de l'inspecteur en pr\u00e9- retraite, je m'appelle le lieutenant Columbo, la brigade criminelle, car malgr\u00e9 les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es subies par la victime, qu'on ne retrouve sur le corps du belge aucune blessure d\u00e9fensive en g\u00e9n\u00e9ral quand on t'attaque du instinctivement tes mains ou des bras devant toi, \u00e0 moins d'\u00eatre manchot, mais ce n'\u00e9tait pas le cas de notre belge, il ne visait pas sur la banquise, tout cela est donc tr\u00e8s myst\u00e9rieux, que s'est -il donc pass\u00e9 sur l'aire de l'autoroute A40 ce soir de novembre 2009, h\u00e9 bien c'est finalement tr\u00e8s \u00e7a, mon cher Watson, nous avions affaire \u00e0 un homme, ville qui a lui- m\u00eame mis le feu \u00e0 sa voiture et qui s'est ensuite autant poignard\u00e9 avant d'appeler la police, pourquoi, pour faire croire qu'un malade avait flamb\u00e9 sa bagnole, il avait attaqu\u00e9 de quoi pour arnaquer l'assurance pardi et puis si ce n'est pas de pardon pour ce maladroit qui cette action disant tellement tranch\u00e9 une art\u00e8re majeure oui majeure, elle avait 37 ans, je crois que rencontrent beaucoup plus postuler. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T16:43:09Z", "program": {"href": "/programs/892C14B0-99C0-410E-B8C0-03A6CDE210DC", "id": "892C14B0-99C0-410E-B8C0-03A6CDE210DC", "name": "Mort de rire"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B98E813-FFED-4B11-AE90-D5420E0EAAA0", "internalArchiveId": "0B98E813-FFED-4B11-AE90-D5420E0EAAA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la recherche de la Nouvelle Gloire : Gontrand le gilet jaune a cr\u00e9\u00e9 un slam", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 123, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267516", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227351.image", "alternativeTitle": ["A la recherche de la Nouvelle Gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-03-13T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-03-13T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire"], "variantIds": ["ece-10267530", "ece-10267516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T14:08:31Z", "speechToTexts": ["20.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [74%] :\r\nChaque jour un nouveau talent dans la matinale de couleur 3 phrases, gloire de la nouvelle recherche une \u00e9mission qui inclut aussi les gens dyslexique Audio de candidat Nouveau nous recevons avec concours Les associations est dyslexique les fait du bruit, candidat bonjour les gants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [80%] :\r\nEt puis, suite \u00e0 l'heure, elle faisait quoi toujours ces m\u00eames clich\u00e9s Gontrand ne dites rien, vous \u00eates fran\u00e7ais Haddaoui acheter fran\u00e7ais originaire de la r\u00e9gion PACA dans les scal\u00e8ne, j'ai pris le RER avec la carte orange ensuite le TGV pour arriver au lac de Gen\u00e8ve formidables et \u00e7a vous pla\u00eet, la Suisse contre ce qui peut l'eau ce que les oui, disons que j'ai pass\u00e9 2 nuits dans un une \u00e9toile \u00e0 Gen\u00e8ve passe environ 2 mois de salaire ah j'avais oubli\u00e9 que vous et vos compatriotes \u00e9taient tr\u00e8s pauvre, d\u00e9sol\u00e9, c'est pour cette raison que le mouvement des gilets jaunes \u00e9tait en pour le pays lorrains ah vous \u00eates un gilet jaune bah \u00e9videmment dans le temps l'h\u00f4tel \u00e9videmment que gilet jaune et on continuera gourmand tant que et son r\u00e9gime fasciste ne d\u00e9gagera pas de l'\u00c9lys\u00e9e oui d'abord Johnson alors Gontran le gilet jaune qu'est -ce que vous allez nous montrer aujourd'hui leurs pour populariser le mouvement j'ai cr\u00e9\u00e9 un slameur qui s'intitule revendications confuses, on vous \u00e9coute contre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [77%] :\r\nLa grande \u00e9mission Macron d\u00e9mission le peuple pouvoir avoir l'\u00c9tat profond Audiffren qu'\u00e0 la fin du mois plus d'Afrique plus de fric, on va faire la r\u00e9volution, mais pas se prendre des flash ball d'iPhone mais d'une France surtout, tous les \u00e9trangers dehors et pas vraiment tous mettront sortant de l'Europe, sauf pour les Week-End \u00e0 Barcelone et payer en euros, plus de fric \u00e0 la fin du mois n'mais pas de leader. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [90%] :\r\nMais j'ai rien compris. \r\nJoanna D'temps et moi je vous dis \u00e0 bient\u00f4t pour un nouveau num\u00e9ro de \u00e0 la recherche de l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [85%] :\r\nOn attend la gloire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "id": "C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "name": "A la recherche de la Nouvelle Gloire"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC4DA0DD-B0D5-4A2E-A8F9-3CA10EA17081", "internalArchiveId": "FC4DA0DD-B0D5-4A2E-A8F9-3CA10EA17081", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale du World Wide Web", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 223, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267420", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "thematicThemes": ["Internet"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-03-13T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-03-13T18:10:00_journee-mondiale"], "variantIds": ["ece-10267446", "ece-10267420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T15:40:21Z", "speechToTexts": ["20.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [62%] :\r\nIl y a c'est elle est morale, il a toujours une neige mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nNous sommes en 2019 civils, ce qui veut dire du coup que si vous \u00eates n\u00e9 en 1908 39 vous avez eu, vous aurez 30 ans cette ann\u00e9e, et vous savez qui est n\u00e9 en 1908 ans que 9 non, bon je sais vous allez tous me dire l'appeler Hackett norv\u00e9gienne, si l'on veut Solheim \u00e9videmment mais non, le World Wide web, qui a eu 30 ans cette ann\u00e9e et c'est pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [91%] :\r\nJe d\u00e9cr\u00e8te que ce 13 mars sale journ\u00e9e mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [79%] :\r\nAlors attention internet date en fait de 1969 ann\u00e9e cyber \u00e9rotique chose voil\u00e0, voil\u00e0 qui est juste tol\u00e9rance vous rendra claquement de magicien Zazie compte maintenant de Gaza les bonshommes comme \u00e9nergie entre le Zidane des mots : appelez -moi Raymond Devos, que je m'amuse d\u00e9cor\u00e9 aborder l'attendait pas termin\u00e9, hein, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le ministre, le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la D\u00e9fense, quoi que, vu l'ann\u00e9e donc 1969 c'\u00e9tait plut\u00f4t probablement le ministre de la d\u00e9fense qui a un radar mais parce que c'est une blague qui a \u00e9t\u00e9 faite par Philippe L\u00e9otard en 1993 et si vous voyez qui est Philippe L\u00e9otard, c'est que vous \u00eates probablement bien avant 1993 comme la manette, par exemple, qui est n\u00e9 en 1969 et qui fut le 1er r\u00e9seau Lilian des ordinateurs entre eux ou comme J\u00e9sus, qui est n\u00e9 d'un mois, 7 mois sans garant lui- m\u00eame. \r\nToutefois, cette \u00e0 la fronti\u00e8re franco- suisse auC.E.M. qu'internet s'est d\u00e9mocratis\u00e9, avec la cr\u00e9ation du web, le World Wide web, tels qu'on le conna\u00eet aujourd'hui mais 30 ans apr\u00e8s, qu'est -il advenu de cette merveilleuse invention qui, gr\u00e2ce \u00e0 l'hyper lib\u00e9ral hypertexte permet de remonter aux sources de n'importe quelle recherche scientifique o\u00f9 en est ce merveilleux soutiers qui met la connaissance et le savoir \u00e0 port\u00e9e de tous, sans distinction de race, de religion ou de langue, sauf si vous parlez que romanche parce que si on veut faire une \u00e9dition papier de votre Wikip\u00e9dia Dunn tiendrait dans un demi Titeuf oui Worldwide web qui devenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [80%] :\r\nQuel manque pendant des gens qui baissent leur belle-m\u00e8re leur ni\u00e8ce leur beau papa leur tonton on se croirait \u00e0 chaque incendie en 1900 d'un il y a des chats, partout, partout, partout, partout, parce que le web c'est une femme c\u00e9libataire triste de 65 ans, mais une femme c\u00e9libataire et triste qui a \u00e9norm\u00e9ment non au et qui a une voisine japonaises japonaises parlons qui aiment baiser des squelettes des poulpes en raison des petits bruits bizarres \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qu'est rigueur. \r\nDans le web, on trouve des photos de gens qui photographient leurs avec maison dont personne n'a rien \u00e0 branler comme c'est \u00e0 la chapelle Sixtine et on a aussi \u00e9norm\u00e9ment de porno dont les gens ont beaucoup \u00e0 branler dans la chapelle, cette fois, on y trouve aussi des vid\u00e9os pour apprendre \u00e0 faire des notes cravate pour nettoyer une tache de mani\u00e8re pratique, et on appelle \u00e7a des tuto, mais jusqu'en 1995 on appelait \u00e7a des parents et on affiche un m\u00eame porno avec des CAM Girls qui se mettent des vivres au contr\u00f4le \u00e0 distance par des Russes dans leur chambre ou le papier peint, effet de mouchoir sale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [80%] :\r\nAlain enfin enfin enfin faire le le plus face mais moi, je connais pas toutes ces choses d\u00e9go\u00fbtantes du World Wide web, parce que mes parents qui me laisse l'ordinateur que le mardi de 16 heures \u00e0 18 heures et qu'ils ont mis un code parental, alors je vais sur le site de Gulli pour regarder toupie, \u00e7a me fait des trucs tout bizarre, pas bavard, pourquoi les Verts \u00e9taient assez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A668C1C8-9136-49A7-A776-45DB2FC59EE7", "internalArchiveId": "A668C1C8-9136-49A7-A776-45DB2FC59EE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Animal suisse de l'ann\u00e9e 2019 qui luit : Le ver luisant", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "[Chronique essentiellement compos\u00e9e d'archives]. Aussi curieux que cela puisse para\u00eetre, le ver luisant, autrement dit \"lampyris noctiluca\" a \u00e9t\u00e9 choisi \"animal suisse de l'ann\u00e9e 2019\" par Pro Natura. Certes, ce col\u00e9opt\u00e8re \u00e0 lumi\u00e8re froide, c'est-\u00e0-dire \u00e0 bioluminescence, ne brille-t-il que pour attirer des cong\u00e9n\u00e8res et pas du tout, accessoirement, pour \u00e9merveiller les r\u00e9tines humaines. ", "durationSec": 489, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250677", "imageURL": "http://www.rts.ch/10139982.image", "thematicThemes": ["insecte", "protection de la nature"], "alternativeTitle": ["Animal suisse de l'ann\u00e9e 2019 qui luit", "Animal suisse de l'ann\u00e9e 2019 qui luit / VSS_2019-03-13T09:48:01_pile-ou-face", "Animal suisse de l'ann\u00e9e 2019 qui luit / VSS_2019-03-13T09:48:01_pile-ou-face"], "alternativeSummary": ["Aussi curieux que cela puisse para\u00eetre, le ver luisant, autrement dit \"lampyris noctiluca\" a \u00e9t\u00e9 choisi \"animal suisse de l'ann\u00e9e 2019\" par Pro Natura. Certes, ce col\u00e9opt\u00e8re \u00e0 lumi\u00e8re froide, c'est-\u00e0-dire \u00e0 bioluminescence, ne brille-t-il que pour attirer des cong\u00e9n\u00e8res et pas du tout, accessoirement, pour \u00e9merveiller les r\u00e9tines humaines. \nPar Christian Ciocca", "Aussi curieux que cela puisse para\u00eetre, le ver luisant, autrement dit \"lampyris noctiluca\" a \u00e9t\u00e9 choisi \"animal suisse de l'ann\u00e9e 2019\" par Pro Natura. Certes, ce col\u00e9opt\u00e8re \u00e0 lumi\u00e8re froide, c'est-\u00e0-dire \u00e0 bioluminescence, ne brille-t-il que pour attirer des cong\u00e9n\u00e8res et pas du tout, accessoirement, pour \u00e9merveiller les r\u00e9tines humaines. \nPar Christian Ciocca", "Aussi curieux que cela puisse para\u00eetre, le ver luisant, autrement dit \"lampyris noctiluca\" a \u00e9t\u00e9 choisi \"animal suisse de l'ann\u00e9e 2019\" par Pro Natura. Certes, ce col\u00e9opt\u00e8re \u00e0 lumi\u00e8re froide, c'est-\u00e0-dire \u00e0 bioluminescence, ne brille-t-il que pour attirer des cong\u00e9n\u00e8res et pas du tout, accessoirement, pour \u00e9merveiller les r\u00e9tines humaines. \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-10250680", "ece-10250677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-27T08:47:15Z", "speechToTexts": ["20.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPeu bavard mais plut\u00f4t matuvu de nuit, lui c'est le bestiau improbable d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 animal de l'ann\u00e9e 2019 en Suisse lumi\u00e8re Silvouplay pile ou face, le ver luisant depuis le film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nDe Bruno Coulais dont il composa aussi la musique Microcosmos, en 1996, les insectes sont aussi devenus nos amis, bon mais franchement qu'est -ce qui a pris Pro Natura pour \u00e9lire en Suisse, l'animal de l'ann\u00e9e, en la personne de prime abord peu reluisantes, le ver luisant, c'est amusant, autrement dit Lampiris noctiluca un col\u00e9opt\u00e8re \u00e0 ne pas confondre avec les lucioles qui sont d'ailleurs d'autres sympathiques bestioles n'est pas Robert Desnos, po\u00e8te des insectes et des fleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [79%] :\r\nLe ver luisant, tu lui \u00e0 minuit, tu t'allumes sous les \u00e9toiles, et quand tu dors tue-t\u00eate couture dans la Lune et rouge Samuel la Lune Nick ver luisant dans le ciel continue sa route, elle s'est sur les enfants, surtout les beaux enfants dormant r\u00eave sur et goutte-\u00e0-goutte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [73%] :\r\nLes insectes, son nom, il faut les \u00e9couter mais connaissez -vous les noms mais mon compagnon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:41) [81%] :\r\n\u00e7a, pour ce gaz sur papier, si elle est film\u00e9e. \r\nG\u00e9rard est mort ment dans les cheminots su frileux et je m'installe toujours qu'on ait du poids de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [91%] :\r\nLes insectes sont nos amis il parodie irr\u00e9sistible des inconnus, ce trio humoristique des ann\u00e9es 90 mais bon, le ver luisant n'ayant \u00e0 ce jour, ou m\u00eame de nuit accord\u00e9 aucune interview sur nos ondes de monde on Anne Sylvestre d'\u00e9clairer nos lanternes sur l'animal de l'ann\u00e9e 2019 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [83%] :\r\nEn cellule, le ver luisant qui juge assez d\u00e9plaisant de se trouver sans lumi\u00e8re au milieu de la garder tant belote. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:59) [82%] :\r\nOui, ce n'est pas lui, lui, ce n'est pas lui qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:07) [83%] :\r\nIl attend son amoureuse, c'est elle qui est lumineuse, elle est vraiment tr\u00e8s charmante, c'est s'appelle le ver cuisante et d'une voix suppliant Lulu Lucho en. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:22) [70%] :\r\nAllume matin loupiotes c'\u00e9tait moi qui clignotent, moi je l'apport. \r\nCharles joueurs ta loupiote Tournier C\u00f4te d'une ville, j'allume. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:40) [87%] :\r\nj'allais Jetta je voudrais voir si vous \u00eates plus pour Daniel bonjour, malheureusement, \u00e7a ne marche pas, nous ne sommes pas dans une dans une disco avec une chemise o\u00f9 malheureusement orange pourrait -elle \u00eatre pour ceux -ci, \u00e7a pourrait marcher \u00e0 madame Ting ultraviolet, bon \u00e9videmment qu'il y a, il y a des animaux qui sont fluos, oui, il y a des animaux qui sont fluorescents alors tous entendu parler des d\u00e9cors rouille quelques animaux marins, il y a des poissons qui sont fluorescents, mais attention ce que si on saute sur la terre ferme, on va dans la for\u00eat tropicale en fait et on va trouver une petite grenouille, c'est la premi\u00e8re fois qu'on trouve une grenouille fluorescent Benjamin quand m\u00eame vous faire la diff\u00e9rence entre la fluorescence et la luminescence la bio luminescence c'est vous qui produisez la lumi\u00e8re, c'est le cas, par dire du ver luisant, par exemple, qui produit sa propre lumi\u00e8re est une lumi\u00e8re froide, je pr\u00e9cise pour \u00e7a, c'est de Bruno Derrien, \u00e7a sera tr\u00e8s dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [91%] :\r\nEh bien merci \u00e0 Daniel Cherix, l'in\u00e9puisable, chroniqueur des merveilles de la nature en dialogue avec Christine Magro dans les matinales de la premi\u00e8re le dimanche, de nous rappeler que le ver luisant est un animal \u00e0 lumi\u00e8re froide, sinon \u00e0 100 puisqu'il n'en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:06) [75%] :\r\nEn regardant ver luisant oh ben non alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:21) [72%] :\r\nDe 40 ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [88%] :\r\nC'est que c'est pas lui, lui c'est pas lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [84%] :\r\nPetite animal s'illuminer son ne pouvait qu'attiser le feu po\u00e9tique tels celui de Marceline Desbordes mort au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:46) [79%] :\r\nJe parfume H\u00e9l\u00e8ne et l'ennemi transparente n'\u00e9tait qu'un voile frais \u00e9tendu sur les fleurs, l'insecte lumineux comme une flamme errante avec orgueil c'est mobiles j'\u00e9claire tous on dit qu'il est jamais la nature n'a vers\u00e9 tant d'\u00e9clat sur une cr\u00e9ature tous ces roturier qui rend tout en jour celui qui dans la soie enveloppe sa vie cette pl\u00e8be Deschamps dont j'excite l'envie me fait piti\u00e9 et menus oui dans mon vaste s\u00e9jour n\u00e9 pour un sort vulgaire et des soins ainsi puis de immobilis\u00e9 froid comment leurs chrysalides la nuit Sugar les gazons, je les vois sommeiller moi lampes aventureuses au loin, on ne devine \u00e9tincelle \u00e9chapper \u00e0 la source divine je n'appara\u00eet que pour Aubry. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:55) [77%] :\r\nDans les choses bien retrouver sa famille est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:59) [84%] :\r\nDernier et dans l'oeil, ce n'est pas lu, ce n'est pas lui qui lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:09) [76%] :\r\nIl cherche dans les parages sa piste d'atterrissage mais la belle ver luisant fatigu\u00e9 pour la tour morte \u00e9coutez plus m\u00e9chant, le Qichen. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:24) [79%] :\r\nJe cherche pas loupiotes j'ai mes yeux qui piquent hotsky mais je crois \u00eatre un salaud, puisqu'il y a rien de l'Arctique Charles je cherche mais j'ai vu sur qui je peux ou de tout cela est insalubre sur lui, rien ne l'asticote tricolore. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T09:00:01Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C377973-5258-4739-844F-351B5DC18294", "internalArchiveId": "0C377973-5258-4739-844F-351B5DC18294", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grosse info 13.03.2019", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 140, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267510", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La grosse info", "La grosse info / EALG_2019-03-13T06:30:00_la-grosse-info", "La grosse info / EALG_2019-03-13T06:30:00_la-grosse-info"], "variantIds": ["ece-10267528", "ece-10267510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-03T12:43:25Z", "speechToTexts": ["20.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nBonjour, nous ont apprises en sont empar\u00e9s et au ou devient l'attraction nationale et aujourd'hui c'est 3000 Philippe 3000 soit le nombre de djihadistes qui se sont rendus hier aux forces d\u00e9mocratiques syriennes, alors qu'ils \u00e9taient terr\u00e9s depuis des semaines dans la derni\u00e8re enclave du califat du groupe \u00e9tait islamique bagouses et 3000 djihadistes qui de beaucoup pourtant Philippe, il en reste encore, oui, il en reste, il reste les irr\u00e9ductibles, on parle de plusieurs centaines d'hommes certains seront plus pr\u00e9cis encore 700 terroristes, ce qui serait encore pr\u00eat \u00e0 d\u00e9coudre avec les forces d\u00e9mocratiques syriennes principalement des \u00e9trangers irr\u00e9ductibles et chaque jour depuis d\u00e9cembre, c'est le m\u00eame sc\u00e9nario qui se r\u00e9p\u00e8te, \u00e0 savoir des lever du soleil, les FDS qui harc\u00e8le au sol les positions tenues par les djihadistes et puis d\u00e8s la tomb\u00e9e de la nuit, h\u00e9 bien, place \u00e0 l'aviation de la coalition internationale qui l\u00e2che ses bombes sur cette derni\u00e8re poche du califat, ou plut\u00f4t ce qu'il en reste, hier, il fallait voir l'\u00e9tat de d\u00e9labrement dans lequel se trouvaient des combattants qui s'\u00e9taient rendus sales, \u00e9puis\u00e9s, bless\u00e9s parfois gravement couch\u00e9s sur des palettes de Boris de brancards et qu'est ce qui va advenir de ces gens -l\u00e0, alors dans un 1er temps, ce sont les forces sp\u00e9ciales des forces d\u00e9mocratiques syriennes qui les prennent en charge les fouilles de fonte rencontre pour parer \u00e0 tout danger et puis, il sera plus rapidement transf\u00e9r\u00e9s vers d'autres forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines, celles -ci qui sont discr\u00e8tement positionn\u00e9s \u00e0 quelques encablures de bagouses leur job et d'enregistrer les nouveaux prisonniers avec prison empreintes et tout le toutim le justifier de dispatcher ses djihadistes \u00e9trangers vers les services de renseignements de leur pays d'origine, on sait \u00e0 peu pr\u00e8s comment rallier la r\u00e9alisation d\u00e9finitive de ce leurs poches d'une cam\u00e9ra, bon alors les forces kurdes parlent de 24 \u00e0 48 heures, le seul probl\u00e8me c'est que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs jours qu'il donne ce d\u00e9lai, cela dit, il faut bien comprendre que, bien que le groupe \u00e9tait islamique perde son dernier point d'ancrage territorial, la guerre continue, mais cette fois -ci avec des \u00e9l\u00e9ments qui ont r\u00e9ussi \u00e0 passer entre les mailles du filet, dont certains ont regagn\u00e9 le pays ni vu ni connu, comme on dit, et qui sont pr\u00eats \u00e0 repasser \u00e0 l'action en menant des attentats terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [75%] :\r\nMerci beaucoup, Philippe Nanzer se voit ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T05:36:01Z", "program": {"href": "/programs/48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "id": "48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "name": "La grosse info"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61D020C7-43CF-4B8F-9A4F-F13ABC740473", "internalArchiveId": "61D020C7-43CF-4B8F-9A4F-F13ABC740473", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cons\u00e9quences \u00e9conomiques pour Boeing, d\u00e9sormais interdit de vol dans le ciel europ\u00e9en : interview de Gil Roy, sp\u00e9cialiste en a\u00e9ronautique", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "\u00e9, on a l'Agence europ\u00e9enne pour la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne qui interdit son ciel \u00e0 ces avions. De l'autre, son homologue am\u00e9ricain, la FAA juge qu'une immobilisation n'est pas justifi\u00e9e.\r\nIl y en a un des deux qui marche sur la t\u00eate, non? \r\n- pour vous... la d\u00e9cision de l'Agence europ\u00e9enne pour la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, reprise par la suisse d'ailleurs, est logique.. ou on surr\u00e9agit? \r\n- c'est rare de fermer tout un pan de l'espace a\u00e9rien? \r\nC'est exceptionnel?  \r\n**** la FAA (l'agence f\u00e9d\u00e9rale de l'aviation am\u00e9ricaine) se refuse donc toujors \u00e0 clouer les Boeing 737 MAX au sol... \r\nBoeing \u00e9tant une entreprise am\u00e9ricaine.. on ne peut pas s'emp\u00eacher de penser que \u00e7a pourrait \u00eatre pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de l'entreprise.. \r\n- Boeing's chief executive, Dennis A. Muilenburg, called  and expressed to Mr. Trump his confidence in the safety of the 737 Max 8 jets,\r\n- Les r\u00e9gulateurs am\u00e9rciains (FAA) risque-t-ils de plier finalement sous la pression? M\u00eame Donald Trump s'est montr\u00e9 sceptique dans un tweet\r\n*******Les enqu\u00eates sur les crash d'Ethyopian Airlines et de Lion Air peuvent durer. \r\nles causes du crash ne sont pas encore connues.. \r\nCette interdiction de vols peut donc durer aussi? \r\nQu'est-ce qui peut faire changer d'avis les pays? \r\nSECURITE DES PASSAGERS\r\n****on le voit sur les r\u00e9seaux sociaux.. aux USA.. passagers angoiss\u00e9s... \r\nIls ont raison d'avoir peur? \r\n- l'attention se porte sur les syst\u00e8mes informatiques \u00e0 bord ainsi\r\nque sur la formation des pilotes...\r\nBoeing a annonc\u00e9 son intention d'actualiser ses logiciels.. \r\n\u00e7a peut \u00eatre effrayant, quand m\u00eame, pour le simple citoyen qui n'y comprend rien.. \r\n***Trump s'est plaint sur les r\u00e9seaux sociaux de la complexit\u00e9 des avions actuels.. \r\nECONOMIE\r\n****quel impact pour Boeing, premier constructeur a\u00e9ronotique au monde.. son action chute en bourse....\r\nCette flotte de 737 MAX clou\u00e9e au sol..... \u00e0 quel point c'est handicapant?\r\n- risque de faire chuter le constructeur?\r\n****** Cette d\u00e9cision aura-t-elle un impact sur des compagnies a\u00e9riennes qui ont une importante flotte de Boeing 737 Max? Il y en a qui sont \"d\u00e9pendantes\" au 737 MAX? \r\n-  Cyniquement, c'est bon pour Airbus tout \u00e7a?", "durationSec": 386, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267302", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Europe", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["vol a\u00e9rien", "s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne", "aviation"], "thematicPersons": ["Boeing"], "alternativeTitle": ["Les cons\u00e9quences \u00e9conomiques pour Boeing: interview du journaliste Gil Roy / LME_2019-03-13T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 13.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Gil Roy, journaliste sp\u00e9cialiste en a\u00e9ronautique."], "variantIds": ["ece-10267302"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:32Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn revient sur cette nouvelle, le ciel europ\u00e9en qui est donc d\u00e9sormais interdit de vol pour les Boeing 737 MAX apr\u00e8s les accidents d'Ethiopian Airlines c'est de La\u00e2youne, l'Agence europ\u00e9enne pour la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne a donc pris cette d\u00e9cision hier soir comme d'ailleurs beaucoup d'autres \u00c9tats, on peut citer par exemple la Chine ou l'Inde en fait si on regarde la carte des des vols de ce type d'avion, il n'y a presque plus que les \u00c9tats-Unis qui permettent encore \u00e0 assez Boeing de voler bonjour Gil Roy bonjour, vous \u00eates journaliste, sp\u00e9cialiste en a\u00e9ronautique monsieur alors d'un c\u00f4t\u00e9, on a l'Agence europ\u00e9enne hein qui interdit son ciel \u00e0 ces avions puis alors de l'autre, on a l'homologue am\u00e9ricain laF.A. A, qui juge qu'une immobilisation n'est pas justifi\u00e9e quand on lit \u00e7a, on se dit qu'il y en a un des 2 qui marche sur la t\u00eate mais on ne sait pas lequel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [92%] :\r\nAlors est -ce qu'il faut voir c'est les int\u00e9r\u00eats des gens et des autres dans cette affaire, hein, donc d'un c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:49) [93%] :\r\nEt l'Agence europ\u00e9enne, elle, elle est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des des utilisateurs un des compagnies a\u00e9riennes des des passagers de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a la FAA, qui elle aussi est bien \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 des des compagnies, mais on ne peut pas s'emp\u00eacher de penser quand m\u00eame que Boeing et constructeur am\u00e9ricain et Boeing p\u00e8se beaucoup dans l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [89%] :\r\nMais, ce qui devrait \u00eatre son c'est quand m\u00eame la s\u00e9curit\u00e9 et pour tout le monde, on ne peut pas s'imaginer que la FAA prenne une d\u00e9cision qui puisse mettre en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 des utilisateurs non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [92%] :\r\nJe suis enti\u00e8rement d'accord avec vous c'\u00e9tait inimaginable que la FAA, puis, puis, faire une impasse comme celle -ci, la FAA c'est c'est une, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s vieille institution et si le transport a\u00e9rien mondial aujourd'hui est aussi sur on le doit en grande partie \u00e0 la \u00e0 sa rigueur et surtout \u00e0 son ind\u00e9pendance, parce que c'est dans cette ind\u00e9pendance qu'elle tire toute sa l\u00e9gitimit\u00e9 voil\u00e0 alors l'ind\u00e9pendance, cela peut avoir des limites par moments. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [89%] :\r\nMoi, c'est vrai qu'on entendait tout \u00e0 l'heure dans notre journal de 7 heures notre correspondant \u00e0 Washington, dire \u00e0 quel point Boeing \u00e9tait un bon lobbyiste, on entend, il y a des \u00e9lus am\u00e9ricains qui demandent \u00e0 ce que c'est, avions arr\u00eate de de voler, il y a l\u00e0 les syndicats aussi des des pilotes, vous pensez que la pression va faire c\u00e9der Boeing et la FAA plut\u00f4t la FA et Boeing. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [78%] :\r\nOui, votre histoire est assez effectivement dans ce sens -l\u00e0, la FAA a d'abord Boeing ensuite alors pour pour conna\u00eetre fr\u00e9quent\u00e9 c'est c'est c'est ces professionnels. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [92%] :\r\nJe peux vous dire que ce sont des gens rigoureux et qui ont vraiment pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit la s\u00e9curit\u00e9 avant tout dans le transport a\u00e9rien si si le transport a\u00e9rien a atteint aujourd'hui \u00e0 quel niveau de, de, de s\u00e9curit\u00e9, c'est parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a, on a \u00e9vit\u00e9 de faire d\u00e9sempar\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [92%] :\r\nMais alors cette d\u00e9cision c'est une sur- r\u00e9action pour calmer, peut-\u00eatre les angoisses des passagers par mesure de, de, de, de pr\u00e9vention, on a vu sur les r\u00e9seaux sociaux des passages am\u00e9ricains qui sont totalement effray\u00e9 de prendre ce type d'avion, ils ont raison ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [86%] :\r\nAlors je vous poserais la question je vous retrouverai la question est -ce que vous aujourd'hui, si vous deviez monter dans un dans un 737 MAX, est ce que vous m'en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [84%] :\r\nOui, moi j'ai peur, dans tous les avions monsieur cette question, il ne faut pas me la poser, moi je monterais pas dans cet avion pour vous r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [92%] :\r\nJe, moi je me pose la question et non pas, non pas du point de vue de l'avion parce que l'avion, on sait qu'il y a un probl\u00e8me l\u00e0 maintenant c'est quasiment acquis \u00e0 il y a, il y a un probl\u00e8me de 2 actions coup sur coup avec le le m\u00eame type d'avion, un mod\u00e8le r\u00e9cent non et puis surtout, le m\u00eame sc\u00e9nario qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 \u00e0 5 mois d'intervalle, donc on peut, on peut effectivement se poser des questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [91%] :\r\nMais le lien n'est pas fait le lien n'est pas fait entre ces 2 accidents. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:43) [82%] :\r\nAlors voil\u00e0, la, la, la, vous vous parlez comme un comme un responsable de la vous avez vous \u00eates dans dans le r\u00f4le du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [88%] :\r\nJe ne vous parle pas comme responsable de la FAA, je parle comme quelqu'un qui, qui a lu qu'effectivement il y avait pas encore de rapports tr\u00e8s clair : la bo\u00eete noire d'\u00c9gyptiens et de de Ethiopian Airlines n'a pas encore parl\u00e9 donc ce lien formellement n'a pas fait pour pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:05) [88%] :\r\nExactement, exactement, \u00e7a c'est le c'est c'est et l\u00e0 le le raisonnement qui tiennent aujourd'hui les les fonds les les fonctionnaires de la FAA, mais c'est aussi dans d'autres accidents ant\u00e9rieurs sur d'autres compl\u00e8tement diff\u00e9rent, c'est c'est le le syst\u00e9matiquement le le r\u00f4le des agences de de temporiser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [92%] :\r\nOn se souvient que, oui, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:31) [92%] :\r\nJe j'en reviens \u00e0 votre \u00e0 votre question sur la s\u00e9curit\u00e9. \r\nL \u00e0, la s\u00e9curit\u00e9, elle pose un autre probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que Boeing a tr\u00e8s rapidement mis en place une proc\u00e9dure qui permet d'\u00e9viter de se retrouver dans dans la situation o\u00f9 s'est retrouv\u00e9 le le Boeing d'Ethiopian : la seule chose c'est que celui qui met en en oeuvre cette proc\u00e9dure, c'est l'\u00e9quipage, c'est-\u00e0-dire de pilotes dans le cas de de du est ce que les pilotes sont capables de g\u00e9rer cette cette situation d'urgence et de mettre en oeuvre correctement cette proc\u00e9dure, mais l\u00e0 on pose un autre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [89%] :\r\nUne derni\u00e8re question, on voit bien qu'\u00e9conomiquement les implications sont eux \u00e9norme pour Boeing : 1er constructeur a\u00e9ronautique au monde son action chute en Bourse est -ce que si cette flotte de 737 MAX aux folles au au sol \u00e7a peut faire de tr\u00e8s tr\u00e8s gros d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 \u00e0 Boeing. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:28) [91%] :\r\nAlors effectivement ce probl\u00e8me : que faire des des tr\u00e8s gros d\u00e9g\u00e2ts, comme vous le dites, c'est-\u00e0-dire je dirais et c'est pas simplement les les quelque 400 avions qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s mais c'est que Boeing derri\u00e8re \u00e0 presque 5000 avions identique \u00e0 livrer si vous imaginez si, si, il faut faire une modification sur ces avions, les retards que que \u00e7a va prendre, aujourd'hui, il faut savoir que Boeing produit 52 avions de ce type par mois 52 avions, c'est plus de 2 par jour, cela veut dire que les avions qui sortent actuellement des des cha\u00eenes d'assemblage parce qu'il continue, Boeing continue \u00e0 produire, ils sont en train de s'entasser sur des parkings, quand il va falloir les reprendre pour faire des corrections, si c'est simplement une correction de de logiciels, \u00e7a prendra quelques quelques heures quelques jours si c'est plus grave, \u00e7a peut prendre des semaines voire plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [96%] :\r\nGil Roy, journaliste, sp\u00e9cialiste en a\u00e9ronautique, merci pour ces pr\u00e9cisions, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T06:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roy, Gil", "role": "journaliste sp\u00e9cialiste en a\u00e9ronautique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6D55611-B35E-4F41-BBED-50A874F97349", "internalArchiveId": "C6D55611-B35E-4F41-BBED-50A874F97349", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview d'Yves Portenier, fondateur de Sweet Rebels, agence de communication et publicit\u00e9", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 142, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267232", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir"], "thematicPersons": ["Portenier, Yves"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu-e -  Yves Portenier, fondateur de Sweet Rebels, une agence de communication / LMA_2019-03-13T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.03.2019"], "variantIds": ["ece-10267232"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:32Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n2019 ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et si vous vous \u00e9tiez \u00e9lu politique, que feriez -vous chaque matin, nous posons cette question toute simple \u00e0 nos invit\u00e9s du 5 6 30, certains ont une ou des envies qu'il se verrait bien appliquer, il y a quelques mois, nous recevions Yves Portenier, fondateur de Sweet rebels c'est une agence de communication qui engage notamment des personnes \u00e0 temps de trisomie 21 au m\u00eame titre que les autres, ils s'il n'est m\u00eame pas question de diff\u00e9rence puisqu'elle n'existe pas dans l'esprit ouvert de ce directeur pas comme les autres et donc, si j'\u00e9tais \u00e9lu-e Yves Portenier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nUne chose importante pour moi, c'est la la notion participative, c'est-\u00e0-dire que ce qui me para\u00eet tr\u00e8s important, c'est de vraiment pouvoir toujours faire intervenir tout qui est partie prenante de quelque projet que ce soit un et vraiment d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s large, hein, si voil\u00e0, si on prend que ce n'est pas le cas des routes, il faut prendre en compte aussi bien la partie g\u00e9nie civil mais les usagers mais les les le voisinage, les financiers etc un \u00e9l\u00e9ment aussi qui me para\u00eet tr\u00e8s important dans notre monde actuel, moi je mettrai, je crois, un gros, gros coup d'\u00e9clairage sur toute la partie agroalimentaire en fait \u00e7a, je crois que c'est quelque chose qui est aujourd'hui un peu me Meurthe est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important aussi, qui est la biodiversit\u00e9 en termes de de Dumas, il faut -il \u00e9galement travailler \u00e0 ne pas faire rentrer tout le monde dans un m\u00eame moule qu'est ce qui vous choque dans l'agroalimentaire d'aujourd'hui c'est principalement un peu de flou et comme le consommateur avec des produits dont on n'aurait pas besoin, c'est d'avoir \u00e9radiqu\u00e9 plein de sortes de bl\u00e9 alors effectivement qui \u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu moins rentables ou certaines moins panifiable mais o\u00f9 il y avait peut-\u00eatre d'autres solutions avec et o\u00f9 on se rend compte que, finalement, de voil\u00e0, de r\u00e9duire le bl\u00e9 a pratiquement plus que plus qu'une sorte, n'est pas une solution pour nous humains pour la nature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [95%] :\r\nEt l'agence Sweet rebels d'Yves Portenier s'impliquera le 21 mars \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de la trisomie 21 s'impliquera pour que cette journ\u00e9e marque et fasse du bruit au travers d'engagements concrets. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T05:58:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Portenier, Yves", "role": "fondateur de Sweet Rebels, agence de communication ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BB71718-0F75-4B9E-B1C1-38865AB0E2AC", "internalArchiveId": "3BB71718-0F75-4B9E-B1C1-38865AB0E2AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS genevois rejette la r\u00e9forme fiscale cantonale des entreprises", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvan Zweifel, le chef de groupe PLR au Grand Conseil genevois\r\nD\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLe PS genevois rejette la r\u00e9forme fiscale cantonale des entreprises 12H30: PS Genevois REY\r\nDIR ST GE SONS A LANCER DEPUIS LAUSANNE\r\nDirection Gen\u00e8ve maintenant....o\u00f9 le parti socialiste d\u00e9\u00e7oit la droite....La volte-face du PS sur le volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises fait grincer des dents. \r\nLe projet soumis au vote le 19 mai est le r\u00e9sultat d'un compromis ficel\u00e9 par certains \u00e9lus socialistes avec la droite au Grand Conseil....autour d'un taux de 13,99%. Des compensations sociales sous forme de hausse des subsides d'assurance maladie sont aussi pr\u00e9vues.\r\nMais hier soir, Guillaume Rey, la base du PS genevois a pourtant d\u00e9cid\u00e9 de retirer son soutien \u00e0 cette r\u00e9forme. Une trahison aux yeux de certains, \r\nAu sein m\u00eame du PS, certains redoutaient hier soir une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 de leur parti avec ce choix. Comment n\u00e9gocier encore, apr\u00e8s un tel revirement? La droite se le demande \u00e9galement. Yvan Zweifel, le chef de groupe PLR au Grand Conseil, n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de trahison. \"On sait dor\u00e9navant ce que vaut la parole du parti socialiste, c'est \u00e0 dire rien\", nous a-t-il dit ce matin. Selon lui, le PS n'est plus un partenaire cr\u00e9dible. \r\n   16'' ((je respecte ma parole))\r\nA ce changement de position socialiste, s'ajoute l'UDC, dont une r\u00e9cente assembl\u00e9e a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de recommander le NON \u00e0 cette r\u00e9forme cantonale ((c'\u00e9tait le jeudi 7 mars)). De quoi susciter quelques craintes chez Yvan Zweifel quant \u00e0 l'issue du vote du 19 mai. \r\n   17'' ((votera ce projet))\r\nDans un communiqu\u00e9, le PLR pr\u00e9cise ce matin que sa position ne change pas. Il continuera \u00e0 \"soutenir le compromis trouv\u00e9\".", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267256", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS genevois rejette la r\u00e9forme fiscale cantonale des entreprises / 12H30_2019-03-13T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 13.03.2019"], "variantIds": ["ece-10267256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T19:38:40Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDirection Gen\u00e8ve maintenant o\u00f9 le parti socialiste d\u00e9\u00e7oit la droite la volte-face du PS sur le volet cantonal de la r\u00e9forme physique fiscale des entreprises fait grincer des dents le projet soumis au vote le 19 mai et le r\u00e9sultat d'un compromis ficel\u00e9 par certains \u00e9lus socialistes avec la droite au Grand Conseil autour d'un taux de13,99 pourcent des compensations sociales sous forme de hausse des subsides d'assurance- maladie sont aussi pr\u00e9vues, mais hier soir, Guillaume Rey la base du PS Genevois a pourtant d\u00e9cid\u00e9 de retirer son soutien \u00e0 cette r\u00e9forme, une trahison aux yeux de certains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nAu sein m\u00eame du PS, certains redoutaient hier soir une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 de leur parti avec ce choix, comment n\u00e9gocier encore apr\u00e8s Intel revirement, h\u00e9 bien la droite se demande \u00e9galement Yvan Zweifel, le chef de groupe PLR au Grand Conseil n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de trahison, on sait dor\u00e9navant ce que vaut la parole du Parti socialiste, c'est \u00e0 dire rien, nous a -t-il dit, ce matin, selon lui, le PS n'est plus un partenaire cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que non, dor\u00e9navant, chaque fois que l'on se mettra d'accord sur quelque chose, on sera tributaire d'une \u00e9ventuelle nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui pourraient \u00eatre convoqu\u00e9s pour voter tout \u00e0 fait le contraire de ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, c'est \u00e9videmment pas une mani\u00e8re de faire de la politique, moi quand je serre la main de quelqu'un et qu'on se met d'accord, je respecte ma parole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [98%] :\r\n\u00e0 ce changement de position socialiste s'ajoute l'UDC dont une r\u00e9cente assembl\u00e9e a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de recommander le non \u00e0 cette r\u00e9forme cantonale de quoi susciter quelques craintes chez Yvan Zweifel quant \u00e0 l'issue du vote du 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [90%] :\r\nLa situation change, on a 2 parties qui avait soutenu le projet au niveau du Grand Conseil dor\u00e9navant les refuse, c'est \u00e9videmment une crainte, moi je crois n\u00e9anmoins que le canton de Gen\u00e8ve, un taux qui sera le 2\u00e8me plus \u00e9lev\u00e9 de tout le pays et j'esp\u00e8re que le peuple Genevois votera ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [96%] :\r\nDans un communiqu\u00e9, le PLR, pr\u00e9cise encore ce matin que sa position ne change pas, il continuera \u00e0 soutenir le compromis trouv\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T11:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEECA8E5-306A-4DF1-8F1E-451DC8268B8F", "internalArchiveId": "DEECA8E5-306A-4DF1-8F1E-451DC8268B8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le troisi\u00e8me Magic Pass est en vente et propose trois stations suppl\u00e9mentaires", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLe troisi\u00e8me Magic Pass est en vente et propose trois stations suppl\u00e9mentaires 12H30: Magic Pass ARNAUD\r\n399 francs...le prix n'a pas chang\u00e9....Le Magic Pass....3\u00e8me saison, est en vente d\u00e8s aujourd'hui. Il offre l'acc\u00e8s aux remont\u00e9es m\u00e9caniques de 33 stations de montagne, 3 de plus que la saison pr\u00e9c\u00e9dente. Alain Arnaud, vous avez assist\u00e9 ce matin \u00e0 Berne \u00e0 la pr\u00e9sentation de la nouvelle offre. Elle s'\u00e9tend dor\u00e9navant \u00e0 la Suisse al\u00e9manique ...\r\nOui, avec l'arriv\u00e9e de Lo\u00e8che-les-Bains et de Saas Fee, en Haut-Valais. Et aussi des Pr\u00e9s d'Orvin, dans le Jura bernois. De 1000, on passe \u00e0 1200 kilom\u00e8tres de pistes accessibles avec le Magic Pass, pour 399 francs, un prix de lancement valable jusqu'au 8 avril prochain, 269 pour les enfants. Une offre qui vaut \u00e9galement en \u00e9t\u00e9 pour 17 des 33 destinations du forfait.\r\n*** Une offre qui s'\u00e9toffe, un prix qui ne change pas. C'est que la formule est gagnante? ... ***\r\nDe toute \u00e9vidence: plus de 105'000 abonn\u00e9s pour cette deuxi\u00e8me saison, un chiffre d'affaires de plus de 40 millions de francs jusqu'ici. Avant l'arriv\u00e9e du pass, on \u00e9tait en-dessous de 17 millions. Clairement, la formule attire beaucoup de monde, des anciens adeptes se remettent au ski, des jeunes s'y int\u00e9ressent bien davantage qu'avant.\r\n*** Mais on se souvient des tensions de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. Crans-Montana mena\u00e7ait de claquer la porte du Magic Pass ... ***\r\nC'est r\u00e9par\u00e9, CMA y est toujours. Les repr\u00e9sentants du Magic Pass ont soulign\u00e9 ce matin l'importance pour les stations de coop\u00e9rer, face \u00e0 la concurrence en particulier des pays voisins. Ce mod\u00e8le de pass n'existe nul part ailleurs sur le continent, il est appel\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tendre, direction la Suisse allemande. Et aussi \u00e0 d\u00e9velopper son offre estivale, qui a d\u00e9j\u00e0 permis de faire bondir le chiffre d'affaires cette ann\u00e9e.", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267255", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le troisi\u00e8me Magic Pass est en vente et propose trois stations suppl\u00e9mentaires / 12H30_2019-03-13T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 13.03.2019"], "variantIds": ["ece-10267255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T19:38:44Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n399 francs le prix n'a pas chang\u00e9 le Magic Pass 3\u00e8me saison est en vente d\u00e8s aujourd'hui, il offre l'acc\u00e8s aux remont\u00e9es m\u00e9caniques, de 33 stations de montagne, 3 de plus que la saison pr\u00e9c\u00e9dente, Alain Arnaud, vous avez assist\u00e9 ce matin \u00e0 Berne \u00e0 la pr\u00e9sentation de la nouvelle offre, elle s'\u00e9tend dor\u00e9navant la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nEh oui, avec l'arriv\u00e9e de l'OS les Bains de \u00e7a se fait en Haut-Valais et aussi des Pr\u00e9s d'Orvin dans le Jura bernois 2000, on passe \u00e0 1200 kilom\u00e8tres de pistes accessibles avec le Magic Pass pour 399 francs, un prix de lancement, valable jusqu'au 8 avril prochain 269 francs pour les enfants, une offre qui vaut \u00e9galement en \u00e9t\u00e9 pour 17 des 33 destinations du forfait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [95%] :\r\nUne offre qui s'\u00e9toffe un prix qui ne change pas, c'est que la formule est gagnante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [94%] :\r\nDe toute \u00e9vidence, plus de 105000 abonn\u00e9s pour cette 2\u00e8me saison, un chiffre d'affaires de plus de 40 millions de francs jusqu'ici avant l'arriv\u00e9e du Pass, on \u00e9tait en-dessous de 17 millions alors clairement la formule attire beaucoup de monde, des anciens adeptes se remettent au ski, des jeunes s'y int\u00e9ressent bien davantage qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [97%] :\r\nMais Alain, on se souvient des tensions de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e Crans-Montana mena\u00e7ait de claquer la porte du Magic Pass. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [96%] :\r\nEh bien c'est r\u00e9par\u00e9 CMA, il est toujours les les repr\u00e9sentants du Magic Pass ont soulign\u00e9 ce matin l'importance pour les stations de coop\u00e9rer face \u00e0 la concurrence, en particulier des pays voisins, ce mod\u00e8le de Pass n'existe nulle part ailleurs sur le continent, il est appel\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tendre, direction la Suisse allemande et aussi \u00e0 d\u00e9velopper son offre estivale qui a d\u00e9j\u00e0 permis de faire bondir le chiffre d'affaires cette ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T11:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35F03298-4FD9-4F56-97CC-5808F63AF78E", "internalArchiveId": "35F03298-4FD9-4F56-97CC-5808F63AF78E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Brexit: le Parlement britannique vote sur la possibilit\u00e9 de sortir de l'UE sans accord", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nBrexit: le Parlement britannique vote sur la possibilit\u00e9 de sortir de l'UE sans accord 12H30: Brexit suite et non fin...ILLIC\r\nEt ce nouveau vote ce soir du Parlement britannique...\r\nApr\u00e8s avoir rejet\u00e9 une seconde fois le Trait\u00e9 de Brexit de Theresa May, les d\u00e9put\u00e9s britanniques doivent se prononcer sur la possibilit\u00e9 de sortir de l'Union europ\u00e9enne sans accord. \r\nMais m\u00eame s'ils rejettent ce sc\u00e9nario, le no deal demeure l'option par d\u00e9faut si le parlement britannique ne propose pas d'autre alternative d'ici le 29 mars, la date pr\u00e9vue du divorce. \r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, une sortie sans accord continue donc de faire peur.\r\ndirect ((pas de script))\r\n*** Catherine, est-ce que le gouvernement s'est pr\u00e9par\u00e9 un tel sc\u00e9nario. ?\r\ndirect\r\nFIN", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Brexit: le Parlement britannique vote sur la possibilit\u00e9 de sortir de l'UE sans accord / 12H30_2019-03-13T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 13.03.2019"], "variantIds": ["ece-10267252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T19:38:40Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt ce nouveau vote ce soir du Parlement britannique, apr\u00e8s avoir rejet\u00e9 une seconde fois le Trait\u00e9 de Brexit de Theresa May les d\u00e9put\u00e9s britanniques doivent se prononcer sur la possibilit\u00e9 de sortir de l'Union europ\u00e9enne sans accord, mais m\u00eame s'ils rejettent ce sc\u00e9nario, le no deal demeure l'option par d\u00e9faut, si le Parlement ne sommes ne propose pas d'autre alternative d'ici le 29 mars la date pr\u00e9vue du divorce Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres une sortie sans accord continue donc de faire tr\u00e8s peur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [91%] :\r\nCe serait v\u00e9ritablement le sc\u00e9nario catastrophe pour les milieux \u00e9conomiques et affirme qu'il reste bien trop peu de temps pour pouvoir se pr\u00e9parer untel choc, il met en garde contre des cons\u00e9quences potentiellement d\u00e9vastatrices, parmi elles, le r\u00e9tablissement des droits de douane et des contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re susceptible d'impacter les \u00e9changes commerciaux et faire monter les prix pour les consommateurs, sur le plan logistique des embouteillages monstres pourrait se cr\u00e9er pr\u00e8s des postes de douane et notamment \u00e0 Douvres, o\u00f9 un tiers du commerce britannique transite une d\u00e9gringolade \u00e0 la de de la livre sert sterling est \u00e9galement \u00e0 craindre, ce qui p\u00e9naliserait encore davantage le porte- monnaie des Britanniques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [83%] :\r\nEt Catherine, est-ce que le gouvernement s'est pr\u00e9par\u00e9 justement untel sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [94%] :\r\nIl prend en tout cas cette hypoth\u00e8se tr\u00e8s au s\u00e9rieux et a mis de c\u00f4t\u00e9 une enveloppe de plusieurs milliards pour y faire face, pas plus tard que ce matin, il a annonc\u00e9 aussi qu'il r\u00e9duirait drastiquement les droits de douane pour prot\u00e9ger les consommateurs en cas de No Deal, mais pour les milieux patronaux, cette mise au point intervient beaucoup trop tard et ils implorent le gouvernement de se d\u00e9barrasser une fois pour toute de cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s que constitue une rupture sans accord. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9296982D-AB66-4818-98A7-81798A0925BB", "internalArchiveId": "9296982D-AB66-4818-98A7-81798A0925BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une motion veut faire co\u00efncider le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrues avec la fin de l'apprentissage", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nUne motion veut faire co\u00efncider le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrues avec la fin de l'apprentissage 12H30: Ecoles de recrues // apprentissage\r\nIl faut d\u00e9placer le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrues d'\u00e9t\u00e9...l'objectif est de la faire co\u00efncider avec la fin de l'apprentissage. C'est ce que demande une motion accept\u00e9e ce matin par Conseil des Etats. La derni\u00e8re r\u00e9forme de l'arm\u00e9e DEVA, avait vu le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrue d'\u00e9t\u00e9 \u00eatre avanc\u00e9e d'une semaine.  \r\nSt\u00e9phane Deleury, la voix des entreprises formatrice s'est faite entendre ce matin....\r\nLe Conseil des Etat a \u00e9t\u00e9 sensible aux arguements avanc\u00e9s par plusieurs \u00e9lus de droite. L'UDC Schwytzois Peter F\u00f6hn, \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise formatrice a t\u00e9moign\u00e9 du d\u00e9sagr\u00e9ment provoqu\u00e9 par le d\u00e9part pr\u00e9matur\u00e9 de ses apprentis sous les drapeaux. Il  n'est pas acceptable que le jeunes ne puissent pas terminer leur formation compl\u00e8te avant d'entrer \u00e0 l'\u00e9cole de recrue. C'est un temp pr\u00e9cieux perdu tant par les apprentis que les formateurs a argument\u00e9 le motionnaire Erich Ettlin. Le PDC obwaldien, a insist\u00e9 sur le fait qu'environ 80 pour cent des futures recrues sont titulaires d'un dipl\u00f4me professionnel, et que la situation actuelle rendait l'apprentissage mions attractif. \r\n***Et comment a r\u00e9pliqu\u00e9 Viola Amherd ?\r\nLa nouvelle Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la d\u00e9fense a bien tent\u00e9 de s'opposer \u00e0 ces arguments en pr\u00e9cisant notamment que les futures recrues peuvent effectuer librement leurs examens de fin d'apprentissage. Elle n'a pas convaincu. Les repr\u00e9sentant des cantons ont accept\u00e9 la motion par 26 voix contre 9. L'objet est transmise au Conseil national. Et en cas de oui, le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrue d'\u00e9t\u00e9 devra \u00eatre modifi\u00e9.", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267250", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une motion veut faire co\u00efncider le d\u00e9but de l\u2019\u00e9cole de recrues avec la fin de l\u2019apprentissage / 12H30_2019-03-13T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 13.03.2019"], "variantIds": ["ece-10267250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T19:38:42Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl faut d\u00e9placer le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrue d'\u00e9t\u00e9, l'objectif est de la faire co\u00efncider avec la fin de l'apprentissage, c'est ce que demande en tout cas une motion accept\u00e9e ce matin par le Conseil des \u00c9tats, la derni\u00e8re r\u00e9forme de l'arm\u00e9e de avait vu le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrue d'\u00e9t\u00e9 \u00eatre avanc\u00e9e d'une semaine, St\u00e9phane Deleury, la voix des entreprises formatrice et fait entendre ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nOui, et le Conseil des \u00c9tats a \u00e9t\u00e9 sensible aux arguments avanc\u00e9s par plusieurs \u00e9lus de droite, l'UDC Schwytzois Peter F\u00f6hn, par exemple, \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise formatrice, a t\u00e9moign\u00e9 du d\u00e9sagr\u00e9ment provoqu\u00e9 par le d\u00e9part pr\u00e9matur\u00e9 de ses apprentis sous les drapeaux, il n'est pas acceptable que le jeunes ne puissent pas terminer sa formation compl\u00e8te avant d'entrer \u00e0 l'\u00e9cole de recrues c'est un temps pr\u00e9cieux perdu tant par les apprentis que les formateurs, a argument\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le Mosner Erich \u00eatre clean, le PDC obwaldien a insist\u00e9 sur le fait qu'environ 80 pourcent des futures recrues sont titulaires d'un dipl\u00f4me professionnel et que la situation actuelle rendait l'apprentissage moins attractif et comment, a r\u00e9pliqu\u00e9 Viola Amherd alors la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la d\u00e9fense, a pr\u00e9cis\u00e9 que les futures recrues peuvent effectuer librement leurs examens de fin d'apprentissage et que, lors du d\u00e9bat sur le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e d'\u00c9va, les associations patronales ne s'\u00e9tait pas \u00e9mu du changement de calendrier mais Viola Amherd n'a pas convaincu les repr\u00e9sentants des cantons ont accept\u00e9 la motion par 26 voix contre 9 l'objet maintenant transmis au Conseil national et en cas de oui l'arm\u00e9e sera contrainte d'adapter les dates de l'\u00e9cole de recrues. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BC8985E-7FAC-4987-90E5-9CA21C155F8B", "internalArchiveId": "6BC8985E-7FAC-4987-90E5-9CA21C155F8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gr\u00e8ve pour le climat: la situation pour les apprentis est plus compliqu\u00e9e que pour les gymnasiens", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nGr\u00e8ve pour le climat: la situation pour les apprentis est plus compliqu\u00e9e que pour les gymnasiens 12H30: Gr\u00e8ve climat apprentis CLEMENT\r\nIls seront des milliers \u00e0 manifester ce vendredi en faveur du climat. Des jeunes pour la plupart....Un mouvement mondial, qui concerne aussi la Suisse romande. Et pourtant les r\u00e8gles li\u00e9es aux manifestants ne sont pas \u00e9gales.\r\nSi le canton de Vaud a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son aval aux gymnasiens pour y participer, ce n'est pas le cas des apprentis. Sarah Cl\u00e9ment, leur situation est plus compliqu\u00e9e car elle d\u00e9pend aussi de leur employeur.\r\nDans le canton de Vaud, les apprentis doivent en effet faire une demande de cong\u00e9 \u00e0 leur \u00e9cole professionnelle. \r\nEt celle-ci doit par la suite en informer l'entreprise formatrice. Pour le syndicat SUD c'est un v\u00e9ritbale probl\u00e8me. \r\nLes apprentis sont sous pression. Menac\u00e9s de sanction par leur employeur, ils n'osent pas faire gr\u00e8ve.\r\n*** Est-ce que cette \"in\u00e9galit\u00e9\" entre apprentis et gymnasiens se retrouvent dans les autres cantons ? \r\nEt bien oui. A Neuch\u00e2tel, les apprentis doivent aussi justifier leur absence aupr\u00e8s de leur employeur. \r\nCe qui expliquerait, peut-\u00eatre, leur faible participation lors du rassemblement du 18 janvier. Selon le Service de la formation post-obligatoire, il y avait aucun apprenti ou presque.\r\nIdem dans le canton du Jura et \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les apprentis sont \u00e0 la fois li\u00e9s \u00e0 la formation et \u00e0 leur employeur.\r\n*** Sarah, on constate aussi que chaque canton a des pratiques diff\u00e9rentes par rapport \u00e0 cette manifestation pour le climat \r\nAvec des positions tr\u00e8s diff\u00e9rentes !  Avec d'un c\u00f4t\u00e9 un canton de Vaud permissif, qui ne sanctionnera pas les \u00e9tudiants. A l'inverse, le Valais et Fribourg pronent la tol\u00e9rance z\u00e9ro.\r\nDans les positions interm\u00e9diaires, on retrouve Gen\u00e8ve, qui autorise la gr\u00e8ve, sauf en cas d'examens. De leur c\u00f4t\u00e9, les \u00e9l\u00e8ves jurassiens disposent de deux demi-journ\u00e9es d'absence par ann\u00e9e, qu'ils pourront utiliser dans ce cas.\r\nLes r\u00e8gles sont d\u00e9sormais pos\u00e9es, reste \u00e0 voir sir la manifestation de vendredi aura le m\u00eame impact que celle du 18 janvier. 15'000 jeunes romands \u00e9taient descendus dans la rue.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267257", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gr\u00e8ve pour le climat: la situation pour les apprentis est plus compliqu\u00e9e que pour les gymnasiens / 12H30_2019-03-13T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 13.03.2019"], "variantIds": ["ece-10267257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T19:35:46Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIls seront des milliers \u00e0 manifester ce vendredi en faveur du climat, des jeunes pour la plupart un mouvement mondial qui concerne aussi la Suisse romande et pourtant les r\u00e8gles li\u00e9es aux manifestants ne sont pas \u00e9gales si le canton de Vaud a d\u00e9j\u00e0 sonn\u00e9 donner son aval aux gymnasiens pour y participer, ce n'est pas le cas des apprentis Sarah Cl\u00e9ment, leur situation est plus compliqu\u00e9e car elle d\u00e9pend aussi de leur employeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [90%] :\r\nOui, les apprentis Vaudois doivent en effet faire une demande de cong\u00e9 de cong\u00e9s aupr\u00e8s de leur \u00e9cole professionnelle et celle -ci a pour obligation d'en informer l'entreprise formatrice pour le syndicat Sud, \u00e7a pose un v\u00e9ritable probl\u00e8me, il a d'ailleurs fait savoir hier car si l'\u00e9cole peut admettre le motif d'absence, l'employeur reste quant \u00e0 lui, libres de le refuser, voire de sanctionner, mis sous pression les apprentis serait donc tr\u00e8s peu, a os\u00e9 faire gr\u00e8ve et est -ce que cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [88%] :\r\nIn\u00e9galit\u00e9 entre apprentis gymnasiens bien, se retrouvent dans les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [96%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e0 Neuch\u00e2tel, les apprentis doivent aussi justifier leur absence aupr\u00e8s de leur employeur, ce qui expliquerait peut-\u00eatre leur faible participation lors du rassemblement du 18 janvier selon le service de la formation post- obligatoire, il n'y avait aucun apprenti ou presque ce jour- l\u00e0, idem dans le canton du Jura et \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les apprentis sont \u00e0 la fois li\u00e9s \u00e0 la formation et \u00e0 leur employeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [94%] :\r\nAlors \u00e7a, on constate aussi que chaque canton a des pratiques diff\u00e9rentes par rapport \u00e0 cette manifestation pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [95%] :\r\nEt les positions sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, avec d'un c\u00f4t\u00e9, un canton de Vaud permissif qui ne sanctionnera pas les \u00e9tudiants \u00e0 l'inverse, le Valais et Fribourg pronent la tol\u00e9rance 0 et dans les positions interm\u00e9diaires, on retrouve Gen\u00e8ve qui autorise la gr\u00e8ve, sauf en cas d'examens, de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00e9l\u00e8ves jurassiens disposent de 2 demi- journ\u00e9es d'absence par ann\u00e9e, qui pourront utiliser dans ce cas -l\u00e0, les r\u00e8gles sont d\u00e9sormais pos\u00e9es, reste \u00e0 savoir si la manifestation de vendredi aura le m\u00eame impact que celle du 18 janvier 15000 jeunes romands \u00e9taient descendus dans la rue. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 24300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer IHHibB7aXX0Vfamkh0eipGrW7rru"}]