[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=28100&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=28125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=28075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-64BB629C-F2D4-428D-B0B4-880B577AB9F4", "internalArchiveId": "64BB629C-F2D4-428D-B0B4-880B577AB9F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi anti-casseurs adopt\u00e9e mardi divise la classe politique fran\u00e7aise: Interview de Jean-Pierre Mignard", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Mignard, avocat et essayiste\r\nInterview de l'avocat et essayiste Jean-Pierre Mignard.\r\n\r\nInterview de l'avocat et essayiste Jean-Pierre Mignard. Tol\u00e9rance z\u00e9ro face aux violences... En France, la loi anti-casseurs a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e cet apr\u00e8s-midi en premi\u00e8re lecture \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale... \r\nUne loi n\u00e9e de la crise des gilets jaunes, et qui a divis\u00e9 la classe politique... Des critiques se sont fait entendre y compris parmi les partisans du pr\u00e9sident... 50 d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 se sont d'ailleurs abstenu aujourd'hui...\r\nAvec nous, en ligne, l'avocat et essayiste Jean-Pierre Mignard, bonsoir monsieur!\r\n  ITW JEAN-PIERRE MIGNARD - 08'47", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175805", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La loi anti-casseurs adopt\u00e9e mardi divise la classe politique fran\u00e7aise: Interview de Jean-Pierre Mignard / FOR_2019-02-05T18:02:00_developpement-8", "Forum du 05.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de l'avocat et essayiste Jean-Pierre Mignard."], "variantIds": ["ece-10175805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:01Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTol\u00e9rance 0 face aux violences en France la loi dite anticasseurs a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, en premi\u00e8re lecture \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, une loi, n\u00e9e de la crise des gilets jaunes et qui a divis\u00e9 la classe politique, des critiques se sont fait entendre, y compris parmi les partisans du pr\u00e9sident 50 d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, ce sont d'ailleurs abstenu aujourd'hui avec nous en ligne l'avocat, essayiste, Jean-Pierre Mignard, bonsoir monsieur, bonsoir, on vous dit proche du pr\u00e9sident Macron pourtant, ce matin encore vous parler au sujet de cette loi anticasseurs, d'un texte inefficace, mal ficel\u00e9, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [88%] :\r\nOui mais voil\u00e0, le j'ai j'ai soutenu Emmanuel Macron c'est exact, je je ne m'en repens pas et j'ai j'ai ensuite participer au mouvement en marche, etc, parce qu'il me semblait qu'il \u00e9tait indispensable qu'il r\u00e9ussisse, voil\u00e0, je sais pas de voter pour lui, il se d\u00e9tourner lendemain mais qui r\u00e9ussissent, mais je suis en d\u00e9saccord sur cette loi anticasseurs pour ce qu'elle signifie sur le plan juridique et qui me semble inutile et et dangereux sur le plan du droit, et deuxi\u00e8mement parce que je suis en d\u00e9saccord avec un certain nombre de d'analyses et de prises de position qui ont \u00e9t\u00e9 prises depuis le le mouvement des Gilets jaunes depuis son origine en d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [84%] :\r\nAlors, \u00e0 quelles analyses quel constat faites -vous r\u00e9f\u00e9rence Jean-Pierre Mignard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [91%] :\r\nLa r\u00e9duction d'un mouvement social dans son \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne gilets jaunes, mais qui n'\u00e9tait que le sommet de l'iceberg \u00e0 des actions violentes des comportements grossiers, vulgaires, on a parl\u00e9, peste brune d'antis\u00e9mitisme de x\u00e9nophobie, ici ou l\u00e0, tout \u00e7a a pu constater, mais comme dans n'importe quel mouvement social de grande ampleur et n'avoir voulu \u00e0 un moment donn\u00e9 que parler de cela et que de cela c'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une v\u00e9ritable demande sociale qui s'est transform\u00e9e en crise politique et sociale, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on n'a pas vu assez longtemps, depuis longtemps, alors c'est c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on n'a pas vu depuis des dizaines d'ann\u00e9es parce que tous ces gens qui ont les gilets jaunes et qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un soutien quand m\u00eame tr\u00e8s significatif de l'opinion publique pour les gens qui, depuis des dizaines d'ann\u00e9es apr\u00e8s leur salaire augmenter pour leur situation sociale, non plus, bon, c'est s\u00fbr, mondialisation oblige, deuxi\u00e8mement, au nom du ch\u00f4mage dont il fallait r\u00e9duire la portance en France, on a beaucoup sous- estim\u00e9 la question des revenus du salaire qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant quelque fois privil\u00e8ges de nantis ou de gens qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s content d'avoir un emploi et puis troisi\u00e8mement, je pense qu'il y a la question de la taxe sur le carburant qui a fini d'achever l'extraordinaire patience cette partie de classes moyennes \u00e0 bas revenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [91%] :\r\nOn vous entend bien, Jean-Pierre Mignard en m\u00eame temps ce mouvement social, il a aussi g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sa part de de violence et on a souvent vu au cours des derni\u00e8res semaines, les forces polici\u00e8res d\u00e9pass\u00e9 impuissante, parfois, est ce que le mouvement des Gilets jaunes n'a pas mis en lumi\u00e8re de vraies failles dans la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [89%] :\r\nAlors d'abord, premi\u00e8rement, je n'ai jamais vu avouons social se d\u00e9rouler avec des des manifestants ayant en main trait\u00e9 du savoir- vivre \u00e7a, \u00e7a n'existe pas et puis alors en plus vous connaissez -vous de Suisse, l'histoire de la France, un pays o\u00f9 la tradition sociale, une tradition de combat, c'est un pays qui tr\u00e8s facilement se cabre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [98%] :\r\nC'est pas un petit peu facile de d\u00e9douaner les \u00e9meutiers en en mettant tout cela sur le compte de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [87%] :\r\nNon, est d\u00e9j\u00e0 sur le conditions c'est pas inint\u00e9ressant de conna\u00eetre l'histoire des peuples, si vous me permettez, \u00e7a permet effectivement de prendre un peu de distance, c'est la premi\u00e8re chose, deuxi\u00e8mement les violents, les, les, les vues, les policiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9es, ce sont aussi la police et quelquefois d\u00e9pass\u00e9 aussi en nombre de de de balles de d\u00e9fense lanc\u00e9e sur les personnes, aupr\u00e8s de 10000 c'est \u00e9norme, du coup, de grenades lacrymog\u00e8nes, on arrive \u00e0 des \u00e0 des chiffres consid\u00e9rables, donc il y a eu aussi violences de la part des manifestants et violences de la part des forces de police, r\u00e9sultat, on arrive \u00e0 1000 1100 policiers bless\u00e9s, peut-\u00eatre 2000 manifestants vous avez tout \u00e0 fait consid\u00e9rable, donc la gestion de leur public, \u00e0 un moment donn\u00e9, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est pas une question d'un public, c'est pas une question de de plantes, une question politique, c'est-\u00e0-dire que si on per\u00e7oit ce qu'est la r\u00e9alit\u00e9 du mouvement \u00e0 l'origine, on utilise les forces de l'ordre qu'on expose d'ailleurs qu'on prend le risque d'exposer vraiment quand il n'est pas possible de faire autrement, il y a eu 3 semaines de non- reconnaissance de ce que repr\u00e9sentait souvent social de non- validit\u00e9 de ce qu'il pouvait exprimer il s'est cabr\u00e9, il se durcit, il s'est raidi radicalis\u00e9 qu'ici ou l\u00e0 quelques \u00e9l\u00e9ments d'extr\u00eame droite ou des l'ultra gauche et voulu utiliser cette col\u00e8re, c'est s\u00fbr, enfin, c'est la col\u00e8re qu'il faut analyser, c'est pas les parasites qui tente de l'utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [94%] :\r\nJean-Pierre Mignard, vous vous dites que cette loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e cet apr\u00e8s- midi par l'Assembl\u00e9e nationale, elle est dangereuse pour quelle raison pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:07) [91%] :\r\nBen, tout simplement parce qu'on donne \u00e0 des pr\u00e9fets qui ne sont pas des magistrats \u00e0 l'autorit\u00e9 administrative, la possibilit\u00e9 d'interdire ou non une personne de manifester sans qu'elle ait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par un juge sur des crit\u00e8res qui sont purement et simplement subjectif, enfin qui sont li\u00e9es \u00e0 des rapports de de la police sans que m\u00eame le pr\u00e9fet la possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler sans que les juges quelquefois et la possibilit\u00e9 de s'y opposer, parce qu'en 48 heures, c'est tr\u00e8s difficile de saisir le juge administratif, je fais simplement remarquer que les juges de l'Ordre judiciaire, ils sont \u00e0 la fois des juges r\u00e9pressifs parce que c'est le sens leur fonction p\u00e9nale et gardien constitutionnel de libert\u00e9 parce que c'est le seul le r\u00f4le que lors de la constitution, tout \u00e0 fait juger, condamner et interdire de para\u00eetre des personnes lors de manifestations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [89%] :\r\nCongr\u00e8s parce que pour pour qu'on comprenne bien pourquoi vous vous comprenne bien, Jean-Pierre Mignard, \u00e7a veut dire quoi avec cette loi, m\u00eame si un manifestant \u00e0 quelqu'un qui va manifester n'a pas commis auparavant un d\u00e9lit, on peut lui interdire de manifester, c'est \u00e7a qui vous g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:08) [81%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 exactement et alors les 2 question c'est mais sur quels crit\u00e8res \u00e0 partir de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [98%] :\r\nC'est tout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:14) [90%] :\r\nOui, je comprends bien, \u00e0 travers la question on comprend quand m\u00eame le le caract\u00e8re trouble et troublant de cette disposition qui, en fait, donne toute latitude toute discr\u00e9tion au pr\u00e9fet et les pr\u00e9fets \u00e0 leur tour \u00e9tant prisonnier de rapports de la police territoriale, sur lequel d'ailleurs, ils n'auront rien d'autre \u00e0 dire que d'accepter que de se plier ou de refuser, donc voil\u00e0 c'est, c'est une situation qui n'est pas bonne, il y a des principes, il y a des juges du si\u00e8ge, il y a des judiciaire voil\u00e0 c'est un monsieur \u00e9coutez, je vais vous poser peut-\u00eatre une derni\u00e8re question, mais je vous posais la question parce que des fois, pose une question, c'est plus int\u00e9ressant que d'\u00eatre affirmatif ou p\u00e9remptoire si on veut interdire des personnes de participer \u00e0 une manifestation, c'est donc premi\u00e8rement qu'on lui conna\u00eet, deuxi\u00e8mement, qu'on les a identifi\u00e9s, troisi\u00e8mement, qu'on lisait identifi\u00e9s \u00e0 l'occasion de la commission de fait qui doutent, qui ne peuvent se r\u00e9v\u00e9ler que des infractions atteintes aux biens, atteintes aux personnes atteintes \u00e0 la police, question tr\u00e8s simple mais alors, que ne les a -t-on pas poursuivis et condamn\u00e9s, voil\u00e0 c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [89%] :\r\nQuelle r\u00e9ponse il aurait fallu attendre alors de d'Emmanuel Macron apr\u00e8s les les violences constat\u00e9es lors des manifs, des gilets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:30) [87%] :\r\nCette loi anti- casseurs, mais comme je viens de le dire, est ce que cette loi anticasseurs va changer quoi que ce soit et ne changera rien, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des lois de toutes sortes d'enfance, on fait des lois comme des lapins. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:40) [77%] :\r\nOui, justement, de temps juste avant sa fermeture. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:44) [94%] :\r\nParce que c'est de l'affichage est souvent de la communication, je vous le dis, les pr\u00e9fets, le probl\u00e8me n'est pas de savoir ce qu'il aurait fallu faire le probl\u00e8me aujourd'hui de juillet d'appr\u00e9cier que ce qui est fait n'est pas bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [92%] :\r\nJean-Pierre Mignard justement Emmanuel Macron au d\u00e9but de son mandat, disait : il faut moins l\u00e9gif\u00e9rer s'abstenir, surtout de l\u00e9gif\u00e9rer sous la pression, comme \u00e7a avait pu le faire dans le pass\u00e9 cette promesse -l\u00e0, on peut dire qu'elle n'a pas totalement \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:06) [91%] :\r\nAh ben l\u00e0 je pense qu'elle n'ait pas tenu, on l\u00e9gif\u00e8re dans l'urgence, le Parlement est saisi en quelques jours de de cette loi, ce qui am\u00e8ne d'ailleurs y compris d'ailleurs des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 \u00e0 ne pas le \u00e0 ne pas voter le texte et puis quand m\u00eame beaucoup de personnalit\u00e9s de droite, de centre du gauche et s'\u00e9lever sur ce point, comme beaucoup de juristes dont mais qu'est ce que c'est que ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [90%] :\r\nEst ce que vous irez jusqu'\u00e0 dire que l'\u00e9tat de droit est en danger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:31) [91%] :\r\nEn faut pas exag\u00e9rer non plus, hein, la France n'est pas une dictature je simplement simplement que c'est un texte qui se r\u00e9v\u00e8le n\u00e9faste et puis je me permets une chose : Emmanuel Macron, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au second tour face \u00e0 Marine Le Pen, \u00e7a veut dire qu'en France le Front national a obtenu \u00e0 11 millions de voix est ce que vous pensez qu'il est sage, faire des textes de cette nature, confi\u00e9e au pr\u00e9fet qui demain pourraient peut-\u00eatre se trouver sous l'autorit\u00e9 d'un gouvernement nationaliste, je pose la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [95%] :\r\nJean-Pierre Mignard, avocat, essayiste, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, on vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:09) [92%] :\r\nEh bien moi aussi \u00e0 vos auditeurs aussi au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T17:51:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39688830-9A9E-41EA-B910-2FA3EE541363", "internalArchiveId": "39688830-9A9E-41EA-B910-2FA3EE541363", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: Corinne Suter obtient sa premi\u00e8re m\u00e9daille de bronze aux championnats au monde", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CoquozEs \r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nSki alpin: Corinne Suter obtient sa premi\u00e8re m\u00e9daille de bronze aux championnats au monde  Direct Th\u00e9voz / studio SSR Are / Ligne Quantum (je g\u00e8re avec la technique)\r\nPremi\u00e8re course et premi\u00e8re m\u00e9daille suisse aux Mondiaux de ski d'Or\u00e9 en Su\u00e8de... La journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 faste...\r\nAlain Th\u00e9voz, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial l\u00e0-bas... C\u00f4t\u00e9 suisse, on attendait plut\u00f4t Lara Gut-Behrami... Mais c'est finalement la Schwitzoise Corinne Suter qui a brill\u00e9 aujourd'hui!!!\r\n-\tTh\u00e9voz bla-bla-bla\r\nEt pour Lara GUT-BEHRAMI. La 9\u00e8me place du super G, une grosse d\u00e9sillusion!!\r\n-\tTh\u00e9voz bla-bla-bla\r\nCe qui a marqu\u00e9 aussi ce super-G c'est la domination de l'Am\u00e9ricaine Mikaela SHIFFRIN et la chute de sa compatriote Lindsey VONN. \r\n-\tTh\u00e9voz bla-bla-bla\r\nAlain TH\u00c9VOZ en direct d'Are (Or\u00e9) en Su\u00e8de.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175798", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: Corinne Suter obtient sa premi\u00e8re m\u00e9daille de bronze aux championnats au monde / FOR_2019-02-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:00Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8re course premi\u00e8re m\u00e9daille suisse aux Mondiaux de ski dor\u00e9 en Su\u00e8de, la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 faste Alain Th\u00e9bault, on vous retrouve, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial l\u00e0- bas C\u00f4t\u00e9 suisse, on attendait plut\u00f4t Lara Gut-Behrami, mais c'est finalement la ce Corinne Suter qui a brill\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nOui, qui vit surtout en conte de f\u00e9e Corinne Suter a travers\u00e9 une p\u00e9riode d\u00e9licate, l'\u00e9t\u00e9 dernier, elle a souffert d'un empoisonnement qui aurait pu avoir de tr\u00e8s graves cons\u00e9quences jusqu'\u00e0 l'amputation du pied droit \u00e0 cause d'une ecchymose sous un angle, elle n'a pas pris conscience de la gravit\u00e9 de cette infection si l'empoisonnement n'avait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9s \u00e0 temps son pied aurait d\u00fb \u00eatre amput\u00e9, elle a rat\u00e9 2 mois de pr\u00e9paration durant l'\u00e9t\u00e9, mais cette \u00e9preuve l'a rendue plus forte aujourd'hui, elle remporte la m\u00e9daille de bronze en super- G, un sacr\u00e9 exploit pour Corinne Suter qui avait presque des regrets parce qu'elle rate finalement la m\u00e9daille d'or pour 5 centi\u00e8mes et la m\u00e9daille d'argent pour 3 centi\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nEt pour Lara Gut Behrami la 9\u00e8me place du super- G, une grosse d\u00e9sillusion alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [90%] :\r\nOui, Lara Gut Behrami on sait qu'elle compte 24 victoires en Coupe du monde, le grand globe de cristal 5 m\u00e9dailles aux Mondiaux une aux Jeux olympiques, elle a tout gagn\u00e9, sauf la m\u00e9daille d'or, et c'est vrai que cette 9\u00e8me place en super- G n'est finalement que le reflet de ce sa saison aucune victoire cet hiver, seuls 2 podiums, elle ne sera pas championne du monde \u00e0 et il faut en tout cas un sacr\u00e9 concours de circonstances en descente, Lara Gut-Behrami va devoir retravailler \u00e0 la base, revoir sa pr\u00e9paration, son approche mentale par rapport \u00e0 ses grands rendez- vous, l'envie est l\u00e0, le talon, elle a les capacit\u00e9s, elle les c'est vrai qu'il lui manque ce d\u00e9clic le jour J, le c\u00f4t\u00e9 zen par exemple d'une Mikaela Shiffrin quant \u00e0 sa mani\u00e8re d'appr\u00e9hender les grands rendez- vous et surtout la r\u00e9gularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [88%] :\r\nBah, justement, ce qui a marqu\u00e9 aussi \u00e0 ce super- G, a lanc\u00e9 la domination de Mikaela Shiffrin L'Am\u00e9ricaine et la chute aussi de sa compatriote Lindsey Vonn. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [88%] :\r\nOui, c'est une sorte de passation de pouvoir, Mikaela Shiffrin, sacr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re dans une discipline de vitesse, donc en super- G, on sait qu'elle est la triple championne du monde en titre en slalom, si elle confirme sa participation combin\u00e9 alpin, l'Am\u00e9ricaine a les moyens, les capacit\u00e9s d'aller chercher 4 m\u00e9dailles d'or, ici, \u00e0 en Su\u00e8de, elle est \u00e2g\u00e9e de 23 ans seulement, elle compte d\u00e9j\u00e0 56 victoires en Coupe du monde, et aussi les 2 derniers grands globes de cristal r\u00e9ussir la passe de 3 Mikaela Shiffrin c'est un peu la la, Roger Federer du cirque blanc, elle d\u00e9cide de son programme, elle beau ces efforts, mais lorsque le salon sur la piste, c'est pour gagner quant \u00e0 Lindsey Vonn, elle doit se faire violence pour la douleur est vive assez articulation des genoux pour l'amour, derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re, elle a commis une erreur de trajectoire, elle a chut\u00e9, heureusement sans gravit\u00e9 pour elle, elle disputera encore la descente dimanche mais Lindsey Vonn, c'est une grande championne, Sevran globes de cristal 7 m\u00e9dailles aux championnats du monde, dont 2 fois alors 3 m\u00e9dailles olympiques dont la cons\u00e9cration ou couvert, c'est surtout 82 victoires, mais un record qu'elle ne battra pas les 80 6 victoires d'Ingemar Stenmark en Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [85%] :\r\nAlain Th\u00e9bault en Direct dor\u00e9 en Su\u00e8de poursuivent cette toute premi\u00e8re journ\u00e9e des championnats du monde de ski. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T17:12:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-477C0C13-FE7A-4B93-ABB3-F556DA046DA7", "internalArchiveId": "477C0C13-FE7A-4B93-ABB3-F556DA046DA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mouvement national lanc\u00e9 en faveur d'une \u00e9conomie circulaire en Suisse", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nMouvement national lanc\u00e9 en faveur d'une \u00e9conomie circulaire en Suisse  \r\nC'est un mouvement national qui a donc \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le. Son nom: \"mouvement pour une \u00e9conomie circulaire en Suisse \". L'ambition est de taille puisqu'il vise \u00e0 rassembler autour de la m\u00eame table diff\u00e9rents acteurs, y compris les entreprises, pour poser les fondements communs d'une \u00e9conomie circulaire en Suisse. Rien ne se perd, tout se transforme. Romain Bardet, vous nous avez rejoints dans ce studio. Ce mouvement, c'est le d\u00e9but d'une forme de coordonation dans le pays.\r\nOui \u00e0 B\u00e2le aujourd'hui \u00e9taient r\u00e9unis des repr\u00e9sentants politiques, \u00e9conomiques tout comme des ONG ou des start-ups. C'est le lancement d'une s\u00e9rie de projets. Le soutien financier provient du fonds de subvention Engagement...c'est un fond du groupe Migros. Mais aussi de la fondation pour la nature MAVA, pr\u00e9sid\u00e9e par Andr\u00e9 Hofmann qui est aussi le vice-pr\u00e9sident du g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois Roche. Plusieurs centaines de milliers de francs inject\u00e9s sur plusieurs ann\u00e9es. Histoire de poser les fondements.\r\n*** Et Romain, huit organisations lancent ce mouvement \u00e0 l'\u00e9chelle suisse\r\nParmi elles, le Swiss Economic Forum, plateforme qui r\u00e9unit des chefs d'entreprises et d\u00e9cideurs du pays. Ou Impact Hub: un r\u00e9seau qui a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 travers le monde des incubateurs, des espaces de travail partag\u00e9s, y compris ici en Suisse. \r\nBref, plusieurs acteurs qui veulent acc\u00e9l\u00e9rer la mise en place d'une \u00e9conomie circulaire en Suisse. En faire aussi un th\u00e8me politique central. Fin ao\u00fbt \u00e0 Lausanne, une seconde manifestation du mouvement aura lieu. D'ailleurs sur la liste des intervenants aujourd'hui on trouve la Conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge du territoire et de l'environnement Jacqueline de Quattro.\r\n*** L'\u00e9conomie circulaire au coeur est donc  de ce mouvement . De quoi parle-t-on Romain ?\r\nCe n'est pas un concept nouveau. On en parle depuis pr\u00e8s de 30 ans. Mais il a pris de l'ampleur ces derni\u00e8res ann\u00e9es face \u00e0 l'urgence climatique, l'accumulation des d\u00e9ch\u00eats et surtout la prise de conscience que les ressources terrestres ne sont pas illimit\u00e9es.\r\nCette vision s'oppose \u00e0 l'\u00e9conomie lin\u00e9aire que l'on connait bien: extraction, production, consommation, \u00e9limination. L'\u00e9conomie circulaire c'est un mod\u00e8le \"cradle to cradle\" pour utiliser le terme consacr\u00e9. C'est \u00e0 dire du berceau au berceau. L'id\u00e9al donc d'un cycle infini o\u00f9 les ressources ne se perdent plus.\r\n*** On ne parle donc pas uniquement du recyclage ?\r\nEt bien non, l'\u00e9conomie circulaire ne fait du sens que si elle est int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 chaque \u00e9tape. Par exemple d\u00e8s la cr\u00e9ation d'un produit ou d'un mat\u00e9riau, celui-ci doit \u00eatre pens\u00e9 pour \u00eatre r\u00e9parable et r\u00e9utilisable. Toute la question du design finalement. Un objet qui se d\u00e9monte ais\u00e9ment est plus facilement recyclable et donc r\u00e9utilisable. \r\nOn trouve aussi cette notion d'avoir acc\u00e8s \u00e0 quelque chose au lieu d'en \u00eatre propri\u00e9taire. On le sait, aujourd'hui les objets sont concus pour une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e..objectif, que le consommateur le remplace. Avec des syst\u00e8mes de location par exemple, les industriels pourraient repenser leur mod\u00e8le d'affaire. Et au fond, dans cette \u00e9conomie circulaire se pose aussi la question: a-t-on vraiment besoin de consommer autant  ..\r\nUne vaste question \u00e0 l'orginie de l'id\u00e9e de croissance dont nous allons d\u00e9battre Romain Bardet., merci .", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175799", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Mouvement national lanc\u00e9 en faveur d'une \u00e9conomie circulaire en Suisse / FOR_2019-02-05T18:02:00_developpement-2", "Forum du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:01Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est un mouvement national qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le son nom mouvement pour une \u00e9conomie circulaire en Suisse, l'ambition est de taille puisqu'il vise \u00e0 rassembler autour de la m\u00eame table diff\u00e9rents acteurs, y compris les entreprises pour poser les fondements communs d'une \u00e9conomie en Suisse o\u00f9 rien ne se perd, tout se transforme, Romain Bardet, vous nous avez rejoint dans notre Studio de Lausanne ce mouvement, c'est en quelque sorte le d\u00e9but d'une forme de coordination dans tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui : \u00e0 B\u00e2le aujourd'hui \u00e9taient r\u00e9unis des repr\u00e9sentants politiques, \u00e9conomiques, tout comme des ONG ou des start-ups, c'est le lancement d'une s\u00e9rie de projets, le soutien financier lui provient du fonds de subvention Engagement cet enfant du groupe Migros, mais aussi de la Fondation pour la nature mava pr\u00e9sid\u00e9e par Andr\u00e9 Hofmann, qui est aussi le vice- pr\u00e9sident du g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois Roche, plusieurs centaines de milliers de francs inject\u00e9s sur plusieurs ann\u00e9es, histoire de poser les fondements et 8 organisations lancent ce mouvement \u00e0 l'\u00e9chelle suisse, parmi elles, le Swiss Economic Forum plateforme, qui r\u00e9unit des chefs d'entreprises et d\u00e9cideurs du pays ou Impact un r\u00e9seau qui a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 travers le monde des incubateurs, des espaces de travail partag\u00e9s, y compris ici en Suisse, bref, plusieurs acteurs qui veulent acc\u00e9l\u00e9rer la mise en place d'une \u00e9conomie circulaire en Suisse en faire aussi un th\u00e8me politique central fin ao\u00fbt \u00e0 Lausanne une seconde manifestation du mouvement aura lieu d'ailleurs sur la liste des intervenants, aujourd'hui, on trouve la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge du territoire et de l'environnement, Jacqueline de trop alors au coeur de ce mouvement il y a donc ce concept d'\u00e9conomie circulaire Romain, de quoi parle -t-on exactement bon en en parlant de ce concept depuis pr\u00e8s de 30 ans, mais c'est seulement derni\u00e8rement qu'il a v\u00e9ritablement pris de l'ampleur face \u00e0 l'urgence climatique, l'accumulation des d\u00e9chets et surtout la prise de conscience que les ressources terrestres ne sont pas illimit\u00e9es cette vision s'oppose \u00e0 l'\u00e9conomie lin\u00e9aire, que l'on conna\u00eet bien extraction, production, consommation \u00e9limination l'\u00e9conomie circulaire c'est un mod\u00e8le quoi de tout quoi pour utiliser le terme consacr\u00e9, c'est \u00e0 dire du berceau au berceau, l'id\u00e9al, donc d'un cycle infini o\u00f9 les ressources ne se perde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [88%] :\r\nPlus alors qu'on se comprenne bien, on ne parle pas uniquement la de de Rossi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [93%] :\r\nL'\u00e2ge, h\u00e9 bien non, \u00e0 l'\u00e9conomie circulaire ne fait de sens que si elle est int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 chaque \u00e9tape, par exemple, d\u00e8s la cr\u00e9ation d'un produit ou d'un mat\u00e9riau, celui -ci doit \u00eatre pens\u00e9 pour \u00eatre r\u00e9parable et r\u00e9utilisable, toute la question du Design finalement un objet qui se d\u00e9monte ais\u00e9ment et plus facilement recyclable et donc r\u00e9utilisable, on trouve aussi cette notion d'avoir acc\u00e8s \u00e0 quelque chose au lieu d'en \u00eatre propri\u00e9taire, on sait aujourd'hui, hein, les objets sont con\u00e7us pour une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e, objectif que le consommateur le remplace, avec des syst\u00e8mes de location par exemple les industriels pourraient repenser leur mod\u00e8le d'affaires et au fond dans cette \u00e9conomie circulaire se pose aussi la question : a -t-on vraiment besoin de consommer autant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [90%] :\r\nOui, une vaste question qui est d'ailleurs \u00e0 l'origine de l'id\u00e9e de croissance et dont nous allons d\u00e9battre merci Romain Bardet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66EBC613-627B-4EA8-A014-F245BBFF7C34", "internalArchiveId": "66EBC613-627B-4EA8-A014-F245BBFF7C34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gr\u00e8ve f\u00e9ministe du 14 juin 1991, \u00e9tait-elle un mouvement trop politis\u00e9e? : interview d'Elisabeth Joris,  historienne, philosophe et sp\u00e9cialiste de l'histoire des femmes", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Une gr\u00e8ve tr\u00e8s politis\u00e9e.Trop politis\u00e9e peut-\u00eatre.C'est le constat qu'on a pu entendre ces derniers jours \u00e0 propos de la gr\u00e8ve f\u00e9ministe du 14 juin 2019... Des critiques se font entendre, elles portent notamment sur le manifeste publi\u00e9 dans le courant du mois de janvier.Jug\u00e9 trop anticapitaliste, antilib\u00e9rale, trop peu rassembleur en quelque sorte.\r\nEst-ce qu'on peut dire que la gr\u00e8ve de 1991 \u00e9tait un mouvement vraiment \"politis\u00e9\"?\r\nC'\u00e9tait une marche pour l'\u00e9galit\u00e9... Sans v\u00e9ritablement de remise en cause dans son entier?\r\nAujourd'hui on entend certaines femmes de droite ou du centre-gauche qui disent: on ne se sent pas invit\u00e9(es), repr\u00e9sent\u00e9es par ce mouvement... \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas en 1991? \r\nEn m\u00eame temps, une jeune femme de 2019 pourrait aussi \u00eatre critique vis-\u00e0-vis de la gr\u00e8ve de 1991, en disant: \"vous n'\u00eates pas all\u00e9 assez loin!\"\r\n1991 \u00e9tait une gr\u00e8ve organis\u00e9e \u00e0 l'initiative d'un syndicat, donc focalis\u00e9e sur les questions de salaires, de retraites... Aujourd'hui on voit que les organisatrices veulent \u00e9largir le champ des revendications... Parler aussi de violences sexuelles, de droit au plaisir sexuel... En 1991, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 difficilement envisageable?\r\nA titre personnel, qu'est-ce que vous ferez le 14 juin prochain?\r\nEst-ce que vous pensez que les organisatrices auraient int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9\u00e9crire leur manifeste pour lui donner un ton un peu plus rassembleur? Une gr\u00e8ve porte forc\u00e9ment un peu une connotation anti capitaliste non ?\r\nEst-ce que ce n'est pas l\u00e9gitime ? Le capitalisme n'a-t-il pas aussi contribu\u00e9 \u00e0 maintenir les in\u00e9galit\u00e9s ? Au nom du pouvoir du plus fort sur le plus faible, la logique de l'\u00e9conomie de march\u00e9 ?", "durationSec": 359, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175808", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["gr\u00e8ve", "femme", "f\u00e9minisme"], "alternativeTitle": ["La gr\u00e8ve f\u00e9ministe du 14 juin \u00e9tait-elle trop politis\u00e9e? Interview d'Elisabeth Joris / FOR_2019-02-05T18:02:00_developpement-11", "Forum du 05.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Elisabeth Joris, historienne, philosophe et sp\u00e9cialiste de l'histoire des femmes."], "variantIds": ["ece-10175808"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:01Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne gr\u00e8ve tr\u00e8s politis\u00e9e trop politis\u00e9e, peut-\u00eatre, c'est le constat qu'on a pu entendre ces derniers jours \u00e0 propos de la gr\u00e8ve f\u00e9ministe du 14 juin 2019, des critiques se font entendre, elles portent notamment sur le manifeste publi\u00e9 dans le courant du mois de janvier Jug\u00e9 trop anticapitaliste, antilib\u00e9rale, trop peu rassembleur en quelque sorte, on va revenir un quart de si\u00e8cle en arri\u00e8re ce soir : Se replonger dans le contexte de la grande gr\u00e8ve du 14 juin 1991 essayer de voir ce qui distingue ce mouvement de celui d'aujourd'hui et ce sera avec vous, \u00c9lisabeth Joris bonsoir bonsoir historienne philosophe z\u00fcrichois, sp\u00e9cialiste de l'histoire des femmes est ce qu'on peut dire que cette gr\u00e8ve de 1991 il y a 25 ans, c'\u00e9tait un mouvement vraiment politis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [86%] :\r\nIl y a eu de ces discussions d\u00e9j\u00e0 en 1991 \u00e0 cause de la question du mot gr\u00e8ve est -ce que c'est une gr\u00e8ve qu'Andr\u00e9 attend en de d'action diff\u00e9rentes, il y a des actions dans les rues EAD, les actions dans les \u00e9coles, mais il y a en somme. \r\nPeu de forces de gr\u00e8ve, comment on se on on imaginer l'une gr\u00e8ve, une gr\u00e8ve dans une gr\u00e8ve dans une fabrique, par exemple, il y a eu bien Des femmes qui ont fait la gr\u00e8ve dans les fabriques, c'\u00e9tait l'inf\u00e2me syndiqu\u00e9s, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame une petite minorit\u00e9 des ouvri\u00e8res qui \u00e9taient syndiqu\u00e9s, c'est-\u00e0-dire la plupart des femmes qui travaillent aussi dans des magasins ou comme \u00e7a ne faisait par la gr\u00e8ve, mais il y a eu une quantit\u00e9 d'actions et avant tout, il y a une grande participe \u00e0 travers Sion dans les h\u00f4pitaux aussi les femmes qui n'\u00e9taient pas syndiqu\u00e9s, parce que c'est elle qui ont commenc\u00e9 dans les de fin des ann\u00e9es 80 \u00e0 s'opposer \u00e0 on \u00e0 leurs conditions de travail dans les h\u00f4pitaux par diff\u00e9rentes actions pas par une r\u00e9elle gr\u00e8ve commence s'imaginer art gr\u00e8ve comme un moyen de la de la lutte des classes mais comme moyen de se faire avoir et il y a le contexte aussi qui \u00e9tait diff\u00e9rent, il faut penser qu'en 1991 on a on a f\u00eat\u00e9 les 700 ans de la Conf\u00e9d\u00e9ration et on disait la plus vieille d\u00e9mocratie de l'Europe ou m\u00eame du monde et alors, les femmes ont dit oui 700 ans de, de, de, d'anniversaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration 20 ans seulement du droit de vote des femmes et 10 ans seulement, de l'\u00e9galit\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9galit\u00e9 dans la Constitution, c'est-\u00e0-dire le contexte \u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [97%] :\r\nD'aujourd'hui, c'\u00e9tait une marche pour l'\u00e9galit\u00e9, pas forc\u00e9ment une remise en cause du syst\u00e8me dans son entier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [84%] :\r\nOh, il y a eu bien les effet fermes Fram des f\u00e9ministes et syndiqu\u00e9 qui hormis la la des des femmes de gauche qui ont qui ont mis le syst\u00e8me capitalisme qui ont critiqu\u00e9 le syst\u00e8me capitaliste, d'autres ont seulement voulu que qu'il y a eu l'\u00e9galit\u00e9 des salaires, d'autres un meilleur partage entre femmes et hommes pour le travail domestique oui et \u00e7a, vous savez, il y a d\u00e9j\u00e0 eu la question de la violence de dents domestique, il y a eu diff\u00e9rentes, il y a des vues dit diff\u00e9rents aspects et bien que le manifeste et et th\u00e8mes pr\u00e9vus il y a le manifeste d'aujourd'hui et bien impr\u00e9gn\u00e9 de la roche et des feuilles f\u00e9ministe jeune avant tout aussi du Vouhis Tibi il y a quand m\u00eame \u00e0 la place, pour toutes sortes de revendications et les revendications essentielles, c'est l'\u00e9galit\u00e9 salariale, comme en 1991 le travail de Care doit \u00eatre l'arbre dans les ann\u00e9es 90 et on parlait avant tout \u00eatre reconnu le travail domestique et et la violence des femmes jeudi, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un comble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [92%] :\r\nEst ce que finalement c'est pas un petit peu l\u00e9gitime cette notion un peu anticapitaliste que vous voyez dans la voil\u00e0 dans la prochaine gr\u00e8ve parce que le capitalisme a aussi contribu\u00e9 \u00e0 maintenir la situation en place avec les gens au pouvoir qui restent non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [89%] :\r\nOui, il y a eu cette caisse il y a cette question aussi, mais il faut aussi voir on sait par quel dynamisme va \u00e9voluer dans les 4 mois qui vont venir en 1900 qu'\u00e0 91 au mois de f\u00e9vrier, on n'avait aucune id\u00e9e, quel dynamisme allait prendre cette d\u00e9clarations de la gr\u00e8ve des femmes avant tout, h\u00e9 bien par Christiane et promeneurs qui a a fait que le les syndicats y ont particip\u00e9, mais au d\u00e9but, elle a eu beaucoup d'oppositions \u00e0 l'int\u00e9rieur du syndicats parce qu'il disait : c'est pas une gr\u00e8ve \u00e7a et il y a eu un dynamisme et c'est bien possible qu'il ait un m\u00eame dynamisme mais aussi qu'il y ait des tendances avant tout anticapitalisme qui, mettant en question le tout le syst\u00e8me patriarcal et capitaliste, comme dans le manifeste, mais, et c'est bien possible qu'il y a aussi la violence, le harc\u00e8lement sexuel qui est qui, par le mouvement de par la Women smartwatch, qui a une envergure, grande qui sont au milieu des au milieu de la question du cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [91%] :\r\nBonjour juin voil\u00e0 votre lecture de ces 2 mouvements 14 juin 91 14 juin 2019 \u00c9lisabeth Joris, il faut qu'on se quitte, malheureusement, puisqu'on arrive au terme cette \u00e9mission historienne philosophe zurichoise, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Joris, Elisabeth", "role": "historienne, philosophe et sp\u00e9cialiste de l'histoire des femmes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAD584D5-793D-4572-A2C6-63A861C3DE1F", "internalArchiveId": "CAD584D5-793D-4572-A2C6-63A861C3DE1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: vannerie, rotin et cannage de chaise, 1976", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10158286", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: vannerie, rotin et cannage de chaise, 1976 / ALA_2019-02-05T15:14:56_archive-vannerie-rotin-et-cannage-de-cha", "A l'abordage du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10158286"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:45:54Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [78%] :\r\nMadame Odette Jeanneret qu'est -ce que vous faites, mais je fais un petit peu de vannerie donc grotesque, je fais du cannage de chaise, j'ai fait une Exposition avec les artisans, artisans et \u00e9valuer \u00e0 la fermer 30 le bon alors il faut maintenant ex\u00e9cuter les livraisons des marchandises promise quand moi ce que j'avais appris c'est tout de m\u00eame rare il y a de moins en moins de Vanier, j'ai fait cours du soir de 5 \u00e0 6, le second \u00e0 but et puis j'ai continu\u00e9 tout petit \u00e0 petit comme \u00e7a, puis c'est Henriette Blandenier la porti\u00e8re du village qui m'a quand m\u00eame ce qu'il faut dire pistonn\u00e9 pour aller exposer \u00e0 la ferme du 30 achoppent et puis \u00e7a a march\u00e9 et le retard est -ce que c'est une comment est -ce qu'on obtient l'rotin qu'est -ce que c'est au d\u00e9part le rotin un palmier qui croit on aide un Indochine qui croit de la brousse qui s'agrippent aux arbres, c'est une plante tr\u00e8s \u00e9pineuse qui nous a mis \u00e0 l'\u00c9tat raffin\u00e9e par ces pauvres noirs qui doivent pas gagn\u00e9 grand chose, moi je vais le chercher \u00e0 licence suisse allemand, mais il est import\u00e9 oscille \u00e9trangers. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T15:33:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D59B937-414A-419D-85A9-63192BB48B88", "internalArchiveId": "0D59B937-414A-419D-85A9-63192BB48B88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Lara Gut-Behrami peut-elle esp\u00e9rer une m\u00e9daille d'or aux Mondiaux d'Are?", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrice Morisod, entra\u00eeneur de ski\r\n\r\n\r\nSport matin - Lara Gut-Behrami peut-elle esp\u00e9rer une m\u00e9daille d'or aux Mondiaux d'Are?  PATRICK DELETROZ, direct appli Luci depuis \u00c5re + 4 sons (envoy\u00e9s depuis Lausanne) \r\n****6H40 on part pour Or\u00e9 dans Sport Matin\r\nLa premi\u00e8re comp\u00e9tition des championnats du monde de ski alpin.. c'est aujourd'hui... en Su\u00e8de.. Le super g f\u00e9minin... \r\nEt l'entr\u00e9e en lice de Lara Gut-Behrami... \r\nbonjour Patrick D\u00e9l\u00e9troz.  \r\nElle compte 5 m\u00e9dailles en championnat du monde mais toujours pas d'or. \r\nEst-ce qu'aujourd'hui ce  sera le grand jour... dans sa discipline favorite ? \r\nAu vu de sa saison, non. Elle est une pr\u00e9tendante \u00e0 une m\u00e9daille mais n'a pas le statut de favorite. La tessinoise vit une ann\u00e9e difficile, elle se bat pour retrouver le niveau qui a fait d'elle une grande championne.  Il y a eu deux podiums en super g cette saison mais un seul r\u00e9sultat dans les 10 premi\u00e8res en descente et une quatorzi\u00e8me place en g\u00e9ant.  pire, dans cette discipline surtout elle retomb\u00e9e dans ses travers.  ne r\u00e9ussissant plus \u00e0 laisser aller ses skis, d\u00e9rapant beaucoup trop. \r\nMais, depuis plusieurs mois elle affirme travailler dur pour corriger ses erreurs techniques.  et est certaine que ce travail va payer d\u00e8s aujourd'hui. \r\n*****Pourquoi sp\u00e9cialement aujourd'hui, pourquoi n'aurait-il pas pay\u00e9 avant ? \r\nC'est la question pos\u00e9e \u00e0 deux entra\u00eeneurs qui ont travaill\u00e9 avec elle : Mauro Pini et Patrice Morisod.  Pour celui-ci,  elle a bien g\u00e9r\u00e9 les derni\u00e8res semaines. \r\n  1/4 - 0'24''\r\nSON \r\nLara Gut-Behrami participe \u00e0 ses sixi\u00e8mes championnats du monde,  elle a cette exp\u00e9rience justement. \r\nElle sait effectivement ce qu'elle doit faire, ce qu'elle doit travailler puisqu'elle a d\u00e9j\u00e0 connu ces sensations, elle a d\u00e9j\u00e0 ski\u00e9 au plus haut niveau. \r\nEt pour Mauro Pini, son exp\u00e9rience peut faire la diff\u00e9rence\r\n  2/4 - 0'28''\r\nSON \r\n*****\u00catre au rendez-vous lors de grands \u00e9v\u00e8nements, quitte \u00e0 pr\u00e9t\u00e9riter la saison ''r\u00e9guli\u00e8re''.. c'est envisageable pour elle  de faire ce genre de calcul?\r\nNon, elle ne con\u00e7oit pas d'\u00eatre au d\u00e9part d'une course sans l'objectif de la gagner.\r\n  3/4 - 0'24''\r\nSON \r\nLe fait de ne pas aller disputer le g\u00e9ant de Maribor le week-end dernier est par contre une d\u00e9cision logique et intelligente, elle n'avait rien \u00e0 gagner si ce n'est une perte de temps et un voyage suppl\u00e9mentaire.  \r\nEt donc, avec toute sa connaissance du ski et de l'athl\u00e8te, Mauro Pini lui promet le meilleur ici.  \r\n  4/4 - 0'06''\r\nSON\r\n***Reste \u00e0 conna\u00eetre la couleur de cette m\u00e9daille.  Pour vous Patrick... sera t'elle dor\u00e9e ? \r\nNon, m\u00eame je reste convaincu, comme Mauro Pini qu'elle va monter sur le podium. \r\n****Le superg G f\u00e9minin des championnats du monde.. Premier d\u00e9part \u00e0 12h30\r\n\u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS.", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175718", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Lara Gut-Behrami peut-elle esp\u00e9rer une m\u00e9daille d'or aux Mondiaux d'Are?", "Sport matin - Lara Gut-Behrami peut-elle esp\u00e9rer une m\u00e9daille d'or aux Mondiaux d'Are? / LME_2019-02-05T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Lara Gut-Behrami peut-elle esp\u00e9rer une m\u00e9daille d'or aux Mondiaux d'Are? / LME_2019-02-05T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10175745", "ece-10175718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T20:04:16Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re comp\u00e9tition des championnats du monde de ski alpin c'est aujourd'hui et c'est donc \u00e0 aurait en Su\u00e8de avec le super- G f\u00e9minin et l'entr\u00e9e en lice de Lara Gut Behrami Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonjour, bonjour, vous y \u00eates \u00e0 aurait justement alors elle compte 5 m\u00e9dailles en championnats du monde, Lara Gut Behrami mais tout toujours pas d'or pour elle alors est -ce qu'aujourd'hui ce sera le grand jour, surtout que c'est, c'est sa discipline favorite : le super- G. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [94%] :\r\nAlors au vu de sa saison non, elle est une pr\u00e9tendante \u00e0 une m\u00e9daille, mais elle n'a pas le statut de favorite \u00e0 la tessinoise vit une ann\u00e9e difficile, elle se bat pour retrouver le niveau qui a fait d'elle une grande championne, il y a eu deux podiums en super- G cette saison, mais un seul r\u00e9sultat dans les 10 premi\u00e8res en descente et une quatorzi\u00e8me place en g\u00e9ant pire dans cette discipline, surtout, elle est retomb\u00e9 dans ses travers ne r\u00e9ussissant plus \u00e0 laisser aller ses skis d\u00e9rapant beaucoup trop, mais depuis plusieurs mois, elle affirme travailler dur pour corriger ses erreurs techniques et elle est certaine que ce travail va payer d\u00e8s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [95%] :\r\nEt pourquoi sp\u00e9cialement aujourd'hui, pourquoi ce ce travail n'a pas pay\u00e9 avant et \u00e7a fonctionnerait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [90%] :\r\nEh ben c'est la question pos\u00e9e \u00e0 deux entra\u00eeneurs qui ont travaill\u00e9 avec elle ou qui, pour l'un d'entre eux travaillent encore un peu avec elle, Mauro Pini et Patrice Morisod pour ce celui -ci, elle a bien g\u00e9r\u00e9 les derni\u00e8res semaines, moi je pense que le travail, l\u00e0 ils devraient payer puisque elle a fait l'impasse sur Maribor, c'est important de se remettre un petit peu \u00e0 l'entra\u00eenement de retrouver les sensations, on l'a vu lors de dernier super- G avec son podium je pense que les les solutions, elles sont autant technique que mental, son grand probl\u00e8me c'est les d\u00e9rives, c'est le Drift et et et \u00e7a c'est plut\u00f4t un probl\u00e8me mental, donc d'avoir vraiment confiance en ses capacit\u00e9s de Lara Gut-Behrami, qui participe \u00e0 ses sixi\u00e8mes championnats du monde L \u00e0 cette exp\u00e9rience justement elle sait effectivement ce qu'elle doit faire ce qu'elle doit travailler, puisqu'elle a d\u00e9j\u00e0 connu ces sensations a d\u00e9j\u00e0 ce qui est au plus haut niveau et pour Mauro Pini son exp\u00e9rience peut faire la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [85%] :\r\nAvec une championne de tels niveaux, c'est surtout la la capacit\u00e9 de focaliser l'objectif pendant une saison, \u00e7a peut bien pass\u00e9 que il y a des crises, il y a d\u00e9j\u00e0 des creux de forme, tout \u00e7a, mais la, la, une des grandes diff\u00e9rences entre une cham normal sportif en exporter normal une champion, c'est vraiment \u00e7a la capacit\u00e9 de focaliser l'objectif et puis de le r\u00e9aliser et d'aller jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [96%] :\r\nAlors, \u00eatre au rendez- vous lors de grands \u00e9v\u00e9nements, quitte \u00e0 pr\u00e9t\u00e9riter le reste de la saison, c'est envisageable pour Lara Gut-Behrami de faire ce genre de calcul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [97%] :\r\nAh non, pas du tout, elle ne con\u00e7oit pas d'\u00eatre au d\u00e9part d'une course sans l'objectif de la gagner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [84%] :\r\nMoi je suis plut\u00f4t une athl\u00e8te qui chaque fois qu'il vaut d\u00e9part aimeraient bien gagner donc j'arrive pas avoir un approche Didier commencer les courses \u00e0 S\u00f6lden et Dia toute fa\u00e7on 5 pourcent le mois de f\u00e9vrier parce que si j'avais \u00e7a dans la t\u00eate, ben je pourrais dire : je suis pas les courses chaque jour quand je skie c'est aujourd'hui, c'est l'objectif, aujourd'hui, je veux produire mon meilleur ski quand je m'entra\u00eene en s\u00e9ance \u00e0 l'c'est aujourd'hui qui m'importe c'est pas demain c'est pas hier, donc je crois que c'est sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [92%] :\r\nMais le fait de ne pas aller disputer le g\u00e9ant de Maribor, le week- end dernier par contre une d\u00e9cision logique et intelligente, elle avait vraiment rien \u00e0 gagner et tout \u00e0 perdre, plut\u00f4t une perte de temps, un voyage suppl\u00e9mentaire et donc, avec toute sa connaissance du ski et de l'athl\u00e8te, Mauro Pini, lui, promet le meilleur ici \u00e0 Orly. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [84%] :\r\nOui, je suis assez convaincu que c'est la premi\u00e8re Small Lara, elle va gagner m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [93%] :\r\nMais il reste \u00e0 savoir quelle sera la couleur de la m\u00e9daille, vous en dites quoi, vous, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [89%] :\r\nAh ben moi, je reste convaincu, comme Mauro Pini qu'elle va monter sur le podium en super- G, sans doute, mais pas, pas pour leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [86%] :\r\nSuper G f\u00e9minin des championnats du monde Premier d\u00e9part \u00e0 midi et demi \u00e0 suivent sur tous les vecteurs de la RTS et on verra, Patrick, si vous aviez raison, bonne journ\u00e9e \u00e0 Auray Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [80%] :\r\nMais une journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:28:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D8BF20A-8B9E-4EBA-9A3E-896C575EDF2B", "internalArchiveId": "2D8BF20A-8B9E-4EBA-9A3E-896C575EDF2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - OTAN, sur le fil du rasoir", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pign\u00e8de No\u00e9;Pign\u00e8de, No\u00e9 ;Ali Khaber el Errata est le maire du village d'Hajin, Syrie\r\n\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - OTAN, sur le fil du rasoir 7h22\r\nOn va se rendre en Syrie... \r\nDans une r\u00e9gion o\u00f9 la guerre sevi encore.. \r\nOn est \u00e0 l'est du pays.. aux portes de Deir-Ezzor.. \r\nDepuis plusieurs mois... les Forces d\u00e9mocratiques syriennes - une coalition soutenue par les Occidentaux -  se battent contre les derni\u00e8res positions de Daesh.. \r\nLes djihadistes ne seraient plus que quelques centaines.... retranch\u00e9s dans un petit territoire.. \r\nUn reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial No\u00e9 Pign\u00e8de.\r\n  3'00''\r\n((Village apr\u00e8s village, maison apr\u00e8s maison, les forces d\u00e9mocratiques syriennes reprennent les derni\u00e8res positions tenues par l'Organisation \u00c9tat islamique. Une guerre d'usure lente et chaotique, ponctu\u00e9e d'attentats suicides. Nous sommes \u00e0 moins d'une centaine de m\u00e8tres des djihadistes . les soldats d'Haval Simko sont en premi\u00e8re en ligne.\r\nBOB Trad Homme 1\r\nDaesh ne contr\u00f4le plus que deux villages. C'est tout ce qu'il leur reste. Mais notre probl\u00e8me  ce sont les mines. Il y en a partout . sur les terres agricoles, dans les habitations. \r\nLes combats se d\u00e9roulent dans des tranch\u00e9es et dans les maisons. C'est une gu\u00e9rilla urbaine. Les djihadistes se d\u00e9placent dans des tunnels pour ne pas \u00eatre vus par l'aviation.\r\nDes avions occidentaux, principalement am\u00e9ricains . indispensables \u00e0 l'avanc\u00e9e des unit\u00e9s au sol. Mais malgr\u00e9 l'annonce du retrait des troupes de Syrie du pr\u00e9sident Donald Trump, le commandant Mirval reste optimiste.\r\nBOB Trad Homme 2\r\n62 autres pays sont toujours au sein de la coalition internationale et parmi eux, deux grandes puissances : la France et la Grande-Bretagne. La bataille continue ! Apr\u00e8s des mois de lutte, les terroristes montrent enfin des signes de faiblesse.\r\nLa reprise du dernier territoire de Daesh ne serait plus qu'une question de semaines . mais la guerre est loin d'\u00eatre termin\u00e9e : de nombreuses cellules djihadistes restent tr\u00e8s actives dans les zones lib\u00e9r\u00e9es.\r\n\u00c0 Hajin, les habitants commencent tout juste \u00e0 rentrer sur leurs terres. Nous sommes \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres du front. Ce village lib\u00e9r\u00e9 il y a un moins et demi, n'est plus qu'un champ de ruines parsem\u00e9 de crat\u00e8res, stigmates des bombardements.\r\n\u00c0 l'aide d'une simple Jadwa tente de briser des dalles de b\u00e9ton : les restes de son ancienne maison.\r\nBOB Trad Femme 1\r\nJe veux d\u00e9blayer tout ces gravats. Faire place nette pour pouvoir reconstruire et revivre ici. Toute cette destruction c'est \u00e0 cause de Daesh. Moi j'ai 8 enfants que je dois mettre \u00e0 l'abri. Nous n'avons plus rien, ni de matelas pour dormir ni de nourriture. Et mon mari est mort \u00e0 la guerre.\r\nNous avons v\u00e9cu dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s. Sous les tentes on meurt de froid. Je pr\u00e9f\u00e8re reconstruire ma maison.\r\n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 d'elle, An\u00e8s. Son visage est couvert de poussi\u00e8re.\r\nBOB Trad Homme 3\r\nIci il y avait des djihadistes de Daesh. Nous \u00e9tions bombard\u00e9s en permanence alors on a fini par fuir  sans rien emporter avec nous. Mais quand on est parti, toutes les maisons \u00e9taient encore debout. Comment va-t-on faire pour reconstruire ? Qui va payer pour tout \u00e7a ?\r\nSur les 65 000 habitants d'Hajin, seules quelques dizaines sont pour l'instant revenus.  Ali Khaber el Errata est le maire du village.\r\nBOB Trad Homme 4\r\nC'est catastrophique. Hajin est enti\u00e8rement ras\u00e9. Regardez tout est d\u00e9truit autour de vous ! \r\nIl y a des mines dans tout le village et peut-\u00eatre m\u00eame des djihadistes dans des tunnels sous nos pieds. Nous prions pour l'avenir, mais les villageois vont devoir reconstruire eux-m\u00eames leur maison. Personne ne le fera pour eux.\r\nDepuis le d\u00e9but de la guerre civile il y a 8 ans, les deux tiers de la population syrienne ont d\u00fb quitter leurs toits pour fuir les combats. Selon les Nations unies, 3 millions de Syriens sont en situation d'urgence absolue, dans des zones inaccessibles ou assi\u00e9g\u00e9es.))", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175723", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - OTAN, sur le fil du rasoir", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - OTAN, sur le fil du rasoir / LME_2019-02-05T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - OTAN, sur le fil du rasoir / LME_2019-02-05T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10175757", "ece-10175723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T20:06:28Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour, Alain bonjour romaine, ce matin, on s'arr\u00eate un instant sur la t\u00e2che fort compliqu\u00e9 de Jens Stoltenberg, il est en charge de la d\u00e9fense de l'Occident \u00e0 la t\u00eate de l'Otan oui en Belgique, son pays d'accueil, on dirait : il a dur\u00e9, il y a une Stoltenberg h\u00e9 oui la vie est dure pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan depuis qu'un certain Donald Trump menace de retirer les \u00c9tats-Unis de l'alliance qui constitue le pilier de la d\u00e9fense Atlantique l'article 5 de cette organisation, n\u00e9 en 1949 et sans d\u00e9tour quiconque attaque un des 29 pays de l'Alliance attaque tous les autres, mais souvenez -vous, au sommet de l'Otan en juillet dernier, trompe remet brutalement en cause ce principe intangible de solidarit\u00e9, les Europ\u00e9ens doivent augmenter leurs d\u00e9penses militaires pour se mettre au niveau des \u00c9tats-Unis, sinon, c'en sera fini de l'Alliance, menace -t-il, stupeur et tremblements dans les chancelleries depuis Stoltenberg ancien 1er ministre norv\u00e9gien ex- pacifiste converti \u00e0 la Realpolitik se d\u00e9pense sans compter pour faire entendre raison au milliardaire new- yorkais oppos\u00e9s aux trait\u00e9s multilat\u00e9raux oui \u00e7a fonctionne, il a du succ\u00e8s, votre norv\u00e9gien ex- pacifiste, h\u00e9 ben c'est pas b\u00e9ton selon plusieurs t\u00e9moignages, le pr\u00e9sident a confi\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 des proches qu'il songe toujours \u00e0 sortir de l'Otan, d\u00e9pit\u00e9, son ministre de la D\u00e9fense, James Mathis a d\u00e9missionn\u00e9, non sans rappeler de v\u00e9rit\u00e9, hein, la force des \u00c9tats-Unis est li\u00e9e \u00e0 son r\u00e9seau d'alliances de apr\u00e8s le 11 septembre 2001, les Europ\u00e9ens ont imm\u00e9diatement activer l'article 5 solidarit\u00e9 sans faille mais le pompier Matisse est parti et le pyromane trompe ordonne \u00e0 son secr\u00e9taire d'\u00c9tat de souffler sur les braises \u00e0 une journaliste qui lui demandait si, un jour, des soldats am\u00e9ricains pourraient donner leur vie pour d\u00e9fendre disons le petit Mont\u00e9n\u00e9gro, membre de l'Otan, Mike Pompeo a r\u00e9pondu ceci \u00e0 Marc Accambray peut faire \u00e0 cause Barrois Mayra paie, je ne vais pas me lancer dans des hypoth\u00e8ses, mais ne vous y trompez pas, les \u00c9tats-Unis r\u00e9pondent \u00e0 toujours quand leurs int\u00e9r\u00eats cruciaux sont en jeu, la bonne r\u00e9ponse aurait \u00e9t\u00e9 oui sans h\u00e9siter, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 5 de la charte de l'Otan panique au si\u00e8ge de l'Alliance \u00e0 Bruxelles Stoltenberg prend l'avion pour rendre visite aux faucons \u00e0 Washington, puis ils se ruent sur le plateau de Fox News, il indique que les alli\u00e9s de l'Am\u00e9rique d\u00e9penseront 100 milliards de plus pour leur d\u00e9fense, d'ici \u00e0 la fin 2020, il ne faut pas longtemps au pr\u00e9sident accro \u00e0 Fox News pour tweeter gr\u00e2ce \u00e0 moi, l'Otan a investi plus que jamais, Jens Stoltenberg peut pousser un ouf de soulagement : il a r\u00e9colt\u00e9 plus d'argent pour son organisation, et en m\u00eame temps il a \u00e9cart\u00e9 la menace, mais pour combien de temps personne peut-\u00eatre pas m\u00eame le pr\u00e9sident fantasque n'a la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, mais entre- temps, il s'en est bien tir\u00e9 votre norv\u00e9gien, c'est comme le gars qui tombe du 12\u00e8me \u00e9tage \u00e0 chaque \u00e9tage, je peux dire jusque -l\u00e0 \u00e7a va. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38F6E6EB-206E-4B73-9311-D986AEB6B805", "internalArchiveId": "38F6E6EB-206E-4B73-9311-D986AEB6B805", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Le changement climatique bouscule les habitudes des Suisses", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Le changement climatique bouscule les habitudes des Suisses  STEPHANE DELEURY, direct studio Lausanne\r\n***St\u00e9phane Deleury est parmi-nous, signe que nous somme mardi. Jour de billet politique. St\u00e9phane ce matin, vous nous parlez climat.\r\nOui car vous aurez remarqu\u00e9 comme moi que les esprits s'\u00e9chauffent autour du climat depuis quelques semaines. a tel point que les Suisses descendent dans la rue. oui vous vous avez bien entendu. ils manifestent, ils battent le pav\u00e9, ils hurlent des vrais slogans et brandissent des pancartes.malgr\u00e9 le froid, malgr\u00e9 la papetche qui mouille les mocassins. Le changement climatique bouscule les habitudes des suisses. A l'image des nouvelles grilles de salaires de l'Etat de Vaud. la hausse moyenne des temp\u00e9ratures \u00e0 la surfaces de la terre provoque des manifs...   On sent que quelque chose d'inhabituel se passe.\r\n***Bon le changement climatique, \u00e7a ne date pas d'hier. pourquoi les citoyens r\u00e9clament dans la rue maintenant un changement de politique en faveur du climat ?\r\nC'est ce qui frappe le plus. comme si une prise de conscience avait soudainement lieu alors que les scientifiques tirent la sonnette d'alarme depuis des d\u00e9cennies sur les effets des \u00e9nergies fossiles sur le climat. les glaciers reculent sans discontinuer depuis la fin du petit \u00e2ge glaciaire. soit la fin du 19 Si\u00e8cle. Mais c'est maintenant, au d\u00e9but 2019 qu'une mobilisation populaire se met en branle, un peu partout en Europe. Et tout \u00e7a on le doit presque exclusivement \u00e0 une ado su\u00e9doise qui schwentze les cours tous les vendredis depuis 24 semaines. \r\n***Vous parlez j'imagine de Greta Thunberg, cette activiste qui fait la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole tous les vendredis devant le parlement \u00e0 Stockholm. \r\nElle a 16 ans, des tresses et un pr\u00e9nom de temp\u00eate tropicale. Greta Thunberg a surtout une capacit\u00e9 de mobilisation incroyable. Un discours simple. pourquoi nous les enfants devrions aller \u00e0 l'\u00e9cole alors qu'on n'a pas de futur ?  Elle a accus\u00e9 droit dans les yeux les dirigeants du monde entier \u00e0 Katovitze d'\u00eatre immatures.  Alors qu'ils nageaient dans leur impuissance \u00e0 trouver une solution multilat\u00e9rale pour limiter le r\u00e9chauffement climatique. A Davos elle a dit aux puissants et aux impuissants qu'elle voulait les voir paniquer. a chaque nouvelle punchline de l'ado, les mobilisations se multiplient.\r\nEn fait, c'est une g\u00e2che m\u00e9tier cette Greta Thunberg. Elle a r\u00e9ussi toute seule et sans argent, l\u00e0 o\u00f9 le WWF, Greenpeace, Climat pour le prochain, ou r\u00e9chauffement sans fronti\u00e8re ont \u00e9chou\u00e9. faire prendre conscience \u00e0 la population le degr\u00e9 d'urgence climatique du moment. Du coup, des dizaines de milliers de jeunes font la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole partout dans le monde. Greta Thunberg, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire. et si vous voulez mon avis. \u00e7a sent bon le Prix Nobel.\r\n***Les Suisses descendent dans la rue. les \u00e9l\u00e8ves font la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole. mais est-ce que tout \u00e7a aura un effet sur les d\u00e9cisions politiques ? \r\nPour l'instant, le monde politique suisse regarde un peu goguenard. Les \u00e9lus de gauche relisent l'int\u00e9grale de j\u00e9sus pour savoir comment transformer la mobilisation en voix lors des prochaines \u00e9lections... les \u00e9lus de droite se sont appliqu\u00e9 \u00e0 minimiser le ph\u00e9nom\u00e8ne. La palme revient au pr\u00e9sident UDC Albert R\u00f6sti, (\u00e9galement pr\u00e9sident de la faiti\u00e8re des n\u00e9gociants en mazout ce qui dans une soci\u00e9t\u00e9 z\u00e9ro \u00e9mission n'est pas un m\u00e9tier d'avenir... contrairement \u00e0 oncologue... malheureusement.) Albert R\u00f6sti qui disait sans la presse que les jeunes sont instrumentalis\u00e9s par la gauche et les profs, qu'ils feraient mieux de manger de la viande locale plut\u00f4t que du soja import\u00e9 que s'ils \u00e9taient vraiment engag\u00e9, ces jeunes, ils manifesteraient le week-end et pas le vendredi. Comme si souligner que certains jeunes surconsomment de la malbouffe et des vols \u00e0 bas co\u00fbts allait occulter la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir politiquement sur le syst\u00e8me en entier. N'emp\u00eache qu'ils \u00e9taient 50'000 ce samedi dans plusieurs villes de suisse, des jeunes, des vieux, des familles avec leur incoh\u00e9rence sans doute. Est-ce que le politique va \u00e9couter cet appel ? La commission de l'environnement du conseil des Etats poursuivra lundi prochain ses travaux sur la r\u00e9vision totale de la loi sur le CO2... Qui sait... ces honorables repr\u00e9sentants des cantons, 57 ans de moyenne d'\u00e2ge, guid\u00e9s par leur seules r\u00e9flexions et  sagesse, seront peut-\u00eatre eux aussi frapp\u00e9 par l'effet Greta.", "durationSec": 239, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175730", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Le changement climatique bouscule les habitudes des Suisses", "La chronique politique - Le changement climatique bouscule les habitudes des Suisses / LME_2019-02-05T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Le changement climatique bouscule les habitudes des Suisses / LME_2019-02-05T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10175752", "ece-10175730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T19:57:48Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [91%] :\r\nLe billet du mardi, c'est vous qui le signez biais politique et vous parlez de nous parler de climat ce matin St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [91%] :\r\nOui, peur car vous aurez remarqu\u00e9 comme moi que les esprits s'\u00e9chauffent autour du climat depuis quelques semaines, quand on fait un mauvais jeu de mots dans le mais de la premi\u00e8re phrase, \u00e0 telle point \u00e0 telle point que les Suisses descendent dans la rue, oui vous avez bien entendu, ils manifestent, ils battent le pav\u00e9, il jure le de vrais slogans brandissent des pancartes malgr\u00e9 le froid, malgr\u00e9 la papeterie qui mouille les mocassins le changement climatique bouscule les habitudes des Suisses \u00e0 l'image des nouvelles grilles de salaires de l'\u00c9tat de Vaud, la hausse moyenne des temp\u00e9ratures \u00e0 la surface de la terre, provoque des manifs, on sent que quelque chose d'inhabituel ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [91%] :\r\nBah, c'est vrai, vous avez raison, St\u00e9phane, c'est inhabituel en m\u00eame temps, le changement climatique, \u00e7a ne date pas hier, \u00e7a fait un moment qu'on en parle pourquoi est -ce que les citoyens se bouge maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [94%] :\r\nOui, c'est comme si une prise de conscience, avait soudainement lieu alors que les scientifiques tirent la sonnette d'alarme depuis des d\u00e9cennies sur les effets des \u00e9nergies fossiles sur le climat, les glaciers par exemple reculent sans discontinuer depuis la fin du petit \u00e2ge glaciaire Swat la fin du 10\u00e8me du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais c'est maintenant maintenant au d\u00e9but 2019 qu'une mobilisation populaire se met en marche un peu partout en Europe, et tout \u00e7a, h\u00e9 bien on le doit presque exclusivement \u00e0 une ado su\u00e9doise qui Chev\u00e8nement les cours tous les vendredis, tous les vendredis depuis 24 semaines maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [88%] :\r\nOn Greta tonnes Berg et de son petit nom, activiste qui fait la gr\u00e8ve effectivement de l'\u00e9cole vendredi pour aller manifester devant le parlement \u00e0 Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [92%] :\r\nOui, elle a 16 ans des tresses et un pr\u00e9nom de temp\u00eate tropicale Greta Thunberg c'est surtout une capacit\u00e9 de mobilisation incroyable, un discours assez simple, pourquoi nous, les enfants devrions aller \u00e0 l'\u00e9cole, alors qu'on n'a pas de futur et l'a accus\u00e9, droit dans les yeux, les dirigeants du monde entier \u00e0 Katowice, c'est d'\u00eatre immatures, alors qu'ils nageaient dans leur impuissance \u00e0 trouver une solution multilat\u00e9rale pour limiter le changement qu'climatique \u00e0 Davos, elle a dit aux puissants et aux impuissants qu'elle voulait les voir paniquer \u00e0 chaque nouvelle punch Line de l'ado, les mobilisations se multiplient, en fait c'est une g\u00e2che m\u00e9tier cette Greta Bergala r\u00e9ussi toute seule, sans argent, l\u00e0 o\u00f9 le VS Greenpeace Climat pour le prochain ou r\u00e9chauffement sans fronti\u00e8re ont \u00e9chou\u00e9 : faire prendre conscience \u00e0 la population le degr\u00e9 d'urgence climatique du moment, du coup, des dizaines de milliers de jeunes font la gr\u00e8ve de l'\u00e9cole un peu partout dans le monde car Greta Thunberg c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire, si vous voulez mon avis romaine, \u00e7a sent bon le prix Nobel tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [94%] :\r\nLes Suisses qui descendent dans la rue les \u00e9l\u00e8ves qui font la gr\u00e8ve c'est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, \u00e7a sent aussi un impact sur les d\u00e9cisions politiques non St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [94%] :\r\nAlors pour l'instant, le monde politique suisse, regarde un peu goguenard, les \u00e9lus de gauche relisent l'int\u00e9grale de J\u00e9sus pour savoir comment transformer la mobilisation on voit lors des prochaines \u00e9lections, les \u00e9lus de droite se sont appliqu\u00e9 \u00e0 minimiser le ph\u00e9nom\u00e8ne, la palme revient au pr\u00e9sident UDC Albert R\u00f6sti, qui est \u00e9galement pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re des n\u00e9gociants en Mazou, ce qui, dans une soci\u00e9t\u00e9 0 \u00e9mission n'est pas un m\u00e9tier d'avenir, vous en conviendrez, Albert R\u00f6sti, donc, disait dans la presse que les jeunes sont instrumentalis\u00e9s par la gauche et les profs qu'ils feraient mieux de manger de la viande locale plut\u00f4t que du soja, du soja import\u00e9 pardon et que s'ils \u00e9taient vraiment engag\u00e9 ces jeunes h\u00e9 bien ils manifesteraient le week- end et pas pendant les cours comme si souligner que certains jeunes surconsomment de la malbouffe et des vols \u00e0 bas co\u00fbts allait occulter la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir politiquement sur le syst\u00e8me, on n'entier n'emp\u00eache qu'ils \u00e9taient 50000 ce samedi, samedi, donc il n'y a pas \u00e9cole dans plusieurs villes de Suisse, des jeunes, des vieux, des familles avec leur incoh\u00e9rence sans doute est -ce que le politique va \u00e9couter cet appel, la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats poursuivra lundi prochain ses travaux pr\u00e9cis\u00e9ment sur la r\u00e9vision de la loi sur le CO2 et qui sait, qui sait, ces honorables repr\u00e9sentants des cantons 57 ans de moyenne d'\u00e2ge quand m\u00eame, guid\u00e9s par leur r\u00e9flexion et leur sagesse autoproclam\u00e9 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'ils seront eux aussi frapp\u00e9s par l'ouragan Greta. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T07:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4725B8CE-E4A9-4EAF-B32E-20B239750D4B", "internalArchiveId": "4725B8CE-E4A9-4EAF-B32E-20B239750D4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Bill Gross, retraite d'une l\u00e9gende de la finance", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Bill Gross, retraite d'une l\u00e9gende de la finance  FREDERIC MAMA\u00cfS, direct studio Lausanne\r\nALTER ECO - 05.02.19 - BILL GROSS, RETRAITE D'UNE LEGENDE DE LA FINANCE \r\n7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nUne l\u00e9gende du monde de la finance vient de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence. Et il n'est pas trop tard, ce matin, pour faire sa connaissance. \r\nCette homme a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations d'investisseurs, c'est un pionnier, un mod\u00e8le, et si vous devez le conna\u00eetre, c'est parce que votre caisse de retraite lui doit sans doute une partie de ses r\u00e9ussites.\r\nL'am\u00e9ricain Bill Gross, 74 ans, est une v\u00e9ritable ic\u00f4ne de la gestion d'actif. On le surnomme le \u00ab roi des obligations \u00bb. Alors, on va commencer depuis le d\u00e9but : c'est quoi une obligation, s'est demand\u00e9 ce matin St\u00e9phane Deleury. Oui, j'\u00e9coute aux portes, St\u00e9phane. Une obligation est un titre de cr\u00e9ances, \u00e9mises g\u00e9n\u00e9ralement par les soci\u00e9t\u00e9s et les Etats  afin d'emprunter des fonds sur les march\u00e9s. Celui qui emprunte verse un coupon, un int\u00e9r\u00eat, qui peut \u00eatre fixe ou variable.\r\nAnticiper et investir au bon moment pour profiter des variations de taux d'int\u00e9r\u00eat, c'\u00e9tait - pour faire simple - la sp\u00e9cialit\u00e9 de Bill Gross.. \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es septante, il avait fond\u00e9 une petite soci\u00e9t\u00e9 californienne nomm\u00e9e Pimco. Une petite soci\u00e9t\u00e9 qui allait devenir l'un des plus grands poids lourds de la finance lorsqu'au sommet de sa gloire, Bill Gross g\u00e9rait plus de 300 milliards d'actifs sous gestion. A une \u00e9poque, il d\u00e9tenait jusqu'\u00e014% des bons du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, le titre de r\u00e9f\u00e9rence. \r\nOn disait alors qu'aucun g\u00e9rant au monde n'avait fait gagner d'argent \u00e0 autant d'\u00e9pargnants au monde que lui. \r\n***RELANCE : Nos retraites lui disent merci, en effet. Mais vous parlez de lui au pass\u00e9. \r\nComme d'autres gloires, Bill Gross quitte la sc\u00e8ne apr\u00e8s sans doute le rappel de trop. Sa fin de carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 ternie d'abord par des dissensions avec ses coll\u00e8gues de Pimco, qu'il quitte il y a cinq ans. Et puis 2018 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e noire.. Il a perdu beaucoup d'argent. Une fin de carri\u00e8re rat\u00e9e en quelque sorte.\r\nSon d\u00e9part illustre une tendance plus large : le d\u00e9clin des g\u00e9rant superstar qui promettent \u00e0 leurs clients de battre le march\u00e9. Au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, les investisseurs ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des produits d'investissements moins co\u00fbteux, qui imitent les indices de march\u00e9.\r\nBill Gross gagnait \u00e0 une \u00e9poque un salaire annuel de 200 millions de dollars. Il \u00e9tait sur tous les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision financi\u00e8re, sa lettre aux investisseurs \u00e9tait mythique. On pouvait y lire de tout, y compris des nouvelles de son chat.  \r\nParmi les plus gros collectionneurs de timbre au monde, ancien joueur professionnel de Black Jack, autoritaire et excentrique. Bill Gross a-t-il succomb\u00e9 \u00e0 son \u00e9go ? Un peu sans doute aussi.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175728", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Bill Gross, retraite d'une l\u00e9gende de la finance", "Alter Eco - Bill Gross, retraite d'une l\u00e9gende de la finance / LME_2019-02-05T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Bill Gross, retraite d'une l\u00e9gende de la finance / LME_2019-02-05T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10175743", "ece-10175728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T19:59:58Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne l\u00e9gende du monde de la finance vient de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence et il n'est pas trop tard ce matin pour faire sa connaissance, cet homme a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations d'investisseurs c'est un pionnier, un mod\u00e8le et si vous devez le conna\u00eetre, h\u00e9 bien c'est parce que votre caisse de retraite lui doit sans doute une partie de ses r\u00e9ussites, l'Am\u00e9ricain Bill Gross 74 ans, est une v\u00e9ritable ic\u00f4ne de la gestion d'actifs, on le surnomme, on le surnommait le roi des obligations, alors on va commencer depuis le d\u00e9but, c'est quoi une obligation s'est demand\u00e9 ce matin St\u00e9phane Deleury oui suis pour la r\u00e9ponse, \u00e9coutant j'\u00e9coute aux portes d'une obligation faite \u00e0 titre de cr\u00e9ances \u00e9mises g\u00e9n\u00e9ralement par les soci\u00e9t\u00e9s et les \u00c9tats afin d'emprunter des fonds sur les march\u00e9s, celui qui emprunte h\u00e9 bien verse un coupon, un int\u00e9r\u00eat qui est fixe ou variable anticiper et investir au bon moment pour profiter des variations de taux d'int\u00e9r\u00eat, c'\u00e9tait pour faire tr\u00e8s simple, la sp\u00e9cialit\u00e9 de Bill Gross, au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, il avait fond\u00e9 une petite soci\u00e9t\u00e9 californienne nomm\u00e9e Pim au une petite soci\u00e9t\u00e9 qui allait devenir l'un des plus grands poids lourds de la finance jusqu'au sommet de sa gloire, car au sommet de sa gloire, Bill Gross g\u00e9rait plus de 300 milliards d'actifs \u00e0 une \u00e9poque, il d\u00e9tenait jusqu'\u00e0 14 pourcent des bons du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain le titre ultime de r\u00e9f\u00e9rence alors on disait alors qu'aucun g\u00e9rant au monde n'avait fait gagner autant d'argent \u00e0 autant d'\u00e9pargnants que lui, donc non retraite si j'ai bien suivi, lui disent merci \u00e0 ceux Bill Gross, mais vous nous parlez de lui au pass\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric oui car comme d'autres gloires Bill Gross quitte la sc\u00e8ne apr\u00e8s sans doute le rappel de trop sa fin de carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 ternie d'abord par des dissensions avec ses coll\u00e8gues de Pim qu'il quitte il y a 5 ans et puis 2018 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e noire, il a perdu beaucoup d'argent, une fin de carri\u00e8re rat\u00e9e en quelque sorte son d\u00e9part illustre une tendance plus large le d\u00e9clin dig\u00e9rant g\u00e9rant superstar qui promettent \u00e0 leurs clients de battre \u00e0 tout prix le march\u00e9 au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, les investisseurs ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des produits d'investissement moins co\u00fbteux qui imitent les indices de march\u00e9 Bill Gross gagnait \u00e0 une \u00e9poque un salaire annuel de 200 millions de dollars, il \u00e9tait sur tous les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision financi\u00e8re sa lettre aux investisseurs \u00e9tait mythique, on pouvait lire de tout, y compris des nouvelles de son chat parmi les plus gros collectionneurs de timbres au monde ancien joueur professionnel de Black Jack, autoritaire et excentrique mais Gross a -t-il succomb\u00e9 \u00e0 son \u00e9go un peu sans doute, mais la retraite d'une l\u00e9gende de la finance, la chronique de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC3F2F38-4B21-4611-B595-AD4BEE85DA61", "internalArchiveId": "BC3F2F38-4B21-4611-B595-AD4BEE85DA61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emilie Gourd et le combat f\u00e9ministe", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "[Chronique essentiellement compos\u00e9e d'archives]. En perspective de la Gr\u00e8ve des Femmes de juin 2019, r\u00e9trospective sur une des pionni\u00e8res du combat f\u00e9ministe en Suisse et m\u00eame dans le monde puisque cette Genevoise n\u00e9e en 1879 lan\u00e7a en 1912 le plus ancien journal de la cause: Le Mouvement f\u00e9ministe, devenu ensuite L'Emilie puis en ligne L'Emilie d\u00e9gourdie. Elle aborda tous les sujets: vote f\u00e9minin, \u00e9galit\u00e9 des chances et des salaires, nominations des femmes, sauf leur sexualit\u00e9, curieusement.", "durationSec": 470, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10158179", "imageURL": "http://www.rts.ch/10139982.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["f\u00e9minisme", "histoire"], "thematicPersons": ["Gourd, Emilie"], "alternativeTitle": ["Emilie Gourd et le combat f\u00e9ministe", "Emilie Gourd et le combat f\u00e9ministe / VSS_2019-02-05T09:45:25_pile-ou-face", "Emilie Gourd et le combat f\u00e9ministe / VSS_2019-02-05T09:45:25_pile-ou-face"], "alternativeSummary": ["En perspective de la Gr\u00e8ve des Femmes de juin 2019, r\u00e9trospective sur une des pionni\u00e8res du combat f\u00e9ministe en Suisse et m\u00eame dans le monde puisque cette Genevoise n\u00e9e en 1879 lan\u00e7a en 1912 le plus ancien journal de la cause: Le Mouvement f\u00e9ministe, devenu ensuite L'Emilie puis en ligne L'Emilie d\u00e9gourdie. Elle aborda tous les sujets: vote f\u00e9minin, \u00e9galit\u00e9 des chances et des salaires, nominations des femmes, sauf leur sexualit\u00e9, curieusement.  \nPar Christian Ciocca", "En perspective de la Gr\u00e8ve des Femmes de juin 2019, r\u00e9trospective sur une des pionni\u00e8res du combat f\u00e9ministe en Suisse et m\u00eame dans le monde puisque cette Genevoise n\u00e9e en 1879 lan\u00e7a en 1912 le plus ancien journal de la cause: Le Mouvement f\u00e9ministe, devenu ensuite L'Emilie puis en ligne L'Emilie d\u00e9gourdie. Elle aborda tous les sujets: vote f\u00e9minin, \u00e9galit\u00e9 des chances et des salaires, nominations des femmes, sauf leur sexualit\u00e9, curieusement.  \nPar Christian Ciocca", "En perspective de la Gr\u00e8ve des Femmes de juin 2019, r\u00e9trospective sur une des pionni\u00e8res du combat f\u00e9ministe en Suisse et m\u00eame dans le monde puisque cette Genevoise n\u00e9e en 1879 lan\u00e7a en 1912 le plus ancien journal de la cause: Le Mouvement f\u00e9ministe, devenu ensuite L'Emilie puis en ligne L'Emilie d\u00e9gourdie. Elle aborda tous les sujets: vote f\u00e9minin, \u00e9galit\u00e9 des chances et des salaires, nominations des femmes, sauf leur sexualit\u00e9, curieusement.  \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-10158182", "ece-10158179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T15:07:31Z", "speechToTexts": ["12.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [83%] :\r\nCeci J-F. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nVenez et pile ou face, je pense qu'il y ait qu'une seule proposition, qui doit \u00eatre par je, c'est le r\u00e9f\u00e9rendum initiatif \u00e0 je distribue les tracts \u00e0 l'entr\u00e9e de du nord de la manif fa\u00e7on c'est d'abord une image pacifique des DJ et je voudrais et puis ensuite pour \u00eatre aux gens pour son pas Direct, si on suit un tout est disponible en Suisse, parce que les textes sur Internet sont enfonc\u00e9s, d'accord, c'est aussi et donc il faut vraiment que les Fran\u00e7ais se renseigne dessus pour bien ma\u00eetriser le sujet et on a quelquefois fa\u00e7on efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [90%] :\r\nEh bien, merci au mouvement des Gilets jaunes en France en d\u00e9cembre 2018, par la voix de ce militant anonyme d'avoir rappel\u00e9 dans l'Hexagone, l'existence des droits populaires en Suisse y faire r\u00e9f\u00e9rence pour soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative populaire, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 de droit chez nous, or chers voisins permettez qu'on s'interroge sur notre d\u00e9mocratie directe justement \u00e0 l'\u00e9gard des femmes : suisses comme ici en 1959 dans l'\u00e9mission Paris vous parle au sujet d'une initiative visant \u00e0 enfin accorder le droit de vote aux femmes suisses droit de vote qu'elles n'obtiendront, nous le savons que le 7 E f\u00e9vrier 1970 et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [92%] :\r\nApr\u00e8s 40 ans, pour la premi\u00e8re fois, le probl\u00e8me est pos\u00e9 pour l'ensemble de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, donc m\u00eame si demain nos compagnons, nos admettent \u00e0 partager leurs privil\u00e8ges et leurs devoirs pour tous les votes qui concernent l'ensemble du pays, il faudra encore des consultations dans chacun des 22 cantons pour que les femmes puissent prendre part \u00e0 une vie publique totale, ainsi le veut l'organisation de notre d\u00e9mocratie directe, si l'on ne songe pas \u00e0 cette organisation, on peut s'\u00e9tonner que cette question soit pos\u00e9e aux hommes suisse alors qu'elle ne l'a jamais \u00e9t\u00e9 aux citoyens d'aucun autre pays, qu'aurait -il r\u00e9pondu s'ils avaient eu \u00e0 s'interroger \u00e0 subir le cas de conscience qui tourmente aujourd'hui les Suisses, soumis au feu convergents des arguments contradictoires, il se trouve ensuite un grand nombre d'hommes qui se demandent avec angoisse si en d\u00e9posant un bulletin dans une urne, les femmes suisses ne vont pas d\u00e9finitivement oubli\u00e9 leurs missions traditionnelles ne vont pas aussi perdre \u00e0 tout jamais leur f\u00e9minit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [90%] :\r\nEt \u00e0 propos de f\u00e9minit\u00e9 dans la perspective de la Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale que les femmes suisses lanceront le 14 juin prochain pour acc\u00e9l\u00e9rer leurs revendications sur l'\u00e9galit\u00e9, revenons sur le combat d'une pionni\u00e8re du f\u00e9minisme suisse la Genevoise \u00c9milie Gourd qui Fonda en 1912 le plus ancien journal d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cause le mouvement f\u00e9ministe devenu l'\u00c9milie puis sur Internet, le site L'\u00c9milie d\u00e9gourdie Martine chapeau qui pendant 30 ans, a fait partie de la Fondation \u00c9milie au micro de Catherine \u00c9rard sur les origines de cette pionni\u00e8re, n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 1879. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [91%] :\r\nElle provenait d'un milieu protestant lib\u00e9ral, sa m\u00e8re l'avait d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 dans des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales d'Oeuvres philanthropiques de femmes et je pense qu'elle a d\u00e9j\u00e0 eu une un 1er contact tr\u00e8s jeune avec les associations f\u00e9minines, mais c'est surtout sa rencontre avec le pr\u00e9sident de ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, l'association genevoise pour le suffrage f\u00e9minin ce pr\u00e9sident s'appelait Auguste de et c'est sa rencontre avec Auguste de qui va sceller son destin de de f\u00e9ministe de carri\u00e8re au fond est vraiment le suffrage f\u00e9minin, \u00e7a va \u00eatre le combat de sa vie, oui, absolument, elle va aussi participer, comme toutes les femmes de son milieu de son \u00e9poque, aux Oeuvres philanthropiques mais le suffrage f\u00e9minin, c'est son id\u00e9al num\u00e9ro un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [82%] :\r\nPetit monsieur Petit costard petite bedaine petites salet\u00e9s dans le regard, petites fredaines dans les coins sourire. \r\nCette ventouse au bout des mains comme des limaces petite. \r\nIl y peut rien, saison des \u00e7a quoi, il est pas un assassin, il veut simplement appr\u00e9cier ce que la nature m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [92%] :\r\nMais c'est pas grave, c'est juste une femme, c'est juste une femme \u00e0 Saint-L\u00f4. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [88%] :\r\nJuste une femme \u00eatre d\u00e9valu\u00e9e, je pense pas qu'on doit. \r\nC'est pas un drame, c'est juste une femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [87%] :\r\nMais quelle passion c'est quelle t\u00e9nacit\u00e9, il a fallu \u00e0 \u00c9milie gour\u00e9 toutes ses compatriotes femmes quelle t\u00e9nacit\u00e9 oui pourtant bien pacifique et m\u00eame on pourra souligner de la reconnaissance, par rapport aux mal helv\u00e9tique qui avait finalement accept\u00e9 le suffrage f\u00e9minin, le 7 f\u00e9vrier 1971 reconnaissance diffus\u00e9e sur les ondes de Radio Suisse Romande par Marie- Claude le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:14) [93%] :\r\nJe voudrais leur dire bravo \u00e0 ces hommes suisse parce que c'est entendu quelques-unes d'entre nous disent mais enfin il ne faut pas consid\u00e9rer le droit de vote comme un cadeau, c'est normal, c'est juste sur le plan des principes d'accord mais sur le plan des r\u00e9alit\u00e9s, vous savez combien nous sommes r\u00e9alistes, \u00e0 cette heure -l\u00e0 de la journ\u00e9e, je trouve que les hommes de ce pays nous ont donn\u00e9 une le\u00e7on de confiance en nous, nous ont donn\u00e9 enfin notre statut de nous y avions droit certes mais bravo pour ce peuple masculin suisse qui a su dire oui aux femmes et je pr\u00e9cise qu'on n'a jamais vu \u00e7a nulle part n'-ce pas sur un plan europ\u00e9en en tout cas ce sont toujours des Parlements, ce sont toujours les gouvernements des autorit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s qui ont donn\u00e9 ce pouvoir aux femmes, h\u00e9 bien nous, nous le d\u00e9tenons 2 de nos p\u00e8res de nos fr\u00e8res de nos maris de nos amis de nos fils, je veux dire que c'est assez sympathique, vu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [94%] :\r\nOn a eu en Suisse le 5 d\u00e9cembre dernier une une \u00e9lection marquante puisque 2 femmes Viola Amherd et Karin Keller-Sutter ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au conseil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:19) [93%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral, l\u00e0 aussi c'est un, c'est un signe d'une certaine avanc\u00e9e oui absolument et je crois que c'est la premi\u00e8re fois que 2 femmes sont \u00e9lus ensemble, donc \u00e7a veut dire que maintenant avec Madame Sommaruga \u00e0 elles sont 3, 3 sur 7, c'est un beau pourcentage je crois que vraiment le domaine des femmes en politique, il a fait des progr\u00e8s lents bien s\u00fbr comme toujours mais \u00e9norme et que c'est, c'est plus facile d'avancer dans ce domaine -l\u00e0 que d'avancer par exemple dans le domaine \u00e9conomique, le plafond de verre, l'\u00e9galit\u00e9 des salaires et tout \u00e7a, j'aime pas tellement dire que les femmes apportent d'autres qualit\u00e9s dans la politique, mais en revanche, elles savent ce que c'est que de devoir en m\u00eame temps, faire de la politique et s'occuper d'une famille et elles peuvent peut-\u00eatre faire changer les horaires des r\u00e9unions politiques pour que ce soit pas exactement pendant le l'horaire du Stop douche des enfants, des choses pratiques et concr\u00e8tes comme \u00e7a et puis je pense que, elles sont plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne que les hommes c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [94%] :\r\nUn drame, c'est juste une. \r\nC'est vous qui, il y a mort d'un. \r\nJuste des femmes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T08:56:01Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21028D42-D089-4794-BD7F-13C3E95AFCC8", "internalArchiveId": "21028D42-D089-4794-BD7F-13C3E95AFCC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De Bach \u00e0 R\u00fbmi, la qu\u00eate musicale de Joanna Goodale", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Pianiste franco-suisse d'origine anglo-turque, Joanna Goodale se fa\u00e7onne une identit\u00e9 \u00e9clectique et libre, d\u00e9cloisonnant le r\u00e9pertoire classique en le reliant aux musiques du monde. Dans son album \u00e0 venir, intitul\u00e9 \"Bach in a Circle\", elle propose une rencontre pianistique entre la musique de Jean-S\u00e9bastien Bach et celle des derviches tourneurs, tiss\u00e9e autour d'un programme o\u00f9 les pi\u00e8ces dialoguent, interrogent les myst\u00e8res de l'\u00e2me humaine et refl\u00e8tent les mouvements de l'Univers.", "durationSec": 2839, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10158178", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["soufisme", "musique ethnique et folklorique", "piano", "instrumentiste"], "alternativeTitle": ["De Bach \u00e0 R\u00fbmi, la qu\u00eate musicale de Joanna Goodale", "De Bach \u00e0 R\u00fbmi, la qu\u00eate musicale de Joanna Goodale / VSS_2019-02-05T10:04:13_versus-ecouter", "De Bach \u00e0 R\u00fbmi, la qu\u00eate musicale de Joanna Goodale / VSS_2019-02-05T10:04:13_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Pianiste franco-suisse d\u02b9origine anglo-turque, Joanna Goodale se fa\u00e7onne une identit\u00e9 \u00e9clectique et libre, d\u00e9cloisonnant le r\u00e9pertoire classique en le reliant aux musiques du monde. Dans son album \u00e0 venir, intitul\u00e9 \"Bach in a Circle\", elle propose une rencontre pianistique entre la musique de Jean-S\u00e9bastien Bach et celle des derviches tourneurs, tiss\u00e9e autour d\u02b9un programme o\u00f9 les pi\u00e8ces dialoguent, interrogent les myst\u00e8res de l\u02b9\u00e2me humaine et refl\u00e8tent les mouvements de l\u02b9Univers.\nPar Vincent Zanetti", "Pianiste franco-suisse d\u02b9origine anglo-turque, Joanna Goodale se fa\u00e7onne une identit\u00e9 \u00e9clectique et libre, d\u00e9cloisonnant le r\u00e9pertoire classique en le reliant aux musiques du monde. Dans son album \u00e0 venir, intitul\u00e9 \"Bach in a Circle\", elle propose une rencontre pianistique entre la musique de Jean-S\u00e9bastien Bach et celle des derviches tourneurs, tiss\u00e9e autour d\u02b9un programme o\u00f9 les pi\u00e8ces dialoguent, interrogent les myst\u00e8res de l\u02b9\u00e2me humaine et refl\u00e8tent les mouvements de l\u02b9Univers.\nPar Vincent Zanetti", "Pianiste franco-suisse d\u02b9origine anglo-turque, Joanna Goodale se fa\u00e7onne une identit\u00e9 \u00e9clectique et libre, d\u00e9cloisonnant le r\u00e9pertoire classique en le reliant aux musiques du monde. Dans son album \u00e0 venir, intitul\u00e9 \"Bach in a Circle\", elle propose une rencontre pianistique entre la musique de Jean-S\u00e9bastien Bach et celle des derviches tourneurs, tiss\u00e9e autour d\u02b9un programme o\u00f9 les pi\u00e8ces dialoguent, interrogent les myst\u00e8res de l\u02b9\u00e2me humaine et refl\u00e8tent les mouvements de l\u02b9Univers.\nPar Vincent Zanetti"], "variantIds": ["ece-10158180", "ece-10158178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T14:04:03Z", "speechToTexts": ["12.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [70%] :\r\nCe bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [89%] :\r\nVincent Zanetti bonjour j'qui s'enracine offrira un d\u00e9cor il est plant\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, normalement, j'imagine que \u00e7a devrait \u00eatre fait pour une \u00e9coute qui doit permettre au temps de se dilater compl\u00e8tement, on a affaire rituel soufi dans lequel nous sommes en \u00e9coutant cette musique suffit de fermer les yeux pour se repr\u00e9senter en tout cas dans mon imaginaire les derviches tourneurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [88%] :\r\nIls sont l\u00e0 et qui tourne, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a c'est tout \u00e0 fait \u00e7a, c'est la musique des derviches m\u00eame L\u00e9vy lors du m\u00eame L\u00e9vy qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, fond\u00e9e par del\u00e0 les Din Rumi ind\u00e9 grand Saint du soufisme, un des grands po\u00e8tes, un des grands po\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [85%] :\r\nTout court puisque la po\u00e9sie de de Rewmi, vous savez, j'arr\u00eate, que c'est celle qui continue \u00e0 se vendre le plus au monde, aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:03) [93%] :\r\nOui, \u00e7a je ne savais pas mais effectivement elle peut nourrir tous aujourd'hui d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [87%] :\r\nQue j'ai dormi alors une des pratiques fr\u00e9quemment associ\u00e9e aux m\u00e9thodes du soufisme, c'est ce qu'on appelle le CEMA Oussama c'est l'audition mystique et je pense que c'est, c'est un peu la meilleure traduction qu'on peut trouver pour ce mot dont le but est de faire surgir ce qui est dans le coeur, on est \u00e0 la recherche d'un \u00e9tat int\u00e9rieur, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, le fid\u00e8le \u00e0 une attitude au d\u00e9part plut\u00f4t passive plut\u00f4t r\u00e9ceptive, puis vient le dit que l'audit que qui est le rituel plus actif de la rem\u00e9moration de l'invocation du divin alors la confession de foi l\u00e0 et l\u00e0 et l\u00e0, il n'y a de Dieu que Dieu, ou alors la r\u00e9p\u00e9tition d'un ou de plusieurs des noms attribu\u00e9s au divin comme ce qu'on entend derri\u00e8re nous \u00e7a va \u00e9veiller chez le croyant la conscience de l'\u00eatre unique et de cette participation, un grand tout, et par cette r\u00e9p\u00e9tition chanter psalmodier murmur\u00e9s parfois presque silencieuses ou alors tout au contraire, qui peut monter de la gorge gronder comme une vague l'esprit glisse de l'invocation sonore \u00e0 la contemplation silencieuse de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re, l'\u00e9ternel, donc oui, on est vraiment dans dans un domaine sacr\u00e9 repris en choeur le le chant mystique ce double de cette chor\u00e9graphie \u00e7a tourne, on peut \u00e9videmment \u00e9voqu\u00e9 la ronde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [88%] :\r\nCosmique, des \u00e9toiles \u00e0 la mani\u00e8re de ces derviches et j'imagine Joanna Goodale que tout \u00e7a vous parle puisque votre prochain projet, c'est \u00e7a s'appelle justement et ne sert que dans un cercle dans un tourbillon, on avait envie d'dire \u00e0 la rencontre des soufis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [84%] :\r\nBonjour Jeanne, bonjour, c'est un plaisir de vous revoir, tenez, je vous donne tasse de th\u00e9 parce que vous allez jouer au piano, il faut vous chauffer un peu les parce que vous avez eu la gentillesse et l'\u00e9l\u00e9gance de venir ici et d'accepter de produits, par exemple, ce dont il sera question de notre conversation hier une grand plaisir, donc c'est art des soufis dans votre projet, oui il faut le demander, Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:10) [88%] :\r\nEh bien oui, enfin, dans ce projet, c'est quelque part je une invitation que je fais \u00e0 Jean-S\u00e9bastien Bach, de rencontrer les soufis et de rentrer dans un mouvement circulaire avec eux et de mettre, donc c'est de Musique en r\u00e9sonance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [91%] :\r\nAlors, vous parlez de rencontres, c'est l'envie de revenir \u00e0 la premi\u00e8re rencontre pour vous l'\u00e9tincelle \u00e0 quel moment dans votre vie, parce qu'on conna\u00eet votre parcours de 2 musiciennes classiques, on vous a entendu justement ouvrir le r\u00e9pertoire, mais \u00e0 quel moment il y a eu cette \u00e9tincelle \u00e0 quel moment vous \u00eates dit mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut nourrir ma d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:46) [90%] :\r\nNon, non, c'est, c'est \u00e9videmment un cheminement personnel qui se qui se construit depuis quelques ann\u00e9es, mais disons que par rapport \u00e0 la musique soufie, c'est que je suis retourn\u00e9 en Turquie, en voyage, il y a un an et demi et je suis all\u00e9 au festival de musique soufie \u00e0 Cognac. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [69%] :\r\nEt Cognac qui \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment, mais enfin qu'il va le centre des meubles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:12) [86%] :\r\nVoil\u00e0, et l\u00e0 o\u00f9 il a v\u00e9cu et l\u00e0 aurait omis a rencontr\u00e9 Chams le Rewmi est devenu po\u00e8te et et donc l\u00e0 o\u00f9 l'ordre mettez m\u00eame les vieux aussi, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 et donc, d'apr\u00e8s cette semaine de d'immersion dans la musique soufie de rencontres avec des soufis actuel des soufis de mon \u00e2ge aussi de de pratiquer un peu le sa main, je suis revenu de Turquie vraiment avec ni une ivresse musicale et et mystique et donc j'ai eu envie de de les jouer, j'ai jou\u00e9 un peu pour moi, pour le plaisir et et ensuite, j'avais un concert, 2 mois apr\u00e8s, avec un programme assez libre et j'ai d\u00e9cid\u00e9 du coup de jouer un peu des des th\u00e8mes soufi et puis j'ai autour, et \u00e7a avait tellement marqu\u00e9 le public en fait c'est le public qui m'a donn\u00e9 envie de, d'aller plus loin et d'en faire un projet plus concret. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:03) [81%] :\r\nC'est \u00e0 moiti\u00e9 turque Joanna, je ne sais pas si on l'a dit ici, il ne sait pas encore cette dans votre c'est dans votre culture vous allez l\u00e0- bas n'y allait pas en tourisme, c'est-\u00e0-dire que si j'allais dans ce m\u00eame festival, je dirais en auditeur, m\u00eame en \u00e9tant musicien par exemple on \u00e9diteur pas vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:16) [91%] :\r\nBah, c'est vrai, comme je parle la langue, voil\u00e0, \u00e7a facilite l'\u00e9change avec les locaux, mais c'est pas un pays o\u00f9 j'ai v\u00e9cu donc et j'ai encore beaucoup de d\u00e9couvrir bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [90%] :\r\nMais c'est ce que \u00e7a faisait partie de de notre \u00e9ducation et ce que je veux dire le soufisme \u00e9taient pr\u00e9sents, d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans la langue familiale, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:33) [91%] :\r\nAh non, pas du tout, je viens d'une famille o\u00f9 on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 de spiritualit\u00e9 oh voil\u00e0 ou d'approche mystique de la musique \u00e7a donc \u00e7a, \u00e7a fait vraiment partie de mon cheminement personnel et et de c'\u00e9tait mon envie en fait d'aller en Turquie, et puis d'aller, d'aller \u00e0 approfondir cette ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, en fait, de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [85%] :\r\nAlors on \u00e9voque la Turquie on \u00e9voque Cogna le tombeau de Rewmi sa vie l\u00e0- bas \u00e0 la fondation des m\u00eame L\u00e9vy mais \u00e9videmment \u00e7a ce ce mouvement cette philosophie cette pens\u00e9e, cette d\u00e9marche spirituelle \u00e0 travers la musique et la danse, \u00e7a s'arr\u00eate pas aux fronti\u00e8res de la Turquie et notamment Ma en Iran, \u00e7a continuait d'\u00eatre un des po\u00e8tes les plus chanter avec d'autres soufi comme Hafez, par exemple, mais je vous propose d'entendre quelques notes d'un justement iranienne, on va dire : c'est un des tous de grands artistes, une des plus grandes voix de l'Iran contemporain, il s'appelle Shahram et se c'est qui \u00e7a vous influence beaucoup aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:44) [70%] :\r\nLe job J\u00e9nine nous c'est d'dehors du Lido Marie tu Laurent oui. \r\nEt alors si Vidor Tudor donc une MAJ nous alors Monsieur je dors donc nous si Laurent oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [84%] :\r\nCe chant soufi iranien chant\u00e9e par Shahram Mazery Romy qui vous est cher, Joanna, vous nous disiez que ce chanteur va venir en Europe, \u00e7a a l'air d'\u00eatre quelqu'un qui est tr\u00e8s important dans la le statut est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:57) [90%] :\r\nOui, moi je l'ai d\u00e9couvert il y a pas longtemps justement quand je t'en Turquie, j'ai rencontr\u00e9 aussi des des amis iraniens qui m'ont parl\u00e9 de lui, qui m'ont fait que cette chanson et du coup, j'ai d\u00e9couvert, en fait, cette musique qui a tr\u00e8s peu de temps et consid\u00e9r\u00e9 comme le Pavarotti en fait de de l'Iran quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:10) [76%] :\r\nOui, on va voir quoi v\u00e9rifier le Vincent si vous avez 20 ans oui c'est celle par la t\u00eate du jeu sur les mat\u00e9riaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, alors c'est pour \u00e7a, mais surtout bien avant d'avoir ce Bonnard l'interviewer, \u00e7a fait partie des gens qui m'ont br\u00fbl\u00e9 charme laser, il a la voix sans sans rien conna\u00eetre du soufisme, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a si voil\u00e0, \u00e7a m'a fait ce ce m\u00eame effet, il fallait que j'pas forc\u00e9ment que je comprenne ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, mais il y a quelque chose dans un po\u00e8me de Rewmi o\u00f9 il \u00e9voque enfin dans de nombreux probl\u00e8mes de Rewmi o\u00f9 il \u00e9voque les les cellules quand il parle du mouvement cosmique, c'est il parle pas seulement des \u00e9toiles, il parle des \u00e9lectrons, en fait, il parle des cellules qui qui sont mus par par l'amour et par rapport \u00e0 une esp\u00e8ce d'\u00e9nergie incroyable et il y a quelque chose comme \u00e7a dans le le message purement musical ou purement po\u00e9tique mais l\u00e0 la force de la langue, m\u00eame lorsqu'on ne la comprend pas et qui r\u00e9ussissent \u00e0 faire bouger vaut cellules et l\u00e0 on parle de sympathie au 1er sens du terme, c'est-\u00e0-dire vibrer avec comme les cordes sympathiques et on se met \u00e0 raisonner sur quelque chose qu'on ne connaissait pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:17) [88%] :\r\nJeannin, c'est quelque chose qui vous parle de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:19) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, voil\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s bien dit et et c'est vrai que que quand j'ai d\u00e9couvert sa voie et bon d\u00e9j\u00e0 le quand j'entends. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:28) [79%] :\r\nLe p\u00e8re se moi \u00e7a me \u00e7a me Persil oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:32) [83%] :\r\n\u00e7a me prend vraiment aux tripes et puis bon, sa voix au site incroyable et en fait j'ai c'\u00e9tait un c'est vrai j'\u00e9tais boulevers\u00e9 par cette par cette chanson oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [89%] :\r\nMais alors, comment est -ce que \u00e7a, je parlais de r\u00e9sonance \u00e0 l'instant de de vibrations comment est -ce que cette musique- l\u00e0 est rentr\u00e9 en r\u00e9sonance avec d'autres que vous pratiquez et puis et puis, lesquels en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:52) [89%] :\r\nOui, Joanna Goodale alors bon, en fait, moi j'ai j'ai un compositeur du parc qui m'accompagne depuis que je suis petite, c'est Jean-S\u00e9bastien Bach que ma m\u00e8re \u00e9coutait beaucoup \u00e0 la maison et donc c'est pour moi en fait, sa musique, c'est, c'est comme un langage qui me qui m'est familier, j'ai l'impression de de comprendre des choses que je peux m\u00eame pas d\u00e9crire avec nos nos mots, mais voil\u00e0, c'est un sentiment toujours tr\u00e8s tr\u00e8s intime et tr\u00e8s profond quand j'\u00e9coute cette musique et en fait quand je suis all\u00e9 en donc en Turquie et j'ai d\u00e9couvert la musique soufie voil\u00e0 je je me mettais dans dans ces \u00c9tats -l\u00e0 en fait dans l'impression d'une familiarit\u00e9 tr\u00e8s forte et un sentiment intime profond des \u00e9motions tr\u00e8s contrast\u00e9es aussi beaucoup de nostalgie, de tristesse parfois qui dans ces musiques et de et de joie et des d'extase et tout \u00e7a, je le retrouve dans aussi dans la musique de Jean-S\u00e9bastien Bach. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:47) [90%] :\r\nAlors vous parlez d'\u00e9motion \u00e7a am\u00e8ne forc\u00e9ment \u00e0 la dimension spirituelle, quelle est la part de la quelle est l'importance de la spiritualit\u00e9 dans la d\u00e9marche, une pianiste tels que vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:58) [88%] :\r\nBen c'est savait comment dire c'est pas quelque chose de calculer, c'est quelque chose qui m'a un peu qui s'est \u00e9veill\u00e9 en moi lors de diff\u00e9rents voyages et et aussi lors de d\u00e9couverte de des approches chamanique \u00e0 la musique, donc par rapport \u00e0 l'utilisation de la musique et du sont vraiment comme un vecteur de de soins comme un vecteur de de de transe ou de pour se soumettre, se mettre soi -m\u00eame omettre les eaux dans des \u00e9tats de m\u00e9ditation tr\u00e8s profonde ou d'introspection plut\u00f4t et, du coup, c'est vrai que ces d\u00e9couvertes -l\u00e0 mais en fait moi approcher la musique diff\u00e9remment que par rapport \u00e0 ma formation classique ou bien sur cet aspect -l\u00e0 existe aussi mais il y a, il y a moi j'\u00e9tais plus focalis\u00e9s sur l'esth\u00e9tisme sur l'histoire de technique voil\u00e0 de connaissance et du coup, cette approche plus je pas archa\u00efque ou intuitive de la musique, la est apparu, donc il y a quelques ann\u00e9es pendant des voyages et et donc depuis, et je peux pas, je peux, moi je peux pas consid\u00e9rer la musique ou le son comme autre chose finalement qu'une vibration qui peut \u00eatre inform\u00e9, donc qui est porteuse d'un message et que je et qu'avec mon intention fait je peux cette cette vibration l\u00e0 et et du coup, communiquer avec le public sur des autres dimensions que que ce que peut apporter le langage notre langage verbal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:30) [90%] :\r\nPour l'avoir v\u00e9cu gr\u00e2ce \u00e0 vous, Joanna Goodale, je peux attester de \u00e7a, je peux attester que, effectivement, il y a un lien qui est tr\u00e8s particulier, entre votre mani\u00e8re d'envisager la musique et celui qui la re\u00e7oit, mais la question que je peux vous poser si vous permettez, je me surpris, c'est la musique de barres par exemple typique tr\u00e8s c\u00e9r\u00e9bral qui qui vraiment une demande requiert un savoir- faire technique hallucinant, est ce que le fait de pouvoir se mettre en dans un \u00e9tat qui vous parliez de transe, alors je ne sais pas, mais disons Tanase, un \u00e9tat de concentration profonde s'accommode de cette exigence extraordinaire virtuosit\u00e9 de techniques de ma\u00eetrise, j'allais dire, parce que d'un c\u00f4t\u00e9, il faut aller chercher la non ma\u00eetrise de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut juste traduire la ma\u00eetrise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:12) [85%] :\r\nC'est s\u00fbr que, \u00e9videmment, le le mental, il fait sa part du travail, c'est-\u00e0-dire, il fallait la m\u00e9moire \u00e0 anticiper les mouvements mais justement, quand on que si je passe des heures chez moi, \u00e0 travailler pour ma\u00eetriser quelque chose, c'est justement pour apr\u00e8s pouvoir amender m'en d\u00e9faire et pouvoir l\u00e2cher prise et justement, en fait, quand je travaille, par exemple, une fugue de Jean-S\u00e9bastien Bach, c'est c'est tellement incroyable ce que cela requiert comme comme effort de concentration pour le cerveau, qu'en fait, \u00e7a met dans un \u00e9tat qui part de conscience modifi\u00e9e parce qu'il y a une telle concentration, une telle pr\u00e9sence avoir pour \u00e9couter toutes pouvoir ma\u00eetriser conduire diff\u00e9rentes voies qu'en fait, quelque part, \u00e7a \u00e7a me \u00e7a invite toute fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre dans un \u00e9tat autre ou, ou, comment dire, justement, moi je j'impression de sortir du du c\u00e9r\u00e9bral, une fois que j'ai ma\u00eetriser la technique, mais je veux dire musicalement, pour moi, c'est une musique qui me qui me permet de de sortir de de de mon mental passons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:07) [88%] :\r\nAlors dans la musique de Jean-S\u00e9bastien barre il y a ce croisement des voies multiples dont vous parlez, ce ce tissage tr\u00e8s serr\u00e9 et puis en m\u00eame temps quand il s'agit maintenant de de transcrire instrument allemand sur un piano, un po\u00e8me de Roumanie ou de Hafez, on a affaire \u00e0 l'appr\u00e9hension de la voix, et l\u00e0, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile en plus, on est dans un domaine, les musiques orientales, on utilise souvent les quarts de ton dans le le cas de la la musique turque, plus que \u00e7a dans la musique indienne, comment vous y prenez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:41) [78%] :\r\nOui, parce que le piano, c'est mal, c'est moi, fabriqu\u00e9s pour que oui, c'\u00e9tait pas ficel\u00e9 c'est p\u00e9ril voil\u00e0 en fait de la politique qui a justement, justement, voil\u00e0, mais c'est tout le paradoxe parce que bon, d'abord je vais r\u00e9pondre \u00e0 la question, je pense, dans un d\u00e9bat, s'il faut le \u00e9clairer temp\u00e9r\u00e9 mais j'ai peur il c'\u00e9tait qui, \u00e7a, bah oui, c'est la toile \u00e0 la surproduction Bach. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:09) [87%] :\r\nDonc en fait quelque part j'ose juste faire quelque chose qui pourrait qui est peut-\u00eatre pas orthodoxe dans le sens qu'en fait, je suis en train de modifier des intervalles qui sont par exemple dans la musique soufie, donc je peux pas regarder moi les quarts de ton piano alors faudrait que j'accorde piano \u00e0 chaque fois selon un mode sp\u00e9cifique, ce qui est un projet envisageable, mais pas tout de suite, et du coup par rapport voil\u00e0 et \u00e0 des modes, donc des gammes d'ailleurs de modes orientaux, du coup, je prends ce qui est le plus proche, au piano, donc forc\u00e9ment je modifie sa donc au piano, on a que d'o\u00f9 on a 12 demi- tons et et donc, par exemple dans un dans les modes en Turquie il y a cinquante intervalle possible donc 50 car de ton 8\u00e8me de donc \u00e9videmment je ne peux pas transcrire toutes ces subtilit\u00e9s -l\u00e0 mais voil\u00e0 je vous adapter Inalco voil\u00e0 j'adapte et je me dis que cette cette musique on est piano et nous par exemple, dans, dans le cadre d'un programme qui r\u00e9unit barrer la musique soufie va atteindre un autre public en fait va voyager autrement cette musique si j'ai essay\u00e9 de de transcrire qui, chose qui soit, qui reste tr\u00e8s oriental. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:19) [85%] :\r\nL\u00e0 je suis assis l\u00e0, face \u00e0 vous, Joanna et \u00e0 vous Vincent Zanetti et puis il y a le piano, besoin de refaire cet instrument si mal fabriqu\u00e9s si mal pour votre musique, et juste derri\u00e8re moi, je commence de m'\u00e9nerver un peu je sens mon auditeur le faire aussi, je pense qu'on serait mieux pour la suite de ce que Conversation si vous alliez \u00e0 ce piano et puis par exemple la mani\u00e8re que vous avez eu, oui, vous pouvez y aller Joanna la mani\u00e8re que vous avez eu de le transformer, de l'adapter, h\u00e9 bien vous pourrez peut-\u00eatre nous en parler de depuis l\u00e0- bas Vincent avant que l'\u00e9mission commence je ne demandais son avait des boules Qui\u00e8s, avec nous, non pas pour qu'on se prot\u00e8ge ce il allait jouer mais pour les enfants sentent de corps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:56) [87%] :\r\nParce que pour bien pr\u00e9parer le piano absolument alors ce que va nous jouer jeunes maintenant c'est \u00e7a fait partie de de son projet du disque \u00e0 venir et c'est justement une un arrangement de ce qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, chant\u00e9 par rame et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:12) [92%] :\r\nDonc, je voulais juste dire quelques mots sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:16) [87%] :\r\nAttendez, on va vous offrir un micro, \u00e7a para\u00eet pas si paisible que \u00e7a en fait apparemment un peu je vois alors d'accord, vous jouez puis alors on vous suit une accord. \r\nUn grand merci Joanna Goodale d'avoir joint le geste \u00e0 la parole, venez nous rejoindre, ici, ce sera plus facile, je dois dire tout de suite \u00e0 votre patron de la RTS que les grelots sont sur la cheville de Joanna et pas du tout dans notre piano voil\u00e0, l'affaire est claire d\u00e9sormais, merci infiniment de ce Man chez Danone, dans cette version pour piano, on l'entendait avant tout \u00e0 l'heure par un charme Nasri sur le texte de Rewmi et puis la pour piano Joanna ces vibrations vous les sentez on les joue o\u00f9 vous sentez qu'elle nous arrive. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:53) [87%] :\r\nMais en fait quand je joue \u00e9videmment j'entends, j'entends le chant original, j'entends la voix en fait pour moi, oui, pour moi je, enfin je dissocie pas le chant du du piano, quelque part, quand je joue je chante en fait ant\u00e9rieurement, et en fait je je chante \u00e0 travers mes mes doigts parce que \u00e7a c'est c'est mes outils. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:11) [78%] :\r\nVincent vous chantez et vous dansez Joanna c'est c'est un peu ins\u00e9parables annonc\u00e9e dans ce qui, fille et l\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:19) [89%] :\r\nC'est \u00e9vident parce que l'aspect rythmique du coup devient tr\u00e8s important dans cette, non pas qu'il ne soit pas dans la musique de Jean-S\u00e9bastien barre, bien s\u00fbr, c'est une \u00e9vidence, mais, mais c'est vrai que le d\u00e9veloppement rythmique ou la complexit\u00e9 rythmique, c'est pas la carte essentielle de la musique classique \u00e0 proprement parler, en revanche, c'est quelque chose qui est essentiel dans un certain nombre de de musiques populaires et et de musique rituelles, comme celle du soufisme cet aspect rythmique pour vous, et cette fois, cette relation \u00e0 la danse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:55) [87%] :\r\nBen ben \u00e9videmment pour moi, la danse, c'est la c\u00e9l\u00e9bration et puis c'est vrai que, enfin moi, je me rends pas compte, mais on me le dit souvent que quand je joue en fait je finalement je j'utilise beaucoup mon corps et d\u00e9couvrir, voil\u00e0 je suis, j'avais pas remarqu\u00e9 que finalement oui, juste en train de danser en fait en jouant surtout que l'\u00e2ge et les grelots aux pieds et du coup, forc\u00e9ment \u00e7a mobilise encore d'une certaine mani\u00e8re et et oui, j'avais remarqu\u00e9 justement cette comment dire cette r\u00e9sidence qui avait, dans le fait que tant que de bars, c'est plut\u00f4t une complexit\u00e9 qui avait au niveau de la polyphonie donc une oui, c'est \u00e7a, voil\u00e0 une polyphonie et que, par exemple, par crainte chez les soufis c'est des champs souvent qu'il y a pas beaucoup d'harmonisation en fait et, par contre, il y avait une complexit\u00e9 rythmique, donc l\u00e0 il y a beaucoup de polyrythmie en fait dans dans les musiques Sophie donc j'aime bien retrouver enfin cette richesse l\u00e0 dans dans les 2 musique mais voil\u00e0 sur 2 depuis des des aspects diff\u00e9rents par rapport \u00e0 l'harmonie et dans l'autre rapport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:48) [88%] :\r\nCe qui vous a amen\u00e9 d'ailleurs en spectacle vous produire avec avec une danseuse et parce que, dans ce c'est une danse soufi pr\u00e9cis\u00e9ment Gore cette part non, un petit peu de cette rencontre- l\u00e0 parce que c'est, c'est un aspect spectaculaire du r\u00e9cital de piano auquel on n'est pas vraiment habitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:08) [85%] :\r\nC'est vrai, en fait je me para\u00eet quand je revenais de Turquie et c'\u00e9tait donc vraiment imbib\u00e9 de ces musiques -l\u00e0 et j'ai d\u00e9couvert sur internet une vid\u00e9o de de organique et j'ai eu un flash, je me suis dit ami \u00e7a j'aimerais beaucoup faire en concert, en fait, j'avais, j'aime beaucoup la danse et j'avais d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 faire comme \u00e7a avec la danse ou avec l'image et, en fait, il y avait toujours ce doute que tu as apport\u00e9 du mouvement sur la sc\u00e8ne, \u00e7a allait trop distraire le public par rapport \u00e0 la musique, elle est invisible et et du coup, j'ai toujours un peu r\u00e9ticentes, mais c'est vrai que par rapport, qui l'a fait pour moi, la danse soufie avait tout son sens, d\u00e9j\u00e0 du fait que c'est un mouvement r\u00e9p\u00e9titif donc pendant une heure en la la la personne enfin une roue, voil\u00e0 ce qu'il a les bons, la dur\u00e9e du cancer, la CNR, donc le fait que la que la que la danseuse du coup tournent sans arr\u00eat, quelque part, on oublie qu'il y a la danseuse, on voit juste le tissu tourner pour moi, c'est un probl\u00e8me, je vous souhaite la musique, le fait que la musique je que je joue fa\u00e7on dans ce programme, c'est une musique qui est tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif cyclique pareil dans la musique de Bach ou soufi et donc quelque part moi on oublie, on oublie le piano, on oublie qu'il enfin, on oublie que je suis sur sc\u00e8ne, j'esp\u00e8re, il faut vraiment se laisser en fait immerg\u00e9 dans cette musique qui est enivrante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:25) [92%] :\r\nEt du coup l'objet le le piano lui- m\u00eame nous fiche plus du tout, \u00e7a devient, \u00e7a devient quasiment un \u00eatre vivant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:32) [89%] :\r\nOui va surtout oui oui, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment des pianos, il y a des pianos qui plus d'efforts que d'autres parce qu'on a tout le temps, s'adapter \u00e0 un nouveau piano, donc il y a des instruments quand tu vas dire c'est le coup de foudre et que c'est tr\u00e8s fluide, je j'oublie m\u00eame que le piano et la donc l\u00e0 c'est vraiment id\u00e9al en fait et et c'est vrai qu'on puisse, si je joue avec la danseuse, en fait, je suis tr\u00e8s inspir\u00e9 par les mouvements de la danseuse par l'air, qui se d\u00e9place avec le tissu en fait je re\u00e7ois tous ces mais c'est c'est mon d\u00e9placement d'air en fait sur moi je le sens, j'entends aussi son souffle, donc tout \u00e7a me fait jouer d'une mani\u00e8re vraiment encore je sais pas, non, non, je dirais juste diff\u00e9rente c'est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:11) [85%] :\r\nAlors, je vais de mani\u00e8re diff\u00e9rente, quelle est la part de l'improvisation parce que vous m'avez pass\u00e9 le livret de de l'album \u00e0 venir justement la barre mais \u00e7a avec cette relation de Jean-S\u00e9bastien Barret les les soufis et l\u00e0- dedans, vous vous parlez de compromis \u00e0 Sion oui, citez -moi c'est ces concepts, quelle est la part justement de de l'interaction homme- l\u00e0 avec la danseuse avec un public qui fait que vous allez jouer autrement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:40) [90%] :\r\nOui, ben, par exemple, de Jacques, la danseuse quand je joue avec elle, je modifie un peu le programme dans ce sens qu'il y a jamais de silence il y a tout le temps la pulsation qui continue, m\u00eame entre les pi\u00e8ces parce que c'est tr\u00e8s important pour elle et je pense que c'est un quelque part cette pulsation, elle fait refl\u00e8tent aux pulsations de notre coeur et donc l'id\u00e9e c'est que du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin de de cette audition du Samain qui ait pas de de rupture en fait qu'on soit vraiment dans une pulsation continue et et du coup, quand je suis avec quand je fais le spectacle avec elle toutes les toutes les les pi\u00e8ces sont reli\u00e9es par une pulsation continue et donc l\u00e0 j'improvise en fait sur cette pulsation j'improvise des chemins qui vont apporte qui vont qui vont nous amener d'une pi\u00e8ce \u00e0 l'autre apr\u00e8s, par exemple, quand je joue seul, donc il y a des moments de silence entre les pi\u00e8ces parce que ce sont, voil\u00e0, il y a plus un d\u00e9but et une fin pour chaque pi\u00e8ce, mais c'est vrai qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur des pi\u00e8ces j'improvise aussi, surtout dans les pi\u00e8ces Sophie parce qu'elles sont pas \u00e9crites et que il y a aussi une tradition quelque part de comme dans la dire la tradition orale des musiques, il y a, il peut y avoir un th\u00e8me qui est transmis, mais il y a souvent de la place pour des solos instrumentaux ou des des solos de de po\u00e9sie r\u00e9cit\u00e9e et enfin, un peu comme dans le jazz, hein, il y a, il y a un th\u00e8me comme le standard et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, les musiciens, ils ont toujours une petite place pour le solo et puis pour capter, exprimer cet cet instant \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et unique en fait qui va proposer l'improvisation et du coup, \u00e7a c'est quelque chose que j'aime faire depuis quelques ann\u00e9es, dans mes concerts et c'est comme \u00e7a que j'ai fini par compos\u00e9 en fait c'est musiques soufie ou les arrangements de Bach, c'est en improvisant donc au d\u00e9but, j'improvise pas en public, des fois je des enregistrements alors je voudrais coup c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait pas mal, et je commence \u00e0 noter et donc en fait \u00e7a que pour moi le terme compromise \u00e0 Sion, c'est ce qui me qui me correspond le mieux, c'est que ce sont des compositions, mais il y a, il y a toujours une petite part d'improvisation et surtout l'improvisation une place tr\u00e8s importante dans la composition je m'assoie jamais une table en disant qu'est -ce que je vais composer et je compose toute ma t\u00eate en fait je c'est l'improvisation qui m'a amen\u00e9 \u00e0 \u00e0 vouloir fixer certaines id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:53) [84%] :\r\nEt de l'main vous en arrivez justement \u00e0 arranger les th\u00e8mes de barrer et les crois\u00e9s ou les transformer, avec des rythmes traditionnels turcs ou ou soufi, l\u00e0 on arrive un v\u00e9ritable travail d'arrangements sur quelque chose qui pour pour les gardiens du temple quasiment sacr\u00e9 comment, comment on fait quand il y a d\u00e9j\u00e0 cette dimension polyphonique extr\u00eamement complexe, \u00e0 laquelle vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence tout \u00e0 l'heure, cette concentration que que s'implique et tout d'un coup vous y am\u00e8ne une dimension suppl\u00e9mentaire \u00e0 ce tissage des voix vous amener encore \u00e0 un rythme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:32) [82%] :\r\nOui c'est, c'est courageux jamais oui peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:39) [88%] :\r\nOui, en fait, se passe \u00e7a me vient comme D c'est comme des envies soudaines qui me viennent, et puis \u00e7a devient pr\u00e8s, un peu une obsession qu'il faut que je le fasse, et puis alors je me pose pas trop de questions et c'est vrai qu'avec ses rythmes des Balkans que j'ai fait sur cet arrangement de de Bach, qui s'appelle Balkans Bach, en fait, j'avais envie de, de, de mettre en lumi\u00e8re ce c\u00f4t\u00e9 vraiment joyeux et ce c\u00f4t\u00e9 de la danse de la de la musique de Bach que que j'aime beaucoup et que moi je, je ressens tr\u00e8s tr\u00e8s fortement et j'aime beaucoup les musiques traditionnelles et musiques, de danses et musiques des Balkans et et justement c'\u00e9tait pas l\u00e0 en fait, j'ai, j'\u00e9coutais beaucoup de pianiste de jazz donc inqui\u00e9ter Grand-Am \u00e0 Sienne qui lui s'inspire beaucoup de rythme arm\u00e9nien du coup bas qui sont \u00e9videmment existant aussi en Turquie, dire son voisin et donc j'\u00e9coutais beaucoup je lui sa mani\u00e8re de d'int\u00e9grer des rythmes traditionnels dans le jazz, ce c\u00f4t\u00e9 aussi un autre pianiste qui s'appelle \u00c9douard Ferlet, qui lui a fait 2 albums d'arrangements de Bach avec enfin \u00e0 la \u00e0 la dans un Style jazz avec beaucoup de polyrythmie aussi et et un peu de piano pr\u00e9par\u00e9 donc, en fait, j'\u00e9tais, j'\u00e9coutais beaucoup leurs albums et j'ai eu envie en fait de faire enfin je me suis vraiment beaucoup inspir\u00e9 de leur d\u00e9marche et je me dis : ben tiens, je vais oser aussi puis moi avec mon parcours classique, donc \u00e9videmment c'est pas le m\u00eame Style, tout \u00e7a, et et voil\u00e0 donc le le germe en fait cette composition c'\u00e9tait j'avais en boucle le pr\u00e9lude de Bach, dominateur dans ma t\u00eate et j'entendais et je me dire tiens, si je le faisais avec un rythme 10 d\u00e9vale des Balkans c'est minivoiture alors il faudrait que je lui rajoute de notre par mesure et puis voil\u00e0, je commence un peu \u00e0 voir comment j'allais faire et puis voil\u00e0, sur ce fil en aiguille, je l'ai fait et et c'est vrai que, finalement, cette composition, c'\u00e9tait aussi pour moi une mani\u00e8re d'aller presque au coeur du processus qu'on positionne de Jean-S\u00e9bastien Bach en fait de pouvoir en de de pouvoir comprendre un peu comment il compose en allant chercher comment moi j'allais transformer son mat\u00e9riel du coup \u00e9videmment, fallait que je l'\u00e9tudie donc c'\u00e9tait un peu un exercice d'\u00e9tudes aussi personnel pour moi d'aller plonger dans cette polyphonie et et ses ses compositions de Jean-S\u00e9bastien Bach pour pour m'en inspirer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:05) [89%] :\r\nOn va entendre \u00e7a, bien s\u00fbr, parce que ces femmes acheter des disques que vous avez bien possible, il faudra qu'on raconte un tout petit peu cette odyss\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 le disque mais je retiens de ce que vous disiez \u00e7a m'obs\u00e8de \u00e0 certains moments et moi c'est ce que je ressens en vous cette esp\u00e8ce d'exigence, dire qu'il y a une exigence en vous kiffe force enfin qui vous incite \u00e0 vous exprimer au piano, mais aussi \u00e0 vivre cette spiritualit\u00e9 ou, disons, ce sens du sacr\u00e9 pour pour utiliser un mot qui peut tous nous r\u00e9unir, hein, il y a une exigence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:34) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est un peu comme une force la commune une force qui qui veut s'exprimer et que quelque part, je dois, je dois me rendre aussi \u00e0 cette id\u00e9e -l\u00e0, oui, \u00e7a c'est aussi une envie, hein, c'est pas du tout une bien s\u00fbr une obligation, mais quelque part, ce n'est pas tous comme si c'est pas tout \u00e0 fait moi qui veux quelque chose, mais voil\u00e0 c'est une une id\u00e9e qui m'arrive, et puis moi, je fais ma part pour que \u00e7a se r\u00e9alise, mais quelque part, cette id\u00e9e -l\u00e0 elle veut sortir oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:59) [88%] :\r\nParce que vous pensez que tout \u00e7a, vous nous parliez tout \u00e0 l'heure de cette de la jupe de Ranelagh organi qui \u00e9tait, qui d\u00e9place de l'air et que vous ressentez, c'est un peu ce qu'on Hadri drapeaux de pri\u00e8re des bouts distincts avecD. avec des des pri\u00e8res et puis le vent sec la pri\u00e8re am\u00e8ne \u00e0 celui qui doit la recevoir son sens et peut-\u00eatre que vous \u00eates, effectivement, cette esp\u00e8ce de passeuse entre l'id\u00e9e et nous allons en quelques secondes, oui, ce disque, vous comptez en parler peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:28) [87%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 autre chose que que des retransmissions parce que j'\u00e9tais toujours c'est s\u00fbr c'est c'est s\u00fbr c'est comp\u00e9tences ou ses capacit\u00e9s ou c'est cette ce d\u00e9veloppement de soi qu'am\u00e8ne ce ce genre de de pratiques, on est, on est largement au-del\u00e0 de l'interpr\u00e9tation de la musique, mais vraiment dans le domaine du d\u00e9veloppement personnel, je me disais \u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a ce doit \u00eatre un tr\u00e9sor pour des sp\u00e9cialistes, par exemple des neurosciences, parce que \u00e7a para\u00eet \u00e9vident que que le cerveau droit par exemple qui, qui est beaucoup plus, qui travaillent beaucoup plus par arborescence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:08) [82%] :\r\nDoit \u00eatre la f\u00eate non, non, simplement, si vous le savez d\u00e9j\u00e0 le cerveau droit, \u00e0 la fin j'imagine bien pes\u00e9, je sais pas, vous en avez parl\u00e9 ce que cette diff\u00e9rence y soit d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e entre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:22) [89%] :\r\nL'Intelligence par arborescence justement ou par par sch\u00e9ma logique et on est vraiment dans dans 2 domaines diff\u00e9rents personnellement comme musicien ou comme p\u00e9dagogue de la musique je j'enseigne les polyrythmie et le rapport \u00e0 la danse, je je demande toujours \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves de de d\u00e9clencher leur cerveau gauche justement et de leur dire : ne pensez plus, ne penser qu'avec votre corps une pens\u00e9e que par par \u00e9motion par flashs par arborescence et comme \u00e7a il y a, il y a une esp\u00e8ce d'empreinte qui qui se fait et j'avais un peu la pression tout \u00e0 l'heure quand vous parliez de de votre de votre travail de de ses ses gammes de cette r\u00e9p\u00e9tition ce travail tr\u00e8s concentr\u00e9e sur Jean-S\u00e9bastien barre qu'on est un peu l\u00e0- dedans, dans le dans cette ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'impression de quelque chose qui est ensuite vous appartient tellement et tellement dans votre corps, que vous pouvez voil\u00e0 ensuite en faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:13) [90%] :\r\nJe me trompe, non, non, c'est vrai que c'est \u00e7a et qu'on la du coup, \u00e7a me fait penser au fait que c'est, je pense, c'est pour \u00e7a que l'improvisation est pour moi tellement importante que j'ai, j'ai eu la chance, en fait d'avoir dans dans mon \u00e9ducation musicale acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 quelques cours d'improvisation, c'\u00e9tait la m\u00e9thode Jacques-Dalcroze lance tu Jacques-Dalcroze \u00e0 Gen\u00e8ve et du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:33) [81%] :\r\nDans laquelle le corps est essentiel, voil\u00e0 le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:36) [89%] :\r\nLe mouvement, l'apprentissage par l'exp\u00e9rience avant que par la la connaissance et du coup \u00e7a je pense que \u00e7a m'a pas mal conditionn\u00e9 enfin en bons termes dans dans le bon sens, j'\u00e9tais bien s\u00fbr et et du coup je juge pense cette curiosit\u00e9 pour la pour l'improvisation et 7 ans ce ce besoin, comme de l'autre partie de mon cerveau de aussi de s'exprimer, de pouvoir se d\u00e9velopper \u00e0 travers un frein \u00e0 travers l'improvisation, l'intuition et et du coup ben je suis je suis tr\u00e8s chanceuse en fait d'avoir eu cette formation l\u00e0 o\u00f9 d'avoir ces portes ouvertes, en tout cas pendant ma formation, avoir \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:11) [85%] :\r\nImpr\u00e9gn\u00e9 plut\u00f4t que un, d'avoir eu cette impr\u00e9gnation c'est \u00e7a parce qu'apr\u00e8s, c'est vrai, apr\u00e8s on on on est gorg\u00e9 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:17) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a a quand on fonctionn\u00e9 voil\u00e0 quand on est enfant, on absorbe tellement facilement tout ce qu'on tout ce qui nous entoure que que je pense que oui, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a permis de garder ses portes ouvertes, en tout cas que je d\u00e9bute, d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9velopper, il y a quelques ann\u00e9es seulement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:30) [93%] :\r\n\u00e7a rend l'approche de votre album \u00e0 venir de plus en plus passionnante, c'est pr\u00e9vu pour quand cet album. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:37) [89%] :\r\nAlors c'est pr\u00e9vu pour pour mai ou juin, donc la date n'est pas encore fix\u00e9, parce qu'on est encore s\u00fbr en train de finaliser le livret du disque avec tout ce que \u00e7a implique, voil\u00e0 le les graphismes d'autres et d'autres param\u00e8tres, donc \u00e7a devrait \u00eatre pour mai, juin 2019 avec le Label Parati et il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en octobre dernier \u00e0 Gen\u00e8ve au Studio Ansermet et du coup, il y aura, il y aura un concert- vernissage du disque au Studio Ansermet l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 sur la m\u00eame cha\u00eene aussi, donc \u00e7a c'est le 28 mai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:12) [90%] :\r\nLa date est not\u00e9 et avant \u00e7a, vous avez des prochains concerts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:15) [87%] :\r\nOui, j'ai alors le enfin, j'en ai plusieurs mais enfin pas vraiment pouvoir tous mes concerts allez allez d'action sur ce site internet bien s\u00fbr et sur ma page Facebook aussi et il y en a beaucoup de chance, vous vouliez parler voil\u00e0 c'est le prochain \u00e0 Lausanne et qui qui aura, justement, beaucoup d'improvisation et donc cette \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne avec donc m\u00e8ne pour ceux qui ne connaissent pas, c'est c'est dur \u00e0 d\u00e9crire, mais en tout cas c'est on va dire le Renato \u00e0 Auxerre qui cr\u00e9e des bougies \u00e0 l'ancienne, avec de la cire et qui \u00e9claire les qui les cath\u00e9drales et les \u00e9glises juste Oguchi tant que le concert sera \u00e9clair\u00e9 \u00e0 la bougie uniquement et je serai en duo piano avec Caroline Gao ce qui elle jouera des bols Tib\u00e9tains des vols de cristaux, mais surtout des pierres chantante qui est un instrument que j'ai jamais vu qui est tr\u00e8s rare, cessons de l'homme de Pierre de serpentine de \u00e2me verte qu'elle met en r\u00e9sonance avec l'eau et qu'elle peut aussi jouer \u00e0 la percussion avec des mariages et du coup, on fera des duos improvis\u00e9, donc c'est c'est surtout inconsciente improvisation, il y aura quelques Oeuvres de Jean-S\u00e9bastien Bach et quelques-uns de mes arrangements voil\u00e0 tout \u00e7a va \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 prochainement mais quelle date 22. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:39) [74%] :\r\nMars alors attendez -vous et peinture comment reconna\u00eetre et Vincent, je pense que maintenant, moi aussi, oui, je porte leurs \u00e0 la d\u00e9termination \u00e9tait une rouge oui, mais \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:50) [91%] :\r\nApr\u00e8s nous avoir mis l'eau \u00e0 la bouche, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure le Balkans Joanna je je vous propose de rejoindre le piano, et si vous \u00eates d'accord, ah, je crois qu'il y aura pas de meilleure mani\u00e8re de de conclure ce cet \u00e9change pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:04) [93%] :\r\nUn grand merci, vous allez -y, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, vous vous dirigez vers le piano, merci \u00e0 vous Vincent Zanetti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:10) [82%] :\r\nEt c'est toujours un plaisir, c'est encore encore un bonheur suppl\u00e9mentaire que le terminal le privil\u00e8ge de d'accueillir l'artiste la et de de l'avoir justement pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:20) [79%] :\r\nApr\u00e8s son piano exact ce piano besoin d'affaires qui est dans ce Studio de Versus \u00e0 11 heures moins quart est donc c'est Joanna Goodale qu'on \u00e9coute la en Direct dans son mal combat. \r\nUn immense merci Joanna Goodale de ce balcon, une barque vous avez interpr\u00e9t\u00e9, l\u00e0 comme \u00e7a, pour nous, pour vous qui \u00e9coutez versus sur notre besoin de refaire de ce Studio, un grand merci \u00e0 bient\u00f4t j'esp\u00e8re, Joanna, quand je dis \u00e0 bient\u00f4t une assurance voir lundi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:54) [82%] :\r\nChaque mois 10 conditions serait 24 Pr\u00e9ludes de Chostakovitch plus que vous parce que vous devez conna\u00eetre, puisque c'est vous, quelles choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:02) [87%] :\r\n\u00e7a, merci, merci beaucoup Vincent Zanetti, d'\u00eatre venus nous \u00e9clairer, c'est cet entretien plaisir oui personnalit\u00e9 de de Joanna, c'\u00e9tait notre page versus \u00e9coutez dans per\u00e7u c'est nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi, nous n'allons pas nous arr\u00eater d'\u00e9couter de la musique, je vous propose. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T10:03:48Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Goodale, Joanna", "role": "pianiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B4CC2AF-1AE2-49E6-979D-D0A603BA468A", "internalArchiveId": "7B4CC2AF-1AE2-49E6-979D-D0A603BA468A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9e du 12h30 - Lou Doillon, chanteuse, auteure et compositrice", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lou Doillon, chanteuse, auteur compositrice actrice\r\nLa chanteuse, auteure et compositrice Lou Doillon vient de sortir \" Soliloquy\", son nouvel album.\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 12h30 - Lou Doillon, chanteuse, auteure et compositrice (INVITE 5 FEV/L.DOILLON) MARDI 5 FEVRIER\r\nLOU DOILLON, chanteuse, auteur compositrice actrice, mod\u00e8le pour la sortie de son nouveal album \"Soliloquy\" le 1 f\u00e9vrier. Single: Burn\r\n9'30 TTC \r\n9'10 TTC\r\n-Titre: \r\nSon nouvel album est sorti le 1er f\u00e9vrier.\r\nC'est le 3\u00e8me. \r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s attendu.\r\nLou Doillon est venue nous en parler quelques semaines avant sa sortie...\r\nTitre: Soliloquy...le fait de parler avec soi-m\u00eame. on lui a demand\u00e9 ce qu'elle s'est racont\u00e9e...\r\n-Elle est la fille de. La demi-soeur de...et notre invit\u00e9e aujourd'hui. Lou Doillon, fille de Jeanne Birkin et demi-soeur de Charlotte Gainsbourg vient de sortir un nouvel album. Titre: soliloquy. la soliloquie ou le faite de se parler \u00e0 soi-m\u00eame...elle nous dit ce qu'elle s'est racont\u00e9e. confession en musique.\r\n***La soliloquie...\r\nC'est le fait de se parler \u00e0 soi-m\u00eame...\r\nC'est le titre du nouvel album de Lou Doillon...\r\nApparemment Lou avait des choses \u00e0 se dire...\r\nEt elle en avait \u00e0 nous dire...il y a quelques semaines lorsqu'elle est venu pr\u00e9senter son album en Suisse...\r\n  12h30/INVITE 5 FEV/LOU DOILLON OK\r\nFIN PAROLE 9'10 (si \u00e0 la bourre faire intro sur musique!! intro 35 sec)\r\n  12h30/INVITE 5 FEV/LOU DOILLON court (fin parole 8'50)\r\n***Extrait de Brothers...\u00e0 \u00e9couter sur le nouvel album de Lou Doillon Soliloquy...sorti le 1er f\u00e9vrier...\r\n((***Lou Doillon bonjour...\r\n...\r\n-Soliloquy (soli-lo-coui), Soliloquie. C'est le titre de votre 3\u00e8me album. \r\nLa soliloquie c'est le fait de parler avec soi m\u00eame...Vous aviez des choses \u00e0 vous dire...qu'est-ce que vous vous \u00eates racont\u00e9e?\r\n-il parle de quoi alors cet album? \r\n-Un soliloque c'est aussi quelqu'un qui, en compagnie, est seul \u00e0 parler...du genre \u00e0 monopoliser la parole vous?\r\n-Premier single extrait de cet album c'est \"Burn\" br\u00fbl\u00e9 (collaboration avec Benjamin Lebeau moiti\u00e9 de The Shoes). \r\n-Dans le clip vous d\u00e9ambulez dans l'ouest californien. dans un bled d\u00e9sert et poussi\u00e9reux. en robe bleu \u00e9lectrique, talon et lunettes \u00e0 soleil en forme de coeur. dans une imagerie des ann\u00e9es 60...pourquoi cette ambiance? C'est psych\u00e9d\u00e9lique? \r\n-Il y a de la guitarre \u00e9lectrique, des riffs mais tout est dans la retenue...on attend l'explosion elle ne vient pas...ou qu'\u00e0 moiti\u00e9...cette tension est voulue?\r\n-un titre assez animal en faite...\r\n-Vous avez beaucoup lu en \u00e9crivant cet album.\r\nNotamment un auteur suisse allemand Max Friesch. amoureux du d\u00e9but des ann\u00e9es 60. qu'est-ce qui vous a marqu\u00e9e dans ses r\u00e9cits? \r\n-A l'\u00e9coute de cet album, j'ai l'impression que vous nous emmenez hors des sentiers battus...en road trip...notamment avec ce titre.\r\n EXTRAIT the Joke 25' 1\r\n-\"The Joke\" la plaisanterie. Il y a un c\u00f4t\u00e9 road trip dans cet album? d'ailleurs chansons \u00e9crites en tourn\u00e9e, sur la route....\r\n-Vous dites (Les inrock 2015 lay low) qu'un album c'est comme une grossesse c'est la m\u00eame chose mais l'enfant est tr\u00e8s diff\u00e9rent. en quoi Soliloquy diff\u00e9rent de Lay Low, ou Places vos pr\u00e9c\u00e9dants albums?\r\n-Dans son mode de production d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s diff\u00e9rent des autres. Pour la premi\u00e8re fois vous vous \u00eates entour\u00e9es de plusieurs producteurs, l'avez enregistr\u00e9 dans plusieurs studios (un membre de The Do, the Shoes, Cat Power) pourquoi? mais avez du plus bosser pour cet album l\u00e0? \r\n-Besoin de sortir de votre zone de confort, du cercle prot\u00e9g\u00e9 dont vous b\u00e9n\u00e9ficiez en France? le confort \u00e7a nuit \u00e0 la cr\u00e9ation?\r\n-Vous aimez bousculez vos habitudes, fuir le confort. C'est quoi la plus grosse prise de risque de cet album? \r\n(enregistr\u00e9 des d\u00e9mos avec seulement une batterie et des riffs de guitares )\r\n-Au final il sonne vraiment diff\u00e9remment des autres? \r\n-On le dit plus rock...\u00e9lectrisant, plus animal, moins docile...\r\n-Fini la folk?\r\n-Pourtant ton tr\u00e8s nostalgique aussi (snowed in, widows, it's you)\r\n-Il y a des titres plus doux aussi sur cet album. dont celui-l\u00e0:\r\nIt's You \r\n EXTRAIT IT'S YOU 2\r\n-un duo avec Cat Power (Chan Marshall)...It's You...duo enregistr\u00e9 \u00e0 distance entre Paris et LA...vous n'avez jamais chant\u00e9 ensemble? duo virtuel? pourquoi cette collabo?\r\n-Titres plus doux, Snowed in, Widows...\r\n-Votre voix n'a jamais parue si s\u00fbre d'elle? \r\n-France Inter nous l'annonce comme l'album d'une femme fi\u00e8re, libre. Une ode \u00e0 la libert\u00e9. Un \u00e9cho \u00e0 la lib\u00e9ration de la parole des femmes suite \u00e0 la vague mee too...vous en pensez quoi? cet album aurait vraiment \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent sans tout \u00e7a? \r\n-On va \u00e9couter un autre extrait:\r\n EXTRAIT BROTHER 3\r\n-Si on r\u00e9sume il y a des titres plus rock, des titres plus doux, d'autres plus \u00e9lectriques. Plusieurs styles sur cet album. quoi le fil rouge?\r\n-votre voix? on nous l'annonce plus s\u00fbre d'elle que jamais...\r\n-s'il fallait ne retenir qu'une chanson? celle qui r\u00e9sume le mieux le ton de l'album ce serait laquelle? \r\n-le dessin, le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre, la mode, la musique. vous \u00eates une touche \u00e0 tout. qu'est-ce qui vous procure pluS de plaisir aujourd'hui?\r\n-Vous avez des parents c\u00e9l\u00e8bres, Jane Birkin votre maman, Jacques Doillon cin\u00e9ste votre papa, Charlotte Gainsbourg votre demi-soeur...vous disiez un temps \"j'\u00e9tais la looser de la famille\" plus aujourd'hui? les gens vous connaissent pour ce que vous faites pas votre maman ou papa? ))", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175792", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 12h30 - Lou Doillon, chanteuse, auteure et compositrice", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Lou Doillon, chanteuse, auteure et compositrice / 12H30_2019-02-05T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Lou Doillon, chanteuse, auteure et compositrice / 12H30_2019-02-05T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["La chanteuse, auteure et compositrice Lou Doillon vient de sortir \" Soliloquy\", son nouvel album.", "La chanteuse, auteure et compositrice Lou Doillon vient de sortir \" Soliloquy\", son nouvel album.", "La chanteuse, auteure et compositrice Lou Doillon vient de sortir \" Soliloquy\", son nouvel album."], "variantIds": ["ece-10175794", "ece-10175792"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:56:41Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa soliloquie, c'est le fait de se parler \u00e0 soi -m\u00eame, c'est le titre aussi du nouvel album de Lou Doillon apparemment Lou avait des choses \u00e0 se dire et elle avait a en nous dire il y a quelques semaines lorsqu'elle est venue pr\u00e9senter son album en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [74%] :\r\nOuais, marre de ce serait odieux soif peu toute bonne lire un togolais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [89%] :\r\nLe Doillon bonjour bonjour soliloque oui Soliloquy c'est le titre votre 3\u00e8me album la soliloquie, c'est le fait de se parler avec soi -m\u00eame qu'est -ce que vous vous \u00eates racont\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [89%] :\r\nJe ne me raconte pas mal de choses, mais c'est vrai que ce qui m'a amus\u00e9, c'\u00e9tait le principe de cette seconde voie qu'on qu'on a, c'est souvent une une seconde voie d'observation entre guillemets, c'est la voix qui qui nous observons au mieux qui nous jugent, au pire, mais en tout cas c'est celle qui regarde et donc et ce qui m'aiment et ce qui m'amuse le plus, c'est de travailler sur l'observation, donc c'est, c'\u00e9tait une sorte de mani\u00e8re de de travailler avec cette 2\u00e8me voie et ensuite c'\u00e9tait aussi le l'allusion th\u00e9\u00e2tral, qu'il y a dedans comme le monologue c'est des c'est des termes qui appartiennent autant \u00e0 la vie que qu'au th\u00e9\u00e2tre finalement et donc \u00e7a m'amusait de de d\u00e9limiter une sorte d'aires de jeux, une sorte de sc\u00e8ne et de sous- entendre aussi le la distance qu'il y a dans dans le travail, mais l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame de de travailler avec avec cette seconde voie d'une mani\u00e8re avec celui ou celle qui est observ\u00e9e, qui analyse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [93%] :\r\nLe 1er single extrait de cet album c'est Burn alors dans le clip, on vous voit d\u00e9ambuler dans l'ouest californien dans un Bled un peu paum\u00e9 poussi\u00e9reux en robe bleu \u00e9lectrique, un lunettes \u00e0 soleil en forme de coeur dans une imagerie des ann\u00e9es 60, pourquoi cette ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [89%] :\r\nEh ben, c'est un m\u00e9lange de choses en m\u00eame temps parce que c'est vrai que c'est une c'est une robe tr\u00e8s tr\u00e8s moderne et et qui permettait de dettes, ce qui avait pu professionnel dans ce clip qu'on allait faire avec une copine et avec des potes, tous un peu \u00e0 l'arrache, entre guillemets, apr\u00e8s ce qui \u00e9tait rigolo, c'est que le le d\u00e9sert californien, c'est pr\u00e8s de toujours chercher il y a quelque chose de d'\u00e9crasant dans le d\u00e9sert, on a effectivement confront\u00e9s \u00e0 nous-m\u00eames et confront\u00e9 \u00e0 la petite chose qu'on est, je veux dire de de vivre une soir\u00e9e \u00e9toil\u00e9e dans le d\u00e9sert, on est bien peu d'choses donc et donc cette id\u00e9e de de cette immens\u00e9ment Goran avec en m\u00eame temps cette histoire du myst\u00e8re qu'est ce qu'elle fait cette fille qui est ce qu'elle attend ce qu'elle attend quelqu'un, ce qu'elle attend parce que ce qu'elle est hors du temps, je j'aime pas ce qui est tr\u00e8s marqu\u00e9e d'une \u00e9poque alors m\u00e9lang\u00e9 \u00e9taient des anciennes r\u00e9f\u00e9rences \u00e7a brouille un peu les pistes parce qu'effectivement c'est c'est des effets un peu Super 8 fait sur un iPhone, c'est une Europe profond\u00e9ment fin 2018 voire 2019 voil\u00e0 cette confusion des temps me pla\u00eet et me rassure je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [90%] :\r\nLe Doillon, vous parlez de confusion de m\u00e9lange des genres sur cet album, il y a diff\u00e9rentes sonorit\u00e9s hein, il y a des titres plus rock, il y a des titres, on a l'impression qu'il nous emm\u00e8ne en road trip, c'est une invitation \u00e0 partir road trip moi c'est comme \u00e7a que j'ai, j'ai ressenti The Joe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [92%] :\r\nFinalement, cet album, vous l'avez aussi d\u00e9crit sur la route, oui il est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [90%] :\r\nEn partie sur la route, mais c'est vrai que je pense que je pense que j'aime les cycles, j'aime la redondance, j'aime le commun et qui, effectivement, depuis le d\u00e9but, le point commun qu'il y a, c'est que c'est c'est des chansons qui avance aussi il y a toujours eu un sentiment de mouvement quand j'\u00e9crivais, j'ai beaucoup de gens qui \u00e9coutent en voiture ou qui \u00e9coutent en marchant, moi je suis quelqu'un qui qui marche beaucoup et j'aime bien \u00e9crire quand je marche enfin je commence, soit avoir des id\u00e9es quand quand je j'adore \u00e9couter de la musique en marchant presque comme les trains aussi il y a quelque chose de, de voir les paysages d\u00e9fil\u00e9, c'est un peu une m\u00e9taphore de la vie aussi, on est en en mouvement \u00e0 moiti\u00e9 spectateurs \u00e0 moiti\u00e9 acteurs, on ne sait pas bien, j'aime cette id\u00e9e -l\u00e0, j'aime que \u00e7a, que \u00e7a bouge quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [89%] :\r\nEt puis il vous dites aussi qu'un album, c'est comme une grossesse c'est la m\u00eame chose sauf que l'enfant est tr\u00e8s diff\u00e9rent \u00e0 chaque fois, alors en quoi soliloque oui et diff\u00e9rent vos pr\u00e9c\u00e9dents album. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:47) [89%] :\r\nAlors d'ailleurs juste pour juste pour pr\u00e9ciser, parce que c'est vrai que je je je je retire ce que j'ai dit que, entre nous, oui, en en parle donc c'est vraiment plus comme \u00e9duquer un enfant dans le sens o\u00f9 quand on est enceinte, en tout cas moi pendant 9 mois \u00e0 part pas faire des conneries, j'ai j'ai pas fait grand chose non plus on n'a pas \u00e0 se concentrer beaucoup alors que \u00e9lever un enfant, effectivement, on a tout ce qu'on lui donne, mais ce qui est tr\u00e8s amusant c'est de voir \u00e0 quel point on a beau tout g\u00e9rer \u00e7a nous \u00e9chappe et donc c'est l\u00e0- dessus que je trouve qu'effectivement, les chansons sont pareils, parce qu'on sait jamais, o\u00f9 elles vont finir moi je, je, je me dois d'\u00eatre tr\u00e8s attentive \u00e0 ce ou chansons et elle m'apprennent ce qui tient ce qui tient pas dessus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [87%] :\r\nLe duo que vous avez fait avec Chan Marshall Cat Power 100 duo virtuel oui dire que vous \u00eates m\u00eame pas rencontr\u00e9 pour l'enjeu strictement \u00e7a s'est fait comme vous et moi l'tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [87%] :\r\nJe suis, c'est \u00e7a, mais c'est assez, c'est assez magique, les choses comme \u00e7a, non, c'est on s'est rencontr\u00e9s avant on cette mais c'est vrai qu'on se conna\u00eet tr\u00e8s, tr\u00e8s peu, \u00e9trangement, il y a, il y a un dialogue qui s'est cr\u00e9\u00e9 via Instagram et puis j'avais et dessus, qui est une chanson qui me plaisait beaucoup, mais je, je voyais bien que j'allais pas pouvoir la secouer trop en tout cas c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas comme \u00e7a qu'elle me plairait, je me suis dit mais peut-\u00eatre que la seule mani\u00e8re qu'elles vivent dans cet album, c'est qu'il faut qu'elles qu'elles soient tenus par la main par quelqu'un d'exceptionnel, j'ai, j'ai pens\u00e9 \u00e0 elle, j'ai pas os\u00e9 lui demander au d\u00e9but et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 un peu de, un peu de courage, \u00e7a fait jamais de mal et donc je vais envoyer un mot et est assez miraculeusement, elle, elle m'a r\u00e9pondu : elle est en tourn\u00e9e, elle pouvait pas venir \u00e0 Paris, moi je ne pouvais pas aller la voir parce que j'\u00e9tais en train d'enregistrer \u00e0 Paris, donc elle a enregistr\u00e9 dans un Studio \u00e0 Los Angeles, sur les pistes que j'avais d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 Paris, et c'\u00e9tait un des moments les plus beaux que j'ai jamais v\u00e9cu quand on conna\u00eet une voix, si bien qu'en un coup, ce grain l\u00e0 qui \u00e9pousa a tellement envo\u00fbt\u00e9e chante vos paroles sur votre m\u00e9lodies c'est quelque chose de tr\u00e8s troublant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [94%] :\r\nVous avez beaucoup lui aussi pour pour cet album notamment Simone de Beauvoir et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [91%] :\r\nFrance- Inter annonce votre album comme l'album d'une femme fi\u00e8re, libre, un \u00e9cho \u00e0 la lib\u00e9ration de la parole des femmes suite \u00e0 la vague metoo \u00e0 penser quoi j'ai lu \u00e7a, oui, vous en pensez quoi cet album aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent, sans tout \u00e7a ou finalement \u00e7a m\u00eame pas entrer en ligne de compte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:32) [89%] :\r\nCe n'est pas vraiment rentre en ligne de compte mais, mais ce qui est merveilleux avec le m\u00e9tier que je fais, c'est que c'est vraiment des m\u00e9tiers de miroir alors le il y a un moment donn\u00e9, on se sent un peu comme un r\u00e9troprojecteur et on sait pas, enfin m\u00eame pas, non sans plus comme une toile blanche et et c'est assez amusant de voir ce qui est ce qui c'est ce que les gens entendent ou voient ou per\u00e7oivent donc j'ai jamais trop envie de d'aiguillonner et de dire oui ou non, parce que, parce que \u00e7a m'amuse beaucoup et comme si \u00e7a se trouve c'est vrai que, \u00c9tienne Daho, m'avait toujours dit qu'on faisait qu'on comprenait l'album qu'on avait fait au moins 7 ans plus tard, alors je, je, pendant 7 ans, on verra dans 7 ans mais pour s\u00fbr que je m'entoure assez souvent et \u00e7a devient peut-\u00eatre de plus en plus d'une constellation de femmes qui me plaisait et je trouve, mais je je d\u00e9teste faire des morales ou de donc vraiment avec des \u00e9normes pincettes et et et tr\u00e8s personnellement, mais je trouve que quand les cons quand il s'agit d'\u00eatre dur et brutalement honn\u00eate quand les filles vont -elles Yvon sacr\u00e9ment d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tranchante et assez \u00e9tonnante et et les filles comme \u00e7a me m'impressionne pas mal cette cette d\u00e9fiance qui para\u00eet pas naturel dans dans un point de vue un peu r\u00e9ducteur et et ancien des gonzesses, c'est vrai qu'elle me font rire, donc je j'ai d\u00fb m'entourer d'une famille de toutes ces femmes l\u00e0 donc ces filles sont pour, sur des exemples oui je j'aurais du mal \u00e0 me dire que je m'inscris dans une continuit\u00e9 que je repr\u00e9sente quoi que ce soit par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Lou Doillon, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:14) [77%] :\r\nVoil\u00e0 ce ce verdict au saut si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:41) [89%] :\r\nLa voix de Lou Doillon dans ce 12 30 avec ce titre Brodeur, \u00e0 \u00e9couter sur son nouvel album, soliloque oui il est sorti le 1er f\u00e9vrier dernier il y a quelques jours \u00e0 peine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T12:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8ADA4E9A-115C-4D65-B7BE-29BEC3626CB8", "internalArchiveId": "8ADA4E9A-115C-4D65-B7BE-29BEC3626CB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des ONG demandent une enqu\u00eate de l'ONU sur la situation des Ou\u00efghours en Chine", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175815", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Des ONG demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur la situation des Ou\u00efghours en Chine / TUM_2019-02-05T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:26:19Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl faut aller voir au cimeti\u00e8re, longue d'une quinzaine d'ONG ont demand\u00e9 hier \u00e0 l'ONU d'envoyer une mission exploratoire international dans cette province o\u00f9 la Chine aurait enferm\u00e9 pr\u00e8s d'un 1000000 de Ou\u00efgours, minorit\u00e9 musulmane turcophone des gens d\u00e9tenus dans des centres de r\u00e9\u00e9ducation politique Amnesty parle d'une prison \u00e0 ciel ouvert Patrick Chaboud\u00e9 c'est l\u00e0- bas que P\u00e9kin avait lanc\u00e9 au printemps 2014 une campagne baptis\u00e9e frapper fort, oui, une campagne visant, selon P\u00e9kin \u00e0 combattre le s\u00e9paratisme l'extr\u00e9misme et le terrorisme avec un \u00e9norme d\u00e9ploiement de forces de s\u00e9curit\u00e9 des cam\u00e9ra \u00e0 reconnaissance faciale, la r\u00e9colte massive de donn\u00e9es biom\u00e9triques et d'ADN pour ficher la population et, selon plusieurs ONG, un 1000000 de personnes sur une population totale de 11 millions, soit pr\u00e8s de 10 pourcent d\u00e9tenus actuellement dans les camps d'endoctrinement de r\u00e9\u00e9ducation que P\u00e9kin pr\u00e9sente officiellement comme des centres de formation professionnelle, qu'elle est trop, directeur de l'ONG Human Rights Swatch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [82%] :\r\nEt, et, l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre une arr\u00eat\u00e9 Tesson Sarah Palin Humex, d'abord, la Chine a ni\u00e9 tout cela essayer de boucler de Saint-Jean pour que personne ne puisse dire le contraire des images satellites ont ensuite percer ses mensonges ah mais les d\u00e9j\u00e0 organisation comme la n\u00f4tre ont pu recueillir le t\u00e9moignage de personnes qui ont pu s'\u00e9chapper du site jungle \u00eatre s'en prend, et de P\u00e9kin, en donnant \u00e0 certains moments, il est devenu ind\u00e9niable que de nombreux musulmans ou\u00efghours et kazakh \u00e9taient d\u00e9tenus alors la Chine a chang\u00e9 de subterfuges, elle a dit oui, il y a bien des personnes dans ses \u00e9tablissements sachez feu Van Cleef non mais c'est pour une formation professionnelle, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti par des personnes qui ont pu sortir de la r\u00e9gion mais car out Patrick vivent une grande surface stuc choc sur les autorit\u00e9s chinoises ont m\u00eame fait des visites organis\u00e9es, ils ont invit\u00e9 des diplomates, des journalistes, pour voir si \u00e7a entra\u00eene, mais bien s\u00fbr ce sont des tours soigneusement encadr\u00e9e et aucun d\u00e9tenu ne pouvait parler librement et en toute confiance, donc aucun de ces visiteurs n'a la moindre id\u00e9e des traitements subis par les d\u00e9tenus avec explique pour la paix tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [91%] :\r\nEt Patrick, plusieurs ONG veulent que la communaut\u00e9 internationale va se pr\u00e9occupe davantage de ce qui se passe l\u00e0- bas dans le Sinn Jean oui tout \u00e0 fait pour ne plus \u00eatre dupe du discours officiel chinois sur cette campagne soi-disant contre la radicalisation islamique et qui touche, en fait, une partie importante de la population, au point que de nombreux enfants sont plac\u00e9s dans des orphelinats parce que leurs 2 parents sont d\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [90%] :\r\nD'acheminer walk-in S\u00e9nat aurait Marc Millet de \u00e7a il y a une urgence \u00e0 ce que la communaut\u00e9 internationale met un terme \u00e0 ces stratag\u00e8mes et disent c'est s\u00e9rieux, nous voulons envoyer une mission d'enqu\u00eate internationale et ind\u00e9pendante pour documenter ce qui se passe pour parler de mani\u00e8re confidentielle aux personnes d\u00e9tenues et rendre compte au monde de la r\u00e9alit\u00e9, regardez un artiste Descarpentries qui me serait ou cher, c'est le seul moyen de percer \u00e0 jour cette mascarade et de mettre une vraie pression sur la Chine pour qu'elle rel\u00e2che ce 1000000 de personnes d\u00e9tenues sans inculpation sans proc\u00e8s et seulement parce qu'elles sont per\u00e7ues comme une menace pour la Chine en raison de leur religion ou de leur identit\u00e9 ethnique ou\u00efghour oui que l'acn\u00e9 4 Thatcher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [92%] :\r\nEt donc ces ONG bah ont lanc\u00e9 un appel au Conseil des droits humains oui, conseil de 47 membres dont la Chine, il tient sa prochaine session \u00e0 la fin du mois et pour qu'elle est trop haute, il doit donner un message clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [87%] :\r\nAhmed China afin 5 aux Ou\u00e9dec Aoudia on esp\u00e8re mais la Chine a choisi la voie de cette d\u00e9tention massive parce qu'elle pensait pouvoir s'en tirer sans autre elle a fait ce calcul en se basant sur les pr\u00e9c\u00e9dents l'usage de son influence politique et \u00e9conomique pour r\u00e9duire au silence les critiques, rien, ou peut-\u00eatre le steak ind\u00e9celables tous phares, le mec, j'esp\u00e8re que cette fois, c'est un pas de trop et que les gouvernements vont r\u00e9aliser que c'est le moment d'agir doit ils doivent Watcher ni\u00e7ois Karrueche et la fa\u00e7on d'\u00e9viter les repr\u00e9sailles chinoises, c'est d'agir en groupes avec des pays engag\u00e9s dans la d\u00e9fense des droits humains qui seront, cette fois, nous l'esp\u00e9rons car, rejoints par l'OCI, l'organisation de la coop\u00e9ration islamique les 57 pays majoritairement musulman qui, traditionnellement, ne vote pas sur ces questions de droits humains Sisley pour condamner Isra\u00ebl Shimone prend Thomson et qu'il avait une crainte, je regarde venait je leur part 800 e-mails next Habsheim r\u00e9cemment, ils ont fait une exception en faveur des Rohingyas la minorit\u00e9 musulmane pers\u00e9cut\u00e9e en Birmanie, c'\u00e9tait une situation dramatique qui m\u00e9ritait clairement une r\u00e9ponse de l'OCI et nous pensons que la d\u00e9tention d'un 1000000 d'Ou\u00efgours est une situation comparable qui appelle une r\u00e9ponse des nations, \u00e0 majorit\u00e9 musulmane et pense pareil Mazembe adjoint les m\u00e9chants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [88%] :\r\nEt pour Mickael Ineichen, directeur de programme dans l'ONG Clinton \u00e0 soyeux humaine Right, h\u00e9 bien c'est une question vitale pour le Conseil des droits humains, tr\u00e8s souvent critiqu\u00e9e pour son indulgence \u00e0 l'\u00e9gard de pays qui viole pr\u00e9cis\u00e9ment ses droits et que les \u00c9tats-Unis ont quitt\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [91%] :\r\nC'est un d\u00e9fi politique en premi\u00e8re lieu de vraiment mettre la Chine sur l'agenda du Conseil des droits de l'homme au m\u00eame temps, il s'agit pas seulement d'une condamnation, c'est vraiment d'augmenter le co\u00fbt politique pour la Chine de d\u00e9tenir un 1000000 de personnes, le moment est propice \u00e0 faire cette demande surtout parce qu'on a vu par le pass\u00e9 que d'autrui Relator des droits de l'homme comme l'Arabie Saoudite, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par rapport au Y\u00e9men par la cr\u00e9ation d'une sacr\u00e9e, indique Michel nous am\u00e8ne donc nous pensons qu'il est temps pour le Conseil de vraiment commencer \u00e0 remplir son mandat, c'est un test de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du Conseil des droits humains, c'est aussi une en test de cr\u00e9dibilit\u00e9 ou l\u00e9gitimit\u00e9 du syst\u00e8me multilat\u00e9ral des Nations Unies, ces \u00e9tats ce syst\u00e8me doit montrer qu'ils sont capables vraiment les violations des droits de l'homme, surtout quand c'est bien document\u00e9, quand c'est massif, comment le voir dans le Saint Jean. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [90%] :\r\nD'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9, donc, selon ces ONG, de pouvoir aller sur place et enqu\u00eater au cimeti\u00e8re, merci Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T08:00:11Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-66C23299-73E3-45A1-AA02-3000E5C09B78", "internalArchiveId": "66C23299-73E3-45A1-AA02-3000E5C09B78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "O\u00f9 en est le r\u00eave europ\u00e9en de la \"g\u00e9n\u00e9ration Erasmus\"?", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175816", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["O\u00f9 en est le r\u00eave europ\u00e9en de la \"g\u00e9n\u00e9ration Erasmus\"? / TUM_2019-02-05T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:26:19Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl travaille pour l'Union europ\u00e9enne au quotidien, parlementaires, experts, tous ces travailleurs de l'ombre, ont -ils le blues \u00e0 l'heure o\u00f9 quand on \u00e9voque l'Union europ\u00e9enne on parle Brexit sommet europ\u00e9en sur la migration qui se succ\u00e8dent sans vraie solution contestation du bien- fond\u00e9 m\u00eame de l'Union, o\u00f9 en est le r\u00eave europ\u00e9en de la g\u00e9n\u00e9ration Erasmus, ces jeunes travailleurs qui ont la trentaine et une petite dizaine d'ann\u00e9es d'exp\u00e9rience Blandine L\u00e9vite les a rencontr\u00e9s \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [74%] :\r\nTerme Magali juste me pr\u00e9senter votre pi\u00e8ce d'identit\u00e9, oui monsieur, madame, vous voulez -vous pas qu'\u00e0 Brest installe je viens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [83%] :\r\nEnfin ce que vous voyez, ce sont les bo\u00eetes aux lettres de tous les parlementaires, donc si je peux vous montrer \u00e0 la France, vous avez un donjon, vous avez une dette de Delahaye, donc c'est s\u00fbr au PPE, mais vous avez un ballast qui socialiste nous avons aussi de socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:46) [93%] :\r\nMagali, elle Tounian 29 ans, assistante parlementaire de la d\u00e9put\u00e9e PPE donc de droite Fran\u00e7oise Grosset\u00eate 6 ans dans les couloirs du Parlement entre Strasbourg et Bruxelles, cette passionn\u00e9e de politique dynamique confie que les \u00e9lections europ\u00e9ennes qui approche seront difficiles et un diagnostic, on arrive \u00e0 la fin d'un cycle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [89%] :\r\nIl y a encore 6 ans, il y a encore 10 ans faisait encore appel \u00e0 notre m\u00e9moire la sujet comme la guerre \u00e9tait encore quelque chose qui \u00e9tait respect\u00e9 et passionn\u00e9 encore les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, aujourd'hui \u00e7a papa aux gens quand on leur dit \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est la construction et c'est la pr\u00e9servation de la paix, je veux dire, pour la plupart leurs grands- parents ne sont plus, c'\u00e9tait le dernier, entre guillemets, t\u00e9moin d'une paix fragile, et aujourd'hui il faut faire aimer l'Europe autrement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [89%] :\r\nGrand d\u00e9fi de l'Union europ\u00e9enne pour Magali, elle Tounian et c'est tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [86%] :\r\nSouvent quand Balandier \u00e0 toi, \u00e0 Bruxelles, alors \u00e0 Bruxelles, on va dire : mais c'est quoi, c'est, Parlement europ\u00e9en, c'est le conseil, c'est la Commission europ\u00e9enne, ce n'est pas pr\u00e9tentieux de ma part, c'est juste de dire : vous savez, il y a des d\u00e9cisions qui sont prises au Parlement europ\u00e9en, son co- l\u00e9gislateur avec le Conseil, donc qui bloque le Parlement le Conseil qu'est ce que le conseil donc c'est les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, voil\u00e0 qui alors \u00e0 l'ex\u00e9cutif, la Commission europ\u00e9enne, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 je commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire de la p\u00e9dagogie parce que ce qui m'h\u00e9risse un peu, c'est quand on parle de Bruxelles comme un monstre \u00e9trangers alors que par exemple la commission sont des commissaires qui sont nomm\u00e9s par le chef d'\u00c9tat et de gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:09) [88%] :\r\nDes institutions compliqu\u00e9es, tout de m\u00eame des attaques tout azimut alors est -elle parfois d\u00e9courag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [91%] :\r\nD\u00e9sillusionn\u00e9 non pas mais oui plus critique, je prends aussi un peu plus de recul quand j'entends mes parents dire je comprends pas pourquoi n'avance pas plus vite sur la crise migratoire ben oui, c'est une Europe plus int\u00e9gr\u00e9e et un renforcement des moyens des \u00c9tats-membres dans des moyens de s\u00e9curit\u00e9 bah oui ok mais \u00e7a demande plus d'Europe, en fait ce qu'il souhaite, dans les faits ce que vous voulez, c'est plus d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [80%] :\r\nNous demandaient de retirer votre bac. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [92%] :\r\n18 heures heure de l'ap\u00e9ritif sur la place du Luxembourg, c'est la sortie des bureaux et les caf\u00e9s sont bien remplies, sur rendez- vous avec Dimitri, europ\u00e9en convaincu, costumes, il travaille pour un lobby de la soci\u00e9t\u00e9 civile et son engagement europ\u00e9en est ancien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [89%] :\r\nJe me souvenais de l'anniversaire, je crois que c'\u00e9tait les 60 ans du trait\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e en 2003 50 ans du trait\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e, pardon, je me souviens qu'il y a des grands projets de nationalit\u00e9 franco- allemande d'un parlement une \u00e9quipe franco- allemand, je me souviens quand moi, jeune coll\u00e9gien \u00e7a m'beaucoup, c'est-\u00e0-dire que j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une direction absolument apprendre et qu'il fallait abolir les nationalit\u00e9s, les citoyennet\u00e9 qu'il fallait fallait aller l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [95%] :\r\nMais aujourd'hui, pour int\u00e9resser, il faut faire plus que de parler de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:28) [91%] :\r\nDe dire voil\u00e0, il y a seulement d'un c\u00f4t\u00e9, les pro- europ\u00e9ens gentil pro- europ\u00e9en, qui va lutter contre la guerre, lutter contre les \u00e9go\u00efsmes lutter contre un nationalisme et de l'autre les populistes qui ne pense qu'\u00e0 un retour en arri\u00e8re, etc, moi je crois que ce d\u00e9bat- l\u00e0, il est extr\u00eamement dangereux, il est peut-\u00eatre habile politiquement, mais il est dangereux, surtout parce qu'il laisse croire que du c\u00f4t\u00e9 des pro- europ\u00e9en, il n'y a qu'une seule voie possible, pas vraiment d'alternative et on laisse la critique de l'Europe o\u00f9 la critique des politiques telles qu'elles sont men\u00e9es \u00e0 des gens qui rejettent fondamentalement le projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [83%] :\r\nLa repr\u00e9sentation de la Bavi\u00e8re aupr\u00e8s europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [91%] :\r\nC'est plus grande que la plupart des repr\u00e9sentations des \u00c9tats-membres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:11) [91%] :\r\nSuite de la conversation frais dans les rues venteuse du quartier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [92%] :\r\nQuand on voit qu'on n'arrive pas, malgr\u00e9 des efforts importants \u00e0 se mettent d'accord sur un niveau d'harmonisation fiscale minimale pour imposer des grands groupes, bon ben je comprends que les gens se disent que c'est assez compliqu\u00e9 qu'on avance pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [84%] :\r\nComment \u00e7a se fait, \u00e7a, c'est parce que les les r\u00e9alit\u00e9s sont trop diff\u00e9rentes entre les pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [91%] :\r\nJe pense que c'est une question de volont\u00e9 politique, une question de r\u00e8gles institutionnelles, c'est-\u00e0-dire qu'on a un verrou qui s'appelle l'unanimit\u00e9 et qui fait qu'on ne peut pas avancer, si tout le monde n'est pas d'accord et donc, en effet, avec cette r\u00e8gle -l\u00e0, on a souvent le plus petit d\u00e9nominateur commun qui l'emporte, s'il l'emporte parce que parfois, rien ne passe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:51) [91%] :\r\nR\u00e9former les institutions, donc, mais pour Dimitri, pas de blues pas d'effritement de son engagement, il se dit confiant, mais lucide sur les manques et les faiblesses du projet. \r\nChangement de quartier aux alentours de la Commission europ\u00e9enne des b\u00e2timents tout en verre, de grandes avenues et dans un caf\u00e9, un peu \u00e0 l'\u00e9cart, rendez- vous avec Vita citoyenne europ\u00e9enne \u00e9chec elle est experte en mati\u00e8re de contr\u00f4le des march\u00e9s publics pour la Commission. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:18) [88%] :\r\nMais je peux \u00eatre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 a la foi en m\u00eame temps, alors ben oui, j'ai parfois je suis d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e puisque on ne parle que certains sujets, mais je garde ma foi que les choses vont se d\u00e9velopper, proc\u00e9dait de direction et qu'\u00e0 la fin, on va voir, on va parler des choses plut\u00f4t positifs et les choses diff\u00e9rent que la crise migratoire au Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:45) [91%] :\r\nPendant sa carri\u00e8re, elle a multipli\u00e9 les postes et les allers-retours entre Prague et Bruxelles avant de choisir Bruxelles \u00e0 Prague au parlement national o\u00f9 elle travaillait la commission c'\u00e9tait le diable, raconte -t-elle, puisqu'il faut toujours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:57) [89%] :\r\nTrouver un bouc \u00e9missaire et je crois que c'est partout dans sur les USA, membre comme bouc \u00e9missaire, c'est \u00e0 Bruxelles puisque c'est c'est la chose la plus facile de dire c'est pas nous, c'est \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:15) [94%] :\r\nGuillaume Meyer, correspondant de la RTS Radio \u00e0 Bruxelles, a fait le Coll\u00e8ge de Bruges, c'\u00e9tait en 2012 il s'attendait \u00e0 entrer dans une sorte de temple de l'Union europ\u00e9enne, il a \u00e9t\u00e9 surpris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:25) [91%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s frappant chez les Europ\u00e9ens du Sud par exemple, les Italiens, les les Grecs, les espagnols et c'est logique, en m\u00eame temps que vous venez d'un pays qui est dans une situation \u00e9conomique extr\u00eamement difficile l'UE \u00e7a peut appara\u00eetre comme une planche de salut professionnels et l\u00e0 j'ai senti que la foi la dimension id\u00e9ologique, elle passer au second plan quand elle avait pas compl\u00e8tement disparu, hein, je me souviens d'une discussion avec un groupe d'Italiens, c'\u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur, on parlait de l'Euro de la monnaie unique et il me disait, mais l'Euro, on y a cru, mais avec le recul, on pense pas que \u00e7a, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, \u00e7a ne peut pas fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [95%] :\r\nEt puis dans le choix des options, des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:01) [89%] :\r\nL'option droit les juristes, il y avait \u00e9norm\u00e9ment de Fran\u00e7ais et d'Allemands dans cette option -l\u00e0, et l'option economy et Business et comptait beaucoup plus de repr\u00e9sentants des pays d'Europe de l'Est, c'est peut-\u00eatre aussi r\u00e9v\u00e9lateur d'un certain \u00e9tat d'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [74%] :\r\nVoici les et la paix millim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:20) [85%] :\r\nDernier profil Margarita 35 ans bulgare, elle a longtemps v\u00e9cu en France et elle a une fois dans l'Europe toujours tr\u00e8s solide et li\u00e9e \u00e0 son histoire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:29) [84%] :\r\nJ'ai grandi personnellement dans un monde on qui \u00e9tait ferm\u00e9s ou avoir un passeport \u00e9tait un cadeau, c'\u00e9tait pas une donn\u00e9e de fait que traverser une fronti\u00e8re, c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement et que voil\u00e0, l'Europe, pour moi c'est bien plus qu'avoir quelques petits avantages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:44) [94%] :\r\nUn id\u00e9al, pas du tout remis en cause, malgr\u00e9 quelques d\u00e9convenues professionnelles \u00e0 Bruxelles, tout n'est pas rose et chacun cherche un peu sa place au soleil, raconte -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:52) [87%] :\r\nC'est un milieu tr\u00e8s divers, on peut rencontrer autant de gens qui ont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s positive, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est pas un milieu facile, tu manqueras parce que les contrats sont pas tr\u00e8s stable, ils sont sujets g\u00e9n\u00e9ral, enfin en tout cas Dominique priv\u00e9 m\u00eame les lobbies et tout le reste, il y a tellement de jeunes tellement de gens sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:13) [90%] :\r\nTrop technique responsable de tous les maux, les travailleurs de l'Union europ\u00e9enne renvoie les critiques aux \u00c9tats-membres Bruxelles microcosme avec son langage et ces travailleurs de l'ombre qui voudrait que les peuples quand il parle d'Europe sortent des extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:28) [76%] :\r\nSortir du tube d'Europe, c'est soit tout mauvais soient tous parfaits. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:33) [97%] :\r\nPour donner un peu de temps un projet europ\u00e9en, somme toute assez jeune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [97%] :\r\nReportage \u00e0 Bruxelles de Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T08:00:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-636650F6-94E8-458A-A899-2F205BCB0A5B", "internalArchiveId": "636650F6-94E8-458A-A899-2F205BCB0A5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Un \u00e9v\u00eaque de l'Eglise clandestine reconnu par P\u00e9kin", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Un \u00e9v\u00eaque de l'Eglise clandestine reconnu par P\u00e9kin (RTS RELIGION 05.02 EVEQUE CLANDESTIN RECONNU PAR PEKIN)   GABRIELLE DESARZENS, direct studio Lausanne\r\n((titre : Un \u00e9v\u00eaque de l'Eglise clandestine reconnu par P\u00e9kin))\r\nIl est l'heure de la chronique RTSreligion et c'est avec vous Gabrielle Desarzens, bonjour. Vous nous emmenez en Chine ce matin o\u00f9 un \u00e9v\u00eaque de l'Eglise clandestine a \u00e9t\u00e9 officiellement reconnu par P\u00e9kin. Une reconnaissance qui s'inscrit dans la foul\u00e9e de l'accord conclu r\u00e9cemment avec le Vatican.\r\nGD\r\nD\u00e9j\u00e0 \u00e9v\u00eaque depuis 12 ans aux yeux de Rome, l'\u00e9v\u00eaque de l'Eglise souterraine reconnu vendredi dernier par les autorit\u00e9s chinoises l'a \u00e9t\u00e9 suite \u00e0 la politique de main tendue par le pape. Politique qui s'est, en effet, sold\u00e9e par un accord en septembre dernier entre Rome et P\u00e9kin, concernant un rapprochement entre l'Eglise catholique patriotique chinoise et l'Eglise clandestine.  \r\n*** Un rapprochement vivement critiqu\u00e9, non ?\r\nGD\r\nEn effet, notamment par le cardinal Zen de Hong Kong qui s'est fait le porte-parole des catholiques clandestins et qui en a tout de suite parl\u00e9 en termes de trahison. Car la politique actuelle de contr\u00f4le des religions en Chine inqui\u00e8te : selon un observateur en visite dans les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, Xi Jinping tente de forcer celles-ci \u00e0 une loyaut\u00e9 absolue envers l'Etat et le Parti communiste. Dans les Eglises enregistr\u00e9es et reconnues par P\u00e9kin, tant catholiques que protestantes, les textes de pr\u00e9dication sont par exemple relus par les autorit\u00e9s et susceptibles d'\u00eatre censur\u00e9s. Pas de parole libre en fait, pourrait-on d\u00e9duire, pour le nouvel \u00e9v\u00eaque, reconnu maintenant et par le Vatican et par les autorit\u00e9s chinoises. \r\n** Et qu'en est-il du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9glises clandestines ?\r\nGD\r\nCes \u00e9glises dites \u00ab de maison \u00bb, non enregistr\u00e9es, sont ind\u00e9pendantes et ses membres ne se rencontrent plus forc\u00e9ment en secret. Mais plusieurs ont d\u00fb fermer ces derniers mois ou ont vu leur b\u00e2timent tout simplement se faire d\u00e9truire. Alors que d'autres doivent hisser le drapeau national plus haut que la croix, chanter l'hymne national avant chaque service religieux, ou encore afficher des panneaux interdisant l'entr\u00e9e aux moins de 18 ans. On assiste en fait \u00e0 un processus de \u00ab sinisation \u00bb des \u00e9glises du pays, \u00e0 la promotion d'un christianisme d'Etat. Ce qui fait craindre \u00e0 plusieurs des quelques 100 millions de chr\u00e9tiens en Chine que ce christianisme-l\u00e0 se vide, \u00e0 terme, de sa substance. Et qui pourrait avoir pour cons\u00e9quence que les fid\u00e8les retournent dans la clandestinit\u00e9 pure et dure !", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175767", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Un \u00e9v\u00eaque de l\u2019Eglise clandestine reconnu par P\u00e9kin", "RTSreligion - Un \u00e9v\u00eaque de l\u2019Eglise clandestine reconnu par P\u00e9kin / LMA_2019-02-05T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Un \u00e9v\u00eaque de l\u2019Eglise clandestine reconnu par P\u00e9kin / LMA_2019-02-05T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10175776", "ece-10175767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:15:10Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nGabriel desservant re bonjour, vous \u00eates l\u00e0 pour la chronique religions \u00e0 6 heures 21, vous nous emmenez en Chine ce matin o\u00f9 un \u00e9v\u00eaque de l'\u00e9glise clandestine a \u00e9t\u00e9 officiellement reconnu par P\u00e9kin reconnaissance qui s'inscrit dans la foul\u00e9e de l'accord conclu avec le Vatican d\u00e9j\u00e0 \u00e9v\u00eaque depuis 12 ans aux yeux de Rome, l'\u00e9v\u00eaque de l'\u00e9glise souterraine reconnu vendredi par les autorit\u00e9s chinoises l'a \u00e9t\u00e9, suite \u00e0 la politique de main tendue du pape politique qui s'est en effet sold\u00e9e par un accord en septembre dernier entre Rome et P\u00e9kin concernant un rapprochement entre l'\u00c9glise catholique patriotique chinoise et l'\u00e9glise clandestine rapprochement critiqu\u00e9 n'est -ce pas, en effet, notamment par le cardinal Zen de Hong-Kong qui s'est fait le porte- parole des catholiques clandestins et qui en a tout de suite parl\u00e9 en termes de trahison car la politique actuelle de contr\u00f4le des religions en Chine inqui\u00e8te, selon un observateur, en visite dans les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, Xi Jinping tente de forcer, celles -ci \u00e0 une loyaut\u00e9 absolue envers l'\u00c9tat et le Parti communiste dans les \u00e9glises enregistr\u00e9es et reconnu par P\u00e9kin tant catholiques que protestantes, les textes de pr\u00e9dication sont par exemple relus par les autorit\u00e9s et susceptibles d'\u00eatre censur\u00e9s, pas de parole libre en fait pourrait -on en d\u00e9duire pour le nouvel \u00e9v\u00eaque reconnu maintenant et par le Vatican et par les autorit\u00e9s chinoises et qu'en est -il du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9glises clandestines, alors ces \u00e9glises non enregistr\u00e9es sont ind\u00e9pendantes et ses membres ne se rencontrent plus forc\u00e9ment en secret, mais plusieurs ont d\u00fb fermer ces derniers mois et ont vu leur b\u00e2timent tout simplement se faire d\u00e9truire alors que d'autres doivent hisser le drapeau national plus haut que la croix chanter l'hymne national avant chaque service religieux ou encore afficher des panneaux interdisant l'entr\u00e9e aux moins de 18 ans, on assiste en fait \u00e0 un processus de sinisation des \u00e9glises du pays \u00e0 la promotion d'un christianisme d'\u00e9tat ce qui fait craindre \u00e0 plusieurs des quelque 100 millions de chr\u00e9tiens en Chine que ce christianisme -l\u00e0 se vide \u00e0 terme de sa substance et cela pourrait avoir pour cons\u00e9quence que les fid\u00e8les retournent dans la clandestinit\u00e9, pure et dure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B653602A-784E-4582-BB08-343F13614DE8", "internalArchiveId": "B653602A-784E-4582-BB08-343F13614DE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Revoin;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Claude Grimm, secr\u00e9taire r\u00e9gionale au Syndicat des Services Publics;Yorgos Lantinos,,r\u00e9alisateur du film \"La Favorite\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(14/SKI DU JOUR PA) Nous y sommes... la petite bourgade d'Are (\"Or\u00e9\") en Su\u00e8de et ses 1400 habitants s'appr\u00eate \u00e0 accueillir pour la 3e fois de son histoire les Championnats du monde de ski alpin d\u00e9s aujourd'hui... \r\nComme le veut la tradition, la quinzaine debutera par les \u00e9preuves de vitesse...  Avec le super G dames, \u00e0 12h30. \r\nLa station d'\u00c5re particuli\u00e8rement reconnue pour sa piste de vitesse, annonc\u00e9e spectaculaire avec un beau trac\u00e9, de belles courbes et tr\u00e8s technique.\r\nUn terrain de jeu id\u00e9ale Alain Th\u00e9voz pour l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, la grande favorite...\r\n  0'58''\r\n((Mikaela SHIFFRIN s'est align\u00e9e \u00e0 trois reprises dans la discipline cette saison et elle s'est impos\u00e9e \u00e0 chacune de ses sorties : \u00e0 Lake Louise, \u00e0 St-Moritz et \u00e0 Cortina. L'Am\u00e9ricaine aborde ces Championnats du monde avec la ferme intention de remporter quatre m\u00e9dailles d'or. M\u00eame si - pour l'heure - elle n'a toujours pas confirm\u00e9 sa participation au combin\u00e9 alpin. La concurrence pour la victoire sera vive. avec les Autrichiennes Ramona SIEBENHOFER et la championne du monde en titre Nicole SCHMIDHOFER, avec la Liechtensteinoise Tina WEIRATHER, avec l'Italienne Sofia GOGGIA ou la Slov\u00e8ne Ilka STUHEC. En revanche, grosses incertitudes concernant Lara GUT-BEHRAMI et Lindsey VONN. Avec - seulement - deux podiums en super G, la Tessinoise n'est pas au mieux de sa forme cet hiver. La confiance lui fait cruellement d\u00e9faut. Quant \u00e0 l'Am\u00e9ricaine : elle devra se faire violence et serrer les dents pour l'avant-derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re, tant la douleur est atroce \u00e0 ses articulations des genoux. Alain Th\u00e9voz, RTS Sport, Are.))\r\nExtro : D\u00e9part du super G f\u00e9minin \u00e0 12h30 : cette \u00e9preuve est \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, sur RTS deux et sur tous les vecteurs de la RTS.\r\n(Bve Incendie France) Le bilan de l'incendie qui a touch\u00e9 ce matin un immeuble \u00e0 Paris s'alourdit : 8 personnes sont mortes et plus de 30 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es... dont six pompiers. \r\nLe feu est ma\u00eetris\u00e9 et \"la th\u00e8se criminelle est privil\u00e9gi\u00e9e\", selon le procureur de la R\u00e9publique. \r\nUne femme qui habite l'immeuble a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e et plac\u00e9e garde \u00e0 vue.\r\n(Bve Gr\u00e8ve France) Veste jaune sur les \u00e9paules et drapeau rouge \u00e0 la main. \r\nLa CGT lance ce mardi une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale, avec l'espoir d'une \"convergence des luttes\"... \r\nComme les \"gilets jaunes\", le syndicat r\u00e9clame hausses de salaire et davantage de justice fiscale. \r\nEt comme une partie des protestataires mobilis\u00e9s depuis bient\u00f4t 3 mois, la CGT pr\u00e9f\u00e8re le bitume au cadre du \"grand d\u00e9bat national\" lanc\u00e9 par Emmanuel Marcon pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise qui secoue la France.\r\nUne initiative que la centrale boycotte...\r\nDe la m\u00eame mani\u00e8re qu'elle compte bouder la rencontre syndicats-patronat pr\u00e9vue demain avec le premier ministre.\r\n(09/RUSSIE MET EN GARDE UE SUR VENEZUELA PA) *** Le Venezuela \"va r\u00e9\u00e9valuer int\u00e9gralement ses relations bilat\u00e9rales\" avec plusieurs pays europ\u00e9ens...\r\nAnnonce faite hier apr\u00e9s la reconnaissance de l'opposant Juan Guaido par une vingtaine de pays europ\u00e9ens, comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim... \r\nEn plus des Europ\u00e9ens, une majorit\u00e9 des pays du Groupe de Lima ont aussi exhort\u00e9 hier l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne \u00e0 se ranger derri\u00e8re Juan Guaido, appelant \u00e0 un changement de r\u00e9gime \"sans usage de la force\"...\r\nCes soutiens sont d\u00e9nonc\u00e9s par la Russie, l'un des principaux alli\u00e9s de Nicolas Maduro... \r\nRegrettant que de l'UE se mette au diapason de la strat\u00e9gie des Etats-Unis.\r\nUne situation selon Moscou qui \u00e9loigne une r\u00e9solution pacifique de la crise. Jean-Didier Revoin\r\n  0'51''\r\n((\u00ab Nous percevons les tentatives de l\u00e9gitimer l'usurpation du pouvoir comme une ing\u00e9rence directe et indirecte dans les affaires int\u00e9rieures du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le Kremlin. Un ton ferme pour soutenir l'alli\u00e9 v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien dont Moscou estime que la souverainet\u00e9 est bafou\u00e9e. Et pour \u00e9tayer ce point de vue, le chef de la diplomatie russe s'est livr\u00e9 \u00e0 quelques observations depuis Bichkek en Kirghizistan o\u00f9 il \u00e9tait en d\u00e9placement. Sergue\u00ef Lavrov s'est \u00e9tonn\u00e9 de voir l'Union europ\u00e9enne marcher dans les pas des Etats-Unis, qui selon lui, ne cachent m\u00eame plus qu'ils cherchent \u00e0 changer le r\u00e9gime \u00e0 tout prix. Il a reproch\u00e9 aux Europ\u00e9ens de ne pas avoir invit\u00e9 les Etats-Unis, la Chine et la Russie \u00e0 participer au groupe de contact sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. Trois pays qui ont pourtant des int\u00e9r\u00eats importants \u00e0 faire valoir. Sergue\u00ef Lavrov a enfin d\u00e9plor\u00e9 que l'Union europ\u00e9enne ait attendu le mois de janvier pour d\u00e9noncer l'ill\u00e9galit\u00e9 de la pr\u00e9sidentielle v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e en mai dernier. Autant d'\u00e9l\u00e9ments qui lui ont permis d'ass\u00e9ner que cette crise n'\u00e9tait qu'une mise en sc\u00e8ne. Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(07/USA PLAIDOIRIES EL CHAPO PA) *** Apr\u00e8s plus de trois mois d'audience \u00e0 New York, le proc\u00e8s du narcotrafiquant mexicain El Chapo touche \u00e0 sa fin.\r\nLes jur\u00e9s ont commenc\u00e9 hier \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer sur son sort. \r\nJoaquin Guzman, de son vrai nom, a plaid\u00e9 non coupable mais il risque la prison \u00e0 vie pour avoir fait rentrer pr\u00e8s de 200 tonnes de coca\u00efne sur le territoire am\u00e9ricain, estim\u00e9s \u00e0 14 milliards de dollars.  \r\nLe verdict pourrait \u00eatre rendu dans les tout prochains jours alors qu'un document confidentiel non vers\u00e9 au dossier a fait l objet d'une fuite dans la presse am\u00e9ricaine. \r\nCe document Marie Bourreau accuse le narcotrafiquant d'avoir drogu\u00e9 et viol\u00e9 des fillettes \u00e2g\u00e9es de 13 ans. \r\n((Oui ou non El Chapo, est-il coupable des 10 chefs d'accusations port\u00e9s contre lui dont trafic de drogue, blanchiment d'argent et kidnapping ? \r\nPour cela les 12 jur\u00e9s ont \u00e9cout\u00e9 plus de 50 t\u00e9moins durant ces 3 mois de proc\u00e8s, qui ont apport\u00e9 leurs lots de r\u00e9v\u00e9lations, notamment la corruption au plus haut niveau des autorit\u00e9s mexicaines. L'ancien pr\u00e9sident Enrique Pena Nieto est ainsi accus\u00e9 d avoir per\u00e7u 100 millions de dollars pour fermer les yeux sur ce trafic de drogue, ce qu'il nie.\r\nSi la r\u00e9ponse des jur\u00e9s est positive, Guzman pourrait donc finir sa vie derri\u00e8re les portes d'une prison de tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9.Car si El Chapo est l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres narcotrafiquant, sa l\u00e9gende est surtout due \u00e0 ses \u00e9vasions spectaculaires au moyen de tunnels creus\u00e9s depuis sa cellule. La vraie question est donc plut\u00f4t de savoir si les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines sauront maintenir cet as de l'\u00e9vasion derri\u00e8re les barreaux.))\r\n(Bve pape) Le pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 dans un stade d'Abou Dhabi. \r\nPour une grande messe en plein air, in\u00e9dite aux Emirats arabes unis...\r\nMesse \u00e0 laquelle doivent participer des dizaines de milliers de fid\u00e8les. \r\nLe souverain pontife, \u00e0 bord d'un v\u00e9hicule d\u00e9capotable, a longuement salu\u00e9 la foule enthousiaste ce matin, estim\u00e9e par les organisateurs \u00e0 170 000 personnes \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur du stade.\r\n(10/MAROC OUVERTURE PROCES DU SUISSE KEVIN ITV) *** Il clame son innocence dans le meurtre des deux touristes scandinaves au Maroc\r\nLe genevois - \u00e9tabli au Royaume depuis plusieurs ann\u00e9es -  a \u00e9t\u00e9 entendu hier (lundi) pour la premi\u00e8re fois longuement, devant un juge d'instruction antiterroriste.\r\nLes autorit\u00e9s affirment avoir d\u00e9mantel\u00e9 une v\u00e9ritable cellule djihadiste.  \r\nAvec une vingtaine de personnes arr\u00eat\u00e9es. \r\nAlors comment les Marocains r\u00e9agissent-ils \u00e0 cette affaire?\r\nEcoutez le t\u00e9moignage de cette jeune fille qui souhaite garder l'anonymat...\r\nT\u00e9moignage recueilli par notre envoy\u00e9e sur place \u00e0 Rabat Maurine Mercier\r\n(01/NE/SYNDICAT ABANDON INITIATIVE ECOLE ITV GRIMM) *** Dans le canton de Neuch\u00e2tel, Syndicats des enseignants et f\u00e9d\u00e9ration des parents d'\u00e9l\u00e8ves, abandonnent l'initiative populaire lanc\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\nL'initiative \"pour une \u00e9cole obligatoire \u00e9quitable et efficiente\" proposait de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s r\u00e9gionales au sein de l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise... en donnant davantage de pouvoir au canton. \r\nMais cette perspective n'a pas convaincu la majorit\u00e9 des enseignants. \r\nComme le reconnait Claude Grimm, secr\u00e9taire r\u00e9gionale au Syndicat des Services Publics. \r\n  0'48'' \r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(17/ETUDE DEPRESSION) *** Et si des bact\u00e9ries d\u00e9cidaient de notre humeur ?\r\nUne \u00e9tude de grande ampleur, publi\u00e9e hier dans la revue Nature Microbiology, en fait l'hypoth\u00e8se :\r\ndes bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans notre intestin pourraient avoir un impact sur notre \u00e9quilibre mental, et notamment sur la probabilit\u00e9 de souffrir de d\u00e9pression, Cl\u00e9a Favre.\r\n((Cela fait d\u00e9j\u00e0 quelques temps que la science s'int\u00e9resse de pr\u00e8s au lien entre notre cerveau et l'immense peuple de bact\u00e9ries qui est install\u00e9 dans notre intestin.\r\nDans cette veine, une \u00e9quipe de chercheurs belges a analys\u00e9 les scelles de 1 000 volontaires.\r\nR\u00e9sultat : deux familles de bact\u00e9ries \u00e9taient syst\u00e9matiquement moins nombreuses chez les personnes d\u00e9pressives, \r\ny compris celles sous antid\u00e9presseurs.\r\nIl existe donc un lien statistique entre le nombre de certaines bact\u00e9ries et le niveau de bien-\u00eatre et de sant\u00e9 mentale.\r\nEn revanche, l'\u00e9tude ne d\u00e9montre pas de lien de cause \u00e0 effet.\r\n\"L'id\u00e9e que des substances issues du m\u00e9tabolisme de microbes puissent interagir avec notre cerveau - et donc avec notre comportement et nos sentiments - est intrigante\",\r\na d\u00e9clar\u00e9 J\u00e9rone R\u00e8s.\r\nLe professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain esp\u00e8re ouvrir la voie \u00e0 un nouveau type de traitement de la d\u00e9pression :\r\nen recourant \u00e0 des m\u00e9langes issus de bact\u00e9ries.))\r\n(TF4/FILM \"LA FAVORITE\" PI) 10 nominations pour les Oscars et d\u00e9j\u00e0 un Golden Globe pour l'actrice Olivia Colman dans le r\u00f4le de Anne de Grande-Bretagne...  \r\n\"La Favorite\", dernier film du grec Yorgos Lanthimos, s'annonce comme l'un des \u00e9v\u00e9nements cin\u00e9matographiques les plus marquants de cette ann\u00e9e...\r\nAvec un fresque historique du d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle, et en son centre.....un trio amoureux, exclusiment f\u00e9minin.. Sophie Iselin ))\r\n  1'35'' ((fin paroles 1'26''))\r\n((Une reine, 2 courtisanes et trois possibilit\u00e9s...\r\nToutes plus sulfureuses et machiav\u00e9liques les unes que les autres...\r\nAvec ce trio lesbien, inspir\u00e9 de la vie de la toute premi\u00e8re souveraine de Grande-Bretagne, Yorgos Lanthimos imagine une histoire o\u00f9 la  la solitude et les jeux de pouvoirs...  auraient eu raison de la chose politique...\r\n13 sec\r\nDes sc\u00e8ne film\u00e9es dans les d\u00e9cors somptueux de l'\u00e9poque, \u00e0 la lueur de la bougie et parfois avec  un tr\u00e8s grand angle afin d'accentuer le sentiment  de clostrophobie. Yorgos Lantinos en conf\u00e9rence de presse au festival de Film de Ney-York\r\n19 sec ((Je voulais vraiment accro\u00eetre ce sentiment de tr\u00e8s grand espace.. et le peu de personne qui l'habitaient...L'utilisation de ces objactifs avec de tr\u00e8s grands angles permet d'augmenter ce sentiment.. en cr\u00e9ant d'\u00e9normes espaces d\u00e9form\u00e9s))\r\nAux c\u00f4t\u00e9 de d'Olivia Colman, Rachel Weisz et Emma Stone .. sont brillantes dans le r\u00f4le des deux rivales qui se diputent les faveurs de la reine...\r\nLes trois actrices  sont nomin\u00e9es pour lles Oscars... \r\nO\u00f9 le film part avec Roma, en t\u00eate des des favoris...))\r\nExtro: La favorite sortie ce mercredi 6 f\u00e9vrier en salle...  La c\u00e9r\u00e9monie des Oscars se tiendra elle dans la nuit du 24 au 25 f\u00e9vrier\r\n(Bve Cochon) Les populations chinoises du monde entier saluaient ce matin l'ann\u00e9e du cochon, c\u00e9l\u00e9brant la Nouvelle ann\u00e9e lunaire par des pri\u00e8res, des festins en famille et des vir\u00e9es dans les magasins.\r\n15 jours de festivit\u00e9s a venir...\r\nLe cochon est le symbole de la bonne fortune et de la richesse dans la culture chinoise. \r\nLe calendrier luni-solaire chinois s'inscrit dans un cycle de 12 ann\u00e9es symbolis\u00e9es chacune par un animal, les cinq \u00e9l\u00e9ments qui forment l'univers: le m\u00e9tal, le bois, l'eau, le feu et la terre.\r\nLa boue pour cette ann\u00e9e...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 714, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175731", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-05T07:59:19_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-05T07:59:19_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10175756", "ece-10175731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:13:37Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nFoued Boukari les championnats du monde de ski d\u00e9bute ce matin avec le super- G dames \u00e0 aurait en Su\u00e8de Mikaela Shiffrin n'arrive \u00e0 pas de g\u00e9ant favorite sur toutes les \u00e9preuves o\u00f9 elle est align\u00e9 l'Am\u00e9ricaine devra tout de m\u00eame se m\u00e9fier de la concurrence au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la Juan multiplie les soutiens internationaux situation vous l'entendrez d\u00e9nonc\u00e9e par la Russie, et puis des bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans notre intestin pourraient avoir un impact sur notre \u00e9quilibre mental et notamment la d\u00e9pression, on vous en parle \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nLa petite bourgade dor\u00e9 en Su\u00e8de et ses 1000 400 habitants s'appr\u00eate \u00e0 accueillir pour la 3\u00e8me fois de son histoire, les championnats du monde de ski alpin, d\u00e8s aujourd'hui, comme le veut la tradition, la quinzaine d\u00e9butera par les \u00e9preuves de vitesse avec le super- G dames \u00e0 12 heures 30 la station particuli\u00e8rement reconnue pour sa piste de vitesse annonc\u00e9e spectaculaire avec un beau trac\u00e9 de belles courbes et tr\u00e8s technique, un terrain de jeu id\u00e9ale Alain Th\u00e9voz pour l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin la grande favorite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [92%] :\r\nMikaela Shiffrin s'est align\u00e9 \u00e0 3 reprises dans la discipline cette saison, elle s'est impos\u00e9 \u00e0 chacune de ses sorties \u00e0 Lake Louise \u00e0 Saint-Moritz \u00e0 Cortina, l'Am\u00e9ricaine aborde ces championnats du monde avec la ferme intention de remporter 4 m\u00e9dailles d'or, m\u00eame si pour l'heure, n'a toujours pas confirm\u00e9 sa participation au combin\u00e9 alpin la concurrence pour la victoire s'annonce vive avec les Autrichiennes Ramona, faire la championne du monde en titre Nicole Schmidhofer avec la Liechtensteinoise Tina Weirather avec l'Italienne Sofia Goggia ou encore la slov\u00e8ne Ilka Stuhec en revanche, grosse d'incertitudes concernant Lara Gut Behrami et Lindsey Vonn avec seulement 2 podiums en super- G, la Tessinoise n'est pas au mieux de sa forme, cet hiver, la confiance qui fait cruellement d\u00e9faut quant \u00e0 l'am\u00e9ricaine, elle devra se faire violence et serrer les dents pour la bon derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re, tant la douleur est atroce \u00e0 ces articulation des genoux Alain Th\u00e9bault, rtssport aurait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [95%] :\r\nLes d\u00e9part de super- G filin 12 heures 30 \u00e9preuves \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information sur RTS deux et surtout les vecteurs de la RTS, le bilan de l'incendie qui a touch\u00e9 ce matin un immeuble \u00e0 Paris s'alourdit, 8 personnes sont mortes et plus de 30 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, dont six pompiers, le feu est \u00e0 pr\u00e9sent ma\u00eetris\u00e9 et la th\u00e8se criminelle est privil\u00e9gi\u00e9e, selon le procureur de la R\u00e9publique, une femme qui habite l'immeuble a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 et plac\u00e9 en garde \u00e0 vue, veste jaune sur les \u00e9paules et drapeau rouge \u00e0 la main, la CGT lance ce matin une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale avec l'espoir d'une convergence des luttes comme les gilets jaunes, le syndicat r\u00e9clame hausses de salaire et davantage de justice fiscale et comme une partie des protestataires, mobilis\u00e9s depuis bient\u00f4t 3 mois, la CGT pr\u00e9f\u00e8re donc le bitume au cadre du grand d\u00e9bat national lanc\u00e9 par Emmanuel Macron pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise qui secoue la France, une initiative que la centrale boycotte de la m\u00eame mani\u00e8re qu'elle compte bouder la rencontre syndicats- patronat, pr\u00e9vue demain avec le 1er ministre le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la va r\u00e9\u00e9valuer int\u00e9gralement ses relations bilat\u00e9rales avec plusieurs pays europ\u00e9ens, annonce faite hier soir apr\u00e8s la reconnaissance de l'opposant Juan Guaido par une vingtaine de pays europ\u00e9ens comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim, en plus des europ\u00e9ens, une majorit\u00e9 des pays du Groupe de Lima ont aussi exhort\u00e9 hier l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne \u00e0 se ranger derri\u00e8re Juan Guaido, appelant \u00e0 un changement de r\u00e9gime sans usage de la force soutiens sont d\u00e9nonc\u00e9s par la Russie, l'un des principaux alli\u00e9s de Nicolas Maduro regrette quand que l'UE se mette au diapason de la strat\u00e9gie des \u00c9tats-Unis une situation selon Moscou qui \u00e9loigne une r\u00e9solution pacifique de la crise Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [95%] :\r\nNous percevons les tentatives de l\u00e9gitimer l'usurpation du pouvoir comme une ing\u00e9rence directe et indirecte dans les affaires int\u00e9rieures du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, a d\u00e9plor\u00e9 le Kremlin un ton ferme pour soutenir son alli\u00e9 dont Moscou estime que la souverainet\u00e9 bafou\u00e9e et pour \u00e9tayer ce point de vue, le chef de la diplomatie russe s'est livr\u00e9 \u00e0 quelques observations depuis Bichkek au Kirghizstan, o\u00f9 il \u00e9tait en d\u00e9placement, Sergue\u00ef Lavrov, s'est \u00e9tonn\u00e9 de voir l'union europ\u00e9enne marcher dans les pas des \u00c9tats-Unis, qui selon lui ne cache m\u00eame plus qu'il cherche \u00e0 changer le r\u00e9gime \u00e0 tout prix, il a reproch\u00e9 aux Europ\u00e9ens de ne pas avoir invit\u00e9 les \u00c9tats-Unis, la Chine et la Russie, a particip\u00e9 au groupe de contact sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, 3 pays qui ont pourtant des int\u00e9r\u00eats importants et y faire valoir Serguey Lavrov a enfin d\u00e9plor\u00e9 que l'Union europ\u00e9enne est attendue le mois de janvier pour d\u00e9noncer l'ill\u00e9galit\u00e9 de la pr\u00e9sidentielle v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e en mai dernier, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui lui ont permis d'ass\u00e9ner que cette crise n'\u00e9tait qu'une mise en sc\u00e8ne Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [96%] :\r\nApr\u00e8s plus de 3 mois d'audience \u00e0 New York, le proc\u00e8s du narcotrafiquant mexicain El Chapo touche \u00e0 sa fin et les jur\u00e9s ont commenc\u00e9 hier \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer sur son sort qui n'Guzman, de son vrai nom, a plaid\u00e9 non coupable, mais il risque la prison \u00e0 vie pour avoir fait rentrer pr\u00e8s de 200 tonnes de coca\u00efne sur le territoire am\u00e9ricain, avec un gain estim\u00e9 \u00e0 14 milliards de dollars le verdict pourrait \u00eatre rendu dans les prochains jours alors qu'un document confidentiel non vers\u00e9 au dossier a fait l'objet d'une fuite dans la presse am\u00e9ricaine, ce document Marie Bourreau accuse le narcotrafiquant d'avoir drogu\u00e9 et viol\u00e9 des fillettes \u00e2g\u00e9es de 13 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [95%] :\r\nOui ou non, El Chapo est -il coupable des 10 chefs d'accusations port\u00e9es contre lui, dont, trafic de drogue, blanchiment d'argent et kidnapping pour cela, les 12 jur\u00e9s ont \u00e9cout\u00e9 plus de 50 t\u00e9moins durant ces 3 mois de proc\u00e8s qui ont apport\u00e9 leur lot de r\u00e9v\u00e9lations, notamment la corruption au plus haut niveau des autorit\u00e9s mexicaines, l'ancien pr\u00e9sident Enrique Pena Nieto est ainsi accus\u00e9 d'avoir per\u00e7u 100 millions de dollars pour fermer les yeux sur ce trafic de drogue, ce qu'il nie, si la r\u00e9ponse des jur\u00e9s est positive Guzman pourrait donc finir sa vie derri\u00e8re les portes d'une prison de tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9, car si El Chapo est l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres narcotrafiquant sa l\u00e9gende et surtout due \u00e0 ses \u00e9vasions spectaculaires au moyen de tunnels creus\u00e9s depuis sa cellule, la vraie question est donc plut\u00f4t de savoir si les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines sauront maintenir sa tasse de l'\u00e9vasion, derri\u00e8re les barreaux, Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [94%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 ce matin dans un stade d'Abou Dhabi pour une grande messe en plein air in\u00e9dite aux \u00c9mirats arabes unis, messe \u00e0 laquelle doivent participer des dizaines de milliers de fid\u00e8les, le souverain pontife \u00e0 bord d'un v\u00e9hicule d\u00e9capotable a longuement salu\u00e9 la foule estim\u00e9e par les organisateurs \u00e0 170000 personnes Alain ext\u00e9rieur et \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, il clame son innocence dans le meurtre de 2 touristes scandinaves au Maroc, le Genevois \u00e9tablis au Royaume depuis plusieurs ann\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 entendu hier pour la premi\u00e8re fois longuement devant un juge d'instruction antiterroriste les autorit\u00e9s affirment avoir d\u00e9mantel\u00e9 une v\u00e9ritable cellule djihadiste avec une vingtaine de personnes arr\u00eat\u00e9es alors comment les Marocains r\u00e9agissent -t-il \u00e0 cette affaire, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de cette jeune fille qui souhaite garder l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:29) [89%] :\r\nVraiment, c'\u00e9tait un grand choc parce que c'\u00e9tait un Crime terrible quand on le voit dans la t\u00e9l\u00e9vision aussi Syrie Dahi tout \u00e7a mais on n'a jamais pens\u00e9 qu'on va voir \u00e7a dans notre terre au Maroc \u00e0 Marrakech o\u00f9 il y a des gens qui aiment la vie pacifique tol\u00e9rant avec les, les, les touristes jusqu'\u00e0 maintenant, donc il y avait des sit-in devant les 2 ambassades norv\u00e9gien c'est Danemark j'ai particip\u00e9 moi- m\u00eame, avec \u00e0 mes petits cousins pour s'exprimer que \u00e7a j'ai pas d'un acte qui refl\u00e8te notre eau \u00e0 culture et nous excusons les Marocains, les vont souffrir des st\u00e9r\u00e9otypes : la mont\u00e9e de l'islamophobie voil\u00e0 les Marocains, ce sont des terroristes ah, c'\u00e9tait un match contre nous aussi, pas seulement contre ces 2 jeunes filles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [94%] :\r\nT\u00e9moignages recueillis par notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Rabat Maurine Mercier dans le canton de Neuch\u00e2tel Syndicats des enseignants et f\u00e9d\u00e9ration des parents d'\u00e9l\u00e8ves abandonnent l'initiative populaire lanc\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier, initiative pour une \u00e9cole obligatoire \u00e9quitable et efficiente qui est propos\u00e9 de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s r\u00e9gionales au sein de l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise en donnant davantage de pouvoir au canton, mais cette perspective n'a pas convaincu la majorit\u00e9 des enseignants, comme le reconna\u00eet Claude Grimm, secr\u00e9taire r\u00e9gionale au Syndicat des services publics. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:47) [89%] :\r\nOn a propos\u00e9 en fait de cantonner lisez l'\u00e9cole au niveau p\u00e9dagogique, \u00e7a nous semblait \u00eatre quelque part, une initiative de bon sens qui aurait d\u00fb vraiment r\u00e9colter le soutien de tout un chacun, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas et 100 peut l'expliquer, les enseignants pour compl\u00e8tement perdu confiance en leurs autorit\u00e9s et puis on une peur en fait en signant cette initiative vient en faisant sorte qu'elle aboutisse, que le canton, reprenant la main, allez faire un nivellement de l'\u00e9cole par le bas et puis donc les enseignants n'ont pas voulu donner davantage de pouvoir au canton et \u00e7a effectivement l\u00e0, peut-\u00eatre, on a fait une erreur, on sait pas rendu compte \u00e0 quel point ce manque de confiance \u00e9tait si important face aux Panton, \u00e7a veut dire que la situation de l'\u00e9cole est bien plus grave, mais nous ce que nous en tant que syndicat on a imagin\u00e9 jusqu'ici, donc c'est pas tr\u00e8s rassurant, faut lire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [89%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher et cit\u00e9 des bact\u00e9ries oui des bact\u00e9ries d\u00e9cidaient de notre humeur, h\u00e9 bien une \u00e9tude de grand ampleur publi\u00e9e hier dans la revue nature microbiologie, on fait l'hypoth\u00e8se des bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans notre intestin pourraient avoir un impact sur notre \u00e9quilibre mental et notamment Cl\u00e9a Favre sur la probabilit\u00e9 de souffrir de d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:55) [94%] :\r\nCela fait d\u00e9j\u00e0 quelques temps que la science s'int\u00e9resse de pr\u00e8s au lien entre notre cerveau et l'immense peuple de bact\u00e9ries qui est install\u00e9 dans notre intestin dans cette veine, une \u00e9quipe de chercheurs belges a analys\u00e9 les celle de 1000 volontaires, r\u00e9sultat de familles de bact\u00e9ries \u00e9taient syst\u00e9matiquement moins nombreux chez les personnes d\u00e9pressives, y compris celles sous antid\u00e9presseurs, il existe donc un lien statistique entre le nombre de certaines bact\u00e9ries et le niveau de bien- \u00eatre et de sant\u00e9 mentale, en revanche, les nus, l'\u00e9tude ne d\u00e9montre pas de lien de cause \u00e0 effet, l'id\u00e9e que des substances issues du m\u00e9tabolisme de microbes puissent interagir avec notre cerveau et donc avec notre comportement et nos sentiments est intrigante, a d\u00e9clar\u00e9 J\u00e9r\u00f4me reste l'un des auteurs de cette \u00e9tude, le professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain esp\u00e8re ouvrir la voie \u00e0 un nouveau type de traitement de la d\u00e9pression en recourant \u00e0 des m\u00e9langes issus de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [92%] :\r\nThierry merci Cl\u00e9a Favre did nominations pour les Oscars, et d\u00e9j\u00e0 un Golden Globe pour l'actrice Olivia Colman la favorite, dernier film Ducret qu'Yorgos Lanthimos s'annonce comme l'un des \u00e9v\u00e9nements cin\u00e9matographiques les plus marquants de l'ann\u00e9e avec une fresque historique du d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle et en son centre un trio amoureux Sophie Zlin exclusivement f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:13) [87%] :\r\nLa reine est une personne except\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:16) [93%] :\r\nUne reine 2 courtisanes et 3 possibilit\u00e9s toutes plus sulfureuses et machiav\u00e9liques les unes que les autres avec ce trio lesbien, inspir\u00e9 de la vie de la toute premi\u00e8re souveraine de Grande-Bretagne leurs gosses Lanthimos imagine une histoire o\u00f9 la solitude et les jeux de pouvoirs auraient eu raison de la chose politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:35) [87%] :\r\nQui tr\u00e8s cher reine mais vous \u00eates all\u00e9 m'offrir un palais, ceci est une monstrueuse extravagance Madame Morley, nous sommes en guerre, nous avons gagn\u00e9, elle n'est pas fini nous devons continue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:48) [93%] :\r\nAu Junior des sc\u00e8nes film\u00e9es dans les d\u00e9cors somptueux et de l'\u00e9poque \u00e0 la lueur de la bougie et parfois avec un tr\u00e8s grand angle afin d'accentuer le sentiment de claustrophobie il Yorgos Lanthimos en conf\u00e9rence de presse au Festival du film de New York. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:02) [80%] :\r\nAlors il est o\u00f9 on \u00e9tait OM je voulais vraiment accro\u00eetre ce sentiment de tr\u00e8s grand espace et le peu de personnes alors qu'il habitait propose to The few puis avait une tablette Sobeys ont une ils Sion de ses objectifs, avec de tr\u00e8s grands permet d'augmenter ce sentiment en cr\u00e9ant d'\u00e9normes espaces d\u00e9form\u00e9 l'USTO du pays 16. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:22) [90%] :\r\nAux c\u00f4t\u00e9s d'Olivia Colman Rachel Weisz et Ema Stone sont brillantes dans le r\u00f4le des deux rivales qui se disputent les faveurs de la reine, comme le r\u00e9alisateur, les trois actrices sont nomin\u00e9s pour les Oscars, o\u00f9 le film part avec Roma en t\u00eate des favoris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [79%] :\r\nLa favorite, c'est le titre du film sortie pr\u00e9vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [94%] :\r\nEn sol demain la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars se tiendra, elle, dans la nuit du 24 au 25 f\u00e9vrier vous nous le raconterez donc le 25 f\u00e9vrier au matin Foued Boukari juste exactement, exactement, merci, rendez- vous est pris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T07:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85F38561-F08C-458E-879B-3AC4CD661A64", "internalArchiveId": "85F38561-F08C-458E-879B-3AC4CD661A64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Mort de la l\u00e9gende de saut \u00e0 ski Matti Nykanen", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'instant sport - Mort de la l\u00e9gende de saut \u00e0 ski Matti Nykanen (IS 05.02 MATTI NYKAENEN, UNE LEGENDE S'EST ENVOLEE) Tout de suite, l'instant sport:\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin, vous nous racontez la disparition d'une l\u00e9gende du saut \u00e0 ski: Matti Nykaenen (Nik\u00e9nen).\r\nLe \"Finlandais volant\" est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 55 ans. Sans doute le plus grand sauteur de tous les temps... \r\nAvant de connaitre une descente aux enfers...\r\n  1'43''\r\n((La vie de Matti Nyk\u00e4nen est un roman, dans lequel la r\u00e9ussite supr\u00eame cotoie la d\u00e9ch\u00e9ance ultime.\r\nSON     L'itin\u00e9raire du sauteur a d'ailleurs inspir\u00e9 un film, en 2006...\r\nSON \r\n... l'histoire d'un jeune finlandais n\u00e9 au pied d'un tremplin... qui allait devenir une idole dans son pays.\r\nChampion du monde \u00e0 18 ans, quadruple champion olympique... Matti Nykaenen a tout gagn\u00e9... \r\nLes plus anciens racontent qu'il se serait m\u00eame \u00e9lanc\u00e9 un jour dans le brouillard complet, sans la moindre visibilit\u00e9...\r\nSON...  avant d'att\u00e9rir avec \u00e9l\u00e9gance au bas du tremplin.\r\nSON\r\nMais ce conte de f\u00e9\u00e9 tourne au cauchemar... une fois sa carri\u00e8re termin\u00e9e.\r\nSON\r\nD\u00e9prim\u00e9, d\u00e9soeuvr\u00e9, d\u00e9sargent\u00e9... l'ange devient d\u00e9mon. \r\nSON\r\nNykaenen vend des m\u00e9dailles, se noie dans l'alcool... se reconvertit en chanteur, en striptiseur, puis en acteur \u00e9rotique... avec la violence comme fil rouge. \r\nEn 2005, il purge deux ans de prison pour avoir poignard\u00e9 un de ses amis, puis seize de plus pour avoir agress\u00e9 sa 5e \u00e9pouse, un triste soir de No\u00ebl 2009...\r\nRedevenu plus ou moins sobre, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Nykaenen en \u00e9tait presque venu \u00e0 esp\u00e9rer l'enfer. \"Un endroit qui - compar\u00e9 \u00e0 ma vie - ne doit pas \u00eatre aussi terrible que \u00e7a\"... a-t-il m\u00eame ironis\u00e9, dans un instant de gla\u00e7ante lucidit\u00e9. \r\nSON 3))\r\nFIN DE TEXTE \u00e0 1'23'', puis MUSIQUE...\r\nMati NIKENEN au palmares impressionnant.. notamment m\u00e9daill\u00e9 d'or au grand tremplin \u00e0 Sarajevo en 1984 triple champion olympique dans les trois disciplines \u00e0 Calgary en 1988.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175764", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Mort de la l\u00e9gende de saut \u00e0 ski Matti Nykanen / LMA_2019-02-05T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:18:18Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin, vous nous racontez la disparition d'une l\u00e9gende du saut \u00e0 ski Matti Nykaenen le Finlandais volant est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 55 ans, c'\u00e9tait sans doute, il \u00e9tait sans doute le plus grand sauteur de tous les temps, avant de conna\u00eetre une descente aux enfers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [95%] :\r\nLa vie de Matti Nykaenen est un roman dans lequel la r\u00e9ussite supr\u00eame c\u00f4toie la d\u00e9ch\u00e9ance ultime pour l\u00e2chement. \r\nJe me rends hommage \u00e0 la ma question, l'itin\u00e9raire du sauteur a d'ailleurs inspir\u00e9 un film en 2006, laquelle homme appara\u00eetre assez l'histoire d'un jeune finlandais n\u00e9s au pied d'un tremplin qui allait devenir une idole dans son pays, champion du monde \u00e0 18 ans, quadruple champion olympique Matti Nykaenen a tout gagn\u00e9, les plus anciens racontent qu'il se serait m\u00eame \u00e9lanc\u00e9 un jour dans le brouillard complet sans la moindre visibilit\u00e9. \r\nAvant d'atterrir avec \u00e9l\u00e9gance au bas du tremplin. \r\nMais ce conte de ces tourne au cauchemar, une fois sa carri\u00e8re termin\u00e9e d\u00e9prim\u00e9 d\u00e9soeuvr\u00e9 d\u00e9sargent\u00e9, l'ange devient d\u00e9mon. \r\nQui est donn\u00e9, vend ses m\u00e9dailles se noie dans l'alcool, il se reconvertit en chanteur en strip- teasers puis en acteur \u00e9rotique avec la violence comme fil rouge en 2005, il purge 2 ans de prison pour avoir poignard\u00e9 un de ses amis lors d'une soir\u00e9e trop arros\u00e9e, puis 16 de plus pour avoir agress\u00e9 son \u00e9pouse la 5\u00e8me un triste soir de No\u00ebl 2009 redevenu plus ou moins sobre ces derni\u00e8res ann\u00e9es Nykaenen en \u00e9tait presque venu \u00e0 esp\u00e9rer l'enfer, un endroit qui compar\u00e9 \u00e0 ma vie ne doit pas \u00eatre aussi terrible que \u00e7a, a -t-il m\u00eame ironis\u00e9 dans un instant de gla\u00e7ante Lucidi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [95%] :\r\nMatti Nykaenen palmar\u00e8s impressionnant rappelle justement qu'il a \u00e9t\u00e9 m\u00e9daill\u00e9 d'or au grand tremplin Sarajevo 1984 triple champion olympique dans les 3 disciplines \u00e0 Calgary en 1988 entre autres, je pr\u00e9cise. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAC1E2E8-76FB-42F9-B69E-48FD46C1EAAB", "internalArchiveId": "EAC1E2E8-76FB-42F9-B69E-48FD46C1EAAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Recep Tayyip Erdogan fait tout pour limiter la consommation d'alcool en Turquie, en rediffusion", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nMode avion - Recep Tayyip Erdogan fait tout pour limiter la consommation d'alcool en Turquie, en rediffusion (REDIFF MODE AVION 05.02 TURQUIE RENOUVEAU DU VIN) 5h56 MODE AVION bis - PREMIERE DIFFUSION 08.01.2019\r\nNous partons en Turquie pour notre Mode Avion en rediffusion.\r\nLa Turquie: dans ce pays musulman, 15% de la population consommerait tout de m\u00eame de l'alcool selon des estimations, ce qui repr\u00e9sente en gros 10 millions de personnes.\r\nMais le r\u00e9gime conservateur de Recep Tayyip Erdogan fait tout pour limiter cette consommation... Au risque de fragiliser une industrie pourtant prosp\u00e8re. \r\nA Istanbul, voici le reportage d'Alexandre Billette:\r\n  2'14''\r\n((Nous sommes \u00e0 Istanbul dans un saraphane, un restaurant sp\u00e9cialis\u00e9 en vins. Sur la carte, que des vins turcs. Car la Turquie est un gros producteur de raisins. Et dans certaines r\u00e9gions la culture du vin s'est maintenue depuis des si\u00e8cles. Mais c'est un paradoxe : le vin produit en Turquie est aujourd'hui de meilleure qualit\u00e9 au moment o\u00f9 le pouvoir islamo-conservateur tente de limiter la consommation d'alcool en interdisant notamment d'\u00e9voquer le simple nom d'un vin dans une publication, difficile alors d'en faire la promotion comme l'explique le viticulteur Levon Bagis :\r\nLEVON\r\nExactement au moment o\u00f9 les producteurs ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper des vins de qualit\u00e9, l'interdiction de la publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e. C'est l'un des plus grands probl\u00e8mes aujourd'hui, mais ce n'est pas seulement la pub : vous ne pouvez pas aujourd'hui, si un bon vin appara\u00eet sur le march\u00e9, \u00e9crire \u00e0 ce propos, \u00ab c'est un vin excellent, achetez-le, c'est un bon c\u00e9page, c'est un bon cru, conservez-le \u00bb, vous ne pouvez pas ! C'est le plus gros probl\u00e8me \u00e0 mes yeux aujourd'hui.\r\nUne interdiction qui s'applique m\u00eame aux r\u00e9seaux sociaux. Autre mesure pour dissuader les Turcs de consommer de l'alcool : les taxes tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es qui font exploser les prix : +600 % depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de l'AKP en 2002. Des taxes qui visent aussi les \u00e9tablissements qui vendent de l'alcool ce que d\u00e9plore ce propri\u00e9taire de bar :\r\nBARMAN\r\nOn a une taxe sp\u00e9ciale sur les produits alcooliques de 75 % qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le gouvernement. C'est l'un des gros probl\u00e8mes, sans compter les soucis avec la police municipale qui fait souvent obstacle pour mettre en place des terrasses ou des chaises sur le trottoir.\r\nMalgr\u00e9 tout il n'est pas difficile de trouver de l'alcool du moins dans les grandes villes, et \u00e0 Istanbul les bars et les restaurants se comptent par milliers. Ce qui attire d'ailleurs certains touristes, comme l'explique l'historien et guide sp\u00e9cialiste du vin turc Murat Yanki :\r\nMURAT\r\nLes raisons pour lesquelles beaucoup de Moyens-Orientaux visitent la Turquie, c'est \u00e7a, c'est un grand atout pour la Turquie : l'existence du vin, du raki, des boissons alcooliques, c'est l'un des facteurs au moins qui les attirent.\r\nMalgr\u00e9 les pressions \u00e9conomiques et politiques l'industrie de l'alcool n'est donc pas menac\u00e9. Mais il y a un risque tout de m\u00eame : que les petits producteurs, qui ont fait depuis quinze ans la r\u00e9putation du vin turc, disparaissent, au profit des g\u00e9ants du secteur qui eux pourront toujours survivre.))\r\n***La consommation d'alcool en Turquie, un reportage de notre correspondant Alexandre Billete...", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175762", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Recep Tayyip Erdogan fait tout pour limiter la consommation d'alcool en Turquie, en rediffusion / LMA_2019-02-05T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:18:18Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nNous partons tout de suite en Turquie pour notre Mode avion en rediffusion aujourd'hui la Turquie dans ce pays musulman 15 pourcent de la population consommerait tout de m\u00eame de l'alcool, selon les estimations, ce qui repr\u00e9sente en gros 10 millions de personnes, mais le r\u00e9gime conservateur de Recep Tayyip Erdogan fait tout pour limiter cette consommation, au risque de fragiliser une industrie pourtant prosp\u00e8re \u00e0 Istanbul, voici le reportage d'Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [92%] :\r\nNous sommes \u00e0 Istanbul dans un restaurant sp\u00e9cialis\u00e9 en vin sur la carte, que des vins turcs car la Turquie est un gros producteur de raisins et dans certaines r\u00e9gions, la culture du vin s'est maintenue depuis des si\u00e8cles, mais c'est un paradoxe, le vin produit en Turquie est aujourd'hui de meilleure qualit\u00e9, au moment o\u00f9 le pouvoir islamo- conservateur tente de limiter la consommation d'alcool, on interdisant notamment d'\u00e9voquer le simple nom d'un vin dans une publication difficile alors d'en faire la promotion, comme l'explique le viticulteur Levon br\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [91%] :\r\nG\u00e9rard Proulx exactement au moment o\u00f9 les producteurs ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper des vins de qualit\u00e9, l'interdiction de la publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e, c'est l'un des plus grands probl\u00e8mes aujourd'hui, mais ce n'est pas seulement la pub, vous ne pouvez pas aujourd'hui si un bon vin, appara\u00eet sur le march\u00e9, \u00e9crire \u00e0 ce propos, c'est un vin excellent, achetez -le, c'est un bon c\u00e9page, c'est un bon cru, conservez -le, vous ne pouvez pas accepter le gros probl\u00e8me \u00e0 mes yeux aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [89%] :\r\nEt inimaginable il y a lieu, une interdiction qui s'applique m\u00eame aux r\u00e9seaux sociaux, autre mesure pour dissuader les Turcs de consommer de l'alcool, les taxes tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es qui font exploser les prix plus si sont pourcent depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de lacs et puis en 2002, des taxes qui visent tout si les \u00e9tablissements qui vont de l'alcool, ce que d\u00e9plore ce propri\u00e9taire de bar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [94%] :\r\nAux Alpes qui on a une taxe sp\u00e9ciale sur les produits alcooliques de 75 pourcent, c'est l'un des gros probl\u00e8mes, sans compter les soucis avec la police municipale pour mettre en place des terrasses sur le trottoir, mais on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [96%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, il n'est pas difficile de trouver de l'alcool, du moins dans les grandes villes et \u00e0 Istanbul, les bars et les restaurants se comptent par milliers, ce qui attire d'ailleurs certains touristes comme l'explique l'historien et guide sp\u00e9cialiste du vin Tiankai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [89%] :\r\nLes raisons pour lesquelles beaucoup de Moyen-Orientaux visite la Turquie c'est \u00e7a, c'est un grand atout pour la Turquie, le vin, enfin le l'existence du vin du raki et des boissons alcoolis\u00e9es et alcooliques, c'est un des facteurs au moins, mais c'est un des facteurs qui les attire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [96%] :\r\nMalgr\u00e9 les pressions \u00e9conomiques et politiques, l'industrie de l'alcool n'est donc pas menac\u00e9, mais il y a un risque tout de m\u00eame que les petits producteurs qui ont fait depuis 15 ans, la r\u00e9putation du vin turc disparaissent tout profit des g\u00e9ants du secteur, qui eux pourront toujours Survivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [87%] :\r\nLa consommation d'alcool en Turquie, en Turquie, un reportage de notre correspondant Alexandre Billette, nous \u00e9tions \u00e0 Istanbul dans un fan, c'est un restaurant sp\u00e9cialis\u00e9 en vain sur la carte, que des vins turcs un Arthur qui est un gros producteur de raisins. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T05:57:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEA8A92C-4576-445D-99A8-59250773D47B", "internalArchiveId": "AEA8A92C-4576-445D-99A8-59250773D47B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Blaise Hofmann, \u00e9crivain et librettiste de la F\u00eate des vignerons", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hofman, Blaise\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Blaise Hofmann, \u00e9crivain et librettiste de la F\u00eate des vignerons (5-6h30 INVITE 05.02 BLAISE HOFMANN)  Blaise HOFMAN, librettiste F\u00eate des vigneron\r\n** 95\r\nSite :\u00a0www.blaisehofmann.com\r\nVient en voiture depuis Morges\r\n5h45\r\nAuteur de r\u00e9cits de voyage remarqu\u00e9s, il donne aussi des ateliers d'\u00e9criture; le prochain \u00e0 la biblioth\u00e8que municipale de Vevey, le 12? f\u00e9vrier dans le cadre des \"cartes blanches\".\r\nIl est aussi l'un des librettistes de la prochaine F\u00eate des Vignerons. Librettiste, kesako? c'est celui qui met en mots la trame de l'histoire et les chansons de ce spectacle long et cossu.. 2h30 environ.\r\nBlaise Hofmann, lui-m\u00eame fils de vigneron.. du c\u00f4t\u00e9 de Morges.. est avec nous ce matin!\r\n- F\u00eate des Vignerons: vous avez int\u00e9gr\u00e9 l'\u00e9quipe en 2015. Donc \u00e7a fait 4 ans que vous travaillez sur les textes ?\r\n- Est-ce que vous inventez tout, ou quelles sont les contraintes. Le mat\u00e9riau de base... Les codes, aussi?\r\n- En gros, l'histoire tourne autour du monde vigneron/t\u00e2cheron, \u00e7a tout le monde le sait. Mais \u00eates-vous en mesure de nous en dire un peu plus... Librettiste tr\u00e8s joli mot. Ca vient de..... \r\n- Blaise Hofmann, comme notre invit\u00e9 d'hier vous avez un lien avec la ville de Morges, o\u00f9 vous \u00eates n\u00e9. En 1978. Vous \u00e9crivez.. depuis quand?\r\n- Vous enseignez.. quoi? la litt\u00e9rature th\u00e8me passionnant s'il en est. Avez-vous une certaine latitude pour vous faire plaisir en proposant aux \u00e9l\u00e8ves de d\u00e9couvrir des \u00e9crits qui vous semblent incontournables?\r\n- Vous avez re\u00e7u le Prix Nicolas Bouvier 2008 au Festival des \u00c9tonnants Voyageurs (Saint Malo) pour votre r\u00e9cit Estive (Zo\u00e9, 2007), carnet de route dans les Pr\u00e9alpes vaudoises, le r\u00e9cit d'un \u00e9t\u00e9 dans le r\u00f4le d'un berger.\r\nEv lire p 161...\r\n- Nous parlions hier de l'eau avec le dir de la Maison de la Rivi\u00e8re, \u00e0 Morges. Vous avez \u00e9crit un livre intitul\u00e9 Les myst\u00e8res de l'eau, La Joie de lire, 2018. raconte l'histoire de Na\u00efa qui pour un expos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole va explorer toutes les facettes de cet \u00e9l\u00e9ment indispensable \u00e0 toute vie, l'eau. Elle acquiert un tas de connaissances qu'elle partage.. enfin que vous partagez.. avec ses lecteurs. Extrait, lu par H\u00e9l\u00e8ne:\r\nCa donne au final un livre de vulgarisation pour tous les \u00e2ges.\r\nEst-il aussi question d'eau dans la trame du spectacle de la F\u00eate des Vignerons? pour que le raisin pousse bien, il lui faut de l'eau...\r\nsa musique: KM 505 de S BLOK\r\n  2'55''\r\n(5-6h30 INVITE 05.02 BLAISE HOFMANN: SA MUSIQUE Km 550)", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175761", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Blaise Hofmann, \u00e9crivain et librettiste de la F\u00eate des vignerons / LMA_2019-02-05T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:23:02Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\n5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9 : auteur de r\u00e9cits de voyage remarqu\u00e9s, il donne aussi des ateliers d'\u00e9criture, le prochain \u00e0 la biblioth\u00e8que municipale de Vevey, le 12 f\u00e9vrier dans le cadre des cartes blanches de la biblioth\u00e8que, il est aussi l'un des librettistes de la prochaine F\u00eate des vignerons librettiste kesako c'est lui qui, seul celui qui met en mots la la trame de l'histoire et les chansons de ce spectacle, on va dire long et cossu, je crois que \u00e7a dure, plus ou moins 2 heures et demie, vous allez nous nous certifier tout \u00e7a blaise Hofmann, lui- m\u00eame fils de vigneron du c\u00f4t\u00e9 de Morges, vous \u00eates avec nous ce matin, bonjour Blaise Hofmann bonjour donc une longue histoire cette F\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [84%] :\r\nOui, la, la, la confr\u00e9rie des vignerons marche sur un temps long le 1er entretien de embauche \u00e9tait en juillet 2014. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [86%] :\r\n2014 fait affaisse 4 ans en 4 ans et demi que vous travaillez sur les textes, vous \u00eates engag\u00e9 pour \u00e7a, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [88%] :\r\nVoil\u00e0 un librettiste, donc \u00e7a va bien, c'est un terme galvaud\u00e9 un peu \u00e0 l'op\u00e9ra, le du du livret, donc c'est des textes chant\u00e9s principalement le librettiste s'occupe aussi du du sc\u00e9nario enfin participent \u00e0 l'\u00e9laboration du sc\u00e9nario et puis \u00e9crit aussi les textes parl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [86%] :\r\nLes textes, donc s'il n'y aura pas que Duchamp il y aura aussi des textes oui et non, son personnage, et bien s\u00fbr, et donc est ce que vous inventez tout ou quelles sont les contraintes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [89%] :\r\nAlors, pour la premi\u00e8re fois de l'histoire de la f\u00eate, on est de librettiste hein, il y a St\u00e9phane Blok aussi on a des on a des approches tr\u00e8s diff\u00e9rentes, alors moi j'invente rien quand j'\u00e9cris g\u00e9n\u00e9ralement donc je travaille surtout sur le l'enqu\u00eate, j'ai un petit pass\u00e9 de journaliste et d'historien et puis qui me qui me donne envie d'aller chercher des sources d'aller interroger les gens de mener ma petite enqu\u00eate et puis \u00e7a a nourri le livret, \u00e7a nourrit les po\u00e8mes \u00e7a nourrit la la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [87%] :\r\nMais est -ce que vous \u00eates oblig\u00e9s donc contraint de mettre certaines choses disons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [85%] :\r\nAlors oui, il y a toute une une une tradition d'un protocole d'tournage mais qui sont assez souples, en fait, finalement, il y a pas de texte qui r\u00e9git vraiment le l'organisation de ce de de ces livrets et au niveau du texte, il y a que 2 textes qui sont import\u00e9s, dont l'un est le rend les vaches en patois fait Gruet rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [95%] :\r\nDonc le la, le contenu de la F\u00eate des Vignerons 2019 ne ressemblera en rien \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [91%] :\r\nNon, alors s'il y a quand m\u00eame, c'est toujours une f\u00eate qui c\u00e9l\u00e8bre le cycle des saisons, \u00e7a oui, qui c\u00e9l\u00e8brent l'attachement \u00e0 la terre et qui c\u00e9l\u00e8brent le le travailleur de la vigne et le vigneron t\u00e2cheron et puis de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale les \u00e9l\u00e9ments les Sastre enfin tout la nature, en gros, donc \u00e9videmment qu'on retrouve beaucoup de cas de figure, mais non la la F\u00eate de 2019 alors pas grand chose \u00e0 avoir avec la la F\u00eate de notre 2 heures et demie de spectacle, c'est juste ce que je disais tout \u00e0 l'heure oui alors l\u00e0 aussi on y travaille justement pour pour ne pas d\u00e9passer ces ces 2 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire combien de textes plus ou moins ou combien d'heures de travail pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [86%] :\r\nBah, c'est un selon ces 2 heures et demie \u00e0 combien d'heures de cesser, presque tout le toute la le, la, la longueur de du spectacle \u00e9videmment beaucoup de, de, de passages musicaux et si mais \u00e7a donne : ben \u00e7a va donner un livret donc un recueil de po\u00e8mes qui va aussi sortir pour le, pour le Salon du livre de Gen\u00e8ve le 1er mai donc les textes seront c'est reconnu aupr\u00e8s lire avant la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [84%] :\r\nD'accord, c'est vrai, en gros, vous disiez librettiste un tr\u00e8s joli mot hein, \u00e7a vient de vous il y livrait, c'est \u00e7a le la r\u00e9gie oui blaise Hofmann, que nous avons invit\u00e9 dire vous avez un lien avec la ville de Morges, vous \u00eates n\u00e9 en a re\u00e7u hier Jean-Fran\u00e7ois Rubin et le directeur de la Maison de la rivi\u00e8re \u00e0 Tolochimie oui c'est \u00e7a, enfin le oui et vous vous \u00eates n\u00e9 en 1978 vous \u00e9crivez : depuis quand blaise Hofmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [94%] :\r\nJ'\u00e9cris, j'\u00e9cris en cachette depuis, depuis quoi votre 25 ans 20 ans et puis et puis publi\u00e9 depuis 2000 2005, je crois que quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [88%] :\r\nVous avez \u00e9crit plusieurs ils ouvrages dont les myst\u00e8res de l'eau et publi\u00e9 \u00e0 la joie de lire en 2018, sauf erreur, c'est le dernier ouvrage de votre cru disons qu'est publi\u00e9, oui tout \u00e0 fait c'est \u00e7a et puis je vous propose un extrait lu par H\u00e9l\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [90%] :\r\nCet apr\u00e8s- midi -l\u00e0, je te jure, j'aurais mieux fait de s\u00e9cher les cours, quand m\u00eame, qui a bien ri quand elle a appris que j'avais tir\u00e9 l'eau, je veux dire qu'elle a appris que l'eau \u00e9tait mon sujet d'exposer, je te la fais courte si le accablent, c'est peut-\u00eatre que le ciel se refl\u00e8te dedans mais pourquoi reste -t-il bleu fonc\u00e9 quand les nuages sont gris, pourquoi les lacs souterrains dans les grottes sont -ils aussi bleu pourquoi les nuages qui sont faits de vapeur d'eau sont gris pour para\u00eetre plus triste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [87%] :\r\nEt pourquoi au sommet des montagnes que l'on voit depuis ici cette m\u00eame eau sous forme de neige -t-elle blanche pour faire de plus jolis cela me neige. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [97%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait donc un extrait des Myst\u00e8res de l'eau, c'est un ouvrage illustr\u00e9 et puis qui se veut un livre de vulgarisation sur le th\u00e8me de l'eau pour tous les \u00e2ges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [88%] :\r\nVoil\u00e0 de vulgarisation piteux de sensibilisation alors c'est c'est pas pour tous les \u00e2ges, il y a des illustrations qui permettent de rentrer d\u00e8s d\u00e8s 8 ans mais c'est plut\u00f4t \u00e0 10 10 12 14 ans, c'\u00e9tait mon 1er ouvrage jeunesse et c'est une \u00e9criture que j'aime beaucoup ben on l'a, on l'a entendu, il y a des questions un peu na\u00eff qui se qui se passe, mais ces questions na\u00efves permettent vraiment de, de, de questions questionner cet \u00e9l\u00e9ment fondamental qui est qui et qui est l'eau, et ces questions na\u00efves vont aussi avoir leur place dans la F\u00eate des Vignerons puisqu'il y a un des 2 personnages principaux, qui est une une jeune fille qui va un peu taquin\u00e9 les, les, les, les autres personnages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [91%] :\r\nJ'allais dire ce qu'il est aussi question d'eau dans la trame du spectacle de la f\u00eate Vignerons mais il faut de l'eau, c'est le raisin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [88%] :\r\nOui, alors nous le r\u00e9p\u00e8te, on nous l'a beaucoup r\u00e9p\u00e9t\u00e9 au d\u00e9part que la F\u00eate des Vignerons le travail de la vigne et surtout pas le vin, parce qu'il y a une image qui colle \u00e0 la F\u00eate des Vignerons les ambiance toujours tr\u00e8s agr\u00e9able autrement quand on travaille pour la F\u00eate des Vignerons, mais c'est vrai que l'on n'est plus centr\u00e9 sur l'eau sur le l'importance de l'eau que l'importance du vin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [85%] :\r\nSt\u00e9phane Blok, c'est votre co- librettiste votre coll\u00e8gue, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [87%] :\r\nOui, ben \u00e0 Miami amis web qui accuse connaissait et puis depuis tr\u00e8s longtemps comme artiste, je sais pas il y a 20 ans moi j'allais, j'allais d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 ces concerts et puis mais je l'ai rencontr\u00e9 sur la F\u00eate des Vignerons vraiment et j'ai eu pas mal de choses sur ce coup l\u00e0 parce qu'on cr\u00e9e, on forme une une chouette \u00e9quipe et puis tr\u00e8s compl\u00e9mentaire, on est tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [94%] :\r\nC'est une de ces musiques que vous avez choisi de partager avec les auditeurs ce matin. \r\nKm 505. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [82%] :\r\n100 60 promettrait 550 je crois, le v\u00e9hicule le sable toujours Spire leur est plus rien aux alentours, expire le temps autour de soi, de source un flot de bi\u00e8re au bout des points je tourne sur moi et la poussi\u00e8re au kilom\u00e8tre 550 \u00e0 respirer, il n'y a plus que cela. \r\nC'est une fuite \u00e0 l'autre en panne d'essence, j'ai d\u00e9sert\u00e9 le v\u00e9hicule du ciel pour sur 10 ne tombera rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [83%] :\r\nPourquoi cette chanson blaise Hofmann parce qu'on pense qu'on travaille ensemble l\u00e0 aussi bien je j'en profite aussi vite qu'il va, il propose son prochain enfin le le ses prochaines chansons c'est toutes nouvelles chansons dans un concert \u00e0 La Grange de Dorigny les jeudi 14 f\u00e9vrier au profit de faire un petit peu de pub, mais c'est aussi parce qu'on en marge de cette f\u00eate des vignerons on a, on a travaill\u00e9 ensemble, on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [81%] :\r\nSi \u00e9laborer quelques spectacles ensemble des lectures musicales et cette chanson faisait partie d'un un d'un de ses spectacles, moi, je lisais des textes qui n'avait rien \u00e0 voir avec le la vigne et la r\u00e9gion, c'\u00e9tait des textes voyageurs des textes vagabond et lui accompagn\u00e9 avec sa guitare fret laisse donc son son fret avec le le manche vierge qui donne un sens tr\u00e8s sp\u00e9cifique, voil\u00e0, on a, on a cr\u00e9\u00e9 plusieurs d\u00e9j\u00e0 plusieurs spectacle qui n'aura d'autres d'ici la f\u00eate qu'on va \u00e0 Conakry avec 2 les 2 compositeurs J\u00e9r\u00f4me Bernadet Valentin Vilar, par exemple au caf\u00e9 th\u00e9\u00e2tre du Bourg \u00e0 Lausanne, en mai 2 une soir\u00e9e Tastet, donc on travaille aussi en marge de la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [91%] :\r\nVous n'\u00eates pas au ch\u00f4mage, Blaise Hofmann moi qu'on puisse dire, vous enseignez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [87%] :\r\nAlors j'enseignais ouais je j'ai enseign\u00e9 3 3 4 ans comme prof de coll\u00e8ge du gymnase \u00e0 Bury et puis j'ai d\u00e9missionn\u00e9 en 2013 crois 30 aux affaires \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ben c'\u00e9tait l'occasion l\u00e0 de de faire autre chose je pense il retournerait c'est un tr\u00e8s beau m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:46) [92%] :\r\nEt puis les ateliers d'\u00e9criture que vous que vous donnez, \u00e7a, \u00e7a consiste en quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [90%] :\r\n\u00e7a consiste \u00e0 partager l'\u00e9criture, \u00e7a, \u00e7a a vraiment rien \u00e0 voir avec le travail de d'\u00e9criture, \u00e7a permet d'\u00e9crire ensemble et puis de faire d'\u00eatre plus dans le dans l'instant, c'est des moments \u00e7a depuis une dizaine d'ann\u00e9es, j'en fais, de moins en moins, mais c'est des moments toujours tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort en une demi- journ\u00e9e, on arrive vraiment \u00e0 rencontrer des gens gr\u00e2ce \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [91%] :\r\nIl a plusieurs \u00e0 venir au mois de f\u00e9vrier \u00e0 mon mon parlera encore \u00e0 la fin de notre entretien, pour pr\u00e9ciser les dates. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T05:57:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78F76C36-1E09-49B0-A7B6-6228A824C6BB", "internalArchiveId": "78F76C36-1E09-49B0-A7B6-6228A824C6BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Australie refuse l'asile \u00e0 un r\u00e9fugi\u00e9, mais lui d\u00e9cerne un prestigieux prix litt\u00e9raire", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 276, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175817", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Australie refuse l\u2019asile \u00e0 un r\u00e9fugi\u00e9, mais lui d\u00e9cerne un prestigieux prix litt\u00e9raire / TUM_2019-02-05T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:24:39Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'Australie a d\u00e9cern\u00e9 un r\u00e9fugi\u00e9 son prix litt\u00e9raire le plus prestigieux, mais lui refuse le droit d'asile, le prix du 1er ministre du Victoria a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au journaliste et romancier Behrouz s'Boochani pour no Friends un un livre \u00e9crit sur WhatsApp le r\u00e9fugi\u00e9 kurde iranien, il raconte sa d\u00e9tention sur l'\u00eele de Manus en Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e, l\u00e0 o\u00f9 l'Australie d\u00e9tient les candidats \u00e0 l'asile, Caroline Lafargue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [92%] :\r\nAvec ses yeux verts ardent sa barbe et ses cheveux mi- longs Beyrouth Bush Annie un visage presque christique, le r\u00e9fugi\u00e9 kurde iranien a fait son discours de r\u00e9ception du prix litt\u00e9raire australien par vid\u00e9o depuis l'\u00eele de Manus, c'est l\u00e0 que l'Australie, le d\u00e9tient depuis 2013 sa faute : avoir tent\u00e9 de rejoindre l'\u00eele-continent pour y demander l'asile clandestinement par bateau au d\u00e9part de l'Indon\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [86%] :\r\nVice- is The Beat Thierry, ce prix est une victoire contre un syst\u00e8me qui a toujours ni\u00e9 notre condition d'\u00eatre humains les tricheurs de la litt\u00e9rature a le pouvoir de nous donner la libert\u00e9, il n'a cr\u00e9\u00e9, en le moustique ciel je suis enferm\u00e9 dans cette cage depuis pr\u00e8s de 6 ans, mais mon esprit n'a jamais cess\u00e9 de produire des mots qui m'ont permis de m'\u00e9vader, m\u00eame quand je passais des heures \u00e0 faire la queue pour recevoir \u00e0 manger, il n'en manque You Biette fou ou quand endure d'autres humiliations et au milieu, a \u00e9t\u00e9 bon m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [90%] :\r\nP\u00e9rouse Bush Annie a d\u00fb fuir l'Iran o\u00f9 il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un agitateur ind\u00e9pendantiste kurde, une fois \u00e0 Manus de r\u00e9fugi\u00e9s a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire en farsi d'abord des articles publi\u00e9s en Australie, puis un roman pour rendre compte des \u00e9meutes, des humiliations de la violence de la d\u00e9tention au centre des migrants, un manuscrit papier aurait pu \u00eatre confisqu\u00e9 lors des fouilles r\u00e9guli\u00e8res Bush Annie a donc \u00e9crit son livre sur la messagerie instantan\u00e9e WhatsApp comme l'explique son traducteur l'australo- iranien au mythe figure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [83%] :\r\nL'espace \u00e7a Beyrouth a commenc\u00e9 par envoyer ses \u00e9crits par fragments texto par texto \u00e0 sa premi\u00e8re traductrice, j'ai pris le relais, Lyon chapitres que je recevais \u00e9taient en fait de tr\u00e8s longs textos, il n'y avait pas de structure pas de paragraphes et \u00e0 mesure que je traduisait Bayrou se compl\u00e9ter et ajouter des phrases chocs chapitre ex- Charpin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [87%] :\r\nEt pour au mythe fidjien, pas de doute, un grand \u00e9crivain est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [80%] :\r\nFraudes, enfin j'ai dis critique : c'\u00e9tait assez d'Oeuvres, il a un Style unique, c'est \u00e0 la fois de l'horreur et du surr\u00e9alisme, \u00e7a c'est que aurait ressenti il m\u00e9lange aussi les mythes kurde avec des consid\u00e9rations \u00e9thiques ruminations philosophiques et psycho- analytiques et des commentaires politiques pourvues Romain tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [87%] :\r\nEn Australie, le livre de Beyrouth Bush Annie est devenue l'ic\u00f4ne de la lutte contre la politique de l'immigration intransigeante des gouvernements de tous bords des lectures publiques du roman ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans toutes les universit\u00e9s du pays, du coup, le jury du prix litt\u00e9raire \u00e0 transgresser l'une de ces r\u00e8gles normalement la r\u00e9compense va \u00e0 un \u00e9crivain australien mais exceptionnellement, c'est Beyrouth Bush Annie kurde iranien qu'il l'a re\u00e7u, alors qu'il est interdit de territoire en Australie comme tous les r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s par bateau, l'ironie est atroce estime omis de figures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [90%] :\r\nL\u00e0 tu crois Charles ce slogan quoi Suard il y a l'Australie et les responsables de ces r\u00e9fugi\u00e9s en r\u00e9tention et soi-disant on prend soin, en fait ils sont otages de l'\u00c9tat australien cette \u00eele prison fait partie de la mosa\u00efque sociale et de l'histoire du pays, donc pour moi, ce livre, c'est de la litt\u00e9rature australienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [93%] :\r\nLe traducteur a d\u00e9j\u00e0 rendu visite \u00e0 l'\u00e9crivain 3 fois sur l'\u00eele de Manus officiellement Burrows Bush Annie n'est plus d\u00e9tenu le gouvernement papou, partenaire de l'Australie a d\u00fb fermer la prison fin 2017 apr\u00e8s une d\u00e9cision de justice qui rendait ill\u00e9gale la d\u00e9tention des migrants dans le pays, ils ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dans un centre ouvert cette fois -ci, toujours \u00e0 Manus qui fonctionne comme une r\u00e9sidence tr\u00e8s surveill\u00e9e au mythe figure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [84%] :\r\nParis craint que une mais pas le droit bien entr\u00e9s dans le sang, \u00eatre je l'attend \u00e0 la porte, il y a des gardiens, des cam\u00e9ras et des indics partout sur l'\u00eele qui espionne les all\u00e9es et venues des r\u00e9fugi\u00e9s, il y a un couvre- feu \u00e0 18 heures et, bien s\u00fbr, ils en herbe : interdiction de quitter l'\u00eele, parce que justement je crois que je connais de Scott n'a pas tout cela, hein, c'est le syst\u00e8me de torture que Bayrou se d\u00e9crit dans son livre, en fait, il pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 demain ou bien jamais, on ne sait pas, c'est la principale technique d'oppression, mis en place par l'\u00c9tat australien, c'est comme \u00e7a qu'il d\u00e9shumanisent humilie et casse Limagrain comme p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [93%] :\r\nComme beaucoup d'autres migrants dans sa situation Behrouz s'bouche Annie a bien obtenu son statut de r\u00e9fugi\u00e9, mais il refuse de demander l'asile politique en Papouasie, Nouvelle-Guin\u00e9e, car il veut refaire sa vie dans un pays \u00e0 m\u00eame de garantir sa libert\u00e9 et sa protection et de lui offrir un avenir, l'\u00e9crivain a eu un entretien pour obtenir l'asile aux \u00c9tats-Unis mais il n'a toujours pas obtenu de r\u00e9ponse \u00e0 ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [90%] :\r\nVoil\u00e0 l'histoire de cet \u00e9crivain inattendu racont\u00e9e par Caroline Lafargue, notre correspondante en Australie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T08:00:12Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-3D9CC0C7-635C-48F5-A25E-629D596FB44D", "internalArchiveId": "3D9CC0C7-635C-48F5-A25E-629D596FB44D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - La Manivelle, premi\u00e8re biblioth\u00e8que d'objets de seconde main de Suisse romande", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Stitelmanm, fondateu de l'association La Manivelle;Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - La Manivelle, premi\u00e8re biblioth\u00e8que d'objets de seconde main de Suisse romande (FA 05.02 2ND HAND LA MANIVELLE EP2)  DIDIER PRADERVAND, direct studio Lausanne + 7 sons\r\n**** 06h?? Futur ant\u00e9rieur et la consommation de seconde main; Avec ce matin Didier Pradervand, une toute r\u00e9cente et originale initiative genevoise: une biblioth\u00e8que d'objets! \r\nElle s'appelle La Manivelle. Elle est la seule de son genre en Suisse romande. Reportage\r\n  ((FA 05.02 2nd HAND LA MANIVELLE 1/7)) \r\nL'id\u00e9e de valoriser ces objets que l'on a utilis\u00e9s - un peu, beaucoup; voire pas du tout, quelquefois; et qui croupissent dans nos caves, abris de jardins, garages et placards. L'id\u00e9e de mieux les valorisera germ\u00e9 dans la t\u00eate de Robert Stitelmanm, son fondateur, il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. Flashback \r\n  ((FA 05.02 2nd HAND LA MANIVELLE 2/7)) \r\n**** Et concr\u00e8tement Didier: comment \u00e7a fonctionne? \r\nComme dans toute coop\u00e9rative, on ach\u00e8te sa part sociale  - 100 frs - remboursable quand on la quitte. Puis on conclut un abonnement: 100 frs l'ann\u00e9e; sans limite de nombre, 50 frs pour 10 objets empruntables. Mais le projet se veut plus ambitieux\r\n  ((FA 05.02 2nd HAND LA MANIVELLE 3/7)) \r\nDes membres, qui de la centaine d\u00e9j\u00e0 inscrits devra encore grandir pour que l'aventure soit \u00e9conomiquement rentable \r\n  ((FA 05.02 2nd HAND LA MANIVELLE 4/7)) \r\nEn attendant, reste un d\u00e9fi et beaucoup de boulot\r\n  ((FA 05.02 2nd HAND LA MANIVELLE 5/7)) \r\n**** Et justement Didier, ces coop\u00e9rateurs qui sont-ils? \r\nOubliez les clich\u00e9s: la palette des profils est large et diverse \r\n  ((FA 05.02 2nd HAND LA MANIVELLE 6/7))  \r\nEt le jeune homme, enthousiaste, de r\u00eaver que ce concept fasse des \u00e9mules ailleurs en Suisse romande et aussi du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lites\r\n  ((FA 05.02 2nd HAND LA MANIVELLE 7/7)) \r\nOsez! Un jolie maxime pour d\u00e9buter la journ\u00e9e!", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175768", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Une biblioth\u00e8que d'objets de seconde main voit le jour \u00e0 Gen\u00e8ve", "Futur ant\u00e9rieur - La Manivelle, premi\u00e8re biblioth\u00e8que d\u2019objets de seconde main de Suisse romande / LMA_2019-02-05T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - La Manivelle, premi\u00e8re biblioth\u00e8que d\u2019objets de seconde main de Suisse romande / LMA_2019-02-05T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10175771", "ece-10175768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:16:48Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDidier Pradervand, bonjour, bonjour 2\u00e8me \u00e9pisode 1 de la consommation de de seconde main, est ce qu'on peut dire, consommation de seconde main, oui, je crois qu'on peut avec ce matin Didier une toute r\u00e9cente et tr\u00e8s originale initiative genevoise, une biblioth\u00e8que, d'objets, et elle s'appelle La Manivelle, elle est la seule de son genre en Suisse romande, la seconde en Suisse, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [84%] :\r\nOui tout ramassaient fort g\u00e9n\u00e9reux, merci beaucoup, qu'est -ce voulu amener une perceuse, une meule \u00e0 10 des c\u00e2bles \u00e9lectriques tout ben ouais, vous en aviez plus besoin non, je voulais vous je prends la retraite cern\u00e9 alors je d\u00e9barasse j'allais dit ben voil\u00e0, au lieu de jeter, je voudrais porter \u00e7a aux jeunes comme \u00e7a, peut-\u00eatre, et ils peuvent d\u00e9marrer dans la vie, dans des bonnes conditions, \u00e7a c'est une ceinture qu'ils ont oubli\u00e9 sch\u00e9ma Mawazine quand ils sont venus livrer un piano AP moi je voulais pas jeter \u00e7a parce que \u00e7a se d\u00e9veloppe en mat\u00e9riel vous voulez. \r\nMais bon, c'est bon, merci beaucoup, merci revoir jeune en bonne continuation. \r\nVoil\u00e0 devenu dans mon quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\n\u00e7a arrive souvent comme \u00e7a que des gens d\u00e9barquent pour vous amener du mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [86%] :\r\nBen depuis le d\u00e9but, c'est que des gens comme \u00e7a qui se sentent inspir\u00e9s stimul\u00e9s en fait et donc, c'est assez surprenant, c'est toujours des gens l\u00e0 qui viennent sans pr\u00e9venir et qui est un peu simple, le No\u00ebl tous les jours quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [92%] :\r\nL'id\u00e9e de valoriser ces objets que l'on a utilis\u00e9 un peu, beaucoup, voire pas du tout, quelquefois, et qui croupissent dans nos caves, abris de jardins, garages et placards, h\u00e9 bien cette id\u00e9e de mieux les valoriser la germ\u00e9 dans la t\u00eate de Robert Stitelmanm, le fondateur de la Manivelle il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, Flashback. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est un r\u00eave que j'ai depuis 5 ans et puis entre temps, moi j'ai fini mes \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur, j'ai travaill\u00e9 pendant et demi et puis la bo\u00eete \u00e0 fermer donc apr\u00e8s 6 mois de ch\u00f4mage, je me suis dit qu'il n'y avait pas de raison de se mettent des barri\u00e8res r\u00eave j'ai invent\u00e9 il y a des centaines d'autres biblioth\u00e8que d'objets qui existe dans d'autres pays, donc j'ai pu notamment les contacts et leur demander des conseils, les gens responsables ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute, donc c'est tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [93%] :\r\nEt qui est concr\u00e8tement Didier comment \u00e7a fonctionne bien comme dans toute coop\u00e9rative, on ach\u00e8te sa part sociale 100 frs remboursable quand on la quitte, puis on conclut un abonnement 100 francs l'ann\u00e9e sans limite de nombre d'objets 50 francs pour 10 objets tables mais le projet lui se veut plus ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [92%] :\r\n\u00e0 la demande des membres et des gens qui \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s au d\u00e9but du projet, on a commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des ateliers c'\u00e9tait pas quelque chose que j'avais envisag\u00e9 \u00e0 la base, donc voil\u00e0, c'est plus une plateforme, de partage, de mani\u00e8re tr\u00e8s large puisque simplement une biblioth\u00e8que c'est un projet qui est purement ancr\u00e9es dans les valeurs pour moi c'est essentiel, c'\u00e9tait de loin de trouver une activit\u00e9 qui ait du sens quoi la la coop\u00e9rative, c'est notre entreprise quand vous devenez Membre c'est votre argent, c'est votre entreprise, donc tous les membres sont consult\u00e9s sur toutes les d\u00e9cisions, donc c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [96%] :\r\nDes membres qui la centaine d\u00e9j\u00e0 inscrits devra encore grandir pour que l'aventure soit \u00e9conomiquement rentable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [88%] :\r\nNotre objectif, c'est d'atteindre 500 600 membres et l\u00e0 on pourra clairement d\u00e9gag\u00e9 en salaire, pour quelqu'un qui soit l\u00e0 qui conseille les gens qui range qui stocke le mat\u00e9riel pr\u00e9voit m\u00eame de faire des livraisons, on se donne un une ann\u00e9e pour atteindre ce chiffre -l\u00e0 \u00eatre autonome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [96%] :\r\nEt en attendant, reste un d\u00e9fi et beaucoup de boulot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [87%] :\r\nOn n'arrive pas \u00e0 suivre, c'est tout un travail de cataloguer et ses adjoints, il faut les nettoyer les essayer les prendre en photo les rentr\u00e9es sur le catalogue en ligne cet outil qui est vraiment tr\u00e8s important dans le projet, les mondes rencontre ils peuvent r\u00e9server \u00e0 l'avance, donc on sait que dans 2 semaines, on va faire du camping on peut j'ai r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'avance l'attente, le matelas de sol r\u00e9chaud, c'est vraiment un outil g\u00e9nial pour anticiper nos activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [92%] :\r\nEt ces coop\u00e9rateurs Didier, qui sont -ils, alors on oublie les clich\u00e9s, la palette des profils est large et diverse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [87%] :\r\nC'est un melting-pot incroyable, moi \u00e7a m'\u00e9tonne, jour apr\u00e8s jour, lors de notre soir\u00e9e d'ouverture, le 12 janvier on a eu un couple de personnes \u00e2g\u00e9es qui \u00e9taient \u00e9mus aux larmes, qui ont dit mais c'\u00e9tait notre r\u00eave, on a toujours eu envie de faire \u00e7a, merci de l'avoir r\u00e9alis\u00e9 il y a des jeunes filles de 15 ans trop motiv\u00e9s a utilis\u00e9 perceuse Les circulaire, on a plein de jeunes adultes qui ont pas d'espace dans la petite de 3 pi\u00e8ces c'est super d'hiver et et c'est \u00e7a qui va \u00eatre vraiment bosser, de faire rencontrer tous ces gens autour de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [99%] :\r\nEt le jeune homme enthousiaste de r\u00eaver que ce concept fasse des \u00e9mules ailleurs en Suisse romande et aussi du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [92%] :\r\nEt on voit l\u00e0 avec les retours des particuliers, il y a une r\u00e9elle demande il y a des gens qui commencent \u00e0 nous \u00e9crire de partout, de Lausanne de Neuch\u00e2tel de Nyon, donc il y a vraiment quelque chose \u00e0 faire, il y a toute une population pr\u00eate \u00e0 devenir acteur du changement, il faut juste un moment se lever et dire allez on y va, on essaye qui vient avec moi, osez et agir et c'est ce qui apportera les changements dans les prochaines ann\u00e9es, les personnes qui se mettent \u00e0 l'action le au suivant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [89%] :\r\nOsez une jolie Maxime pour d\u00e9buter la journ\u00e9e osez et agir et agir, il a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus tard dans l'expression quand il a dit : il faut se bouger le cul, mais voil\u00e0, c'\u00e9tait essayer d'\u00eatre clair, \u00e7a avait le m\u00e9rite d'\u00eatre absolument clair des objets de qualit\u00e9 recycl\u00e9s \u00e0 La Manivelle merci Didier Pradervand, vous revenez demain, demain, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A04847CF-DDAD-4EFF-A5D7-A486E766BAE4", "internalArchiveId": "A04847CF-DDAD-4EFF-A5D7-A486E766BAE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9saccords humanitaires au Venezuela", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175814", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9saccords humanitaires au Venezuela / TUM_2019-02-05T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:21:29Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa crise politique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la se d\u00e9place sur le terrain, humanitaires, les 2 camps, on cherche \u00e0 instrumentaliser l'int\u00e9rieur l'aide internationale, ce qui, ajout\u00e9 aux r\u00e9centes sanctions p\u00e9troli\u00e8res appliqu\u00e9e par les \u00c9tats-Unis pr\u00e9occupe au plus haut point ceux qui travaillent sur le terrain, \u00e0 Caracas, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [78%] :\r\nTant que ouais, non, la vraie nouvelle au beaucoup combien \u00e7a co\u00fbte un plat, on se dans la salle et \u00e0 partir du mois en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [96%] :\r\nMoins d'un centime pour faire le plein d'armes, il est habitu\u00e9 \u00e0 ce que l'essence coule \u00e0 flots \u00e0 Caracas mais cela risque de ne pas durer, on attend d'ici 5 jours une p\u00e9nurie d'essence dans le pays, effet collat\u00e9ral des sanctions am\u00e9ricaines. \r\nMais l'essence n'est pas ce qui pr\u00e9occupe les plus pauvres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [82%] :\r\nUn \u00e9tat car avec la femme, on s'attaque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [88%] :\r\nJe lis ma vie dans la favela cotisat ici, la majorit\u00e9 des familles d\u00e9pendent de l'aide \u00e9tatique pour survivre, le clap, une caisse mensuelle de produits de base, subventionn\u00e9e par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [72%] :\r\nAlors vous voyez sortie samedi, donc l\u00e0, dans la caisse, il avait c'est haricots et ils viennent de du Mexique, de m\u00eame on est -ce l'un coup c'est quoi un ou des malades qui viennent de Cuba, et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien c'est lui le sait et ob\u00e9it Collomb Hollande Biarritz avec Hollande, c'est \u00e0 quel descendants Les imp\u00f4ts en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [95%] :\r\nSans argent, l'\u00c9tat ne pourra pas assurer longtemps ce service minimum, la fin de la manne p\u00e9troli\u00e8re, venant des \u00c9tats-Unis va finir de mettre \u00e0 terre, ce qu'il reste de l'aide sociale et du syst\u00e8me de sant\u00e9. \r\nVoil\u00e0 idem Marot anticipe une catastrophe ce fonctionnaire est responsable d'une unit\u00e9 de distribution de Clap 4700 familles dans la favela d\u00e9pendent de son aide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [80%] :\r\n\u00e0 partir la combien \u00e9tant \u00e7a ne va pas affecter uniquement de la nourriture, mais l'importation des aliments et des m\u00e9dicaments, \u00e7a va \u00eatre tout affecter \u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [94%] :\r\nIls n'osent pas l'exprimer publiquement de peur de perdre son travail mais il esp\u00e8re que le gouvernement accepte officiellement une intervention humanitaire \u00e0 grande \u00e9chelle, car pour l'instant, Nicolas Maduro le refuse, cela reviendrait \u00e0 reconna\u00eetre l'\u00e9chec de son gouvernement en sous- main, il tol\u00e8re le travail des organisations internationales, \u00e0 condition qu'elle se fasse discr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [80%] :\r\nBen Henry a manqu\u00e9, elle est vraiment elle tellement politique, l\u00e0 \u00e7a devient politique, mais lorsque je vois les besoins du pays, je dis qu'il devrait accepter de l'aide, il y a, il est vrai en paiement, pourquoi ils ne veulent pas \u00e0 cause des rivalit\u00e9s entre dirigeants politiques et c'est la population qui trinque, elle \u00e0 pour la elle va tr\u00e8s bien, c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est Lorient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [64%] :\r\n2 un Italien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [92%] :\r\nSamedi, l'opposant Juan gouaille, a annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement d'aide am\u00e9ricaine sur 3 postes fronti\u00e8res mais pour les organisations humanitaires, ce n'est pas vraiment une bonne nouvelle, il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'une manoeuvre politique pour pousser l'arm\u00e9e \u00e0 se soulever contre le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [79%] :\r\nIl y a m\u00eame, m\u00eame si l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [90%] :\r\nFeliciano Reina et pr\u00e9sident d'action de solidarit\u00e9 \u00e0 une organisation v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne qui tente de pallier la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments malgr\u00e9 la salle d'attente bond\u00e9es et des besoins qui ne font que cro\u00eetre, il estime que l'annonce de Juan Guaido menace la maigre aides existantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [85%] :\r\nOui, le non se trouve manifestent \u00e0 Morestel policy pionne retrouver \u00e7a quoi, alors nous avons tout de suite dit que nous n'\u00e9tions pas d'accord et que nos nazillons pas participer \u00e0 cette proposition de mettre des containers de m\u00e9dicaments sur la fronti\u00e8re pour forcer le gouvernement et l'arm\u00e9e a accept\u00e9 ou alors refus\u00e9 publiquement l'entr\u00e9e de l'aide et et BNP Negar, l'Eintracht de Iowa sous primaire pour poursuivre son but 1er est clairement politique dans le cadre du conflit actuel et pour nous, ce n'est pas une voie acceptable au et Paul Fallet auquel nous enseigne poursuit l'embellie Mollah Mohamed Hassan Al-Pais on aurait aussi pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'il n'y ait pas de sanctions contre le pays, on \u00e9tait en d\u00e9saccord avec cela, parce que cela va s'ajouter aux carences tr\u00e8s graves de la population et cela nous pr\u00e9occupe \u00e9norm\u00e9ment une certaine la population parents se retrouver SD \u00e9norme pour la compassion signe d\u00e8s qu'on est tous l\u00e0 son ni les d\u00e9g\u00e2ts que le r\u00e9gime a d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 o\u00f9 \u00e7a au calendrier chaque jour que va durer ce conflit politique qui va entra\u00eener des dommages suppl\u00e9mentaires pour la population, parce que beaucoup plus de gens vont mourir pour qui se ramollir Mutsch \u00e0 Mayotte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [93%] :\r\nCes prochains jours, le bras de fer politique va donc se jouer sur le terrain humanitaires entre les \u00c9tats-Unis, qui tentent de faire ployer le r\u00e9gime par des sanctions, l'opposition, qui esp\u00e8re retourner l'arm\u00e9e avec des m\u00e9dicaments et Nicolas Maduro, qui refuse toute intervention \u00e9trang\u00e8re, on ignore encore quel quand on va sortir vainqueur mais on sait d\u00e9j\u00e0 que cela ne sera pas la population v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [92%] :\r\nReportage \u00e0 Caracas, sign\u00e9 de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Anouk Henry et puis une conf\u00e9rence sur l'aide humanitaire d'urgence se tiendra pr\u00e9cis\u00e9ment jeudi 14 f\u00e9vrier \u00e0 Washington, au si\u00e8ge de l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains, ce sont les repr\u00e9sentants de l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident Juan gouaille dos qui l'ont annonc\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T08:00:09Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-03D2B777-2693-4639-8137-B31FAEA1DB96", "internalArchiveId": "03D2B777-2693-4639-8137-B31FAEA1DB96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Blaise Hofmann, \u00e9crivain et librettiste de la F\u00eate des vignerons", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hofman, Blaise\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Blaise Hofmann, \u00e9crivain et librettiste de la F\u00eate des vignerons (5-6h30 INVITE 05.02 BLAISE HOFMANN)  Blaise HOFMAN, librettiste F\u00eate des vigneron\r\n** 95\r\nSite :\u00a0www.blaisehofmann.com\r\nVient en voiture depuis Morges\r\n6h15\r\nLIRE p 161 de l'ESTIVE\r\nRebonjour Blaise Hofmann....\r\nJe viens de lire un paetit passage de votre ouvrage l'Estive, tr\u00e8s ancr\u00e9 dans les p\u00e2turages suisses... pour lequel vous avez obtenu un prix en mati\u00e8re de r\u00e9cits de voyage...\r\nVs \u00eates Co-librettiste de la F\u00eate des Vignerons (avec Stephane BLOK) vous \u00eates. Blaise Hoffman, 40 ans. Un joli mandat assur\u00e9ment. \r\n- Quels sont vos propres liens avec le monde de la vigne, du vin, du travail de la terre?,\r\n- Qu'avez-vous d\u00e9couvert, appris, en vous plongeant dans cet univers?\r\n- Aimez les traditions?\r\n- Pourquoi 2 librettistes? ampleur de la t\u00e2che ou diversification des id\u00e9es?\r\n- Attendez-vous cette F\u00eate des Vignerons avec impatience?\r\n- Comment explique-tz vous l'engouement populaire pour cet \u00e9v\u00e9nement qu sera scrut\u00e9 de toutes parts?\r\n- Qu'est-ce qui a chang\u00e9 au cours de ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es?\r\n- Que cherchez-vous \u00e0 transmettre \u00e0 travers les po\u00e8mes, les chants ?\r\n- Quels sont les d\u00e9fis majeurs qui vous attendent, et attendent cette F\u00eate dans son ensemble?", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175766", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Blaise Hofmann, \u00e9crivain et librettiste de la F\u00eate des vignerons / LMA_2019-02-05T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175766"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:15:10Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\n6 heures 30 l'invit\u00e9 rebonjour Blaise Hofmann, bonjour, vous \u00eates avec nous depuis tout \u00e0 l'heure, est ce qu'on me permettait de lire un petit passage de votre r\u00e9cit qui sa pile qui s'appelle l'estive avec plaisir donc on page 161 pour les gens qui seraient int\u00e9ress\u00e9s d'aller voir de quoi il s'agit, Emilio boucler sa valise, c'est son tour, au revoir, d\u00e9chirant sur les quais, il rejoint la Suisse pour prendre le relais des nuits \u00e0 la belle \u00e9toile entre 2 couvertures sous une b\u00e2che de plastique, des nuits de 16 heures par mois 15 des nuits o\u00f9 la p\u00e8lerine tiendra debout toute seule ou le vin g\u00e8lera dans la bouteille dans sa besace, la photo du pape et celle de sa femme, un blaireau et du savon \u00e0 raser Emilio ne mangera que du riz et de la polenta pour \u00e9conomiser pour que ces 3 enfants ne finissent pas Berger le Steve, c'est un livre pour lequel vous avez obtenu un prix en mati\u00e8re de r\u00e9cits de voyages oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e9tonnant parce que j'ai \u00e9crit des r\u00e9cits de voyage avant et puis c'est ce ce r\u00e9cit claustrophobe dans une vall\u00e9e alpine de la vall\u00e9e de long grain de les Alpes vaudoises qui a obtenu le prix Nicolas Bouvier alors c'\u00e9tait assez tr\u00e8s ancr\u00e9 dans le terroir suisse oui compl\u00e8tement mais alors ben, c'\u00e9tait un peu quand m\u00eame exotique, c'est une \u00e9criture qui qui parle du folklore, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s distanc\u00e9, enfin j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [93%] :\r\nEst ce que c'est un peu le cas aussi dans ce que vous faites en tant que co- librettiste pour la F\u00eate des vignerons Blaise Hofmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [86%] :\r\nC'est ce que j'essaye de faire, c'est ce qui ce que ce qu'on a essay\u00e9 de faire, c'est de prendre justement a dit recul sur ce Patrimoine dans cette r\u00e9gion dans laquelle on vit et pour pouvoir m'propos\u00e9 un regard 9, essayer de et et typiquement la donne l'extrait que vous, vous avez lu tout \u00e0 la fin du du livre sur cette Emilio bah, c'est vrai que pour les t\u00e2cherons aussi, on avait beaucoup avec \u00e9norm\u00e9ment d'Italiens de de Portugais et puis en revisitant un petit peu la la la question, on s'aper\u00e7oit aussi qu'il y a beaucoup de noms de famille de vignerons de Lavaux qui sont l\u00e0 depuis des si\u00e8cles, qui viennent de Lombardie qui ont \u00e9t\u00e9 des noms qui ont \u00e9t\u00e9 francis\u00e9 m\u00eame d'Havel Bujar CD donc qui \u00e9tait h\u00e9t\u00e9ros des origines lombarde et et Vevey en elle- m\u00eame, c'est une ville qui est, je ne sais plus \u00e0 40 45 pourcent habit\u00e9 par, entre guillemets, des \u00e9trangers, donc c'est il y a, il y a, il y a vraiment l\u00e0 un brassage et puis on essaye de, de rendre compte aussi de la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [86%] :\r\nAvec humour, on esp\u00e8re, si possible, Gabriel de savoir si on va m\u00eame question \u00e0 Blaise Hofmann oui, tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 la lecture qui a \u00e9t\u00e9 fait est ce que \u00e7a veut dire qu'on peut \u00eatre grand voyageur tout pr\u00e8s de chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est le, le grand d\u00e9fi parce que c'est facile d'\u00eatre disponible \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'environnement \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 autour de sur la route, on est toujours tr\u00e8s curieux et tr\u00e8s ouvert, si on arrive \u00e0 \u00e0 maintenir cet \u00e9tat d'esprit au retour et puis ici, ben, c'est en tout cas ce sera la t\u00e2che \u00e0 laquelle je m'int\u00e9resse je Mattel s'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [87%] :\r\nVous \u00eates voyageur aussi un peu disons que quand vous \u00e9crivez vos pour la F\u00eate des Vignerons vous \u00eates s'tenu au site Alive voyager \u00e0 travers les vignes dont vous parlez dans les textes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, bah il y a aussi du bon, il y a aucune obligation, on aimerait, on \u00e9tait tr\u00e8s surpris par la libert\u00e9 qu'on avait dans ce dans ce job mais \u00e9videmment que pour moi c'\u00e9tait \u00e7a allait de soi qu'il fallait aller rencontrer les les vignerons pour \u00e9crire ce livre est et puis j'ai privil\u00e9gi\u00e9 les femmes, les vignerons les certains vignerons biodynamie parce que je trouve qu'ils ont un message tr\u00e8s int\u00e9ressant aujourd'hui beaucoup de justement de de de vignerons qui ont des patronymes aux consonances \u00e9trang\u00e8res voil\u00e0 oui plusieurs personnes qui m'ont, qui m'ont parl\u00e9 longuement, souvent dans des discussions un peu arros\u00e9e de leur m\u00e9tier pour alimenter le livret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [91%] :\r\nPourquoi 2 librettistes est que le l'ampleur de la t\u00e2che, ou la diversification des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [85%] :\r\nAlors le la derni\u00e8re f\u00eate il y avait eu 3 compositeurs pour la premi\u00e8re fois et puis, et puis cette fois -ci, voil\u00e0 2 librettistes seront ont tous les les voix de la confr\u00e9rie se sont assez imp\u00e9n\u00e9trable, on n'a pas de r\u00e9ponse claire mais, mais, finalement, il soit ils sont assez bien tomber parce il y a vraiment une compl\u00e9mentarit\u00e9 entre autres 2 et on n'a pas \u00e9crit \u00e0 4 mains, on s'est r\u00e9parti les tableaux par contre l\u00e0 beaucoup r\u00eav\u00e9 ressemblent cette f\u00eate et on s'est relu et maintenant je crois que on ayant le livret en le travaillant depuis quelques mois, je pense qu'on est, on est arriv\u00e9 \u00e0 une forme qui qui coh\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [82%] :\r\nDonc avec St\u00e9phane Blok on rappelle victoire Lula sont dans luxe on a parl\u00e9 une chanson de lui tout \u00e0 l'heure que c'est ailleurs exactement comment vous expliquez l'engouement populaire pour certains \u00e9v\u00e9nements qui sera scrut\u00e9 de toutes parts, on en parle m\u00eame jusqu'\u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [86%] :\r\nQui sont m\u00eame jusqu'\u00e0 New York, oui, non mais c'est unique, en fait, c'est tout simplement unique de par son histoire, de par sa sa p\u00e9riode aussi tout l'est, toutes les ventes tout le marathon et puis c'est et puis c'est, c'est c'est rare aussi, parce que \u00e7a r\u00e9uni la campagne la ville \u00e7a r\u00e9unit aussi de cultures qui se qui se m\u00ealent assez rarement, h\u00e9las, c'est la culture professionnelle et la culture amateur et puis ben c'est un engouement parce que c'est pas, c'est pas nationaliste c'est pas patriote c'est pas il y a pas vraiment de de d'id\u00e9es politiques l\u00e0 derri\u00e8re, c'est vraiment un hommage \u00e0 la terre, et \u00e7a c'est assez rassembleur par des jours, visiblement \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [92%] :\r\nQu'est -ce qui a chang\u00e9 au fil des derni\u00e8res 25 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [88%] :\r\nVous dire : c'est une excellente question est : le r\u00f4le de la femme, que ce soit dans la vigne ou dans la f\u00eate, je pense que l\u00e0 il y a eu vraiment une r\u00e9volution et puis \u00e9galement au niveau du respect de l'environnement, l\u00e0 on a fait aussi, on en parlait dans les, dans les coulisses, juste avant avec Didier Prad\u00e8re de glyphosate, je pense qu'elle a naturellement l'\u00e9volution se fait des vignerons ouais r\u00e9volutionne leur \u00e0 leur mani\u00e8re de faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [90%] :\r\nInt\u00e9ressant Blaise Hofmann, merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir, il vous reste quelques mois pour finaliser le spectacle de la F\u00eate des Vignerons, \u00e7a va \u00eatre chaud, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [78%] :\r\nPour moi, un peu moins que j'ai rendu le g\u00e9rant du le le le texte mais oui, le texte \u00e0 une belle course contre la montre l\u00e0 qui lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [90%] :\r\nSinon vous serez pr\u00e9sent en f\u00e9vrier les 17 16 17 au Salon du livre roman \u00e0 Fribourg, vous \u00e9crivez un livre \u00e0 plusieurs sur 2 jours et vous animerez aussi des ateliers d'\u00e9criture, notamment \u00e0 Vevey la l'institut litt\u00e9raire suisse de Bienne tout \u00e7a en f\u00e9vrier des gros mots en perspective pour vous bonne suite en tout cas merci beaucoup et peut-\u00eatre \u00e0 cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 Vevey. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:17:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FA9960B-DF28-432C-8515-ECA0C02E3599", "internalArchiveId": "8FA9960B-DF28-432C-8515-ECA0C02E3599", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Les ambitions des Suisses aux Championnats du monde de ski alpin d'Are: interview d'Hugues Ansermoz", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Interview de Huges Ansermoz, directeur du centre national de performance de Brigue et consultant RTS.\r\n\r\nLes ambitions des Suisses aux Championnats du monde de ski alpin d'Are: interview d'Hugues Ansermoz  HUGUES ANSERMOZ, direct t\u00e9l\u00e9phone ** 53\r\n***C'est le grand rendez-vous de la saison de ski alpin.. et \u00e7a commence aujourd'hui.. \r\nLes Championnats du monde \u00e0 Oore... en Su\u00e8de.\r\nEt beaucoup d'entre nous s'appr\u00eate \u00e0 vibrer devant sa t\u00e9l\u00e9... \r\nOn se demande.. \u00e9videmment... quelles sont les chances de m\u00e9dailles suisses... \r\nQuelles sont les ambitions de nos skieurs... \r\non en parle avec vous.. Bonjour Hugues Ansermoz! \r\nVous \u00eates directeur du centre national de performance de Brigue et consultant RTS.\r\nOBJECTIF: \r\n****Un bon d\u00e9but de saison.. 7 m\u00e9dailles aux Jeux Olympiques de Pyeongchang... 7 m\u00e9dailles lors des pr\u00e9c\u00e9dents mondiaux.. \u00e0 la Maison.. St-Moritz... \r\nOn peut \u00eatre raisonnablement \u00eatre optimiste? \r\n- barre haute.. beaucoup de pression pour faire aussi bien? \r\n*****Swiss-Ski ne communique pas d'objectif \u00ab chiffr\u00e9 \u00bb concernant les m\u00e9dailles. \r\nBonne strat\u00e9gie... la F\u00e9d\u00e9ration estime qu'il y a d\u00e9j\u00e0 assez de pression sur les athl\u00e8te... \r\n- La premi\u00e8re m\u00e9daille est toujours importante pour la dynamique de groupe. Est-ce qu'on peut l'esp\u00e9rer d\u00e8s aujourd'hui ou demain, avec les Super G dames et messieurs?\r\n******La Suisse n'a plus de discipline faible, comme le g\u00e9ant par le pass\u00e9. Est-ce qu'elle peut viser des m\u00e9dailles dans toutes les disciplines?\r\n- Comment on explique ces bons r\u00e9sultats? \r\nEncadrement? athl\u00e8tes, Entraineur? \r\nPourquoi \u00e7a fontionne bien? \r\n******Qu'est-ce qui fait qu'on fait de bons Mondiaux? \r\nCa se joue \u00e0 tellement peu, les podiums.. qu'est-ce qui fait la diff\u00e9rence? \r\n- Quelle est la particularit\u00e9 de ces courses d'un jour o\u00f9 seules les m\u00e9dailles comptent ? \r\nHOMMES\r\n*** Le voyage vers Are n'a pas \u00e9t\u00e9 de tout repos, pour l'\u00e9quipe masculine surtout. Une partie de la d\u00e9l\u00e9gation a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e dans les a\u00e9roports. Est-ce que \u00e7a va poser probl\u00e8mes pour les premi\u00e8res comp\u00e9titions?\r\n**** Beat Feuz grand favori pour la descente.. voire super-G...\r\nIncontestable..  Il aura donc beaucoup de pression...\r\n- Mais sinon.. peu de suisses ont le statut de favori\u00e9....Il n'y a donc pas beaucoup de certitudes...\r\nFEMMES\r\n***Chez les dames, les espoirs de m\u00e9dailles reposent surtout sur Wendy Holdener. Comment l'expliquer?\r\nLara Gut, qui vit une saison difficile.. \r\nLES AUTRES\r\n****** Mikaela Shiffrin et Marcel Hirscher survolent une nouvelle fois la coupe du monde. Est-ce que ces Mondiaux peuvet r\u00e9v\u00e9ler de nouveaux champions?\r\n- Deux g\u00e9ants du ski vont prendre leur retraite apr\u00e8s ces Mondiaux: Lindsey Vonn et Axel-Lund Svindal.  \r\nEst-ce que vous les voyez encore gagner une m\u00e9daille?", "durationSec": 322, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175725", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les ambitions des Suisses aux Championnats du monde de ski alpin d'Are: interview d'Hugues Ansermoz / LME_2019-02-05T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 05.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Huges Ansermoz, directeur du centre national de performance de Brigue et consultant RTS."], "variantIds": ["ece-10175725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:23:02Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est le grand rendez- vous de la saison de ski alpin, on vous le disait tout \u00e0 l'heure, \u00e7a commence aujourd'hui les championnats du monde \u00e0 Auray en Su\u00e8de et beaucoup d'entre nous s'appr\u00eate \u00e0 vibrer devant sa t\u00e9l\u00e9, on se demande \u00e9videmment, quelles sont les chances de m\u00e9dailles des Suisses, quelles sont les ambitions de nos skieurs et on en parle avec vous, Hugues Ansermoz, bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:17) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [91%] :\r\nVous \u00eates directeur du Centre national de performance de Brigue, vous \u00eates aussi consultant sur la RTS motion serment alors il y a un bon d\u00e9but de saison des skieurs, il y a eu ces 7 m\u00e9dailles aux Jeux olympiques de Pyongyang l'an dernier 7 m\u00e9dailles aussi lors des pr\u00e9c\u00e9dents Mondiaux, c'\u00e9tait \u00e0 la maison \u00e0 Saint-Moritz, est ce qu'on peut \u00eatre optimiste pour ces Mondiaux qui s'ouvrent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [83%] :\r\nOui, on est surtout optimiste au au nombre de discipline o\u00f9 on a une chance de m\u00e9daille, \u00e7a s'est agrandi par rapport \u00e0 avant, ben on passe au g\u00e9ant Amos Slalom et o\u00f9 ces derniers ann\u00e9es, il y a eu des podiums, bon, on n'est pas dans les grands favoris \u00e0 y aller, il des extraterrestres, un peu de vent, mais qui, en ce qui sera bien presque toutes les disciplines, on va rentrer avec une une chance de m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on a plus de discipline faible chez les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [89%] :\r\nPresque plus, oui, je dirais, c'est ce que le g\u00e9ant dames et peut-\u00eatre l'endroit o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse surprise actuellement de faire une une m\u00e9daille, mais sinon je pense que, partout, on peut, on peut se lever le matin et avoir du square. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [88%] :\r\nAlors on tente parfois des des pronostics en tout cas, ici les journalistes autour de la table, hier, on se demandait combien de de m\u00e9dailles peuvent \u00eatre ramen\u00e9s suisses qui ne communique aucun objectif chiffr\u00e9 est -ce que selon vous c'est une bonne strat\u00e9gie, \u00e7a permet, \u00e7a permet de lever la pression qui assure les athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [81%] :\r\nBen oui, c'est s\u00fbr qu'au moment o\u00f9 met un objectif vraiment pr\u00e9cis, si \u00e7a marche pas bien, ben aujourd'hui, demain, dans les 2 premiers super- G tout de suite, on va dire : ah ouais, il reste d\u00e9j\u00e0 de jours de passer ton m\u00e9dailles au contraire cela mettrait de la pression, donc un choix qu'il a envie que suspect, \u00e7a pourrait \u00eatre une a commenc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 6 a commenc\u00e9, qui m\u00eale aujourd'hui apr\u00e8s le r\u00e9ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [99%] :\r\n\u00e7a aide aux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [78%] :\r\nIl bien a mais on verra bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [91%] :\r\nQu'est -ce qui fait qu'on fait des bons Mondiaux parce qu'on sait qu'on ski \u00e7a se joue \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s peu, le fait d'avoir un un podium ou pas, on sait aussi que c'est un peu particulier parce que c'est un jour o\u00f9 il faut \u00eatre tr\u00e8s bon, c'est comme \u00e7a qu'on fait une m\u00e9daille qu'est ce qui est, selon vous, capital. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:06) [81%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui est vital, c'est \u00eatre capable de de r\u00e9p\u00e9ter ce qu'on peut \u00eatre tous les jours d'avoir son plan qui marche de parler, c'est justement distraire par tout ce qui se passe et par aussi gros que les Olympiques sont tous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:17) [84%] :\r\nParce que l\u00e0 on est plus que vraiment que dans le ski alpin retrouve les m\u00eames personnes je Olympiques \u00e0 plus de distractions \u00e0 c\u00f4t\u00e9, normalement c'est une m\u00eame course et m\u00eame personne au d\u00e9part en mer ou on sera pression on sent que tout \u00e0 coup il y a plus de choses sur nous, c'est une fois tous les 2 ans et il pour faire attention pas vouloir en faire trop pour lui, enfin, chose de diff\u00e9rent et puis il pla\u00eet, il a pas oui ce jour- l\u00e0 de de faire la la performance Ali. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [91%] :\r\nVous disiez, il ne faut pas trop se laisser distraire le voyage vers, or il n'a pas \u00e9t\u00e9 de tout repos, en tout cas pour l'\u00e9quipe masculine qui est rest\u00e9 bloqu\u00e9 dans un dans des a\u00e9roports pouvait pas atterrir en Su\u00e8de, \u00e7a peut poser des probl\u00e8mes pour les premiers jours de la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:53) [85%] :\r\nOui probl\u00e8me c'est s\u00fbr qu'il y aura la fatigue doit annuler l'entra\u00eenement d'aujourd'hui, je crois qu'ils auront bient\u00f4t r\u00e9cup\u00e9rer il y a pas de d\u00e9calage horaire dans la plupart des joueurs du monde comme \u00e0 Beaver Creek, il y a 4 ans, o\u00f9 l\u00e0 il y a un d\u00e9calage horaire, en plus, m\u00eame s'il arrive un petit peu de plus de marge avant, donc je pense que \u00e7a va aller, mais l\u00e0- bas, on va se trouver \u00e0 alors c'est c'est froid, tr\u00e8s froid actuellement apr\u00e8s 6 fois baisse, il para\u00eet que le froid va baisser, mais d'apr\u00e8s ce que j'ai vu le froid baiss\u00e9 parcours la m\u00e9t\u00e9o et de changer le vent va te laver les risques de neige et \u00e7a fait des choses qui vont \u00eatre difficiles \u00e0 g\u00e9rer, \u00e7a c'est ces temp\u00e9ratures quand on conna\u00eet pas tellement chez nous les montagnes tr\u00e8s tr\u00e8s expos\u00e9s, \u00e7a risque de donner pas mal de de probl\u00e8mes avec le petit page de programme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [81%] :\r\nC'est pas la m\u00eame neige, nous dit -on, ce n'est pas l\u00e0, on ne peut pas le dire les gens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [76%] :\r\nNon, b\u00e9tonnage qu'en g\u00e9n\u00e9ral les coureurs, h\u00e9 bien c'est une super neige parce qu'on ne va pas trouver tous ces neiges glac\u00e9es, o\u00f9 ils ont arros\u00e9, comme on l'avait vu pour et surtout les 08 a de toute fa\u00e7on cela mais g\u00e9ants il y a de toute fa\u00e7on de long pour qu'elle puisse r\u00e9sister avec tout le monde qui sont les m\u00eames conditions, mais en vitesse Normand, il neige bien dure, bien froide, un peu comme au tout \u00e0 Saint-Moritz et je suis s\u00fbr, dont parle de B\u00e9atrice a bien travaill\u00e9 que neige c'est s\u00fbr que si conditions sont justes, il va, il va adorer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [88%] :\r\nJustement, b\u00e9ate feuilles, c'est un peu le seul qui est grand favori dont on esp\u00e8re absolument une m\u00e9daille pour les autres c'est c'est plus incertain, lui en revanche et l\u00e0, la pression pour ces ces Mondiaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:07) [84%] :\r\nOui, oui, l\u00e0, la pression et nouveaux vraiment la locomotive cette \u00e9quipe, il a lancer cette \u00e9quipe super- G de magistrats qui part sans aucune pression, parce que l\u00e0, \u00e7a serait quand m\u00eame, on attend pas trop m\u00eame ind\u00e9cente Sina\u00ef pression mais quand on voit ce qu'il a fait \u00e0 Saint-Moritz, o\u00f9 la pression \u00e9tait \u00e9norme, il \u00e9tait le favori de les gagner, elle arrive \u00e0 le faire \u00e0 la maison, je crois qu'apr\u00e8s les f\u00eates de m\u00e9dailles olympiques, je crois qu'il a pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [89%] :\r\nHugues Ansermoz si si on sort un petit peu de l'\u00e9quipe de Suisse et qu'on regarde, il y a 2 g\u00e9ants du ski qui vont prendre leur retraite apr\u00e8s c'est c'est mon dossier Mondiaux c'est Lindsey Vonn et puis Aksel Lund Svindal et ce qu'ils peuvent partir en beaut\u00e9 et faire un un dernier podium. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:44) [78%] :\r\nAlors j'ai vu l'entra\u00eenement descente hier j'\u00e9tais sa prisonnier de jouer de Lindsey Vonn avait pas mal ski\u00e9 pour un podium, ce sera difficile, assez longue finale par contre on sait pas on ne sait pas vraiment, il a parcouru depuis qu'il a dit que l'analogie nous a \u00e0 qui, devenu le maximum finale quelqu'un qui est capable de de tout \u00e0 coup nous conna\u00eet une m\u00e9daille pour sa derni\u00e8re derni\u00e8re course oui, si si, laissant, je me tiens oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [92%] :\r\nOn va voir tout \u00e7a, Hugues Ansermoz, merci, je rappelle que vous \u00eates directeur du Centre national de performance de Brigue, vous \u00eates aussi consultant sur la RTS, on va voir dans ces prochains jours si ces d\u00e9cryptage ce seuil se confirmera et puis combien de m\u00e9dias, les Suisses vont remporter je vous remercie, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:20) [66%] :\r\nMerci de nous l'air aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ansermoz, Hugues", "role": "directeur du centre national de performance de Brigue et consultant RTS, entra\u00eeneur de ski", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF185E83-6081-4115-9984-05A954C001C3", "internalArchiveId": "BF185E83-6081-4115-9984-05A954C001C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Des pom-pom boys au Superbowl", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSi la photo est bonne - Des pom-pom boys au Superbowl (PHOTO 05.02 DES POMPOMBOYS AU SUPERBOWL) Si la photo est bonne s'arr\u00eate un instant sur l'\u00e9v\u00e9nement le plus populaire et le plus m\u00e9diatis\u00e9 des Etats-Unis:\r\nDans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, 100 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, ont suivi la 53e \u00e9dition du Super Bowl, finale du championnat de football am\u00e9ricain... avec cette ann\u00e9e une \u00e9quipe historique sur le terrain...\r\nSophie Iselin\r\n  1'43'' \r\n((SON \r\nEt cette \u00e9quipe c'est celle des Los Angeles Rams... \r\nPas celle des footballaleurs  qui  ont lamentablement  perdu dimanche soir  face aux New England Patriots\r\nNon! On parle ici de l'\u00e9quipe de pom pom girls qui , \u00e0 bien y regarder... n'\u00e9tait pas compos\u00e9e uniquement de filles \r\nCLIC\r\nDans les rangs des majorettes, 2 hommes s'\u00e9taient gliss\u00e9s cette ann\u00e9e parmi les cheerleaders....\r\nPonpons \u00e0 la main, Quinton Peron and Napoleon Jinnies ont fait  une entr\u00e9e  triomphale... Moins courts v\u00e9tus que leurs coll\u00e8gues femmes, certes mais tout autant moul\u00e9s dans leur costume lycra... \r\ndevant les cam\u00e9ras, ils affichent la mine des grands jours et vivent de leur propre aveu... un v\u00e9ritable conte de f\u00e9e...\r\nCLIC \r\nUn conte de f\u00e9\u00e9s ou les pompom girls se transforment en pompom boys\r\net o\u00f9 le Super Bowl, habituellement berc\u00e9 par les remous du sexisme et de la masculinit\u00e9 \u00e0 l'ancienne... laisse la place \u00e0 la diversit\u00e9 et \u00e0 l'inclusion.\r\nCe que la photo ne dit pas, c'est que derri\u00e8re ses \u00e9crans, l'Am\u00e9rique reste divis\u00e9s! \r\nEntre encouragements et commentaires homophobes, les r\u00e9seaux sociaux ont eux aussi vibr\u00e9 au rythme du super bowl ces derni\u00e8res heures...\r\nAvec pour symbole ces images historique.. Celles  de deux hommes, sur le terrain... mais en costume de majorettes.))\r\n***Photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\nPROMO JINGLE INVITE\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175765", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Des pom-pom boys au Superbowl", "Si la photo est bonne - Des pom-pom boys au Superbowl / LMA_2019-02-05T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Des pom-pom boys au Superbowl / LMA_2019-02-05T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10175775", "ece-10175765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:03:49Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSi la photo est bonne, s'arr\u00eate un instant sur l'\u00e9v\u00e9nement le plus populaire et le plus m\u00e9diatis\u00e9 des \u00c9tats-Unis dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi 100 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs ont suivi la 53\u00e8me \u00e9dition du Super Bowl, finale du championnat de foot am\u00e9ricain avec cette ann\u00e9e une \u00e9quipe historique sur le terrain, Sophys lent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [72%] :\r\nWorldCom aux prix night-clubs c'\u00e9tait oui \u00e0 la paix au d\u00e9part note et ils travaillent tr\u00e8s loin, d'apr\u00e8s un jeune qui parle juste Nairobi en le Dow Jones quetsche James Jean-Marc Nemrod il brillait par Sunday exploit pas en guerre de suite Pepito et je peut \u00eatre en 2 oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [93%] :\r\nEt cette \u00e9quipe, c'est celle des Los Angeles Rams pas celle des footballeurs qui ont lamentablement perdu dimanche soir face aux New England Patriot non on parle ici de l'\u00e9quipe de pom pom girl qui, \u00e0 bien y regarder, n'\u00e9tait pas compos\u00e9e uniquement de filles dans les rangs des majorettes, 2 hommes s'\u00e9taient gliss\u00e9s cette ann\u00e9e parmi les cheerleaders pourront pourront \u00e0 la main, Quinton P\u00e9ronne et Napoleone Diniz ont fait une entr\u00e9e triomphale Moins courts, v\u00eatue que leurs coll\u00e8gues femmes, certes, mais tout autant moul\u00e9s dans leur costume lycra devant les cam\u00e9ras, ils affichent la mine des grands jours et vivent de leur propre aveu, un v\u00e9ritable conte de. \r\nUn conte de f\u00e9es o\u00f9 les pom-pom Girls se transforme en pom-pom boy et o\u00f9 le Super Bowl habituellement berc\u00e9 par les remous du sexisme et de la masculinit\u00e9 \u00e0 l'ancienne, laisse la place \u00e0 la diversit\u00e9 et \u00e0 l'inclusion ce que la photo ne dit pas, c'est que derri\u00e8re ses \u00e9crans l'Am\u00e9rique reste divis\u00e9s entre encouragements et commentaires homophobes, les r\u00e9seaux sociaux ont eux aussi vibr\u00e9 au rythme du Super Bowl, ces derni\u00e8res heures avec pour symbole ces images historique, celle de 2 hommes sur le terrain mais en costume de majorettes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 28100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer FBJ0clP1yKEeaj4fv6MO2xSKODyG"}]