[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25600&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-4CCF2A79-8036-4546-A0B0-243FBD95068B", "internalArchiveId": "4CCF2A79-8036-4546-A0B0-243FBD95068B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - La gr\u00e8ve des employ\u00e9s de Swissmetal \u00e0 Reconvilier, le 28 f\u00e9vrier 2006", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Archive RTS Swissmetal Boillat\r\n\r\n\r\nL'archive du jour - La gr\u00e8ve des employ\u00e9s de Swissmetal \u00e0 Reconvilier, le 28 f\u00e9vrier 2006 5H37 ARCHIVE DU JOUR...\r\n*** La gr\u00e8ve...un mot qui r\u00e9sonne en Suisse tant elle est qualifi\u00e9e de rare...N'emp\u00eache...le pays conna\u00eet et a connu de gros mouvements de d\u00e9bayage. C'est le sujet de notre archive du jour qui nous emm\u00e8ne au 28 f\u00e9vrier 2006, \u00e0 Reconvilier. Le personnel de l'usine Swissmetal Boillat est en gr\u00e8ve depuis plus de 30 jours...et une reprise de travail est annonc\u00e9e...r\u00e9action.\r\n  01'26\r\nEXTRO : Retour sur une gr\u00e8ve-feuilleton dans notre archive du jour. Swissmetal Boillat qui, aujourd'hui, est pass\u00e9 en mains chinoises...\r\nTITRE MUSICAL - IT'S TRUE - Mark Kelly (10'' sans paroles)\r\n*** Les archives, c'est le dada de notre invit\u00e9e. Antoinette B\u00e9guin, pr\u00e9sidente des archives de la vie ordinaire est avec nous \u00e0 6 heures moins le quart...\r\n*** It's True du Suisse Mark Kelly. Tir\u00e9 de l'album Swimming with Sharks", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234559", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - La gr\u00e8ve des employ\u00e9s de Swissmetal \u00e0 Reconvilier, le 28 f\u00e9vrier 2006 / LMA_2019-02-28T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 28.02.2019"], "variantIds": ["ece-10234559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T07:12:01Z", "webPublicationDate": "2019-02-28T06:20:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C066C110-2031-4BD2-8F21-46F267627DE5", "internalArchiveId": "C066C110-2031-4BD2-8F21-46F267627DE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Depuis 1931, la station de recherche du Jungfraujoch \u00e9tudie les effets du CO2", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Affolter, climatologue\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - Depuis 1931, la station de recherche du Jungfraujoch \u00e9tudie les effets du CO2  DIRECT STUDIO FRIBOURG\r\n  5'36 clip archives\r\n((***On prend de la hauteur - beaucoup de hauteur - ce matin avec notre magazine de reportage Ici la Suisse. \r\nDelphine Gendre, Bonjour,  \r\nVous nous emmenez dans un lieu exceptionnel.! le Jungfraujoch, dans les Alpes bernoises. C'est la station ferroviaire la plus haute du continent, qui culmine \u00e0 3471 m\u00e8tres d'altitude... \r\nMais Delphine, vous n'y \u00eates pas all\u00e9e pour la vue \u00e9poustouflante sur le glacier d'Aletsch..\r\nEn effet, j'y suis all\u00e9e parce qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'\u00eatre l'un des sites touristiques les plus connus de Suisse, le Jungfraujoch  c'est aussi -et surtout- un haut lieu de la science. Son observatoire appel\u00e9 le Sphinx, culmine sur une arr\u00eate entre le M\u00f6nch et la Jungfrau... C'est sur ses terrasses aussi que des miliers de touristes viennent chaque jours se prendre en photo.. Depuis 1931, la station de recherche mesure, entre autres, le taux de CO2 dans l'atmosph\u00e8re. Et elle vient de recevoir les honneurs de la Soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne de physique, et de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences naturelles. Elles lui ont d\u00e9cern\u00e9s au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier, les titres de site historique de la physique et de site historique de la chimie. \r\n*** L'occasion de nous pencher ce matin sur les activit\u00e9s de cet observatoire unique:\r\nMon guide s'appelle St\u00e9phane Affolter, il est climatologue... et travaille pour la Fondation internationale de recherche en haute altitude, c'est elle  qui met \u00e0 disposition les infrastructures \u00e0 des chercheurs du monde entier. Je l'ai rencontr\u00e9 \u00e0 peine descendue du train \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re le plus haut du monde... \r\n  03'30\r\n*** On y \u00e9tudie les effets du CO2, on vient de l'entendre, et quoi d'autres?\r\nIl y a une centaine de param\u00e8tres qui sont mesur\u00e9s dans ce laboratoire... pour une cinquantaine de projets actuellement. \r\nAux premi\u00e8res heures de la station de rechereches,  les disciplines a l'honneur \u00e9taient la m\u00e9t\u00e9orologie, la m\u00e9decine, l'astronomie.. aujourd'hui c'est plut\u00f4t l'environnement et le climat. Mais globalement beaucoup de d\u00e9couvertes scientifiques majeures ont \u00e9t\u00e9 faite l\u00e0-haut... par exemple la d\u00e9termination du spectre solaire..\r\n*** Delphine, combien de chercheurs travaillent dans cette station scientifique ?\r\nC'est tr\u00e8s variable.. Il n'y a pas tous les jours quelqu'un d'ailleurs. Il a arrive qu'il y ait des \u00e9quipes enti\u00e8res, au maximum 20 personnes qui y passent plusieurs nuits, pour relever certaines donn\u00e9es, ou simplement faire de la maintenance. \r\n*** Vivre \u00e0 3500 m\u00e8tres d'altitude... \r\nVous revenez demain pour le second volet de votre reportage sur le to\u00eet de l'Europe. \r\nNous verrons comment ces scientifiques travaillent et vivent dans ce lieu in\u00e9dit.. et quels sont leurs rapports avec les centaines de touristes qu'ils croisent chaque jour. A demain Delphine.))", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234626", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Depuis 1931, la station de recherche du Jungfraujoch \u00e9tudie les effets du CO2", "Ici la Suisse - Depuis 1931, la station de recherche du Jungfraujoch \u00e9tudie les effets du CO2 / LME_2019-02-28T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Depuis 1931, la station de recherche du Jungfraujoch \u00e9tudie les effets du CO2 / LME_2019-02-28T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10234638", "ece-10234626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T07:09:55Z", "webPublicationDate": "2019-02-28T06:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05B81240-991F-479C-AAA3-F30C5D96E92A", "internalArchiveId": "05B81240-991F-479C-AAA3-F30C5D96E92A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Niko Tackian pr\u00e9sente son roman \"Avalanche H\u00f4tel\"", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Niko Tackian, auteur, \"Avalanche H\u00f4tel\" \u00e9dition Calmann-L\u00e9vy\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Niko Tackian pr\u00e9sente son roman \"Avalanche H\u00f4tel\" (DIGAS Niko Tackian) 12H30: INVITE 28 FEVRIER 2019 - 8'50'' TTC\r\nNIKO TACKIAN, auteur pour son nouveau polar \"Avalanche H\u00f4tel\" \u00e9dition Calmann-L\u00e9vy (2 janvier)\r\nUn homme se r\u00e9veille nu sur le sol d'une salle de bain. Il ne sait plus qui il est... ni o\u00f9 il est. Il se l\u00e8ve...d\u00e9couvre une chambre d'h\u00f4tel. Dans la penderie...un costume...d'agent de s\u00e9curit\u00e9 estampill\u00e9 \"Avalanche H\u00f4tel\". Il l'enfile. Le t\u00e9l\u00e9phone sonne. Une jeune fille, cliente de l'h\u00f4tel vient de dispara\u00eetre...\r\nNous sommes en janvier 1980, dans un Palace \u00e0 Caux, en-dessus de Montreux.. \r\nC'est l\u00e0...dans ce d\u00e9cors...que d\u00e9marre le nouveau polar de Niko Tackian...\r\nEt c'est \u00e0 quelques km de ce palace...que Coralie Claude a rencontr\u00e9 l'auteur parisien...\r\n  7'55\r\n12H30/INVITE N.TACKIAN COURT 6'17'' - 7'10'' TTC\r\n12H30/INVITE N.TACKIAN MOYEN 7'34'' - 8'25'' TTC\r\n12H30/INVITE N.TACKIAN LONG 7'55 - 8'45'' TTC\r\n((ouais j'\u00e9tais triste de quitter les personnages (...). Merci! merci))\r\nEXTRO\r\nNicko Tackian auteur d'Avalanche Hotel, un polar qui se d\u00e9roule entre Caux... Vevey et Lausanne...entre 1980 et 2018...c'est paru chez Calmann-L\u00e9vy. Il r\u00e9pondait \u00e0 Coralie Claude...\r\nEt on jette un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...\r\n*** JINGLE", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Niko Tackian pr\u00e9sente son roman \"Avalanche H\u00f4tel\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Niko Tackian pr\u00e9sente son roman \"Avalanche H\u00f4tel\" / 12H30_2019-02-28T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Niko Tackian pr\u00e9sente son roman \"Avalanche H\u00f4tel\" / 12H30_2019-02-28T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "variantIds": ["ece-10234592", "ece-10234590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T11:40:02Z", "webPublicationDate": "2019-02-28T12:12:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19D148CA-58DF-4956-AC9C-2F61F591688A", "internalArchiveId": "19D148CA-58DF-4956-AC9C-2F61F591688A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les smartphones \u00e0 \u00e9cran pliable arrivent en 2019", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Annonc\u00e9s depuis quelques ann\u00e9es, les smartphones \u00e0 \u00e9cran pliable vont arriver pour de bon sur le march\u00e9 en 2019. Plusieurs fabricants ont d\u00e9voil\u00e9 des mod\u00e8les au cours du Mobile World Congress (MWC) de Barcelone, une des plus importantes foires mondiales d'un secteur qui \u00e9tait plut\u00f4t en panne de r\u00e9elles innovations ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les explications de J\u00e9r\u00f4me Zimmermann.", "durationSec": 396, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217819", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Les smartphones \u00e0 \u00e9cran pliable arrivent en 2019 / OEP_2019-02-28T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 28.02.2019"], "alternativeSummary": ["Annonc\u00e9s depuis quelques ann\u00e9es, les smartphones \u00e0 \u00e9cran pliable vont arriver pour de bon sur le march\u00e9 en 2019. Plusieurs fabricants ont d\u00e9voil\u00e9 des mod\u00e8les au cours du Mobile World Congress (MWC) de Barcelone, une des plus importantes foires mondiales d\u2019un secteur qui \u00e9tait plut\u00f4t en panne de r\u00e9elles innovations ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les explications de J\u00e9r\u00f4me Zimmermann."], "variantIds": ["ece-10217819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T07:43:53Z", "webPublicationDate": "2019-02-28T07:54:03Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CECC593A-A730-4013-8D92-6B19002D1826", "internalArchiveId": "CECC593A-A730-4013-8D92-6B19002D1826", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Conservatoria, capitale mondiale de la s\u00e9r\u00e9nade", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Conservatoria est un village br\u00e9silien d'\u00e0 peine 4000 \u00e2mes, blotti dans les collines recouvertes de plantations de caf\u00e9, \u00e0 150 km de Rio de Janeiro. Chaque week-end, sous la nuit \u00e9toil\u00e9e, des seresteiros d\u00e9ambulent dans les rues pour y chanter la s\u00e9r\u00e9nade. Avec effusion, \u00e9motion et passion, les chanteurs et le public frissonnent, les couples se rapprochent, jeunes et vieux unissent leurs voix. \r\nLe genre musical est apparu au XIXe si\u00e8cle mais a conquis ses lettres de noblesse dans les ann\u00e9es 1930, 40 et 50. Gr\u00e2ce \u00e0 une poign\u00e9e de romantiques, Conservatoria perp\u00e9tue la tradition musicale en y associant les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations.\r\nUn reportage de Jean-Claude Gerez adapt\u00e9 par Didier Rossat (1e diffusion D\u00e9tours 05.09.2016)\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: des seresteiros d\u00e9ambulent dans les rues de Conservatoria, Br\u00e9sil", "durationSec": 1887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217864", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Conservatoria, capitale mondiale de la s\u00e9r\u00e9nade / ALA_2019-02-28T15:08:07_point-de-fuite-conservatoria-capitale-mo", "A l'abordage du 28.02.2019"], "alternativeSummary": ["Conservatoria est un village br\u00e9silien d\u02b9\u00e0 peine 4000 \u00e2mes, blotti dans les collines recouvertes de plantations de caf\u00e9, \u00e0 150 km de Rio de Janeiro. Chaque week-end, sous la nuit \u00e9toil\u00e9e, des seresteiros d\u00e9ambulent dans les rues pour y chanter la s\u00e9r\u00e9nade. Avec effusion, \u00e9motion et passion, les chanteurs et le public frissonnent, les couples se rapprochent, jeunes et vieux unissent leurs voix. \nLe genre musical est apparu au XIXe si\u00e8cle mais a conquis ses lettres de noblesse dans les ann\u00e9es 1930, 40 et 50. Gr\u00e2ce \u00e0 une poign\u00e9e de romantiques, Conservatoria perp\u00e9tue la tradition musicale en y associant les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations.\n\nUn reportage de Jean-Claude Gerez adapt\u00e9 par Didier Rossat (1e diffusion D\u00e9tours 05.09.2016)\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: des seresteiros d\u00e9ambulent dans les rues de Conservatoria, Br\u00e9sil"], "variantIds": ["ece-10217864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T15:41:28Z", "webPublicationDate": "2019-02-28T15:04:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-840214F8-36CB-4AA8-A1E0-15C434F10C5E", "internalArchiveId": "840214F8-36CB-4AA8-A1E0-15C434F10C5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: No\u00e9mie Schmidt s\u00e9duit Netflix", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Premier film fran\u00e7ais achet\u00e9 par Netflix et visible uniquement sur la plateforme, \"Paris est \u00e0 nous\" met en sc\u00e8ne la com\u00e9dienne No\u00e9mie Schmidt. \r\nRafael Wolf revient sur ce projet totalement hors norme, tourn\u00e9 sur 4 ans dans la Ville Lumi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 un financement participatif.", "durationSec": 1033, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217795", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: No\u00e9mie Schmidt s\u00e9duit Netflix / VER_2019-02-28T18:41:45_cinema-noemie-schmidt-seduit-netflix", "Vertigo du 28.02.2019"], "alternativeSummary": ["Premier film fran\u00e7ais achet\u00e9 par Netflix et visible uniquement sur la plateforme, \"Paris est \u00e0 nous\" met en sc\u00e8ne la com\u00e9dienne No\u00e9mie Schmidt. \n\nRafael Wolf revient sur ce projet totalement hors norme, tourn\u00e9 sur 4 ans dans la Ville Lumi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 un financement participatif."], "variantIds": ["ece-10217795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T15:45:00Z", "webPublicationDate": "2019-02-28T16:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA23B2EC-30C8-4B88-BE5C-9ECF58FA20C8", "internalArchiveId": "BA23B2EC-30C8-4B88-BE5C-9ECF58FA20C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Pascal Obispo revisite ses ann\u00e9es rock", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Le chanteur fran\u00e7ais renoue avec ses racines sur son r\u00e9cent album \u00e9ponyme. Il plonge dans ses ann\u00e9es adolescentes et met du rock dans sa pop sucr\u00e9e. Une option qui devrait se concr\u00e9tiser sur sc\u00e8ne avec un Obispo au chant et \u00e0 la basse. L'homme est en concert le 5 mars 2019 \u00e0 l'Auditorium Stravinsky, \u00e0 Montreux. \r\nMichel Masserey a rencontr\u00e9 Pascal Obispo.", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217798", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Pascal Obispo revisite ses ann\u00e9es rock / VER_2019-02-28T17:48:59_musique-pascal-obispo-revisite-ses-annee", "Vertigo du 28.02.2019"], "alternativeSummary": ["Le chanteur fran\u00e7ais renoue avec ses racines sur son r\u00e9cent album \u00e9ponyme. Il plonge dans ses ann\u00e9es adolescentes et met du rock dans sa pop sucr\u00e9e. Une option qui devrait se concr\u00e9tiser sur sc\u00e8ne avec un Obispo au chant et \u00e0 la basse. L\u02b9homme est en concert le 5 mars 2019 \u00e0 l\u02b9Auditorium Stravinsky, \u00e0 Montreux. \n\nMichel Masserey a rencontr\u00e9 Pascal Obispo."], "variantIds": ["ece-10217798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T15:44:58Z", "webPublicationDate": "2019-02-28T17:05:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2911876-074F-4BEC-B18B-3C7262EEA687", "internalArchiveId": "F2911876-074F-4BEC-B18B-3C7262EEA687", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217582", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-02-28T15:29:41_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-02-28T15:29:41_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-10217585", "ece-10217582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T13:47:56Z", "webPublicationDate": "2019-02-28T14:40:01Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C94DAD56-209F-4AFC-9498-4140557DF108", "internalArchiveId": "C94DAD56-209F-4AFC-9498-4140557DF108", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock : \"Middle of the road\" par The Pretenders", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217565", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock : \"Middle of the road\" par The Pretenders", "Option Rock : \"Middle of the road\" par The Pretenders / 16-20_2019-02-28T17:17:10_option-rock", "Option Rock : \"Middle of the road\" par The Pretenders / 16-20_2019-02-28T17:17:10_option-rock"], "variantIds": ["ece-10217571", "ece-10217565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T15:41:34Z", "webPublicationDate": "2019-02-28T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CA16EBB-B498-4DDD-B4D7-ABFB1662FA37", "internalArchiveId": "1CA16EBB-B498-4DDD-B4D7-ABFB1662FA37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Amaury Faivre Duo", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "'Crazy Old Man' est le premier album d'Amaury Faivre Duo. Originaire de Besan\u00e7on, le guitariste, harmoniciste et chanteur Amaury Faivre arrive \u00e0 Gen\u00e8ve il y a dix ans o\u00f9 il rencontre le guitariste genevois Yves Staubitz. En 2013, ils forment ce duo acoustique qui concilie la libert\u00e9 du jazz et l'\u00e9motion du blues. Ils ont remport\u00e9 le Swiss Blues Challenge en 2017 et sont partis repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'International Blues Challenge 2018 en Norv\u00e8ge. Ils racontent leur parcours au micro de Brigitte Mari, tous les jours \u00e0 18h30.", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217567", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Amaury Faivre Duo", "Amaury Faivre Duo / 16-20_2019-02-28T18:29:36_album-suisse", "Amaury Faivre Duo / 16-20_2019-02-28T18:29:36_album-suisse"], "alternativeSummary": ["\u02b9Crazy Old Man\u02b9 est le premier album d\u02b9Amaury Faivre Duo. Originaire de Besan\u00e7on, le guitariste, harmoniciste et chanteur Amaury Faivre arrive \u00e0 Gen\u00e8ve il y a dix ans o\u00f9 il rencontre le guitariste genevois Yves Staubitz. En 2013, ils forment ce duo acoustique qui concilie la libert\u00e9 du jazz et l\u02b9\u00e9motion du blues. Ils ont remport\u00e9 le Swiss Blues Challenge en 2017 et sont partis repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l\u02b9International Blues Challenge 2018 en Norv\u00e8ge. Ils racontent leur parcours au micro de Brigitte Mari, tous les jours \u00e0 18h30.", "\u02b9Crazy Old Man\u02b9 est le premier album d\u02b9Amaury Faivre Duo. Originaire de Besan\u00e7on, le guitariste, harmoniciste et chanteur Amaury Faivre arrive \u00e0 Gen\u00e8ve il y a dix ans o\u00f9 il rencontre le guitariste genevois Yves Staubitz. En 2013, ils forment ce duo acoustique qui concilie la libert\u00e9 du jazz et l\u02b9\u00e9motion du blues. Ils ont remport\u00e9 le Swiss Blues Challenge en 2017 et sont partis repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l\u02b9International Blues Challenge 2018 en Norv\u00e8ge. Ils racontent leur parcours au micro de Brigitte Mari, tous les jours \u00e0 18h30.", "\u02b9Crazy Old Man\u02b9 est le premier album d\u02b9Amaury Faivre Duo. Originaire de Besan\u00e7on, le guitariste, harmoniciste et chanteur Amaury Faivre arrive \u00e0 Gen\u00e8ve il y a dix ans o\u00f9 il rencontre le guitariste genevois Yves Staubitz. En 2013, ils forment ce duo acoustique qui concilie la libert\u00e9 du jazz et l\u02b9\u00e9motion du blues. Ils ont remport\u00e9 le Swiss Blues Challenge en 2017 et sont partis repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l\u02b9International Blues Challenge 2018 en Norv\u00e8ge. Ils racontent leur parcours au micro de Brigitte Mari, tous les jours \u00e0 18h30."], "variantIds": ["ece-10217569", "ece-10217567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T15:41:21Z", "webPublicationDate": "2019-02-28T17:41:01Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9FBCD9F-CD2F-4C46-A1DA-F6334748214F", "internalArchiveId": "D9FBCD9F-CD2F-4C46-A1DA-F6334748214F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Caroline Loeb", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Caroline Loeb avec \"On ne sait jamais\"", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217581", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Caroline Loeb", "Caroline Loeb / 12-16_2019-02-28T14:29:52_derriere-les-notes-express", "Caroline Loeb / 12-16_2019-02-28T14:29:52_derriere-les-notes-express"], "alternativeSummary": ["Caroline Loeb avec \"On ne sait jamais\"", "Caroline Loeb avec \"On ne sait jamais\"", "Caroline Loeb avec \"On ne sait jamais\""], "variantIds": ["ece-10217584", "ece-10217581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T13:47:35Z", "webPublicationDate": "2019-02-28T13:40:01Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F734F76A-3F16-4CC4-8A1C-79D326A5EDEC", "internalArchiveId": "F734F76A-3F16-4CC4-8A1C-79D326A5EDEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fronti\u00e8re comme fabrique identitaire", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Il y a celles qui s\u00e9parent le public du priv\u00e9, par exemple les fronti\u00e8res de genre qui assignent les femmes \u00e0 la sph\u00e8re domestique et laissent le privil\u00e8ge de l'espace public aux hommes, et celles qui organisent le monde en nations. Mais quelque soient leurs formes, les fronti\u00e8res t\u00e9moignent toujours des cloisonnements sociaux et spatiaux qui, dans un m\u00eame mouvement, unissent et s\u00e9parent les individus. Jamais naturelles, les fronti\u00e8res sont ainsi des fabriques identitaires construites dans le temps, l'espace et les imaginaires. Entretien avec le g\u00e9ographe Rapha\u00ebl Pieroni, collaborateur scientifique, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et commissaire de l'exposition \"Fronti\u00e8res en tous genres. Unir, s\u00e9parer, transgresser\". A voir jusqu'au 18 mai 2019 \u00e0 Uni Carl Vogt, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'exposition \"Fronti\u00e8res en tous genres. Unir, s\u00e9parer, transgresser\"", "durationSec": 2334, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217696", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124689.image", "thematicThemes": ["exposition th\u00e9matique", "fronti\u00e8re"], "alternativeTitle": ["La fronti\u00e8re comme fabrique identitaire", "La fronti\u00e8re comme fabrique identitaire / VSS_2019-02-28T09:07:52_versus-lire-et-penser", "La fronti\u00e8re comme fabrique identitaire / VSS_2019-02-28T09:07:52_versus-lire-et-penser"], "alternativeSummary": ["Il y a celles qui s\u00e9parent le public du priv\u00e9, par exemple les fronti\u00e8res de genre qui assignent les femmes \u00e0 la sph\u00e8re domestique et laissent le privil\u00e8ge de l\u02b9espace public aux hommes, et celles qui organisent le monde en nations. Mais quelque soient leurs formes, les fronti\u00e8res t\u00e9moignent toujours des cloisonnements sociaux et spatiaux qui, dans un m\u00eame mouvement, unissent et s\u00e9parent les individus. Jamais naturelles, les fronti\u00e8res sont ainsi des fabriques identitaires construites dans le temps, l\u02b9espace et les imaginaires.\nEntretien avec le g\u00e9ographe Rapha\u00ebl Pieroni, collaborateur scientifique, charg\u00e9 de cours \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et commissaire de l\u02b9exposition \"Fronti\u00e8res en tous genres. Unir, s\u00e9parer, transgresser\".\nA voir jusqu\u02b9au 18 mai 2019 \u00e0 Uni Carl Vogt, \u00e0 Gen\u00e8ve, l\u02b9exposition \"Fronti\u00e8res en tous genres. Unir, s\u00e9parer, transgresser\"\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc \n\nEn studio \u00e0 Gen\u00e8ve avec Nicole Duparc", "Il y a celles qui s\u00e9parent le public du priv\u00e9, par exemple les fronti\u00e8res de genre qui assignent les femmes \u00e0 la sph\u00e8re domestique et laissent le privil\u00e8ge de l\u02b9espace public aux hommes, et celles qui organisent le monde en nations. Mais quelque soient leurs formes, les fronti\u00e8res t\u00e9moignent toujours des cloisonnements sociaux et spatiaux qui, dans un m\u00eame mouvement, unissent et s\u00e9parent les individus. Jamais naturelles, les fronti\u00e8res sont ainsi des fabriques identitaires construites dans le temps, l\u02b9espace et les imaginaires.\nEntretien avec le g\u00e9ographe Rapha\u00ebl Pieroni, collaborateur scientifique, charg\u00e9 de cours \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et commissaire de l\u02b9exposition \"Fronti\u00e8res en tous genres. Unir, s\u00e9parer, transgresser\".\nA voir jusqu\u02b9au 18 mai 2019 \u00e0 Uni Carl Vogt, \u00e0 Gen\u00e8ve, l\u02b9exposition \"Fronti\u00e8res en tous genres. Unir, s\u00e9parer, transgresser\"\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc \n\nEn studio \u00e0 Gen\u00e8ve avec Nicole Duparc", "Il y a celles qui s\u00e9parent le public du priv\u00e9, par exemple les fronti\u00e8res de genre qui assignent les femmes \u00e0 la sph\u00e8re domestique et laissent le privil\u00e8ge de l\u02b9espace public aux hommes, et celles qui organisent le monde en nations. Mais quelque soient leurs formes, les fronti\u00e8res t\u00e9moignent toujours des cloisonnements sociaux et spatiaux qui, dans un m\u00eame mouvement, unissent et s\u00e9parent les individus. Jamais naturelles, les fronti\u00e8res sont ainsi des fabriques identitaires construites dans le temps, l\u02b9espace et les imaginaires.\nEntretien avec le g\u00e9ographe Rapha\u00ebl Pieroni, collaborateur scientifique, charg\u00e9 de cours \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et commissaire de l\u02b9exposition \"Fronti\u00e8res en tous genres. Unir, s\u00e9parer, transgresser\".\nA voir jusqu\u02b9au 18 mai 2019 \u00e0 Uni Carl Vogt, \u00e0 Gen\u00e8ve, l\u02b9exposition \"Fronti\u00e8res en tous genres. Unir, s\u00e9parer, transgresser\"\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc \n\nEn studio \u00e0 Gen\u00e8ve avec Nicole Duparc"], "variantIds": ["ece-10217699", "ece-10217696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:38Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [76%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [90%] :\r\nEt cette fronti\u00e8re, quelle est -elle qu'est -ce qu'une fronti\u00e8re dans l'oeil du g\u00e9ographe, c'est une tr\u00e8s vaste question, sans doute, \u00e0 laquelle l'exposition Fronti\u00e8res en tous genres, une Exposition \u00e0 voir \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve apporte forc\u00e9ment quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse une Exposition que nous allons d\u00e9couvrir en votre compagnie Nicole Duparc bonjour Nicole bonjour Jean-Luc, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, Nicole nous sommes \u00e0 Lausanne et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous dit \u00e0 votre invit\u00e9 Rapha\u00ebl Pieroni bonjour Rapha\u00ebl Pieroni bonjour, c'est un plaisir de vous recevoir, vous qui \u00eates collaborateur scientifique et charg\u00e9 de cours au d\u00e9partement de g\u00e9ographie et d'environnement \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, et qui est justement le commissaire de cette Exposition fronti\u00e8res en tous genres, Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [83%] :\r\nOui, c'est le en tout genre, hein, qui prime, oui, car effectivement les fronti\u00e8res sont pas simplement comme \u00e7a des lignes trac\u00e9es sur le sol avec des barri\u00e8res et puis les douaniers il existe beaucoup d'autres types de fronti\u00e8res peut-\u00eatre plus inattendu auquel disons ne pense pas imm\u00e9diatement \u00e0 cette Jean-Luc petite devinette matinale s'adressait aux mais si je vous dis fronti\u00e8res c'est quoi l'\u00e9ventail de mots qui surgit dans votre esprit, ben je vous le disais au au, D. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [80%] :\r\nC'est le rail de Chine mais \u00e9videmment ces barri\u00e8res ses contr\u00f4les c'est territoire c'est s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire faire barrage, vous \u00eates absolument sur la bonne piste ailleurs, alors on pourra en ajouter d'autres comme discrimination st\u00e9r\u00e9otypes peut-\u00eatre stigmatisation \u00e9trangers communaut\u00e9 collectif etc etc, tous ces mots l\u00e0, on les retrouve trac\u00e9e sur le sol de cette Exposition et qui est, tous ces mots qui, tous, \u00e0 leur fa\u00e7on \u00e9videmment questionne notre rapport \u00e0 la fronti\u00e8re donc \u00e7a joue sur des \u00e9chelles tr\u00e8s \u00e7a va de l'espace domestique au d\u00e9coupage du monde en continent ou encore la fronti\u00e8re des genres masculin, f\u00e9minin un pendant longtemps et c'est pas tout \u00e0 fait termin\u00e9 non plus cette affaire on a pr\u00e9sent\u00e9 le masculin et le f\u00e9minin comme des fronti\u00e8res naturelles et puis Simone de Beauvoir, c'est charg\u00e9 de d\u00e9tricoter tout cela en montrant qu'on ne na\u00eet pas femme ou homme, du reste, mais qu'on le devient donc, histoire de dire que la notion de fronti\u00e8re est \u00e0 manier avec une extr\u00eame prudence, on va parler de tout cela en d\u00e9tail avec vous, Rapha\u00ebl Pieroni donc bonjour et bienvenue, je viens d'\u00e9voquer de l'\u00e9voquer, \u00e9met mais autant vous poser toute la question, d'embl\u00e9e, les fronti\u00e8res ne sont jamais naturelles c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [88%] :\r\nAlors bon, d\u00e9j\u00e0, merci pour l'invitation votre \u00e9mission, \u00e9mission \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir d'\u00eatre l\u00e0 \u00e0 discuter de cela ce th\u00e8me avec vous, les fronti\u00e8res sont naturels non, jamais, jamais naturelles, elles sont bien entendu politique, elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 un moment donn\u00e9 historiquement pour s\u00e9par\u00e9, cloisonn\u00e9, enfin des espaces et s\u00e9parer des individus ces pratiques de se poser la question est de se dire en fait qu'il y a des fronti\u00e8res qui sont naturelles parce qu'en fait elle passe au dessus de rivi\u00e8re, elle passe par des lignes de cr\u00eates de montagne et ce genre de d'\u00e9l\u00e9ments g\u00e9ographiques ou de j'ai suffisamment de personnel dans son mon Alzheimer, du coup, on se dit : ben, c'est tr\u00e8s pratique en fait parce que la nature en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi : et si la nature en 2 en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, c'est un ordre immuable, d'une certaine mani\u00e8re et on confie \u00e0 la nature, en fait, la s\u00e9paration des individus, mais la nature n'a jamais d\u00e9cid\u00e9 en fait de s\u00e9parer les individus par des objets g\u00e9ographique, ce sont les individus eux- m\u00eames qui ont utilis\u00e9 la nature et les discontinuit\u00e9s naturel, on va dire pour s\u00e9parer des espaces et donc des des individus voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [89%] :\r\nAlors les historiens savaient bien \u00e9videmment et vous l'avez dit, depuis belle lurette que les fronti\u00e8res bougent se recomposent au fil du temps fil des \u00e9v\u00e9nements, donc elles sont le fruit, le r\u00e9sultat d'un processus politique, vous l'avez dit Rapha\u00ebl Pieroni pour le g\u00e9ographe qui lui scrute l'espace c'est quoi une fronti\u00e8re est ce qu'il y a eu un consensus dirais dans votre profession autour d'une d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [88%] :\r\nAlors oui, il y a des consensus autour de d\u00e9finition, d'ailleurs, elle, elle est dans le dans le dans l'exposition Fronti\u00e8res en tout genre qui est ouverte au public, hein, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve aucune fronti\u00e8re c'est c'est quelque chose qui est de l'ordre mat\u00e9riel et symbolique et qui permet en fait de cloisonner des espaces et s\u00e9parer des individus, c'est une d\u00e9finition qui a le m\u00e9rite en fait d'\u00eatre suffisamment large en fait pour englober enfin tout type de discontinuit\u00e9 spatiale, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 en fait en d\u00e9but d'\u00e9mission, effectivement les discontinuit\u00e9s, ceux de son de diff\u00e9rents types de diff\u00e9rents, on va dire, elle peut \u00eatre mat\u00e9rielle des barri\u00e8res, les douaniers etc, mais elles peuvent \u00eatre aussi symbolique, on passe dans un quartier, par exemple, ce n'est pas forc\u00e9ment, on le remarque pas forc\u00e9ment avec toute sa pas des mat\u00e9riel \u00e9tait il y a pas quitt\u00e9 mais qui, bienvenue dans le quartier gai mais par contre, les gens adoptent des pratiques un petit peu diff\u00e9rente, on y retrouve des enseignes diff\u00e9rentes, voil\u00e0 toute une s\u00e9rie de choses qui sont de l'or du symbolique qui nous permet en fait de comprendre qu'on est dans un lieu qui est un petit peu diff\u00e9rent de suite dans lequel on \u00e9tait auparavant, donc c'est important de se dire qu'une fronti\u00e8re peut rev\u00eatir des, des, des, des aspects mat\u00e9riels, mais elle peut \u00e9galement \u00eatre signifi\u00e9e de mani\u00e8re symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [91%] :\r\nAlors vous avez utilis\u00e9 le mot cloisonnements fronti\u00e8res cloisonnements des notions jumelles mais qui sont un peu diff\u00e9rentes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [85%] :\r\nOui, parce qu'en fait, la fronti\u00e8re elle s\u00e9parent et puis le cloisonnements fait c'est plus pour \u00e9voquer la notion de cat\u00e9gorie cat\u00e9gories sociales par exemple un ne cloisonne la fronti\u00e8re s\u00e9pare et op\u00e8re en fait ce ce ce cloisonnement et puis le cloisonnements, on va parler, faire r\u00e9f\u00e9rence directement \u00e0 des cat\u00e9gories sociales et construite socialement, hein, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le masculin et le f\u00e9minin. \r\nLe sauvage le civilis\u00e9 et sortent sont ce qui est binaire quoi exactement sont tous des des des discontinuit\u00e9s en fait qui sont cloisonn\u00e9s en cat\u00e9gorie et qui, et ont \u00e9t\u00e9 longtemps et qui continue d'\u00eatre en fait des, des, des cat\u00e9gories utilis\u00e9es socialement pour diff\u00e9rencier et penser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [92%] :\r\nAlors l'Exposition Rapha\u00ebl Pieroni s'ouvre sur une question, on va dire d'actualit\u00e9 puisqu'il s'agit du mur que Trump peuvent construire \u00e0 la fronti\u00e8re entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique 1 c'\u00e9tait sa promesse de campagne, bon on voit dans la r\u00e9alit\u00e9, que c'est un peu compliqu\u00e9 que que le pr\u00e9sident Trump pourrait bien peut-\u00eatre se casser le nez sur ce fameux mur que personne ne veut vraiment financ\u00e9 dans l'Expo, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [90%] :\r\nVous vous exposez en format justement la couverture du New York de New Yorker recouverte de briques rouges, avec ce commentaire : le projet de mur de Donald Trump t\u00e9moignent de l'importance actuelle des fronti\u00e8res inter- \u00e9tatiques dans les constructions d\u00e8s 2 identit\u00e9s alors question Rapha\u00ebl Pieroni, est ce qu'on peut assimiler et fronti\u00e8res dansant sous un mur ben c'est fait pour bloquer un passage alors qu'une fronti\u00e8res c'est une limite, c'est un seuil qu'on peut franchir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [90%] :\r\nAbsolument, alors c'est tout \u00e0 fait l'int\u00e9r\u00eat des fronti\u00e8res, c'est que, ou en tout cas la l'int\u00e9r\u00eat peut-\u00eatre la caract\u00e9ristique, en fait, c'est que c'est peut-\u00eatre une couture avant d'\u00eatre une coupure pour reprendre les mots de notre cher conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois la fronti\u00e8re peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que si \u00e7a qui \u00e7a Monsieur Hodgers peut-\u00eatre consid\u00e9rer en fait comme quelque chose qui rapproche o\u00f9 il y a des \u00e9changes, etc, o\u00f9 il y a une dynamique, hein, en fait, ce qui est particuli\u00e8re et qui est particuli\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re, c'est cette dynamique peuvent \u00eatre de l'ordre de 1 du a du passage des individus de passage des marchandises, des services etc, donc il y a un lieu en fait d'\u00e9changes qui est qui est propice \u00e0 l'\u00e9change, mais \u00e9galement, ce sont des lieux en fait qui sont propices \u00e0 la s\u00e9paration et \u00e0 la limitation des \u00e9changes et c'est bien, c'est bien le le projet en fait de 3 qui n'est pas son projet directement, il continue le projet de de monsieur Bush, qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par un monsieur Bush en 2006 et il souhaite simplement le le le faire perdurer le et le rendre un peu plus t\u00f4t dans un peu plus Cousteau enfin dire exactement, donc oui, en fait, le le mur, le mur en fait en l'occurrence sert v\u00e9ritablement dans son dans son imaginaire, en tout cas \u00e0 s\u00e9parer des s\u00e9parer les individus et \u00e0 rendre le passage bien plus compliqu\u00e9, on s'est un petit peu, un petit peu facile de dire \u00e7a, mais, mais c'est bien, c'est bien ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [91%] :\r\nOn est quand m\u00eame dans une dans une p\u00e9riode o\u00f9 il y a, on voit qu'il y a une multiplication des murs oui alors il y a pas que le maire de tram pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:28) [88%] :\r\nNon, on est dans un projet en fait effectivement la fronti\u00e8re passe par, en tout cas la la la la s\u00e9paration passe par la construction en fait mat\u00e9riel de plus en plus importante, pourquoi, parce qu'en fait, d\u00e9j\u00e0, c'est une mani\u00e8re en fait de d'investir 1 et donc d\u00fb g\u00e9rer de g\u00e9n\u00e9rer de l'\u00e9conomie, \u00e7a co\u00fbte cher de faire un mur \u00e7a emploie des gens etc donc c'est aussi pratique, hein, parce que pour eux, en l'occurrence pour monsieur Tom pas trop me construire un mur, effectivement, \u00e7a co\u00fbte de l'argent, mais en m\u00eame temps \u00e7a permet, et c'est, et c'est bien ce qui ce qui fonctionne aupr\u00e8s de son \u00e9lectorat, \u00e7a permet en fait d'engager des gens de jets de mobiliser des entreprises autour de cette, de cette construction donc donc c'est pratique et puis, et puis \u00e7a permet en fait de ces tr\u00e8s visible en la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [91%] :\r\nLa muraille de Chine, voil\u00e0 exactement Jean-Luc Rieder le disait tout \u00e0 l'heure, c'est un petit peu le seul ouvrage humain qu'on voit depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s haut dans le ciel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [100%] :\r\nAbsolument. \r\nDonc, sur les murs, donc sur les murs, oui, c'est vraiment une modalit\u00e9 en fait de plus en plus importante, en fait de, de, de, de mat\u00e9rialisation de la fronti\u00e8re, non seulement parce qu'elle g\u00e9n\u00e8re de l'\u00e9conomie et en plus, parce qu'elles sont visibles et elles permettent donc de cette visibilit\u00e9 en fait moi \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet en fait de, de, de quelque part en fait de, de, de montrer l'action politique et puis de la rendre de la rendent visible aupr\u00e8s d'un \u00e9lectorat qui est a priori en tout cas, demandeur de ce genre de de s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [90%] :\r\nAlors, retour \u00e0 l'Expo, juste derri\u00e8re le mur de Donald Trump une magnifique reproduction d'un autoportrait de Frida Kahlo intitul\u00e9e Autoportrait \u00e0 la fronti\u00e8re du Mexique et des \u00c9tats-Unis, c'est un tableau peint en 1932 donc on y voit l'artiste entre robes rose qui est jonch\u00e9e comme \u00e7a sur un un petit cercle de Pierre aliment\u00e9 par un g\u00e9n\u00e9rateur, elle tient un drapeau mexicain \u00e0 la main derri\u00e8re elle un drapeau am\u00e9ricain qui flottent voil\u00e0 2 devant des chemin\u00e9es des building et tout autour d'elle des symboles comme \u00e7a un peu \u00e9parpill\u00e9 qui jonchent le sol des fleurs, une t\u00eate de mort, un vase donc, tableau peint en 1932 qu'est ce qu'il raconte aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:39) [90%] :\r\nAlors peut-\u00eatre juste en amont de, de, de stable ou ce que je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser ici, en fait, c'est qu'au d\u00e9partement de g\u00e9ographie de et environnement de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, on fait de la g\u00e9ographie dite culturelle et politique notamment, hein, c'est-\u00e0-dire qu'on va pas s'int\u00e9resser \u00e0 ou est -ce que parce justement la fronti\u00e8re comment est -ce qu'on dessine une bonne fronti\u00e8res etc, mais comme on va s'int\u00e9resser en fait \u00e0 leur repr\u00e9sentation, donc les images sont importants, mais il en l'exposition exactement, donc les images sont importants, non seulement dans l'exposition elle nous sert v\u00e9ritablement en fait \u00e0 penser et \u00e0 comprendre en fait de quelle mani\u00e8re les imaginaires sont construits et son performatif je l\u00e2che un gros mot, oui, c'est-\u00e0-dire, en gros, en quoi les images ont des effets sur la r\u00e9alit\u00e9 ne sont pas simplement en fait le reflet de la r\u00e9alit\u00e9 d'un accord et donc du coup cette Frida Kahlo, dont on a fait la une reproduction de l'une des de l'un des autres Autoportrait \u00e0 la fronti\u00e8re nous permet en fait de comprendre d\u00e9j\u00e0 en fait comment se mettent en place des st\u00e9r\u00e9otypes frontalier, on va dire \u00e0 travers la repr\u00e9sentation et donc du coup la la la la la peinture en l'occurrence, et c'est vrai, vous avez raison, d'un c\u00f4t\u00e9, en fait, cette personne montre qu'elle est travers\u00e9e, un par un sentiment un petit peu ambivalent, entre son appartenance nationale mexicaine et son appartenance aux \u00c9tats-Unis et puis d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s t\u00f4t en fait elle mat\u00e9rialise cela elle repr\u00e9sente cela dans son tableau, c'est clair, les st\u00e9r\u00e9otypes paysagers, c'est-\u00e0-dire que d'un c\u00f4t\u00e9, nous avons le Mexique est forc\u00e9ment un petit peu plus organique a plus de plantes, il fait beau, il fait chaud, il y a les c\u00e9l\u00e9brations des morts etc, donc il y a toute cette tradition qui a mis aussi en avant et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, en fait, une repr\u00e9sentation de l'Am\u00e9rique moderne avec industrieuse, il y a de la fum\u00e9e des b\u00e2timents etc, donc il y a en fait des st\u00e9r\u00e9otypes paysager comme \u00e7a qui sont directement li\u00e9s \u00e0 la l'ambivalence identitaire de que cherchent \u00e0 \u00e0 nous montrer, en fait, Frida Kahlo dans son tableau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:40) [87%] :\r\nAlors parmi ces st\u00e9r\u00e9otypes frontaliers il y a Zorro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:44) [99%] :\r\nAbsolument alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:46) [86%] :\r\n\u00e7a vous est arriv\u00e9 jusqu'jusque dans votre Exposition donc alors Zorro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:51) [88%] :\r\nOui, alors donc Zorro, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un plaisir parce que quand j'\u00e9tais petit, je regarder Zorro et je voulais absolument faites en faire quelque chose dans cette exp\u00e9dition Roland \u00eatre Zorro, non je ne doivent pas \u00eatre donc j'aime bien le regarder, mais j'ai pas envie de le finir comme lui, alors en fait, effectivement, ce qui nous int\u00e9resse en g\u00e9ographie politique en g\u00e9ographie culturelle, ce sont aussi les la culture populaire, pourquoi la culture populaire en fait parce qu'elle v\u00e9hicule un beaucoup de normes sociales, beaucoup de elle repr\u00e9sente en fait beaucoup de nos, de nos, de nos conduites et puis elle montre un petit peu quel est qu'ils sont la bonne conduite quels sont les mauvaises conduites et Zorro en fait est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant pour nous et dans le cas en fait de de cette illustration de la fronti\u00e8re am\u00e9ricaine parce qu'en fait dans la construction de la BD dans la repr\u00e9sentation de la BD, on a forc\u00e9ment \u00e0 Zorro masqu\u00e9 en noir le gendarme, etc, le beau gosse qui vient en fait sauver. \r\nLes diff\u00e9rentes situations pi\u00e9geuses dans lesquels se trouvent des bandits en fait mexicains qui sont forc\u00e9ment moustachu qui boivent de la tequila que ces parents et ceux qui sont et feignants et alors que les femmes mexicaines serait quant \u00e0 elle en fait des chaudasse disponible et puis et puis, \u00e0 la merci, en fait, est disponible pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:13) [87%] :\r\nPour Zorro donc Rapha\u00ebl Pieroni compte Trump pour qui tous les Mexicains ou presque un sond\u00e9 trafiquants justement des fain\u00e9ants, on peut dire qu'il manie finalement les m\u00eames st\u00e9r\u00e9otypes que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [87%] :\r\nAbsolument, en fait, et lui il est particuli\u00e8rement fort en dans la la la la la reprise en fait de cette culture populaire, ce qu'on fait, culture qui dit culture populaire dit une culture qui est largement partag\u00e9e par le public et pour cela, en fait, par tous les publics et en g\u00e9n\u00e9ralement peu importe les, les diff\u00e9rentes classes sociales et du coup on fait travailler en fait avec un nombre de mots limit\u00e9, comme le fait Rome pour relativement facile, etc, et de reprendre en fait cette cette cette imaginaire ces imaginaires qui ont \u00e9t\u00e9 construits depuis longtemps Zorro, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 40 c'est, c'est quelque chose qui, qui qui a une histoire qui a une \u00e9paisseur historique et du coup, qui parle en fait \u00e0 \u00e0 au plus grand nombre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:10) [90%] :\r\nAlors, tout est question d'\u00e9chelle et de points de vue, on a bien compris, Rapha\u00ebl, Pieroni, on d\u00e9couvre par exemple toujours autour de cette probl\u00e9matique quand m\u00eame qui occupe une bonne part de, de, de l'Exposition sur la la fronti\u00e8re, \u00c9tats-Unis, Mexique, on d\u00e9couvre par exemple une image satellite, donc c'est une toute autre vision des fronti\u00e8res est ce qu'on peut dire que c'est une image neutre, entre guillemets, par rapport \u00e0 ces imaginaire v\u00e9hicul\u00e9 par voil\u00e0 c'est c'est ces images de la culture populaire dont on parle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:40) [90%] :\r\nAlors, en fait, effectivement, il y a, il n'existe pas d'images neutre, les images sont toujours en fait refl\u00e8te toujours le point de vue de la personne qui a construites cette image en tout cas qui la qui la qui l'a fabriqu\u00e9, et souvent les images m\u00eame on va dire dans tous les cas, les images sont ont un objectif, et cet objectif en fait est d'ordre politique, id\u00e9ologique, social etc, donc une image en fait a priori comme vous l'avez dit dite neutre, c'est-\u00e0-dire que lien un drone qui passent tout au ou tout tout tout au long de la fronti\u00e8re qui s\u00e9pare les \u00c9tats-Unis des Mexicains seraient en fait quelque chose, un dispositif qui viserait \u00e0 donner en fait une image objective de la fronti\u00e8re sans forc\u00e9ment intervenir sur cette fronti\u00e8re, voil\u00e0, c'est ce que tout le monde se dit enfin seulement absolument alors du coup on fait cette image- l\u00e0, elle est, c'est une c'est une, c'est une vision esth\u00e9tique et de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:37) [85%] :\r\nDonc, qu'est ce qu'on voit, faut juste d\u00e9crire en fait, on voit une succession de c'est un esp\u00e8ce de de tableaux abstraits, avec une succession de petits rectangles, bon, bon, ils sont belges en cong\u00e9, il y a des points plus petit, donc on on suppose des villes ou en tout cas des agglom\u00e9rations urbaines absolument justement, alors c'est int\u00e9ressant d'avoir l'oeil du g\u00e9ographe qui d\u00e9crypte cette image l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:59) [91%] :\r\nAbsolument, alors ce qui nous int\u00e9resse ici, donc c'est une image, c'est une image satellite qui a \u00e9t\u00e9 prise en fait donc, vu du ciel, donc avec une image avec un point de vue z\u00e9nithale et qui nous montre en fait la fronti\u00e8re entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, mais avec, donc, du coup, ces petits carr\u00e9s rouges et verts, comme vous le dites, en fait \u00e7a nous montre l'occupation du sol en termes urbaine et en terme agricole alors nous ce qui nous int\u00e9resse ici en d'un peu d'un point de vue culturel, c'est de montrer en fait que la fronti\u00e8re non seulement elle fabrique des identit\u00e9s, mais elle fabrique des paysages \u00e9galement c'est-\u00e0-dire que d'un c\u00f4t\u00e9, et comme on le voit sur cette image satellite du c\u00f4t\u00e9 mexicain, on a une organisation agricole, un petit peu plus al\u00e9atoire, on va dire beaucoup moins organis\u00e9s que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, et puis avec une une une une une une quoi une une une urbanit\u00e9 en fait un petit peu plus distendue que celle que celle de ce qui est celle de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, on sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:00) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est la politique, c'est l'\u00e9conomie, la fronti\u00e8re qui produit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:03) [92%] :\r\nAlors, absolument et donc du coup la fronti\u00e8re avant l'instant l'instauration de cette fronti\u00e8re de qui, qui s\u00e9pare les 2 pays, le paysage \u00e9tait relativement on va dire pareil, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re et en tra\u00e7ant une ligne au milieu du d\u00e9sert comme \u00e7a, l\u00e0 comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00e9poque pour s\u00e9parer les 2 pays, il y a une une diff\u00e9renciation des paysages et comme vous le dites tr\u00e8s justement cette fronti\u00e8re, c'est simplement le reflet en fait d'un syst\u00e8me politique, social et \u00e9conomique qui diff\u00e9rencie en fait non seulement les les identit\u00e9s, mais \u00e9galement le paysage, en fait, quoi c'est \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:41) [88%] :\r\nRapha\u00ebl Pieroni le le mur de train via les fronti\u00e8res, vu du ciel, et puis aussi cette fronti\u00e8re \u00e0 hauteur d'homme ou \u00e0 hauteur de 2 femmes \u00e9videmment cette question aujourd'hui, la question des migrants qui occupe beaucoup de monde, elle est incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:56) [89%] :\r\nOui, absolument, alors les fronti\u00e8res, c'est tr\u00e8s bien pour autant en fait qu'on reste de part et d'autre des fronti\u00e8res et du moment o\u00f9 on commence \u00e0 les transgresser \u00e0 vouloir passer pas les fronti\u00e8res, hein les franchir, oui les transgresser les franchir oui en tout cas la symbole peu diff\u00e9rents types diff\u00e9rents, vous avez raison, du moment o\u00f9 on souhaite les franchir est mort quelque part cet ordre frontaliers vole en \u00e9clats, et c'est ce qu'on a voulu montrer aussi dans cette Exposition, par un jeu sc\u00e9nographique ou d'une part, en fait, on a cette image satellite avec une carte tr\u00e8s objective ont etc du du du paysage et des fronti\u00e8res et du du du pays des pays h\u00e9 ben en fait, les fronti\u00e8res, \u00e7a se lit dans les yeux, \u00e7a s'exp\u00e9rimente aussi, hein, et \u00e7a peut porter, en fait, \u00e7a peut constituer \u00e0 la fois un drame pour pour des populations des migrantes mais \u00e9galement un espoir en et c'est bien la force de cette image, donc c'est une c'est une photographie qui est prise \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine dans la dans la dans la ville de Ciudad croirait et cette femme pas posant fait devant une carte qui a \u00e9t\u00e9 peinte \u00e0 la main et qui est peinte en fait sur l'une des l'un des l'un des, des, des b\u00e2timents en fait qui, dans lesquelles on recueille, en fait, les populations qui viennent en train depuis les le sud est de l'Am\u00e9rique latine et qui s'et c'est peut-\u00eatre habitants en fait preuve prennent le train pour arriver, en fait, et esp\u00e9rer de passer la fronti\u00e8re et d'arriver aux \u00c9tats-Unis et elles sont ces personnes -l\u00e0 sont recueillis en fait dans le dans le b\u00e2timent et puis en l'occurrence, cette dame a pos\u00e9 devant le devant la carte et \u00e7a nous permet en fait d'avoir un discours sur la carte, un petit peu diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que la carte ne sert pas uniquement en fait \u00e0 avoir une vision objective, objective du territoire, mais en l'occurrence l\u00e0, elle, elle est, c'est comme un mode d'emploi, c'est-\u00e0-dire qu'un mode d'emploi de comment passer en fait, la fronti\u00e8re et survivre en fait dans dans le dans le dans le passage dans le passage frontalier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:51) [88%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il a une l'histoire de la cartographie est absolument passionnante et captivante, mais bon, l\u00e0 c'est un autre, un autre sujet, on va dire, mais juste pour revenir sur ce paradoxe : c'est vrai que les \u00c9tats-Unis, ben ils sont construits sur ce r\u00eave de fronti\u00e8re, \u00e0 l'ouest, Go West Yann m\u00eame et puis ensuite l'espace avec Kennedy donc ce r\u00eave de la fronti\u00e8re \u00e0 la recherche d'un d'une vie meilleure, quoi, tout, tout simplement, c'est ce qui est v\u00e9ritablement d\u00e9fini de l'histoire am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:19) [90%] :\r\nAbsolument, c'est ce qui est d\u00e9fini l'histoire am\u00e9ricaine, c'est ce qui constitue encore un imaginaire tr\u00e8s puissants et qui est d'une certaine mani\u00e8re un imaginaire qui qui est qui traverse lui- m\u00eame les fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire que les personnes qui souhaitent venir aux \u00c9tats-Unis, elles sont aussi motiv\u00e9s en fait atteint par cette cette construction historique autour du r\u00eave am\u00e9ricain de l'American Dream, qui constitue v\u00e9ritablement un un un espoir en fait hein pour les populations, les populations migrantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:50) [89%] :\r\nAlors, Rapha\u00ebl, Pieroni, la musique, elle n'a pas de fronti\u00e8res, donc je propose, on va s'offrir une petite transgression musical avant d'aborder la seconde partie de l'\u00e9mission o\u00f9 il est question des fronti\u00e8res de genre et mon cher Jean-Luc, Christian Jean-Jean transgenre, voil\u00e0, le choix est large. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:06) [87%] :\r\nOui, c'est le choix est large et c'est vrai que l\u00e0 on est \u00e0 la transgression au passage de fronti\u00e8re je je vous ai \u00e9cout\u00e9 avec grande attention et on vous parliez de Trump, l\u00e0 aussi, si on parle d'un imaginaire plus intime et en r\u00e9alit\u00e9 un imaginaire phallique \u00e9rig\u00e9 un mur, c'est donc l'\u00e9rection du mur et cette \u00e9rection va faire bien plaisir Donald Trump, lui qui r\u00eave de grandeur et de mini- potence de puissance, \u00e7a c'est assez piquant je trouvais commentaire Jean-Louis oui c'est un vrai commentaire je trouve assez piquant que pour le plaisir de l'\u00e9rection d'un tram pour face peut-\u00eatre appel \u00e0 des ouvriers mexicains eux- m\u00eames, je trouve qu'il y aurait l\u00e0 juste retour de l'histoire et retour de b\u00e2ton psychanalytique si je peux dire, alors on va rester dans le domaine de l'effectivement de la transgression du genre on avait Conchita Wurst, qui est une esp\u00e8ce de mod\u00e8le pour nous toutes et nous tous, qu'elle vous \u00eates un grand partage \u00e7a qu'a produit qu'elle a cr\u00e9\u00e9 voil\u00e0 par sa barbe et sa plastique et puis on pensait bien s\u00fbr prise historiquement \u00e0 David Bowie dans ces ann\u00e9es androgyne et puis il y a toute cette longue histoire d\u00e8s qu'Astral, rassurons -nous, vous me suis sugg\u00e9riez que la hausse qui lui est parfaitement entier, rien \u00e0 voir avec les castrats mais il le doit tout \u00e0 \u00e0 la technique, la fronti\u00e8re comme \u00e0 franchir en l'\u00e9coutant sur Espace 2 c'est bien la fronti\u00e8re du bon go\u00fbt, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:23) [86%] :\r\nVoil\u00e0 un petit hommage \u00e0 la courte vie de Klaus \u00e0 son inventivit\u00e9 et pas de petit coup de froid entre Lausanne et Gen\u00e8ve, Lausanne, o\u00f9 je suis et Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous \u00eates Nicole Duparc avec votre invit\u00e9 il y a une petite fronti\u00e8re invisible entre les anoraks, je ne vois \u00e7a maintenant \u00e7a mais si, mais si nous voyageons donc le long des fronti\u00e8res de toutes les fronti\u00e8res en votre compagnie Rapha\u00ebl Pieroni, je rappelle que vous \u00eates le commissaire de cette Exposition fronti\u00e8res en tous genres \u00e0 d\u00e9couvrir dans la salle d'Exposition d'une Gen\u00e8ve d'Uni Carl Vogt juste du Nicaragua, petite erreur de ma part, c'est \u00e7a, Uni Carl Vogt \u00e0 Sandy Unimail laine \u00e9carlate ah mais oui Uni Carl sauf bien sur la m\u00eame ligne, hein, frontali\u00e8re, quoi, on va dire oui, c'est \u00e7a plus loin compris oui bien s\u00fbr, pour r\u00e9sumer votre votre votre propos Nicole Duparc et et vous Rapha\u00ebl Pieroni la fronti\u00e8re comme qui produit de l'identit\u00e9 de l'alt\u00e9rit\u00e9, vous disiez couture coupure 2 ingr\u00e9dients qui semble indispensable, autrement dit Rapha\u00ebl Pieroni et ce qu'on pourrait vivre sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:21) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est bien le projet en fait de plein de collectif militant, hein, qui cherche \u00e0 \u00e0 effacer les fronti\u00e8res \u00e0 l'effacement des fronti\u00e8res leur disparition \u00e7a commence peut-\u00eatre avons mais \u00e7a commence en avec mai 68 ans ou dans l'exposition justement, on a mis quelques petits autocollants r\u00e9f\u00e9rence parce qu'on est, on a, on vient de passer les 50 ans de de cet \u00e9pisode historique, les fronti\u00e8res, on s'en fout, on aimerait bien son foutre hein peut-\u00eatre c'est le c'est le c'est le slogan de en l'occurrence, qui avait \u00e9t\u00e9 qui avaient \u00e9t\u00e9 peints sur certains murs et repris maintenant faites par diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes aux entreprises qui font des tee-shirts, des tasses \u00e0 caf\u00e9, etc, donc le marketing mandat oui c'est une question exactement par des op\u00e9rations marketing et alors il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:11) [83%] :\r\nPour qu'ils s'en foutent pas du tout des fronts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:13) [89%] :\r\nAlors il y a aujourd'hui s'en foutent pas beaucoup, pas du tout en fait, effectivement, mais il y a beaucoup, pour beaucoup de gens, en fait, il s'agirait de d\u00e9passer cette question de l'Ordre frontaliers et puis d'un d'arriver en fait un un affaissement ou une disparition totale des fronti\u00e8res, c'est un projet utopique peut-\u00eatre qu'on peut, on peut le louer un sursaut sous certains \u00e9gards et puis mais en m\u00eame temps en fait de l'eau d'un autre, d'un autre c\u00f4t\u00e9, les fronti\u00e8res, nous traversons elles sont constitutifs de nous donne m'de nos identit\u00e9s, que \u00e7a soit en fait dans une de nos identit\u00e9s de genre nous de nos identit\u00e9s politiques \u00e9galement de nos identit\u00e9s sociales, effectivement, comme vous l'avez dit les fronti\u00e8res pour pour beaucoup de gens, en fait, \u00e7a rassure, \u00e7a rassure en fait parce que \u00e7a nous s\u00e9pare des autres et les autres sont forc\u00e9ment diff\u00e9rents, nous-m\u00eames, non pas, et je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser, non pas parce qu'en fait ils sont naturellement diff\u00e9rents, mais c'est bien parce qu'en fait \u00e0 un moment donn\u00e9, on a instaur\u00e9 une fronti\u00e8re symbolique et mat\u00e9riel qui a produit cette cette diff\u00e9rence et les st\u00e9r\u00e9otypes qui qui les accompagnent, mais du coup \u00e7a rassure, \u00e7a nous cr\u00e9e un, on est dans une case, les autres sont dans une case et puis tout va bien dans le meilleur des mondes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:26) [88%] :\r\nVoil\u00e0 alors Rapha\u00ebl Pieroni, on va passer \u00e0 la 2\u00e8me partie de l'Exposition donc autour des fronti\u00e8res de genre masculin/f\u00e9minin donc s'int\u00e9resse aussi g\u00e9ographe pourquoi parce que \u00e7a a des effets dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:36) [91%] :\r\nOui, alors effectivement c'est peut-\u00eatre une une fronti\u00e8re qui est un petit peu moins classique, on s'attend au moins \u00e0 ce que les g\u00e9ographes travaille en fait sur la question du genre et puis sur les fronti\u00e8res de gens alors c'est bien notre particularit\u00e9 en g\u00e9ographie, cet int\u00e9r\u00eat espace sans s'int\u00e9resser au ph\u00e9nom\u00e8ne aux dimensions spatiales des comportements sociaux aux dimensions spatiales du social, et donc du coup, en fait, c'est pratique, parce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s vaste comme Champ on peut du moment o\u00f9 on s'int\u00e9resse \u00e0 l'espace, on peut s'int\u00e9resser un petit peu \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 n'importe quoi \u00e0 n'importe qui tant qu'il est, donc il a des actions spatiale, et en l'occurrence, en fait, on s'int\u00e9resse ici dans l'Exposition, \u00e0 ce qu'on appelle les fronti\u00e8res de genre parce qu'en fait, elles ont des dimensions effectivement spatiale et on le montre en fait que cette dimension spatiale ont une histoire, c'est-\u00e0-dire que la s\u00e9paration du masculin et des films du f\u00e9minin recoupent en fait, la s\u00e9paration de l'espace domestique et de l'espace priv\u00e9 et \u00e0 un moment donn\u00e9 dans l'histoire dans l'histoire de repr\u00e9sentations avec l'\u00e2ge d'or du de la peinture hollandaise, la peinture dite de genre on montre en fait que ces peintures, \u00e0 un moment donn\u00e9 ce les les peintres se sont int\u00e9ress\u00e9s en fait \u00e0 peindre les int\u00e9rieurs des maisons et les fa\u00e7ades et on voit en fait toute une s\u00e9rie de de gens dans sa maison et c'est g\u00e9n\u00e9ralement et bien souvent des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:08) [80%] :\r\nDans les maisons de poup\u00e9e, puisqu'il y a une maison de poup\u00e9e, effectivement dans cet espace absolument coexistent et cette peinture de gens avec voil\u00e0 magnifique et grande maison poup\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:16) [89%] :\r\nEst ce qu'on montre en fait dans dans l'Exposition, c'est que ces ces, ces, ces tableaux le sont pas simplement le reflet d'une d'une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les femmes seraient \u00e0 l'int\u00e9rieur, tandis que les hommes seraient dans l'espace public est en train de causer, non en fait ce sont des des peintures dites un gentil Yves, c'est-\u00e0-dire qu'elle dise quelque chose, elle montre quelle est la juste place des unes et des hein, c'est-\u00e0-dire les femmes \u00e0 l'int\u00e9rieur le le le l'espace domestique avec avec les les t\u00e2ches domestiques qui en d\u00e9coule et le privil\u00e8ge de l'espace public est r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, hein, et c'est bien quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0, c'est comme un mode d'emploi, ces tableaux sont un mode d'emploi du social. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:54) [81%] :\r\nPuisqu'il \u00e9t\u00e9 fig\u00e9e d'une certaine mani\u00e8re aussi par le le cin\u00e9ma, on peut voir dans l'exposition, un extrait d'un film d'auto- Preminger avec qui ne va Franck Sinatra, qui date de 1955 c'est l'homme au bras d'or alors juste pour nous raconter la sc\u00e8ne et pourquoi cette sc\u00e8ne- l\u00e0 vous a sembl\u00e9 tout \u00e0 fait pertinente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:12) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est un fabuleux film Kim Novak et je fais un peu l'homme Obrador le absolument l'homme au bras d'or et puis j'ai fait un petit un petit clin d'oeil en fait parce que je viens d'avoir une 2\u00e8me fille de 5 mois maintenant qui s'appelle Kim alors \u00e7a tombe tr\u00e8s bien : domaine cet extrait dans le dans le dans l'Exposition, mais au-del\u00e0 de cette anecdote : en fait, le le l'extrait en l'occurrence, donc c'est Frank Sinatra et puis Kim Novak en fait qui se balade dans la rue, les 2 en fait en train de discuter de leur vie d'amants et passent devant une vitrine et s'arr\u00eate devant cette vitrine et commente la vitrine qu'est ce qui se passe dans cette vitrine, c'est en fait le moment de la modernit\u00e9, on voit dans la dans la vitrine, une Exposition en fait d'une cuisine o\u00f9 la femme est en train de cuisiner et puis l'homme est assis \u00e0 table et en fait \u00e0 table en train de lire son journal et en fait, c'est cette cette publicit\u00e9 ben c'est d'une certaine mani\u00e8re aussi une un mode d'emploi de comment le social, comment \u00e7a fonctionne, la femme qui la femme cuisine \u00e0 20 \u00e0 l'Inter de la cuisine, l'homme lui vaquer \u00e0 des occupations dites publiques, hein, on lit le journal voil\u00e0 et, en fait, Franck Sinatra et Kim Novak, commente cette cette cette esprit cette vitrine ses mannequins cette vitrine avec et refuse d'une certaine mani\u00e8re cette cette cette injonction, hein, et puis ce ce mod\u00e8le de vie en fait qui leur qui est promu par par la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:36) [88%] :\r\nAlors il y a la peinture, les bandes dessin\u00e9es, il y a la publicit\u00e9 effectivement qui est un vrai enjeu pour notamment pour le mouvement f\u00e9ministe dans l'Expo avez choisi la pub de La Laiti\u00e8re, hein, qui nous interpelle, donc a priori c'est pas une image de sex- symbol La Laiti\u00e8re, bien au contraire, mais c'est une image tout \u00e0 fait insidieuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:55) [88%] :\r\nAbsolument, alors effectivement, La Laiti\u00e8re et reprise en fait par des grands groupes un gastro- alimentaire pour pour la poser en fait sur des des yaourts, hein, d'accord, alors jusque l\u00e0 tout va bien, effectivement, comme comme vous l'avez dit en fait la laiti\u00e8re, c'est pas forc\u00e9ment un sex- symbol mais on n'attend pas des de des des personnes qui font la cuisine, et en l'occurrence, majoritaire, majoritairement des femmes, qu'elles soient des sex- symbol, on attend d'elle, en fait, elle les grands chefs, ce sont des hommes a absolument les grandes ben bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, alors que, alors que la Laiti\u00e8re effectivement on attend d'elle qu'elle fasse du bon lait qu'elle fasse \u00e0 manger correctement et que ce soit bon et est rassurant, d'accord, on n'attend pas d'elle qu'elle soit forc\u00e9ment sexy et cette image en fait et reprise par les grands groupes alimentaires depuis depuis un certain nombre d'ann\u00e9es maintenant, parce qu'elle rassure et en fait, elle a un petit c\u00f4t\u00e9 dit Vintage, qui est tr\u00e8s pratique, hein, en l'occurrence pour pour la publicit\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:52) [90%] :\r\nAlors vous faites aussi un petit d\u00e9tour parce que c'est vrai que dans la pub, les hommes s'occupent surtout du barbecue l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 1, parfois il r\u00e9chauffe un plat au micro- ondes, mais c'est plus rare, parce que le souci de ceux qui sont seuls et puis ils ont pas pu trouver une dame pour faire \u00e0 manger, mais dans l'Expo, on voit quand m\u00eame, un solide gaillard qui malm\u00e8ne comme \u00e7a un r\u00f4ti de boeuf, donc c'est une mani\u00e8re de casser des codes ou reconduire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:16) [91%] :\r\nC'est surtout une mani\u00e8re de jouer avec ses codes, c'est-\u00e0-dire que la publicit\u00e9 est tr\u00e8s intelligente, elle s'est jou\u00e9e en fait avec les codes sociaux et la mani\u00e8re de ce qu'on attend en fait des comportements des uns et des autres pour vendre le produit et en l'occurrence autant La Laiti\u00e8re, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien parce que \u00e7a rassure, etc, et on est dans l'ordre frontalier dans d'une certaine mani\u00e8re, h\u00e9 ben l'utilisation en fait de, en l'occurrence un extrait de de de Monsieur Chabal qui en l'ancien rugbyman qui fait en fait une recette \u00e0 base de rosbif et en fait qui maltraite ce rosbif de dans tous les c\u00f4t\u00e9s, c'est une publicit\u00e9 mais un ballon de rugby comme un ballon de rugby exactement et c'est une publicit\u00e9 pour une marque d'\u00e9couteurs et en l'occurrence l\u00e0 cette cette publicit\u00e9, elle s'adresse majoritairement aux hommes et et ce et se joue en fait avec cette cette personne qui est compl\u00e8tement d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette cuisine et puis en fait qui qui est compl\u00e8tement qui fait des choses dont on n'attend pas forc\u00e9ment, en fait, qu'elle qu'elle les fasse et \u00e7a fonctionne bien parce que c'est dr\u00f4le, c'est de l'humour, \u00e7a fait vendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:17) [87%] :\r\nAlors, Rapha\u00ebl, Pieroni, on n'aura pas le temps de parler des toilettes, puisque l'Exposition se conclut sur des toilettes hommes/femmes, voil\u00e0 c'est tout tu c'est toute une histoire pour conclure, donc on rappelle aux auditeurs qu'ils ont jusqu'au 18 mai pour d\u00e9couvrir l'Exposition Fronti\u00e8res en tous genres \u00e0 l'Uni Carl Vogt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:33) [89%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, et puis pour tous celles et ceux que cette probl\u00e9matique int\u00e9resse et qui voudraient qu'on dit creuser le sujet, ben ils peuvent le faire, il existe un cours en ligne, on appelle \u00e7a aujourd'hui qui est propos\u00e9, donc par le d\u00e9partement de g\u00e9ographie, un tout petit mot sur ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:50) [87%] :\r\nOui, a rapidement fait l'aventure de 2 fronti\u00e8res en tous genres, \u00e0 commencer par un manque, c'est un cours en ligne en fait hein, on d\u00e9veloppe l'enti\u00e8ret\u00e9 des des \u00e9chelles g\u00e9ographiques et les fronti\u00e8res qu'on a qu'on discute et puis apr\u00e8s, \u00e7a a donn\u00e9 lieu \u00e0 un bouc, donc un livre fronti\u00e8res en tous genres qui disponible sur dans toutes les bonnes librairies et puis \u00e7a donne maintenant lieu \u00e0 une Exposition et enfants finalement une m\u00eame classe invers\u00e9e en fait que je donne \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:13) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et puis quelques visites comment\u00e9es pour l'Exposition, la prochaine c'est quand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:16) [98%] :\r\nLe mardi 4 avril \u00e0 midi et demi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:19) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci Rapha\u00ebl Pieroni pour ces \u00e9clairages de g\u00e9ographe sur ses fronti\u00e8res en tout genre et puis voil\u00e0 la soyez sans crainte, vous pourrez franchir la fronti\u00e8re de ce Studio sans papier ni badge mais bon, il y a, je crois qu'il y a quand m\u00eame quelques cam\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:34) [90%] :\r\nIl y a quelques cam\u00e9ras puis en g\u00e9n\u00e9ral, vous faites une collecte \u00e0 la sortie vous Nicole Duparc exactement encore merci de votre c'est moi vous merci Rapha\u00ebl Pieroni merci Nicole Duparc, j'ai choisi de prendre une musique qui ne devrait pas \u00eatre sans rapport avec le sujet qui vient de nous occuper puisque il est question d'AD, joyau de la Madone. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T08:56:01Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pieroni, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur scientifique, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et commissaire de l'exposition", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA07AA88-79A7-4B38-ABF0-F40F5953B42F", "internalArchiveId": "BA07AA88-79A7-4B38-ABF0-F40F5953B42F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Aux Etats-Unis, les Baptistes du Sud h\u00e9sitent \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur le scandale des abus sexuels", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Aux Etats-Unis, les Baptistes du Sud h\u00e9sitent \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur le scandale des abus sexuels (RTS RELIGION 28.02 ABUS SEXUELS BAPTISTES) 6H21 RTS Religion\r\nTITRE: Aux Etats-Unis, les Baptistes du Sud h\u00e9sitent \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur le scandale des abus sexuels \r\n*** Dominante dans le monde religieux, la question des abus sexuels ne cesse de remonter \u00e0 la surface. Aux Etats-Unis, les Baptistes du Sud se retrouvent aussi face \u00e0 ce scandale. La plus grande d\u00e9nomination \u00e9vang\u00e9lique doit affronter la r\u00e9v\u00e9lation r\u00e9cente d'abus sexuels massifs commis ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. RTS Religion et Fabien H\u00fcnenberger se penche sur la gestion de l'affaire. Gestion qui divise...\r\n  00'25\r\n((La Convention des Baptistes du Sud. \u00e7a repr\u00e9sente 15 mio. d'\u00e9vang\u00e9liques. une myriade de petites \u00e9glises en zone rurale et quelques m\u00e9gachurches urbaines. Donc \u00e7a a fait du bruit. d\u00e9but f\u00e9vrier. lors que le Huston Chronicle et le San Antonio Express ont recens\u00e9s les abus sexuels condamn\u00e9s depuis 1998. Bilan de ce Spotlight \u00e9vang\u00e9liques : 700 victimes et 400 condamnations.))\r\n*** Chiffres impressionnants Fabien...Comment les Baptistes du Sud ont r\u00e9agi \u00e0 ces accusations ?\r\n  00'22\r\n((Une semaine plus tard. le pr\u00e9sident de la Convention. le pasteur James David Greear. a annonc\u00e9 que des mesures seraient propos\u00e9s lors de la r\u00e9union annuelle de la Convention. en juin. Et pour rendre les choses plus concr\u00e8tes. il a sugg\u00e9r\u00e9 de lancer une enqu\u00eate sur 10 Eglises (au Texas. en G\u00e9orgie et au Kentucky). Cela en vue de les exclure si leur attitude rel\u00e8ve de l'indiff\u00e9rence.))\r\n*** Une proposition qui n'a de loin pas fait l'unanimit\u00e9.\r\n  00'22\r\n((Et la r\u00e9action la plus forte est n\u00e9e au sein m\u00eame du Comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la Convention. La semaine derni\u00e8re. sa commission juridique a publiquement contredit le pr\u00e9sident : selon elle. seules 3 Eglises m\u00e9riteraient une enqu\u00eate. Pour les autres. y'a plus de probl\u00e8mes. tout est r\u00e9solu. Et \u00e0 l'avenir. M. le pr\u00e9sident. avant d'ouvrir la bouche. vous devrez vous procurer tous les documents judiciaires et ensuite vous adresser aux Eglises concern\u00e9es.))\r\n*** On peut dire r\u00e9sistance \u00e0 la transparence? \r\n  00'18\r\n((Au comit\u00e9 ex\u00e9cutif. certains consid\u00e8rent que cette question rel\u00e8ve de la vie priv\u00e9e de chaque Eglise et que chaque congr\u00e9gation gouverne ses propres affaires. Un r\u00e9flexe que d\u00e9noncent les victimes mais qui avait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 \u00e0 plein en 2008. lorsque la Convention avait balay\u00e9 l'id\u00e9e de cr\u00e9er un registre commun des condamnations. ))\r\n*** Malgr\u00e9 les risques ?\r\n  00'36\r\n((Malgr\u00e9 les risques. 35 abuseurs sont pass\u00e9 entre les mailles. a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'enqu\u00eate des 2 quotidiens am\u00e9ricains. Des pasteurs condamn\u00e9s ici. puis engag\u00e9s ailleurs. et qui ont r\u00e9cidiv\u00e9. Vu les clivages. la rencontre de juin s'annonce donc anim\u00e9e. Et pour les victimes \u00e9vang\u00e9liques. le challenge est \u00e0 la haute de celui des victimes catholiques : se faire entendre au sein de c\u00e9nacles tr\u00e8s largement masculins.  qui n'appr\u00e9cie pas l'\u00e9vocation de l'homosexualit\u00e9. o\u00f9 le ministre jouit d'une haute consid\u00e9ration. et qui reste encore souvent tent\u00e9 d'exiger de la victime un pardon magnanime pour son agresseur.))\r\nEXTRO : les abus sexuels dans le monde \u00e9vang\u00e9lique am\u00e9ricain. C'\u00e9tait votre chronique RTS religion Fabien H\u00fcnenberger merci!", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234565", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Aux Etats-Unis, les Baptistes du Sud h\u00e9sitent \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur le scandale des abus sexuels", "RTSreligion - Aux Etats-Unis, les Baptistes du Sud h\u00e9sitent \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur le scandale des abus sexuels / LMA_2019-02-28T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Aux Etats-Unis, les Baptistes du Sud h\u00e9sitent \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur le scandale des abus sexuels / LMA_2019-02-28T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10234572", "ece-10234565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T22:39:43Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDominante dans le monde religieux, la question des abus sexuels ne cesse de remonter \u00e0 la surface aux \u00c9tats-Unis les baptistes du Sud se retrouvent aussi face \u00e0 ce scandale, la plus grande d\u00e9nomination \u00e9vang\u00e9lique doit affronter la r\u00e9v\u00e9lation r\u00e9cente d'abus sexuels massifs commis ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, RTS Religion et Fabien H\u00fcnenberger se penche sur la gestion de l'affaire gestion qui divise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nOui, la convention des baptistes du Sud, aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a repr\u00e9sente 15 millions d'\u00e9vang\u00e9lique, une myriade de petites \u00e9glises en zone rurale, quelques grosses m\u00e9ga- church urbaine, donc \u00e7a fait du bruit d\u00e9but f\u00e9vrier lorsque le qu'Houston Chronicle et le Saint Antonio Express ont recens\u00e9 les abus sexuels condamn\u00e9s depuis 1998 alors bilan de ce spot \u00e9vang\u00e9lique 700 victimes et 400 condamnations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [92%] :\r\n\u00e0 chiffres impressionnants Fabien comment les baptistes du Sud ont r\u00e9agi \u00e0 ces accusations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [89%] :\r\nEt bien, une semaine plus tard, le pr\u00e9sident de la Convention de Pasteur James, David a annonc\u00e9 que des mesures seraient propos\u00e9es lors de la r\u00e9union annuelle de la Convention en juin et pour rendre les choses plus concr\u00e8tes, h\u00e9 bien il a sugg\u00e9r\u00e9 de lancer une enqu\u00eate sur dix \u00e9glises au Texas, en G\u00e9orgie, au Kentucky cela en vue de les exclure, si leur attitude relevait de l'indiff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [98%] :\r\nProposition qui n'a de loin pas fait l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [90%] :\r\nEt non, et la r\u00e9action la plus forte est n\u00e9e au sein m\u00eame du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la Convention la semaine derni\u00e8re la commission juridique a publiquement contredit le pr\u00e9sident, selon elle, seuls 3 \u00e9glises m\u00e9riterait une enqu\u00eate pour les autres, il y a plus probl\u00e8me, tout est r\u00e9solu et \u00e0 l'avenir, Monsieur le Pr\u00e9sident, avant d'ouvrir la bouche, vous devrez vous procurer tous les documents judiciaires et ensuite vous adresser aux \u00e9glise concern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [98%] :\r\nOn peut dire, r\u00e9sistance \u00e0 la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nEh bien, au comit\u00e9 ex\u00e9cutif, certains consid\u00e8rent que cette question rel\u00e8ve de la vie priv\u00e9e de chaque \u00e9glise que chaque congr\u00e9gation gouverne ses propres affaires, un r\u00e9flexe que d\u00e9noncent les victimes mais qui avait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 \u00e0 plein, il y a 10 ans, lorsque la convention avait balay\u00e9 l'id\u00e9e de cr\u00e9er un registre commun des condamnations et malgr\u00e9 les risques, malgr\u00e9 les risques, et d'ailleurs 35 abuseurs sont pass\u00e9s entre les mailles a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'enqu\u00eate des 2 quotidiens am\u00e9ricains des pasteurs condamn\u00e9s ici puis r\u00e9engag\u00e9 ailleurs et qui ont r\u00e9cidiv\u00e9 alors vu les clivages, la rencontre de juin s'annonce anim\u00e9e et pour les victimes \u00e9vang\u00e9lique le Challenge et au moins \u00e0 la hauteur de celui des victimes catholiques \u00e0 savoir se faire entendre au sein d'un c\u00e9nacle tr\u00e8s largement masculin qui n'appr\u00e9cie pas l'\u00e9vocation de l'homosexualit\u00e9, ou le ministre jouit d'une haute consid\u00e9ration et qu'il reste encore trop souvent tent\u00e9s d'exiger de la victime, un pardon magnanime pour son agresseur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [96%] :\r\nC'\u00e9tait RTS Religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T06:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED071C24-613A-4817-A43F-F6C844986D42", "internalArchiveId": "ED071C24-613A-4817-A43F-F6C844986D42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ministre, dealer et espion", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Docteur Gonen Segev, ancien politicien isra\u00e9lien\r\n\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ministre, dealer et espion  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***7H15, l'heure de \u00ab C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u00bb, bonjour Alain.\r\nMinistre, dealer, et espion : c'est votre chronique ce matin.\r\nIl fut un temps, o\u00f9 le Docteur Gonen Segev \u00e9tait un politicien isra\u00e9lien en vue, s'exprimant comme ici sur le processus de paix\r\n  00'08\r\nMinistre de l'Energie et des infrastructures de Yitzhak Rabin, son vote en faveur des accords d'Oslo fut m\u00eame d\u00e9cisif. Avant que l'assassinat du Premier ministre n'enterre ce processus de paix avec les Palestiniens.\r\nMardi, la justice isra\u00e9lienne a pourtant condamn\u00e9 ce sexag\u00e9naire \u00e0 onze ans de prison, apr\u00e8s qu'il eut plaid\u00e9 coupable d'espionnage au profit de l'Iran.\r\n***Un ancien ministre qui travaille pour l'ennemi jur\u00e9 de son pays, on a du mal \u00e0 y croire.\r\nUn peu moins pourtant quand on connait son parcours personnel. Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la politique, Gonen Segev dispara\u00eet des radars. Mais en avril 2004, on apprend son arrestation pour trafic de drogue. Arm\u00e9 d'un passeport diplomatique falsifi\u00e9, Il avait tent\u00e9 d'introduire en Israel 32 000 pilules d'ecstasy en provenance des Pays-Bas. \"Je croyais que c'\u00e9tait des M&M's\", dira-t-il sans rire avant d'\u00eatre jet\u00e9 en prison.\r\nIl en sort en 2007. Priv\u00e9 de sa licence d'exercer, il d\u00e9cide de s'installer au Nig\u00e9ria en tant que m\u00e9decin. C'est l\u00e0 qu'il entre en contact avec des agents du renseignement iranien. \r\nIl sera arr\u00eat\u00e9 en mai dernier lors d'un d\u00e9placement en Afrique par le Shin Beth, les services secrets isra\u00e9liens, qui l'accusent d'espionnage au profit d'une puissance \u00e9trang\u00e8re en temps de guerre. D\u00e9tenu au secret et il affirmera sans convaincre \u00ab Je voulais leur faire croire que j'\u00e9tais avec eux, mais mon but \u00e9tait de devenir agent double et un h\u00e9ros isra\u00e9lien \u00bb\r\n***Entretemps, le mal est fait. Sait-on quel type d'informations il a livr\u00e9 aux Iraniens ?\r\nPas pr\u00e9cis\u00e9ment bien s\u00fbr. C'est un secret d'Etat. De rares fuites orchestr\u00e9es par le Renseignement induisent qu'en tant qu'ancien ministre, Gonen Segev a sans doute livr\u00e9 des informations sur le mode de fonctionnement du gouvernement et des services secrets isra\u00e9liens, ainsi que sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. Mais celles-ci doivent dater. Il a aussi tent\u00e9 de mettre en contact des agents iraniens avec des fonctionnaires isra\u00e9liens.\r\nLes experts sont donc partag\u00e9s entre ceux qui disent \"Si Segev \u00e9tait la carte ma\u00eetresse du renseignement iranien, alors nous pouvons dormir tranquilles\", et ceux pour qui cette affaire \"est la pire de l'histoire isra\u00e9lienne.\"\r\nEn fait, les deux ont peut-\u00eatre raison. D'autres avant Segev ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour espionnage au profit de l'Iran ou d'Etats amis, avec un pr\u00e9judice plus grand que dans le cas Segev. Mais jamais auparavant T\u00e9h\u00e9ran n'avait d\u00e9croch\u00e9 un responsable d'aussi haut niveau. Sacr\u00e9 troph\u00e9e ! Il fallait donc frapper les esprits, dissuader d'autres candidats \u00e0 la trahison. Ce qui explique la publicit\u00e9 faite autour du sort de cet espion pas comme les autres.", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234629", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ministre, dealer et espion", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ministre, dealer et espion / LME_2019-02-28T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Ministre, dealer et espion / LME_2019-02-28T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10234641", "ece-10234629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T22:31:35Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est l'heure de c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, bonjour Alain Franco bonjour Christelle alors Ministre dealer et espion c'est votre chronique ce matin, il fut un temps o\u00f9 le Docteur Gonen Segev \u00e9tait un politicien isra\u00e9lien en vue s'exprimant comme ici sur le terrorisme et le processus de paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [62%] :\r\nFort de mort de depuis ce process etc horizon NZ des m\u00eames probl\u00e8mes \u00e9taient pas la CNS chaud demain obstacle Foday peace process. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [94%] :\r\nMinistre de l'\u00e9nergie et des infrastructures de Yitzhak Rabin, son vote en faveur des accords d'Oslo fut m\u00eame d\u00e9cisif avant que l'assassinat du 1er ministre n'enterre ce processus de paix avec les Palestiniens mardi la justice isra\u00e9lienne a pourtant condamn\u00e9 ce sexag\u00e9naire \u00e0 11 ans de prison apr\u00e8s qu'il eut plaid\u00e9 coupable d'espionnage au profit de l'Iran, alors un ancien ministre qui travaille pour l'ennemi jur\u00e9 de son pays, on a du mal \u00e0 y croire, bah un peu moins pourtant quand on conna\u00eet son parcours personnel, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la politique Gonen Segev dispara\u00eet des radars, mais en avril 2004, on apprend son arrestation pour trafic de drogue, arm\u00e9 d'un passeport diplomatique falsifi\u00e9, il avait tent\u00e9 d'introduire en Isra\u00ebl 32000 pilules d'ecstasy en provenance des Pays-Bas, je croyais que c'\u00e9tait MNM se dira -t-il sans rire, avant d'\u00eatre jet\u00e9 en prison, il en sort en 2007, priv\u00e9 de sa licence d'exercer, il s'installe au Nigeria, en tant que m\u00e9decin, c'est l\u00e0 qu'il entre en contact avec des agents du renseignement iranien il sera arr\u00eat\u00e9 en mai dernier lors d'un d\u00e9placement en Afrique par le Shin Beth, les services secrets isra\u00e9liens qui l'accuse d'espionnage donc au profit d'une puissance \u00e9trang\u00e8re en temps de guerre d\u00e9tenu au secret, il affirmera, sans convaincre, je voulais leur faire croire que j'\u00e9tais avec eux, mais mon but \u00e9tait de devenir agents doubles et un h\u00e9ros isra\u00e9lien, oui, mais le mal est fait 7 -on quel type d'informations, il a livr\u00e9 aux Iraniens pas pr\u00e9cis\u00e9ment, bien s\u00fbr, c'est un secret d'\u00c9tat, de rares fuites orchestr\u00e9es par le Renseignement induisent qu'en tant qu'ancien ministre Gonen Segev a sans doute livr\u00e9 des informations sur le mode de fonctionnement du gouvernement et des services secrets isra\u00e9liens ainsi que sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, mais ses connaissances doivent dater, il a aussi tent\u00e9, on le sait, de mettre en contact des agents iraniens avec des fonctionnaires isra\u00e9liens, les experts sont donc partag\u00e9s entre ceux qui disent bah si Segev \u00e9tait la carte ma\u00eetresse du renseignement iranien, alors on peut dormir tranquille et ceux pour qui cette affaire est la pire de l'histoire isra\u00e9lienne, en fait, les 2 ont peut-\u00eatre raison d'autres avant Segev ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour espionnage au profit de l'Iran ou d'\u00c9tats amis avec un pr\u00e9judice plus grand que dans le cas Segev mais jamais auparavant, T\u00e9h\u00e9ran n'avait d\u00e9croch\u00e9 un responsable d'aussi haut niveau sacr\u00e9 troph\u00e9e, il fallait donc frapper les esprits dissuader d'autres candidats \u00e0 la trahison, ce qui explique la publicit\u00e9 faite autour du sort de cet espion pas comme les autres, effectivement espion dealer ministre c'est effectivement assez des particuliers merci Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C58E200-97AF-4BA8-BDC2-F88D22AD3D51", "internalArchiveId": "1C58E200-97AF-4BA8-BDC2-F88D22AD3D51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Air France-KLM: crise de couple en plein ciel europ\u00e9en", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Air France-KLM: crise de couple en plein ciel europ\u00e9en   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nALTER ECO - 28.02.2019 - AIR FRANCE -KLM\u00a0: CRISE DE COUPLE EN PLEIN CIEL EUROPEEN \r\n***7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco, votre regard sur l'\u00e9conomie Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\u00a0Et ce matin, c'est une crise de couple - en plein ciel europ\u00e9en - qui a retenu votre attention. \r\nOui, le couple, qui s'est form\u00e9 il y a quinze ans, est un mariage multiculturel entre Fran\u00e7ais et N\u00e9erlandais, l'union entre Air France et KLM. \r\nEt depuis plusieurs semaines, au sein de ce m\u00e9nage a\u00e9ronautique, on lave son linge sale en public. \r\nPour comprendre la crise actuelle, on va commencer par la fin, c'est-\u00e0-dire le dernier \u00e9pisode qui a eu lieu mardi soir. \r\nLes protagonistes ne sont pas le couple lui-m\u00eame, on les appellera plut\u00f4t la belle-famille\u00a0: \r\n\u00a0A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'Etat n\u00e9erlandais est entr\u00e9 au capital d'Air France-KLM \u00e0 hauteur de 12,68%. Cela pour prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats de KLM. L'Etat fran\u00e7ais d\u00e9tient de son c\u00f4t\u00e9 14%. A Paris, sans manquer d'air, le ministre de l'\u00e9conomie s'est montr\u00e9.inquiet. \r\n***RELANCE\u00a0: Mais qu'est-ce qui a perturb\u00e9 cette alliance au point que la \u00ab\u00a0belle famille\u00a0\u00bb comme vous dites, autrement dit l'Etat, vienne s'en m\u00ealer\u00a0? \r\nLe d\u00e9clencheur est canadien, il s'appelle Benjamin Smith, le nouveau patron d'Air France-KLM. Il est arriv\u00e9 au commande en septembre dernier alors qu'on \u00e9tait en pleines turbulences du c\u00f4t\u00e9 d'Air France. Gr\u00e8ves, d\u00e9saccord avec la direction. Le patron d'alors, Jean-Marc Janaillac a pris le toboggan et Ben Smith tout remu\u00e9 en cabine. Il veut rapprocher les deux filiales fran\u00e7aises et hollandaises, alors que KLM a toujours revendiqu\u00e9 une ind\u00e9pendance. \r\nQuand Ben Smith a voulu d\u00e9barquer le directeur de KLM et s'est invit\u00e9 \u00e0 la table du conseil d'administration de la compagnie n\u00e9erlandaise. C'en \u00e9tait trop, les Hollandais entrent au capital pour, je cite le ministre des finances, \u00ab\u00a0trouver une place \u00e0 table\u00a0\u00bb. \r\n***RELANCE\u00a0: Benjamin Smith prend trop de place, c'est \u00e7a\u00a0?\r\nLa rentabilit\u00e9 d'Air France - KLM a fortement baiss\u00e9 l'an dernier. Et ce sont les n\u00e9erlandais qui rapportent 80% du r\u00e9sultat d'exploitation. Alors oui, ils l'ont mauvaises de voir Ben Smith tenter d'\u00e9carter leur patron et prendre davantage de place. \r\nCe qu'il se passe en plein ciel europ\u00e9en, c'est un choc culturel.\u00a0 Entre deux Etats proches et amis, li\u00e9s par cette union industrielle dans la famille \u00e9largie qu'est l'Union europ\u00e9enne. \r\nContrairement au colbertisme encore pr\u00e9sent en France, les Pays-Bas sont de tradition lib\u00e9rale. La politique industrielle, c'est le laisser-faire. Alors mettre un pied sans coup f\u00e9rir dans le capital d'Air France -KLM, c'est une fa\u00e7on de dire qu'une ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie. \r\nCe qu'il se passe en plein ciel europ\u00e9en s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit sur la route\u00a0entre Renault et Nissan, qui avaient d'ailleurs inspir\u00e9s les fondateurs d'Air-France KLM, \u00e0 savoir une opposition culturelle entre ceux qui pr\u00f4nent le mariage total et ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent la s\u00e9paration de biens.\r\nMais au moment o\u00f9 les Fran\u00e7ais doivent g\u00e9rer l'apr\u00e8s Carlos Ghosn avec le Japon, au moment o\u00f9 Bruxelles les d\u00e9savoue dans le rail en refusant la fusion Alstom-Siemens, une nouvelle passe d'arme, cette fois dans l'a\u00e9rien, nous rappellera, comme si cela \u00e9tait n\u00e9cessaire, que lorsqu'il s'agit de fleuron et de culture nationale, ne cherchez pas l'Etat, il arrive au galop.", "durationSec": 211, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234634", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Air France-KLM: crise de couple en plein ciel europ\u00e9en", "Alter Eco - Air France-KLM: crise de couple en plein ciel europ\u00e9en / LME_2019-02-28T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Air France-KLM: crise de couple en plein ciel europ\u00e9en / LME_2019-02-28T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10234648", "ece-10234634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T22:31:34Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est Alter \u00c9co, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, votre regard sur l'\u00e9conomie, ce matin, c'est une crise de couple en plein ciel europ\u00e9en qui a retenu votre attention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [95%] :\r\nCe couple s'est form\u00e9 il y a 15 ans, c'est un mariage multiculturel entre Fran\u00e7ais et N\u00e9erlandais l'union entre Air France et KLM et depuis plusieurs semaines, ce m\u00e9nage a\u00e9ronautique lave son linge sale en public les derni\u00e8res heures ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 houleuse pour comprendre la crise actuelle, alors on va commencer par la fin, le dernier \u00e9pisode s'est d\u00e9roul\u00e9 entre mardi et hier les protagonistes ne sont pas le couple lui- m\u00eame, non, c'est plut\u00f4t la belle-famille qui se chamaillent \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'\u00c9tat n\u00e9erlandais est entr\u00e9 au capital d'Air France \u00e0 hauteur de 14 pourcent, soit presque autant que l'\u00c9tat fran\u00e7ais et cela pour prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats de KLM alors \u00e0 Paris on consid\u00e8re \u00e7a comme une manoeuvre hostile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [83%] :\r\nMais qu'est -ce qui a perturb\u00e9 c'est alliance au point que la belle-famille, hein, comme vous l'appelez, autrement dit, l'\u00c9tat s'emm\u00ealer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [93%] :\r\nLe d\u00e9clencheur s'appelle Benjamin Smith, le nouveau patron d'Air France- KLM : il est arriv\u00e9 aux commandes en septembre dernier, Air France \u00e9tait en pleines turbulences gr\u00e8ves d\u00e9saccord avec la direction, le patron de l'\u00e9poque, Jean-Marc Janaillac prend le toboggan et Ben Smith remue tout en cabine, il veut rapprocher les 2 filiales fran\u00e7aises et hollandaises alors que KLM KLM a toujours revendiqu\u00e9 son ind\u00e9pendance compte Ben Smith The d\u00e9barquer le directeur de KLM, arriv\u00e9 au terme de son mandat, c'en est trop : l'Hollandais entrent au capital Jamin Smith prend trop de place au fond c'est \u00e7a la rentabilit\u00e9 d'Air France- KLM, on l'a vu ces derniers jours a fortement baiss\u00e9 l'an dernier, ce sont les n\u00e9erlandais qui rapportent \u00e0 l'Alliance 80 pourcent du r\u00e9sultat d'exploitation, alors oui, ils l'ont mauvaises de voir Ben Smith tenter d'\u00e9carter leur patron ce qu'il se passe en plein ciel europ\u00e9en, c'est d\u00e9sormais un choc culturel entre 2 \u00c9tats proches et amis li\u00e9s par cette union industrielle dans la famille \u00e9largie est l'Union europ\u00e9enne, mais contrairement au colbertisme encore pr\u00e9sent en France, les Pays-Bas sont de tradition lib\u00e9rale leur politique industrielle, c'est le laisser- faire, alors mettre un pied sans coup f\u00e9rir dans le capital d'Air France- KLM, c'\u00e9tait bien une fa\u00e7on de dire qu'une ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie, ce qu'il se passe en plein ciel europ\u00e9en s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit sur la route entre Renault et Nissan, \u00e0 savoir une opposition culturelle entre ceux qui pr\u00f4nent le mariage total et ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent la s\u00e9paration de biens, mais au moment o\u00f9 les Fran\u00e7ais doivent g\u00e9rer l'apr\u00e8s Carlos Gone avec le Japon, au moment o\u00f9 Bruxelles les d\u00e9savoue dans le rail refusions refusant la fusion Alstom, Siemens, une nouvelle passe d'armes, cette fois dans l'a\u00e9rien nous rappellera comme si cela \u00e9tait n\u00e9cessaire, que lorsqu'il s'agit de fleuron et de culture nationale, ne cherchez pas trop l'\u00c9tat, il arrive au galop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [94%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs vous avez fil\u00e9 \u00e0 merveille la m\u00e9taphore a\u00e9rienne prendra \u00e7a Nicolas H\u00e9nin ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le aussi c'est c'est en rapport de de la France \u00e0 l'\u00c9tat, y compris dans dans l'\u00e9conomie, on a, on a de la peine \u00e0 couper les ponts entre entre l'\u00c9tat et les grandes entreprises en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [91%] :\r\nOui, et cette c'est culturel et et en l'occurrence, on a un rapport \u00e0 l'\u00e9conomie qui, qui est tr\u00e8s affectif, en France, avec d'un c\u00f4t\u00e9, et bien des des salari\u00e9s du public ou de secteurs qui ont longtemps \u00e9t\u00e9 public qui qui se consid\u00e8re comme le fer de lance du progr\u00e8s social et puis en face parce que les les moeurs \u00e9conomiques \u00e9volue des des salari\u00e9s de d'autres types de salari\u00e9s de plus en plus pr\u00e9caris\u00e9s qui qui ont l'air de plut\u00f4t tendance \u00e0 regarder ce qui les salari\u00e9s qui ont longtemps \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 comme comme des privil\u00e9gi\u00e9s et et cela est assez destructeur du lien social. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T06:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D5116C7-21B5-46EF-9B3F-08F1C3FDFFEC", "internalArchiveId": "9D5116C7-21B5-46EF-9B3F-08F1C3FDFFEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syndicats fribourgeois du personnel de l'Etat renoncent \u00e0 la gr\u00e8ve du 13 mars", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ga\u00e9tan Zurkinden, secr\u00e9taire r\u00e9gional SSP, FR\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLes syndicats fribourgeois du personnel de l'Etat renoncent \u00e0 la gr\u00e8ve du 13 mars 12H30: FR combat des syndicats GENDRE\r\nA Fribourg... les syndicats renoncent \u00e0 la gr\u00e8ve le 13 mars prochain pour protester contre l'assainissement de la caisse de le pr\u00e9voyance du personnel de l'Etat.. L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du personnel de l'Etat de Fribourg, qui s'est tenue hier soir, s'est voulue apais\u00e9e.  \r\nMais une communication discordante entre la F\u00e9d\u00e9, la f\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public.... et le SSP, le syndicat des services publics, brouille un peu le message. Delphine Gendre\r\n  DIGAS 12H30 SYNDICAT PAPIER 58''", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234584", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les syndicats fribourgeois du personnel de l'Etat renoncent \u00e0 la gr\u00e8ve du 13 mars / 12H30_2019-02-28T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 28.02.2019"], "variantIds": ["ece-10234584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T23:44:00Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDirection Fribourg, o\u00f9 les syndicats renoncent \u00e0 la gr\u00e8ve le 13 mars prochain pour protester contre l'assainissement de la caisse de la pr\u00e9voyance du personnel de l'\u00c9tat, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du personnel de l'\u00c9tat de Fribourg qui s'est tenue hier soir s'est voulue apais\u00e9e, mais une communication discordante entre la F\u00e9d\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public et le SSP, le Syndicat des services publics brouille un peu le message Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [90%] :\r\nOui, un 1er communiqu\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9 envoy\u00e9s vers 20 heures 30 hier soir par d'une assembl\u00e9e de 500 personnes qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une ambiance apais\u00e9e, 3 heures plus tard, changement de ton avec le courrier du Syndicat des services publics, son secr\u00e9taire r\u00e9gional parle d'une assembl\u00e9e tout sauf apais\u00e9e et accuse la F\u00e9d\u00e9 de faire passer un message faut Ga\u00ebtan Zurkinden. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:47) [92%] :\r\nCe qui est quand m\u00eame grave, c'est qu'en gros, on fait passer le message au Conseil d'\u00c9tat que le personnel est content de la situation et qui va bouger, c'est tout le contraire qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [92%] :\r\nPour Ga\u00ebtan Zurkinden l'assembl\u00e9e \u00e9tait remont\u00e9, pour preuve, elle a vot\u00e9 un d\u00e9brayage d'une heure le 30 avril avant m\u00eame le d\u00e9but des n\u00e9gociations avec l'\u00c9tat sur le fond le SSP assure toutefois rester unis \u00e0 la F\u00e9d\u00e9, ce que nous a confirm\u00e9 aussi ce matin, Ga\u00ebtan et monnaie, un des membres de la f\u00e9d\u00e9ration, ces derniers ne souhaite pas pol\u00e9miquer sur cette bisbille et pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur les discussions qui auront lieu avec le Conseil d'\u00c9tat, au mois de mai, en privil\u00e9giant le dialogue au bras de fer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T11:52:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C495558-08D2-4E10-8177-330429652493", "internalArchiveId": "1C495558-08D2-4E10-8177-330429652493", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Antoine Bondaz revient sur le sommet entre Donald Trump et Kim Jong-un", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antoine Bondaz, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration pour la recherche strat\u00e9gique, sp\u00e9cialiste des Cor\u00e9es\r\nInterview d'Antoine Bondaz, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste des deux Cor\u00e9es.\r\n\r\nAntoine Bondaz revient sur le sommet entre Donald Trump et Kim Jong-un 12H30: SLV Antoine Bondaz LUIS\r\nChoux blanc, donc....entre Kim Jong Eun et Donald Trump. Selon le pr\u00e9sident am\u00e9rician, le sommet aurait tourn\u00e9 court du fait des exigences de Kim. Celui-ci demande une lev\u00e9e int\u00e9grale des sanctions internationales inflig\u00e9es \u00e0 son pays. \r\nPeut-on toutefois dire que ce sommet n'a servi \u00e0 rien? Ce n'est en tout cas pas l'avis d'Antoine BondaZZZ, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration pour la recherche strat\u00e9gique...sp\u00e9cialiste des Cor\u00e9es. \r\n  ITW BONDAZ 2'23'' \r\nAntoine BondaZZZ r\u00e9pondait \u00e0 Benjamin Luis", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234579", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Antoine Bondaz revient sur le sommet entre Donald Trump et Kim Jong-un / 12H30_2019-02-28T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 28.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Antoine Bondaz, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste des deux Cor\u00e9es."], "variantIds": ["ece-10234579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T23:51:53Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nChoux blanc donc entre Kim Young et Donald Trump, selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le sommet aurait tourn\u00e9 court du fait des exigences de Kim, celui -ci demande une lev\u00e9e int\u00e9grale des sanctions internationales inflig\u00e9es \u00e0 son pays peut -on toutefois dire que ce sommet n'a servi \u00e0 rien, ce n'est en tout cas pas l'avis d'Antoine BondaZZZ, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration pour la recherche strat\u00e9gique, sp\u00e9cialiste des Cor\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [89%] :\r\nAlors c'est pas forc\u00e9ment un sommet pour rien puisque le processus, que ce soit un processus au plus haut niveau, on a pas une diplomatie de sommet, donc ce n'est pas un sommet pour rien, par contre, c'est une d\u00e9ception, on attendait \u00e9videmment un accord pas un accord de d\u00e9nucl\u00e9arisation mais en tout cas un un accord int\u00e9rimaire qui permettait d'avancer sur le faire en 3 avanc\u00e9es \u00e0 Singapour, or pour l'instant, on a aucune concr\u00e9tisation si les diff\u00e9rents engagements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [88%] :\r\nAlors, Kim demandait en tout cas, c'est ce qu'il a, c'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 un apr\u00e8s la fin de de ce sommet, il demandait la lev\u00e9e int\u00e9grale des sanctions pour promettait -il proc\u00e9der \u00e0 une d\u00e9nucl\u00e9arisation totale, est ce que selon vous il y a eu un un manque d'audace des Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:04) [88%] :\r\nAlors pas pour d'assurer les sanctions de l'ONU ou un but tr\u00e8s pr\u00e9cis et tr\u00e8s pr\u00e9cises, elles sont en r\u00e9ponse du programme nucl\u00e9aire et Palestiniens nord- cor\u00e9en s'il n'y a pas d'avanc\u00e9es concr\u00e8tes en terme de d\u00e9nucl\u00e9arisation, il ne peut pas y avoir de lev\u00e9e des sanctions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [92%] :\r\nDeuxi\u00e8mement, les 2 parties \u00e9taient d'accord pour avancer de fa\u00e7on simultan\u00e9e et progressive, c'est-\u00e0-dire avancer sur le chemin de la paix et avancer sur le chemin de la d\u00e9nucl\u00e9arisation il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 question de quotas am\u00e9ricain de lever l'ensemble des sanctions en \u00e9change simplement de quelques concessions sur le programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [92%] :\r\nCela dit, les Am\u00e9ricains jusque -l\u00e0 ont toujours jou\u00e9 un peu la politique du tout ou rien, mais un tout ou rien, un peu \u00e0 sens unique est -ce que \u00e7a se retourne contre eux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [89%] :\r\nPas r\u00e9ellement un tout ou rien, puisque l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial am\u00e9ricain IBM Duquesne avait d\u00e9clar\u00e9 rappeler encore une fois qu'il y a quelques semaines qu'ils entendaient avancer de fa\u00e7on progressive, sur la voie d'initiation et la voie de la paix, les Am\u00e9ricains n'ont jamais eu en tout cas depuis quelques mois une tragique pour rien, mais en tout cas, encore une fois se sommet une vraie d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [90%] :\r\nOn dit que Donald Trump \u00e9tait \u00e0 la sortie de de ce sommet, qui paraissait quasiment abattu et il d\u00e9clare se contenter finalement de de promesses aujourd'hui il temporise : c'est quoi votre r\u00e9action face \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:19) [88%] :\r\nAlors on a encore une fois assez peu d'\u00e9l\u00e9ments pour l'instant, il est surprenant, c'est qu'encore une fois, il n'a pas d'avanc\u00e9es concr\u00e8tes que Donald Trump nous que Kim Jong-Un s'engage \u00e0 ne pas reprendre les essais qu'ils soient nucl\u00e9aires \u00e9lastique, or pour un instant, rien ne le formalisent et donc encore une fois, ce n'est pas un sommet pour rien, mais ce qui est un sommet pour pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [88%] :\r\nOui, Antoine BondaZZZ, qui r\u00e9pondait \u00e0 Benjamin Luis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-486D5200-B285-4D22-AF6D-43EB7DA9A282", "internalArchiveId": "486D5200-B285-4D22-AF6D-43EB7DA9A282", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le rachat d'UPC par Sunrise va-t-il profiter aux consommateurs?", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robin Eymann, sp\u00e9cialiste t\u00e9l\u00e9coms \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe rachat d'UPC par Sunrise va-t-il profiter aux consommateurs? 12H30: UPC/Swisscom consommateurs CACHIN\r\nCe grand remaniement maintenant...qui touche le paysage des t\u00e9l\u00e9coms suisses. L'op\u00e9rateur Sunrise rach\u00e8te UPC cablecom pour 6,3 milliards de francs...\r\nLe groupe de t\u00e9l\u00e9communication renforce ainsi sa position de concurrent sur le march\u00e9 suisse.\r\nAvec Swisscom, les deux op\u00e9rateurs seront dans une situation de quasi duo-pole. \r\nJo\u00eblle Cachin... est-ce c'est plut\u00f4t une bonne ou mauvaise nouvelle pour le consommateur?\r\nEt bien c'est difficile \u00e0 dire.. parce que d'un c\u00f4t\u00e9, Sunrise, avec ses \u00e9conomies d'\u00e9chelles, sera mieux plac\u00e9 sur le march\u00e9 suisse pour stimuler la concurrence et faire pression sur l'op\u00e9rateur historique: Swisscom. \r\nEn m\u00eame temps, ces deux g\u00e9ants auront une force de frappe marketing tr\u00e8s importante qui pourrait impacter la concurrence des plus petits. \r\nRobin Eymann est sp\u00e9cialiste des t\u00e9l\u00e9coms \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. Et pour lui: r\u00e9duire la concurrence, c'est rarement une bonne nouvelle pour les porte-monnaires:\r\nJo\u00eblle, tout d\u00e9pendra donc des strat\u00e9gies adopt\u00e9es respectivement par Sunrise et Swisscom...\r\n\u00c0 savoir: est-ce que les deux op\u00e9rateurs vont se tirer la couverture et tenter de se voler des clients? Dans ce cas, cette concurrence \u00e0 armes plus \u00e9gales profiterait aux consommateurs. OU au contraire, est-ce que les deux marques vont se satisfaire de leurs parts de march\u00e9? Cela impliquerait une stagnation des prix, voir un ralentissement de la num\u00e9risation de la Suisse. \r\nIl faudra probablement attendre quelques mois, voir ann\u00e9es pour le savoir. La COMCO, le gendarme de la concurrence, doit de toute mani\u00e8re \r\nencore donner son feu vert. \r\nMerci Jo\u00eblle Cachin....", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234582", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le rachat d'UPC par Sunrise va-t-il profiter aux consommateurs? / 12H30_2019-02-28T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 28.02.2019"], "variantIds": ["ece-10234582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T23:54:29Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt ce grand remaniement maintenant qui touche le paysage des t\u00e9l\u00e9coms suisses, l'op\u00e9rateur Sunrise rach\u00e8te UPC Cablecom pour6,3 milliards de francs, le groupe de t\u00e9l\u00e9communication renforce ainsi sa position de concurrent sur le march\u00e9 suisse avec Swisscom, les 2 op\u00e9rateurs seront dans une situation de quasi- duopole Jo\u00eblle Cachin est ce que c'est plut\u00f4t une bonne ou une mauvaise nouvelle pour le consommateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nEh bien, c'est difficile \u00e0 dire parce que d'un c\u00f4t\u00e9, Sunrise avec ses \u00e9conomies d'\u00e9chelles sera mieux plac\u00e9 sur le march\u00e9 suisse pour stimuler la concurrence et faire pression sur l'op\u00e9rateur historique Swisscom en m\u00eame temps, ces 2 g\u00e9ants auront une force de frappe marketing tr\u00e8s importante qui pourrait impacter la concurrence des plus petits, Robin Eymann est sp\u00e9cialiste des t\u00e9l\u00e9coms \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et pour lui, r\u00e9duire la concurrence, h\u00e9 bien c'est rarement une bonne nouvelle pour les porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:49) [88%] :\r\nIl faut augmenter, d\u00e9j\u00e0 en 2010, o\u00f9 il y avait l'id\u00e9e d'une fusion entre Sunrise et Orange, la FRC dans y \u00e9tait oppos\u00e9, parce qu'on avait peur de cette r\u00e9duction de de la concurrence qui aurait potentiellement pu faire augmenter les prix \u00e0 ici, la situation a \u00e9videmment un petit peu diff\u00e9rente mais il y a quand m\u00eame ce risque de voir en fait la concurrence baisser peut-\u00eatre cr\u00e9er des g\u00e9ants qui vont ensuite \u00eatre engloutir tous les autres petits op\u00e9rateurs, on peut penser \u00e0 saut\u00e9 aux autres c\u00e2blo- op\u00e9rateurs ind\u00e9pendants qui stimule la concurrence est -ce que vraiment \u00e7a va profiter aux consommateurs reste que cette entit\u00e9 si la fusion va \u00eatre tr\u00e8s agressive, comme par exemple est agressif soldes en ce moment, c'est une question qu'on peut se poser, en tout cas pour l'instant, on est plut\u00f4t sceptique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [98%] :\r\nOui Jo\u00eblle tout d\u00e9pendra donc des strat\u00e9gies adopt\u00e9es respectivement par Sunrise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [92%] :\r\nEt Swisscom, \u00e0 savoir est -ce que les 2 op\u00e9rateurs vont se tirer la couverture et tenter de se voler des clients dans ce cas, cette concurrence \u00e0 armes plus \u00e9gales profiterait aux consommateurs, au contraire, est-ce que les 2 marques vont se satisfaire de leurs parts de march\u00e9, cela impliquerait une stagnation des prix, voire un ralentissement de la num\u00e9risation de la Suisse, il faudra probablement attendre quelques mois voire ann\u00e9es pour savoir laquelle de ces strat\u00e9gies s'imposera la Comco, le gendarme de la concurrence doit, de toute mani\u00e8re encore donner son feu Vert, merci, beaucoup Jo\u00eblle Cachin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "journaliste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E526962A-D7A2-43D4-983B-62C8752E49CA", "internalArchiveId": "E526962A-D7A2-43D4-983B-62C8752E49CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Proc\u00e8s des ind\u00e9pendantistes catalans, r\u00e9action de l'\u00e9pouse de l'un des accus\u00e9s", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Txell Bonet , \u00e9pouse du militant Jordi Cuixart\r\nD\u00e9veloppement 8\r\n\r\nProc\u00e8s des ind\u00e9pendantistes catalans, r\u00e9action de l'\u00e9pouse de l'un des accus\u00e9s 12H30: Madrid proces catalans CORNAZ\r\nA Madrid, les audiences s'encha\u00eenent \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9 au proc\u00e8s des ind\u00e9pendantistes catalans. Hier, l'ex premier ministre espagnol Mariano Rajoy a \u00e9t\u00e9 entendu comme t\u00e9moin. il a rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 des violences polici\u00e8res sur les ind\u00e9pendantistes. Une th\u00e8se que rejette fermement l'\u00e9pouse de l'un des principaux accus\u00e9s le militant Jordi Cuixart (\u00ab Cou-charte). Et Isabelle Cornaz elle est de passage \u00e0 Gen\u00e8ve vous l'avez rencontr\u00e9e...\r\n. En marge du Conseil des droits de l'homme de l'ONU. Txell Bonet estime que de faire porter la responsabilit\u00e9 de la violence polici\u00e8re sur les ind\u00e9pendantistes c'est comme de dire que les femmes qui luttent pour leurs droits provoquent le machisme, ou les Noirs le racisme : \r\n SON 1\r\nElle ajoute que depuis le d\u00e9but de proc\u00e8s, l'accusation ne parvient pas \u00e0 prouver les d\u00e9lits de r\u00e9bellion et de s\u00e9dition. et que par cons\u00e9quent elle en vient \u00e0 consid\u00e9rer comme de la violence ce qui ne l'est pas : \r\n SON 2\r\nCe proc\u00e8s peut-il servir la cause des ind\u00e9pendantistes ?\r\nCa accentue la visibilit\u00e9 \u00e0 l'international, mais il y a d\u00e9ficit de transparence sur ce proc\u00e8s dans les m\u00e9dias espagnols, soutient Txell Bonet. Selon elle, si les leaders sont condamn\u00e9s, \u00e7a ne fera qu'aggraver la crise : \r\n  SON 3\r\nSon mari encourt jusqu'\u00e0 17 ans de prison. En case de condamnation, il place d\u00e9j\u00e0 tous ses espoirs sur la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg.\r\nMerci Isabelle Cornaz...de notre rubrique internationale", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234585", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Proc\u00e8s des ind\u00e9pendantistes catalans, r\u00e9action de l\u2019\u00e9pouse de l\u2019un des accus\u00e9s / 12H30_2019-02-28T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 28.02.2019"], "variantIds": ["ece-10234585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T23:49:22Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 internationale, direction l'Espagne, \u00e0 Madrid, les audiences s'encha\u00eenent \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9 au proc\u00e8s des ind\u00e9pendantistes catalans hier l'ex- 1er ministre espagnol Mariano Roy a \u00e9t\u00e9 entendu comme t\u00e9moin, il a rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 des violences polici\u00e8res sur les ind\u00e9pendantistes, une th\u00e8se que rejette fermement l'\u00e9pouse de l'un des principaux accus\u00e9s : le militant Jordi coup charte et Isabelle Cornaz, elle est de passage \u00e0 Gen\u00e8ve, vous l'avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, en marge du Conseil des droits de l'homme de l'ONU chez honn\u00eate, estime que de faire porter la responsabilit\u00e9 de la violence polici\u00e8re sur les ind\u00e9pendantistes, c'est comme de dire que les femmes qui luttent pour leurs droits provoquent le machisme ou les Noirs le racisme. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:41) [82%] :\r\nChez nous, par exemple, il parle beaucoup, que l'extr\u00eame droite, Elsa r\u00e9veill\u00e9 et que c'est \u00e0 cause de zones pendentif non non et l'extr\u00eame droite, elle \u00e9tait toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [99%] :\r\nElle ajoute que depuis le d\u00e9but du proc\u00e8s, l'accusation ne parvient pas \u00e0 prouver les d\u00e9lits de r\u00e9bellion et de s\u00e9dition et que par cons\u00e9quent elle en vient \u00e0 consid\u00e9rer comme de la violence, ce qui ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:02) [86%] :\r\nDepuis l'angle de questions qui le minist\u00e8re public, il fait on est une femme, qu'il s'essaye de criminaliser tout ce qui concerne les manifestations et les d\u00e9monstrations dans la rue et pour eux, par exemple, essaye de, de faire une manif stationnent massif, les massifs pour eux c'est quelque chose p\u00e9joratif dangereux criminels et les plus effroyables de ce proc\u00e8s se voir l'angle du minist\u00e8re public qui criminalise la mobilisation pacifique dans la rue et aussi tout ce qui concerne \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile pacifique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [93%] :\r\nMais Isabelle ce proc\u00e8s, ce qui pourra servir la cause des ind\u00e9pendantistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [94%] :\r\nAlors \u00e7a accentue la visibilit\u00e9 \u00e0 l'international, mais il y a un d\u00e9ficit de transparence sur ce proc\u00e8s dans les m\u00e9dias espagnols soutient chez Net, selon elle, si les leaders sont condamn\u00e9s, \u00e7a ne fera en plus qu'aggraver la crise. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:48) [83%] :\r\nSi m\u00eame les personnes qu'aujourd'hui son accus\u00e9s, il passe une dizaine d'ann\u00e9es prison les probl\u00e8mes politiques qu'on a avec la soci\u00e9t\u00e9 catalane parce qu'il veut avoir son droit \u00e0 d\u00e9cider et on ne va pas \u00e0 trouver une solution, il traverse tr\u00e8s pr\u00e9visionniste, c'est encore pire, les gens n'y plus comprendre qu'au m\u00eame mois on nous a fait du mal \u00e0 notre famille, mais moi j'ai rien donc pas \u00e0 mes id\u00e9al et compagnon plus sa priorit\u00e9, c'est ne pas sortir de la prison, le plus t\u00f4t possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [96%] :\r\nSon mari encourt jusqu'\u00e0 17 ans de prison en cas de condamnation, il place d\u00e9j\u00e0 tous ses espoirs sur la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [94%] :\r\nIsabelle Cornaz de notre rubrique internationale merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T11:55:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D23CA19D-694D-45D8-9CB7-95FBBC1E34F0", "internalArchiveId": "D23CA19D-694D-45D8-9CB7-95FBBC1E34F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Sion Jean-Marie Lovey rejette le suicide assist\u00e9", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nL'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Sion Jean-Marie Lovey rejette le suicide assist\u00e9 12H30: VS Le suicide assist\u00e9 TERRANI\r\nY aurait-il un \u00abbon\u00bb et un \u00abmauvais\u00bb suicide?....Cette question hante les esprits des \u00e9v\u00eaques suisses. Ces derniers s'interrogent en marge du d\u00e9veloppement du suicide assist\u00e9 dans notre pays. \r\nEv\u00eaque du dioc\u00e8se de Sion, Monseigneur Jean-Marie Lovey a abord\u00e9 ce matin cette d\u00e9licate th\u00e9matique face aux m\u00e9dias. A ses c\u00f4t\u00e9s, plusieurs personnes dont un \u00e9thicien... Yves Terrani, vous avec suivi cette rencontre. Sans surprise, Monseigneur Lovey dit non au suicide assist\u00e9.\r\nTERRANI\r\n.. Pour lui, on risque aujourd'hui de pr\u00e9senter l'assistance au suicide comme une prestation de service ordinaire et socialement reconnue. \u00abOr, estime-t-il, elle est une participation \u00e0 un acte objectivement injuste. Et ne peut pas \u00eatre soutenue par le message chr\u00e9tien.\u00bb Et de souligner que ce dernier demande pr\u00e9cis\u00e9ment que la vie soit prot\u00e9g\u00e9e d\u00e8s sa conception et jusqu'\u00e0 la mort naturelle... \u00abOn peut respecter l'assistance au suicide, mais ne pas l'approuver, ni collaborer\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le pr\u00eatre haut-valaisan Paul Martone qui a rappel\u00e9 aussi que l'Eglise catholique - et on sait quelle place importante celle-ci occupe en Valais - rejette cat\u00e9goriquement toute l\u00e9galisation de l'euthanasie active directe ou de l'assistance au suicide. Pour lui, il faut m\u00eame refuser l'acc\u00e8s aux homes ou autres EMS aux organisations actives dans ce domaine.\r\n*** Il faut dire, Yves, que le spectre des crit\u00e8res d'entr\u00e9e en mati\u00e8re pour le suicide assist\u00e9 s'est consid\u00e9rablement \u00e9largi au fil des ann\u00e9es.\r\n. On est pass\u00e9 de la personne en fin de vie atteinte d'une maladie incurable aux d\u00e9tenus ne d\u00e9sirant pas purger leur peine ou aux personnes simplement fatigu\u00e9es de vivre. Ce que n'a pas manqu\u00e9 de souligner le philosophe et \u00e9thicien St\u00e8ve Bobillier. Pour lui, on banalise l'aide au suicide qui est devenue une norme. Or, consid\u00e8re-t-il, \u00abbanaliser c'est encourager\u00bb. A noter enfin que plusieurs intervenants en ont profit\u00e9 toput \u00e0 l'heure pour plaider en faveur des soins palliatifs.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234581", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Sion Jean-Marie Lovey rejette le suicide assist\u00e9 / 12H30_2019-02-28T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 28.02.2019"], "variantIds": ["ece-10234581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T23:44:00Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nY aura -t-il un bon y aurait -il un bon et un mauvais suicide cette question hante les esprits des \u00e9v\u00eaques suisses en ce moment, ces derniers s'interrogent en marge du d\u00e9veloppement du suicide assist\u00e9 dans notre pays, \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Sion, Mgr Jean-Marie Lovey a abord\u00e9 ce matin cette d\u00e9licate th\u00e9matique face aux m\u00e9dias, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, plusieurs personnes, dont un \u00e9thicien Yves Terrani, vous avez suivi cette rencontre sans surprise, Monseigneur Lovey dit non au suicide assist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nPour lui, on risque aujourd'hui de pr\u00e9senter l'assistance au suicide comme une prestation de service ordinaire et socialement reconnue, or, estime -t-il, elle est une participation \u00e0 un acte objectivement injuste et ne peut pas \u00eatre soutenue par le message chr\u00e9tien et de souligner que ce dernier demande pr\u00e9cis\u00e9ment que la vie soit prot\u00e9g\u00e9e d\u00e8s sa conception et jusqu'\u00e0 la mort naturelle, on peut respecter l'assistance au suicide, mais ne pas l'approuver, ni collaborer, a pr\u00e9cis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00eatre haut- valaisan Paul Martone, qui a rappel\u00e9 aussi que l'\u00c9glise catholique et on sait quelle place importante celle -ci occupe en Valais rejette cat\u00e9goriquement toute l\u00e9galisation de l'euthanasie active directe ou de l'assistance au suicide pour lui, il faut m\u00eame refuser l'acc\u00e8s au ou autres et MS aux organisations actives dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [96%] :\r\nEt il faut dire Yves que le spectre des crit\u00e8res d'entr\u00e9e en mati\u00e8re pour le suicide assist\u00e9 s'est consid\u00e9rablement \u00e9largi au fil des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [94%] :\r\nOui, on est pass\u00e9 de la personne en fin de vie, atteinte d'une maladie incurable aux d\u00e9tenus ne d\u00e9sirant pas purger leur peine ou aux personnes simplement fatigu\u00e9es de vivre ce que n'a pas manqu\u00e9 de souligner le philosophe et \u00e9thicien Est\u00e8ve Bobillier pour lui on banalise l'aide au suicide qui est devenue une norme or consid\u00e8re -t-il banaliser, c'est encourager \u00e0 noter enfin que plusieurs intervenants dont profit\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour plaider en faveur des soins palliatifs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CE448A0-867F-4D6F-B61B-A4F20805E504", "internalArchiveId": "5CE448A0-867F-4D6F-B61B-A4F20805E504", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malgr\u00e9 l'absence d'accord avec Kim Jong-un, Donald Trump refuse de parler d'\u00e9chec", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, Pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nMalgr\u00e9 l'absence d'accord avec Kim Jong-un, Donald Trump refuse de parler d'\u00e9chec 12H30: Usa/Cor\u00e9e pas d'accord PEUKER\r\nDonald Trump a quitt\u00e9 le Vietnam. Une visite abr\u00e9g\u00e9e faute d'avoir trouv\u00e9 un terrain d'entente avec Kim Jong-Un. Les deux hommes n'ont finalement pas sign\u00e9 d'accord. Une fin abrupte alors que les deux dirigeants avait affich\u00e9 leur \u00ab complicit\u00e9 \u00bb. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Hanoi. Pour autant, Donald Trump se refuse \u00e0 parler d'un \u00e9chec.\r\n  12H30 DIALOGUE PEUKER TRADUIT 1'52''\r\n((Oui. le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure lors d'une conf\u00e9rence de presse. Kim et lui sont partis bons amis. Leur relation ne serait pas affect\u00e9e par la tournure des \u00e9v\u00e8nements. Tous deux auraient m\u00eame renforc\u00e9 leurs liens. Trump l'a promis, les contacts entre les \u00e9quipes de n\u00e9gociateurs vont se poursuivre. Il n'exclut pas de revoir son homologue nord-cor\u00e9en \u00e0 l'avenir, sans pr\u00e9ciser quand une telle rencontre pourrait avoir lieu.\r\n***Mais pourquoi cette alors une fin aussi abrupte ?\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9ponse de Donald Trump :\r\nTRUMP1 :\r\nC'est \u00e0 cause des sanctions. En gros ils voulaient la lev\u00e9e int\u00e9grale des sanctions. On pouvait pas faire \u00e7a. Ils \u00e9taient d'accord en \u00e9change de d\u00e9nucl\u00e9ariser une grande partie des zones demand\u00e9es. Mais on ne pouvait pas abolir l'entier des sanctions pour cette contrepartie seulement. Des fois il faut savoir reculer. 16\r\nCertains craignaient trop de concessions de Donald Trump \u00e0 l'occasion de ce sommet. Lui et son secr\u00e9taire d'Etat se sont plut\u00f4t montr\u00e9 ferme. Mais pour certains experts, la m\u00e9saventure traduit surtout un manque de pr\u00e9paration... Le sommet de Hanoi est peut-\u00eatre arriv\u00e9 un peu t\u00f4t... \r\n***Et qu'en est-il pour la suite alors ?\r\nBeaucoup d'incertitudes. Mais Donald Trump fait confiance \u00e0 Kim Jong-Un :\r\nTRUMP 2 :\r\nPour la suite on verra. Mais une des choses que m'a promis le pr\u00e9sident Kim c'est qu'en aucun cas il ne reprendrait ses tests de missiles. Je lui fais confiance, je crois sa parole et j'esp\u00e8re que c'est vrai. \r\n***Des incertitudes malgr\u00e9 lesquelles l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine - on l'a dit - refuse de parler d'\u00e9chec. Donald Trump rentre pourtant les mains vides.\r\nOui. C'est un mauvais sc\u00e9nario pour lui. Un retour chaotique \u00e0 la maison o\u00f9 il est emp\u00eatr\u00e9 dans les affaires. Trump voulait ramener quelque chose : sur le programme officiel de la maison blanche figurait noire sur blanc une c\u00e9r\u00e9monie de signature d'un accord. Ils s'attendaient \u00e0 quelque chose. Ils n'ont rien obtenu. On peut clairement parler ici d'un \u00e9chec. ))\r\nMerci Michael Peuker...vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Hano\u00ef...", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234578", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Malgr\u00e9 l'absence d'accord avec Kim Jong-un, Donald Trump refuse de parler d'\u00e9chec / 12H30_2019-02-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.02.2019"], "variantIds": ["ece-10234578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T23:46:43Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDonald Trump a quitt\u00e9 le Vietnam une visite abr\u00e9g\u00e9e, faute d'avoir trouv\u00e9 un terrain d'entente avec Kim Jong Eun, les 2 hommes n'ont finalement pas sign\u00e9 d'accord une fin abrupte, alors que les 2 dirigeants avaient affich\u00e9 leur complicit\u00e9, Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Hanoi pour autant, Donald Trump se refuse de parler d'un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kim et lui sont partis bons amis, c'est ce qu'il a dit leur relation ne serait pas affect\u00e9e par la tournure des \u00e9v\u00e9nements, tous 2 auraient m\u00eame renforc\u00e9 leurs Liens Trump l'a promis, les contacts entre les \u00e9quipes de n\u00e9gociateurs vont se poursuivre, il n'exclut pas d'ailleurs de de revoir son homologue nord- cor\u00e9en \u00e0 l'avenir sans pour autant pr\u00e9ciser quand et une telle rencontre pourrait avoir lieu, mais alors pourquoi une fin aussi s\u00e8che, aussi abrupte, alors voil\u00e0 la r\u00e9ponse de Donald Trump, moi je parle 5 cha\u00eenes Space, la cause des sanctions, en gros, ils voulaient la lev\u00e9e int\u00e9grale des sanctions, on ne pouvait pas faire \u00e7a, ils \u00e9taient d'accord, en \u00e9change de d\u00e9nucl\u00e9ariser une grande partie des zones demand\u00e9es, mais on ne pouvait pas abolir l'entier des sanctions pour cette contrepartie seulement parfois il faut savoir reculer racheter work certains craignaient trop de concessions de Donald Trump \u00e0 l'occasion de ce sommet et bien lui et son secr\u00e9taire d'\u00c9tat, ce sont plut\u00f4t montr\u00e9 ferme mais pour certains experts, la m\u00e9saventure traduit surtout un manque de pr\u00e9paration en amont, le sommet de Hano\u00ef et peut-\u00eatre arriv\u00e9 un petit peu trop t\u00f4t et Michael, alors qu'en est -il pour la suite, alors beaucoup d'incertitudes mais Donald Trump fait confiance \u00e0 Kim Johnsson ou assez voil\u00e0 \u00e0 peine ai redonne \u00e0 un bac pour pour la suite, on verra, mais une des choses que m'a promis le pr\u00e9sident Kim, c'est qu'en aucun cas il ne reprendrait ses tests de missiles, je lui fais confiance, hein, je crois, sa parole et j'esp\u00e8re que c'est vrai que moi les joueurs, alors peut-\u00eatre je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [95%] :\r\nAlors il y a des incertitudes en malgr\u00e9 lesquelles l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine, on l'a dit, refuse de parler d'un \u00e9chec donald Trump rentre pourtant les mains vides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nEh oui, c'est un mauvais sc\u00e9nario pour lui un retour chaotique \u00e0 la maison, o\u00f9 il est emp\u00eatr\u00e9 dans les affaires Trump voulait justement ramener quelque chose sur le programme officiel de la Maison Blanche figurer noir sur blanc, une c\u00e9r\u00e9monie de signature d'un accord, il s'attendaient \u00e0 quelque chose, ils ont rien obtenu, on peut clairement parler ici d'un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [96%] :\r\nMerci Michael Peuker, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Hano\u00ef. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE0BEB27-75E4-4876-83B1-3790720BD8B2", "internalArchiveId": "DE0BEB27-75E4-4876-83B1-3790720BD8B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dix ans apr\u00e8s la fin du secret bancaire, les banques ont su se r\u00e9inventer", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Rockinger, professeur \u00e0 l'UNIL\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nDix ans apr\u00e8s la fin du secret bancaire, les banques ont su se r\u00e9inventer 12H30: Quinze minutes m\u00e9tier de banquier SCHAER\r\nIl y a dix ans, en mars 2009, le conseil f\u00e9d\u00e9ral tournait la page sur le secret bancaire. Finie la distinction entre fraude et \u00e9vasion fiscale. Le secret bancaire n'existe plus pour les \u00e9trangers qui veulent dissimuler leur argent en Suisse. Katja Schaer\r\nCette d\u00e9cision, prise sous pression internationale, est un v\u00e9ritable coup de tonnerre pour les milieux de la banque et de la finance. Un coup de tonnerre qui s'ajoute aux serragex de vis r\u00e9glementaires \u00e0 \u00e9chelle internationale qui ont suivi la crise des subprimes. Nombreux sont ceux qui pensent que le secteur ne se rel\u00e8vera pas de ce changement de paradigme.\r\n***Et alors, quel  bilan peut-on tirer aujourd'hui?\r\nDans les dix ans qui suivent ce changement, les banques \u00e9trang\u00e8res de la place helv\u00e9tique licencient pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de leurs effectifs. Mais la banque et finance s'est d\u00e9sormais relev\u00e9e de cette crise, r\u00e9invent\u00e9e. Aujourd'hui, les enjeux ont chang\u00e9, On parle fintech, cryptomonnaies et intelligence artificielle. Certains s'en r\u00e9jouissent, \u00e0 l'image de Michael Rockinger, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n  SON 1\r\n***Mais qu'en pensent les \u00e9tudiants d'aujourd'hui, la rel\u00e8ve?\r\nC'est ce qui est int\u00e9ressant. Ils connaissent bien s\u00fbr cette notion et l'histoire du secret bancaire, mais c'est, pour eux, la relique d'une \u00e9poque pass\u00e9e. D'ailleurs quand on leur demande ce que signifie le secret bancaire ... les r\u00e9ponses sont ... parlantes ...\r\n   SON 2\r\nVous l'aurez compris, donc, la page semble tourn\u00e9e.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234583", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Dix ans apr\u00e8s la fin du secret bancaire, les banques ont su se r\u00e9inventer / 12H30_2019-02-28T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 28.02.2019"], "variantIds": ["ece-10234583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T23:57:10Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 10 ans, en mars 2009, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tournait la page sur le secret bancaire, finie la distinction entre fraude et \u00e9vasion fiscale, le secret bancaire n'existe plus pour les \u00e9trangers qui veulent dissimuler leur argent en Suisse Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [90%] :\r\nOui, et cette d\u00e9cision prise sous pression internationale est un v\u00e9ritable coup de tonnerre pour les milieux de la banque et la finance un coup de tonnerre qui s'ajoute au serrage de vis r\u00e9glementaires \u00e0 \u00e9chelle internationale qui ont suivi la crise d\u00e8s sa prime, nombreux sont alors ceux qui pensent que le secteur ne se rel\u00e8vera pas de ce changement de paradigme et alors quel bilan peut -on tirer aujourd'hui, h\u00e9 bien, dans les 10 ans qui suivent ce changement, les banques \u00e9trang\u00e8res, de la place helv\u00e9tique licencient pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de leurs effectifs, mais la banque et finance s'est d\u00e9sormais relev\u00e9e de cette crise r\u00e9invent\u00e9e aujourd'hui les enjeux en changer, on parle fine Take crypto- monnaie et Intelligence artificielle, certains s'en r\u00e9jouissent, \u00e0 l'image de Michael rockingchair, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [89%] :\r\nC'est quelque part un renouveau total de la finance, c'est g\u00e9nial, en fait, je vis maintenant peut-\u00eatre les meilleures p\u00e9riodes que j'ai jamais v\u00e9cu en terme de de prof de finance avant la crise financi\u00e8re je m'ennuyais, j'ai la beaucoup mais qu'en pensent les \u00e9tudiants d'aujourd'hui la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [93%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'ils connaissent bien s\u00fbr cette notion et l'histoire du secret bancaire, mais c'est pour eux une esp\u00e8ce de relique d'une \u00e9poque pass\u00e9e d'ailleurs quand on leur demande ce que signifie le secret bancaire, pour eux, h\u00e9 bien les r\u00e9ponses sont plut\u00f4t parlantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [87%] :\r\nAlors pour moi, bon \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais petit, on en a parl\u00e9 beaucoup dans les m\u00e9dias tout \u00e7a moi je comprenais pas trop maintenant que, en master en finance, peut-\u00eatre que je comprends un peu mieux, \u00e7a fait 10 ans vous dites apparemment je crois que \u00e7a va fonctionner comment on s'en est remis le je pense vraiment, je pense qu'il faut nous il y a un peu prescription dans le secret bancaire, on l'avion n'a pas connu mais non, pour moi ce n'est pas une casserole que la finance tr\u00e8s ou quoi que ce soit, du moins en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [87%] :\r\nPour le heure compris donc Zo\u00e9 pour la rel\u00e8ve, la page semble bel et bien tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [85%] :\r\nMerci Kathia cher et \u00e0 noter que 15 minutes et t\u00e2ter \u00e9couter dans son int\u00e9gralit\u00e9 samedi \u00e0 12 heures 40 sur cette antenne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8996BE53-0306-4B23-8410-CD8B2A299BD6", "internalArchiveId": "8996BE53-0306-4B23-8410-CD8B2A299BD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut des essais pilotes de distribution de cannabis", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFI\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut des essais pilotes de distribution de cannabis 12H30: Berset et le cannabis GIOVANOLA\r\nEn Suisse...Le cannabis pourra \u00eatre test\u00e9... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de modifier la loi sur les stup\u00e9fiants pour qu'il soit possible d'effectuer des \u00e9tudes scientifiques....et mener des essais pilotes de distribution de cannabis......Marie Giovanola, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral.... L'objectif du gouvernement est de comprendre les r\u00e9percussions qu'auraient un acc\u00e8s sur la consommation, l'achat et la sant\u00e9....\r\nPr\u00e8s de 200'000 personnes consomment r\u00e9guli\u00e8rement du cannabis \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives en Suisse. Une situation qui pose de nombreux probl\u00e8mes: march\u00e9 noir, qualit\u00e9 des produits ou encore co\u00fbts de la r\u00e9pression.\r\nD'o\u00f9 cette volont\u00e9 d'analyser d'autres mod\u00e8les.\r\nPermettre de mener \u00e0 bien des \u00e9tudes sur la question...est-ce une mesure suffisante?\r\nLa r\u00e9ponse du ministre de la sant\u00e9. Alain Berset \r\n ....son berset 1: 27''\r\nLes villes de Lausanne, Gen\u00e8ve, Bienne, B\u00e2le ou Zurich ont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour cette exp\u00e9rience. En 2017, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique avait refus\u00e9 une demande de l'Universit\u00e9 de Berne faute de base l\u00e9gale. Le cadre fix\u00e9 serai dans la loi serait strict. Les mineurs seraient exclus de ces essais, de m\u00eame que les personnes incapables de discernement ou celles pour lesquelles la consommation de cannabis est contre-indiqu\u00e9e. Alain Berset a pr\u00e9venu: il ne s'agit en aucun cas d'une premi\u00e8re \u00e9tape vers la lib\u00e9ralisation. \r\n ....son berset 2 (22)\r\nLe projet doit maintenant \u00eatre d\u00e9battu au Parlement\r\nL'opposition vient notamment de l'UDC et du PDC. Le Conseil national a pris des d\u00e9cisions contradictoires sur cette th\u00e9matique ces derniers mois, chaque fois \u00e0 quelques voix pr\u00e8s.\r\nMerci pour votre analyse Marie Giovanola...vous \u00e9tiez en direct de Berne...", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234580", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut des essais pilotes de distribution de cannabis / 12H30_2019-02-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.02.2019"], "variantIds": ["ece-10234580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T23:54:29Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt en Suisse, le cannabis pourra \u00eatre test\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, propose de modifier la loi sur les stup\u00e9fiants, pour qu'il soit possible d'effectuer des \u00e9tudes scientifiques et mener des essais pilotes de distribution de cannabis Marine Giovanola, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral l'objectif en fait du gouvernement et de comprendre les r\u00e9percussions qu'aurait un acc\u00e8s sur la consommation, l'achat et la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\nOui, en Suisse, il faut dire que pr\u00e8s de 200000 personnes consomment r\u00e9guli\u00e8rement du cannabis \u00e0 des fins r\u00e9ac cr\u00e9ative, une situation qui pose de nombreux probl\u00e8mes, march\u00e9 noir, qualit\u00e9 des produits ou encore co\u00fbts de la r\u00e9pression, d'o\u00f9 cette volont\u00e9 d'analyser, d'autres mod\u00e8les \u00e0 leur permettre de mener \u00e0 bien des \u00e9tudes sur la question, est-ce une mesure suffisante, la r\u00e9ponse du ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [91%] :\r\nVous savez, aujourd'hui on a aucune id\u00e9e de ce que \u00e7a signifie de le commencer vraiment consommer de quelles sont les habitudes de comment fonctionne le march\u00e9 parce que tout cela est ill\u00e9gal et qu'on a jusqu'ici beaucoup mis\u00e9 sur la sur la r\u00e9pression et je crois qu'il faut commencer par que acqu\u00e9rir des connaissances sur cette situation, raison pour laquelle suite aux demandes de villes et de cantons qui souhaite mener des \u00e9tudes scientifiques encadr\u00e9 scientifiquement, h\u00e9 bien on a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er cet article qui permet de faire des \u00e9tudes et puis ensuite de peut-\u00eatre mieux comprendre cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [95%] :\r\nLes villes de Lausanne, Gen\u00e8ve Bienne B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich ont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour cette exp\u00e9rience en 2017, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique avait refus\u00e9 une demande de l'universit\u00e9 de Berne, faute de base l\u00e9gale, le cadre fix\u00e9 dans la loi serait strict et Alain Berset a pr\u00e9venu : il ne s'agit en aucun cas d'une premi\u00e8re \u00e9tape vers la lib\u00e9ralisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [93%] :\r\nClermont, pas du tout le le ni la vie ni la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par contre, si nous avons une situation ill\u00e9gale mais qui concerne beaucoup de monde et qui pose des probl\u00e8mes en terme de sant\u00e9 publique, la moindre des choses, c'est qu'on puisse acqu\u00e9rir de mani\u00e8re scientifique, encadr\u00e9s par des scientifiques, des connaissances pour mieux comprendre cette situation va commencer par l\u00e0, et puis ensuite \u00e7a donc permettent de faire peut-\u00eatre \u00e9voluer le le d\u00e9bat sur toutes ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [94%] :\r\nLe projet doit maintenant \u00eatre d\u00e9battu au Parlement, l'opposition vient notamment de l'UDC et du PDC, le Conseil national a pris des d\u00e9cisions contradictoires sur cette th\u00e9matique, ces derniers mois \u00e0 chaque fois, \u00e0 quelques voix pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [93%] :\r\nMerci pour votre analyse Marie Giovanola, vous \u00e9tiez en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T11:44:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BC73764-BC42-4EC0-A51B-3B27BBCB1D32", "internalArchiveId": "1BC73764-BC42-4EC0-A51B-3B27BBCB1D32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arts visuels: \"N\u00e9v\u00e9\", sel et blancheur", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "\"N\u00e9v\u00e9\" est une r\u00e9flexion po\u00e9tique sur les glaciers et leurs fant\u00f4mes. L'exposition invite \u00e0 arpenter la montagne blanche et \u00e0 invoquer son esprit \u00e0 l'aide du dessin, de la porcelaine, du sel ou encore du cheveu blanc.\r\nExposition collective pilot\u00e9e par l'artiste-curateur David Br\u00fchlart avec Lorna Borna, Laure Gonthier, Beno\u00eet Billotte et Cosey.\r\nMus\u00e9e de Charmey, jusqu'au 5 mai 2019. Au micro de Florence Grivel, David Br\u00fchlart.", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217797", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Arts visuels: \"N\u00e9v\u00e9\", sel et blancheur / VER_2019-02-28T17:40:50_arts-visuels-neve-sel-et-blancheur", "Vertigo du 28.02.2019"], "alternativeSummary": ["\"N\u00e9v\u00e9\" est une r\u00e9flexion po\u00e9tique sur les glaciers et leurs fant\u00f4mes. L\u02b9exposition invite \u00e0 arpenter la montagne blanche et \u00e0 invoquer son esprit \u00e0 l\u02b9aide du dessin, de la porcelaine, du sel ou encore du cheveu blanc.\nExposition collective pilot\u00e9e par l\u02b9artiste-curateur David Br\u00fchlart avec Lorna Borna, Laure Gonthier, Beno\u00eet Billotte et Cosey.\n\nMus\u00e9e de Charmey, jusqu\u02b9au 5 mai 2019. Au micro de Florence Grivel, David Br\u00fchlart."], "variantIds": ["ece-10217797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-09T04:44:18Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [100%] :\r\nVertigo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [86%] :\r\nEt nous partons au pied des pistes \u00e0 charmer dans le canton de Fribourg, l'Exposition s'intitule n\u00e9v\u00e9 qu'est -ce qu'on est le n\u00e9v\u00e9 rappelons -nous un bassin centre glac\u00e9, quoi, oui c'est \u00e7a, c'est une langue de neige te pla\u00eet merci pi\u00e8ge, je vous en prie, n'ai vu proposent un parcours th\u00e9matique sur le th\u00e8me de la montagne et de ses fant\u00f4mes dans 3 lieux au mus\u00e9e de Charmey, dans une ancienne forge et dans une \u00e9cole d\u00e9saffect\u00e9e et ce projet pilot\u00e9 par l'artiste curateur Fribourgeois David Br\u00fchlart Florence, alors je vous dis de suite, moi j'ai \u00e9t\u00e9 enthousiasm\u00e9 par cette Expo vraiment hyper r\u00e9jouissant alors voil\u00e0, j'avais aussi envie de vous plonger directement quelques images pour donner le ton de de l'Expo, alors voil\u00e0, je vous ouvre la porte de bois de cette ancienne forge, oui, oui, tr\u00e8s bien, et soudain vous retrouver dans la p\u00e9nombre et vous entendez une respirer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [88%] :\r\nSi on ensommeill\u00e9s qui fait se soulever une grande chevelure blanche pos\u00e9e sur une table, bois alors est -ce que c'est une sorci\u00e8re des montagnes ont dormi une montagne enneig\u00e9e ensommeill\u00e9s on tout cas c'est tr\u00e8s intrigant, c'est une oeuvre tr\u00e8s belle de Lorna Bornand et puis l\u00e0 on sort de l'ancienne forge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nMais on prend la voiture, on va \u00e0 pied, et nous allons entrer dans cette salle de classe classes o\u00f9 les fen\u00eatre s'donnent sur la montagne en plein soleil et l\u00e0 je suis s\u00fbr, vous allez \u00eatre hypnotis\u00e9 par cette chaise h\u00e9riss\u00e9s de cristaux de sel, David Br\u00fclhart a pos\u00e9 au sol des dessins en c\u00e9ramique des ami qui repr\u00e9sentent des glaciers que vous que nous sommes invit\u00e9s \u00e0 \u00e9craser en marchant dessus et c'est hyper jouissif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [91%] :\r\nAh oui, \u00e7a fait envie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [89%] :\r\nComme les bulles absolument le papier bulle et puis on sait, on va se retrouver au coeur de l'Exposition collective au mus\u00e9e d'Charmey et je vous propose de regarder cette esp\u00e8ce d'immense t\u00e2che un peu sombre et cristallis\u00e9 qui \u00e9tait pos\u00e9 sur le sol, on dirait une flaque de larmes s\u00e9ch\u00e9es, c'est un travail de Beno\u00eet Pilotte quel est le point de d\u00e9part, cette Exposition Florence alors \u00e0 l'origine, David Br\u00fchlart, tu gagnes une r\u00e9sidence de 5 semaines sur le voilier Knut, direction l'archipel du Spitzberg en plein oc\u00e9an Arctique, un bateau de 15 m\u00e8tres \u00e0 partager avec 4 autres artistes et un skipper c'est assez petit, alors l'artiste dessine cuisine prend des notes et il lui faudra 2 ans pour d\u00e9velopper et mener \u00e0 bien ce tr\u00e8s grand projet, il invite ensuite 4 artistes ont le travail le touche et tourne autour de cette histoire de de glace de montagne de fant\u00f4mes, 2 d'entre eux de ces artistes ont d'ailleurs v\u00e9cu l'exp\u00e9rience du Spitzberg, mais pas en m\u00eame temps que David Br\u00fchlart alors sur place, je demande \u00e0 David s'il est un homme du grand froid. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [82%] :\r\nOui, un homme de l'humidit\u00e9, alors je dirais, en fait, si on fait allusion au bateau au Spitzberg, il faisait pas ultra- froids, parce qu'on y \u00e9tait : ben, l'\u00e9t\u00e9, mais c'\u00e9tait tout temps humide avec 12 couches de v\u00eatements \u00e0 chaque fois, du coup, a plut\u00f4t l'humidit\u00e9 apr\u00e8s le froid esth\u00e9tique, le blanc, le le le glacier le froid de la sensualit\u00e9, \u00e7a oui, \u00e7a, \u00e7a m'attire beaucoup les grands espaces blancs ouais, \u00e7a m'attire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [91%] :\r\nCe qui me frappe beaucoup dans le coeur de cette Exposition, David Br\u00fchlart, c'est cette pr\u00e9sence des larmes l'arme de l'artiste, l'arme des glaciers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [88%] :\r\nOui, en fait, quand on est au Spitzberg donc dans cette esp\u00e8ce de territoire dingue, je crois, on se rend vite compte que c'est un chef-d'oeuvre en p\u00e9ril et en fait quand on est au Spitzberg, qu'on a un petit bout de papier Ricola qui s'envolent, on est 7 \u00e0 courir derri\u00e8re pour pas marquer le territoire o\u00f9 on fait la cuisine, moi j'ai beaucoup cuisiner justement sur le bateau, on lance des \u00e9pluchures de pommes de terre dans la s\u00e9ance, et on a envie de les rattraper parce qu'on dit, mais \u00e7a n'a pas sa place ici, du coup, on fait cette id\u00e9e de larmes, je me suis beaucoup pos\u00e9 la question : comment parler du territoire sans \u00eatre redondant comment capturer la beaut\u00e9 sans en ajouter quelque chose d'un peu fabriquer, puis ce qui nous rassemble, en fait, l'oc\u00e9an et nous, c'est l'eau et le sel et du coup, c'est pour cela justement qu'il y a des s\u00e9rigraphies de Millar, \u00e0 qui sont du sel cristallis\u00e9 sur sur du verre et apprend fait tout alors \u00e0 cette s\u00e9rie dessins qui s'appelle Le Chagrin des icebergs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [91%] :\r\nOn est ici \u00e0 Charmey, petite station de ski du canton de Fribourg port\u00e9 n\u00e9v\u00e9 ici dans une station de ski \u00e9videmment c'est une redondance ont voulu, qu'est ce qu'elle raconte David Br\u00fchlart. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [88%] :\r\nBen d'abord, moi j'ai eu cette cette r\u00e9sidence gr\u00e2ce \u00e0 une bourse de la mobilit\u00e9 par l'\u00c9tat de Fribourg qui ont, dans le contrat qui est pas vraiment Sydney ah on est cens\u00e9 quand m\u00eame montrer le travail dans un espace fribourgeois et effectivement la musique Charmey c'\u00e9tait juste l'\u00e9crin total \u00e9crin id\u00e9al, moi j'avais vraiment eu de faire entrer le paysage dans l'Exposition, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de satellite qui fasse en fait que \u00e7a devienne une esp\u00e8ce de randonn\u00e9e et souvent les gens qui viennent visiter l'Expo apr\u00e8s vont, ce qui est et Charmey en fait a eu toute une probl\u00e9matique aussi avec sa station de ski qui a failli fermer, c'est aussi une des seules stations de ski qui refuse le canon \u00e0 neige donc il y a quand m\u00eame en fait d\u00e9j\u00e0 quelque chose, voil\u00e0 de la th\u00e9matique de la probl\u00e9matique qui s'installer de fa\u00e7on assez naturel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [89%] :\r\nEt puis la montagne aussi se d\u00e9peuplent, une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [86%] :\r\nOui, mais en fait l'un des lieux satellite, c'est l'ancienne \u00e9cole en fait primaire de Steria, c'est une \u00e9cole incroyable avec des grandes vitres qui donne sur un paysage fabuleux et effectivement la ferme et du coup \u00e7a raconte quelque chose de la disparition d'Ha\u00efti aussi on fait de ce mythe des enfants qui font la sur les flancs de montagne est ce que la montagne n'appartient maintenant plus qu'aux touristes, est ce qu'il y a quelque chose de, de, de l'innocence perdue d'une utopie un peu d\u00e9funte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [83%] :\r\nEst ce qu'il y a un avant Spitzberg la presse Pittsburgh un David Br\u00fchlart. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [87%] :\r\nEn comme d\u00e9finitivement en tant qu'artiste, aussi je pense, en fait, c'est \u00e7a la chance d'une r\u00e9sidence quoi tout d'un coup, on peut tout r\u00e9enchanter, on peut se rassurent prendront on retombe amoureux d'une mati\u00e8re d'un travail et on continue de d\u00e9rouler le fil de nos th\u00e9matiques mais tout d'un coup et cette ampleur qui voil\u00e0 l'ampleur du paysage du Spitzberg quoi les fjords les glaciers, les baleines tout ce qu'on a vu qu'il \u00e9tait dingue et \u00e0 et lui aussi, au point de vue dame en fait il y a quelque chose, moi je suis toujours int\u00e9ressant quand un paysage de rappel \u00e0 ta petitesse d'hommes, et du coup cette humilit\u00e9 et l\u00e0 je pense qu'on peut vraiment l'avoir quand on est en montagne, moi la nature mais aussi, on entend que citadin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [90%] :\r\nN\u00e9v\u00e9 une Exposition collective pr\u00e9sent\u00e9 donc par l'artiste fribourgeois, David Br\u00fchlart, c'est au mus\u00e9e de Charmey et dans 2 autres lieux du village, c'est \u00e0 voir jusqu'au 5 mai quelque chose \u00e0 ajouter Florent d'ailleurs \u00e0 plus de neige le 5 mai mais c'est pas grave, allez savoir, allez savoir, \u00e7a sert. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T16:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2097E6FE-B170-4A3B-90FA-64BCEFF804A8", "internalArchiveId": "2097E6FE-B170-4A3B-90FA-64BCEFF804A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: \"Sopro\", l'hommage \u00e0 la souffleuse de th\u00e9\u00e2tre", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "M\u00e9tier est en voie disparition. Au Portugal, la souffleuse Cristina Vidal est devenue personnage. Le metteur en sc\u00e8ne Tiago Rodrigues lui d\u00e9die \"Sopro\", un hymne \u00e0 l'\u00e2me et \u00e0 l'histoire du th\u00e9\u00e2tre. La chuchoteuse au 40 ann\u00e9es de carri\u00e8re se confie au micro de Thierry Sartoretti. \r\n\"Sopro\", en tourn\u00e9e: Meyrin, Forum, les 28 f\u00e9vrier et 1 mars. Yverdon-les-Bains, Th\u00e9\u00e2tre Benno-Besson les 11 et 12 mars. Lausanne, Vidy, du 15 au 17 mai 2019.", "durationSec": 339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217796", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: \"Sopro\", l'hommage \u00e0 la souffleuse de th\u00e9\u00e2tre / VER_2019-02-28T17:32:00_theatre-sopro-l-hommage-a-la-souffleuse", "Vertigo du 28.02.2019"], "alternativeSummary": ["M\u00e9tier est en voie disparition. Au Portugal, la souffleuse Cristina Vidal est devenue personnage. Le metteur en sc\u00e8ne Tiago Rodrigues lui d\u00e9die \"Sopro\", un hymne \u00e0 l\u02b9\u00e2me et \u00e0 l\u02b9histoire du th\u00e9\u00e2tre. La chuchoteuse au 40 ann\u00e9es de carri\u00e8re se confie au micro de Thierry Sartoretti. \n\n\"Sopro\", en tourn\u00e9e: Meyrin, Forum, les 28 f\u00e9vrier et 1 mars. Yverdon-les-Bains, Th\u00e9\u00e2tre Benno-Besson les 11 et 12 mars. Lausanne, Vidy, du 15 au 17 mai 2019."], "variantIds": ["ece-10217796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-09T04:44:17Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [62%] :\r\nDonc j'annon\u00e7ais une contr\u00f4le anti- abscons cache schuss pendent m\u00eame fondu le th\u00e9\u00e2tre dans Vertigo sommes HPC Vi\u00e8ge destin \u00e7a. \r\nEt Kwanza Paul c'est Allouch Taoufik je gagne des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [86%] :\r\nUn extrait d'un spectacle venu tout droit de Lisbonne, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s ce soir au Forum de Meyrin, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, vous nous traduisez ce texte Thierry certes auraient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [89%] :\r\nAppel\u00e9 avec plaisir avec plaisir aujourd'hui plus aucun th\u00e9\u00e2tre n'a de trous de souffleur ni de souffleurs, nous sommes une esp\u00e8ce en voie disparition et quand nous dispara\u00eetrons peut-\u00eatre que personne ne s'en apercevra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [86%] :\r\nImagin\u00e9 par le metteur en sc\u00e8ne, Tiago retour Rodriguez ce Sopro soit le souffl\u00e9 est un hymne \u00e0 ce m\u00e9tier intimement li\u00e9s, on le rappelle \u00e0 l'histoire du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [91%] :\r\nSur la sc\u00e8ne, on voit 3 com\u00e9diennes et la souffleuse, elle s'appelle Cristina Vidal c'est la premi\u00e8re fois qu'elle est sous la lumi\u00e8re tout le spectacle d'une sorte de r\u00e9cit sur l'essence m\u00eame du th\u00e9\u00e2tre et de son m\u00e9tier, on va l'avoir son texte imprim\u00e9 \u00e0 la main, on va \u00e0 peine l'entendre, j'ai voulu en savoir plus sur ce m\u00e9tier que je connais mal, elle a bien voulu hausser la voix Christine Ruiz \u00e0 mon micro pour m'expliquer sa premi\u00e8re r\u00e9plique dans Sopro Cristina Vidal, que s'est -il pass\u00e9 le 14 f\u00e9vrier 1978. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:26) [93%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 cette aventure du th\u00e9\u00e2tre, c'\u00e9tait un truc qui n'existe plus \u00e0 Lisbonne et et puis je n'ai jamais m'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:35) [87%] :\r\nVous \u00eates devenu souffleuse, qu'est ce qui vous int\u00e9ressait dans ce m\u00e9tier, et comment vous \u00eates arriv\u00e9 dans ce m\u00e9tier tr\u00e8s sp\u00e9cial quand m\u00eame, il y a pas beaucoup d'souffleuse ou de souffleur dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [91%] :\r\nNon, il n'y a pas beaucoup et ils vont dispara\u00eetre, je pense, j'avais un oncle qui travaillait th\u00e9\u00e2tre \u00e9crit m'a demand\u00e9 si je voulais une fois pour et si, si, je voudrais bien travailler l\u00e0, j'ai jamais arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:03) [83%] :\r\nSouffler, \u00e7a veut dire ou \u00e7a veut dire parler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [89%] :\r\nOui, mais avec des petits d\u00e9tails pour que les les com\u00e9diens, j'\u00e9coute et que le public ne j'\u00e9coute pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [91%] :\r\nOn dit qu'une bonne souffleuse un bon souffleurs sait faire la diff\u00e9rence entre un silence de la perte de m\u00e9moire et incidence de la com\u00e9dienne du com\u00e9dien qui prend son temps, Cristina Vidal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [95%] :\r\nC'est pour savoir \u00e7a, qui ont fait les r\u00e9p\u00e9titions et l\u00e0 on apprend \u00e0 conna\u00eetre le le com\u00e9dien et comment il va faire son r\u00f4le s'il a besoin de nous, on s'aper\u00e7oit qu'il n'est pas bien qu'il y a quelque chose qu'il a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [91%] :\r\nEt votre place Cristina Vidal au Th\u00e9\u00e2tre national, Dona Maria ce qu'on a est -ce que c'est dans la coulisse, est ce que c'est, dans une petite bo\u00eete \u00e0 l'avant- sc\u00e8ne, vous vous trouvez, ou quand vous travaillez comme souffleuse sur le plateau, on parle pas de Sopro \u00e9videmment, l\u00e0 vous \u00eates dans la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [92%] :\r\nC'est dans les coulisses \u00e0 gauche ou \u00e0 3, \u00e7a veut dire, c\u00f4t\u00e9 cour, c\u00f4t\u00e9 jardin, la petite bo\u00eete, \u00e7a n'existe plus et c'est dommage parce que c'\u00e9tait plus facile pour les com\u00e9diens ne entends sans que le public ne voit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [94%] :\r\nLa souffleuse de th\u00e9\u00e2tre et Cristina Vidal dans le spectacle Sopro avoir d\u00e8s ce soir au Forum Meyrin elle \u00e9voque donc Thierry la disparition de son m\u00e9tier de souffleuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [86%] :\r\nOui, ils ne sont plus que 2 au Portugal, 2 dans le m\u00eame Cristina coll\u00e8gue, dernier bastion date la Com\u00e9die Fran\u00e7aise Banana plus en Suisse, en Allemagne, c'est rarissime, en g\u00e9n\u00e9ral c'est un com\u00e9dien qui prend ce r\u00f4le, quel est l'ennemi du souffleur de th\u00e9\u00e2tre Pierre-Philippe parce que c'est la technologie, les oreillettes oui, enfin, o\u00f9 le r\u00e9pertoire contemporain, peut-\u00eatre qu'il aime bien l'improvisation Cristina Vidal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [88%] :\r\nUne Michel l'argent, les compagnies ont moins d'argent, alors ils doivent couper et commence par le souffle, parce qu'un acteur qui n'a pas beaucoup de travail peut aider ses compagnons travail laur\u00e9ate aussi mais laur\u00e9ate il y a un probl\u00e8me, c'est que on peut souffler : seulement un com\u00e9dien avec l'oreillette, on ne peut pas souffler pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [92%] :\r\nComme souffleuse depuis 41 ans est -ce que vous \u00eates aussi la m\u00e9moire de ce th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 la m\u00e9moire de toutes les personnalit\u00e9s des com\u00e9diens qui sont pass\u00e9s sur les planches de ce th\u00e9\u00e2tre vont et viennent et vous, vous restez Cristina Vidal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [86%] :\r\nOui, oui, je connais pas mal de d'histoire d\u00e9jant\u00e9e mais je n'raconte pas, c'est comme \u00e7a, on ne va pas dire aux gens les probl\u00e8mes que les com\u00e9diens quelquefois ils seront 2 des choses et il vient nous dire : \u00e9coute, une telle que va avoir attention avec moi parce que moi, aujourd'hui je suis pas bien parce qu'\u00e0 cause de \u00e7a et \u00e7a, enfin, nous sommes presque les psychanalystes, nous sommes des amis plus que le souffleur, le soufflet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [93%] :\r\nSouffleuse de th\u00e9\u00e2tre Cristina Vidal joue donc dans Sopro, un spectacle cr\u00e9\u00e9 par la Star des metteur en sc\u00e8ne portugais Tiago Rodrigues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [88%] :\r\nEn mai, le Th\u00e9\u00e2tre de Vidy-Lausanne va lui consacrer, m\u00eame un petit festival a Tiago Rodrigues, avec 3 pi\u00e8ces, mais en attendant Sopro alias le souffle tourne en Suisse romande ce jeudi soir, et demain 1er mars c'est au Forum Meyrin Les 11 et 12 mars Yverdon-les-Bains au Th\u00e9\u00e2tre Benno Besson merci Thierry. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T16:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 25600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer wPyHbxZNFXK3aKOXYPlkmYhUyZY2"}]