[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=19900&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=19925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=19875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D8DF8D8D-BEEA-46EE-9789-3EB48D7EEEA1", "internalArchiveId": "D8DF8D8D-BEEA-46EE-9789-3EB48D7EEEA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fausse excuse 24.04.2019", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 143, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371676", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La fausse excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-04-24T06:15:00_la-fausse-excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-04-24T06:15:00_la-fausse-excuse"], "variantIds": ["ece-10371690", "ece-10371676"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T09:04:01Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nJeannette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [75%] :\r\nOui, bon, mieux vaut tard que jamais, \u00e7a tombe bien, mieux vaut tard avec une bonne excuse non mais c'est mieux que jamais sans excuse peut-\u00eatre, on peut dire \u00e7a, oui, Ir\u00e8ne oui bonjour bonjour 6 heures 16 voil\u00e0 mais parce que les gens retard oui monsieur Jean tourner la journ\u00e9e promo, c'est vrai que tu as fait ben surtout les que je sache, de sortir l'album l\u00e0, bient\u00f4t un album photo dans la bonne musique, ah oui, ah oui, il s'offre d'ambition dans cette je ne parler de parler de base aux \u00e9missions pr\u00e9c\u00e9dentes que j'on avait un groupe, h\u00e9 oui, et en fait, moi j'ai une scission dans le groupe, ah oui, parce qu'un gars il essaie tout le temps set-up dans la dans de la p\u00e9tition et laiss\u00e9 laisser ouvert et \u00e7a me so\u00fble, donc je dirais c'est quoi, c'est les tubes au mois et bah, justement, il s'est carri\u00e8re solo quoi, j'ai pas regard\u00e9 sur leur bac et en fait non pas vraiment sur l'or, en fait, on est, on est 2 et c'est l\u00e0 que 15 en fait ce que vous faites, moi je suis, je suis au clavier et \u00e0 la guitare et le lieu qui sommes Fadela, non pas que que les bacs et le lit de Singer, en fait, c'est un tout petit chien \u00e0 Nantes s\u00e9rieux Paris tiens ben le mec, il est super, on \u00e9crit, c'est par alors voil\u00e0, non c'est moi, c'est moi qui bosse, c'est ce qui lui logistiquement la patte pousse donc c'est compliqu\u00e9 pour et les rimes, \u00e7a va, tu g\u00e8res avec les rimes c'est au hockey oui oui voil\u00e0 au-dessus de lui, il a, il a, il y a une directrice mauvais dessus quand j'\u00e9cris des chansons et les lignes directrices autour de later non le le en fait, le groupe s'appelle Yoann 2 dogues trinquer oui c'est vachement recherch\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s pertinent, moi je trouve aller le minimalisme, avant tout, oui, c'est pour \u00e7a que sur sc\u00e8ne durant la juste un clavier, une guitare et une petite niche oui et, en fait, il sort de la petite lampe fait penser \u00e0 Bill Ligue j'ai eu un petit cocktail, c'est ce qui est le chien de la m\u00e8che, c'est une grande niche sur sc\u00e8ne, ah c'est vrai p\u00e9niche p\u00e9niches, une maison du sud, c'est vraiment un d\u00e9cor tr\u00e8s tr\u00e8s 1er degr\u00e9 avait merd\u00e9, le Docteur etc tu joues avec Hachette, mais une petite niche, c'est du plagiat, mais c'est du plagiat, non, en attendant la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T04:22:00Z", "program": {"href": "/programs/C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "id": "C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "name": "La fausse excuse"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07B2707B-7130-4B1F-B02E-3430A4910245", "internalArchiveId": "07B2707B-7130-4B1F-B02E-3430A4910245", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 24.04.2019", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 241, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371683", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-04-24T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-04-24T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10371695", "ece-10371683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T08:33:44Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [83%] :\r\nBon RMI le mercredi matin, c'est une nuance quand et aujourd'hui, c'est Fran\u00e7ois qui ne la alors Fran\u00e7ois aujourd'hui salue d\u00e9j\u00e0 bonjour monsieur jour le meilleur d\u00e8s la rentr\u00e9e, politesse tiendra un sujet de fond exactement, c'est la grande investigation de la r\u00e9daction, nous pouvons enfin vous dire pourquoi les Valaisans sont fans de la soul pr\u00e8s \u00e7a beaucoup alors \u00e0 combiner, on a \u00e0 vrai \u00e7a m'ont men\u00e9 l'enqu\u00eate pour mieux comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, bref, on a voulu savoir si la passion des Valaisans pour la soupe \u00e9tait un mythe ou une r\u00e9alit\u00e9 pour avoir enfin des chiffres, on a pos\u00e9 la question tout d'abord l'Office valaisan de la circulation routi\u00e8re pas de r\u00e9ponse pareil chez Soumao suisse, pas de r\u00e9ponse non plus on ne communique pas le d\u00e9tail des ventes par canton, donc du coup notre enqu\u00eate n'avan\u00e7ait pas, h\u00e9las, quand soudain un concessionnaire d\u00e9cide de nous \u00e9clairer alors pour plus de clart\u00e9, Yoann se propose de de jouer les r\u00f4les pour cette chronique, chacun joue bien voil\u00e0 qui alors du coup, voil\u00e0 la r\u00e9ponse du concessionnaire, la source quand m\u00eame une sacr\u00e9e bagnole \u00e0 une bonne tenue de route et poss\u00e8de un bon gros moteur 2 litres voil\u00e0 donc, en gros, une r\u00e9ponse qui permet totalement de faire avancer la science, suite \u00e0 \u00e7a, on est all\u00e9 faire un petit tour sur un des nombreux groupes Facebook d\u00e9di\u00e9e aux bolides, \u00e0 savoir le sous- club alors en gros, ici on s'\u00e9change et on s'\u00e9change, pardon, des gens dont on a lu contre des ailerons chrom\u00e9s samedi peut la Mecque virtuel du tuning, je voulais donc d'ailleurs, il y a 20 ans RTS avait d\u00e9j\u00e0 une fait une grosse enqu\u00eate sur ces accrocs tunning, je vous pr\u00e9sente donc Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [71%] :\r\nL'acheter phares de l'optique \u00e0 600 francs c'est gentil \u00e0 2000 francs de RH, on ne compte pas, qui est un t\u00e9l\u00e9phone rouge donc \u00e7a s'en sortent beaucoup mieux avec le Bloc tout refait en simili cuir, \u00e7a sera beaucoup plus oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [84%] :\r\nVoil\u00e0 fin donc et sur l'autoroute du Fun, Johnny se fait souvent d\u00e9pass\u00e9e par Fred. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [82%] :\r\nJe veux que ma voiture sur le plus en si je me devais de de Nabokov, alors \u00e7a c'\u00e9tait de et puis moi j'ai recouvert de moquette avec donc c\u00e9der amplificateurs qui sont basses et une plage arri\u00e8re pour un total de 1400 watts \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [77%] :\r\nC'est tr\u00e8s laser, la preuve que le simple faste ne sa Martinique oui donc encore l\u00e0 ce baroud renflouer les Valaisans Fran\u00e7ois mais en fait on a interrog\u00e9 Valentin conducteur d'une presse depuis 3 ans sur son amour pour le souverain Yoann oui, bah, c'est une caisse qu'agr\u00e9able \u00e0 piloter sportive, il y a ce c\u00f4t\u00e9 utilitaire et surtout super pratique veut pour des cuv\u00e9es par exemple de la 20\u00e8me \u00e0 la Martigny, c'est peu, c'\u00e9tait exceptionnel qu'on vous appelle \u00e9videmment que boire et conduire, c'est mal, donc ne faites donc pas comme peut-\u00eatre en m\u00eame temps mais on non, non, la taxe d'inventer un mot mais m\u00eame si vous \u00eates l'Europe, propri\u00e9taire de l'un de ces fameux bolides, une chose est certaine, le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [67%] :\r\nC'est la seule voiture parce que cela ici en Valais, puis c'est \u00e7a \u00eatre reconnu sa toiture. \r\nOui, beaucoup n'en Suisse est qu'un d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [84%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, elle est belle notre enqu\u00eate va subir un v\u00e9ritable coup de tonnerre, on d\u00e9couvre que la marque sous Barrot vient de stopper la fabrication de ce mod\u00e8le, il y a tout juste un an, ainsi on verra de moins en moins de faire des griffes quand m\u00eame pr\u00e8s de l\u00e0, sur le Parking de la guide Martini et quelle est la la prochaine grosse enqu\u00eate de la r\u00e9daction face \u00e0 va \u00e9tudier en ce qu'il a soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important est -ce que les coiffeurs valaisans apprenne vraiment la coupe mulet pendant leur apprentissage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [75%] :\r\nMais bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C829AA0-7E12-453F-AE0D-8694D25D5872", "internalArchiveId": "0C829AA0-7E12-453F-AE0D-8694D25D5872", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le questionnaire \u00e0 deux boules 24.04.2019", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 54, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371679", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Le questionnaire \u00e0 deux boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-04-24T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-04-24T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules"], "variantIds": ["ece-10371692", "ece-10371679"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T08:31:34Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nPoint com a commenc\u00e9, alors on va commencer par la valeur \u00e0 13 m\u00eame, alors qu'a Thurnherr ou leur pr\u00e9nom Elina 26 ans, la plus belle demande en mariage, un truc un peu, on croit que c'est une blague et en fait, pas du tout, et on sent tr\u00e8s b\u00eate et pas quoi dire et c'est tr\u00e8s g\u00eanant pour tout le monde avec les dents ou jamais dedans avec les dents et jamais de bon voil\u00e0 pour mon compte les odeurs je suis contre les odeurs, mais c'est tr\u00e8s amusant bien aux qui pue la personne que tu n'arrives pas \u00e0 aimer, hein, je sais pas, les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s connues, tout le monde aime, donc on est oblig\u00e9 d'aimer, c'est pas cool parce que c'est un mouton il est o\u00f9 le clito, hein, il est o\u00f9 il est o\u00f9 le clito, il est o\u00f9 il y a plein de trucs super cool sur Internet et puis apr\u00e8s, faut juste effacer la barre de recherche voil\u00e0 \u00e7a pour vous dire qui ont. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T04:52:00Z", "program": {"href": "/programs/EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "id": "EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "name": "Le questionnaire \u00e0 deux boules"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58EC6559-F755-46C1-B6E2-B53262D385C0", "internalArchiveId": "58EC6559-F755-46C1-B6E2-B53262D385C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La D\u00e9claration 24.04.2019", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 48, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371680", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La D\u00e9claration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-04-24T06:50:00_la-declaration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-04-24T06:50:00_la-declaration"], "variantIds": ["ece-10371688", "ece-10371680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T08:38:01Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [58%] :\r\nJe ne dire il pr\u00e9dit la nation demande \u00e0 l'album. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [81%] :\r\nUne montagne de pleine aquatique ou a\u00e9rien paysans tu\u00e9s, paysans, on en a besoin, tout n'est -ce pas fait un immense grand \u00e9cart de n\u00e9cessaire \u00e0 marginal aujourd'hui pour tenir une exploitation, il faut se donner du mal mettons savoir- faire s'approche presque de l'art debout avant tout le monde coucher apr\u00e8s tout le monde se rapprocher de la nature qui sont toi serait vagabonde quand je le vois dans mon pantalon, \u00e7a ne fait que monter un peu comme le prix du lait, il est m\u00eame si les gens vont quand m\u00eame, merci. \r\nMahmoud Charlie Rawa caresse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "id": "0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "name": "La D\u00e9claration"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02075484-F50A-4177-81DC-D6CAD6415AEB", "internalArchiveId": "02075484-F50A-4177-81DC-D6CAD6415AEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 24.04.2019", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 302, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371685", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-04-24T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-04-24T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10371691", "ece-10371685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T08:38:01Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [78%] :\r\nUn Challenger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [62%] :\r\nC'est et pour rien pourtant tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [96%] :\r\nEn la personne de S\u00e9bastien salut. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [66%] :\r\nFabrice c'est \u00e7a use, revient, comment \u00e7a va bien, merci le mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [60%] :\r\nNe dis -moi, S\u00e9bastien, c'est Ouchy. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [63%] :\r\nVirginie, c'est moi, c'est non, c'est vrai, ce qui est juste au-dessus, bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [65%] :\r\nSa c\u00f4t\u00e9 de j'ai j'ai pouss\u00e9 tout \u00e0 l'heure, non, non, ne rechigne ni finir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [67%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tellement \u00e9t\u00e9 premi\u00e8res agricoles intensives oui bien parlementer, \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s 1er degr\u00e9 avec moi, on sait aujourd'hui, oui il faut il faut pas pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [85%] :\r\n\u00e0 2, on est moins seul alors S\u00e9bastien, c'est la 1\u00e8re fois qu'jouent avec nous, oui, c'est formidable, autre appel vite sur les r\u00e8gles, je vais te d'\u00e9crire un livre, tu dois essayer de trouver lequel c'est en moins de temps possible alors, c'est assez simple pour \u00e7a, il y a un chrono tu dis Stop quant \u00e0 une proposition \u00e0 faire un Stop, clair et pr\u00e9cis comme \u00e7a : on arr\u00eate le chrono pr\u00e9sente par exemple alors et si c'est pas la bonne r\u00e9ponse, le bon livre on pourrait enclencher tout et ainsi de suite, le but c'est que tu fasses mieux que Fran\u00e7ois qui a trouv\u00e9 lundi en 35 secondes alors effectivement c'est un tr\u00e8s joli score 35 secondes mais je pense que c'est un petit peu litt\u00e9raires tu connais tes classiques et que tu y vas un peu au culot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [62%] :\r\nC'est donc \u00e7a la Syrie Laura, tu l'as -tu l\u00e0 un classico qui classique au kilo, parce que nous ne circulons sur son lit de description oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [87%] :\r\nAlors est -ce que c'est clair pour toi, c'est tr\u00e8s clair, alors on est parti, pourquoi, pourquoi faut -il savoir compter pour \u00e9crire un livre, depuis quand on \u00e9crit un livre comme on chante une chanson de scout \u00e0 Ausbart Mike Narzan iPhone sous voil\u00e0 alors po\u00e9sie, c'est donc une corv\u00e9e d'\u00e9cole que tu vas trouver ici, enfin pour la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [65%] :\r\nOui tropicaux Jean o\u00f9 il y a une Stop alors qu'elle image d'ensemble, \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [90%] :\r\nPour les autres, ce fut un livre ce ce livre fut une r\u00e9elle r\u00e9v\u00e9lation th\u00e9\u00e2trale un Rom\u00e9o et Juliette fran\u00e7ais avec des rimes, l'auteur de ce bouquin plus \u00e9pais que les go\u00fbts du protagoniste, nous raconte l'amour avec la finesse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [74%] :\r\nIl ira votera pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [68%] :\r\nPas de gagner leur d'acier et ce qui des devrait avoisiner les ramener la coupe est un peu parce que, non pas au total tout a port\u00e9 le ballon mais \u00e7a, c'est la s\u00e9rie la vie, au fond, oui, oui peut-\u00eatre, mais quand m\u00eame je et je voyais pourquoi \u00e7a va, c'est du tape la tr\u00e8s jolie 27 secondes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:45) [65%] :\r\nDonc \u00e7a ne pourra savoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [75%] :\r\nBen parce que \u00e7a les alexandrins pour \u00e9crire le livre, il faut savoir compter quand m\u00eame, voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait mal pour une fa\u00e7on conter une histoire et tout devrais pas du tout, c'est, il faut savoir compter Live alors voil\u00e0 pour respecter les r\u00e9gimes mais mais \u00e9coutez toute fa\u00e7on au d\u00e9but, en g\u00e9n\u00e9ral, on donne des indices par- ci par- l\u00e0 qui Servent ou desservent ainsi, histoire de brouiller les pistes, mais dis donc 27 secondes pour trouver, c'est \u00e0 la berg\u00e8re, h\u00e9 bien, \u00e0 1 virgule en ce moment, vraiment, je suis tellement peur j'tellement vex\u00e9, parce que j'ai \u00e9crit une page enti\u00e8re sur Cyrano que j'adore, j'adore ce livre, oui, oui, et en fait, \u00e7a va pas, j'ai vous savez Silini apr\u00e8s l'\u00e9mission, t'appelles Sebastian tuteur Mint description voil\u00e0 vous le papa, ben voil\u00e0, parce qu'il \u00e9tait en alexandrins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [65%] :\r\nMerci infiniment, \u00e7a doit se passer parce qu'il est assist\u00e9 par l'alexandrin, par contre, \u00e7a n'en fait pas envie que souhaitait avec ce que je crois fort d'animaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [85%] :\r\nLes Alexandra s'\u00e9l\u00e8ve Sylvia Sidney Moix le fait tr\u00e8s bien d'ailleurs, c'est tr\u00e8s difficile d'improviser car les Alexandra, on ne peut pas les compter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [68%] :\r\nAlors aujourd'hui, je crois qu'il affirmait bien si on a l'habitude d'un un m\u00eame sujet \u00e0 13 du go\u00fbt en suis pas s\u00fbr mais on va S\u00e9bastien bravo 27 secondes merci c'est un c'est compliqu\u00e9 d'un peu d'id\u00e9es que je la semaine je pense \u00e0 se compliquer de passer devant bah \u00e9coute je crois \u00e7a raconte r\u00e9soudre, savoir ce qu'discutait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [76%] :\r\nAh, alors il faut il faut pour cela que tu gardes le meilleur score, il laisse 2 jour \u00e0 2 comptes invita \u00e9coutez -les, les autres candidats de la semaine, oui, comme tous les matins et d'ici l\u00e0, on ne souhaite que du bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [72%] :\r\nBah, \u00e9coute, merci, bonne journ\u00e9e et puis c\u00f4t\u00e9 donc le le droit d'amour bon avec tous les matins pour un voisin nourrir vestiaires les \u00e9coute celle -ci recourir \u00e0 la sortie, syst\u00e8me par coeur : oui, c'est vrai que du bon, on te souhaite parcours de ne pas mourir parce que \u00e7a fouette, \u00e7a vous savez de \u00e7a, c'est s\u00fbr que c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [67%] :\r\nBen le le 1er h\u00e9mistiche \u00e0 Superman 2\u00e8me \u00e0 c\u00f4t\u00e9, avait d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 spoli\u00e9s du stade qu'avec une c'est sorti et pour tous, pour tous, c'est toujours \u00e0 la gr\u00e8ve au revoir S\u00e9bastien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38444149-4458-436F-A51E-6CE7DBF4DCA9", "internalArchiveId": "38444149-4458-436F-A51E-6CE7DBF4DCA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c7a nique en botanique: l'assistance des abeilles sauvages", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "C'est le printemps, \u00e7a gazouille, la nature est bien r\u00e9veill\u00e9e et elle a surtout tr\u00e8s envie se reproduire. Chez les plantes, certaines sont pr\u00eates \u00e0 tout pour y parvenir. Du 22 au 26 avril 2019, Huma Khamis vous propose de d\u00e9couvrir l'\u00e9tonnante diversit\u00e9 des modes de reproduction des fleurs.\r\nLa reproduction des plantes \u00e0 fleurs est souvent d\u00e9pendante des abeilles. Partez \u00e0 leur rencontre au Jardin botanique de Neuch\u00e2tel avec Christophe Praz, sp\u00e9cialiste des abeilles sauvages \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 1282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355188", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Ca nique en botanique: l'assistance des abeilles sauvages / CQFD_2019-04-24T10:06:05_ca-nique-en-botanique-l-assistance-des-a", "CQFD du 24.04.2019"], "alternativeSummary": ["C'est le printemps, \u00e7a gazouille, la nature est bien r\u00e9veill\u00e9e et elle a surtout tr\u00e8s envie se reproduire. Chez les plantes, certaines sont pr\u00eates \u00e0 tout pour y parvenir. Du 22 au 26 avril 2019, Huma Khamis vous propose de d\u00e9couvrir l'\u00e9tonnante diversit\u00e9 des modes de reproduction des fleurs.\n\nLa reproduction des plantes \u00e0 fleurs est souvent d\u00e9pendante des abeilles. Partez \u00e0 leur rencontre au Jardin botanique de Neuch\u00e2tel avec Christophe Praz, sp\u00e9cialiste des abeilles sauvages \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-10355188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T08:18:30Z", "webPublicationDate": "2019-04-24T09:05:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Praz, Christophe", "role": "entomologiste, sp\u00e9cialiste des abeilles sauvages, ma\u00eetre assistant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C96F22D5-E22D-431D-8202-DF8D9357EF4E", "internalArchiveId": "C96F22D5-E22D-431D-8202-DF8D9357EF4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La dimension \u00e9motionnelle du savoir", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Les chercheurs ne sont pas seulement des machines \u00e0 produire du savoir. Les scientifiques sont des \u00eatres humains subjectifs qui ressentent des \u00e9motions. Cet univers \u00e9motionnel dans lequel ils \u00e9voluent a une incidence sur leur rythme de travail, leur engagement \u00e0 la t\u00e2che ou encore les collaborations qu'ils d\u00e9veloppent. Cette dimension est \u00e0 prendre en compte lorsqu'on d\u00e9crypte leur travail, comme nous l'explique l'historienne Fran\u00e7oise Waquet, auteur de l'ouvrage \"Une histoire \u00e9motionnelle du savoir XVIIe-XXIe si\u00e8cle\" (CNRS Editions).\r\n\r\n* * Les chercheurs ne sont pas seulement des machines \u00e0 produire du savoir. Les scientifiques sont des \u00eatres humains subjectifs qui ressentent des \u00e9motions. Cet univers \u00e9motionnel dans lequel ils \u00e9voluent a une incidence sur leur rythme de travail, leur engagement \u00e0 la t\u00e2che ou encore les collaborations qu'ils d\u00e9veloppent. Cette dimension est \u00e0 prendre en compte lorsqu'on d\u00e9crypte leur travail, comme nous l'explique l'historienne Fran\u00e7oise Waquet, auteur de l'ouvrage \"Une histoire \u00e9motionnelle du savoir XVIIe-XXIe si\u00e8cle\" (CNRS Editions).", "durationSec": 1510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355299", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 24.04.2019", "Tribu du 24.04.2019", "La dimension \u00e9motionnelle du savoir / TRI_2019-04-24T11:04:15_tribu", "La dimension \u00e9motionnelle du savoir / TRI_2019-04-24T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Les chercheurs ne sont pas seulement des machines \u00e0 produire du savoir. Les scientifiques sont des \u00eatres humains subjectifs qui ressentent des \u00e9motions. Cet univers \u00e9motionnel dans lequel ils \u00e9voluent a une incidence sur leur rythme de travail, leur engagement \u00e0 la t\u00e2che ou encore les collaborations qu\u02b9ils d\u00e9veloppent. Cette dimension est \u00e0 prendre en compte lorsqu\u02b9on d\u00e9crypte leur travail, comme nous l\u02b9explique l\u02b9historienne Fran\u00e7oise Waquet, auteur de l\u02b9ouvrage \"Une histoire \u00e9motionnelle du savoir XVIIe-XXIe si\u00e8cle\" (CNRS Editions).", "Les chercheurs ne sont pas seulement des machines \u00e0 produire du savoir. Les scientifiques sont des \u00eatres humains subjectifs qui ressentent des \u00e9motions. Cet univers \u00e9motionnel dans lequel ils \u00e9voluent a une incidence sur leur rythme de travail, leur engagement \u00e0 la t\u00e2che ou encore les collaborations qu\u02b9ils d\u00e9veloppent. Cette dimension est \u00e0 prendre en compte lorsqu\u02b9on d\u00e9crypte leur travail, comme nous l\u02b9explique l\u02b9historienne Fran\u00e7oise Waquet, auteur de l\u02b9ouvrage \"Une histoire \u00e9motionnelle du savoir XVIIe-XXIe si\u00e8cle\" (CNRS Editions)."], "variantIds": ["ece-10355300", "ece-10355299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T09:43:02Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [78%] :\r\nTribu Catherine \u00c9rard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nLire un article scientifique n'est pas la lecture la plus exaltante qui soit, c'est toujours le m\u00eame plan le Style est totalement impersonnel, rien de transpara\u00eet ni la personnalit\u00e9 ni du v\u00e9cu et encore moins des \u00e9motions, des chercheurs, pourtant un prix Nobel de m\u00e9decine, comparer le travail de recherche \u00e0 une longue course \u00e0 v\u00e9lo avec ses cols Red si long plat monotone et ses descentes vertigineuses ennui col\u00e8re doute d\u00e9pression d\u00e9sir joie envie frustration font partie du job, mais rien de tout cela ne doit transpara\u00eetre au risque de porter atteinte \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du chercheur, devenir un chercheur \u00e9motionnellement neutre, c'est le but \u00e0 atteindre depuis le triomphe de la raison et de l'objectivit\u00e9 scientifique, quel co\u00fbt cela a -t-il pour le savant charg\u00e9 de taire ses \u00e9motions et apr\u00e8s tout, les \u00e9motions ne pourrait -elle pas \u00eatre aussi des sources de connaissances, notre invit\u00e9 ce matin est all\u00e9 d\u00e9nicher ses \u00e9motions cach\u00e9es dans les autobiographies les notes, les confidences des savants, elle vient de publier aux \u00e9ditions du CNRS une histoire \u00e9motionnelle du savoir, et elle est en Direct avec nous depuis Paris : Fran\u00e7oise Vaquet, bonjour, bonjour \u00e0 vous, bonjour \u00e0 tous, vous \u00eates historienne sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'histoire des savoirs et vous \u00eates \u00e9galement directrice de recherche au CNRS alors lorsqu'on parle d'\u00e9motions et de sciences on pense assez spontan\u00e9ment \u00e0 la joie de la d\u00e9couverte, pourquoi est -ce que c'est la premi\u00e8re \u00e9motion \u00e0 laquelle on pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [89%] :\r\nBien parce que c'est l'\u00e9motion, \u00e0 laquelle, en g\u00e9n\u00e9ral, on se fixe dans les grandes biographies de savants cet \u00e9blouissement ce moment finalement de de joie intense de puissance que peut ressentir qu'a ressenti une personne, souvent d'ailleurs \u00e9minente \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre de ses travaux quand tout d'un coup, tout lui est apparu avec une nettet\u00e9 consid\u00e9rable, on en trouve par exemple un tr\u00e8s bel exemple dans l'autobiographie que le professeur Jacob qui avait de profit, ce qui a \u00e9t\u00e9, prix Nobel de m\u00e9decine en 1965 dans l'autobiographie qu'il a laiss\u00e9 sous le titre de la Statue int\u00e9rieure mais et si un au cin\u00e9ma, tout d'un coup qu'il a eu cet \u00e9blouissement cette un cran de juin intense qui l'a saisie toutefois lorsqu'on lit cette bio cette autobiographie pour en rester \u00e0 elle, on voit que le professeur Jacob tout au long de son travail de de recherche au jour le jour dans le quotidien dans l'ordinaire de la recherche de multiples \u00e9motions parfois d'ailleurs pouvait \u00eatre intense des joies, des enthousiasmes des d\u00e9convenues d\u00e9sespoir des rage contre lui- m\u00eame contre contre l'objet de la recherche, on voit aussi l'affection qu'il pouvait avoir pour ces objets de recherche des objets qui nous para\u00eet son qui nous para\u00eetront minuscules anodin, comme par exemple ces levures dans l', il dit qu'il avait d'ailleurs ces souches ces chouchoute par AC c'est le levures celle qu'qui le rendait celle qui rendait le mieux, donc si vous voulez, c'est \u00e0 toutes ces petites choses qui font la vie quotidienne du chercheur, que j'ai voulu m'int\u00e9resser une vie quotidienne qui n'est pas simplement le travail m\u00eame de la recherche, on peut consid\u00e9rer dans son n'dans son aval jusqu'\u00e0 la publication, mais aussi les Liens avec les autres chercheurs n'est pas seul avec les autres personnes, est aussi le lieu o\u00f9 il travaille, qui ne sont pas des lieux comment dire neutre et les objets qu'il manie, voil\u00e0 ce qu'a \u00e9t\u00e9 mon travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:57) [92%] :\r\nVous d\u00e9crivez d'ailleurs dans votre livre un milieu acad\u00e9mique est quand m\u00eame assez comp\u00e9titif tr\u00e8s hi\u00e9rarchique aussi, on a presque le sentiment que la qu\u00eate de reconnaissance par les pairs, par les autres scientifiques et tout autant \u00e0 un moteur que la qu\u00eate de connaissance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [89%] :\r\nOui la la qu\u00eate, la qu\u00eate de reconnaissance est quelque chose d'extr\u00eamement, extr\u00eamement important \u00e0 divers niveaux, par exemple, la promo, la promotion, la publication ensuite avoir des comptes rendus par exemple \u00eatre cit\u00e9, donc, mais cette reconnaissance que l'ONU sociologue naturellement des historiens, des philosophes, je pense \u00e0 coeur autre honteux \u00e9tudier cette reconnaissance souvent elles-m\u00eames est consid\u00e9r\u00e9 comme quelque chose finalement de neutre, on est reconnu et puis voil\u00e0, or pour 11 constate que cette reconnaissance sa compagne elle aussi de connotation \u00e9motionnelle par exemple le t\u00e9moignage d'un professeur dont on dit qu'il rayonnait de bonheur c'est c'est tr\u00e8s beau, d'ailleurs, apr\u00e8s avoir obtenu une une promotion au contraire des d\u00e9convenues quand l'ouvrage n'est pas reconnue, et l\u00e0 je pense \u00e0 Marc Ferro qui, pour ses travaux sur le monde sovi\u00e9tique n'a pas \u00e9t\u00e9 reconnue en France comme il a, comme il l'entend, comme il l'entendait, et il dit qu'il a \u00e9t\u00e9 quelque peu \u00e9coeur\u00e9, donc vous voyez la reconnaissance n'est pas simplement une chose, comment dire, comme un Label en quelque sorte, mais c'est aussi un fait qui s'accompagne d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [89%] :\r\n\u00e9motion qui peuvent \u00eatre assez fortes, alors qu'on parle de biologie de m\u00e9decine, de physique, on peut comprendre cette cette neutralit\u00e9 \u00e9motionnelle par compte Fran\u00e7oise paquet quand on est dans le domaine des sciences humaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nEn particulier pour des ethnologues, des aides anthropologue qui doivent travailler avec avec de vraies personnes sur des terrains parfois compliqu\u00e9, on se dit mais l\u00e0 quand m\u00eame, les \u00e9motions, comment les Terres, elles sont omnipr\u00e9sentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [85%] :\r\nAlors c'est vrai que les \u00e9motions sont omnipr\u00e9sentes sur le terrain, que ce soit des terrains lointains sur lesquels les anthropologues, des ethnologues, allez, qui \u00e9taient des terrains, souvent difficiles, les conditions climatiques p\u00e9nible des sentiments parfois d'isolement, voire de crainte de se retrouver dans une population parmi une population inconnu dont au d\u00e9but et souvent la l'ethnologue ne ma\u00eetrisait pas compl\u00e8tement la langue, \u00eatre dans la d\u00e9pendance d'un informateur a avoir avec lui des sentiments \u00e0 la fois un peu confus d'une sorte d'amiti\u00e9, d'incompr\u00e9hension, etc c'est sans ses \u00e9motions voit aussi sur les terrains proches cette anthropologie du proche qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 ou ethnologie du proches qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es \u00e9norm\u00e9ment ces ces, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, o\u00f9 les gens ont plus tendance \u00e0 aller sur des terrains qui sont souvent des terrains difficiles terrain marqu\u00e9e par la la violence, la mis\u00e8re, par exemple, et qui souvent emm\u00e8ne des des r\u00e9actions \u00e9motionnelles extr\u00eamement forte chez un peu dans la personne qui est, qui est, qui est sur le quai, sur le terrain, sans compter, c'est que : Les populations interrog\u00e9es ne disent pas toujours ce qu'on souhaite et cela pose aussi d'autres difficult\u00e9s et naturellement Des toute une gamme de d'\u00e9motion, de r\u00e9actions qui vont de parfois d'un certain enthousiasme, bien s\u00fbr, quand ce cas ce march\u00e9, mais aussi de de d\u00e9convenues de crainte etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [89%] :\r\nEst ce que tu dans ces domaines -l\u00e0 on hausse davantage dans une publication mentionner ses \u00e9motions est -ce que de m\u00eame que dans les sciences dures c'est c'est mal vu de le faire, c'est exactement pareil pour pour l'ethnologie ou d'autres sciences humaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [88%] :\r\nOui, c'est assez pendant tr\u00e8s longtemps, cela a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement mal mal vu, \u00e7a ne se faisait pas, il ne fallait pas passer pour pour \u00e9motionnelle en quelque sorte, et le r\u00e9cit devait \u00eatre un r\u00e9cit purement scientifique, les \u00e9motions en ce qui concerne les ethnologues, anthropologues ont \u00e9t\u00e9 not\u00e9s, parfois elles mais ont \u00e9t\u00e9 not\u00e9es en marge, c'est-\u00e0-dire, par exemple, dans une lettre ni introduction dans une pr\u00e9face dans une dans une postface mais pas dans le corps du texte et il est, ou bien alors dans des \u00e9crits, a tendance \u00e0 connotation litt\u00e9raire, hein, comme par exemple le triste top Tropique de de L\u00e9vi-Strauss ou les lance du du cr\u00e9puscule de de Philippe Descola, mais je voudrais pointer un exemple qui je crois est tr\u00e8s est tr\u00e8s significatif et qui est fourni par un ouvrage d'un ethnologue Michel Perrin, ouvrage qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1992 et qui s'appelle les praticiens du r\u00eave et c'est n'ouvrage qui traite du chamanisme pour dans des populations qui se situe au niveau de la Colombie du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et les Indiens Giraud et Perrin dans son dans son ouvrage \u00e0 noter enfin dans son ouvrage est imprim\u00e9 ainsi en caract\u00e8res Romains, tout ce qu'est le travail scientifique, un travail tout \u00e0 fait non \u00e9motionnelle tr\u00e8s tr\u00e8s rationnel et en parall\u00e8le et ne sont not\u00e9s en caract\u00e8res italiques les impressions qu'il avait sur le terrain, impression qui d'ailleurs aussi, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant varie au au jour le jour, au gr\u00e9 de de fois de petites petit ph\u00e9nom\u00e8ne de de lassitude, par exemple, et il y a ce un r\u00e9cit assez beau, d'un jour tout \u00e0 fait solaire o\u00f9 tout est beau, les personnes sont joyeuses sont belles, le climat est agr\u00e9able, perce le paysage est beau et le lendemain Perrin ne voit plus que la mis\u00e8re, la crasse, la laideur m\u00eame du du paysage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:54) [95%] :\r\nFran\u00e7oise Vaquet je vous propose qu'on se retrouve dans dans quelques minutes, apr\u00e8s pour parler justement de cet id\u00e9al du savon neutre depuis quand est -ce qu'il existe. \r\nLe cerveau ramolli c'est sign\u00e9 Lisa Leblanc dans tribu on parle ce matin des \u00e9motions, des chercheurs, le cerveau ramolli, je sais pas si c'est quelque chose qui arrive aux chercheurs, Fran\u00e7oise Vaquet, mais en tout cas l'\u00e9puisement, la d\u00e9pression est ce que les chercheurs peuvent en parler de ses \u00e9motions n\u00e9gatives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [90%] :\r\nDe fa\u00e7on comment dire public oui, non, dans le dans le priv\u00e9, oui et d'ailleurs dans dans des biographies dans des correspondances \u00e9ventuellement dans des enqu\u00eates, ils en parlent mais publiquement, on n'en parle pas, c'est, il faut penser qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de grandes \u00e9motions comme celle que nous avons \u00e9voqu\u00e9 par exemple sur un sur un terrain extr\u00eamement difficile, il y a des \u00e9motions qui sont peut-\u00eatre moins moins intenses, mais qui se produisent quasiment tous les jours, la recherche, quelle qu'elle soit ne marche pas sur des sur des roulettes, et il y a toujours des petites d\u00e9convenues des agacements des des \u00e9nervements en de tout \u00e7a : o n'en parle pas ce point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:32) [88%] :\r\nPourquoi on en parle, enfin on n'en parle pas pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:36) [88%] :\r\nTout peut-\u00eatre de de raisons une premi\u00e8re quitte un id\u00e9al de de m\u00e9tier en quelque sorte, qui a pour nom l'objectivit\u00e9 sur lequel j'ai peut-\u00eatre revenir et l'autre sur le fait que l'on a cr\u00e9\u00e9 une culture c'est une finalement sans \u00e9motion, il serait inconvenant inconvenant d'en d'en parler, j'ai mentionn\u00e9 ce mot de d'objectivit\u00e9 l'objectivit\u00e9 d'abord commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9pandre v\u00e9ritablement est devenu un mot enfin dans les ann\u00e9es je 18 grosso modo 1850 et d'abord dans les sciences, qualifiant aujourd'hui de sciences dures et peu \u00e0 peu, cela c'est 2 est devenu aussi un id\u00e9al \u00e0 atteindre dans d'autres sciences comme l'histoire, la sociologie qui se cr\u00e9ent comme discipline universitaire \u00e0 la fin du du 19\u00e8me si\u00e8cles et m\u00eame la la la la litt\u00e9rature au nom de de l'objectivit\u00e9 dans le comment dire l'oppos\u00e9 et la la subjectivit\u00e9 au nom de l'objectivit\u00e9 le chercheur doit contr\u00f4ler toute sa subjectivit\u00e9, cela sera sans cesse r\u00e9p\u00e9t\u00e9es dans des \u00e9crits de tant de sucre et de, de, de m\u00e9thodes de sans cesse contr\u00f4ler \u00e7a sa subjectivit\u00e9 ma\u00eetre comment on dit, mais sa personnalit\u00e9 entre entre parenth\u00e8ses devenir comme d\u00e9j\u00e0 l'avait point\u00e9 Nietzsche, devenir un neutre, c'est-\u00e0-dire que dans son dans son travail, dans son comment dire dans sa pr\u00e9sentation publique en quelque sorte, il va marquer aucune, aucune \u00e9motion, cela sera bien s\u00fbr aussi cela qu'on notera une fa\u00e7on une fa\u00e7on d'\u00e9crire dans les sciences dures alors c'est extr\u00eamement r\u00e9gler un Style de plus en plus impersonnel, un Style compl\u00e8tement neutre condamnation aussi de de la m\u00e9taphore des titres de fantaisie et tout ce qu'on peut tout ce qu'on peut imaginer dans ce registre dans ce registre -l\u00e0, mais aussi dans les sciences dans les sciences humaines et les sciences sociales ou encore ma ma g\u00e9n\u00e9ration nous apprenait et je crois qu'on l'apprend encore qu'il ne fallait pas dire je vote pas tr\u00e8s important, mais surtout qu'il ne fallait pas s'indigner s'\u00e9mouvoir etc donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:54) [89%] :\r\nQuel quel impact cela peut avoir pour un chercheur qui doit travailler, vous nous le disiez parfois en sciences humaines sur des terrains assez ou m\u00eame en histoire reste par exemple au n\u00e9gationnisme \u00e0 la X\u00e9nophon oui enfin quel impact \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:10) [85%] :\r\nAh ben si c'ne pas comment dire ne pas verbaliser en quelque sorte et ne pas verbaliser publiquement, c'est ses \u00e9motions et quelque chose qui parfois peut \u00eatre extr\u00eamement dur \u00e0 supporter, et pour certains terrains alors qu'il est extr\u00eamement difficile, on a constat\u00e9 que des jeunes gens se sont all\u00e9s jeunes gens qui commencent \u00e0 qui vont sur le terrain, ces jeunes gens qui \u00e9taient projet\u00e9s du monde tr\u00e8s tr\u00e8s confortable et tr\u00e8s, comment dire, peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:44) [88%] :\r\nD\u00e8s lors tenus merci sortir voil\u00e0, professeur de l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:48) [91%] :\r\nEt et des livres et des livres comment tout d'un coup il se trouver confront\u00e9 \u00e0 des univers totalement autre ces univers qu'ils avaient peut-\u00eatre dont il avait peut-\u00eatre lu des statistiques, il avait peut-\u00eatre l'UD des descriptions mais c'est une chose de lire et d'y aller et cela emmen\u00e9e chez des personnes, des r\u00e9actions apr\u00e8s extr\u00eamement dur, allant jusqu'\u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes presque de, de, de, de d\u00e9pression et maintenant, mais c'est tr\u00e8s r\u00e9cent, on commence \u00e0 mettre en place des proc\u00e9dures d'une part, des proc\u00e9dures de d\u00e9briefing pour que les personnes puissent imm\u00e9diatement se d\u00e9charger en quelque sorte de de leurs \u00e9motions et dans certaines mati\u00e8res et dans certaines universit\u00e9s et pas dans toutes, on commence \u00e0 avertir un peu les personnes de ce qui risque de se passer sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:43) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps vous \u00e9crivez donc ce livre une histoire \u00e9motionnelle du savoir, on se dit : bon, les choses bougent dites sont sont quand m\u00eame progressivement en train d'\u00e9voluer par rapport aux \u00e9missions, est ce que \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 se dire que une \u00e9motion ressentie, elle peut aussi \u00eatre une source de connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:01) [89%] :\r\nOui, alors l\u00e0, c'est aussi quelque chose de tout \u00e0 fait de toute \u00e0 fait r\u00e9cente que l'on constate par exemple dans l'est les savoirs de personnes allant sur le terrain qui sont donc en proie, assez, assez, \u00e9motions et qui ont commenc\u00e9 \u00e0 se rendre compte, c'est depuis les ann\u00e9es 2001 \u00e0 se rendre compte que les \u00e9motions pouvaient \u00eatre aussi une ressource en quelque sorte dans le travail de recherche, d'une part comme un signal en quelque sorte cantonner tout vraiment \u00e9mu, \u00e7a veut dire que l\u00e0, il y a quelque chose qui est important et aussi \u00e9prouv\u00e9 personnellement certaines recherches permet de mieux comprendre certains ph\u00e9nom\u00e8nes ceci naturellement allant de Pair, ensuite avecD. comment dire D des \u00e9tudes et principe purement rationnel, bien s\u00fbr, on ne on ne passe pas de l'un \u00e0 l'autre quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:52) [93%] :\r\nIl y a un risque, peut-\u00eatre que le le le balancier aille trop de l'autre c\u00f4t\u00e9, qu'on donne trop de place au aux \u00e9motions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:01) [90%] :\r\nOui, oui, ce ce risque arrive avec un genre de de r\u00e9cits qui s'appelle auto ethnographie, ce sont des r\u00e9cits que j'en allant sur le terrain, ethnologue sociologue en fait de leur exp\u00e9rience sur le terrain des r\u00e9cits qui normalement doivent avoir aussi une dimension litt\u00e9raire alors d'une part, souvent la dimension litt\u00e9raire n'est pas les pas au au rendez- vous, o\u00f9 elle n'est pas aussi belle qu'elle devrait l'\u00eatre en quelque sorte, mais tr\u00e8s souvent ce qui arrive, c'est qu'\u00e0 force de parler de son terrain au bout d'un moment, l'ethnologue finit par par parler plus de lui- m\u00eame que de que de ceux qui l'observent donc c'est un petit peu le risque d'un certain peut-\u00eatre narcissisme qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9, \u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:51) [89%] :\r\nAvec vous, Fran\u00e7oise Vaquet, on a \u00e9voqu\u00e9 les \u00e9motions fortes positivement de la d\u00e9couverte mais aussi dur un de ses terrains parfois compliqu\u00e9, vous vous \u00eates beaucoup int\u00e9ress\u00e9 dans votre livre aussi \u00e0 ces petites \u00e9motions du quotidien, on se dit, dans le travail de recherche, c'est quand m\u00eame un travail Londres et des mois sur le m\u00eame sujet, ce que l'\u00e9motion dominante, c'est pas la monotonie, la lassitude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:12) [90%] :\r\nAlors cela, cela arrive, par exemple pour un, un historien qui va dans dans les archives qui finit par trouver le document, le document important, int\u00e9ressant, etc et ensuite qui doit le copier et le travail de copies qui n'est pas un travail tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able, qu'on le fasse \u00e0 la main, qu'on le fasse \u00e0 l'ordinateur, c'est exactement, c'est exactement pareil ce travail \u00e0 la fin de vie, un petit peu fastidieux et arrive parfois \u00e0 minorer l'enthousiasme que le navet que l'on avait initialement pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:46) [89%] :\r\nCela aussi se produit sur le terrain ou des ethnologues qui passe des mois et des mois sur sur le terrain, h\u00e9 bien tant\u00f4t en des journ\u00e9es de de bonheur absolument extraordinaire, tout marche, tout colle lui pla\u00eet, les personnes r\u00e9pondent r\u00e9pondent ce que l'on pratiquement ce que l'on souhaite et puis il y a des jours o\u00f9 nous o\u00f9 rien ne se passe, et donc c'est ce qu'il y a aussi dans ses \u00e9motions qui m'a beaucoup frapp\u00e9, quand on lit des des r\u00e9cits donn\u00e9s par les personnes, c'est en quelque sorte ce va-et-vient \u00e9motionnelle qui passe d'\u00e9motions positives intenses moins intense \u00e0 des \u00e9motions n\u00e9gatives et peut-\u00eatre aussi dans la souffrance dont nous avons parl\u00e9 il y a peut-\u00eatre aussi cette alternance en quelque sorte de moments heureux et de de d\u00e9convenues tr\u00e8s tr\u00e8s am\u00e8re et tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:36) [93%] :\r\nVous \u00e9voquez aussi tout le tout le lien affectif du chercheur avec l'objet de sa recherche, on \u00e9voquait des levures en d\u00e9but d'\u00e9mission, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre l'attachement au livre l'attachement aux notes oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:50) [86%] :\r\nOui, c'est exact, l'attachement aux notes qui est tr\u00e8s fr\u00e9quent qui serait ou qui savent bien finalement pour les pour les ethnologues, les notes de terrain, c'est ce qu'ils cr\u00e9ent eux- m\u00eames et c'est notes deviennent en quelque sorte une partie d'eux- m\u00eames, certains ont pu la comparer presque \u00e0 un enfant de ensuite lorsqu'il vers la fin de vie o\u00f9 il s'interroge sur le le devenir de de leurs notes verser les notes dans un an, des archives par exemple peut-\u00eatre parfois extr\u00eamement douloureux per\u00e7u presque comme une sorte d'arrachement tant l'attachement a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:35) [87%] :\r\nMais c'est aussi quelque chose qui qui ressort dans dans les affaires de plagiat, vous avez une caisse \u00e0 un moment donn\u00e9, s'il avait l'impression d'avoir qu'on qu'on nous a pris quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:46) [86%] :\r\nOui, oui, oui, oui, et l\u00e0, pour le le plagiat, qui est une une inconduite scientifique, donc qui semble se d\u00e9velopper de plus en plus, on a m\u00eame parl\u00e9 d'un d\u00e9veloppement luxuriant, \u00e0 l'heure actuelle, le plagiat est souvent \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e dans ses aspects juridiques, \u00e9thiques ou bien on a parl\u00e9 des mesures faites pour le soit pour le le d\u00e9noncer, soit pour le le le contenir et il y a \u00e7a, une tr\u00e8s belle \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 fait par un professeur de l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve, Michel Berga dans qui, en 2011, a fait une enqu\u00eate aupr\u00e8s de personnes particulier de personnes qui avaient \u00e9t\u00e9 plagi\u00e9s et qu'avaient \u00e9prouv\u00e9es ces ces personnes et l\u00e0 on voit d\u00e8s des sentiments d'une force consid\u00e9rable avec en t\u00eate la col\u00e8re r\u00e9ellement des r\u00e9actions physiques aussi d'une grande violence, de tremblements, de de pas l'heure de de fraude, trouver un froid en voyant que a \u00e9t\u00e9 que l'on a \u00e9t\u00e9 plagi\u00e9 le sentiment aussi d'une blessure tr\u00e8s tr\u00e8s profonde et quelqu'un, un des chercheurs qui, Vidic, comme si on lui avait arrach\u00e9 quelque chose presque et un p\u00f4le presse une impression similaire \u00e0 celle d'un viol, donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:09) [92%] :\r\nAvec ce que \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement fort \u00e0 ses ennemis motion merci, merci en tout cas beaucoup Fran\u00e7oise Vaquet de, de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur ce tout ce que peut vivre un chercheur au quotidien, je rappelle que vous \u00eates historienne et directrice de recherche au CNRS et vous avez publi\u00e9 aux \u00e9ditions du CNRS \u00e9galement un ouvrage intitul\u00e9 Une histoire \u00e9motionnelle du savoir \u00e0 la technique ce matin \u00e0 Lausanne, Matthias Braun et \u00e0 Paris Bertrand Michaud on se retrouve demain pour parler des vacances \u00e0 la maison qui deviennent de plus en plus tendance, mais dans l'imm\u00e9diat, vous avez rendez- vous avec Laurence Bisang et les d\u00e9codeurs avant cela une petite info trafic. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:50) [99%] :\r\nInfo trafic. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:51) [91%] :\r\nRTS sur l'axe au Lucerne le tunnel du Saint-Gothard est toujours ferm\u00e9e dans les 2 sens en raison d'un accident, un parcours alternatif et conseiller, via l'autoroute A13 et le tunnel du San-Bernardino en cons\u00e9quence des bouchons se sont form\u00e9s au de portail de la galerie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T09:44:07Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E159ACFE-8218-44DF-B100-9334965600EE", "internalArchiveId": "E159ACFE-8218-44DF-B100-9334965600EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des vers \u00e0 la place des souris dans les laboratoires", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Utiliser des vers pour faire des tests en laboratoire n'est pas nouveau. Par contre, l'\u00e9levage de ces vers est tr\u00e8s chronophage pour les labos, ce qui pousse certains \u00e0 utiliser plut\u00f4t des souris. Les choses pourraient changer. Une nouvelle machine vient d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e par une spin off de l'EPFL. Elle permet d'\u00e9lever les vers, de les nourrir, de les loger et de les analyser de mani\u00e8re autonome. Une solution qui semble id\u00e9ale pour tester de nouvelles mol\u00e9cules \u00e0 moindre co\u00fbt. \r\nLes explications de Matteo Cornaglia, co-fondateur de Nagi Bioscience, interrog\u00e9 par Bastien Confino.\r\n> Un sujet en nouvelle diffusion", "durationSec": 530, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355187", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Des vers \u00e0 la place des souris dans les laboratoires / CQFD_2019-04-24T10:06:05_des-vers-a-la-place-des-souris-dans-les", "CQFD du 24.04.2019"], "alternativeSummary": ["Utiliser des vers pour faire des tests en laboratoire n'est pas nouveau. Par contre, l\u02b9\u00e9levage de ces vers est tr\u00e8s chronophage pour les labos, ce qui pousse certains \u00e0 utiliser plut\u00f4t des souris. Les choses pourraient changer. Une nouvelle machine vient d\u02b9\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e par une spin off de l\u02b9EPFL. Elle permet d\u02b9\u00e9lever les vers, de les nourrir, de les loger et de les analyser de mani\u00e8re autonome. Une solution qui semble id\u00e9ale pour tester de nouvelles mol\u00e9cules \u00e0 moindre co\u00fbt. \n\nLes explications de Matteo Cornaglia, co-fondateur de Nagi Bioscience, interrog\u00e9 par Bastien Confino.\n\n> Un sujet en nouvelle diffusion"], "variantIds": ["ece-10355187"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T09:12:44Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCQFD des Verts pourraient remplacer les souris dans les laboratoires, Bastien Confino quoi alors utiliser des vers pour faire des tests en laboratoire : rien de nouveau, jusque l\u00e0, par contre, il faut savoir que l'\u00e9levage de s\u00e9v\u00e8res et tr\u00e8s chronophage pour les labos, ce qui fait que l'industrie, on utilise d\u00e9j\u00e0 mais n'utilise pas tout le potentiel de s\u00e9v\u00e8res, mais les choses pourraient changer une nouvelle machine vient d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e par une Spin off de l'EPFL Nagui Science qui automatise totalement les tests sur s\u00e9v\u00e8re cette machine mais en fait, permet d'\u00e9lever les vers de les nourrir de les loger et les analyser de mani\u00e8re autonome, id\u00e9al pour tester de nouvelles mol\u00e9cules \u00e0 moindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [89%] :\r\nNous a rejoint dans ce Studio, Matteo Cornelia bonjour, bonjour, vous \u00eates le co- fondateur de Nagi Science alors avant de parler de de votre invention est ce que vous pouvez nous pr\u00e9senter, justement ces n\u00e9matodes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [85%] :\r\nOui, alors les n\u00e9matodes, c'est comme un esp\u00e8ce biologique c'est de barres de vers de terre, mais il ne faut pas penser aux vers de terre qu'on peut imaginer, a fait l\u00e0, on parle d'un Vert tr\u00e8s sp\u00e9cial, c'est en dites micro- organismes qui est tr\u00e8s connu dans la recherche biom\u00e9dicale s'appelle Si \u00e9l\u00e9gance c'est de cet organisme ainsi \u00e9l\u00e9gance si \u00e9l\u00e9gance c'est joli, c'est voil\u00e0 et donc \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tabli en fait comme mod\u00e8le biologique il y a 60 ans par Sydney Brenner qui a gagn\u00e9 le Prix Nobel aussi pour \u00e7a, et donc a fait c'est c'est un organisme tr\u00e8s connu en recherche, qui a d\u00e9j\u00e0 introduit les \u00e9tudes en fait feu sur sa base d\u00e9j\u00e0 introduit en 2 inventions \u00e0 niveau biologique inclut 3 prix Nobel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [91%] :\r\nIls sont absolument minuscules s\u00e9v\u00e8re, c'est pour \u00e7a que vous disiez, il ne faut pas les comparer un verdict voil\u00e0 \u00e7a vous nous en avez amen\u00e9 aujourd'hui quelques-uns, c'est : c'est beaucoup plus petit qu'une pointe de cheveux en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [86%] :\r\nOui, exactement, en fait il ils font \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 millim\u00e8tres de long, d\u00e8s qu'ils arrivent \u00e0 l'\u00e2ge adulte et sinon il part \u00e0 peu pr\u00e8s d'une dizaine de microm\u00e8tres donc apr\u00e8s pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de diam\u00e8tre dans ce dans ce m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [88%] :\r\nVous \u00eates venu avec un microscope d'ailleurs pour qu'on les voit de mani\u00e8re agrandie sur un \u00e9cran et c'est vrai qu'ils sont, eux, dans une bo\u00eete de Petri, hein, dans une petite bo\u00eete en plastique oui sont minuscules et puis gr\u00e2ce \u00e0 une cam\u00e9ra microscope, on arrive \u00e0 avoir un peu mieux \u00e0 quoi ils ressemblent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [84%] :\r\nAlors, vous les appelez \u00e9l\u00e9gance je pourrais pas faire parce que moi \u00e7a fait non mais c'est pas moi que je j'ai pas choisi lundi c'est pas, c'est, c'est c'est, on les voit il sont absolument minuscules, c'est parce qu'ils sont minuscules, que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et tr\u00e8s chronophage aujourd'hui de les \u00e9lever s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [88%] :\r\nOui, alors, je crois, \u00e7a fait beaucoup partie du probl\u00e8me \u00e7a parce qu'en fait l'id\u00e9e c'est que le le protocole un peu \u00e9tabli il y a 60 ans, d\u00e8s que le mod\u00e8le \u00e9t\u00e9 introduit en recherche, ils ont \u00e0 peu pr\u00e8s utiliser encore aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire le biologiste il doit transf\u00e9rer d'une plaque \u00e0 l'autre, le verre de fa\u00e7on p\u00e9riodique pour pouvoir voil\u00e0 : \u00e9viter que la population soit trop trop nombreuses sur la sur la plaque, et donc ils font \u00e7a compl\u00e9ment \u00e0 la main sous un microscope, apr\u00e8s l'observation de l'analyse de s\u00e9v\u00e8re et pas compl\u00e8tement automatis\u00e9 de tout en fait, il faut encore observer au microscope et puis il faut encore jug\u00e9, donc il faut des experts tout \u00e7a en fait, c'est que le potentiel de ce de ce de ce petit verre et pas compl\u00e8tement exploit\u00e9e et surtout d'industrie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [85%] :\r\nOK, mais avec votre invention \u00e7a, \u00e7a pourrait changer qui quelle est cette invention qu'est ce que vous avez d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [85%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc notre ambition, c'est en fait le apporte le ton l'automation total de tout ce processus, qui commence avec la culture apr\u00e8s le traitement de vers, avec des compos\u00e9s dont on veut par exemple conna\u00eetre la toxicit\u00e9 ou les effets b\u00e9n\u00e9fiques si on part de de plut\u00f4t de compos\u00e9s pharmaceutiques et donc notre invention permet de se base sur l'utilisation de la micro- flic qui en fait la manipulation de de fluides \u00e0 l'\u00e9chelle m\u00e9trique pour en fait confiner le vers dans des alv\u00e9oles d\u00e9di\u00e9es donc Anvers dans une chaque petite chambre microcr\u00e9dit dans une cartouche que vous voyez la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [76%] :\r\nQu'elle a la taille d'un paquet de cigarettes en gros quoi mod\u00e8le et Matignon du vous savez ils sont coutumiers \u00e0 Roland oui l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [80%] :\r\nEt donc, apr\u00e8s les les averses sont s\u00e9par\u00e9s sur des lignes, on appelle microcr\u00e9dit qui appuie sur chaque canal en fait on peut infecter en nourriture, donc \u00e0 la barre de fa\u00e7on compl\u00e8tement standardis\u00e9s, ce qui, des gens diff\u00e9rence \u00e9norme par rapport \u00e0 ce qui est fait aujourd'hui \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [88%] :\r\nDonc si on essaye de de d\u00e9crire juste la la la la la, l'appareil, donc effectivement \u00e7a ressemble \u00e0 une bo\u00eete d'allumettes et il y a comme un une petit a un petit aquarium \u00e0 l'int\u00e9rieur mis 2 convois \u00e0 travers et on devine en fait qu'il y a des, des, des petites stries, donc en fait comme des tubes en fait et donc chaque verre va se retrouver dans un de ses tubes, ce sera sa petite les gens c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [85%] :\r\nOui, exactement, \u00e7a serait un peu sans en chambre d'h\u00f4tel, un petit h\u00f4tel pour donc apr\u00e8s dans chaque chambre, on a, on a plusieurs chambres reli\u00e9es entre dans un canal microcr\u00e9dit k\u00e9pis, donc chacun a, on peut en fait envoyer pour tester sur la barre apr\u00e8s ce qu'on arrive \u00e0 \u00e0 faire c'est de nouveau automatis\u00e9 dans la machine, ces 2 avec un microscope observer toutes les chambres de fa\u00e7on vraiment p\u00e9riodique time- lapse pour observer plusieurs ce qu'on appelle ph\u00e9notypes sur donc comment les grandit si se reproduit ou pas et comment elle se reproduit en quelle quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [86%] :\r\nC'est Loft Story, votre histoire, c'est Big dans les faits, les gants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [84%] :\r\nEt puis surtout la par exemple la dur\u00e9e de vie s'il s'agit de si on est en train de tester des composants par exemple anti- et une anti- \u00e2ge Anti- \u00e2ge merci ou plut\u00f4t la fluorescence et qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que le ce petit sont transparents et on peut en fait voir des signaux Flor\u00e8s en dedans, il y a de de souches transg\u00e9nique qui permet de faire \u00e7a et de mod\u00e9liser des maladies humaines complexes donc le mardi neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative le cancer m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [91%] :\r\nDonc \u00e7a c'est un support extraordinaire mais finalement \u00e0 ce que tout ce que vous allez voir dans ces petits vers qui ne ressemblent pas beaucoup \u00e0 l'homme, vu comme \u00e7a derri\u00e8re, on va pouvoir transf\u00e9rer ces choses -l\u00e0 \u00e0 des maladies humaines ou des m\u00e9dicaments applicable sur l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [82%] :\r\nOui, Alain Rey exactement, c'est ce qu'on le gens sont en train de faire maintenant et nous, on veut vraiment avec notre technologie vraiment aller beaucoup plus loin gr\u00e2ce \u00e0 l'automation qu'on peut amener, il y a aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine de composer qu'ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 en tout cas \u00e9tudi\u00e9s sur le petit verre et qu'ils ont amen\u00e9 en phase clinique, donc des compos\u00e9s qui vont, on esp\u00e8re bient\u00f4t arriver sur les humains, donc, a fait l'utilisation de vers et sa place avant la s\u00e9rie dans ce cas, et puis il y a par exemple par une bo\u00eete qui qu'on conna\u00eet tr\u00e8s bien, on travaille avec eux aussi aller pieds Amazon this qui, \u00e0 en composer justement anti- \u00e2ge pied plusieurs applications donc la la la validation pr\u00e9clinique a \u00e9t\u00e9 fait compl\u00e8tement sursis \u00e9l\u00e9gance et il a enfin ce clinique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [87%] :\r\nAdrien oui, alors la question c'est est -ce que vous parce que vous dites on va placer cette cette recherche avant la souris, \u00e7a veut dire est -ce qu'on va \u00e9viter la recherche et la souris ou c'est juste une \u00e9tape qui va se retrouver avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [87%] :\r\nOui, alors l'id\u00e9e c'est vraiment d'ins\u00e9rer l\u00e0 o\u00f9 on va, entre aujourd'hui dans la recherche biom\u00e9dicale et dans le dans la Pharma, c'est entre le mode \u00e0 c'est l'et la Syrie, je peux vous emmener un exemple tr\u00e8s concret \u00e0 propos de \u00e7a qui a fait peut \u00eatre appliqu\u00e9s, pas juste \u00e0 la pharmacie \u00e0 la cosm\u00e9tique et \u00e0 la chimique c'est l'\u00e9tude de la toxicit\u00e9 des composants sur le d\u00e9veloppement et la reproduction d'un organisme entier, alors je dis s'entassent extr\u00eamement co\u00fbteux, le test d'arr\u00eater appelle d\u00e9veloppement et reprotoxiques qui en fait utilisent 1400 Suri pour un test et peut prendre jusqu'\u00e0 30 semaines donc dans cette cartouche, en fait, on pourrait avoir un test sur plusieurs compos\u00e9s en parall\u00e8le, c'est dans une semaine avec un organisme entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [82%] :\r\nMatteo Cornelia la, la, la r\u00e9glementation est -elle plus souple que pour les vert\u00e9br\u00e9s dont, par exemple, des souris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [82%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est c'est un d\u00e9bat tr\u00e8s int\u00e9ressant niveau philosophique donc \u00e0 niveau biologique, c'est clair que c'est le meilleur compromis qu'on peut trouver aujourd'hui ce semi- condamn\u00e9 \u00e7a je dirais presque le plus ample micro- organismes multicellulaires invert\u00e9br\u00e9s dans ce qu'on proposait de remplacer ce qui est fait aujourd'hui sur 2 des organismes sensible le vert\u00e9br\u00e9 notamment de la souris et le rat avec un fait des micro- organismes dont on conna\u00eet hyper bien la biologie, on sait qu'ils sont par un syst\u00e8me nerveux central, donc qui sont par sensible, entre guillemets, donc l'id\u00e9e, bah, comme toujours en s\u00e9ance sec voil\u00e0 \u00e7a s'agit d'un compromis apr\u00e8s je suis d'accord le d\u00e9bat philosophique s'appelait hyper lent, \u00e7a peut ouvrir plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [88%] :\r\nConversation votre syst\u00e8me a a -t-il d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 test\u00e9s dans l'industrie et ce qu'il va \u00eatre voil\u00e0 disponible pour une utilisation concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [85%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'est exactement notre phase de moment actuel et puis est ce qu'on vise pour le futur c'est d'\u00e9tablir de partenariats industriels, on est d\u00e9j\u00e0 en train de travailler avec avec des industries dans la cosm\u00e9tique d'un enfant asc\u00e9tique dans dans industrie chimique et \u00e9tait c'est avec cassant le meilleur protocole qui c'est le meilleur test \u00e0 \u00e9tablir pour voil\u00e0 l'\u00e9valuation toxicit\u00e9 efficacit\u00e9 mais voil\u00e0 le but \u00e0 long terme, c'est clairement de l'entre-deux hier dans l'industrie et dans les 3 secteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [87%] :\r\nDes vers pour remplacer les souris c'\u00e9tait Matteo Cornelia qu'aux d\u00e9veloppeurs d'une nouvelle machine qui automatise totalement les tests sur les verts, ce qui devrait rendre leur usage en laboratoire plus simple CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T09:16:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cornaglia, Matteo", "role": "cofondateur de Nagi Bioscience", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-269188A7-ADE3-4353-9D49-FDF7BF987E6F", "internalArchiveId": "269188A7-ADE3-4353-9D49-FDF7BF987E6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un secret arch\u00e9ologique d\u00e9voil\u00e9 gr\u00e2ce aux rayons X", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Des chercheurs de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) ont perc\u00e9 les myst\u00e8res d'une cotte de mailles datant de l'\u00e9poque gauloise gr\u00e2ce \u00e0 un scanner \u00e0 rayons X. Cet objet rarissime ressemble aujourd'hui \u00e0 un amas difforme. Mais, \u00e0 l'aide de cette \"baguette magique\", plus de 150 objets divers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\nLes d\u00e9tails avec Lionel Pernet, directeur du Mus\u00e9e cantonal d'arch\u00e9ologie et d'histoire de Lausanne, et Gary Perrenoud, collaborateur technique \u00e0 l'EPFL, interrog\u00e9 par Adrien Zerbini.", "durationSec": 740, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355186", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Un secret arch\u00e9ologique d\u00e9voil\u00e9 gr\u00e2ce aux rayons X / CQFD_2019-04-24T10:06:05_un-secret-archeologique-devoile-grace-au", "CQFD du 24.04.2019"], "alternativeSummary": ["Des chercheurs de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) ont perc\u00e9 les myst\u00e8res d\u02b9une cotte de mailles datant de l\u02b9\u00e9poque gauloise gr\u00e2ce \u00e0 un scanner \u00e0 rayons X. Cet objet rarissime ressemble aujourd'hui \u00e0 un amas difforme. Mais, \u00e0 l'aide de cette \"baguette magique\", plus de 150 objets divers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 l'int\u00e9rieur.\n\nLes d\u00e9tails avec Lionel Pernet, directeur du Mus\u00e9e cantonal d'arch\u00e9ologie et d'histoire de Lausanne, et Gary Perrenoud, collaborateur technique \u00e0 l\u02b9EPFL, interrog\u00e9 par Adrien Zerbini."], "variantIds": ["ece-10355186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T09:17:01Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [96%] :\r\nQuand l'arch\u00e9ologie s'appuie sur une technologie de pointe pour faire des d\u00e9couvertes Adrien Zambi vous \u00eates donc au Palais de Rumine \u00e0 Lausanne, en Direct du Mus\u00e9e cantonal d'arch\u00e9ologie et d'histoire o\u00f9 l'on pr\u00e9sente actuellement \u00e0 la presse des objets extraordinaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [87%] :\r\nOui, des objets qui ont \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9es sur une imprimante 3D alors jusque l\u00e0 vous ne me dit rien de de six extraordinaire, mais en fait c'est la source de ces images 3D qui elle est assez fabuleuse, alors j'ai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi 2 des artisans de cette d\u00e9couverte, tout d'abord, l'arch\u00e9ologue Lionel Pernet, bonjour, bonjour, alors ben vous \u00eates le directeur ici du Mus\u00e9e cantonal d'arch\u00e9ologie et d'histoire, merci de nous accueillir chez vous et puis \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Gary Pernoud bonjour, bonjour, alors vous vous \u00eates collaborateur technique \u00e0 l'EPFL et vous avez capturer ces images 3D, vous nous expliquer dans un instant, tout \u00e7a, mais tout d'abord, alors que sont exactement ces objets devant nous c'est c'est des petites choses, difficile pour moi, qui n'est pas un oeil aguerri de de dire exactement \u00e0 quoi \u00e7a ressemble aux fruits les d\u00e9crire et nous expliquer ce que \u00e7a Lionel Pernet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [90%] :\r\nAlors on a imprim\u00e9 et mis dans la la vitrine qui est devant nous, une s\u00e9lection des 160 objets qui ont \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence par la micro- tomographie, alors on a des objets de parure ce qu'on appelle des fibules des des petites agrafes, qui permettent d'attacher les v\u00eatements \u00e0 la fin de l'\u00e2ge du fer \u00e0 l'\u00e9poque gauloise, on a des \u00e9l\u00e9ments de faire eurent qui servait peut-\u00eatre \u00e0 tenir des coffrets ou des \u00e9l\u00e9ments de de menuiserie, on a toutes sortes de, de, de fragments de t\u00f4le qui proviennent peut-\u00eatre de vaisselle ou d'objets complet mais qui ont \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9es d\u00e9truit, on parlera tout \u00e0 l'heure, un petit peu ce qui s'est pass\u00e9 sur le site du mormon qui permettraient d'expliquer la pr\u00e9sence de tous et de tous ces fragments, et puis surtout, le clou de le clou, la vitrine, c'est le fragment de cette cotte de mailles qui avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s d\u00e8s la fouille au moment de sa d\u00e9couverte avec ces petits anneaux qui apparaissait sous la corrosion mais qui posait des tas de probl\u00e8mes de de restauration au moment de sa d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [82%] :\r\nAlors \u00e7a c'est elle est assez myst\u00e9rieux cette alors cette actuellement est dans une sorte de Coca \u00e9t\u00e9 moul\u00e9 dans une coque, un 7 cet cette cet amas un peu informe, c'est vrai, et moi je sais intuitivement, je me dis : mais pourquoi une cotte de mailles, c'est un c'est un v\u00eatement pourquoi est -ce qu'on trouve des objets dans un dans un v\u00eatement \u00e7a me \u00e7a me questionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [88%] :\r\nAlors c'est c'est c'est \u00e7a nous question aussi \u00e9videmment on on imaginait que la le fragment d'cotte de mailles, donc elle est pas compl\u00e8te un cotte de mailles faut imaginer un comme au moyen- \u00e2ge ainsi laisse mais c'est les 7 qui ont invent\u00e9 la la c\u00f4te demain et donc les Gaulois l'utilisent \u00e0 partir du 3\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, donc ces ces petits anneaux en m\u00e9tal qui sont Rift et les uns avec les autres et comporte comme comme une chemise avec les manches courtes, en l'occurrence, et puis des \u00e9paules hier en cuir qui viennent apr\u00e8s renforcer le le dispositif et il y a un bout de cette cotte de mailles, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9 et on pensait qu'il qu'il englobait en fait toute une s\u00e9rie d'objets puisqu'on avait au au pr\u00e9alable de toute restauration, commencer par faire une heure \u00e0 une radiographie en 2 dimensions au CHUV sur des appareils qu'on utilise r\u00e9guli\u00e8rement pour voir \u00e0 l'int\u00e9rieur des objets en m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [90%] :\r\nLionel Pernet, alors bon Adrien en parle de d\u00e9jection de ruminants lorsqu'il s'est donn\u00e9 une image de ce que demain \u00e7a va vous le prenez pas trop mal ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [88%] :\r\nNon, parce que c'est vrai que c'est pas, c'est pas \u00e7a ressemble pas \u00e0 grand chose en fait, le probl\u00e8me du m\u00e9tal et c'est pour \u00e7a que la que la le le le le mus\u00e9e et le laboratoire du mus\u00e9e ont beaucoup de beaucoup de travail tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9troitement avec les arch\u00e9ologues de terrain, c'est que le m\u00e9tal se se d\u00e9grade, il revient et le faire notamment revient \u00e0 son \u00e9tat naturel, on peut rien faire la contre, il Revit, il redevient un oxyde, on l'a, on l'a et on l'a trait\u00e9, pour en avoir du m\u00e9tal en faisant une r\u00e9duction \u00e0 l'\u00e9poque de l'\u00e2ge du fer, mais en 2000 ans oxyd\u00e9 et en fait cette oxydation, fait que l'objet devient quasiment illisible qu'il est plein de roues et en fait c'est un tas de rouille et pour voir \u00e0 l'int\u00e9rieur du tas de rouille il faut il faut utiliser des moyens et rus\u00e9, un peu pour que on on aille \u00e0 l'int\u00e9rieur de de cette masse Info. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on va \u00e9voquer ses moyens dans un instant, quelques mots, vous l'\u00e9voquiez d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure sur ce site un dans lequel on a retrouv\u00e9 notamment cette cotte de mailles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [88%] :\r\nAlors ce site du mormon qui \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9s \u00e0 partir de 2006 par l'entreprise arch\u00e9o qui est mandat\u00e9 par l'arch\u00e9ologie cantonal \u00e0 tous c'est tous ces projets -l\u00e0 sont faits en collaboration avec les coll\u00e8gues de l'arch\u00e9ologie cantonal et les arch\u00e9ologues qui sont mandat\u00e9s sur sur le terrain et tout \u00e0 fait exceptionnel, c'est plus de 600 structures qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes, plus de 250 fosses assez profondes dans lesquelles vers 100 avant J\u00e9sus-Christ, les habitants du coin ont jet\u00e9 des centaines, des milliers d'objets dans un n'\u00e9tat de conservation extraordinaire donc des objets qu'il \u00e9tait quasiment 9 encore utilisable, on a des, des, des centaines d'animaux qui ont \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9s dans ces fosses pas toujours consomm\u00e9, donc c'est un g\u00e2chis, d'une certaine mani\u00e8re, et qu'est incroyable qui suscite des tas de des tas de questions et et et qui est encore en cours d'analyse que la publication et est en cours et cette cotte de mailles provient d'une petite fausse qui \u00e9tait pas une des grandes fosses profondes donc d\u00e8s le d\u00e9but, il y avait une interrogation sur le sens de cet amas m\u00e9talliques qui ressemblait pas \u00e0 ce qu'on avait sur d'autres, d'autres fosses dans le sur le site du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [87%] :\r\nAlors justement, on va y revenir cet amas m\u00e9tallique qu'on a devant nous qui tourne dans son ensemble ne cesse de coques de plastique avant d'avoir ces outils de 3D dont on dont on va parler dans quelques instants, donc vous l'avez dit vous a, vous l'avez amen\u00e9 au CHUV pour faire une radiographie et si vous aviez r\u00e9uni d'autres comme outil quelle aurait \u00e9t\u00e9 la son destin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [90%] :\r\nBen, on aurait on aurait d\u00fb choisir en fait entre ne pas la toucher et pas comprendre ce qu'il avait \u00e0 avec cette cotte de mailles, et puis comment elle \u00e9tait organis\u00e9e en fait si elle entourait ou pas, les objets ou de de d\u00e9truire probablement un certain nombre d'objets qui \u00e9tait tellement mal conserv\u00e9s tellement corrod\u00e9 que pour vous, pour aller chercher ce qu'on voyait sur l'image en 2D \u00e0 une image en 2D, \u00e7a veut dire que tous les objets sont projet\u00e9es sur un seul plan, donc on a des tas d'angles sous lesquels on voit pas finalement ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un d'un volume qui lui en 3 dimensions et ce qu'on aurait fait c'est qu'on n'aurait pas vraiment d\u00e9truit une partie de ces objets sans s'en rendre sans s'en rendent compte, ce qui est un peu une image de l'arch\u00e9ologie aussi o\u00f9, souvent, pour comprendre les choses, on doit d\u00e9truire \u00e0 fouiller les couches arch\u00e9ologiques mais l\u00e0 \u00e7a nous posait vraiment un souci et c'est pour \u00e7a que pendant plusieurs ann\u00e9es en fait on a, on n'a pas, on n'a pas avanc\u00e9 sur le sur le l'objet, on l'a laiss\u00e9 dans des conditions de conservation qui permettait d'\u00e9viter qu'il continue \u00e0 se d\u00e9grader, vous disiez tout \u00e0 l'heure, on a la trouille \u00e0 7 ans et et on a, on a mis, on a pris du temps pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on allait faire, est ce que la destruction de certaines pi\u00e8ces valait le coup pour comprendre la la totalit\u00e9 ou pas, et finalement on n'a pas eu \u00e0 \u00e0 Sochaux a la ses choix corn\u00e9lien gr\u00e2ce gr\u00e2ce aux contacts qu'on a qu'on a vu avec l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [89%] :\r\nAlors justement on va en parler de cette imagerie 3D en micro- tomographie \u00e0 rayons X alors ce nom qui est quand m\u00eame largement barbares Gary Pernoud ce que vous pouvez nous expliquer ce qu'est ce qui se cache derri\u00e8re ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [91%] :\r\nOui, alors la la micro- tomographie \u00e0 rayonsX. en fait se compose d'un d'un tube \u00e0 rayons X qui va \u00e9mettre un faisceau de de rayonsX. ensuite, vous aurez votre \u00e9chantillon qui va tourner sur lui- m\u00eame et un \u00e9cran qui va r\u00e9cup\u00e9rer ses rayons X pour ceux qui ont pris l'avion, on a des contr\u00f4les de bagages qui fonctionnent selon le m\u00eame le m\u00eame principe, et en fait, on arrive \u00e0 avoir parfaitement ce qui se passe dans ce qu'il avait donc vos bagages en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [97%] :\r\nMais en 2D normalement justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [90%] :\r\nExactement pour l'histoire de pour les a\u00e9roports, \u00e7a se fait en 2D, tandis que l\u00e0, avec la technologie, on pourra le faire en fait en 3D, comment c'est possible alors en fait, c'est le m\u00eame principe que qui sont utilis\u00e9s dans les h\u00f4pitaux en fait donc comme Lionel l'a dit, juste avant on on projette en 2D, on fait notre notre objet et nous on le fait tourner sur lui- m\u00eame, sur 360 degr\u00e9s comprenant des milliers d'images, ce qui va permettre en fait d'avoir des projections \u00e0 tous les angles, m\u00eame sous sous le le degr\u00e9 et du coup toutes ces images en fait vont \u00eatre prises par un ordinateur et r\u00e9- assembler ensemble et \u00e7a va permettre de de monter ce mod\u00e8le en 3D. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [87%] :\r\nAlors une cotte de mailles, par d\u00e9finition, alors on l'a compris cette et les d\u00e9grad\u00e9e, je le vois aussi le m\u00e9talliques, le m\u00e9tal, \u00e0 ma connaissance, \u00e7a bloque les rayons X, alors comment est -ce que vous faites pour voir, entre guillemets, \u00e0 travers ce m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:15) [88%] :\r\nAlors on peut r\u00e9gler la la puissance en fait du du scanneur : et si on r\u00e8gle une puissance assez forte, en fait, on va pouvoir passer \u00e0 travers le le m\u00e9tal dans le cas de la la cotte de mailles finalement comme Lionel Pernet l'a dit il y a relativement peu de m\u00e9tal qui encore on sort en fait c'est c'est vraiment de l'oxydation, donc pour nous, pour l'analyse, en fait, \u00e7a nous a facilit\u00e9 la chose parce que le le m\u00e9tal, l'oxyde de m\u00e9tal att\u00e9nue moins les rayons X, que le que le m\u00e9tal qui serait en forme et donc du coup on a eu \u00e7a, c'est un peu plus facile de de scanner \u00e7a la la difficult\u00e9 qu'on a eue, c'est que la la cotte de mailles pas du th\u00e9 comme on l'a dit et difforme, donc il y a certaines dimensions sont tr\u00e8s, tr\u00e8s fines et d'autres tr\u00e8s \u00e9paisse, du coup, il a fait fallu r\u00e9gler plusieurs fois la machine pour qu'il y a le que les rayons X, Y, aux diff\u00e9rentes dimensions de la c\u00f4te de mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [96%] :\r\nJuste encore un mot sur la r\u00e9solution parce qu'elle est, elle est incroyable cette r\u00e9solution graphique que vous avez avec cet cet outil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [84%] :\r\nOui alors avec, on en a 2 tubes \u00e0 rayonsX. en fait, et on peut descendre au maximum jusqu'\u00e00,5 microm\u00e8tres par pixel, sachant que nous n'est le notre \u00e9cran \u00e0 2000 pixels par 1700 donc on peut vraiment voir des choses qui sont en dessous du micron pour des objets beaucoup plus petit, dans le cas de la la cotte de mailles, on \u00e9tait plut\u00f4t au demi demi- millim\u00e8tre parce que l\u00e0, c'est un objet qui est relativement grand enfin scanner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [87%] :\r\nEt vous pouvez vous rendre sur notre page RTS \u00e2ge CQFD pour voir des images hein de de ce que donne effectivement ce ce voil\u00e0 cette cette cette imagerie par rayonsX. Lionel Pernet, est ce que vous pr\u00e9voyez \u00e0 l'avenir encore d'utiliser ses technologies de scanners 3D pour pour d'autres objets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:47) [88%] :\r\nAlors oui, on a d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 avec avec Pascal Thurnherr qui est le, le directeur du laboratoire Peaks et qui est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce qu'on a ce qu'on continue \u00e0 travailler ensemble, on a par exemple de de pistes, vous savez qu'on analyse le bois pour dater le bois pardon Drop chronologie en mesurant les les espaces qui entre les diff\u00e9rents cerne de bois et on les comparant avec des cours de r\u00e9f\u00e9rence et pour faire \u00e7a, actuellement ce qu'on fait, c'est si les les pieux en bois o\u00f9 on si l'objet en bois pour mesurer visuellement en fait ces ces courbes avec ce processus, on pourrait imaginer qu'on scanne une section de de l'objet en bois et qu'on mesure ensuite ces espaces, \u00e7a voudrait dire que les diff\u00e9rentes structures du bois devrait sortir pr\u00e9cis\u00e9ment n'est pas encore s\u00fbr que \u00e7a fonctionne, mais si \u00e7a fonctionne, \u00e7a nous permettrait sans ab\u00eemer l'objet parce que parfois on a des objets, des statues en bois qui peuvent \u00eatre d\u00e9cor\u00e9 qu'on n'a pas encore vot\u00e9 voil\u00e0 alors et celle de nouveau, le choix est ce qu'on fait la datation en d\u00e9truisant l'objet ou est -ce qu'on ne date pas, mais on garde l'objet ensemble coh\u00e9rent, on va dire, on pourrait aussi imaginer sur des des urnes de de de n\u00e9cropoles dans des cimeti\u00e8res, par exemple, ou des fois les cendres du d\u00e9funt avec des objets sont mis dans un r\u00e9cipient en c\u00e9ramique ou en Vert, mais ce r\u00e9cipient il s'est rempli terre pendant les ann\u00e9es o\u00f9 il \u00e9tait sous terre et donc on doit faire la fouille, on vite ce r\u00e9cipient, mais parfois on comme on sait pas ce qu'on cherche, on on ab\u00eeme aussi les choses en d\u00e9gageant les objets, l\u00e0 on pourrait avoir une image de ce qui a \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'urne et \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment le la foule parce que si on sait que sur les 10 premiers centim\u00e8tres et a rien, on peut aussi la vie des beaucoup plus rapidement donc \u00e0 toutes sortes de de pistes comme \u00e7a qui font appel \u00e0 une imagerie tr\u00e8s pr\u00e9cises que la tomographie, \u00e7a existe depuis un moment, \u00e7a fait un moment que l'arch\u00e9ologie disent mais \u00e0 ce niveau de pr\u00e9cision on n'avait encore jamais travaill\u00e9 donc la la cotte de mailles, c'\u00e9tait un peu un un intestin pour voir jusqu'o\u00f9 on pouvait descendre et ce qu'on pourrait faire \u00e0 l'avenir de dans la micro micro Top tomographie avec et P-F. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:36) [90%] :\r\nMerci beaucoup Lionel Pernet, arch\u00e9ologue, directeur du Mus\u00e9e cantonal d'arch\u00e9ologie et d'histoire \u00e0 Lausanne et puis Gary Pernoud collaborateur technique \u00e0 l'EPFL, technicien en micro tomographie \u00e0 rayonsX. Lionel Pernet je, pour terminer tr\u00e8s rapidement pour avoir cette cotte de mailles et les objets qu'elle contient, c'est c'est ouvert au public d\u00e8s ce facettes fin de semaine, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [92%] :\r\nVendredi voil\u00e0 partir de vendredi matin 11 heures au Palais de Rumine jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt avec d'autres objets qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans le cadre des fouilles de de l'ann\u00e9e 2018 et puis tout le week- end aussi des animations pour les familles autour de l'arch\u00e9ologie avec nos journ\u00e9es vaudoise d'arch\u00e9ologie et cette Exposition d\u00e9marre \u00e0 cette, \u00e0 cette occasion -l\u00e0, c'est samedi et dimanche de 11 heures \u00e0 de 10 heures \u00e0 18 heures CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T09:05:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pernet, Lionel", "role": "arch\u00e9ologue, directeur du mus\u00e9e cantonal d'arch\u00e9ologie et d'histoire \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrenoud, Gary", "role": "collaborateur technique \u00e0 l'EPFL, technicien en micro-tomographie \u00e0 rayon X", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9505ECB3-18CB-40F9-92AF-15C563168702", "internalArchiveId": "9505ECB3-18CB-40F9-92AF-15C563168702", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : Ramy", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 176, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371707", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "thematicThemes": ["s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries", "La loi des s\u00e9ries / CALM_2019-04-24T16:30:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries / CALM_2019-04-24T16:30:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-10371716", "ece-10371707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T14:07:02Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nNon, la gr\u00e8ve est s\u00e9ries oui, Christelle, il fera beau, la com\u00e9die au programme cette semaine pour la loi des s\u00e9ries avec Rami, l'histoire d'une bande de vieux qui jouent aux cartes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [87%] :\r\nMaintenant, or, Rami, c'est le pr\u00e9nom du personnage principal de la s\u00e9rie et de son cr\u00e9ateur \u00e9galement Ramillies Youssef Rami Youssef est issue de la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration d'\u00c9gypte am\u00e9ricain, ses parents ont \u00e9migr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans le New Jersey avant sa naissance et aujourd'hui le Millennium \u00e0 une tonne de choses \u00e0 dire, il fait du stand-up notamment les chiots de Stephen Colbert et il vient de cr\u00e9er sa s\u00e9rie bas\u00e9e sur sa propre exp\u00e9rience leur ami de la s\u00e9rie est une sorte d'alter \u00e9go c'est lui sans \u00eatre lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [67%] :\r\nPlein mais tous ceux qui l'ont, une fois avec et qui ont tous 3 Quantum ensemble en moyenne Stolt Spelling de on va se poser, c'est vrai, qui Fardel jambes il y a soit une loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [88%] :\r\nLa 1\u00e8re c'est nous pr\u00e9sente le personnage principal, ainsi que sa m\u00e8re, ils sont dans une voiture et la mer s'inqui\u00e8te pour son fils, qui est toujours c\u00e9libataire, il a \u00e0 peine 24 ans, elle voudrait qu'il trouve une fille musulmane \u00e9videmment alors que lui ne sait pas trop comment les aborder, il explique d'ailleurs \u00e0 sa m\u00e8re qu'est -ce que tu veux que je leur dise ah, ces filles donne -moi num\u00e9ro de ton p\u00e8re, sur toutes les Am\u00e9ricaines pure souche sont beaucoup plus faciles d'acc\u00e8s, Rami envoie une de temps en temps, toutefois, il n'est pas contre de nouvelles exp\u00e9riences, m\u00eame si le fait de ne pas \u00eatre un bon musulman comme ses parents le turlupine Caramy est tiraill\u00e9 entre sa communaut\u00e9 musulmane et les attraits de sa g\u00e9n\u00e9ration, il aimerait faire le bien \u00eatre une bonne personne et en m\u00eame temps, comme il dit son oncle il se branle beaucoup trop Ramine \u00e0 plus de job, il squatte chez ses parents et il est compl\u00e8tement paum\u00e9 mais extr\u00eamement curieux et critique en pleine qu\u00eate identitaire, le jeune homme se pose tout un tas de questions et n'h\u00e9site pas \u00e0 remettre en cause les rites et les r\u00e8gles de sa communaut\u00e9, comme par exemple le fait de se laver entre les orteils avant la pri\u00e8re, il se demande si c'est vraiment n\u00e9cessaire pour \u00eatre proche de Dieu alors au niveau du Style visuel et narratif, on est tr\u00e8s tr\u00e8s proche des dram\u00e9die urbaine de 20 minutes mettant en sc\u00e8ne des jeunes adultes en master of la ville, ses rues, ses bo\u00eetes, les jeunes qui se cherche, qui cherche l'amour les vannes sur le sexe, on est en terrain connu, en revanche, le sujet est compl\u00e8tement 9 avec son alter \u00e9go fictionnel Rami Youssef nous introduit dans une famille et dans une communaut\u00e9 jamais vu en t\u00e9l\u00e9vision et ce qui est g\u00e9nial, c'est qu'il le fait brillamment sur un ton comique tendre et surtout critique le personnage de Rami pour mai et fut\u00e9, imm\u00e9diatement adopt\u00e9 comme le reste de la famille, par cons\u00e9quent, on a vraiment h\u00e2te de suivre ses p\u00e9r\u00e9grinations initiatique pour la suite des \u00e9pisodes, on apprend des trucs, on rigole et on est parfois \u00e9mu, Rami est une r\u00e9ussite que l'on doit \u00e0 la plateforme Hulu celle qui te fait rire, celle qui a foutu les boules \u00e0 tout le monde avec m\u00e9diter La Servante \u00e9carlate ou encore \u00e0 la com\u00e9die future fait des bonnes choses, c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [89%] :\r\n\u00e9lu : merci beaucoup, Christelle, on retrouve la vid\u00e9o alors \u00e7a change ce plus ce soir \u00e0 18 heures j'ai dit donc demain 18 heures demain \u00e0 18 heures la vid\u00e9o de la loi des s\u00e9ries pour en savoir plus sur Rami, \u00e7a donne envie de le regarder d'ailleurs la regarder. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T14:22:00Z", "program": {"href": "/programs/F2A63EE3-E439-4951-9B0D-C8F4E61BF64A", "id": "F2A63EE3-E439-4951-9B0D-C8F4E61BF64A", "name": "La loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39CB34C5-C71C-47A4-AEF8-6D18C99D9A6F", "internalArchiveId": "39CB34C5-C71C-47A4-AEF8-6D18C99D9A6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e : Conan Mockasin", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 368, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371705", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La folle histoire de la musique revisit\u00e9e", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-04-24T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-04-24T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite"], "variantIds": ["ece-10371712", "ece-10371705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T13:55:12Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [71%] :\r\nRichard galet au Fisc circulaire 3 oui non c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [81%] :\r\nAujourd'hui Conan mocassins Conan mocassins, d\u00e9couvert en 1863 par le c\u00e9l\u00e8bre pompier pour chats Micheline au. \r\nElle conna\u00eet mocassins est un artiste noir chanteur non musiciens non producteurs \u00e0 concierge Vogue ou de bol Euromed monteur en chauffage mais surtout chanteur N\u00e9oz\u00e9landais dans la charmante petite ville de th\u00e9 \u00e0 Wangari nous c'est ce que peu de gens savent \u00e0 part moi parce que je suis un putain de id\u00e9al total ai c'est que comme un mocassin a pass\u00e9 une grande partie de son enfance dans le canton de Vaud, je m'y attendais, et particuli\u00e8rement dans la r\u00e9gion de Lyonnaise. \r\nL'effet et suivant son papa extr\u00eamement riche, le petit commun a pass\u00e9 sa jeunesse dor\u00e9e entre la villa de Phil Collins et celle de Schumacher, c'\u00e9tait dans les mains une dizaine \u00e0 l'\u00e9poque, on pouvait croiser Conan mocassins agglo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [84%] :\r\nB\u00e2tisseur de l'abri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [87%] :\r\nOui, quand on habite \u00e0 Gland c'est pas toujours facile, du coup, ne suivant que son courage Conan pris ses cliques et ses claques et des m\u00e9nages en Colombie, qui est, je vous le rappelle, un pays dans lequel les artistes \u00e9mergents sont vachement mise en avant : ah, comme par exemple aucune id\u00e9e non pas \u00eatre aussi c'est donc pour cette raison que Conan selon \u00e0 bord dans le commerce de la conque et ensuite dans celui du caf\u00e9, il avait pas mal de ce qu'il veut, d'ailleurs, le petit Conan, on disait de lui qu'il vendait du mocassin cela dit, c'est tout de m\u00eame en Colombie, qu'il a pu faire ses premiers pas sur sc\u00e8ne, se produisant dans des caf\u00e9s tenus pour la plupart par Pablo Escobar c'est tr\u00e8s original d'ailleurs d'appeler son bar Lescaut Barral magnifique bien jou\u00e9 et c'est pour cette raison que conna\u00eet Mockasin n'aimait pas se produire dans ces bars les Escobar, les autres artistes du coin pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'Escobar et Conan le barbare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [76%] :\r\nOn a dit, il y avait de mieux dans la vie, \u00e9craser ses ennemis les voir mourir devant soi et entendre les lamentations de leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [84%] :\r\nEst un lieu de Bogota, o\u00f9 le patron est un vrai connard bien barbant j'voil\u00e0, j'ai pas trop le temps de parler de musique, hein, mais c'est pas trop grave, on va plut\u00f4t \u00e9couter Colin Mc assume ou mocassins et moi je vous dis \u00e0 bient\u00f4t pour l'de la folle histoire de la musique revisit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [74%] :\r\nEt une pointe monsieur-tout-le-monde RFI on \u00e7a vous \u00e9coutez au point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [58%] :\r\nDenis la qui, \u00e0 la beaut\u00e9 voil\u00e0 point h\u00e9 ben et \u00e0 au oui voil\u00e0 la pointe et il a une belle histoire pour moi et c'est un point d'il y a un vrai \u00e0. \r\nQui plus est \u00e0 point, h\u00e9 ben c'est \u00e7a, voil\u00e0 oui point et point sur et et c'est bien, oui, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [62%] :\r\nEt nous, une point point c'est une point pas vraiment oui, d'un point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:58) [72%] :\r\nEt et o\u00f9 la droite Corse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T13:58:01Z", "program": {"href": "/programs/CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "id": "CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "name": "Folle histoire de la musique revisit\u00e9e (La)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F93FC7D4-8B1F-4001-BD26-EC8466EE5F27", "internalArchiveId": "F93FC7D4-8B1F-4001-BD26-EC8466EE5F27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique World 24.04.2019", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 601, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371704", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Chronique World", "Chronique World / CALM_2019-04-24T15:30:00_chronique-world", "Chronique World / CALM_2019-04-24T15:30:00_chronique-world"], "variantIds": ["ece-10371722", "ece-10371704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T13:41:22Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [84%] :\r\nEt puisqu'on parle de Gen\u00e8ve, allons -y tout de suite pour recevoir celui qui brille au firmament du ciel, je ne vois par ses chronique formidable et ses connaissances musicales, c'est notre ami Jean-Marc Bel bonjour quel lancement qui a eu simplement impressionnant oui, bienvenue \u00e0 tous \u00e7a veut que le Cr\u00e9dit Lyonnais, j'ai des r\u00eaves oui \u00e0 Gonesse 20 je me suis maquill\u00e9e aussi voil\u00e0 tr\u00e8s bien ma formidable parce qu'aujourd'hui c'est une sp\u00e9ciale, hein, c'est une sp\u00e9ciale Youssou N'Dour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [89%] :\r\nIl revient avec en nouvel album c'est l'une des plus belles voix d'Afrique, Youssou N'Dour et puis comme 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, il avait un peu pris du recul au niveau de la musique est je rappelle en quelques mots son parcours oui il a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re de chanteur \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans, les musiciens l\u00e9poque cr\u00e9e un nouveau Style typiquement s\u00e9n\u00e9galais, je suis s\u00fbr, tu connais ce Style typiquement s\u00e9n\u00e9galais, voir si tu me suis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [77%] :\r\nL'homme Ballard mais bien s\u00fbr, il y a, fan de malheurs dans le pass\u00e9, Ballard voil\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [88%] :\r\nC'est l'une des rythmiques les plus complexes au monde hallucinant d\u00eener qui qui se sont rendus compte \u00e0 ce n'est pas qu'ils ont plus besoin de jouer d'la rumba du rock ou de la chanson fran\u00e7aise dans les clubs, il s'inspire directement de leur Patrimoine musical et chante en wolof, pour la suite, ben, Youssou N'Dour, va, va cr\u00e9er son son propre groupe, elle veut obtenir la cons\u00e9cration internationale dans les ann\u00e9es 90 avec Nadjari Peter Gabriel, Sting qui ce cube m\u00eame de ses clips vid\u00e9os voici Youssou N'Dour bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [74%] :\r\nLes oui oui, non pas de madame au point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [70%] :\r\nPhilippe m\u00eame oui d'point com m\u00eame la pointe d'point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [76%] :\r\nPour \u00e7a, il a parl\u00e9 du si Walmart oui c'est un sp\u00e9cialiste Salma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [75%] :\r\nPas dans la produit c'est pas tellement du Ballarin, l\u00e0 c'est plut\u00f4t on dirait Duerrenast Ramazzotti plut\u00f4t, c'est \u00e7a la carri\u00e8re ou d'un peu plus lentement oui pour faire des des couillons aux normes qui ont un c\u00f4t\u00e9 certains traits qui et qui fait de la cela dit Iberia mal a\u00e9ro- sera Mazzotti je suis grand, grand fan de solutions, ce tr\u00e8s beau chanteur italien en plus inqui\u00e9t\u00e9s contre personne on je donc, donc \u00e7a c'est un extrait de de son dernier album ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [76%] :\r\nVoil\u00e0, oui, nous, on voit bien qu'il essaie de nous refaire le coup on peut du du salon Dioula vous arrivera, voil\u00e0, c'est une jeune chanteuse su\u00e9doise d'origine s\u00e9n\u00e9galaise, elle est n\u00e9e \u00e0 Stockholm, elle s'appelle essayent nabot, c'est une voix assez impressionnante et Youssou il me fait penser, moi, on peut \u00e0 Gilberto, Gilles, qui peut \u00e0 toi Franck oui, c'est alors qu'\u00e0 de multiple casquette Touati, \u00e0 la radio, 3 jeunes acteurs de ce club Med dans les campings de la r\u00e9gion, lui, c'est un homme d'affaires, en politicien en 2012, il s'est pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles s\u00e9n\u00e9galaises comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [73%] :\r\nToi sous la banni\u00e8re oui hier \u00e0 Lausanne, voil\u00e0 qui comme est rejet\u00e9 voil\u00e0 n'avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [94%] :\r\nContrairement \u00e0 toi, il est quand m\u00eame devenu ministre de la culture et du tourisme en quelque chose d'impensable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [82%] :\r\nPour toi c'est c'est quelque chose je me penche sur cette question, tu verras bien je serais \u00e9tonn\u00e9 Jean-Marc, j'y crois pas grand voil\u00e0 on verra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [86%] :\r\nC'est un mec qui sort une 6 engage aussi compte la lutte contre le lutte contre la malaria, il va \u00e0 la Maison Blanche par an, plus de moyens pour lutter contre le paludisme pour les fastueuses et l'effacement de la dette africaine, bref c'est un mec qui se qui se bouge dans tous les sens et il est de retour avec un en album assez sympa et l'on y retrouve l'on y retrouve quand m\u00eame ce fameux Balard on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [64%] :\r\nAh, les trucs fum\u00e9s et depuis ben le bac de parler tout le temps comme pas et puis qui cessent de travailler comme \u00e7a, \u00e7a me barbe de toute fa\u00e7on, d'une semaine la communaut\u00e9 pas. \r\nAvec le nul part et \u00e7a c'est sp\u00e9cial et le pire est pass\u00e9, et avait trouv\u00e9 un peu, il dit : nous, on passe \u00e0 \u00e0 la poubelle demain pour moi \u00e7a va bien aller avec avec pourquoi passe \u00e0 para\u00eetre demain, pour sa part, de toutes fa\u00e7ons, d'une m\u00eame souhaitable que dans les bars \u00e0 priori non pour va se balader avait appel \u00e0 l'\u00e9poque l'allaitement Pays-Bas on voit \u00e7a paradigme, pourquoi \u00e7a part de toute fa\u00e7on une monsieur parce que ils pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [56%] :\r\nO\u00f9 il \u00e9tait point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:37) [63%] :\r\nLe public de b\u00e9n\u00e9voles permettra c'est ici le pilote \u00e0 Paris pour aider quelqu'un petit de parler de l'et le public peut-\u00eatre pense plut\u00f4t \u00e0 donner de combat, \u00e7a permet pour la pour la sa avec allez allez parler hors Pays-Bas mais pour moi \u00e7a de pour moi \u00e7a passe beaucoup de poissons, d'une baisse la t\u00eate partout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [65%] :\r\nQuoi, politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:19) [73%] :\r\nL'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [71%] :\r\nBon, c'est s\u00fbr, \u00e7a marche pas \u00e7a le et puis y de laisser victoire samedi non c'est \u00e7a ne marche pas, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [87%] :\r\nEnvie de saisir tout arrive. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:11) [61%] :\r\nLa police, \u00e7a va, \u00e7a va de clubs, de faire la paix, c'est-\u00e0-dire qu'ils s'de Wyman de a pris corps \u00e0 une p\u00e9riode de de l'\u00e9tat de la piste de l'appareil et puis \u00e7a sur le Washington h\u00f4pitaux parce qu'on a parl\u00e9 du PS d'sur le roi sa remont\u00e9e de l'Ovalie, un groupe de la pr\u00e9histoire int\u00e9resse de plus que le c'est appareils si \u00e7a puisque que le baril Bamboutos de Pasqua comme que le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:36) [64%] :\r\nL'esprit du m\u00e9tal, \u00e7a c'est pour la semaine de la pointe surtout 6 c'est quoi, c'est-\u00e0-dire qu'elle est point que. \r\nSurtout pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:01) [62%] :\r\nAgricultrice au Wyoming, pass\u00e9 3 de 2\u00e8me de ce roi il sa volont\u00e9 de royaut\u00e9 une profession qui a pass\u00e9 3 mois pour que d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [75%] :\r\nMaintenant, barom\u00e8tre comme Bamako m\u00eame l\u00e0 l'effet la partie dans son club \u00e0 Youssou N'Dour sur Couleur 3 heures j'ai essay\u00e9 de de compter un peu ce c'est vrai mais comme \u00e7a va hein, c'est du pour moi, c'est un homme de 3 1 2 3 1 2 3 1 c'est un peu un rythme Paul car votre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [89%] :\r\nDerri\u00e8re les percussions le tarmac Hirata bien s\u00fbr le il y a, il y a des des rythmiques polyrythmie en m\u00eame temps qu'on peut, \u00e0 l'int\u00e9rieur de \u00e7a c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [81%] :\r\nEt puis apr\u00e8s on pouvait l'entendre d'ailleurs sur sur les sur les rythmiques des artistes tels que Fatou Gwena\u00eblle Coumba Gao Kao avoir m\u00eame des Audi \u00e0 Monaco ou encore oui, si c'est un int\u00e9r\u00eat \u00e0 merci merci internet merci \u00e0 moi et \u00e0 ma ma ma connaissance des rythmes supra- entra\u00eenant \u00e0 bord quand est -ce qu'il sort cet album de Youssou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [78%] :\r\nVendredi prochain, ok, chez Na\u00efve Distribution Suisse Music for et il sera en concert en juillet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [75%] :\r\n\u00e0 l'humour ah voil\u00e0, \u00e9coutez au festival de Dour de groupe et \u00e7a, c'est un vieux r\u00eave, Youssou N'Dour Adour voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [87%] :\r\nEt puis c'est un album assez touchant et aussi en hommage Fire musiciens avec lesquels il il a fait 20 ans de carri\u00e8re, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a une ann\u00e9e, c'est ensemble, c'\u00e9tait vraiment des amis, ensemble, ils ont, ils ont mont\u00e9 ce projet hommage aussi \u00e0 Baba tout n\u00e9onatologie \u00e7a s'\u00e9tend percussionniste j'ai rien d\u00e9cid\u00e9 en 2003 Serge Gainsbourg l'avait copi\u00e9 dans son projet, Gainsbourg percussions 64 des belles choses dans cet album. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben merci beaucoup avec plaisir, on se retrouve ce week- end, \u00e9videmment pour la R\u00e9publique \u00e0 la cuite et la semaine prochaine, donc elle brosse un horaire normal je pense non, d'ailleurs, parce que je viens de la prendre, qu'on avait un jour donc, ce sera \u00e0 16 heures 30 : voil\u00e0 l'accord au comme ceci tr\u00e8s bien merci Jean-Marc pareil prochaine Kawa. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T14:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4C30E5A7-5A91-41A6-99C5-8526483EDD3D", "id": "4C30E5A7-5A91-41A6-99C5-8526483EDD3D", "name": "Chronique World"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD8B155B-E370-412C-BB05-3502590505FC", "internalArchiveId": "DD8B155B-E370-412C-BB05-3502590505FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quizz de la mort qui tue 24.04.2019", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371710", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Quizz de la mort qui tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2019-04-24T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2019-04-24T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue"], "variantIds": ["ece-10371714", "ece-10371710"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T13:26:02Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nEh oui, au calme, cette ville est les \u00e9glises, si la mise en cause le quiz voil\u00e0 en continu non aux p\u00e9r\u00e9grinations dans dans les espaces ludiques radiophonique voil\u00e0 j'essaye de c'est joli ces j'ai j'c'est tr\u00e8s joli et on joue toujours pour un qui traquait avec un candidat qui nous a appel\u00e9s, car il a beaucoup de courage, il s'agit de Pascale, bonjour Pascale bonjour bonjour, comment vas -tu, Pascal Praud, \u00e7a va bien pour ben \u00e9coute \u00e7a va super tu nous appelle d'o\u00f9 2 mois de tr\u00e8s bien que ce que tu fais de beau Amora la cour oui et du centre, ils ont du boulot du rendu boulot d'accord et tu \u00e9coutes Couleur3 c'est un petit peu sa punition du jour mais heureusement tu pourras peut-\u00eatre gagner des petits cornichons et des petits oignons pour accompagner taclait tout a fondu en r\u00e9pondant aux questions, hein, que les r\u00e8gles, point d'accord tr\u00e8s bien, oui, mais c'est tr\u00e8s bien, merci Pascal au revoir Pascal alors 3 questions 4 possibilit\u00e9s de r\u00e9ponses et je crois qu'on peut y aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [85%] :\r\nCarnet noir, a dit que Rivers ou Beat rivi\u00e8res, on peut l'appeler comment peut -on fran\u00e7ais est mort aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans, question : comment s'appelait le 1er groupe de Dick Rivers ah les chats sauvages, les chemises brunes, c'est les chatons feu Christelle aid\u00e9s les chaussettes noires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:48) [73%] :\r\nSais pas la r\u00e9ponse de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [77%] :\r\nLes choses, \u00eatre noir, non, non, dans le c'\u00e9tait assez difficile parce que les choses se c'est le groupe de Eddy Mitchell en fait non, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait les chats sauvages, donc le verrait les chats sauvages premi\u00e8res mauvaises r\u00e9ponses sur un petit pi\u00e8ge dedans normalement, tu devrais bien t'en tirer avec les 2 suivantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [85%] :\r\nLyon football pourquoi Olivier Giroud joue de moins en moins pour le Che, elles y FCI pourquoi Olivier Giroud joue de moins en moins pour Chelsea ah parce qu'il est nul \u00e0 chier, parce qu'il est trop gros, c'est parce qu'il se consacre trop \u00e0 son entreprise de pinard GiroudS. avant. \r\nAid\u00e9s parce qu'ils fument du shit en cachette. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [84%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [94%] :\r\nParce qu'il est nul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [83%] :\r\nNon \u00e0 sous- marines auraient pu, \u00e7a aurait pu, mais il est pas nul, en plus, c'est parce qu'il est trop gros, d'apr\u00e8s son entra\u00eeneur bonjour, voil\u00e0 les est trop gros, donc je pense qu'il doit faire je crois 50 kilos mais bon maintenant c'est pas dans le football qu'il faut faire 50 kilos, bon bref on sait quand m\u00eame la derni\u00e8re pour le feu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [82%] :\r\nQuestion M\u00e9dia qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral de BFM TV, ce qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral de BFM TV \u00e0 la fouine le rattrape ben oui mais Thierry Ardisson si Marc-Olivier Fogiel et puis il y a marqu\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'il y a en plus ici en fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [47%] :\r\nCe parti avait du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [80%] :\r\nNon, c'\u00e9tait fabuleux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Marc-Olivier Fogiel regardez qui tant pis tout faux, mais c'est pas grave, ce sont des choses qui arrivent, on te remercie d'avoir jou\u00e9 avec nous, Pascal voil\u00e0, pour certains, le journal aujourd'hui non mais ensuite j'ai pas la banque est une excellente soir\u00e9e \u00e0 Morin merci d'avoir jou\u00e9 avec nous, essayent de nous rappeler d'ici quelques mois pour rejouer, d'accord, merci \u00e0 vous dire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T15:56:00Z", "program": {"href": "/programs/49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "id": "49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "name": "Quizz de la mort qui tue"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0083531D-20BF-4803-BE58-B6B882469118", "internalArchiveId": "0083531D-20BF-4803-BE58-B6B882469118", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doucement les basses 24.04.2019", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 689, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371708", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Doucement les basses", "Doucement les basses / CALM_2019-04-24T16:45:00_doucement-les-basses", "Doucement les basses / CALM_2019-04-24T16:45:00_doucement-les-basses"], "variantIds": ["ece-10371718", "ece-10371708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T13:30:25Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [56%] :\r\nC'est bras. \r\nDoucement les basses si tu pourrais pourquoi tu peux \u00eatre s\u00fbr que du retard avec l'ennemi, dans certains commerces de soigner basses l'a alors l\u00e2chait pas quoi, d\u00e8s que vous Jean-Luc vous savez pas quoi dire, ben oui, et c'est pas normal \u00e7a vous avez s\u00e9ch\u00e9 les cours n'a pas du tout, c'est pas mon genre, alors qu'est -ce qui vous bloque tout le monde conna\u00eet le morceau qu'on va passer, et donc un, on ferait mieux de rien des l'voyez tout de suite les tubes \u00e7a se raconte pas, \u00e7a non, \u00e7a se tient, mais nous sommes une \u00e9mission de service public et nous devons d'informer les auditrices et les auditeurs d'un avec bonheur, vous allez bien trouver quelque chose, c'\u00e9tait de nous deviner ce morceau que tout le monde conna\u00eet vous croyez oui oui allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [84%] :\r\nOn va s'amuser un peu, en faisant durer le plaisir, la joie n'en sera que d\u00e9cupler \u00e0 son \u00e9coute, o\u00f9 croyez pas en peut voir \u00e7a comme \u00e7a, \u00e0 la bonne heure alors 1er indice Jean-Luc, enfin je sais pas encore mais c'est un effort, sinon tout le monde va zapper, personne n'aura la chance d'entendre cette perle, parce que c'est d'une perle qu'on parle non, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, ben voil\u00e0, 1er indice, il s'agit d'une perle quelle \u00e9poque fin seventies non hors p\u00e9riode disco ouais, on peut dire \u00e7a, m\u00eame si on consid\u00e8re ce morceau comme pionnier de l'\u00e9lectro, d'ailleurs, c'est la 1\u00e8re musiques de film enti\u00e8rement compos\u00e9 avec des synth\u00e9tiseurs, avoir re\u00e7u un Oscar au 2\u00e8me indice la bande originale a obtenu un Oscar, compositeur am\u00e9ricain non de quel pays alors, mais c'est trop facile, si je le d\u00e9sire, mais le film est une coproduit am\u00e9ricano- britannique r\u00e9alis\u00e9 par qui le dit d\u00e9j\u00e0 bah \u00e9coutez -vous quand m\u00eame qu'on avance, Alan Parker et Oliver Stone au sc\u00e9nario ok mais c'est tir\u00e9 d'une affreuse histoire vraie ni ah oui, je crois que j'essaie Midnight Express ces salet\u00e9s du film exactement un touriste am\u00e9ricain, en vacances en Turquie qui tentent de rentrer aux \u00c9tats-Unis avec 2 pilotes Chichan h\u00e9las il est fouill\u00e9 avant de monter dans l'avion et passe directe par la case prison et alors les pr\u00e9tendants turc, c'est comme les chiottes \u00e0 la turque pas tr\u00e8s confort, c'est en effet le d\u00e9but d'un long cauchemar et donc la musique : si je me souviens bien, a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au merveilleux et pr\u00e9curseur d'ordures mordeurs 38 ans \u00e0 l'\u00e9poque et qui a boss\u00e9 avec Harold Falcao meilleur sur les arrangements de je donnerai penche oui oui \u00e0 L\u00e9signy, je pr\u00e9cise juste qu'on doit Harold en meilleure quelques ann\u00e9es plus tard, en 1984 la musique toute synth\u00e9tique et ent\u00eatante du Flic de Beverly Hills et donc le morceau qu'on va \u00e9couter Jean-Luc crise chez eux, \u00e0 noter qu'il en existe 3 versions dont la plus longue dur\u00e9e 13 minutes o\u00f9 l\u00e0 \u00e7a serait beau qu'on radio \u00e7a ouais, du coup, on va se retrancher sur celle de 8 minutes, vous \u00eates s\u00fbr qu'on a le droit, en mai, on s'en fout, on verra bien, on n'est pas en Turquie, dans les ann\u00e9es 70 non plus chez eux de Georgios mordeurs tir\u00e9e du film Midnight Express, c'est tout de suite sur Couleur3, vous aviez plein de trucs \u00e0 dire finalement Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [99%] :\r\nPoint com Point com Point. \r\nL'secondaire point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [93%] :\r\nOn va point. \r\nDonc nous nous attendons beaucoup beaucoup beaucoup beaucoup philosophe nouveau point donc l'ouverture du tout perdu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [70%] :\r\nDonc rien de mieux, le public il y il a des liquidit\u00e9s et des d\u00e9lits politico- militaire et j'ai d\u00e9but\u00e9 point alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [66%] :\r\nIl est du jusqu'point il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [64%] :\r\nIl est donc candidat, en fait, lorsque donc faire l'point sur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [67%] :\r\nIl poisson donc nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:20) [70%] :\r\nPoint fut d'y a de grands. \r\nSi on a donc enfreint la politique vous allez -y aller est sup\u00e9rieur termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:01) [99%] :\r\n\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:21) [75%] :\r\n\u00e0 Dinan : il y a aussi une version de 3 minutes si jamais c'est bien pass\u00e9, bon ben \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T15:04:03Z", "program": {"href": "/programs/DEBF4859-0649-4B24-A119-E493C6C49C3A", "id": "DEBF4859-0649-4B24-A119-E493C6C49C3A", "name": "Doucement les basses"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16E4F463-083C-4292-AF7B-E33922EC857A", "internalArchiveId": "16E4F463-083C-4292-AF7B-E33922EC857A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le docte questionnaire enrichissant \u00e0 choix multiples d'Alexis Rime. Aujourd'hui: Istanbul", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Photo: vue sur le pont du Bosphore, Istanbul Turquie", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355274", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Le docte questionnaire enrichissant \u00e0 choix multiples d\u02b9Alexis Rime. Aujourd\u02b9hui: Istanbul / ALA_2019-04-24T15:07:58_le-docte-questionnaire-enrichissant-a-ch", "A l'abordage du 24.04.2019"], "alternativeSummary": ["Photo: vue sur le pont du Bosphore, Istanbul Turquie"], "variantIds": ["ece-10355274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T13:39:13Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAlors il y a des questionnaire, il y en a plein de sortes des questionnaires via des questionnaires qui sont enrichissant, il y en a qui sont docte il y en a qui sont \u00e0 choix multiple, mais l'Avantage inestimable d'Alexis Rime c'est que lui il a des questionnaire \u00e0 la fois docte enrichissant et \u00e0 choix multiple et bien s\u00fbr comme il est l\u00e0, il va nous en proposer un aujourd'hui, bonjour, allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nBonjour, aujourd'hui \u00e0 l'abordage vous emm\u00e8ne \u00e0 Istanbul c'est \u00e7a et c'est la plus grande ville Turquie plus grande que la capitale turque Ankara, c'est une ville historique qui a travers\u00e9 l'histoire sous diff\u00e9rents noms d'ailleurs Istanbul Byzance, Constantinople etc mais connaissons -nous vraiment Istanbul pas s\u00fbr c'est pas s\u00fbr pour le savoir, je vais vous proposer 3 questions c'est stambouliote et nous allons commencer tout de suite par la 1\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [88%] :\r\nTu premi\u00e8res questions : quelle est l'origine du nom Istanbul alors premi\u00e8res solutions Istanbul c'est la racine qu'on retrouve dans Afghanistan, Pakistan, etc et qui signifie pays et boules \u00e7a signifie centre donc c'est le centre du pays 2\u00e8me solution, les 2 principaux quartiers de Constantinople s'appelait Istat le quartier est et le le quartier, les 2 noms r\u00e9unis ont donc donn\u00e9 Istanbul 3\u00e8me solution Istanbul vient de la phrase en grec ancien est Listen Pauline qui signifie simplement dans la ville, quelle est la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [86%] :\r\nOui, si j'ai pas le petit truc, j'arrive pas, enfin j'esp\u00e8re, voil\u00e0 c'est c'est pour \u00e7a, j'ai essay\u00e9 de gagner du temps, c'est-\u00e0-dire que j'h\u00e9site entre la 2\u00e8me \u00e0 la 3\u00e8me, alors je veux dire la 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [86%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne r\u00e9ponse \u00e0 la 3\u00e8me, la trouver une solution Istanbul vient de la phrase grec et Eastern Pauline donc Constantinople, c'est la ville de Constantin et Istanbul en fait c'est juste dans la ville, ce qui signifie que si on dit dans la ville d'Istanbul en fait 76 merci oui j'presque vicieux oui l'arriv\u00e9e d'Hillary absolument, vous gagnez 20 points si vous aviez la bonne r\u00e9ponse et on passe \u00e0 la 2\u00e8me question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [81%] :\r\n2\u00e8me question : lequel de ses surnoms, a \u00e9t\u00e9 vraiment donn\u00e9 \u00e0 Istanbul, premi\u00e8res solutions la perle rouge 2\u00e8me solution la Sublime Porte 3\u00e8me solution l'indulgente 4\u00e8me solution l'achat de Lorient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [85%] :\r\nAlors la 4\u00e8me j'aime beaucoup, je ne sais pas, celle -l\u00e0 je dirais la la Sublime Porte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [86%] :\r\nOui, c'est une ce type d'une 2\u00e8me bonne r\u00e9ponse sur 15 d\u00e9cid\u00e9ment \u00e0 Istanbul se trouvent une porte qui \u00e9tait la porte d'honneur monumentale du grand vizir \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Istanbul s'appeler Constantinople et \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Istanbul \u00e9tait la capitale de l'Empire ottoman cette Sublime Porte est devenue, en Europe, le symbole de la ville et donc Istanbul a \u00e9t\u00e9 longtemps surnomm\u00e9e la Sublime Porte, vous gagnez 30 points si vous aviez la bonne r\u00e9ponse, bravo Pascal l'armistice \u00e0 la 3\u00e8me question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [85%] :\r\n3\u00e8me question : qu'est-ce que c'est que \u00e7a rit grade Farc grade \u00e0 leurs premi\u00e8res solutions enfin grades est un quartier d'Istanbul qui dans les ann\u00e9es 60 a tent\u00e9 de d\u00e9clarer son ind\u00e9pendance par rapport \u00e0 la Turquie et \u00e0 cr\u00e9er sa propre constitution 2\u00e8me solution \u00e7a regarde est une ville ukrainienne construite sur le mod\u00e8le d'Istanbul 3\u00e8me solution dans la doctrine nationalistes slaves et le nom qu'Istanbul devrait prendre une fois que les Russes, on aurait pris possession pour en faire la capitale du monde slave 4\u00e8me solution tard grade et le nom du quartier turc de Schaffhouse, quelle est la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [83%] :\r\nJ'avais un truc avec schaffhousois oui \u00e9lixir oui alors j'aime bien aussi la 4\u00e8me, mais je pense pas que ce soit cela j'ai h\u00e9sit\u00e9 entre la ville construite sur le mod\u00e8le, la ville du Tarn ou alors la 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [85%] :\r\nEh bien c'est l\u00e0 toute la 3\u00e8me c'est la 3\u00e8me, je vous fait juste d\u00e9cid\u00e9ment c'est un combo de bonnes r\u00e9ponses trop au disait m\u00eame si\u00e8cle le pense la et donc la doctrine qui veut unifier tous les territoires slave et dans cette pens\u00e9e Istanbul deviendrait la capitale du monde slave sous le nom de sa r\u00e9galade cette id\u00e9e a notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par l'\u00e9crivain Fedor Dosto\u00efevski et vous gagnez 40 points si vous aviez la bonne r\u00e9ponse, voil\u00e0 donc quelles \u00e9taient mes 3 questions byzantines sur Istanbul et si vous avez totalis\u00e9 plus de 90 points, vous gagnez un week- end \u00e0 Schaffhouse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [84%] :\r\nMaintenant, je me mettais \u00e0 ce que je peux dire, on peut pas faire plus de mal en point, parce que c'\u00e9tait le maximum absolument, donc pas de week- end, \u00e0 chaque fois aussi d\u00e9sol\u00e9 bah tant pis hein, mais vous pouvez quand m\u00eame revenir la semaine prochaine avec beaucoup de plaisir, bonne apr\u00e8s- midi aussi mais au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T13:28:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9CF19F0-0E03-45DD-9F26-0C9F0E9FD100", "internalArchiveId": "A9CF19F0-0E03-45DD-9F26-0C9F0E9FD100", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Dorian Rossel, \"Laterna Magica\"", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Le metteur en sc\u00e8ne Dorian Rossel adapte au th\u00e9\u00e2tre \"The magic lantern\", fausse autobiographie dans laquelle Ingmar Bergman trace un portrait sans complaisance de lui-m\u00eame et de son travail. En entrecroisant souvenirs et fragments de l'ouvre, la compagnie STT raconte les qu\u00eates, les bonheurs et les traumas du cin\u00e9aste. \"Laterna Magica\" est \u00e0 voir au Th\u00e9\u00e2tre Forum Meyrin du 30 avril au 4 mai 2019.\r\nDorian Rossel est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 565, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355247", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Dorian Rossel, \"Laterna Magica\" / VER_2019-04-24T16:46:08_l-invite-dorian-rossel-laterna-magica", "Vertigo du 24.04.2019"], "alternativeSummary": ["Le metteur en sc\u00e8ne Dorian Rossel adapte au th\u00e9\u00e2tre \"The magic lantern\", fausse autobiographie dans laquelle Ingmar Bergman trace un portrait sans complaisance de lui-m\u00eame et de son travail. En entrecroisant souvenirs et fragments de l'\u0153uvre, la compagnie STT raconte les qu\u00eates, les bonheurs et les traumas du cin\u00e9aste. \"Laterna Magica\" est \u00e0 voir au Th\u00e9\u00e2tre Forum Meyrin du 30 avril au 4 mai 2019.\n\nDorian Rossel est l\u02b9invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-10355247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T14:39:55Z", "webPublicationDate": "2019-04-24T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D0577F8-8978-4F34-B16D-24ABDCB347AF", "internalArchiveId": "0D0577F8-8978-4F34-B16D-24ABDCB347AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Les m\u00e8res du samedi", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "27 mai 1995: une dizaine de femmes se regroupent sur l'avenue Istiklal, en plein cour d'Istanbul. Silencieuses, elles portent dans leurs mains des portraits d'hommes et de femmes. Il s'agit de leurs proches, leurs enfants souvent, leurs maris parfois, disparus pendant leurs d\u00e9tentions dans les prisons turques dans les ann\u00e9es 1980-1990. Ils sont accus\u00e9s d'appartenir \u00e0 des mouvements politiques pro-kurdes et d'\u00eatre proches du PKK (le Parti des travailleurs du Kurdistan) consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par le gouvernement turc, les \u00c9tats-Unis et l'Union Europ\u00e9enne. Depuis, tous les samedis, des dizaines parfois des centaines de personnes se regroupent en soutien \u00e0 celles qui sont d\u00e9sormais appel\u00e9es ''les m\u00e8res du samedi''. Ensemble elles r\u00e9clament la justice et les corps des disparus.\r\nUn reportage de Marion Fontenille r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: quelques membres des \"m\u00e8res du samedi\" qui manifestent \u00e0 Istanbul", "durationSec": 2422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355275", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Les m\u00e8res du samedi / ALA_2019-04-24T15:07:58_point-de-fuite-les-meres-du-samedi", "A l'abordage du 24.04.2019"], "alternativeSummary": ["27 mai 1995: une dizaine de femmes se regroupent sur l\u02b9avenue Istiklal, en plein c\u0153ur d\u02b9Istanbul. Silencieuses, elles portent dans leurs mains des portraits d\u02b9hommes et de femmes. Il s\u02b9agit de leurs proches, leurs enfants souvent, leurs maris parfois, disparus pendant leurs d\u00e9tentions dans les prisons turques dans les ann\u00e9es 1980-1990. Ils sont accus\u00e9s d\u02b9appartenir \u00e0 des mouvements politiques pro-kurdes et d\u02b9\u00eatre proches du PKK (le Parti des travailleurs du Kurdistan) consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par le gouvernement turc, les \u00c9tats-Unis et l\u02b9Union Europ\u00e9enne. Depuis, tous les samedis, des dizaines parfois des centaines de personnes se regroupent en soutien \u00e0 celles qui sont d\u00e9sormais appel\u00e9es \u02b9\u02b9les m\u00e8res du samedi\u02b9\u02b9. Ensemble elles r\u00e9clament la justice et les corps des disparus.\nUn reportage de Marion Fontenille r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: quelques membres des \"m\u00e8res du samedi\" qui manifestent \u00e0 Istanbul"], "variantIds": ["ece-10355275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T14:37:44Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS16 (00:00:17) [93%] :\r\nMuriel M\u00e9rat nous sommes en Turquie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [93%] :\r\nAlors, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Istanbul et l\u00e0, notre reporter Marion nous faire rencontrer les maires du samedi, des femmes qui se r\u00e9unissent chaque semaine depuis le 27 mai 1995 ce jour- l\u00e0, elles sont une dizaine, devant le lyc\u00e9e Galatasaray sur l'avenue Istiklal, en plein coeur de la ville, assise silencieuses, elles portent dans leurs mains des portraits d'hommes et de femmes, il s'agit de leurs proches, leurs enfants souvent leurs maris parfois disparus pendant leur d\u00e9tention dans les prisons turques dans les ann\u00e9es 80 90 24 ans plus tard, elles sont toujours l\u00e0 et avant de les retrouver lors de leur rassemblement hebdomadaire, commen\u00e7ons par quelques rep\u00e8res g\u00e9opolitiques, que s'est -il donc pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 90 en Turquie pour que le pays connaissent une telle vague d'arrestations Marion font venir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [90%] :\r\nEn fait, il faut m\u00eame reprendre un petit peu avant dans leur chronologie des choses, il faut remonter au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 70 o\u00f9 il y a eu en fait, la formation des mouvements de gauche, les partis de gauche et puis le 12 septembre 1980 c'est le coup d'\u00c9tat militaire et, l\u00e0, \u00e7a marque, si vous voulez une rupture dans l'histoire contemporaine de la Turquie, avec ce coup d'\u00c9tat des ann\u00e9es 1980 on entre dans un processus de militarisation et de nationalisation du pays on parle pendant cette p\u00e9riode de la terreur d'\u00c9tat, ce coup d'\u00c9tat, en fait, il intervient dans un contexte de de violence et des r\u00e9pressions men\u00e9es par l'arm\u00e9e \u00e9tait brutal des dizaines de milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, il y avait des cadeaux carr\u00e9ment d'enl\u00e8vements de militants de disparition des cas tortures et des r\u00e9pressions viser sp\u00e9cifiquement les partis de gauche, la gauche en g\u00e9n\u00e9ral cette menace communiste consid\u00e9r\u00e9 l'arm\u00e9e et donc les mouvements kurdes, les personnes pro- kurde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [85%] :\r\nMarion ni, je le disais en introduction \u00e0 ces m\u00e8res du samedi, comme les appelle la presse se r\u00e9unissaient sur la place de Galatasaray pour r\u00e9clamer justement des nouvelles de leurs disparus cette place, elle est en plein centre d'Istanbul, aujourd'hui ce n'est plus l\u00e0, elle manifeste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [90%] :\r\nNon, parce que le dernier rassemblement, qui a eu lieu l\u00e0- bas au mois d'ao\u00fbt a \u00e9t\u00e9 violemment r\u00e9prim\u00e9e par la police et alors aujourd'hui, elles n'ont plus le droit officiellement de manifester ces personnes du samedi, mais elle continue quand m\u00eame gr\u00e2ce au au soutien de l'association des droits de l'homme et donc elle sera sont juste en bas des locaux de cette association, c'est un rassemblement qui a lieu dans une toute petite rue qui n'est pas du tout si vous voulez, faites pour ce genre de rassemblement, parce que les personnes du samedi, elles sont \u00e0 peu pr\u00e8s une soixantaine parfois une centaine or vraiment, cette rue parall\u00e8le, donc \u00e0 la place, Galatasaray allez exigu, je dirais : il y a 2 3 petits caf\u00e9, une librairie, c'est vraiment pas un endroit o\u00f9 60 personnes peuvent se rassembler d'autant plus les personnes du samedi n'ont m\u00eame pas toute la rue, elles ont 15 20 m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 peine juste au pied de de l'entr\u00e9e de l'association des droits de l'homme et de chaque c\u00f4t\u00e9, en fait de cette rue, h\u00e9 bien il y a une quinzaine, une vingtaine de policiers qui entoure, en fait, les rassemblements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [84%] :\r\nEh bien, dans cette rue, nous aussi on va y aller, voici les maires du samedi, c'est votre reportage Marion Fontenay r\u00e9alisation Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:51) [64%] :\r\nIl a donc vous allez concourir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [72%] :\r\nPu Fran\u00e7ois Martin Malvy dans le Direct, la parole est donn\u00e9e \u00e0 la mer d'Nadia. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [74%] :\r\nEst min\u00e9 Jack retenu pas \u00e0 la fin, les m\u00e9thodes, on n'avait pas beaucoup \u00e0 la Catalano bonjour \u00e0 tous, \u00e7a fait 24 ans que je m'assoie sur la place de Galatasaray a mal sur cette place de Galatasaray, bref toutes les m\u00e8res, avec tous les p\u00e8res sont l\u00e0, les enfants un rendez- nous nos enfants un palier Palm, rendez- nous nos jeunes, nos familles, oui la plupart prologue, j'ai envie et le monde \u00e0 nous rejoindre si \u00e0 \u00e0 vous tout le monde devrait prendre le temps de s'arr\u00eater et de penser qu'il s'agit d'une question d'honneur \u00e0 part femmes d'int\u00e9grit\u00e9. \r\nMais Dick Marty on parle toujours de r\u00e9publique, r\u00e9publique, r\u00e9publique voil\u00e0, voil\u00e0, j'implore votre oeil je demande de l'aide tout le monde, je vois mon fils, je veux la place Galatasaray et je veux votre aide Paris. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:59) [84%] :\r\nIl y a une soixantaine de personnes r\u00e9unies d\u00e8s des du samedi, mais aussi des personnes du samedi, il y a des hommes \u00e9galement, ils ont tous dans leurs mains des les pancartes des personnes disparues avec les portraits des noms affich\u00e9s dessus et dans leur manque \u00e9galement \u00e0 Neuilly rouges, la fleur caract\u00e9ristique, ce que l'on porte pour se souvenir des personnes disparues disparus ou d\u00e9c\u00e9d\u00e9s pour des des raisons politiques. \r\nEt on voit les maires qui bordel portent des t-shirts avec les photos des disparus \u00e9galement des t-shirts blancs avec le portraits des disparus d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:42) [75%] :\r\nMaintenant, il y a rencontr\u00e9, arriv\u00e9 chez moi, c'est-\u00e0-dire que maintenant il y a la parole est donn\u00e9e \u00e0 la soeur d'Hassan Jack ma cit\u00e9, Jack campagne et j'ai succ\u00e9d\u00e9 et que trop dur\u00e9 que Hassan \u00e9tait la lumi\u00e8re de notre foyer j'ai dans le mensonge, nous au moins nous avons une pour une, nous avons trouv\u00e9 apr\u00e8s 58 jours de fouilles de douleurs aux efforts apprentissage mais c'est comme situation n'\u00e9tait pas celle d'un salari\u00e9, c'est sur quel pied parce que depuis le d\u00e9but des rassemblements et autres provinces cette voudrait unir nos jusqu'\u00e0 ce que l'on trouve la derni\u00e8re personne mais il a repris le plus moderne d'autres donn\u00e9es fournies par les d\u00e9put\u00e9s, n'y a plus parce que les autres familles sur nos amis n'ont pas de tombe et la justice n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 rendue TVA par les propos il y a 7 mois, Pittsburg tant que nous porterons notre deuil, la place de Galatasaray restera notre cimeti\u00e8re \u00e0 partager, il avait m\u00eame pris lui- m\u00eame mais \u00e9coutez cette place restera notre lieu de rencontre en m\u00e9moire d'Astana et de tous les autres, disparus, pas pour supprimer car le manque de moyens, mais oui, nous ne cesserons pas nos revendications et pour voil\u00e0 18 milliards. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:56) [86%] :\r\nAlors, comme tous les samedis, les personnes ici ce se rassembler sa rassemblements silencieux les membres brandissant monde portraits des personnes disparues et prennent la pose pour se faire photographier, alors l\u00e0 on demande de faire un petit peu de places de se d\u00e9placer, il faut bien comprendre c'est que on est en tourn\u00e9e actuellement par la pr\u00e9sence, par une pr\u00e9sence polici\u00e8re assez importante dans une petite rue il n'autorise pas le rassemblement dans toute la rue, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont bloqu\u00e9 les 2 c\u00f4t\u00e9s et donc le rassemblement finalement s'effectue dans un p\u00e9rim\u00e8tre qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 15 20 m\u00e8tres carr\u00e9s. \r\nComme l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas beaucoup d'espace et les journalistes et les photographes c'est bouscule un peu, pour r\u00e9ussir \u00e0 prendre des photos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:54) [67%] :\r\nMais vous nous avez Madame bonsoir, bienvenue, mais il y a, en fait, il \u00e9tait de la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:58) [84%] :\r\nNous ne cesserons jamais de rechercher nos disparus, nous nous retrouverons la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:02) [69%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:30) [83%] :\r\nDans la le rassemblement est termin\u00e9e, et comme on est juste au Aubade des locaux de l'association des droits de l'homme a on va essayer de de monter. \r\n\u00e7a ne dans les locaux de l'association des droits de l'homme aussi, c'est comme \u00e7a, c'est un local comme en appartement et diff\u00e9rentes pi\u00e8ces pour pr\u00e9parer des r\u00e9unions, des conf\u00e9rences aussi placard\u00e9 au mur, il y a beaucoup d'affiches qui repr\u00e9sente en fait les diff\u00e9rentes, les diff\u00e9rents combats de de l'association des droits de l'homme, il y a aussi, notamment, une affiche avec un un slogan pour les les maires du samedi, les personnes islamisme Sani, basket, m\u00eame ce qui veut dire sans avoir retrouv\u00e9 je je m'arr\u00eaterai pas le chercher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:41) [73%] :\r\nOui, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:45) [89%] :\r\nD'une certaine vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'association des droits de l'homme, le bureau d'Istanbul, vous \u00eates \u00e9galement avocate alors lorsque l'on parle des personnes disparues, celles dont on voit les visages en sur les pancartes, que vous avez pr\u00e9par\u00e9, on parle des ann\u00e9es 1980 1990 sont en Turquie ces personnes \u00e9taient majoritairement kurde il y avait des Turcs aussi mais enfin toutes ces personnes les en tout cas, pro- kurde et de gauche, alors pourquoi une telle pression depuis toutes ces ann\u00e9es du gouvernement contre les Kurdes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:23) [79%] :\r\nNe Claude sortir collecte et tests des villages subornation le client la le 1er disparus, que nous avons recens\u00e9, c'\u00e9tait en 1936 puis il y a eu l'\u00e9crivain \u00e7a matinale, il a 1946 et \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 il y a une tr\u00e8s forte augmentation du nombre de disparitions de postes cr\u00e9\u00e9s mais de la neige partout sur ces listes, la longue il faut pr\u00e9ciser que les tout premiers disparus \u00e9taient des socialistes, membres d'organisations socialiste ou des personnes qui prenaient part \u00e0 ses activit\u00e9s de quoi gr\u00e8ve est belle mais ce ce qu'on nous et ensuite un nombre important de kurdes ont disparu mais de juste, nous pouvons dire que des milliers de Kurdes ont disparu apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue ne se les b\u00e9n\u00e9fices et toujours pieds nus, mais toutes les 2 des Bleus qui a personne Bardot je sur l'une des principales raisons de l'hostilit\u00e9 contre les Kurdes et que la Turquie, \u00e0 ce que nous appelons une conception unilat\u00e9rale de l'\u00c9tat turc, \u00e7a veut dire que la logique \u00e9tatique se d\u00e9fini comme n'ayant qu'un seul drapeau une seule nation Bush une seule patrie et une seule m\u00eame gastronome, il y a moi je toujours me Boutin gueule on voit d'ailleurs aujourd'hui que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, r\u00e9p\u00e8te cette formule Patrick Dils technaute un billet Bobby, un seul pays, une seule langue, une seule nation tout le commun et donc je voulais toujours tr\u00e8s clair les duret\u00e9s quoi par ceux qui revendiquent de parler une autre langue, l'h\u00e9ritage qui se d\u00e9finit autrement qu'en \u00e9tant turc de ce que font les Kurdes que sont devenus les ennemis de l'\u00c9tat, surtout \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait de fortes revendications et une vraie bataille pour le droit \u00e0 l'\u00e9mancipation de clart\u00e9 que je m\u00eame genre d\u00e9laiss\u00e9 et c'est pour cette saison, qu'ils ont \u00e9t\u00e9 victimes de crimes contre l'humanit\u00e9 Burris je souhaite que cela et je l'Inde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:08) [93%] :\r\nLe gouvernement r\u00e9prime \u00e9galement d'autres groupes, donc cette r\u00e9pression elle s'accro\u00eet et plus seulement, pas seulement contre les Kurdes finalement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:19) [83%] :\r\nLa crainte aussi Marie- d\u00e8s absolument oui, Monsieur Wolf, comme je l'ai dit, \u00e7a r\u00e9sulte de la structure unitaire de l'\u00c9tat de ce bac, l'\u00c9tat a d\u00e9fini une certaine typologie de personnes et si vous ne correspondait pas \u00e0 cette typologie si vous \u00eates un opposant au r\u00e9gime, si vous faites partie d'une autre ethnie, vous entrez dans la sph\u00e8re de la discrimination et de la r\u00e9pression \u00e0 Ryad a juste vont mieux, d'un culte Yoda quoi pendant de nombreuses ann\u00e9es les \u00e9l\u00e8ves, qu'ils soient arm\u00e9niens, grecs ne kurdes ont d\u00fb r\u00e9citer un serment beaucoup dans lequel il disait je suis turc, je suis juste et je suis pers\u00e9v\u00e9rant sur les montants, ils devaient renier leur identit\u00e9 au CNAC a fait psychanalytique de la m\u00eame fa\u00e7on, pour les heures obligatoires de religion et c'est toujours l'Islam sunnite, Brecht, qui est un signe qui, alors que vous avez des \u00e9l\u00e8ves de diff\u00e9rentes croyances comme les avis par exemple \u00e7a n'croyances minoritaires, je sais pas moi m\u00eame Islam sunnite, j'ai parl\u00e9 des ethnies et des croyances mais il faudrait ajouter les personnes qui ont des positionnements politiques diff\u00e9rents de ceux consid\u00e9r\u00e9 acceptable par les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:29) [88%] :\r\nParlant de de l'ext\u00e9rieur justement est -ce que c'est r\u00e9pression \u00e0 l'encontre des gens de l'opposition de la soci\u00e9t\u00e9 civile, selon vous, est -ce qu'ils ont accru depuis notamment la tentative de de coup d'\u00c9tat du 15 juillet 2016. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:43) [82%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:44) [82%] :\r\nOn Bechter le les cueillir me thermos doit -il aller Oral apr\u00e8s le 15 juillet 2016, particuli\u00e8rement apr\u00e8s le 20 juillet c'est l'instauration de l'\u00e9tat d'urgence, il y a eu de plus en plus de mesures restrictives de la m\u00eame mani\u00e8re pour doser les cl\u00e9s, les rassemblements pour manifester ont soudainement \u00e9t\u00e9 il y a eu de graves violations de quant \u00e0 libert\u00e9 d'expression, il y des milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rents th\u00e8mes gu\u00e9rir en raison de messages qu'ils ont publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, toutefois il y en a qui ont eu des peines de prison Google Touquet du hasard, les L\u00e4nder, il y a plus de 260000 personnes en d\u00e9tention aujourd'hui en Turquie, alors j'ai 100000 ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s apr\u00e8s la tentative de coup d'\u00c9tat, mais la donc nous assistons \u00e0 un durcissement de la r\u00e9pression que Charles toute la malade la paix il choqu\u00e9 mais vous savez, et il faut bien pr\u00e9ciser que ces atteintes aux droits de l'homme continue Harelbeke quand bien m\u00eame l'\u00e9tat d'urgence a officiellement \u00e9t\u00e9 r\u00e9voqu\u00e9 la laine d'abord la m\u00e9t\u00e9o avait seul mec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:06) [83%] :\r\nAlors ma cit\u00e9, vous \u00e9tiez en bas lors du rassemblement, vous achetez dans les mains, le portrait de votre fr\u00e8re, donc \u00e0 \u00e7a non, Jack pour bien comprendre en faites -vous la famille Hodja, vous savez que votre fr\u00e8re est mort, mais vous ne vous ne savez pas ce qui lui est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:25) [82%] :\r\nRapidement son autre chose qui est vraiment le spleen, donc plus d'Bechter que sorte me donne mon grand fr\u00e8re \u00e0 sa note chaque \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue le 21 mars 1995 il a appel\u00e9 ma m\u00e8re avant qui \u00e9tait son travail pour lui demander de ne pas pr\u00e9parer \u00e0 manger, car c'\u00e9tait l'anniversaire de ma grande soeur et nous allions le c\u00e9l\u00e9brer en mangeant poisson qui devait ramener les petits actes \u00e9tait enceinte avec Hassan n'pas rentrer \u00e0 la maison ce soir -l\u00e0, ni le lendemain et qu'est -ce une race mais nous sommes all\u00e9s au commissariat devant le procureur pour leur signaler sa disparition partout, nous sommes all\u00e9s la r\u00e9ponse \u00e9tait la m\u00eame : on ne savent pas o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 des m\u00e9dias, une gaiet\u00e9 Schneider apr\u00e8s 58 jours de recherches, nous avons vu des photographies de son encore prises au centre d'autopsie, un nous avons appris que 5 jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue, Hassan \u00e9tait mort \u00e0 la suite de ces tortures, on va acheter son corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une for\u00eat pr\u00e8s de belles cols-verts quoi IstanbulB. quoi, quoi, c'est-\u00e0-dire Hollande quand m\u00eame un autre homme Chocolate bon donc on nous a menti et on nous a compl\u00e8tement cach\u00e9 sa mort apr\u00e8s avoir vu les photos du corps de la femme, aucun d'entre nous n'a pu continuer sa vie normalement Riot moment qui \u00e9tait d'avoir un mais des. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:16:40) [56%] :\r\nPoint vers la mafia, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:45) [88%] :\r\nLa le sujet, on \u00e9tait en train de regarder une vid\u00e9o prise lors du rassemblement du 25 ao\u00fbt dernier donc, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018 il sera semble ment, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fortement r\u00e9prim\u00e9e, on voit \u00e0 l'\u00e9cran en face \u00e0 face muscl\u00e9 entre les policiers et les manifestants voit c'est des policiers frapper certains des manifestants utilis\u00e9 du gaz lacrymog\u00e8ne, tir\u00e9 des balles en plastique, c'est un moment assez violent, votre maman 82 ans, qui \u00e9taient en bas dans la rue tout \u00e0 l'heure mais qui a d\u00fb rentrer en parce qu'elle est tr\u00e8s \u00e2g\u00e9, elle est d'ailleurs devenue malgr\u00e9 elle, finalement, le symbole de cette r\u00e9pression puisque pendant ce rassemblement, elle a \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9e par 2 policiers, on est en garde \u00e0 vue et je crois que vous aussi vous \u00e9tiez l\u00e0, comment vous expliquez qu'en 2018 en 2019 on en soit encore \u00e0 ce stade -l\u00e0 savez et qui et Sud. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:47) [82%] :\r\nJ'ai des optimum en fait rien ne change dans ce pays, m\u00eame si les autorit\u00e9s disent qu'il y a des am\u00e9liorations et des adaptations, en accord avec les standards exig\u00e9s par Lyon sur les lieux au sein des dettes oui qui dans ce dans ce pays la libert\u00e9 de se rassembler, de manifester est inscrite dans la Constitution, cet endroit mais dans les fait, personne n'a acc\u00e8s \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et du comment et \u00e0 voir comment \u00e7a va, et Paul qui \u00e9tait sectionn\u00e9 qui \u00e9choue dans ce pays, le pouvoir qui tra\u00eene ma m\u00e8re de 82 ans par terre comme \u00e7a est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de toute humanit\u00e9 raccommoder avec nous r\u00e9clamons nos droits, nous voulons rendre hommage \u00e0 ceux que nous aimons, nous voulons les retrouver, on ne vous moquez sur Jos. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:30) [81%] :\r\nAux yeux des autorit\u00e9s bah, aujourd'hui vous \u00eates dans l'ill\u00e9galit\u00e9, puisque il y a rassemblement ont \u00e9t\u00e9 interdits, \u00e7a ne vous fait pas peur, quels risques vous prenez. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:40) [75%] :\r\nDonc c'est qui, et au m\u00e9chant sur son donc aux niches Martine du 15 ao\u00fbt 1998 jusqu'au 13 mars 1999, nous avons \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s de nous rassembler durant 30 tout comme aujourd'hui malgache m\u00eame chic et surtout d'avoir une passion tout de week- end en garde \u00e0 vue ont \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait assez alors l\u00e0, nous n'avons pas baisser les bras et continuer aujourd'hui de nous rassembler prouve que nous n'abandonnerons pas dans l'\u00e9t\u00e9, pardonne -moi Claude nous n'abandonnerons pas, donc il n'y aura pas eu de vraie justice devrait punition. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:19:25) [83%] :\r\nL'allure d'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:32) [89%] :\r\nPas mal des gens pr\u00e9sents au rassemblement, sont mont\u00e9s tout comme moi, dans les locaux de l'association des droits de l'homme, cette association d'ailleurs soutient ces rassemblements et parmi les gens pr\u00e9sents aujourd'hui la Farouk H\u00e9l\u00e8ne, donc c'est un journaliste, un fr\u00e8re d'un des disparus, il est aussi l'auteur d'un livre qui vient de sortir, qui raconte l'histoire de sa famille et de la disparition de son fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:00) [78%] :\r\nWim mourra il \u00e9tait malade, oui non plus, il y a une mon confr\u00e8re et Rennes, vous savez qui est un des leaders du mouvement de gauche qui se d\u00e9veloppaient beaucoup dans les ann\u00e9es 70 il \u00e9tait militant socialiste c'est bien oui, les timbres, on lui qui est le lieu une plus, \u00e7a n'est, il a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 en garde \u00e0 vue \u00e0 la suite du coup d'\u00c9tat militaire du 12 septembre 1980 2 entre un Romain de et Beerschot voir il y a eu plusieurs t\u00e9moins dont ma m\u00e8re qui, elle, a vu sa voiture dans le Parking du commissariat qui s'occupe des militants politiques, mais l'\u00c9tat a toujours refus\u00e9 de reconna\u00eetre sa d\u00e9tention d'un PC a su depuis cette p\u00e9riode, mais il est toujours port\u00e9 disparu, aucune et travailler plus risque grave erreur dans la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:52) [76%] :\r\nComment est -ce qu'on vient choc familial comment est -ce qu'on grandit avec \u00e7a puisque c'\u00e9tait votre grand fr\u00e8re nous vous \u00e9tiez plus petit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:59) [80%] :\r\nIl y a donc augment\u00e9, bien s\u00fbr, et c'est tr\u00e8s traumatisant, donc m\u00eame si beaucoup de temps \u00e0 passer, on ressent toujours la m\u00eame douleur r\u00e2ler Rabat voil\u00e0, bien que nous soyons l'une des plus anciennes familles de port\u00e9e disparue qui on ressent toujours la m\u00eame douleur tout ce qui \u00e9tait et qui me tente, on a tr\u00e8s peur, mais n'est ce qui les le probl\u00e8me bien s\u00fbr c'est la m\u00eame chose pour toutes les familles craignent, c'est qu'il n'y a pas de tomber en Bourse, le but, nous n'avons pas vu le corps, donc on n'arrive pas accepter qu'il soit mort 7 que lui pendant de tr\u00e8s longues ann\u00e9es, donc il y a toujours eu l'espoir se soit enfui, car l'\u00c9tat nous a affirm\u00e9 qu'il ne le d\u00e9tenait pas bien, ce ne sera m\u00eame m\u00eame maman regarde ses affaires quelque part oui, comme si d'un jour \u00e0 l'autre, il pourrait revenir \u00e0 la maison, la regarder votre sujet, c'est tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:54) [87%] :\r\nAlors justement, en face de moi votre livre Farouk, qui s'appelle, qui vient de sortir, il s'appelle l'histoire d'une r\u00e9volution perdu Il \u00e9tait une fois, \u00e0, \u00e0 ce que Istanbul, quartier d'Istanbul, en fait, c'est un livre sur sur la vie de de ce quartier dans lequel vous avez grandi, donc \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 70 et puis sur la vie de votre fr\u00e8re sur la vie dans les r\u00e9tines sa disparition et l'apr\u00e8s, sur la couverture, on voit d'ailleurs, on voit une photo de votre maman qui tient le portrait d'un h\u00e9ritier, notre fr\u00e8re ou voir des photos de lui aussi, je pense, quand il \u00e9tait plus jeune, pourquoi publier cette histoire maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:37) [77%] :\r\nHassan blessure et d'Elf, bien s\u00fbr, nous \u00e7a fait longtemps que je l'ai \u00e9crite moi mais je me trouve jamais le temps de la terminer, vous terminez qui change Monsieur retrouv\u00e9e sans emploi, j'ai pu Miro, Me biscottes Schneider il y a un point point\u00e9 l'\u00e9conomie d'une dispara\u00eetra, je vous le demande, il y a plusieurs raisons qui expliquent pourquoi je devais l'\u00e9crire, oui, d'abord c'est une mission envers l'histoire de raconter leur vie, le parcours de mon fr\u00e8re, j'ai une fille et je voulais qu'elle sache quel genre de personne \u00e9tait son oncle bidet, je calcule usager j'ai cr\u00e9\u00e9 par le message de Malte et en Turquie, il y a des centaines de port\u00e9e disparue, comme on a l'opinion publique conna\u00eet plus ou moins les maires du samedi, je devais montrer que ces disparus n'\u00e9taient pas que des chiffres \u00e7a et qu'il y avait des vies derri\u00e8re ces chiffres, des travailleurs, je devais raconter quel genre de personne \u00e9tait mon fr\u00e8re dans quel quartier vivent avec d\u00e8s sa jeunesse, notre nature mais justement je devais le faire Naplouse qui avec leur et je l'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:05) [74%] :\r\nEnlever ses chaussures avant contient horizontales \u00e9duque bonsoir, voil\u00e0 \u00e7a. \r\nDonc nous sommes dans l'appartement de la famille et j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:23) [92%] :\r\nNous sommes maintenant dans le dans le salon de de madame elle Mac\u00e9rienne merci de nous accueillir chez vous d'abord si nous sommes ici, c'est parce que vous ne pouvez plus participer tous les samedis au rassemblement, alors il y a plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a et c'est le cas pour beaucoup de maires du samedi, il y a des probl\u00e8mes de vieillesse, vous habitez assez loin du centre d'Istanbul, donc les transports, \u00e7a demande une logistique et puis depuis les derniers mois, avec la r\u00e9pression polici\u00e8re, \u00e7a devient de plus en plus compliqu\u00e9, donc merci encore de nous accueillir chez vous, vous \u00eates la maman d'un et Rennes comment est -ce qu'on vit 40 ans avec le poids de la disparition d'un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:07) [77%] :\r\nOn avoir une blessure en pleurant tout le temps et a \u00e0 Ath\u00e8nes, monsieur, ce que je veux dire quelque chose que j'ai tellement pleur\u00e9 dans ma vie qu'aujourd'hui je pourrais -tu une larme Harlem mes yeux sont secs, le gazon Yachar au que alors n'est m\u00eame pas pleurer quand mon mari est mort le budget explose \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais mes larmes ne coule plus voil\u00e0, aujourd'hui l'un des lieux saints gu\u00e9rilla qu'est -ce que je peux faire qu'est -ce que tu veux dire aujourd'hui, quitte \u00e0 rappelle lui quand je me couche bah, je me dis est -ce que mon fils est parti ailleurs et ceux qui l'ont kidnapp\u00e9 et ce qu'il est mort, un autre ma vie se passe avec l'id\u00e9e est -ce que vous aider mieux honte responsables je n'ai rien d'autre \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:47) [87%] :\r\nEt alors, c'\u00e9tait en 2011 je crois, vous avez rencontr\u00e9 r\u00e9sultat perdent, qui \u00e9tait alors 1er Ministre vous avez fait partie de ces m\u00e8res qui ont pu rencontrer, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:00) [78%] :\r\nEt on on a mais plut\u00f4t qu'femmes t\u00eates, nous y sommes all\u00e9s \u00e0 12 nous \u00e9tions voisins entre chez nous et chez lui, c'est le il y avait juste un cimeti\u00e8re et un peu ringarde qui nous s\u00e9parait m\u00eame que \u00e7a me donne, je lui dis : mais quoi chez toi, tu es un enfant en tout cas ce ne Pasha et Julia et r\u00e9tine aussi qui venaient jouer sur le terrain de l'\u00e9coute avec mon il se trouve, \u00e7a se le pourquoi il a dit oui, la paix des braves, je lui ai dit : je connaissais \u00e0 h\u00e9ritier tu savais quel genre de c'\u00e9tait \u00e7a para\u00eet encore dit oui en rouge sur la t\u00eate, nous avons parl\u00e9 comme \u00e7a les gens prenaient des notes sonnet se et commencer \u00e0 ranger ses affaires et d'aller partir et jouer \u00e0 Dieppe, pardon, parce que c'est un peu oui si je demande quelque chose, m\u00eame pas, il m'a r\u00e9pondu : non, non, dit : moi, ma tante et je lui ai dit : \u00e0 chaque appel de l'arm\u00e9e pour le service militaire, ils viennent sonner \u00e0 ma porte, je n'en peux plus, \u00e7a suffit, je ne peux pas leur expliquer la situation, \u00e7a en a l'de ce nain de \u00e7a, il m'a r\u00e9pondu, dit le regain h\u00e9 bien prenez le fait plus faire le service militaire est grande, le moi apr\u00e8s, si vous savez o\u00f9 il ne pas, je lui ai dit : mais je n'arr\u00eate pas de leur dire, ils ne m'\u00e9coute pas bien c'\u00e9tait quoi ce que qui, c'est la seule chose qui a pris fin apr\u00e8s cette rencontre alors gr\u00e2ce \u00e0 lui, l'arm\u00e9e vient plus mais pour le reste, rien n'a chang\u00e9 3 d'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:33) [84%] :\r\nMerci beaucoup, nous sommes, nous sommes ici en compagnie dessert un h\u00e9ritier qui sont dans dans l'appartement et vient de nous offrir du caf\u00e9 turc, l'odeur du caf\u00e9 turc embaume la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:55) [69%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:09) [86%] :\r\nVotre fr\u00e8re Farouk qui est journaliste anglais qui a, qui a \u00e9crit ce livre sur sur l'histoire de d'aller ne votre fr\u00e8re de ces ann\u00e9es dans les de ces ann\u00e9es 70 80 en Turquie aussi parler de vous, forc\u00e9ment, puisque c'est votre vie finalement, h\u00e9 ben je me retrouve l\u00e0 vous vous aviez une vingtaine d'ann\u00e9es quand quand votre fr\u00e8re a disparu dans le livre de Farouk, votre fr\u00e8re, il y a un paragraphe sur vous est -ce que vous accepteriez de le lire \u00e9ventuellement cette petite partie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:47) [82%] :\r\nIl Cipollini Pauline de ma petite soeur \u00e9tait comme un d\u00e9tective \u00e0 cette \u00e9poque ce n'\u00e9tait pas comme aujourd'hui o\u00f9 nous pouvons retrouver facilement des informations gr\u00e2ce \u00e0 notre num\u00e9ro d'identit\u00e9 sur Internet \u00e0 \u00e9tait quand m\u00eame, nous cherchions des gens qui avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s avec mon fr\u00e8re, qui l'aurait vu quand m\u00eame un, un, mais travailler au nous avons appris avait fait partie de la m\u00eame op\u00e9ration ma grande soeur savait que son p\u00e8re \u00e9tait boulanger, et nous avons retrouv\u00e9 son p\u00e8re en demandant \u00e0 tous les boulangers mettez nappes, \u00e7a n'\u00e9tait, nous avons appris quoi sortant de prison, ils avaient tout de suite pris allumettes pour qu'il fasse son service militaire, il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 Erzurum m\u00eame on a la m\u00eame semaine, Isabelle et mon p\u00e8re ont saut\u00e9 dans la Gemplus et ont fait le voyage pendant des heures pour arriver l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:38) [90%] :\r\nOn voit bien dans cet extrait que vous avez vraiment passez votre vie \u00e0 remonter 2 petites informations petits-enfants nation c'est un travail tr\u00e8s minutieux, c'est tr\u00e8s courageux. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:53) [71%] :\r\nAussi, et c'est ce qui vous regarde, on vit sous l'eau, \u00e7a vous force \u00e0 \u00eatre courageux et il y a parce butiner vous et un Vazguen musique s\u00e9rieuse si vous n'abandonnez pas, vous devez rester fort en toute occasion, HK tout le pr\u00e9sent, mais on n'y a pas d'autre fa\u00e7on de gagner. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:09) [87%] :\r\nVous avez perdu votre papa, votre maman \u00e0 86 ans, donc, est maintenant faite, c'est-\u00e0-, c'est \u00e0 vous de continuer le combat est -ce que c'est pas fatiguant parfois. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:20) [75%] :\r\nIl y a un nez et dans les Linley d\u00e9clare que tout court ou peu l'des plus, j'ai tent\u00e9 passe plus \u00e7a devient difficile, fait au moins nous aussi ne peuvent y sont l'iode Loussouarn, mais peu importe : jusqu'o\u00f9 nous devons aller ce combat nous le continuerons jusqu'\u00e0 des listes de nous n'arr\u00eaterons de ce jeune monsieur de jazz ans cela avance, glisse c'est tr\u00e8s irrespectueux de dire que nous sommes fatigu\u00e9s face \u00e0 des gens qui sont morts pour ce pays, nous aurions de le dire, autant c'est pourquoi malgr\u00e9 toutes les difficult\u00e9s et nous ferons tout ce qui est en notre pouvoir pour conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9, que quoi, je voudrais vous avez vous \u00eates jeune et le plus jazz. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:12) [86%] :\r\nC'\u00e9tait les maires du samedi, un reportage de Mario Fonteni, r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau en reportage qui nous a bien donn\u00e9 \u00e0 entendre le courage et la d\u00e9termination de ces m\u00e8res du samedi et de leur entourage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:25) [88%] :\r\nOui, mais alors pour rebondir un sur les derniers mots d'Iqbal, peut -on esp\u00e9rer qu'un jour elle sa famille et puis plus largement les maires du samedi, connaissent la v\u00e9rit\u00e9 Marion Fontenay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:37) [89%] :\r\nIl y a peu d'espoir, je dirais que les autorit\u00e9s accepte enfin d'ouvrir ces dossiers, il y a eu aucun en 2011 Acars dans l'est du pays o\u00f9 le tribunal a accept\u00e9 d'ouvrir l'enqu\u00eate avait reconnu pendant les premiers pas de l'enqu\u00eate que la personne disparue, avait bien \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 pendant sa d\u00e9tention, or depuis ce moment -l\u00e0, il y a, il y a plus jamais rien eu, selon les familles en tout cas c'est le dossier n'avance pas, donc voil\u00e0, je pense que ces familles m\u00eame elle le savait, elle, continue le combat, c'est essentiel pour elle mais je, je pense qu'il y a peu d'espoir finalement que que les autorit\u00e9s, elles acceptent de juger les responsables en fait de les nommer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:17) [89%] :\r\nVos propos l\u00e0 font \u00e9cho avec ce qui s'est pass\u00e9 derni\u00e8rement en Turquie il y a eu des \u00e9lections certaines mairies de grande ville, hein, comme la mairie d'Ankara ou d'Istanbul sont pass\u00e9s \u00e0 l'opposition, m\u00eame avec ces signes l\u00e0 d'un changement, il y a aucun espoir que les coupables soient jug\u00e9s, ou alors que \u00e7a ait des incidences sur la politique r\u00e9pressive du pr\u00e9sident r\u00e9cit Payet perdent One. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:44) [90%] :\r\nLe fait que l'AKP le le le parti au pouvoir, donc de du pr\u00e9sident B\u00e9di\u00e9 \u00e9tait hyper douanes ce parti- l\u00e0 perdent les grandes villes qu'ils avaient depuis 25 ans, effectivement, ce n'est pas rien dans le sens o\u00f9 \u00e7a redonne un souffle, une \u00e9nergie je dirais \u00e0 une opposition h\u00e9 bien qui en manqu\u00e9 cruellement ces derni\u00e8res ann\u00e9es et \u00e7a en fait c'est assez important dans l'histoire r\u00e9cente de la Turquie pour le relever, en revanche, je pense qu'il faut pas quand m\u00eame oublier que l'AKP donc le le parti au pouvoir remporte la majorit\u00e9 des villes du pays au cours de de ces \u00e9lections municipales et puis surtout, surtout, justement, on parle d'\u00e9lections municipales alors certes avec des enjeux, notamment \u00e9conomiques tr\u00e8s important, mais malgr\u00e9 tout, le pr\u00e9sident r\u00e9sultat hyper Reste le pr\u00e9sident donc \u00e0 la t\u00eate du pays hyper pr\u00e9sident, je dirais m\u00eame depuis l'instauration de cette nouvelle constitution qui lui conf\u00e8re un plus grand nombre de pouvoir Direct donc finalement sans \u00eatre pessimiste, \u00e9videmment, mais les grands d\u00e9cisionnaires du pays ne ne vont pas changer ce qu'on peut dire en revanche c'est qu'effectivement le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections, c'est aussi quand m\u00eame une mise en garde en de la part de l'\u00e9lectorat turques contre les autorit\u00e9s, mais ce n'est pas une fin en soi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:57) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Marion Fontenay \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:59) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:57) [84%] :\r\n\u00e0 Gwen Suez, il n'a des c'c'\u00e9tait le choix de Nathalie Stauffenberg, le groupe s'appelle \u00e0 Yvane l\u00e0 allez mis sur la prononciation, \u00e7a veut dire le royaume des animaux et c'est un groupe de rock psych\u00e9d\u00e9lique, fond\u00e9 par un groupe d'amis du m\u00eame lyc\u00e9e en 1999, il avait 14 ans \u00e0 peu pr\u00e8s et ce groupe a commenc\u00e9 ce groupe turc, bien s\u00fbr, a commenc\u00e9 \u00e0 faire de la musique on interpr\u00e9tant d'abord des chansons de hard rock et de la vie, m\u00e9tal, mais il a vite d\u00e9couvert l'improvisation libre, il s'est tourn\u00e9 vers une une expression plus exp\u00e9rimental demain Muriel M\u00e9rat nous changeons de continent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:36) [87%] :\r\nOui, nous serons au Japon nous pousseront les portes d'une des plus vieilles brasseries artisanales de qui cette brasserie, c'est celle de Marie coach Hinault et Mariko est une des rares femmes tousJ. autrement dit Me dans la confection de sak\u00e9 et son vin de riz est l'un des plus r\u00e9put\u00e9s de l'archipel, sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:38:57) [66%] :\r\nAu cirque s'beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:08) [69%] :\r\nOn vient d'entrer dans une pi\u00e8ce tr\u00e8s fra\u00eeche, l\u00e0 o\u00f9 le riz et l'\u00e9cologie, m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 d'autres fermente pendant le mois. \r\nEt on est entour\u00e9 de une, 2, 3, 4, 5, 6 Cuevas acquis qui doit faire un m\u00e8tre 50 de large sur 2 m\u00e8tres de hauteur, et qui peuvent contenir 2400 litres de sak\u00e9 et donc l\u00e0 je monte une \u00e9chelle en bois. \r\nPuis, sur un petit \u00e9chafaudage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:45) [100%] :\r\nJe vous conseille de vous accroupir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:47) [74%] :\r\nC'est un petit nombre de cas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:49) [83%] :\r\nFermentation d\u00e9gage du gaz carbonique et si vous le respirez en \u00e9tant debout, vous risquez de tomber malade, si c'est dans la cuve, vous vous et et on ne pourra pas vous sauver chaque ann\u00e9e il y a des morts comme votre cerveau manque d'oxyg\u00e8ne vous pouvez perdent connaissance ou on en sort avec le cerveau endommag\u00e9, combien en meurt tout simplement parce qu'on tous la portance de s'accroupir une temp\u00eate dans l'atome, si vous permettez aussi je vais ramener un peu de liquide apr\u00e8s je vais ainsi renforcer la fermentation. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T14:14:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2038576A-9295-413A-8188-40017C11BD5E", "internalArchiveId": "2038576A-9295-413A-8188-40017C11BD5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: disparition de Dick Rivers", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Le chanteur de rock fran\u00e7ais Dick Rivers est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mercredi, jour de son 74e anniversaire. Figure majeure du rock'n'roll fran\u00e7ais, aux c\u00f4t\u00e9s de Johnny Hallyday ou Eddy Mitchell, connu notamment pour sa c\u00e9l\u00e8bre \"banane\", l'artiste a enregistr\u00e9 plus de 30 albums studio en 55 ans de carri\u00e8re. \r\nOn le retrouve dans une interview en 2001 aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 792, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355249", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: disparition de Dick Rivers / VER_2019-04-24T16:46:51_musique-disparition-de-dick-rivers", "Vertigo du 24.04.2019"], "alternativeSummary": ["Le chanteur de rock fran\u00e7ais Dick Rivers est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mercredi, jour de son 74e anniversaire. Figure majeure du rock'n'roll fran\u00e7ais, aux c\u00f4t\u00e9s de Johnny Hallyday ou Eddy Mitchell, connu notamment pour sa c\u00e9l\u00e8bre \"banane\", l\u02b9artiste a enregistr\u00e9 plus de 30 albums studio en 55 ans de carri\u00e8re. \n\nOn le retrouve dans une interview en 2001 aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-10355249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T14:39:54Z", "webPublicationDate": "2019-04-24T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBA35126-BBBB-4D24-AB7A-47FE46353C13", "internalArchiveId": "EBA35126-BBBB-4D24-AB7A-47FE46353C13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat cin\u00e9ma : Cinq films au menu de ce d\u00e9bat:", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Cinq films au menu de ce d\u00e9bat:\r\n\"L'adieu \u00e0 la nuit\" d'Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9\r\n\"mid90s\" de Jonah Hill \r\n\"Avengers: Endgame\" de Anthony et Joe Russo\r\n\"A la porte de l'\u00e9ternit\u00e9\" de Julian Schnabel\r\n\"Walter\" de Varante Soudjian\r\nAvec Rafael Wolf et Vincent Adatte", "durationSec": 1393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355250", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat cin\u00e9ma / VER_2019-04-24T16:52:51_debat-cinema", "Vertigo du 24.04.2019"], "alternativeSummary": ["Cinq films au menu de ce d\u00e9bat:\n\"L\u02b9adieu \u00e0 la nuit\" d\u02b9Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9\n\"mid90s\" de Jonah Hill \n\"Avengers: Endgame\" de Anthony et Joe Russo\n\"A la porte de l\u02b9\u00e9ternit\u00e9\" de Julian Schnabel\n\"Walter\" de Varante Soudjian\n\nAvec Rafael Wolf et Vincent Adatte"], "variantIds": ["ece-10355250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T15:15:04Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nVertigo le d\u00e9bat cin\u00e9ma Alain Rivat gagnera on arr\u00eate l\u00e0, c'est un d\u00e9bat je j'aime passer du baba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nEt nous accueillons pour ce d\u00e9bat, Vincent Haddad, bonjour Vincent bonjour, comment allez- vous pas mal mais bon \u00e9coutez, tant mieux, tant mieux, Rafa\u00ebl Wolf est avec nous accompagne depuis d\u00e9but de cette \u00e9mission mais bonjour rebonjour, en vacances avec que le 1er des films dont nous allons parler aujourd'hui, on a pas mal de sortie, commen\u00e7ons avec l'adieu \u00e0 la nuit, le film est sign\u00e9 Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9, avec Catherine Deneuve Kacey Mottet Klein ou Oula\u00ef Hamra, c'est l'histoire de cette femme incarn\u00e9e par Catherine Deneuve, qui re\u00e7oit son petit-fils Alex chez elle avant qu'il ne parte vivre au Canada, sauf qu'il va pas vraiment aller vivre au Canada, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [75%] :\r\nMais ce CV s'accumulent, vous savez pas quoi que c'\u00e9tait croyant maintenant tout \u00e7a, voil\u00e0, il manquait exactement 6000 et puis a donc casser la t\u00eate avec ma grand match vous rien lui demander. \r\nUne grand- m\u00e8re, peut-\u00eatre que je ne tenais pas \u00e0 se montrer mais je t'aime beaucoup, merci pour tout ce que tu as fait pour moi, je me doute bien j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [88%] :\r\nRafa\u00ebl Wolf, votre avis sur ce film d'Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9 l'adieu \u00e0 la nuit, Catherine Deneuve et Kacey Mottet Klein h\u00e9 ben je l'aime beaucoup, j'ai trouv\u00e9 le film tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, tr\u00e8s pur, tr\u00e8s simple \u00e0 la fois le sujet bon la radicalisation l'a d\u00e9j\u00e0 vu dans d'autres films, l\u00e0 j'ai l'impression que T\u00e9chin\u00e9 a trouv\u00e9 un regard assez juste, puisqu'il essaie pas de d'expliquer les raisons de cette radicalisation il y a cette incapacit\u00e9 \u00e0 comprendre cette impossibilit\u00e9 \u00e0 agir, qui est palpable dans le regard de Catherine Deneuve, qui devient vraiment fait celle qui charrie aussi qui transporte le regard du cin\u00e9aste et je trouve qu'\u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a quelque chose de tr\u00e8s beaux qui se passe dans le visage aussi de quoi de 9, que j'ai rarement vu aussi \u00e0 fleur de peau aussi poreuse, on sent vraiment la peur, la crainte, le besoin de retenir ce petit-fils, qui est un peu aussi ce qu'il a, ce qui la maintient le dans un contact social, la mer n'existe pas, enfin on comprend assez vite qu'il y a un gap, comme \u00e7a, qui a six insoluble et je trouve que la capacit\u00e9 de T\u00e9chin\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la jeunesse d'aujourd'hui sans passer par un fantasme des projections, comme on le voit souvent, je trouve, de la part de cin\u00e9aste en peu plus \u00e2g\u00e9s qui r\u00eave en fait de leur propre jeunesse en id\u00e9alisation en id\u00e9alisant la jeunesse d'aujourd'hui, l\u00e0 je trouve qu'il y a absolument pas \u00e7a \u00e0 aucun moment il va filmer beaucoup \u00e0 la fois effectivement cette grand- m\u00e8re qui qui essayent d'agir et aussi justement, ce groupe de jeunes qui se radicalise en essayant de comprendre comment ils agissent comment ils vivent, et du coup \u00e7a devient un film qui s'int\u00e9ressent moins au discours qu'\u00e0 Simplon, l'observation de ces aides, qui essayent d'\u00eatre ensemble, \u00e0 leur mani\u00e8re effectivement contraste de fa\u00e7on d'\u00eatre ensemble une fa\u00e7on joyeuse inclusive et une autre fa\u00e7on qui s'oriente vers le contr\u00f4le la soci\u00e9t\u00e9 et je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau, il y a vraiment quelque chose de lumineux, sans faire de jeu mauvais jeu de mots par rapport au type, mais je crois que le le film joue beaucoup l\u00e0- dessus, non mais c'est vrai, il y a quelque chose de leur films c'est la de la nuit, l'obscurit\u00e9, il commence hier, Philips, d'ailleurs, voil\u00e0 et qui finit aussi par des cerisiers en fleurs, il expose de tr\u00e8s pur extr\u00eamement beau, je trouve dans ce film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [89%] :\r\nVincent \u00e0 date ah moi j'abonde tout \u00e0 fait dans le sens de de Rapha\u00ebl, c'est un film qui m'a qui m'a beaucoup touch\u00e9 aussi par la mani\u00e8re dont T\u00e9chin\u00e9, en fait, il vient avec son cin\u00e9ma, hein, \u00e7a se passe dans le Sud-Est, Catherine Deneuve, je crois, son 8\u00e8me long m\u00e9trage avec avec lui donc il vient avec son cin\u00e9ma et bien avec son univers romanesque et puis l\u00e0 il se confronte \u00e0 quelque chose qui pourrait ne plus \u00eatre de seront, je pourrais dire, mais le faire comme \u00e0 la fa\u00e7on d'argent Jean Renoir, par exemple, de Renoir ce ce ce grand cin\u00e9aste qui a dit que, en fait, chacun avait ses raisons, donc il fallait respecter tous les personnages et leur donner leur chance et il le fait, m\u00eame par rapport \u00e0, c'est cette jeunesse qui est anim\u00e9e, comme il l'a dit, je crois, donc je sais pas si, dans le film o\u00f9 il a dit dans dans un interview par le d\u00e9sir furieux du sacrifice, il essaye de se confronter \u00e0 \u00e7a et j'ai l'impression qu'il y a peut-\u00eatre beaucoup d'T\u00e9chin\u00e9 dans dans le traumatisme de 9 \u00e0 la fin, j'ai trouv\u00e9 Catherine Deneuve absolument remarquable surtout dans donc je dirais dans la fa\u00e7on dont elle je dirais l'accuse le choc \u00e0 la \u00e0 la fin du film, c'est vraiment un tr\u00e8s tr\u00e8s beau film sur la rencontre, ben moi je dirais presque interg\u00e9n\u00e9rationnelle, mais qui va au-del\u00e0 du du sujet lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [85%] :\r\nL'adieu \u00e0 la nuit, d'Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9, donc, avec Catherine Deneuve et cass\u00e9 Mottet Klein, voici maintenant Nine tease le film Jonah Hill avec Sony Slick, Catherine Waterstone, Lucas cette, entre autres, l'histoire se passe dans le Los Angeles des ann\u00e9es 90 on a affaire \u00e0 Steevy, 13 ans qui a du mal \u00e0 trouver sa place entre sa m\u00e8re tr\u00e8s absente, un grand fr\u00e8re violent et caract\u00e9riel mais voici qu'une bande de skateurs va le prendre sous son nez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [61%] :\r\nLeurs 3 quarts formation. \r\nGuillaume instance mais voulait pas qu'\u00e0 une bagarre, on fait nous pas que c'est en creux que moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [87%] :\r\nVincent de votre avis sur donc Knight is, le film de Jonah ben \u00e7a, c'est un film qui m'a beaucoup surpris, parce que bon, je m'attendais un film un peu et je comme \u00e7a qui qui allait peut-\u00eatre cultiv\u00e9 une certaine nostalgie et puis pas du tout d\u00e8s les premi\u00e8res images, on est vraiment, on bascule dans un pr\u00e9sent ces probl\u00e9matiques et pour ma part, j'ai compl\u00e8tement oubli\u00e9 cette cette dimension, un petit peu du pass\u00e9, je me suis vraiment beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00e0 la mani\u00e8re dont Jonah Hill, alors il dit que \u00e7a, il y a une part d'autobiographie, un an dans ce 1er film pas vraiment \u00e0 \u00e2ge, il dit qu'il fr\u00e9quentait les mieux mais c'est pas son histoire, moi il s'est s'identifier quand m\u00eame pas mal, personnage c'\u00e9tait un timide aussi, qui avait qui avait de la peine, un petit peu \u00e0 se confronter aux autres \u00e0 s'affirmer et la et l\u00e0 le le film est tr\u00e8s tr\u00e8s fort l\u00e0- dessus, dans le sens o\u00f9 bon, il compte aussi sur ce jeune acteur laquelle 4 raisons sans doute ce monsieur qui s'appelle sous le g\u00eete, enfin, ce jeune homme, \u00e7a nous sommes du Sony Solvit que vraiment absolument incroyable dans ce r\u00f4le et puis surtout, il a, il a une mani\u00e8re tr\u00e8s et tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9conomie en fait de raconter son r\u00e9cit avec aussi ce cette cette id\u00e9e assez forte que que tout passage \u00e0 l'adolescence parce qu'il est presque pr\u00eat, adolescent, hein, dans le film, c'est presque un passage \u00e0 l'ODS \u00e0 l'adolescence, c'est sympa, \u00e7a ne s'est violence un passage \u00e0 petit peu doloriste avec beaucoup de masochisme et le le film alors perd compl\u00e8tement je dirais cette cette aura un petit peu de nostalgie de Windisch pour arriver vraiment au coeur du de de la probl\u00e9matique d'identit\u00e9, savoir qui on est, comment on prend sa place, comment s'affirme puis alors, il y a cette magnifique m\u00e9taphore du du Skate hein c'est sketch se vouloir quelque part \u00eatre l\u00e9ger glisser sur les choses, alors que toutes les asp\u00e9rit\u00e9s du r\u00e9el, nous nous retiennent, je trouve \u00e7a magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [86%] :\r\nFilms tourn\u00e9s en pellicule 16 millim\u00e8tres avec ce format quatre hier, c'est \u00e7a qui arrive vous caresse c'est ben en fait, on a l'impression de de de sa devant vous voyez devant vous savez ces ces t\u00e9l\u00e9viseurs de l'\u00e9poque simplement voil\u00e0, quand on n'est pas encore le 16 9, enfin bref, la forme et tout de suite, assez, assez frappant parce c'est vrai qu'on est, on est anxieuse, tr\u00e8s rigoureux et \u00e0 la fois tr\u00e8s simple impression dans la lumi\u00e8re, on est donc chose de tr\u00e8s naturel, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 des photos de Nan Goldin ou le cin\u00e9ma de, de, de Larry Clark, mais sans le c\u00f4t\u00e9 un peu crasseux, provoquant, on est vraiment dans l'empathie, moi j'ai ador\u00e9 ce film et je m'y attendais pas du tout, d'autant plus que Jonah Hill, c'est quand m\u00eame un com\u00e9dien qui nous habitue lutte au \u00e0 la com\u00e9die ni il est originaire, enfin, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par super grave, le film de Apatow ou \u00e7a parlait aussi de quelque part, un \u00e2ge un petit peu plus avanc\u00e9 de l'affirmation comme \u00e7a ou de la non- l'affirmation de de son identit\u00e9 masculine, l\u00e0, il le fait avec une gr\u00e2ce et une et une, une pr\u00e9cision, une rigueur et une justesse que j'ai trouv\u00e9e stup\u00e9fiante, c'est vraiment une chronique, on a une histoire qui est trait\u00e9, nous on a des personnages qui existait ce quintette enfin ce quatuor qui encerclent Steevy je veux quand m\u00eame juste les les mentionner un peu parce qu'ils sont assez prodigieux, donc on a un m\u00e9tis, en fait, s'appelle Fox hit puisque il il peut pas s'emp\u00eacher de dire toujours Fuck, Shit comptait quelque chose qui l'int\u00e9resse et puis alors, c'est un type qui a comme \u00e7a des grands des, des, des chevaux, je voudrais long il est compl\u00e8tement d\u00e9fonc\u00e9, oui, il est compl\u00e8tement on dirait presque une femme quoi c'est marrant il les quoi mon d\u00e9fonce \u00e0 la drogue et \u00e0 l'alcool, il a aucune perspective d'avenir, parce que pour lui, bah le seul but c'est de pas prendre trop au s\u00e9rieux tout ce qui, tout ce qui va arriver, donc bon, voil\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui et qui est un peu le meneur de bande qui est un noir qui lui au contraire des ambitions tr\u00e8s fortes, il essaie de croiser des professionnels du skate pour essayer de rentrer l\u00e0- dedans, donc y aller, confie \u00e0 un jeune latino qui devient jaloux de la popularit\u00e9 de de Stevie aupr\u00e8s de 2 de ses grands fr\u00e8res, ben c'est vraiment des grands fr\u00e8res et puis ce jeune blondinet alors l\u00e0 justement qui s'appelle face qui \u00e9tait ce qui disaient des moyens mais qui a un cam\u00e9scope Antoine du film et qui effectivement 4 bah qui fait la chronique de cette bande, et on pourra avoir personnellement j'avoue, dans les ann\u00e9es 80 90 vu des vid\u00e9os qui \u00e9tait encore oui, balancer sous le manteau, il y a des gens comme Spike Jones qui maintenant sont des grands cin\u00e9astes qui tournaient en fait leur vid\u00e9o de Skate \u00e0 Los Angeles, on retrouve cette cette atmosph\u00e8re -l\u00e0 effectivement il n'y a aucun moment o\u00f9 ces nostalgiques on l'impression qu'il a pris une de L'Or\u00e9al, il s'est transport\u00e9 dans le dans dans le pass\u00e9, il a film\u00e9 comme s'il y \u00e9tait \u00e0 nouveau sur place et \u00e7a, c'est pour \u00e7a qu'elle a fait ses classes 1000 m\u00e8tres vous pensez en politique, oui, mais c'est trouver ce je pense que moi, je pense, je pense \u00e0 un grain de nouveau, ce n'est pas la nostalgie, c'est pas comme de dire \u00e7a veut dire, on tourne en ce sont 135 millim\u00e8tres un peu crasseux, un film des ann\u00e9es 70 pour des l'impression que c'est un derniers des 70, l\u00e0 c'est juste donner une patine en fait qui sera un tout petit peu d\u00e9cal\u00e9 sont effectivement donner n'aspect Vintage Instagram et avant une puret\u00e9 dans ce film qui est impressionnante et je trouve qu'il est sec, pr\u00e9cis en plusieurs personnages de la m\u00e8re aussi qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant et qui est pas jug\u00e9 non plus, enfin ou int\u00e9ress\u00e9, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, comme vous le disiez sur l'identit\u00e9, sur comment on devient un homme, il y a quelque chose de tr\u00e8s beaux et tr\u00e8s pur et je le vois assez rarement dans le cin\u00e9ma ind\u00e9pendant, vraiment, c'est un film incroyable et magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [82%] :\r\n\u00e7a s'appelle donc Nine, le film est sign\u00e9 Jonah rire voici maintenant avant s'and gaiement de Joe et Anthony Russo, c'est un peu la fin de l'histoire puisque Thanos a an\u00e9anti la moiti\u00e9 l'univers, ce qui est tr\u00e8s forte, la claquement doit clair qu'on de dans le pr\u00e9c\u00e9dent, hein, la moiti\u00e9 de l'infini, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, c'est une bonne question trop fort les Gers restant serre les fesses et montent bravement \u00e0 l'assaut du monstre Thanos dans ce 22\u00e8me, film d\u00e9\u00e7u de marbre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [95%] :\r\nEt si on se lance, je vous rappelle qu'on est en inf\u00e9riorit\u00e9 oui parce qu'il a tu\u00e9 tous nos amis, je pense qu'on doit tous ceux qui ne sont plus avec nous dans ses pieds. \r\nJ'ai confiance moi pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [79%] :\r\nC'est quoi cette fois bizarre vous balance aux morilles sont \u00e0 Dax, parti de la province en Alsace, c'est un Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:56) [86%] :\r\nBen vous \u00eates Susanna Wenger parce que j'ai vu le film, quand m\u00eame, donc contrairement \u00e0 nous tous, je me suis identifi\u00e9 non alors voil\u00e0, \u00e7a c'est quelque \u00e7a and Gay mais en fin de partie donc c'est c'est c'est cens\u00e9 conclure ainsi que la sant\u00e9, le films quand m\u00eame ou est -ce si \u00e7a a conclu de fa\u00e7on assez, assez, assez \u00e9trange dans le sens \u00e7a, je crois qu'on peut le raconter, c'est-\u00e0-dire, il faut aller chercher ses si Pierre si si, j'aime du gang l'infini pour tenter en fait de reconstruire l'univers plus beau qu'il \u00e9tait avant et et donc chaque g\u00e8re enfin les principaux vont \u00eatre vont basculer un voyage dans le temps, \u00e7a c'est le principe narratif et vont essayer en fait de vont retrouver quelque part leur leur univers, leurs films, \u00e7a c'est plaisant, parce que le paria \u00e7a a peu de l'autre hommage, comme \u00e7a, de 13 ou Toronto auto- r\u00e9f\u00e9rentiel et puis chacun fait son son petit show et puis le le suspense consiste \u00e0 savoir les lesquels un chaperon ou non dans le sens o\u00f9 il va y avoir sacrifice alors voyage dans le temps est assez dr\u00f4le, il y a, il y a, il y a quelques r\u00e9pliques assez plaisante o\u00f9 ils font un petit peu l'inventaire des grands films am\u00e9ricains qui ont voyag\u00e9 dans le temps pour savoir d'apr\u00e8s lequel il faudrait s'inspirer, retour vers le futur, semble -t-il, \u00e7a, \u00e7a ne peut pas marcher etc etc, donc il y a, il y a des petits, des petits assise comme \u00e7a qui sont int\u00e9ressantes, apr\u00e8s \u00e7a se g\u00e2te un peu dans le sens qu'on a \u00e9videmment un affrontement finale dont on ne dira rien, mais qui est vraiment alors une esp\u00e8ce de brouhaha noir num\u00e9riques d'une laideur absolument repoussantes puis il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e effectivement que c'est, c'est une mani\u00e8re alors peut-\u00eatre une nouvelle mani\u00e8re de faire un parce qu'on travaille plus sur sur la nouveaut\u00e9 sur l'in\u00e9dit mais beaucoup sur la r\u00e9p\u00e9tition lisez \u00e7a, hein, il faut un peu d\u00e9gag\u00e9 de plancher pour \u00e0 faire appara\u00eetre d'autres, je dirais, d'autres mani\u00e8res de valoriser la franchise, donc je crois que c'est quand m\u00eame une op\u00e9ration tr\u00e8s industrielle, apr\u00e8s je pense sur les 3 heures du film, les 2 premi\u00e8res sont sont plut\u00f4t assez sympa, c'est charmant, on tombe \u00e0 dire ce qui est certain de la fa\u00e7on finale dure une heure, ouais presque une heure donc c'est catastrophique, j'ai regard\u00e9 ma montre que je ne vais pas souvent mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [84%] :\r\nCe que faites parce qu'on cin\u00e9ma trop souvent voil\u00e0 donc pour \u00e0 vengeur s'mais je crois que, de toute fa\u00e7on, les jeux sont faits avec ce film, me semble -t-il probl\u00e8me sont \u00e9normes pour l'instant oui apparemment fr\u00e9quent\u00e9 c'est incroyable Disney s'est sauv\u00e9 avec \u00e7a donc oui au niveau au niveau sera sauver financi\u00e8rement ensemble Thalys ont d\u00e9pens\u00e9 de l'argent pour acheter la franchise mais se se se sont souvent d\u00e9pensant de l'argent, voil\u00e0, c'est cette logique -l\u00e0, absolument avant j'enseigne Game donc r\u00e9alis\u00e9 par Joe et Anthony Russo, voici maintenant h\u00e2te \u00e9tonn\u00e9 this de Julian Schnabel, je crois que le titre a chang\u00e9, Van Gogh \u00e0 la porte de l'\u00e9ternit\u00e9 pour qu'on soit s\u00fbr de quoi \u00e7a parle parce que, voil\u00e0 donc un qui avance assez cr\u00e9tins si la vue sur Van Gogh, Van Gogh \u00e0 la porte de l'\u00e9ternit\u00e9 avec Willem Dafoe, repas de fin et Oscar Isaac, alors c'est pas une biographie officielle mais le film s'inspire des Lettres de Vincent Van Gogh, il a beaucoup \u00e9crit \u00e0 beaucoup de gens, y compris avec son fr\u00e8re \u00e0 son fr\u00e8re, pardon d'\u00e9v\u00e9nements de sa vie aussi des rumeurs et puis des moments r\u00e9els ou purement imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:57) [94%] :\r\nVous \u00eates Vincent, le fr\u00e8re de Th\u00e9o, je suis Paul Gauguin. \r\nC'est \u00e0 nous de d\u00e9clencher cette r\u00e9volution, nous devons cr\u00e9er une nouvelle fa\u00e7on de peindre, loin des th\u00e9ories, j'ai pass\u00e9 ma vie enti\u00e8re isol\u00e9 dans une pi\u00e8ce je veux trouver une nouvelle lumi\u00e8re pour peindre ce que personne n'a encore jamais le voyez -vous pas que cette peinture disgracieuses, une partie de la population \u00e0 signer une p\u00e9tition contre vous le nouvelle carte que vous r\u00e9plique je porte quelque chose, moi je ne sais pas ce que je vois des choses que personne d'autre ne voit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:33) [84%] :\r\nJe vois des morts, \u00e7a me rappelle un film aussi aussi mais en fait, il sort de la vengeur ces souffrances en 6\u00e8me sens et davantage revoil\u00e0 alors on a eu droit \u00e0 la version fran\u00e7aise, vous \u00e9tiez tous les 2, dubitatif sur la fiction fran\u00e7aise commen\u00e7ant avec vous Vincent \u00e0 date d'abord sur le film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:48) [85%] :\r\nBen moi Sciences VF ou pas, moi, j'ai, moi j'ai pas vu cette version fran\u00e7aise sur la version originale, int\u00e9ressante malgr\u00e9 qu'elle m\u00e9lange de fa\u00e7on assez je dirais surr\u00e9aliste : fran\u00e7ais, anglais, on passe du fran\u00e7ais \u00e0 l'anglais, on ne sait pas trop pourquoi, bon \u00e7a se passe aux Finances, ce sont les personnages fran\u00e7ais en fait qui parle fran\u00e7ais, tous les autres, dont Van Gogh, lui- m\u00eame parle le Hollandais anglais en fait voil\u00e0, donc, donc, moi, c'est un film qui m'a bien int\u00e9ress\u00e9 dans ce sens que 16, c'est par rapport \u00e0, \u00e0 toutes les autres biographies qu'on qu'on a pu d\u00e9couvrir celle de Minnelli, l\u00e0 o\u00f9 le petit bout de court- Ozawa Pialat, bien entendu, elle est assez diff\u00e9rent dans le sens qu'elle est r\u00e9alis\u00e9e par Schnabel qui un peintre et lui ce qu'il a voulu, je pense qu'il a voulu faire, c'est vraiment rentr\u00e9 dans la perception de vent Go et de lui rendre peut-\u00eatre un aspect qui \u00e9tait un petit peu n\u00e9glig\u00e9 dans les autres films c'est c\u00f4t\u00e9 voyant et puis surtout les arts de la cr\u00e9ation, la souffrance et c'est l\u00e0 o\u00f9 le film je trouvais est assez, assez vrai dans le sens o\u00f9 on ressent vraiment de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s forte, la souffrance de du du g\u00e9nie qui n'est pas reconnu du g\u00e9nie qui n'arrive pas \u00e0 cr\u00e9er et puis cette id\u00e9e, surtout qu'il voit les choses autrement que les autres et qu'il essaye de de faire voir cette autrement que les autres, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a m'int\u00e9resse un petit peu moins son code Schnabel faire du du journalisme, on va dire, en essayant d'imposer une nouvelle version \u00e0 la mort de devant, on va peut-\u00eatre pas en dire plus, qui qui une th\u00e9orie am\u00e9ricaine o\u00f9 il fait nous fait croire qu'il y a un carnet d'dessin tr\u00e8s important qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, il s'agit de faux semble -t-il \u00e7a c'est bon, \u00e7a dure 3 minutes dans le film, vous, mais \u00e7a, \u00e7a m\u00e9lange un petit peu je trouve il se m\u00e9lange un petit peu les pinceaux, si vous me permettez l'arr\u00eat de mort Bahre\u00efn mais par contre pour vous avez, c'est comme \u00e7a, pour rester sur la bonne note, pas mal pour rester sur la bonne note c'est quand m\u00eame un film qui m'a beaucoup pris parce que sont qu'on entre vraiment dans dans le processus de, de, de, \u00e0 la fois de cr\u00e9ation et d\u00e9composition d'une identit\u00e9, c'est le vent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:38) [84%] :\r\nAlors moi j'ai pas vu le film, j'ai vu cette photo de Willem Dafoe dans le r\u00f4le du pain \u00e9tait saisi par par enfin la fois l'air habit\u00e9, comme dans tous ces r\u00f4les, vous me direz la sp\u00e9cialement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:47) [86%] :\r\nOui, mais c'est bah, c'est une des forces du film effectivement, comme vous le disiez, c'est un des rares films on voit effectivement le travail d'un artiste d'Ang\u00e9ly c'est tellement aujourd'hui en esp\u00e8ce de vous savez, ces s\u00e9quences d'\u00e9piphanie, tout d'un coup : ah bah tiens, j'ai une grande id\u00e9e tiens si j'allais peindre un chef-d'oeuvre et c'est fait en 3 secondes, non mais vraiment, enfin on a effectivement l'impression que, comme vous disiez \u00e0 souffrance et \u00e7a va jusqu'effectivement une dimension christique puisque, alors c'est un hasard mais Wilhelm, Willem Dafoe pour moi dans mon imaginaire aussi collectif, c'est le Christ et l'ann\u00e9e la tentation du Christ de Scorsese et il v\u00e9hicule \u00e7a quand m\u00eame, et le film lui- m\u00eame joue l\u00e0- dessus jusqu'\u00e0 reproduire carr\u00e9ment des des tableaux de montagnard du du du cru du Christ mort, enfin il y a vraiment tout \u00e7a de lors de la transcendance de la folie et quelque part de d'une sorte de relation presque animistes enfin totalement animistes \u00e0 la nature, la fa\u00e7on dont Schnabel filme sans arr\u00eat c'est prend la moiti\u00e9 du film, son h\u00e9ros dans la nature, a observ\u00e9 tout \u00e7a la trop \u00e0 la respirer \u00e0 sentir c'est palpitations est quand m\u00eame assez saisissant quand on regarde le film, qui assez contemplatif sert ce compris aussi un peu dans le film de Minnelli, si mes souvenirs sont bons, voyez, vont -ils se remarque et commis des faisait quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent, il donnait \u00e0 voir une nature qui correspondait au tableau de midi il y avait une sorte d'ad\u00e9quation ouais, qu'on peut respecter ou pas, on peut critiquer ce choix, moi j'avoue que les, les, les films qui reproduisent l'esth\u00e9tique d\u00e9pendent m'int\u00e9resse assez peu l\u00e0- avec chose de beaucoup plus int\u00e9rieur, on voit, par exemple, m\u00eame des ponts, les points de vue subjectif, comme si on regardait \u00e0 travers le le les yeux de Van Gogh, effectivement, elle a eu l'id\u00e9e assez subtil, le trou pour synth\u00e9tiser un peu cette esp\u00e8ce de d\u00e9calage par rapport \u00e0 la de, de, de poser une l'anti- comme \u00e7a en Dieu, prix qui permet d'avoir une partie Net et une partie flou\u00e9s et on sait pas tr\u00e8s bien en fait o\u00f9 se distingue, qu'est qu'est ce qui distingue par rapport \u00e0 ceux qui regardent \u00e7a c'est beau, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:31) [85%] :\r\n\u00e7a permet de relever un quand m\u00eame la performance de Bruno Delhomme, qui est, qui est le le chef op\u00e9rateur qui qui a travaill\u00e9 cette lumi\u00e8re en fait le le travail semble -t-il de, de, de, assez \u00e9trange de la vision subjective de devant, Go, elle est rendue par une simple les, les, ce sont les lunettes de soleil de Schnabel ah ben vous voyez la pos\u00e9 sur la cam\u00e9ra semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:50) [87%] :\r\nEt justement, pour juste dire une petite chose encore sur la forme, moi j'ai l'impression peut-\u00eatre plus forte et plus plus profonde, \u00e0 mon sens que le film domin\u00e9 lit que la cam\u00e9ra qui est tr\u00e8s vive qui a Oolkit chaotique reproduisait \u00e9pouser carr\u00e9ment le la gestuelle du pinceau de Van Gogh sur ses toiles et \u00e7a qu'elle couche c'est quelque Schnabel a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu avant d'\u00eatre un cin\u00e9aste oui bien s\u00fbr, mais c'est un bon cin\u00e9aste aussi, donc ce n'est pas toujours le cas, il avait fait Pascaron parce qu'il y a films quand familier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:17) [86%] :\r\nLe scaphandre papillon oui exactement, voil\u00e0 donc pour Van Gogh aux portes de l'\u00e9ternel \u00e0 la porte pour y arriver, \u00e7a fait une \u00e9ternit\u00e9 qu'une porte donc oui \u00e0 la porte de l'\u00e9ternit\u00e9, le film est sign\u00e9 Julian Schnabel avec Willem Dafoe repasse un et Oscar Isaac voici maintenant Walter le Fine de celui qui \u00e9tait notre invit\u00e9 lundi dernier va en-dessous Diane avec Alban Ivanov Issac voix de Go et Judith El Zein cette histoire donc de cette bande de braqueurs, des bras cass\u00e9s absolu qui tombe sur un vigile qui a du coffre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:53) [82%] :\r\nUne voiture qui ne se garer sur le Parking, ce juste le vigile -il il doit avoir son t\u00e9l\u00e9phone, attendez, je crois qu'il en a un autre ah non, c'est sa vie. \r\nAh, mais vous les vigiles, vous aimez bien faire les cow-boys, hein Alain l\u00e8ve-t\u00f4t. \r\nC'est le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 Walter qui combat dans ton magasin va fermer ses portes dans 5 minutes. \r\nJe vais vous envoyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:19) [88%] :\r\nRapha\u00ebl on en rit encore, c'est mais oui mais oui mais quoi, c'est bien et quand il fait, et que c'est bien, ben \u00e7a fait non, moi \u00e7a me j'avoue que la premi\u00e8re moiti\u00e9 un peu mal jusqu'au moment o\u00f9 effectivement on r\u00e9v\u00e8le litt\u00e9ralement sous Walter qu'il faut carr\u00e9ment Terminator, quoi, il faut le dire, l\u00e0, le film s'emballe, enfin il y a quelque chose, moi, voil\u00e0, il y a plein de s\u00e9quences que j'ai trouv\u00e9 super dr\u00f4le, quoi, il y a des running gag par exemple avec des Cond\u00e9 SMS envoy\u00e9s par l'un des Pieds nickel\u00e9s qui ne sorte d'obs\u00e9d\u00e9 sexuel \u00e0 la femme de Walter puisque vigile confisquer leur leur le portable de Walter et \u00e7a donne plusieurs s\u00e9quences comme \u00e7a de SMS envoy\u00e9s ou pas, qui moi me faisait vraiment pleurer de rire ou alors l'un des des Pieds Nickel\u00e9s qui est noir, aussi, qui se retrouvent tout d'un coup de vent ce Walter, qui est noir comme lui et qui commence \u00e0 imiter l'accent africain pour essayer de, de s'en tirer, voil\u00e0, bon, il faut \u00e9videmment l'humour un peu pr\u00e9tend c'est clair, c'est une com\u00e9die d'action plus mais apr\u00e8s il y a quand m\u00eame des qualit\u00e9s objectives, je trouve que la fa\u00e7on de transformer ce supermarch\u00e9 en jungle vraiment terrain de de guerre est quand m\u00eame assez bien men\u00e9, voil\u00e0, bon, moi j'ai j'ai pas grand chose \u00e0 en dire, sinon que si on aime ce genre de, de, de, de, de com\u00e9die qui m\u00ealerait peut-\u00eatre je sais pas, Pi\u00e8ge de cristal avec une com\u00e9die, un petit peu plus d\u00e9glingu\u00e9 am\u00e9ricaine ben allez -y vraiment parce que \u00e7a fait du bien et \u00e7a rafra\u00eechit par rapport \u00e0 quand m\u00eame, je trouve le paysage global de la Com\u00e9die oui en effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:36) [89%] :\r\nEt des t\u00eates qu'on ne conna\u00eet pas trop mais absolument pas Alban Ivanov qu'on a pu voir ici ou l\u00e0, bien s\u00fbr, mais pour le reste, ce sont des acteurs pour certains sans leur leurs principes cher il y a quand m\u00eame les des gains qui sont ce duo marseillais qui fait 5 millions de vues r\u00e9guli\u00e8re sur YouTube, qui avait fait un long m\u00e9trage qui avait tr\u00e8s bien march\u00e9 \u00e9galement Vincent Haddad, votre avis sur Walter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:54) [84%] :\r\nBah, si je trouvais \u00e7a tellement b\u00eate, stupide, j'en aime Jo\u00ebl Biard et il y a cinq petit probl\u00e8me chose Rihanna alors apr\u00e8s est -ce que c'est vraiment un fait d'\u00e9criture est -ce que c'est vraiment un g\u00e9nie particulier je sais quand est 3 avoir ressenti la m\u00eame chose, c'est qu'il y a peut-\u00eatre un fait d'\u00e9criture non, ou alors on est s\u00fbr, c'est je pense c'est un dans le mal, il y a, il y a des moments o\u00f9 je me suis vraiment laisser l\u00e0, c'est franchement rire apr\u00e8s, j'ai trouv\u00e9 que le film \u00e9tait devenu un peu r\u00e9p\u00e9titif, \u00e7a n'pas trop comment boucler le l'histoire donc assis un petit peu un manque de rigueur peut-\u00eatre dans dans dans la dramaturgie, mais il y a, il y a des il y a des bons moments stupide quoi c'est comme certaines chansons bien stupide, on aime bien les effets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:30) [81%] :\r\nC'est exactement, on a toute sa chanson un petit peu honteuse comme \u00e7a, alors peut-\u00eatre que c'est rien, mais c'est pas en plaisir coupable en franchement c'est pas l\u00e0 dans non plus, \u00e7a \u00e7a non, et l'agr\u00e9ment, ben Laden gage \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 hier, non, non et pas le pape oui mais bon, non, non, mais sinc\u00e8rement, sinc\u00e8rement, l\u00e0 on a l'impression que S\u00e9raphine cr\u00e9tins qui est cr\u00e9tin, presque par inadvertance, non je ne suis des personnages \u00e7a suffit \u00e0 ses voyageurs par exemple match nous quota de presse afin de ne pas critiquer le monde compl\u00e8tement au 1er degr\u00e9 voil\u00e0 il faut tandis que se livrent Yann \u00e9quilibres exactement dans ce film donc sign\u00e9 va renter sous Diane il s'appelle Walter avec Alban Ivanov et il \u00e7a casse Sawadogo je redonne son nom, c'est lui le vigile mais \u00e9galement \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, Judith El Zein les d\u00e9g\u00e2ts une pl\u00e9iade de jeunes com\u00e9diens. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97B69B3A-2E42-4982-A85E-00D068788ADD", "internalArchiveId": "97B69B3A-2E42-4982-A85E-00D068788ADD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: la Terre est plate! (et \u00e7a fait peur)", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Le documentaire \"La Terre \u00e0 plat\" (Netflix) a fait peur \u00e0 Antoine Droux. Par parce que notre chroniqueur redoute que le d\u00f4me soi-disant suspendu au-dessus de nos t\u00eates ne s'effondre, mais plut\u00f4t parce que ce film montre \u00e0 quel point les th\u00e9ories complotistes les plus farfelues s'affichent d\u00e9sormais avec une folle d\u00e9complexion. Les scientifiques qui apparaissent dans \"La Terre \u00e0 plat\" n'h\u00e9sitent d'ailleurs plus \u00e0 faire part de leur inqui\u00e9tude. Il ne faut plus se moquer des gens qui renient des th\u00e9ories scientifiques \u00e9prouv\u00e9es disent-ils, mais les \u00e9couter et leur expliquer sans rel\u00e2che les faits.", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355248", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias: la Terre est plate! (et \u00e7a fait peur) / VER_2019-04-24T16:48:08_medias-la-terre-est-plate-et-ca-fait-peu", "Vertigo du 24.04.2019"], "alternativeSummary": ["Le documentaire \"La Terre \u00e0 plat\" (Netflix) a fait peur \u00e0 Antoine Droux. Par parce que notre chroniqueur redoute que le d\u00f4me soi-disant suspendu au-dessus de nos t\u00eates ne s'effondre, mais plut\u00f4t parce que ce film montre \u00e0 quel point les th\u00e9ories complotistes les plus farfelues s'affichent d\u00e9sormais avec une folle d\u00e9complexion. Les scientifiques qui apparaissent dans \"La Terre \u00e0 plat\" n'h\u00e9sitent d'ailleurs plus \u00e0 faire part de leur inqui\u00e9tude. Il ne faut plus se moquer des gens qui renient des th\u00e9ories scientifiques \u00e9prouv\u00e9es disent-ils, mais les \u00e9couter et leur expliquer sans rel\u00e2che les faits."], "variantIds": ["ece-10355248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T15:06:23Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [67%] :\r\nVertigo, m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [89%] :\r\nNetflix en remet une couche en mati\u00e8re de th\u00e9ories du complot, Antoine, avec un documentaire intitul\u00e9 la Terre \u00e0 plat vous avez rican\u00e9 au d\u00e9but vous avez ri jaune, et pour finir, vous \u00eates tr\u00e8s inquiet, tr\u00e8s inquiet, Philippe adh\u00e8re parce que ce documentaire au sujet vieux comme le monde est plut\u00f4t racoleur montre en fait une communaut\u00e9 en expansion, cette communaut\u00e9, c'est celle des plate East il et elles sont convaincus que la Terre est plate pour eux impossible que l'on soit sur une sph\u00e8re qui tournent sur elles-m\u00eames \u00e0 une vitesse de 1600 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure une sph\u00e8re lanc\u00e9 \u00e0 pleine vitesse dans l'espace, sans que l'on ne sent pas, rien de ce mouvement, c'est par exemple l'un des arguments massue de marque Sarah Jones, l'une des Stars des platines East que l'on suit pendant toute la dur\u00e9e de ce film pour ce quinquag\u00e9naire am\u00e9ricain, c'est certain, la Terre est plate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [89%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, vous vous trouvez actuellement dans un plan\u00e9tarium g\u00e9ant un vivarium un plateau de tournage d'accord hollywoodien j'ai. \r\nSi grand que ni \u00e0 vous ni personne d'autre ne semblait jamais rendu compte. \r\nAlors fait veulent sauf \u00e9videmment pens\u00e9 \u00e0 tout, m\u00eame chose avec Jim Carrey ne sont non parce qu'il nous sommes avec le d\u00f4me o\u00f9 effectivement il se conna\u00eet d'ailleurs au bout non, moi \u00e7a me fait, enfin c'est un gag, h\u00e9 bien non, c'est Sal\u00e9-Pelletier financement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [86%] :\r\nLes laisse selon les les les plate liste exactement, c'est comme dans The Truman Show, \u00e0 peu pr\u00e8s comme dans votre commune chaud, selon eux, la Terre est recouverte par un d\u00f4me auxquels sont suspendus, la Lune et le soleil, vous savez, comme dans un de ces mobiles que l'on pose au-dessus d'un berceau et puis les b\u00e9b\u00e9s, les observe la Lune et le soleil tourne comme \u00e7a et c'est un mur de glace, le p\u00f4le sud en vrai qui emp\u00eache les oc\u00e9ans de se d\u00e9verser dans l'espace et c'est pour \u00e7a, les plate, il s'\u00e9tait dit on ne sait jamais cogn\u00e9 \u00e0 ce d\u00f4me puisque on ne nous laisse pas aller jusqu'au bout du p\u00f4le Sud, non c'est vrai, l\u00e0 c'est Dark City carr\u00e9ment exactement et ils disent, et il y a bient\u00f4t des Plati ce qui vont faire une exp\u00e9dition au p\u00f4le Sud pour rouvrir pour mesurer pour longer le mur qui, selon eux, l'entourent entoure la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [72%] :\r\nSeule faire dont l'arriv\u00e9e au p\u00f4le Nord, on peut, on peut pas expr\u00e8s de faire tomber excessif qu'est -ce qu'on non mais qu'-ce que alors \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [90%] :\r\n\u00e7a commence \u00e0 au d\u00e9but de sa documentaire : j'ai beaucoup rigol\u00e9, parce qu'au fil du film, on se rend surtout compte que derri\u00e8re ces arguments farfelus, c'est la valeur m\u00eame de la science qui est remise en question par cette communaut\u00e9 quand on ne croit plus les experts quand nos propres id\u00e9es sur l'astrophysique ont tout autant de valeur que celle d'un astrophysicien au de 20, astrophysicien au de milliers d'astrophysiciens, ce sont les bases m\u00eames de notre appr\u00e9hension du monde qui sont menac\u00e9s, comment prendre des d\u00e9cisions juridiques, \u00e9thiques \u00e9tatique comment voter en tant que citoyen responsable quand on consid\u00e8re que des faits scientifiques \u00e9prouv\u00e9es ne valent pas tripette, surtout que les plate listes ne sont pas des imb\u00e9ciles, sans \u00e9ducation certains que l'on voit dans le film sont ing\u00e9nieurs dont d'autres sont de brillants, artisans, ils ont une vie, ils ont un travail, il ma\u00eetrise la communication d'aujourd'hui comme YouTube ou les podcasts natif c'est podcasts sonore de main de ma\u00eetre, ils s'en Servent pour convaincre de plus en plus d'adeptes d'ailleurs l'historienne belge Marie Pelletier, qui a \u00e9crit l'an dernier, obsession dans les coulisses du r\u00e9cit complotistes le rappeler il y a quelques mois, sur TV5 l'av\u00e8nement des nouvelles technologies n'y est pas pour rien dans la diss\u00e9mination massive de ces th\u00e9ories du complot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [88%] :\r\nClairement, le les r\u00e9seaux sociaux ont beaucoup accentu\u00e9 ces ces ph\u00e9nom\u00e8nes parce que d'abord il y a la question de la la simultan\u00e9it\u00e9 donc, c'est-\u00e0-dire que les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a favorise quelque chose qui se fait vraiment dans l'instant et puis il y a aussi l'horizontales IT du des, des r\u00e9seaux sociaux, c'est-\u00e0-dire que sur les hausses sur tout le monde \u00e0 tout le monde m\u00eame simple citoyen voil\u00e0 peu interpell\u00e9 indien, un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est comme si la la structuration de la soci\u00e9t\u00e9 de mise \u00e0 plat et cette horizontales IT a \u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame instrumentalis\u00e9 par des courants id\u00e9ologiques qui ont tr\u00e8s bien compris cette logique de d'horizontalit\u00e9 et donc qui ont introduit des formats qui se partagent tr\u00e8s facilement, comme des formats vid\u00e9o d\u00e9form\u00e9es, images et qui r\u00e9pondent souvent des disons des des sch\u00e9mas de pens\u00e9e tr\u00e8s simple et c'est tr\u00e8s binaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [88%] :\r\nParce que vous nous disiez tout \u00e0 l'heure, finalement, Antoine n'importe quel \u00e2ge il a la m\u00eame valeur que n'importe quel autre avis, tout se vaut, le principe est identique pour toutes les th\u00e9ories du complot exactement Pierre-Philippe, aujourd'hui il est de bon ton de douter de tout les tra\u00een\u00e9es de condensation des avions dans le ciel et les quais il ce ne sont pas des tra\u00een\u00e9es de condensation, mais la preuve que quelqu'un nous balance des substances chimiques dessus mais alors qui qui le fait, les Illuminati, par exemple, ou alors les reptilien pour porter nos gouvernants, de toute fa\u00e7on, en secret, et ce ne sont pas des personnes fragiles, peu \u00e9duqu\u00e9s discrimin\u00e9 ou hors syst\u00e8me qui adh\u00e8re \u00e0 ces th\u00e9ories mais peut-\u00eatre votre voisin, le juge de paix, votre m\u00e9decin ou m\u00eame votre fleuriste de nombreux scientifiques sont aussi interrog\u00e9 dans ce documentaire, la Terre \u00e0 plat est -ce qu'il se moque des plate East non alors vraiment pas, ils sont inquiets, tr\u00e8s inquiets, ces scientifiques de voir que cette th\u00e9ories farfelues se r\u00e9pand dans la population un \u00e9voque carr\u00e9ment l'\u00e9norme complexe de sup\u00e9riorit\u00e9 du monde scientifique qui a trop longtemps m\u00e9pris\u00e9s, ces gens un autre propose carr\u00e9ment de leur tendre la main, avec humilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [90%] :\r\nPlut\u00f4t que de m\u00e9priser les plats piston devrait voir en ne les scientifiques qu'ils auraient pu \u00eatre des gens qui sont pass\u00e9s entre les mailles du filet en tant que repr\u00e9sentant de la science, nous devons faire des efforts. \r\nTous les scientifiques n'ont pas le m\u00eame niveau de professionnalisme, vous pourriez envisager de devenir le tuteur de quelqu'un qui est arriv\u00e9e de mani\u00e8re non traditionnels vers les sciences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [89%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, on estime \u00e0 12 millions le nombre de plate East en France en sondage r\u00e9alis\u00e9 l'an dernier par l'IFOP montrait que 9 pourcent de la population pense que la Terre est plate, on ne rigole plus, m\u00eame plus en est sur du sondage, c'est l'IFOP oui je ne r\u00e2le Montjou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [88%] :\r\nC'est du sang du cr\u00e9dit : ah oui, j'ai compris, vous savez moi je comprend vite, mais faut expliquer longtemps on vous retrouve samedi 9 heures 10 sur la premi\u00e8re pour une de l'\u00e9dition. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FFFCC0A-2471-4FB0-B151-DECA90D99AA7", "internalArchiveId": "1FFFCC0A-2471-4FB0-B151-DECA90D99AA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques : Entretien avec le guitariste malgache Damily", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec le guitariste malgache Damily\r\nLe compositeur Fran\u00e7ois Me\u00efmoun pr\u00e9sente une transcription pour quatuor \u00e0 cordes des Variations Goldberg\r\nNomade \u00e0 Genthod \u00e0 la rencontre de Valentine Mercier\r\nEn nouvelle diffusion", "durationSec": 4979, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10048352", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 24.04.2019", "Valentine Mercier, pianiste, fondatrice du Petit Orchestre de l\u02b9Est, Genthod / MTC_2019-04-24T18:00:00_nomade", "S\u00e9quence 2 / MTC_2019-04-24T17:06:00_sequence-2", "S\u00e9quence 4 / MTC_2019-04-24T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 3 / MTC_2019-04-24T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 1 / MTC_2019-04-24T17:06:00_sequence-1", "S\u00e9quence 5 / MTC_2019-04-24T17:06:00_sequence-5", "Damily: guitariste et gu\u00e9risseur des \u00e2mes / MTC_2018-12-20T17:06:00_damily-guitariste-et-guerisseur-des-ames", "Magn\u00e9tique du 24.04.2019", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2019-04-24T17:06:00_magnetique", "\"La quadrature des Variations Goldberg\" ? / MTC_2018-11-12T17:25:20_la-quadrature-des-variations-goldberg", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2019-04-24T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Nomade vous emm\u00e8ne \u00e0 Genthod, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, pour assister \u00e0 une r\u00e9p\u00e9tition du Petit Orchestre de l\u02b9Est dirig\u00e9 par Valentine Mercier. Pianiste et compositrice, Valentine Mercier est passionn\u00e9e depuis toujours par les musiques du monde. Dans cet ensemble qu\u02b9elle a cr\u00e9\u00e9 il y a huit ans, elle propose un r\u00e9pertoire choisi de musiques de l\u02b9Est arrang\u00e9 par ses soins pour la vingtaine de musiciens amateurs de l\u02b9orchestre. Le Petit Orchestre de l\u02b9Est a d\u00e9j\u00e0 une quarantaine de concerts \u00e0 son actif et r\u00e9alise ici son premier enregistrement. \n\nR\u00e9alisation Jessica Ammar", "Install\u00e9 en France depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es, le guitariste virtuose malgache Damily est un des ma\u00eetres du tsapiky, genre musical n\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980 dans la r\u00e9gion de Tul\u00e9ar, au sud-ouest de Madagascar. En novembre 2018, Damily a publi\u00e9 sous le label genevois Bongo Joe son dernier album \"Valimbilo\", qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 avec son groupe dans le cadre du Festival FaceZ. Au lendemain de ce concert qui a \u00e9lectris\u00e9 le public de FaceZ, Damily a racont\u00e9 au micro d\u2019Anya Leveill\u00e9 son pays, son parcours et l\u2019histoire du tsapiky.", "Entretien avec le guitariste malgache Damily\nLe compositeur Fran\u00e7ois Me\u00efmoun pr\u00e9sente une transcription pour quatuor \u00e0 cordes des Variations Goldberg\nNomade \u00e0 Genthod \u00e0 la rencontre de Valentine Mercier\nEn nouvelle diffusion", "Le label IBS Classical a fait para\u00eetre une version in\u00e9dite des Variations Goldberg de Johann Sebastian Bach par le Quatuor Ardeo, dans une transcription originale du compositeur Fran\u00e7ois Me\u00efmoun. David Christoffel est all\u00e9 \u00e0 la rencontre du compositeur au CNSMDP (Conservatoire Nationale Sup\u00e9rieur de Musique et de Danse de Paris) o\u00f9 Fran\u00e7ois Me\u00efmoun enseigne l'analyse musicale.", "Entretien avec le guitariste malgache Damily\nLe compositeur Fran\u00e7ois Me\u00efmoun pr\u00e9sente une transcription pour quatuor \u00e0 cordes des Variations Goldberg\nNomade \u00e0 Genthod \u00e0 la rencontre de Valentine Mercier\nEn nouvelle diffusion"], "variantIds": ["ece-10355107", "ece-10355100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T16:18:06Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [83%] :\r\nMagn\u00e9tique Beno\u00eet Perrier bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [70%] :\r\nMagn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [89%] :\r\nDe bien belles choses \u00e0 vous faire entendre en nouvelle diffusion ce mercredi dans le magazine de toutes les musiques, \u00e0 commencer par une rencontre avec le guitariste d'amis l'de Madagascar, de la musique \u00e9lectrique entra\u00eenant de la musique th\u00e9rapeutique m\u00eame ce guitariste qui a fait para\u00eetre un excellent disque \u00e0 l'Automne sur le Label bonne Goudjo et Kanye L\u00e9veill\u00e9 a rencontr\u00e9, nous nous pencherons ensuite sur les Variations Goldberg de Jean-S\u00e9bastien barre oh combien c\u00e9l\u00e8bres, mais peut-\u00eatre pas dans cette version puisqu'un compositeur Fran\u00e7ois mais il nous ne les a transcrite pour quatuor \u00e0 cordes, il en parle \u00e0 David Christoffel enfin vers 18 heures ils voudront journaliste nomade nous accompagnera dans le canton de Gen\u00e8ve agents Jeantot o\u00f9 il a rencontr\u00e9 la pianiste et fondatrice du petit orchestre de l'Est Valentine Mercier riche menu que je suis impatient de d\u00e9guster avec vous et avec sa cha\u00eene guerre qui r\u00e9alise cette \u00e9mission, bienvenue dans magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [80%] :\r\nBeaucoup de monde et alors fabriqu\u00e9s au Mexique \u00e7a coince un pas mal tonton Pat Metheny une politique au Vietnam. \r\nDans un endroit \u00e0 la timide partout o\u00f9 l\u00e0 il y a conflit. \r\nCrois combat pour laquelle on peut passer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:18) [90%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [73%] :\r\nIl a constat\u00e9 \u00e7a du pays en maths Robert pour prendre la poudre imam accorde aux m\u00e9decins pourtant d'apr\u00e8s 17 ann\u00e9es d'action app\u00e9tit appara\u00eet peinant Cuba souhaitait pas non, et il y a des au Jihad Iyad d\u00e8s Yates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [87%] :\r\nDidier ADES et la mixture mondial de g\u00e2teau pr\u00eate au un groupe constitu\u00e9 d'une rappeuse et d'un producteur, on s'entre le Mozambique, le Ghana et l'Allemagne qui est je crois le pays o\u00f9 ils se sont rencontr\u00e9s apr\u00e8s cette introduction, c'est maintenant une rencontre helv\u00e9tico- malgache que nous vous proposons en effet Anya a interview\u00e9 le guitariste il \u00e0 Gen\u00e8ve au caf\u00e9 bonne Ngoudjo Bongo Joe, c'est \u00e0 la fois un magasin tandis qu'un caf\u00e9 et un Label de disques et c'est le Label qui a fait para\u00eetre le dernier album de Damily dame il quittait risque donc de Madagascar qui joue \u00e9tudes \u00e7a pique, c'est une musique \u00e9lectrique dansante et dont l'un des m\u00e9rites et de faire passer la m\u00e9lancolie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:43) [81%] :\r\nBonjour Damily, bonjour, hein, on prononce d'amis l\u00e0 le grec ne se prononce enfin afin de votre pr\u00e9nom, ainsi que le sac piti\u00e9 pas le tapis qui fait un petit cours acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de malgache. \r\nNous sommes \u00e0 Bongo Joe magasins le Label aussi qui a \u00e9dit\u00e9 votre album Milos, qui vient de sortir, c'est la premi\u00e8re fois en fait que vous venez ici Damily dans la boutique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:09) [80%] :\r\nOui, oui, c'est la premi\u00e8re fois, 11 heures 10 m\u00eame ouvert, ce qui est des plus que le disque est sorti, on n'a jamais boss\u00e9 hein Gen\u00e8ve voil\u00e0 c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:16) [89%] :\r\nComment est -ce que \u00e7a serait que vous avez publi\u00e9 votre album chez Van Gogh j'aurais cordes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:21) [82%] :\r\nEn fait, c'est gr\u00e2ce \u00e0 un copain, donc quand on \u00e9tait bon, on \u00e9tait au Japon il y a des gens, donc on a rencontr\u00e9 I L \u00e0 c'est un guitariste et groupe mal march\u00e9 naissant, on a donn\u00e9 d'indices qu'\u00e0 lui, donc lui dit : ah ouais, j'ai fait pousser \u00e7a des amis, donc il a fait \u00e9couter, c'est un beau mot donc pour Gaudio \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9D. et pour dire \u00e0 cet album- l\u00e0 c'est c'est l'ancien, c'est pas les nouveaux, donc ils ont fait des vinyles avec \u00e7a et puis un frein mesure nous on a r\u00e9sist\u00e9 un an plus tard, et puis ils \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [70%] :\r\nPour dire cet album, c'est pour \u00e7a que valent 1000 sorti ses bon Godot. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:30) [85%] :\r\nAlors on va parler du pic de Style qui vient du sud de Madagascar, Sud-Ouest, m\u00eame de la r\u00e9gion de Tul\u00e9ar, l\u00e0 vous \u00eates originaire, racontez -nous pour commencer qu'est -ce que vous \u00e9coutiez quand 7\u00e8me enfant lorsque le s'applique, c'est un genre qui est assez r\u00e9cent en fait Damily c'est un joueur qui est n\u00e9 dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [69%] :\r\nVoil\u00e0, en fait, c'est haut d\u00e9bit c'est les avec c'\u00e9tait mais \u00e0 la rencontre de musiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [78%] :\r\nChristiane moderne des ann\u00e9es 70 et les champs villageoises de la r\u00e9gion de titulaires f\u00eater quand on \u00e9tait petit, jeunes et tout \u00e7a, on \u00e9coutait la radio, mais on Kopter Londres Mozambicains congolaise et tout \u00e7a parce l'ont de malgache national c'est trop loin de chez moi, du coup, on a \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 par la musique africaine a fait, c'est pour \u00e7a qu'que les s'applique, \u00e7a ressemble \u00e0 un petit peu \u00e0 l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:19) [91%] :\r\n\u00e0 la rumba congolaise, par exemple, ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [81%] :\r\nPar Omar congolaise, mais c'est plut\u00f4t des souks au CD, des trucs comme \u00e7a, c'est pas loin, mais a f\u00eat\u00e9 il y a aussi l'Afrique du Sud, un Crime et leurs et l\u00e0- dedans, c'est toute la r\u00e9gion Afrique lest\u00e9e et puis l'Afrique du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:36) [89%] :\r\nL'Afrique du Sud pour les voir, notamment pour les coeurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:38) [83%] :\r\nPas tout \u00e0 fait les m\u00eames parce qu'un fait ne s'applique, \u00e7a chante avec des voies traditionnelles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:44) [85%] :\r\nC'est quoi ces voies traditionnelles, justement, dans le sud- ouest de Madagascar c'est quoi la caract\u00e9ristique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [75%] :\r\nLa travesti, c'est des voix un peu perc\u00e9 les femmes et chanter avec Gurs voil\u00e0 et puis un m\u00e9lange les 2 voies, hommes et femmes et \u00e7a donnait vraiment super voix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:04) [90%] :\r\nEt donc vous enfant vous \u00eates baign\u00e9 dans les dans les musiques qui vous entourent, par la radio et \u00e0 l'autre, \u00e7a pique donc il arrive petit \u00e0 petit dans cette r\u00e9gion, c'\u00e9tait : qui est ce qu'il avait lanc\u00e9 en fait la la mode ou le Style est -ce que vous vous souvenez d'un musicien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:19) [86%] :\r\nAvant, l'\u00c9thiopie, qui avait une musique qui s'appelle Picto qui \u00e9taient lanc\u00e9s par les anciens musiciens de Tul\u00e9ar et il jouait encore avec des Mediator parce que \u00e7a c'est, c'\u00e9tait comme \u00e7a avant les guitares, \u00e7a se joue avec des m\u00e9diateurs, donc app\u00e9tit non les uns de la campagne, parce que moi je viens de la campagne, on a jou\u00e9 \u00e7a, mais comme c'est difficile de trouver des m\u00e9diateurs, donc on a jou\u00e9 avec nos doigts, c'est pour \u00e7a que coup en donner les noms des notes Style s'applique \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que c'est, c'est c'est pas pareil que les pectoraux quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:49) [90%] :\r\nCette musique, je lisais justement en \u00e9coutant votre votre disque et puis vos pr\u00e9c\u00e9dents albums, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y a plus d'une dizaine de disque dames il que vous avez publi\u00e9 ces ces 20 25 derni\u00e8res ann\u00e9es 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis quand est -ce que vous avez commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:04) [85%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 en fait dans Le Mans avec cette musique avec mon fr\u00e8re et mon gros parce que \u00e7a fait 30 ans qu'on est ensemble avec mon groupe, hein, donc je commen\u00e7ais \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 et puis depuis 90 et on a r\u00e9sist\u00e9 notre 1er album \u00e0 Tul\u00e9ar m\u00eame et puis c'est comme c'\u00e9tait pirate, c'\u00e9tait pour la donc on a d\u00e9cid\u00e9 de monter \u00e0 Tananarive, pour faire un original, ils appellent \u00e7a donc, c'\u00e9tait en 94 le probl\u00e8me un album et puis tous les ans, \u00e7a n'arr\u00eate pas, \u00e7a n'arr\u00eate pas de scander mis les pieds jusqu'aux ordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:37) [92%] :\r\nEt dans l'ensemble de la grande \u00eele donc de Madagascar, le tapis qui est -ce et la musique jouez qui vient du Sud-Ouest ce que par exemple dans le nord de Madagascar, il y a des styles qui ressemble \u00e0 ce que cette musique a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 rapidement \u00e0 Madagascar quand vous avez commenc\u00e9 \u00e0 en jouer aussi bien \u00e0 l'arriv\u00e9e beaucoup plus tard dans le nord ou dans la capitale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:55) [77%] :\r\nEn fait, \u00e9t\u00e9 Madagascar c'est argent culturellement, ailleurs c'est voil\u00e0 et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:03) [78%] :\r\nToutes les styles sacr\u00e9 r\u00e9gion donc on voil\u00e0 et l'Est c\u00e9der Karoutchi et puis de l'Ouest \u00e0 ces d\u00e9bats, c'est \u00e7a, voil\u00e0, et puis les cendres CDI ragga, puis celui de Tulear, c'est de s'applique, voil\u00e0 donc les petit \u00e0 en fait, hein, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 les s'applique \u00e0 monter au capital et c'est pour \u00e7a cr\u00e9e un voil\u00e0 tous les artistes d'aujourd'hui et qui fait l'album, il faut jouer un s'appliquent l\u00e0- dedans, donc c'est \u00e7a commence, c'est toujours partir dans toutes les la f\u00eate de la mode, c'est devenu \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:38) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:40) [99%] :\r\nEt. \r\nSaoudien alibi Dakar pas. \r\nSale, elle est vide, Adapah. \r\nBah dis mais c'est quoi \u00e7a. \r\nMais c'est quoi. \r\nC'\u00e9tait la et Moussa et. \r\nLa un mimosa. \r\nBaltasar parade. \r\nLa date n'a pas et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:43) [94%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:54) [70%] :\r\nMazzarri Bibi a au. \r\nLes BBA au. \r\nG\u00e9rard Pilon parents. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:10) [66%] :\r\nUn bilan dr\u00f4le du pas bonne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:16) [63%] :\r\nPas le c\u00f4t\u00e9 wallon. \r\nLe terrain Agamben. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:04) [84%] :\r\nIl y a de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:12) [86%] :\r\nLe dernier album Vallini Pilot que vous avez sorti si publie chez Pentagone j'aurais cordes, on est en ce moment, enfant, il y a toute l'\u00e9quipe du Label du caf\u00e9 elle ailleurs coll\u00e8gues musiciens aussi avec vous et je lisais sur votre site que \u00e7a d\u00e9signe non seulement \u00e7a pique, mais c'est aussi une fonction rituelle d'ce qu'on pourrait nous expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:33) [83%] :\r\nEn fait, \u00e0 Madagascar, il y a une maladie qui s'appelle Bill c'est pas, c'est Bill malgache a fait tomber pas l'accent, \u00e0 la fin, donc c'est Bill et cette maladie un fait, c'est une maladie de d\u00e9pressifs, c'est une femme qui ai quitt\u00e9e par son mari ou un homme qui \u00e9tait pas sa femme ou la difficult\u00e9 de la vie et tout \u00e7a, c'est parce que Madagascar ces pauvres, hein, c'est beaucoup de soucis, la famine L \u00e0 la s\u00e9cheresse et tout \u00e7a, donc beaucoup de gens qui peut \u00eatre le plan donc, sauf avec la musique, \u00e7a pique dans le sud, je crois que dans le long aussi pareil avec les salaires non, on joue pour ses hein l\u00e0 parce que c'est l'\u00c9tat, c'est une musique bas\u00e9e sur la guitare, donc ces maladies -l\u00e0 a besoin de guitariste voil\u00e0 c'est pour \u00e7a qu'un mois et jou\u00e9 pas mal mais c'\u00e9tait mal Bill va lui le fait, \u00e7a c'est le mari de Bill, donc quand elle choisit une guitare, un guitariste des fois elle prend comme \u00e7a, son mec son son mari a fait valser mari Bill chez le malade, donc elle prend comme son mari, et les guitariste pour lui faire danser pendant toute c\u00e9r\u00e9monie 3 jours et nuits hein c'est c'est long hein. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:44) [93%] :\r\nMais est -ce que le malade justement celui qui a le bilan est -ce qu'il est poss\u00e9d\u00e9 par une esp\u00e8ce d'esprit ou bien m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:51) [80%] :\r\nM\u00eame pas, c'est, c'est c'est c'est c'est un \u00e9tat mais par ces m\u00e9thodes, d\u00e9pressif, donc il faut soigner avec la guitare but. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:57) [93%] :\r\nIl faut faire danser la personne pour le faire changer de registre pour le pass\u00e9 de l'\u00e9tat d\u00e9pressif, un \u00e9tat plus lumineux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:04) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on le fait danser comme \u00e7a il oublie sa maladie pendant 3 jours, une nuit et puis \u00e0 la fin des c\u00e9r\u00e9monie sera rapide, la musique, et l\u00e0, il a dit Damily merci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:14) [91%] :\r\nD'amis, vous avez d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 ce type de c\u00e9r\u00e9monie avec votre votre groupe \u00e0 Madagascar, justement, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu les effets concrets de la gu\u00e9rison du \u00e7a pique sur des malades qui \u00e9taient atteints de de bilan. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:27) [81%] :\r\nOui, oui, oui, c'est en plusieurs fois, d'ailleurs, depuis qu'on a commenc\u00e9 le tapis, qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 jouer aussi pour les v\u00e9los, donc avec mon groupe d'ailleurs parce qu'on \u00e9tait le groupe le plus choisi \u00e0 l'\u00e9poque quand on \u00e9tait \u00e0 Madagascar, bon l\u00e0 n'\u00e9tant pas son vieil aussi mais dans un autre et non des groupes d'amis 1000 CRS, c'est toujours des mais c'est assez si voil\u00e0 donc si, si, on a particip\u00e9, pas mal, oui, jusqu'\u00e0 un demi loin c'est c'\u00e9tait en \u00e9t\u00e9, les m\u00e9decins parce que l\u00e0- bas, voil\u00e0 en fait et il s'applique, c'est une sorte de musicoth\u00e9rapie s'appelle \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:27) [71%] :\r\nPar le pas, mais pas de Garonne en aval du bar le galvaudage pardonnez. \r\nMais les cadeaux pas 3 degr\u00e9s dans les et la les avant la balle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:35) [90%] :\r\nSur votre album en regardant les les paroles des chansons que vous avez \u00e9crite d'amis, l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le fait que la musique que vous jouiez \u00e9tait extr\u00eamement dansante tr\u00e8s lumineuse, tr\u00e8s joyeuse et puis vous parler de sujets assez grave comme la famille, les gens qui se font voler leurs z\u00e9bus la la duret\u00e9 de la vie, donc il y a en total d\u00e9calage justement c'est pas, on n'est pas dans quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s gai, finalement, quand on \u00e9coute et qu'on comprend vos paroles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:00) [86%] :\r\nEn fait, et la musique elle- m\u00eame si \u00e7a fait danser mais les paroles l\u00e0- dedans, ce qui est, nous on est engag\u00e9 pour cette musique l\u00e0, donc moi je ne suis pas engag\u00e9 politiquement c'est su engag\u00e9 pour la musique, donc il faut qu'on parle de toute fa\u00e7on, parce qu'il y a pas beaucoup de musiciens qui raconte la difficult\u00e9 de la vie \u00e0 Madagascar. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:18) [91%] :\r\nC'est ce que je voulais vous demander si, au sein des autres groupes de \u00e7a pique ce que c'est aussi courant comme dans le v\u00f4tre d'utiliser des textes aussi engag\u00e9 en mais qui d\u00e9nonce justement les la duret\u00e9 de la vie \u00e0 Madagascar. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:31) [80%] :\r\nNon pas beaucoup et actuellement en fait parce que les mots se dit et il faut parler \u00e7a parce qu'en fait il cache \u00e7a Madagascar dit Madagascar enfin un pays et non pas \u00e0 issue du Tour, c'est 95 pourcent de la population vu hein, ce n'est pas oppos\u00e9, donc il faut raconter \u00e7a, il faut montrer \u00e7a, on monte parce que nous on est l\u00e0 pour halls de ces populations -l\u00e0 donc rien en plus solide, c'est n\u00e9 dans la pauvret\u00e9, on est tous s'est fait partie de la famille pauvre, donc c'est pour \u00e7a que notre r\u00e9flexe et \u00e7a par les voleurs des puis o\u00f9 la famine ou la apport si on l'a tous les les probl\u00e8mes et les difficult\u00e9s de la vie \u00e0 Madagascar. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:10) [90%] :\r\nLes voleurs de z\u00e9bus c'est une vraiment une plaie qui est terrible dans le sud- ouest surtout de Madagascar, \u00e9tant donn\u00e9 que le et puis c'est vraiment le moyen de subsistance, il est pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:20) [85%] :\r\nC'est une banque pour les Airbus et des banques malgache, en fait, donc on n'est pas les banques suisses on conna\u00eet les banques malgache \u00e0 travers des et puis donc, oui, oui \u00e0 ce moment, c'est vraiment, c'est \u00e0 la mode pour le g\u00e8ne, ils sont tout jeunes 7 17 18 ans qui s'est regroup\u00e9 \u00e0 Saint-\u00c9tienne et puis aller voler les de quelqu'un est oui le propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:40) [85%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:49) [89%] :\r\nDans un des titres de l'album, on vous entend en solo et c'est un morceau qui est aussi tr\u00e8s particulier, comment est -ce qu'on le prononce qu'elle hi-tech et \u00e0 la j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par votre votre jeu de guitare qu'on entend vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien parce que vous \u00eates tout seul et c'est un jeu tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:05) [81%] :\r\nEn fait, voil\u00e0 j'ai j'ai compos\u00e9 \u00e7a pour montrer aux gens que, voil\u00e0, je suis guitariste quoi voil\u00e0 donc c'est pour cela que moi je dis il faut remettre \u00e7a dans l'album, pour que les autres, guitariste ils atteint amant commander \u00e0 mon technique des et quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:21) [91%] :\r\nQui est particuli\u00e8re et ce que vous avez \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par des instruments d'autres instruments malgache que la guitare que vous avez apr\u00e8s retranscrit dans votre jeu de guitare ou bien c'\u00e9tait vraiment que la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:31) [86%] :\r\nSi, quand m\u00eame, j'ai jou\u00e9 un une petite guitare \u00e0 3 cordes avant, avec mon fr\u00e8re et puis apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des guitares \u00e9lectriques, a fait, \u00e7a nous a fait vraiment envie des USA et des co\u00fbts des puits et j'ai jou\u00e9 de la guitare \u00e0 jamais jou\u00e9 les \u00e9tirement 3 donc c'est pour \u00e7a que c'est fait 7 morts sur la pour montrer qu'est -ce qui fait vraiment guitariste bon c'est c'est c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:55) [91%] :\r\nEt quand vous retournez \u00e0 Madagascar chez vous \u00e0 \u00e0 Tul\u00e9ar, ce que vous sentez que parmi les jeunes, les jeunes musiciens, il y a une envie aussi de jouer de \u00e7a pique de faire des groupes de voil\u00e0, de s'engager dans la vie musicale et, peut-\u00eatre plus m\u00eame sociale du pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:10) [76%] :\r\nOui, ce moment beaucoup de g\u00e8nes a fait qui avait pris un mais pour qu'on a en fait notre tourn\u00e9e internationale, donc beaucoup de g\u00e8nes derni\u00e8rement qui a repris vraiment le Style depuis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:21) [84%] :\r\nBon, chaque g\u00e9n\u00e9ration a chang\u00e9 un petit peu \u00e9lectrique mais il n'a pas chang\u00e9 parce que ses eaux, guitare, basse, batterie et voit sur la fa\u00e7on de les jouer, qu'il avait \u00e0 changer un petit peu, quoi, mais oui oui et les jeunes quand ils nous voient, ils sont vraiment int\u00e9ress\u00e9s, ils viennent nous voir salut non non mais c'est sont vraiment envie et c'est des maintenant, je crois qu'il y a c'est pas millier d'orchestre, m\u00eame dans la campagne parce qu'elle, elle s'applique, c'est fini, groupeD.H. tellement ils arrivent \u00e0 se battre, il est achet\u00e9 par des propri\u00e9taires et puis il est jou\u00e9 par des musiciens, donc maintenant il y en a partout en partout dans la r\u00e9gion de Tul\u00e9ar lire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:56) [82%] :\r\nOn aimerait bien les entendre ici, ils veulent si et derni\u00e8re question Damily qu'est ce que vous \u00e9coutez, d'autre part le tapis que les musiciens malgache qu'est -ce que vous \u00e9coutez depuis ses bas ces derniers temps, bien m\u00eame ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce qui a peut-\u00eatre des musiciens de jazz, de rock, de Hip-Hop qu'est -ce qui vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:13) [74%] :\r\nFait moi j'\u00e9coutais quand m\u00eame des autres sites -t-il, mais j'ai, j'\u00e9coute toujours les pique quoi surtout mes amis, mais aussi \u00e0 l'pour recomposer une autre voil\u00e0 donc \u00e9court\u00e9 suivant et mes Alban nous aussi pour l'progress\u00e9 voil\u00e0 donc si des \u00e9coute quand m\u00eame notre musique derri\u00e8re mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:33) [81%] :\r\nMerci beaucoup, David, l\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on pourrait se fera, Gen\u00e8ve et puis chez Bongo Joe maintenant que vous avez lanc\u00e9 cette belle collaboration esp\u00e8re qu'il y aura d'autres albums qui suivront, merci. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:10) [94%] :\r\nDe retour de la 2\u00e8me ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:26) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:34) [88%] :\r\nLa musique de Damily, l\u00e0 sur cet album Bilot que nous entendions donc Damilot micro Daniel L\u00e9veill\u00e9 un sujet en nouvelle diffusion de Madagascar, on se rend maintenant \u00e0 Paris et en faisant un d\u00e9tour par Leipzig il va s'agir dans notre \u00e9mission des Variations Goldberg, pi\u00e8ce de bar \u00f4 combien c\u00e9l\u00e8bre et maintes fois adapt\u00e9e pour toutes sortes de formation instrumentale, le compositeur Fran\u00e7ois, mais nous ne les a, lui, transcrite pour quatuor \u00e0 cordes, il insiste sur l'aspect polyphonique des Variations Goldberg, le quatuor Harder au \u00e0 cr\u00e9er cette version en 2015, il a enregistr\u00e9 l'an dernier, David Christoffel s'est rendue au Conservatoire sup\u00e9rieur national de musique et de danse de Paris, pour en parler avec Fran\u00e7ois, mais nous ne le compositeur donc puisqu'il il enseigne l'analyse musicale. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:24) [90%] :\r\nC'est ce qu'il a, il y a un double symbole parce que c'est cette partition -l\u00e0 de faire transcription pour quatuor d'une pi\u00e8ce qui est embl\u00e9matique du contrepoint, \u00e7a \u00e7a pose d'office probl\u00e8me en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:36) [89%] :\r\nJe crois que pour faire une transcription de toute fa\u00e7on, parfois un peu une utopie un peu d\u00e9raisonnable, c'est de faire de vouloir faire entendre davantage que ce qui est contenu dans la partition initialement alors effectivement il une transcription nous fait toujours un peu perdre des choses mais nous on fait gagner et donc il faut un peu mettent sur la balance, savoir ce qu'on gagne et ce qu'on perd et il m'a sembl\u00e9 qu'avec le quatuor \u00e0 cordes ont gagn\u00e9 beaucoup en lisibilit\u00e9 et effectivement on n'est pas toujours dans une dans une \u00e9criture \u00e0 4 voies, mais j'ai \u00e9tudi\u00e9, utiliser le quatuor, un peu comme un comme un orchestre, dire que je l'utilise par groupe avec Les Violons un violon, 2 ans, on \u00e9tait Oph\u00e9lie et utilisent parfois simplement 2 instruments 3 instruments 4 instruments un peu comme un orchestre peut-\u00eatre utilis\u00e9 dans un concerto globalement ou par. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:23) [89%] :\r\nPar pupitre et cette m\u00e9taphore, on peut dire de l'orchestration, c'est que les lignes en m\u00eame temps que plus lisible risque aussi d'\u00eatre plus dramatique, plus dramatisante. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:35) [86%] :\r\nAlors c'est une question importante : vous avez d\u00fb vous poser effectivement est -ce que le le changement de m\u00e9dias bouleverse la tenue \u00e9motionnel de l'avant, probablement bon la premi\u00e8re id\u00e9e qu'on pense aux cordes, c'est la question de, de, de la tenue de son du sont tenus par rapport au au son qui s'affaisse rapidement au clavecin au piano, mais je ne crois pas que j'ai choisi le quatuor \u00e0 cordes pour \u00e7a, j'ai choisi quoi raconte aussi parce qu'il permettait tout un ensemble de, de, de dispositions qui \u00e9taient en relation directement avec le monde baroque, notamment tout ce qui a rapport avec \u00e9tait Oph\u00e9lie, qui ne peut \u00eatre qu'une utopie si on utilise le piano ou le classant mais le piano, \u00e7a restera m\u00eame avec Glenn Gould ou le dit ce que vous voulez un espace uniforme et le classe un peu le le le quatuor \u00e0 cordes, pardon, permettait de de faire \u00e9clater cet espace uniforme qui est le piano au classement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:22) [85%] :\r\nAlors c'est quoi l'h\u00e9t\u00e9ro dans vos Goldberg. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:25) [72%] :\r\nAlors les terreau lisez, c'est tr\u00e8s simple : vous avez une ligne. \r\nQui normalement est jou\u00e9 par une seule main, h\u00e9 bien cette ligne -l\u00e0, pour la faire entendre une comme une figure qui s'\u00e9clate dans l'espace, je le distribue tout simplement trop violent, un violon de qui sont plac\u00e9s \u00e0 un bout et \u00e0 l'autre bout du quatuor \u00e0 cordes, \u00e7a n'est pas simplement un jeu intellectuel de faire \u00e7a, mais c'est une mani\u00e8re de distribuer Les auteurs de telle mani\u00e8re \u00e0 ce que l'on ne sache plus d'o\u00f9 jaillissent le\u00e7on, ce qui est quand m\u00eame une grande utopie du monde baroque le trompe-l oeil sonore mais qui n'existe pas dans cette partition, telle qu'elle est telle qu'elle est jou\u00e9e au piano, clavecin, donc en fait si vous voulez je j'Les les les utopies de Saint-Marc de Venise, qui moi me fascine beaucoup dans dans Lib\u00e9ration de la mairie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:09) [85%] :\r\nEst ce que vous avez d\u00fb vous d\u00e9partir du mod\u00e8le de Dmitri site Kopecky. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:13) [88%] :\r\nAlors c'est c'est un mod\u00e8le qui qui qui qui fait date je, je, je l'ai lu d'ailleurs pour voir comment il y r\u00e9solvaient certains probl\u00e8mes, je dois dire que je suis un peu r\u00e9serv\u00e9 sur cette transcription parce qu'elle est \u00e0 la fois trop fid\u00e8le et \u00e0 la fois du coup trop infid\u00e8le ce sujet m'explique, c'est que je crois qu'en terme de transcription la si la la fid\u00e9lit\u00e9 est une est une marge d'erreur, un peu, un peu risqu\u00e9 et que, on trouve une proximit\u00e9 avec la partition dans une libert\u00e9 comprend visite c'est cette partition, \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre un jeu l'esprit mais mais mais je crois qu'il faut il c'est une interpr\u00e9tation la transcription est une traduction je suis en train de lire le Lys d'Umberto \u00c9co sur dire presque la m\u00eame chose, la question de la traduction dans le mod\u00e8le litt\u00e9raire on voit tr\u00e8s bien que les traducteurs et les transcripteur sont dans des dans dans des questions vraiment tout \u00e0 fait similaire dans ce sur des m\u00e9dias \u00e9videmment diff\u00e9rente et je crois qu'il faut et la question de l'infid\u00e9lit\u00e9 et paradoxalement dans la transcription la meilleur moyen d'\u00eatre proche d'un auteur et de l'admiration qu'on lui porte parce que je crois que la transcription depuis du XIXe si\u00e8cles et jusqu'\u00e0 aujourd'hui n'est du m\u00eame d\u00e9sir, c'est-\u00e0-dire qu'on pourquoi est -ce que je transcrit je transcrit quand une oeuvre est tellement suscite en moi, tellement d'admiration que je n'arrive pas \u00e0 rester simplement auditeur de s'\u00eatre cette oeuvre- l\u00e0 et je veux la transmue d'une certaine mani\u00e8re, alors soit il semble transcription peut arriver et dans ce cas l\u00e0 je je m'en empare et et je le j'essaie de faire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:33) [87%] :\r\nVotre exp\u00e9rience de de compositeur de quatuor vous avez aid\u00e9 \u00e0 quel endroit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:39) [88%] :\r\nAlors, \u00e7a m'a aid\u00e9, parce que le monde des cordes est un monde tr\u00e8s tr\u00e8s il tr\u00e8s particulier et qu'il faut conna\u00eetre, je n'aurais pas fait la transcription si je n'avais pas d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 de 3 voitures cordes effectivement puisque \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal et pourtant les modes de jeu et l'\u00e9criture est beaucoup plus classique dans les Goldberg, mais il \u00e9tait n\u00e9cessaire de, de, de quand m\u00eame bien conna\u00eetre les possibilit\u00e9s des instruments \u00e0 cordes individuellement, mais aussi des possibilit\u00e9s du quatuor pour pouvoir faire ce transcription parce que elle est difficile \u00e0 jouer parce qu'il y a des exigences de d'orchestration, je parle vraiment dans castration, m\u00eame si \u00e7a veut dire quoi tu racontes, je suis vraiment dans une d\u00e9marche d'orchestrations qui n\u00e9cessite vraiment savoir ce qui est possible ou pas et d'ailleurs, dans, dans, dans le vide, il y a eu une ou 2 pages que j'ai d\u00fb remanier apr\u00e8s les r\u00e9p\u00e9titions qui \u00e9tait vraiment avec une une d\u00e9r\u00e9alisation vraiment trop difficile. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:33) [86%] :\r\nParce que justement dans cette tension entre admiration de l'original et trahison n\u00e9cessaire par exercer ce qu'il y a des variations qui sont plus embl\u00e9matique, d'autres de cette tension -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:46) [87%] :\r\nAlors il y a des Variations d'abord auquel je n'ai pas touch\u00e9 parce que transcrire c'est aussi savoir \u00eatre parfaitement fid\u00e8le et il faut aussi admettre un moment que la limite de l'exercice, il y a aussi des paris que j'pris par exemple la Variations 22 si la sa famille de s'affale \u00e0 sa famille, qui est en \u00e9cho, j'ai voulu la faire en PID, la c\u00e9l\u00e9bration 22 si je me souviens bien, et donc l\u00e0 il y a, il y a, il y a, il y a un pari, c'est-\u00e0-dire on ne sait pas si \u00e7a va marcher puisque on a tout \u00e7a de pizzas dans l'oreille, mais on ne sait pas si ce sont d'pizzica tout va pouvoir coller v\u00e9ritablement au caract\u00e8re de cette variation ou le transformer de mani\u00e8re bienfaitrice et donc il y a eu un pari et ce pari l\u00e0 selon moi, il a, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi en revanche pour la Variations 8 j'ai pas \u00e9t\u00e9 totalement satisfaits du parti pris, donc vous voyez c'est c'est c'est la question apr\u00e8s du retour qu'on a apr\u00e8s de du du travail qu'on a fait, je trouve la variation 26 par exemple, vraiment tr\u00e8s bien aussi pour le quatuor \u00e0 cordes, il y a, il y a, il y a une j'en fait une sorte d'ouverture de de de suite d'orchestre qui vraiment fait on donne l'impression que bah qu'\u00e0 penser au cordes quand il a compos\u00e9, donc vous voyez c'est tr\u00e8s variable, et \u00e7a, \u00e7a vient du retour des instrumentistes sien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:01) [85%] :\r\nMais ce qui est, lui, n'a pas connu la l'formation quatuor \u00e0 cordes, par d\u00e9finition, donc il y a un anachronisme aussi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:07) [88%] :\r\nMais toute fa\u00e7on l'histoire de la transcription Sebag c'est une histoire de l'anachronisme, je m'amuse souvent \u00e0 commencer mes cours sur Bach au conservatoire en jouant la transcription que Schumann a fait des des Sonates et Partitas pour violon et il a ajout\u00e9 une partie de piano, donc on ne pouvait pas plus anachronique rajouter une partie de de de piano et \u00e0 ce moment que ce que Marc n'a pas connu en tant que telle et en m\u00eame temps quand on voit la vie de Bach et l\u00e0 le le r\u00f4le que la transcription dans la vie de Bach, c'est-\u00e0-dire de lui- m\u00eame par rapport \u00e0 ses Oeuvres pour conna\u00eetre les Oeuvres des autres, il a ouvert le Champ alors on dit toujours le la, la, on enfonce une porte ouverte, non la musique de Bach, Sonate ou les instruments, c'est vrai, mais c'est vrai aussi, parce que lui- m\u00eame \u00e9tait dans cette transversalit\u00e9 l\u00e0 dans les territoires avec l'Italie avec l'Allemagne avec la France, et en m\u00eame temps dans le dans le temps depuis le 13\u00e8me si\u00e8cle il \u00e9tait connect\u00e9 \u00e0 la fois g\u00e9ographiquement et stylistiquement et temporairement vraiment \u00e0 tout ce qui pouvait l'entourer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:00) [90%] :\r\nLe quatuor Harder au dans les Variations Goldberg de Jean-S\u00e9bastien barre transcrite pour quatuor par Fran\u00e7ois mais il nous n'Fran\u00e7ois, mais nous ne qui s'exprimait au micro de David Christoffel dans magn\u00e9tique nous retrouvons maintenant Yves Bron reporter nomade et il nous emm\u00e8ne \u00e0 Jeantot dans le canton de Gen\u00e8ve en nouvelle diffusion \u00e0 la rencontre de Valentine Mercier c'est la pianiste qui a \u00e9galement fond\u00e9 le petit orchestre de l'Est Valentine Mercier est \u00e9galement compositrice et depuis toujours, les passionn\u00e9s par les musiques du monde et dans le petit orchestre de l'Est, qu'elle a donc cr\u00e9\u00e9 il y a 8 ans, elle propose un r\u00e9pertoire de musique de l'Est qu'elle arrange pour la vingtaine de musiciens amateurs de l'orchestre, le petit orchestre de l'Est, a d\u00e9j\u00e0 une quarantaine de concerts \u00e0 son actif et il r\u00e9alise ici son premier enregistrement \u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:54:53) [85%] :\r\nOn termine l'accord des cordes, donc jouer, pas tous en m\u00eame temps comme \u00e7a, vraiment, tout le monde peut bien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:06) [88%] :\r\nOn va \u00eatre 23 24 si je me compte sur sc\u00e8ne, donc il y a une majorit\u00e9 d'amateurs qui constituent le petit orchestre de l'Est et puis j'ai invit\u00e9 quelques professionnels c'est Philippe Inger clarinettiste Philippe col\u00e8re environ Sylvain Fournier percussions \u00e0 la contrebasse et \u00e0 Pierre et le violoncelliste Jack grandit. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:42) [88%] :\r\nOn vient d'arriver dans le temps, c'est ainsi que la salle communale de Centre communal de Jeantot \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de Gen\u00e8ve, la sc\u00e8ne est en train d'\u00eatre install\u00e9es, vous la connaissez cette salle. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:56:51) [91%] :\r\nPas du tout, non, je l'ai, je l'ai je suis venu la visiter, le 5 juin et ils ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 se mettre en place et puis moi je j'essaye de capter un peu l'espace, c'est de voir comment \u00e7a va se passer mais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:04) [88%] :\r\nCyberspace et c'est un concert \u00e9videmment du petit orchestre de l'Est, que vous dirigez Valentine Mercier est \u00e9galement m\u00eame hein, en fait un enregistrement en fait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:57:13) [83%] :\r\nOui, on enregistre, on profite en fait de de cette opportunit\u00e9 parce qu'on a pu r\u00e9unir de magnifiques chanteuses gamin couche, \u00e7a va de Bulgarie et Anna Coty de Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:57:46) [72%] :\r\nOui, je sais le Che d'et on venait des auto- coupable va retourner Cocteau et mis au bas mot recourb\u00e9. \r\nGB, d\u00e8s qu'il dit \u00e0 pas je baisse et que Qu\u00e9tier pour les leaders, non, non et \u00e0 ma soeur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:59:20) [94%] :\r\nComment est -ce qu'on monte un orchestre comme \u00e7a se fait comment. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:59:23) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est fait au tout d\u00e9part, j'\u00e9tais dans une association \u00e0 ma musique et j'avais l'occasion de monter des ateliers pour les amateurs et puis l\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer cet atelier musique de Last au d\u00e9but, c'\u00e9tait un peu comme \u00e7a, tr\u00e8s vite, j'ai vu que \u00e7a, \u00e7a marchait, j'ai eu 12 personnes d'embl\u00e9e, on a fait un petit orchestre et puis le nom est venu assez rapidement le petit orchestre de l'Est et puis peu \u00e0 peu, il a grandi, des fois, on \u00e9tait 28 donc \u00e7a devenait vraiment pas si petit, mais j'aime bien aussi l'id\u00e9e de d'appeler sa petite orchestre de l'Est pour que \u00e7a reste accessible, comme \u00e7a, on a une quarantaine de concerts derri\u00e8re d\u00e9j\u00e0 presque sur le, enfin j'ai j'ai pas tout compter, mais ce que j'ai not\u00e9 et puis on a enregistr\u00e9 avec le m\u00eame ing\u00e9nieur qui vient, qui est ici Yvan Bing, on a enregistr\u00e9 une petite d\u00e9mo. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:00:26) [90%] :\r\nComment vous appelez Blaise et vous jouer de la clarinette basse, \u00e7a fait longtemps que vous en jouez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:00:32) [91%] :\r\nDe puis 7 8 ans est \u00e0 peu pr\u00e8s, j'ai commenc\u00e9 en m\u00eame temps que je commen\u00e7ais le petit orchestre de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:00:38) [92%] :\r\nQu'est -ce qui vous a fait venir dans ce petit orchestre de l'Est, en fait vous \u00eates inscrit, comment vous connaissiez d\u00e9j\u00e0 Valentino. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:00:45) [87%] :\r\nAlors non, c'est par le la rime, l'association des musiciens amateurs, j'ai vu qu'ils avaient un orchestre de musique de l'Est, mais je me suis dit ben tiens, pourquoi pas, allons -y, et voil\u00e0 apr\u00e8s huit, OJ, je suis toujours. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:01:06) [88%] :\r\nQu'est -ce qui vous pla\u00eet dans cette musique ou dans ce groupe, ou les 2, non, c'est de jouer en groupe d\u00e9j\u00e0 et puis apr\u00e8s c'est de la musique festive la musique joyeuse et mais je pense, c'est principalement de jouer en groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:01:27) [88%] :\r\nC'est aussi une musique tr\u00e8s plaisante, une musique vivante une musique pour danser beaucoup qui demande plus de de comment dire de tripes que de r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:01:40) [93%] :\r\nC'est des musiques qui sont, qui r\u00e9unissent assez vite les gens. \r\nOn a toutes les \u00e9motions et puis rythmiquement il y a un d\u00e9fi et les amateurs, m\u00eame quand ils sont d\u00e9butants, ils aiment bien les d\u00e9fis parce que pour eux, il commence un instrument des fois tard et ils ont envie de rattraper le temps perdu, alors quand on leur propose des des choses m\u00eame difficile et \u00e7a bien aussi, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est des musiques qui sonnent assez vite bien en groupe, vous avez des. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:02:13) [86%] :\r\nDes Sportscene, il faut les faire beaucoup plus, je crois, enfin, que ce soit vraiment un peu excessif, accord\u00e9on, clarinette basse donc vous avec une note mais clarinette basse, en fait, c'est vrai qu'il manque, vous pouvez redonner chaque mesure un petit peu de vin alors accord\u00e9on et violons, violoncelle, c'est surtout vous vraiment plus fort au d\u00e9but, on refait une fois c'est. \r\nUn, 2, 3, 4, 5, 6. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:04:20) [83%] :\r\nTous mes arrangements s', je l'ai repique \u00e0 l'oreille, donc vous alors, la plupart du temps j'avoue c'est par YouTube parce que j'ai, je fouille et puis je trouve des villes auraient tort de se priver, oui, il y a plein, plein de donc, il y a plein de musiques qui viennent de YouTube et il y a ici il y a Loft po\u00e8mes qui vient d'un disque et moi qui Arreckx de rose, donc l\u00e0 c'est un disque aussi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:04:44) [76%] :\r\nVous savez, depuis toujours eu ses ses ses ses envies d'\u00e9couter, de jouer finalement ces musiques du monde. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:04:50) [92%] :\r\nOui, c'est venu tr\u00e8s jeune, alors c'est vrai que c'est d\u00e9j\u00e0. \r\nD\u00e9j\u00e0, j'ai re\u00e7u \u00e7a de mes parents eux- m\u00eames ont voyag\u00e9 \u00e9coute pratiquement uniquement de la musique traditionnelle de diff\u00e9rentes r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:05:03) [97%] :\r\nDe toutes les r\u00e9gions o\u00f9 il y a un an plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:05:06) [95%] :\r\nC'\u00e9tait beaucoup l'Am\u00e9rique latine, quand j'\u00e9tais petite, parce qu'ils ont v\u00e9cu l\u00e0- bas. \r\nMais il y avait aussi des musiques indiennes des musiques, enfin, j'avais des vieilles cassettes qui tra\u00eenait un chez moi et je, je, j'\u00e9coutais un peu de tout, de la musique afghane \u00e0 la musique indon\u00e9sienne aussi et puis la musique africaine aussi mon p\u00e8re, il aimait beaucoup les griots du Mali, des choses comme \u00e7a, donc \u00e7a me nourrissent et puis \u00e0 l'adolescence, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vraiment un menteur je j'allais dans Les biblioth\u00e8ques et j'\u00e9coutais tous les disques et les vinyles de toutes ces collections et nos j'allais \u00e0 tous les concerts aussi, enfin, c'\u00e9tait vraiment quelque chose qui me qui m'attirait, mais les musiques plus balkanique, elles \u00e9taient pr\u00e9sentes, mais c'\u00e9tait pas non plus au 1er plan et bizarrement parce que j'ai ses origines par ma m\u00e8re, mais c'\u00e9tait pas. \r\nOn n'en parlait pas, alors, ma m\u00e8re elle est moiti\u00e9 de Belgrade, moiti\u00e9 \u00e7a vous parlez le cerveau croate et j'apprends depuis 4 ans, oui, j'apprends, j'ai retrouv\u00e9 en fait de la famille \u00e0 Belgrade, mais c'est une histoire un peu bizarre, c'est-\u00e0-dire c'est la musique qui m'a d'abord attir\u00e9, j'ai cr\u00e9\u00e9 ce petit orchestre et puis au bout de 2, 3 ans, je me suis dit non, mais quand m\u00eame, c'est bizarre, je ne comprends pas les paroles. \r\nJ'aimerais bien voir si j'ai encore de la famille, la page et pas connu mon grand- p\u00e8re en fait et puis bon, c'est une longue histoire, comme beaucoup d'histoires l\u00e0- bas des des familles un peu \u00e9clat\u00e9 des guerres et puis donc lui il a atterri en Suisse, on ne sait pas tellement comment on appelant plan de version mais c'est assez flou, et il s'est fait adopter \u00e0 l'\u00e2ge de 40 ans le nom que je porte le nom d'adoption en fait. \r\nDonc c'est un peu un et puis c'\u00e9tait comme \u00e7a c'\u00e9tait enfoui, c'\u00e9tait pas vraiment tr\u00e8s clair, mais il y avait cette musique et je me suis dit je vais l\u00e0- bas, je vais je vais recoller un peu tout \u00e7a, et puis j'ai retrouv\u00e9 mes cousins. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:07:10) [83%] :\r\nSacr\u00e9ment personnel ce projet donc lundi Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:07:13) [89%] :\r\nDonc voil\u00e0, au d\u00e9part, c'\u00e9tait vraiment didactique en mati\u00e8re p\u00e9dagogique puis, et puis \u00e7a cachait autre chose, mais un peu \u00e0 mon insu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:08:29) [73%] :\r\nQue les \u00e9motions qui traverse le r\u00e9pertoire balkaniques pourront Philippines guerre alors. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:08:35) [88%] :\r\nJe vais r\u00e9pondre un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dans cet orchestre les \u00e9motions, elles sont bon, un peu comme dans tous les mais sauf que dans les orchestres professionnels, ce qui nous unit, c'est justement le fait de pratiquer professionnellement, la musique, donc on a quand m\u00eame une souvent une \u00e9ducation, une culture commune tandis dans un orchestre comme \u00e7a, ce qui a vraiment \u00e9mouvant et tr\u00e8s chouette, c'est qu'il a D il y a toutes les g\u00e9n\u00e9rations, elle a des des grands- parents retrait\u00e9s, jeunes tout jeunes adultes et de musiciens tr\u00e8s aguerris \u00e0 qui sont plus d\u00e9butants mais qui \u00e9tait pratiquement d\u00e9butant au d\u00e9but de l'orchestre et donc l\u00e0 je pense que la musique qui en sort en or caste professionnelle n'atteindrait jamais cette cette couleur et cette \u00e9motion du ou petits expert imperfections mais il y a aussi, hein, on dirait une beaut\u00e9 qui se d\u00e9gagent de, de, de 7 heures que cette musique parce qu'on r\u00e9p\u00e8te beaucoup plus comme on le ferait avec des musiciens, tous professionnels, tous professionnels serait de r\u00e9p\u00e8te et le concert et m\u00eame si on joue bien, il manque une chose compar\u00e9 \u00e0 des gens qui jouent un r\u00e9pertoire depuis des ann\u00e9es, ensembles. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:09:53) [79%] :\r\nSi vous \u00eates pas le 1er musicien professionnel,M. t\u00e9moigner de la joie qu'il a enfin \u00eatre en compagnie du ici oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:10:00) [89%] :\r\nOui, non mais c'est vrai, en plus c'est tous ne ne ne n'ont pas ou ce d\u00e9sir, cette chance, mais moi \u00e7a me tient \u00e0 coeur, enfin c'est, c'est m\u00eame une de mes raisons de de pratiquer la musique, c'est-\u00e0-dire que de la faire avec tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:11:14) [89%] :\r\nMais c'est vrai qu'avec le petit orchestre de l'Est, \u00e7a c'est un projet qui est, qui est n\u00e9 comme je disais de de quelque chose de tr\u00e8s simple et de. \r\nC'\u00e9tait plus en tant que prof en fait et puis, et puis tout d'un coup, je me suis rendu compte que \u00e7a donnait naissance \u00e0 Plan de. \r\nDe rencontre, de cr\u00e9ativit\u00e9, d'occasions de jouer beaucoup plus aussi, et puis \u00e7a attire du monde, \u00e7a attire autant des gens de l\u00e0- bas qui vivent en Suisse, que des gens d'ici qui qui aime justement entendre d'autres musiques. \r\nC'est vraiment quelque chose qui se fait simplement il y a pas tellement de de recettes in\u00e9dites, mais apr\u00e8s, s'moi c'est vrai que je me sens bien dans cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:12:00) [86%] :\r\nVoulu consacrer beaucoup de temps et d'\u00e9nergie \u00e0 ce petit orchestre reste oui, c'est \u00e0 dire tout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:12:06) [89%] :\r\nNon pas tout mais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:12:11) [89%] :\r\nDisons, maintenant on est un peu \u00e0 la limite de il faut vraiment que j'ai de l'aide au niveau gestion administration parce que c'est beaucoup quand m\u00eame, d'organisation, donc il y a des fois au d\u00e9triment un peu de la musique, alors je fais des arrangements, \u00e7a prend beaucoup d'Rossi aussi d'arranger des morceaux, il y en a, il y a certains morceaux, \u00e7a prend 40 heures font facilement s'et puis apr\u00e8s, il faut leur travail il y a des morceaux on les arrange vite en une semaine, mais il y en a, \u00e7a c'est une chose mais c'est vrai qu'apr\u00e8s tout, le suivi et puis, les gens s'occuper des de tout le monde et les lieux pour r\u00e9p\u00e9ter, trouver des concerts, alors il y a des concerts qui viennent \u00e0 nous, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 encourageant, enfin \u00e7a c'est g\u00e9nial, \u00e7a veut dire jamais, j'ai jamais eu un projet o\u00f9 j'avais autant en fait de demandes de propositions et de toutes sortes en hiver, \u00e7a, \u00e7a va vraiment des f\u00eates priv\u00e9es aux f\u00eates de quartier, associative, en passant par les trucs de la ville, maintenant la mairie de Jeantot face \u00e0 c'est tr\u00e8s vari\u00e9 et moi j'aime bien \u00e7a, et je pense que. \r\nBah, c'est ce qui est beau, c'est de pouvoir r\u00e9unir autant de monde dans une aventure qu'aussi singuli\u00e8re quelque part aussi, j'ai plein d'autres janvier encore, on aimerait bien voyager aussi dans les Balkans, faire quelques concerts l\u00e0- bas, peut-\u00eatre, il faut d'abord se pr\u00e9parer un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:13:36) [84%] :\r\n\u00e0 la barre est plac\u00e9e assez autant j'imagine quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:13:38) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que, l\u00e0- bas, il joue, tout le monde, c'est de la musique en plus c'est vrai que c'est beaucoup plus normal d'aller au conservatoire, tout est gratuit, il veut \u00e0 tout le monde a acc\u00e8s, donc \u00e7a donne une autre fa\u00e7on d'approcher aussi, par contre, ils ont pas de ils ont pas de moyens, ils ont pas de mat\u00e9riels, ils ont pas d'instruments, donc ils ont des limites, puis on a d'autres limites. \r\nVoil\u00e0, j'aimerais bien faire quelques \u00e9changes, on verra. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:16:56) [74%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:17:30) [88%] :\r\nVous gardez encore de la place et du temps pour des projets en compagnie d'autres musiciens qui sont uniquement professionnel en fait partie, de Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:17:37) [88%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, mais c'est vrai que l\u00e0 depuis, depuis quelques temps, \u00e7a un petit peu en Tarentaise Gapeau aussi, c'est un projet qui est, qui est en en sommeil en ce moment, \u00e7a ne veut pas du tout dire que \u00e7a pas revenu ou que \u00e7a ne va pas repartir mais le Quartet qu'on \u00e9tait au moment du disque et qui \u00e9tait vraiment g\u00e9nial, \u00e0 mon avis, c'est un petit peu dissous passe par la force des choses, donc, le contrebassiste est repartie vivre \u00e0 S\u00e9ville, par contre, r\u00e9cemment, j'ai fait toute une tout un projet d'\u00e9criture et j'ai beaucoup compos\u00e9 et ce projet et l\u00e0 il va \u00eatre repris, j'esp\u00e8re dans pas trop longtemps, la non- taxes femme on a d\u00fb l'annuler un peu au dernier moment, mais en fait, c'est tout un cycle pour chant et ensemble instrumental et l\u00e0 c'est beaucoup plus musiques contemporaines avec des textes en serbe, donc des po\u00e9tesses de l\u00e0- bas et voil\u00e0, l\u00e0 j'\u00e9tais vraiment j'avais vraiment un but de, de, d'utiliser la langue et. \r\nDans la dans la musique et et de r\u00e9unir des tr\u00e8s bons musiciens tr\u00e8s tr\u00e8s bons musiciens classiques contemporains. \r\nDonc un petit ensemble et moi de pas jouer aussi peut-\u00eatre vraiment compositrice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:19:00) [94%] :\r\nAffaire \u00e0 suivre donc exact. \r\nL'aube de la canop\u00e9e le groupe il diapos dans lequel nous entendions la pianiste et compositrice Valentine Mercier c'\u00e9tait un reportage nomade Yves Bron, c'est aussi la fin d'magn\u00e9tique pour aujourd'hui je vous retrouve demain \u00e0 17 heures merci \u00e0 St\u00e9phanie Gautschi notre attach\u00e9 de production merci \u00e9galement \u00e0 sa cha\u00eene guerre qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T16:26:01Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E9869BC-62CE-4490-B9F0-06CDCCA60604", "internalArchiveId": "2E9869BC-62CE-4490-B9F0-06CDCCA60604", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale 24.04.2019", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 210, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371589", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-04-24T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-04-24T18:10:00_journee-mondiale"], "variantIds": ["ece-10371605", "ece-10371589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T16:37:39Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\nPour les jeunes oui \u00e0 Panama, pas d'appliquer la journ\u00e9e mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nLes SIG les Services industriels de Gen\u00e8ve ont d\u00e9cid\u00e9 d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, de transformer le toit du Stade de Gen\u00e8ve en centrale solaire je d\u00e9clare donc ce mercredi 24 avril journ\u00e9e mondiale du soleil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [67%] :\r\nAh que c'est original d'utiliser sa pr\u00e9f\u00e9rence pour parler du soleil quelle fund l'investissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [82%] :\r\nAh bah, je voulais parler d'\u00e9nergie moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [78%] :\r\nC'est une sanction pourquoi pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [85%] :\r\nDonc c'est une information pass\u00e9e un peu inaper\u00e7ue, et pour cause : un quand on lit les mots photovolta\u00efque t\u00e9rawatts/heure au consommateurs acqu\u00e9reur dans le journal, il est normal de se dire qu'\u00e0 ce que je n'aurais pas un peu rien \u00e0 foutre un parle pour ceux qui n'ont pas lu cette info, l'id\u00e9e c'est que chaque particulier int\u00e9ress\u00e9 ach\u00e8te un panneau solaire A330 qui sera install\u00e9 sur le toit du Stade de Gen\u00e8ve et en contrepartie leur le droit \u00e0 une r\u00e9duction de 22 francs par an sur sa facture d'\u00e9lectricit\u00e9 22 francs par an, c'est vraiment une occasion \u00e0 ne pas louper le stade lui utilisera 30 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite pour ses besoins qu'\u00e0 un stade qui, alors, moi, \u00e7a fait longtemps que j'ai pas entendu parler de panneaux solaires, vous avez un petit peu oubli\u00e9 ceci quoi les les panneaux solaires, \u00e7a fait partie de ces trucs dont tout le monde parlait \u00e0 l'\u00e9poque tout le monde disait que c'\u00e9tait r\u00e9volutionnaire quand c'est sorti, et maintenant, bon, c'est un peu comme Radiohead quoi ou les matelas haut \u00e0 1 1 dans les chaussures qui font la lumi\u00e8re \u00e0 pas compte se servir du football pour r\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9nergie en a plein dans un stade de l'\u00e9nergie si on imagine des qui but les supporters se mettent \u00e0 sauter accul\u00e9 \u00e0 chanter h\u00e9 ben en r\u00e9cup\u00e9rer toute cette \u00e9nergie pour alimenter les quartiers aux alentours, bon apr\u00e8s faut qu'il d\u00e9bute, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ils ont plut\u00f4t opt\u00e9 pour les panneaux solaires sur le toit, hein, et \u00e7a serait bien si on pouvait servir de l'\u00e9nergie que produisent les humains pour la transformer, par exemple, on r\u00e9unit tous les gens qui r\u00e2lent \u00e0 longueur de journ\u00e9e pour tout et rien, on pompe leur \u00e9nergie n\u00e9gative et on la recycle en \u00e9lectricit\u00e9, vous imaginez si on fait \u00e7a, la France deviendra une centrale nucl\u00e9aire un un par la France pour alimenter le monde entier en \u00e9nergie, alors j'ai fait des calculs en ce moment une manif sur les champs, \u00e7a ferait vive la Colombie pendant un an un un bon mais le calcul sont tr\u00e8s approximatifs un partir, il faudrait peut-\u00eatre creuser cette id\u00e9e avec les humains, vous imaginez si dans toutes les entreprises, on mettait des \u00e9oliennes dans les salles de r\u00e9union avec les cadres tous les droits, c'est un bapt\u00eame moyen de faire quelque chose, un et dans le m\u00eame genre, la derni\u00e8re fois, j'\u00e9tais \u00e0 la terrasse d'un bar bien intox en manque est venu me demander si je pouvais le d\u00e9panner d'un peu de monnaie, il dit non, \u00e9videmment, h\u00e9 ben il est revenu, il faut un peu plus affaire et sant\u00e9 \u00e9tait comme un aspirateur automatique contre un mur, un et c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis dit c'est fou l'\u00e9nergie que \u00e7a produit un toxicos en manque c'est intox de la Riponne tu dis qu'a une boule avec 28 \u00e0 mon 1er qui a que 20 minutes pour aller la chercher, il y a en 10 minutes, non, non et encore, il a eu le temps de s'arr\u00eater pour s'acheter une cuill\u00e8re offre pas faudrait inventer un truc qui r\u00e9cup\u00e8re cette \u00e9nergie, d'ailleurs, en partant de ce principe, j'ai eu une autre id\u00e9e, tant qu'\u00e0 faire, vu qu'ils sont tout le temps dehors est -ce qu'on pourrait pas \u00e9quip\u00e9s Les SDF de panneaux solaires, or on vous savez combien cela il y a aucun enfin voil\u00e0 tout \u00e7a pour dire qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces nouvelles mani\u00e8res de produire de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [63%] :\r\nVoil\u00e0 donc parce que nous-m\u00eames, quand m\u00eame, c'est vrai, aller soleil salut plus petite personne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED4BBB9B-EAC5-4EE4-9DC1-13A2AAD77711", "internalArchiveId": "ED4BBB9B-EAC5-4EE4-9DC1-13A2AAD77711", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 24.04.2019", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 212, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371597", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier", "Le papier / LBC_2019-04-24T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2019-04-24T19:30:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-10371621", "ece-10371597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T16:37:39Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nEt le papier, \u00e7a veut dire bon. \r\nQui sont -elles. \r\nO\u00f9 vont -elles on d\u00e9nombre, aujourd'hui dans le monde plus de 3 milliards de bits toutes \u00e0 des postes cl\u00e9s de la politique de l'\u00e9conomie et des m\u00e9dias comme l'habit fait le Moine, l'habituel homme alors que la femme fait le repassage \u00e0 Lessive la bouffe s'occupe des enfants, et encore pas mal de trucs comme aussi travaill\u00e9 pendant que l'homme va que lui \u00e0 son vrai travail \u00e0 l'homme, si fragile mais tellement bien plac\u00e9, monsieur, bonsoir. \r\nVous avez peut-\u00eatre suivi cette \u00e9crasante actu du week- end de P\u00e2ques, le roi Darius d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 de 19 30, enfin, oui, la superstar du t\u00e9l\u00e9journal il fera plus que le week- end et si on a cru un instant que la place restante serait partag\u00e9e avec des femmes, c'est qu'on s'est laiss\u00e9 distraire par la photographie et la photo des 4 ce ne sera pas la parit\u00e9 hommes- femmes, mais des hommes remplac\u00e9 parfois par des femmes, \u00e7a m'a fait un petit peu bizarre tout \u00e7a, j'ai eu un doute, j'ai eu peur de penser une connerie alors j'ai pris un mon calendrier et j'ai lu 2000 19 ao\u00fbt 2019, 6 ah oui oui, ah, quand m\u00eame, mais enfin comment \u00e7a se fait, alors qu'aujourd'hui en 2019 \u00e0 tous les postes cl\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de toutes les grandes entreprises, il n'est encore que des hommes partout, des hommes, et m\u00eame chez eux un chez Google, Apple, ceux qui nous vendent le monde super ouvert de demain, Facebook et Microsoft \u00e0 la t\u00eate de tous les gars, femmes, des hommes en Suisse, c'est pas si mal en fait d\u00e9passer par an en Suisse et passive \u00e0 l'ont fait des efforts depuis. \r\nPas 69 plut\u00f4t 1971 pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes tout de m\u00eame par exemple aujourd'hui, ce sont des femmes qui pr\u00e9sente le journal du 12 30 mais le 19 30 c'est le Graal, c'est la plus forte audience de la journ\u00e9e et l\u00e0 elle ne pr\u00e9sente pas ou peu. \r\nBon, c'est vrai, il y a des risques \u00e0 mettre une femme au plus haut poste on commence par l\u00e0, puis apr\u00e8s ce sera quoi, des Noirs, des musulmans, des juifs, voir des catholiques non valaisans les Valaisans dont certains leurs fantasmes aurait m\u00eame des origines venus d'Afrique du Nord. \r\nC'est int\u00e9ressant \u00e7a : l'Afrique du Nord, on apprend plein chose n'apprend par exemple que en Tunisie, le journal de 20 heures est assur\u00e9e par des hommes et des femmes et que si on revenait en arri\u00e8re, on aura les femmes dans la rue et on apprend aussi d'autre part que Darius Rochebin a pass\u00e9 31 ans \u00e0 l'antenne du 19 30 ce qui fait 11 ans plus que Bouteflika \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Alg\u00e9rie un peu parfois propre en francs par enfant est -ce qu'on peut pas r\u00eaver d'un peu plus de modernit\u00e9, comme dans ces pays contre la t\u00eate un peu mieux conna\u00eetre le Chili, le P\u00e9rou Barbade Grenade Namibie Bengladesh Estonie Croatie avec des femmes 1er ministre pr\u00e9sidente ou bien ce petit pays, pas loin, \u00e0 la Suisse al\u00e9manique o\u00f9 les femmes partagent 19 30 avec Franz leurs coll\u00e8gues masculins et, cerise sur le g\u00e2teau, la Nouvelle-Z\u00e9lande avec il y a Sinndar Ardennes \u00e9lu 1er ministre en 2017 et qui a m\u00eame mis un enfant au monde pendant son mandat. \r\nUn monde moderne avec un monde du travail moderne et puis c'est archa\u00efque mod\u00e8le masculin du monde du travail au contraire un vrai partage des t\u00e2ches, des postes, des responsabilit\u00e9s et des Pater maternit\u00e9 parce que quand m\u00eame, ces hommes ind\u00e9boulonnable qui ne laissent pas leur place aux femmes, c'est assez dingue en 2019 faudrait demander au Prince Charles, ce qu'il en pense, hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F89845D-1798-477C-BCE0-48AF949C4C73", "internalArchiveId": "1F89845D-1798-477C-BCE0-48AF949C4C73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 2 24.04.2019", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 182, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371599", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier 2", "Le papier 2 / LBC_2019-04-24T19:32:00_le-papier", "Le papier 2 / LBC_2019-04-24T19:32:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-10371613", "ece-10371599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T16:33:15Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nSurtout, car \u00e0 papier, il y a une d\u00e9clinaison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [80%] :\r\nEt parfois m\u00eame la derni\u00e8re jersey sortir aujourd'hui, impossible de ne pas en parler alors moi personnellement je n'ai pas encore vu qu'il a vu autour de la table, Val\u00e9rie non personne, h\u00e9 ben on va pas en parler, mais on va rester chez les super- h\u00e9ros quand m\u00eame avec c'est crevettes, le seul superh\u00e9ros suisse de chez Marvel, c'est pas une blague qu'il il existe vraiment, vas -y c'est Kreuzberg un personnage apparu en 2000 dans les comics et il est \u00e0 ce point important dans l'histoire, que m\u00eame ses cr\u00e9ateurs sont incapable de dire quel est son super pouvoir dont peut bien essayer deviner vu qui les Suisses sont super pouvoirs, \u00e7a doit \u00eatre un truc un peu nul mais pratique, comme par exemple quelle la soeur de puissant dans les yeux, qui permettent de d\u00e9part tr\u00e8s les machines \u00e0 Pierre intervient qu'en les regardant apr\u00e8s l'espoir, l'avenir conna\u00eetre le futur mais uniquement pour savoir quel file d'attente sera la plus courte au magasin, le pouvoir de gu\u00e9rison rapide mais seulement en payant bien toutes ses factures d'assurance maladie mais moi puisque son super pouvoirs, j'ai envie de savoir de quel canton il vient ce super- h\u00e9ros, \u00e7a c'est important, parce que moi je suis en fribourgeois et je refuse de me faire repr\u00e9senter par un super- h\u00e9ros qui vient de Gen\u00e8ve un Jurassiens Valaisans OK \u00e0 neuch\u00e2telois, \u00e0 la limite, il vient d'Chaudefond du Locle, mais tout le reste, c'est non et j'ai bien peur qu'avec un nom comme c'est que Reuters un papa, papa, papa, bah oui doit venir d'Argovie ou d'Appenzell \u00e0 c'est quoi ce nom pourrie franchement Weizs\u00e4cker non mais heureusement qu'il fait pas partie des Haven Gercy, vous imaginez la cr\u00e9dibilit\u00e9 du mec face \u00e0 t'annonce. \r\nOh oui, RTS, soit et c'est correct et Peter avec ta m\u00e9thode sueur EDF typhon la somme Stettin P\u00e9tain Marc. \r\nPourtant, vaille secr\u00e8te, il r\u00eavait de faire partie des avec sauver le monde avec la bande d\u00e9coule populaire Capitaine am\u00e9ricain Ironman tort non, au lieu de \u00e7a Weizs\u00e4cker eltsiniennes fait partie d'une \u00e9quipe toute qui se appeler les super- h\u00e9ros Europe tr\u00e8s rapidement afin Paris pour avoir la gueule de l'effectif une fois plusieurs manteaux rien c'est des vrais h\u00e9ros Marvel mais tricolore la super- h\u00e9ro\u00efnes fran\u00e7aises Marcel Deflandre, plus connu sous le nom de Belgium Boeing oui le belge Jan et Boeing dans la m\u00eame phrase \u00e0 ou encore un super- h\u00e9ros qui s'appelle Flying carpette pour la tapis volant pour conclure moi ce que j'aime vraiment avec les superh\u00e9ros ce qui pourrait \u00eatre n'importe lequel d'entre nous, sans qu'on le sache, alors vas -y, c'est quand il dit : si tu nous \u00e9coutes ou m\u00eame pourquoi pas actu autour de cette table, ce que je comprends pourquoi tu gardes ton identit\u00e9 secr\u00e8te GIA. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T17:54:00Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D61CD6D9-3A6A-4F2F-B908-155131859022", "internalArchiveId": "D61CD6D9-3A6A-4F2F-B908-155131859022", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Live de Caroline Alves.", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Live de Caroline Alves.\r\nLive de John Dear.\r\n\r\n* * Live de Caroline Alves.\r\nLive de John Dear.", "durationSec": 3388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10355296", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 24.04.2019", "Paradiso du 24.04.2019", "Paradiso / RAP_2019-04-24T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2019-04-24T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Live de Caroline Alves.\nLive de John Dear.", "Live de Caroline Alves.\nLive de John Dear."], "variantIds": ["ece-10355297", "ece-10355296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T18:11:01Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nDe 1872 \u00e0 1882 des milliers d'hommes ont travaill\u00e9 sur la construction du tunnel qui allait relier le nord et le sud de l'Europe entre les histoires de la fille d'un charretier d'un ing\u00e9nieur allemand et d'un mineur italien D\u00e9couvrez la folle \u00e9pop\u00e9e du Gothard ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:31) [99%] :\r\nArnaud Robert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [97%] :\r\nMoi j'ai connu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [87%] :\r\nEn tant que Fran\u00e7ais, le rock'n'roll, dirigeants, nous, on a commenc\u00e9 \u00e0 voir en France ou en Allemagne, en Belgique ou en Suisse, on a commenc\u00e9 \u00e0 voir tous ces gens qui avait berc\u00e9 notre jeunesse, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 sur la le d\u00e9but de la fin, aux \u00c9tats-Unis, dialogue entre des gens comme Jean 21, Bilal et Jerry Lee Lewis et autres ont commenc\u00e9 \u00e0 venir tourner en Europe, eux, aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait le bal, pas la fin mais d\u00e8s le d\u00e9but de la fin, y compris d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [75%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 peu \u00e7a suce humiliant, c'est o\u00f9 se trouve ce que dure ce que. \r\nTu es -tu donc comme dit donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [87%] :\r\nEt nous, on sait m\u00eame tir\u00e9 une balle dans le pied parce que, quand Daniel Filipacchi nous recevait 12 ans de la soie, Fran\u00e7oise Hardy, vous asseoir \u00e0 l'id\u00e9e que \u00e7a soit un jeu il nous recevait dans son \u00e9mission pour parler de notre disque tout quand ils nous disaient : mais qu'est ce que vous \u00e9coutez, vous allez musique au lieu de dire qu'on s'aimait bien entre nous, c'est l\u00e0 o\u00f9 il cette fameuse fausse guerre a cr\u00e9\u00e9 commencer bah on disait ah moi j'\u00e9coute Elvis, j'\u00e9coute les Beatles, j'\u00e9coute les Rolling Stone j'\u00e9coute, je sais pas, vous avez tout ce qui sortait \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, mais on ne parlait jamais de notre musique, donc on a fait quelque part d\u00e9couvrir \u00e0 ce public qui au d\u00e9part n'aimer que nous, venez nous \u00e9couter, on leur a fait d\u00e9couvrir nos ma\u00eetres \u00e0 penser qu'il \u00e9tait bien s\u00fbr bien sup\u00e9rieures \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [87%] :\r\nIl s'appelait Herv\u00e9 Forni, fils du boucher, avenue de la R\u00e9publique \u00e0 Nice papa voulait qu'ils reprennent la triperie, mais il y avait pas loin d'chez eux une garnison am\u00e9ricaine Herv\u00e9 aller mendier des chewing-gums la nuit il collait son oreille sur le transistor parce qu'Elvis, il chantait Herv\u00e9 a tant aim\u00e9 cette Am\u00e9rique des bonbons, des d\u00e9hanch\u00e9s des sauveurs qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de traduire son royaume \u00e0 l'attention des petits Fran\u00e7ais quand son pote Eddy des chaussettes noires, il prend un nom il ayant qui pour piloter son groupe les chats sauvages un ont vol\u00e9 un personnage jou\u00e9 par Elvis dans le film Loving Guillou, Herv\u00e9 veut tout faire comme au cin\u00e9ma, m\u00eame ses cheveux qu'il coiffe une fois pour toutes tr\u00e8s en arri\u00e8re mais rebondit comme le fuselage d'une Cadillac Herv\u00e9 a fait carri\u00e8re il prenait sa voix de crooner 13 en bas pour faire qu'au fil du temps, certains commen\u00e7aient \u00e0 se moquer de lui de ses blousons de cuir, de ses jambes arqu\u00e9es de ses cheveux, oui, ses cheveux trop noir alors qu'il avait plus de 70 ans, il n'\u00e9tait pas Johnny qui avait fini p\u00e9trifi\u00e9 par sa l\u00e9gende et dont le ridicule \u00e9tait devenue une marque Herv\u00e9 n'a jamais rien l\u00e2cher ni du rock'n'roll, ni de son enfance en 2014, il avait publi\u00e9 encore un disque sombres un disque o\u00f9 il posait dans une presque obscurit\u00e9 La t\u00eate \u00e9teinte pos\u00e9 dans une main bagouses et de cet album sublime, on avait tr\u00e8s vite fait l'\u00e9quivalent des derni\u00e8res sessions de Johnny Cash produites par Rick Rubin Quentin h\u00e9ros ravin\u00e9 par le temps maudit par l'\u00e9poque livrent un dernier testament \u00e9pure Dick Rivers, ils sont une complainte louisianaise un truc de Bayou une Am\u00e9rique pourri jusqu'\u00e0 l'os, mais qu'on n'arrive pas \u00e0 des Dick Rivers chanter alors pour Herv\u00e9 Fort Neri le petit gars de l'avenue de la R\u00e9publique \u00e0 10 un enfant qui avait r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre un autre et qui \u00e9tait parvenu, Dick Rivers est mort aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [94%] :\r\nIl y a quelqu'un qui appelle mon nom. \r\nIl y a quelqu'un qui appelle mon nom, on travaille aujourd'hui, on travaille sous la pluie, plus qu'un sport. \r\nOui, le bleu du ciel a chang\u00e9 apr\u00e8s 40 je avouerai 40 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:07) [87%] :\r\nOh, Marie la voix cr\u00e9pusculaire de Dick Rivers dans un morceau dont on se souviendra longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:17) [87%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes nos invit\u00e9s de ce soir ont -ils \u00e9coutez Dick Rivers Caroline Alves quitter le Br\u00e9sil de sa naissance, quand elle avait 14 ans, de Rio \u00e0 Bienne, il y a des guitares qui, lui, tra\u00eene dans la t\u00eate, puis des voix fissur\u00e9 par le soleil, celle de la Texane, \u00c9rykah Badu, par exemple, l'apr\u00e8s AOP la l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a m\u00eame 2 ans, elle publie un nouveau titre Mama \u00e7a Yahoo ses cordes r\u00e9sonne presque comme un chant bahianais avant cela, elle est d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re sa batterie de combat prot\u00e9g\u00e9 par ses rousseur \u00e9lectrique, elle a appris cet instrument pour ce groupe, ce duo du Delta, qui sort aujourd'hui : un 2\u00e8me album 4 Tia Bellini et batteur Guillaume Furman et chanteuse mais aussi guitariste ce duo porte le nom d'une marque de tracteurs qui, comme dans le film de David Lynch r\u00e9ussirait \u00e0 traverser un monde sans se presser contemplative \u00e9tait termin\u00e9e, John Dear en Direct dans Paradiso \u00e0 vous mesdames. \r\nIl s'appelle John et leur album s'intitule Drugstore cow-boys cependant qu'ils arrivent, je vais pr\u00e9senter un invit\u00e9 du jour exceptionnel Malick Tour\u00e9 Reinhard, j'ai pass\u00e9 ce week- end \u00e0 lire toutes vos chroniques de musique dans votre m\u00e9dia qui s'appelle Slash m\u00e9dia Slash m\u00e9dia c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:17) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a bonsoir Arnaud bonsoir, comment \u00e7a va, \u00e7a va bien vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:20) [89%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, donc comme je vais, je vous ai lu beaucoup ce week- end et vous \u00e9crivez tr\u00e8s bien et vous m'avez dit que vous adorez John Dear, je me suis dit pourquoi ce serait pas vous au fond qui \u00e9picurienne vont travailler ce soir et que vous pr\u00e9senterez John Dear. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:33) [77%] :\r\nPersonne ne veut, niveau mais \u00e9videmment on a trouv\u00e9 dans le John Dear une une \u00e0 Malte compl\u00e8tement SV disait je crois c'est, c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial, je profite de vous mon Swartz Aaron sait m\u00eame pas de bonsoir, bonsoir Alain bonsoir toutes CBI on va attendent eux John voir maintenant rejoint Nathalie, on va y bonsoir \u00c9lise, comment \u00e7a va bien, \u00e7a va bien, merci pour ce Live totalement unique merci 35 minutes on se prend en pleine face ce totalement fou, merci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:02) [89%] :\r\nMerci, c'est vrai, l'album est dure 35 minutes quelque chose du genre : on n'a pas calcul\u00e9, mais c'est vrai, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a 35 ans 35 et 40 quoi, vous voulez poser une question. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:11) [88%] :\r\nOui, on se retrouve totalement transpos\u00e9e dans un dans un dans un univers Meltin je le disais avant comment va John Dear apr\u00e8s un an de t'album. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:21) [86%] :\r\nJohn Dear et se remet gentiment de cette aventure de l'album, c'\u00e9tait un gros truc a apporter surtout sur les \u00e9paules de barbu \u00e0 ma droite, qui a, qui a compos\u00e9 tout \u00e7a d'une d'une main de ma\u00eetre, mais on en ressort bah totalement hallucin\u00e9s, parce qu'on a eu Des collaboration des rencontres des ouais vraiment d\u00e9non\u00e7ant sans vraiment privil\u00e9gi\u00e9 par par l'aventure de de cet enregistrement, alors \u00e7a, c'est notre petite cuisine derri\u00e8re \u00e0 nous, on esp\u00e8re que \u00e7a se ressent devant, mais en tant que musicien, on doit dire qu'on a \u00e9t\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 b\u00e9ni des dieux quoi par ces rencontres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:55) [87%] :\r\nIl y a tellement de trucs \u00e0 dire sur vous, je me disais : on a commenc\u00e9 cette \u00e9mission rendent hommage \u00e0 Dick Rivers et a priori, je m'\u00e9tais dit il y a pas plus antagonistes que que John Dear et d\u00e9crit Woerth, mais en r\u00e9alit\u00e9 vous \u00eates il \u00e9dicte que Rivers d'aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire un groupe d'europ\u00e9ens qui aime tellement l'Am\u00e9rique, mais \u00e0 distance et qui en offre une vision revisit\u00e9e transfigur\u00e9 mais aussi mythifi\u00e9e, vous, vous avez une gueule d'Am\u00e9ricains, c'est \u00e9vident, vous aussi, un petit peu avec votre frange Katia et puis vos morceaux, \u00e9videmment on est compl\u00e8tement dans un blues \u00e9lectrique du Delta, les r\u00e9f\u00e9rences sont \u00e9videntes, Dick Rivers d'aujourd'hui \u00e7a \u00e7a \u00e7a se fait rigolo parce l'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:40) [83%] :\r\nEn l'entendant parler, j'\u00e9tais l\u00e0, ah oui, ben voil\u00e0, \u00e7a c'est \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:44) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est assez non mais je vous aviez pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, non, parce qu'on les voyait avec une sorte de presse de m\u00e9pris ces ces jeunes y\u00e9y\u00e9 qui dans les ann\u00e9es 60 se sont dit : ben, on va, on va faire Les Elvis en fran\u00e7ais et, et, finalement, c'est vrai qu'il avait gard\u00e9 sa banane jusqu'\u00e0 la fin, Dick Rivers, qu'il y avait l'attitude qui \u00e9tait rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:03) [87%] :\r\nMais moi, c'est des personnages perso que fin ao\u00fbt et que je trouve vraiment bluffant de ben, c'est eux qui ont amen\u00e9 quand m\u00eame le rock en France, donc on peut les regarder de haut mais moi en tout cas je les remercie, puis d'avoir oui adapter cette musique d'ailleurs \u00e0 une culture aussi d'ici, d'avoir tent\u00e9 des trucs tout en gardant c'est h\u00e9ros un peu gomin\u00e9 des \u00c9tats-Unis et \u00e0 paillotes moi je, je trouve que c'est des c'est des belles pistes quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:27) [98%] :\r\nComment vous d\u00e9cririez votre rapport \u00e0 \u00e0 l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:31) [89%] :\r\nGuillaume, moi je pense que c'est toute notre culture tout ce qu'on \u00e9coute ce qu'on lit et tout ce qu'on regarde enfin beaucoup, beaucoup d'choses vont l\u00e0- bas quoi vient de l\u00e0- bas, donc je crois que \u00e7a, \u00e7a c'est c'est vraiment ancr\u00e9e en nous depuis qu'on est qu'on a de quoi et puis du coup ce pas vraiment possible de, de, d'aller chercher d'autres r\u00e9f\u00e9rences, parce c'est vraiment devenu les n\u00f4tres, par contre, on est pas am\u00e9ricain, puis \u00e7a on le sait, et puis on n'a pas du tout envie de, de, de, de vouloir faire croire \u00e0 qui que ce soit on qu'on l\u00e0 c'est juste toute cette imagerie qui qui qui va autour, qui, qui nous raconte des histoires en fait et puis, je crois, ben je crois que nous on vient, on vient d'ici, alors l\u00e0 en l'occurrence de Suisse, mais enfin on est europ\u00e9en et je pense que ben comme disait Dick Rivers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:13) [77%] :\r\nJe pense qu'il aimait bien, vous imaginez, je suis bon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:19) [86%] :\r\nPuis on a m\u00eame notre notre t\u00e2che \u00e0 nous d'ici quoi puis je crois que c'est ce qui cr\u00e9e en tout cas, quand on nous on discute avec des Am\u00e9ricains ou par exemple la source disent qu'on a travaill\u00e9 avec un producteur anglais ben justement, ils sentent pas du tout, il ne trouve pas \u00e7a d\u00e9plac\u00e9 et puis piste plut\u00f4t et qui nous disent que justement il y a, il y a bien un Touch diff\u00e9rentes, chez eux, quoi donc, je crois qu'on charge vraiment, vraiment \u00e7a apr\u00e8s en terme d'image. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:46) [88%] :\r\nMais l'Am\u00e9rique, c'est un peu le le c'est un bel \u00e9cran pour projeter nos nos fictions quoi vraiment pour nous, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s na\u00efve, on ne va pas, on n'essaye pas d'\u00eatre des cobayes \u00e0 la place des cobayes malgr\u00e9 le type d'\u00e9levage mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:59) [94%] :\r\nDrugstore cow-boys, on va parler \u00e9videmment du son mais il y a quand m\u00eame quelque chose qui se passe politiquement aux \u00c9tats-Unis et et je me dis ben cet \u00e9cran vierge sur lequel on plaque nos fantasmes, il est comme hant\u00e9 par par une figure politique par un contexte m\u00eame au-del\u00e0 de la figure du du du pr\u00e9sident Donald Trump par un contexte politique aux \u00c9tats-Unis, il y a un morceau qui s'appelle fait News, notamment sur l'album, on \u00e9coute juste quoi 30 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:28) [84%] :\r\nMais Guillaume vous vous \u00eates pratiquement ici une sorte de pantin machiav\u00e9lique et dans ce dans ce morceau pour coiffer que News \u00e7a fait enfin l'histoire de la dimension, il a \u00e9t\u00e9 fait, 3 jours avant de d\u00e9marrer la station, je crois que je l'ai fait, en 45 minutes Katia, elle a cr\u00e9\u00e9 le texte 15 minutes j'ai chant\u00e9 comme \u00e7a une fois j'ai envoy\u00e9 nos producteurs, il a fait une fausse mort ce sont bas qui bah on n'avait pas le temps de r\u00e9p\u00e9ter, mais rien du tout, donc on allait au Studio, on a balanc\u00e9 structure la centaine 2\u00e8me fois c'\u00e9tait \u00e7a, puis apr\u00e8s, ben c'est pas, ils \u00e9taient tous morts de rire, coach est sorti de la cabine quoi j'\u00e9coute et j'ai trouv\u00e9 assez mais du coup, je l'avais sont saut\u00e9 2 fois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:10) [89%] :\r\nEn fait, cet esprit dans lequel elle a interpr\u00e9t\u00e9 \u00e7a \u00e7a colle bien au texte qui est aussi un peu le le r\u00e9sum\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l'album, c'\u00e9tait un peu pour moi, le titre qui allait conclure tout \u00e7a, c'est de se dire : ben on vit enfin je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup le cas mais l\u00e0 c'est de mani\u00e8re tellement \u00e9vidente qu'on vit dans un monde de valeur renvers\u00e9 ou les menteurs sont ceux qui gagnent ou les tricheurs sont ceux qui gagnent ou ben c'est un peu aussi le pitch de d\u00e9part si Donald Trump peut \u00eatre pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, John Dear peut \u00eatre un gourou, donc c'est vraiment, on peut \u00eatre, c'est ce que disent les paroles on peut Jean Roba demain, je serai le pr\u00e9sident de manches, le roi, mais juste pour aujourd'hui, je suis juste une feuille que News pour l'instant, donc voil\u00e0, c'est vraiment on s'c'est le grand bordel c'est ce monde un peu du n'emporte quoi et nous dans ce merdier qu'est -ce qu'on en fait pour l'instant, un peu de bruit et donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:52) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, on n'est pas tout \u00e0 fait dans un concept album quand m\u00eame mais il y a cette esp\u00e8ce de fil rouge effectivement John Dear est devenue quelqu'un, je sais pas, c'\u00e9tait vraiment le cas dans votre premi\u00e8re dans votre 1er album. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:02) [85%] :\r\n1er, c'\u00e9tait plut\u00f4t un peu, il met les voiles et il monte dans sa voiture et puis il est il conduit, pied au plancher avec, si possible, j'ai pas eu un petit b\u00e2timent qui br\u00fble d'derri\u00e8re fond il s'\u00e9tait vraiment on avait cette id\u00e9e de vent dans les cheveux, puis de de laisser un peu tous derri\u00e8re et puis l\u00e0, on se dit : ah, peut-\u00eatre qu'il a un peu oui en fait des aveux, des rencontres, peut-\u00eatre qu'il boit beaucoup et qui prend aussi un peu de la drogue, puis il a peut-\u00eatre des crises mystiques et on peut des fois il est un peu, ouais, c'est un esp\u00e8ce de Beautiful L\u00f6ser un peu paum\u00e9s comme \u00e7a et voil\u00e0 comment il est, il occupe son esprit avec le domaine des possibles en mettre un ma\u00eetre \u00e0 penser, un homme en ma\u00eetre spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:37) [84%] :\r\nMais \u00e7a ne va pas finir par un suicide de masse parce qu'il y a, ouais, soit qu'au moins compter que \u00e7a, on sent un peu la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces grands gourous justement de l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:47) [88%] :\r\nOn n'a pas pr\u00e9vu pour l'instant de mordeurs ni ni de suicide collectif, mais voil\u00e0, c'est \u00e0 chaque album, on s'on a envie de se dire mais qu'est ce que ce personnage va devenir qu'est -ce que qu'est -ce qui va nous qu'est -ce qui va nous faire cette fois -ci, et puis, et puis on suit le fil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:03) [88%] :\r\nKatia Bellini Guillaume Furman, parlons du son, parce que je trouve qu'alors l\u00e0, je me souviens tr\u00e8s bien d'un de vos premiers concerts c'\u00e9tait appuie fort ne y a quoi \u00e7a, quoi qu'on sache quand 5 6 ans afin qu'on va, c'\u00e9tait vraiment les d\u00e9buts vous- m\u00eame, vous vous faites de la musique ensemble depuis plus de 15 ans non ouais ouais 20 ans 20 ans vous avez commenc\u00e9 \u00e0 quoi 4 4 5 ans c'est c'est un choix et je me souviens de ce concert, donc ce qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait extraordinaire, je trouve, notamment, bon ben, c'\u00e9tait le fait que ce soit un duo que vous connaissez sur le bout des doigts et que vous aviez d\u00e9cid\u00e9 d'effectivement Katia \u00e0 prendre cet instrument et bien s\u00fbr que vous avez progress\u00e9 depuis, c'est \u00e9vident, mais c'est pas tellement l'enjeu c'est que vous vous \u00eates appropri\u00e9 l'instrument et que vaut faiblesse relative sont aussi les forces de ce de ce duo depuis le d\u00e9but, mais \u00e7a reste le cas m\u00eame la position que vous avez sur la batterie m\u00eame cet esp\u00e8ce d'engagement parfois effray\u00e9s que vous avez devient la marque de fabrique de ce groupe Sport F1 viennent dire vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:03) [86%] :\r\nPas, c'est en fait quand on fait les choses vont se on n'a pas un plan de d\u00e9part, on n'a pas, hein, oui, vraiment, on a, on est en train de se dire oui \u00e7a sonnera comme et puis en fait, on le d\u00e9couvre au fur et \u00e0 mesure et tout a conc\u00e9d\u00e9 : on a d\u00e9couvert, ben on le savait, mais l'importance du lien et de la, de, de, de la confiance qui nous unit, donc \u00e7a on se dit : bah tiens \u00e7a doit ressortir puis ouais ce c\u00f4t\u00e9 finalement un peu dangereuse, le c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9quilibriste parce que parce que ben, malgr\u00e9 tout, effectivement, mais si j'ai un peu progress\u00e9, c'est : j'ai pas 20 ans derri\u00e8re une batterie et puis en fait ben nous ce qui nous int\u00e9resse c'est les failles, les faiblesses et puis bah, \u00e7a on va continuer de pied. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:40) [81%] :\r\nTout non a pas le sang doit faire avec et puis ces trucs doivent donner quelque chose ce Cabrol dr\u00f4le, c'est que \u00e7a faisait tr\u00e8s longtemps qu'on faisait de la musique. \r\nEt pis ben abandonn\u00e9es ou s'c'est pas \u00e7a et qu'on a tous fait parfois moins que tu te remets \u00e0 faire des trucs non mais bon, l\u00e0 c'est pas possible, je me r\u00e9p\u00e8te, enfin j'ai pas envie de faire \u00e7a donc break longue pause tout au moment o\u00f9 vraiment on s'y attend le moins vraiment d'une chanson carr\u00e9 je sais pas pourquoi qu'elle est l\u00e0 et puis apr\u00e8s tout d'un coup \u00e0 la d\u00e9couverte de ce truc et puis on s'est rendu compte un manque en fait on avait de nouveau 18 ans, quoi, mais on ne peut plus accentu\u00e9e et \u00e7a \u00e7a pour moi, \u00e7a restera grav\u00e9 dans ma dans ma t\u00eate \u00e0 tout jamais, parce que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a incroyable comme sentiment de me dire un peu tout recommencer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:27) [88%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, pour les gens qui ont pas encore entendu ce ce nouvel album Drugstore de voir extorquent cow-boys, il ne faut pas imaginer que c'est fragile, hein, il y a un vrai sont un gros sont les morceaux sont super bien \u00e9crit, vous l'avez enregistr\u00e9 c'est l'ami Sacha Ruffieux \u00e0 la fonderie \u00e0 Fribourg, avec une aide, un regard ext\u00e9rieur, un producteur anglais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:51) [79%] :\r\nChristophe Thomas oui, de qui, qui d\u00e8s maintenant \u00e0 la main, ben c'est c'est, c'\u00e9tait une id\u00e9e de Guillaume qui qui qui a, qui a souvent de bonnes id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:00) [88%] :\r\nNon, c'est un peu mon h\u00e9ros, c'est ces 4 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis en fait, il se trouve qu'on a jou\u00e9 ensemble, quelquefois dans des clubs quand c'est hyper bien entendu et il a fait quoi pour votre musique \u00e0 part qu'il a jou\u00e9 parfois, mais il a fait, ben il il a, il a pos\u00e9 le contexte pour pour pour d\u00e9marrer l'affaire, il a dit inquiet, alors on va faire \u00e7a en Live, oui, \u00e9videmment, on va faire \u00e7a sans qu'on \u00e9tait l\u00e0, ah bon, et puis apr\u00e8s il a dit pis toi tu vas chanter, jouer Monsieur dynamique, je fais pas chanter et jouer de la guitare, enfin, je veux pas faire les 2 \u00e0 la fois pour enregistrer un si tu vas voir, il faut faire \u00e7a donc, du coup, en fait, \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose \u00e7a pose une ligne quoi et puis ben on peut pas y aller comme \u00e7a quoi, donc on a beaucoup que qu'on peut dire qu'on a travaill\u00e9 comme des, comme des fous quoi pour pour pour essayer d'y arriver mais je 4 jours avant on n'\u00e9tait pas Sonia r\u00e9v\u00e8le en tout cas moi je n'\u00e9tais pas s\u00fbr bien r\u00eaver et puis du concert trouver l\u00e0 et puis il y a plein de moments o\u00f9 je disais : mais si tu reviens pas, t'as pas une id\u00e9e pour un truc \u00e0 Maastricht, non, non, non, il faut qu'on garde, il faut qu'on garde un espace de libre- quoi qui qui qui est qui est pas \u00e9crit quoi parce que sinon il va rien se passer quoi donc le contexte il est pos\u00e9, les chansons, elles sont l\u00e0, elles sont cool, on fait 3 jours pr\u00e8s preuve et boum, on enregistre, puis c'est plus ou moins exactement ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:16) [87%] :\r\nIl a amen\u00e9 sa science aussi de du du sont justement des textures sa science du rock des m\u00e9langes de clarifier guide juin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:22) [79%] :\r\nLa voil\u00e0 pour un gars qui a 20 20 23 qui n'arrive \u00e0 30 s'il a une culture de de Foucault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:29) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, les jeunes Guillaume j'invite nos auditeurs \u00e0 \u00e9couter ce nouvel album Drugstore cow-boys, notamment pour son son, mais aussi \u00e0 regarder le clip oui Drugstore cow-boys avec un jeune homme tr\u00e8s beau qui qui comment on appelle \u00e7a va pas, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:46) [87%] :\r\nLe vous d\u00e9testeront repasser c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:50) [85%] :\r\nAlors quand sait pas comment il a fait ce qu'il danse tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, il s'appelle Flynn Maria Bergmann et c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon po\u00e8te \u00e9galement \u00e9crivain, il faut regarder ce clip, il faut vous \u00e9couter ou bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:01) [89%] :\r\nBen, on joue, on joue au Romandie le 6 juin \u00e0 Lausanne, Lausanne, on a fait une petite tourn\u00e9e de magasins tandis qu'on sera le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:10) [84%] :\r\nOn fera le 5 mai urgence disent \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:13) [81%] :\r\nDonc magasin disque et puis urgence disent qu'\u00e0 Gen\u00e8ve et demain on sera \u00e0 Z\u00fcrich, joue une session radio demain soir aussi bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:20) [77%] :\r\nPour les mourides chez \u00e0 Z\u00fcrich le 22 ans, c'est plein de concerts oui et puis la la doivent un peu tard pour les festivals, mais \u00e0 partir de de fin ao\u00fbt, je pense que vous pouvez aller venir nous voir, un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:32) [83%] :\r\nProjet lausannois 6 juin Romandie, ce sera bien, vous allez nous jouer quoi justement voir Shipman Washington mais alors vous savez tout \u00e0 l'heure, il y a gagn\u00e9 est Goemaere, le saxophoniste qui m'appelait pendant le d\u00e9but de l'\u00e9mission, donc je n'ai pas pu r\u00e9pondre normalement, il faut imaginer qu'il est dans ce moment o\u00f9 il y a un sexe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:46) [84%] :\r\nVoil\u00e0, on essaie de la remplacer, avec des voix mais bon c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:49) [87%] :\r\nMerci John Dear merci drugstore non pas du tout World mi- mai, l'album s'intitule Drugstore cow-boys alors on discutera tout apr\u00e8s parce qu'il y a un autre Malik, c'est quelqu'un que vous connaissez, qui va jouer toute la recette, on discute apr\u00e8s d'accord apr\u00e8s mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:13) [85%] :\r\nEh oui, c'est du Live. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:16) [84%] :\r\nIl faut quand m\u00eame les branches assez guitares. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:53) [86%] :\r\nDe l'aide de id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:02) [92%] :\r\nIl s'appelle John Dear et leur album s'intitule Drugstore cow-boys. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:08) [62%] :\r\nPas des Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:09) [82%] :\r\nAlors, nous sommes toujours avec Malick Tour\u00e9 Reinhardt, qui dirige le m\u00e9dia Slash m\u00e9dias \u00e9crit plainte chronique musicales, on s'est rencontr\u00e9 aucune Jazz Festival vous \u00e9tiez au baisser le caveau le plus chaud du du festival \u00e0 \u00e9couter un jeune homme, donc quand on va \u00e9couter un titre Maxence L\u00e9onard c'est qui Maxence L\u00e9onard Malik. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:29) [89%] :\r\nJeune auteur compositeur interpr\u00e8te ce soir \u00e0 23 ans, \u00e0 peine 23 ans, et puis je crois vraiment pas de hasard un Einstein a dit un jour, il n'y a pas de hasard, il y a eu des rendez- vous et puis sport c'est un peu de 2 \u00e0 trame de ce paradis aujourd'hui Rivers, p\u00e8re spirituel de John Dear John Dear John vers p\u00e8re spirituel de Maxence derri\u00e8re je crois vraiment, on l'a dit aujourd'hui par par la spiritualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:56) [84%] :\r\nCe je me bats, mais je n'avais pas du tout alors absolument donc Maxence L\u00e9onard \u00e0 tombeau ouvert le p\u00e8re spirituel de Guillaume Furman. \r\nMaxence L\u00e9onard \u00e0 tombeau ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:26) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:28) [85%] :\r\nOn a de la chance d'avoir Jean-Pascal Majka, c'\u00e9tait oh mais non, j'arr\u00eate, voyez comme vous \u00eates, j'allais faire un compliment, ben je leur tire, on a la chance d'avoir Jean-Pascal qui r\u00e9alise cette \u00e9mission qui est capable de sonoriser de groupes dans la m\u00eame \u00e9mission, Caroline Alves est ce que je pr\u00e9sentais il y a quelques minutes, a sorti en premi\u00e8re P en 2017 dont elle va jouer un morceau, il s'intitule Freedom Caroline Alv\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:18) [64%] :\r\nOui quoi tu dure, plus un an sort. \r\nEt y pla\u00eet Ten. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:59) [89%] :\r\nCaroline Alves avec aurait Louis \u00e0 la guitare, je suis \u00e0 Bure, \u00e0 la batterie, Cl\u00e9ment Strahm au clavier bonsoir Caroline bonsoir, vous sortez, vous venez de sortir en fait un un nouveau titre que vous allez nous jouer tout \u00e0 l'heure, qui s'appelle Mama, vous \u00eates n\u00e9 au Br\u00e9sil, \u00e0 Rio-de-Janeiro, c'est une grande ville, hein, je crois, du Br\u00e9sil, que vous avez quitt\u00e9 \u00e0 14 ans pour Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:27) [90%] :\r\nAlors j'ai j'ai quitt\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans enfin, c'est \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans que j'ai commenc\u00e9 la musique mais c'est vrai que c'\u00e9tait un immense changement parce que Rio, enfin je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:35) [87%] :\r\nC'est un peu le on dit un petit peu, c'est le c'est le Rio suisses sont faites de non. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:40) [87%] :\r\nJe sais pas trop mais niveau taille, \u00e7a, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent mais aussi animations les gens dans la rue, c'\u00e9tait un c'est tr\u00e8s fin et en plus je suis revenu du Br\u00e9sil il y a 3 jours, donc j'ai pu revoir la diff\u00e9rence en Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:51) [85%] :\r\nEt c'est, c'est c'est toujours mais ils disent que le que que que c'est le le Bien que Rio, c'est le bien en des pluies pas \u00e7a, donc il y a pas vraiment de ponts possible, en fait, on essaie d'en trouver, mais il y en a pas vraiment, il y a pas non seulement d'ailleurs, vous avez fait le pont en r\u00e9alit\u00e9 le point int\u00e9rieur c'est de l'UE. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:06) [81%] :\r\nHein, je sais pas sur les faits en fait parce que je j'pense qu'il a toujours une par une grande partie du moins qu'il y a l\u00e0- bas et puis je c'est vrai que si je dois choisir entre les 2, je peux pas, en fait, parce que je pense que je pourrai jamais habit\u00e9 nouveau Br\u00e9sil mais je sais pas choisir ente les 2, il y a pas un pays qui me pla\u00eet, puisque l'autre, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:23) [87%] :\r\nVous disiez, vous avez commenc\u00e9 la musique \u00e0 \u00e0 14 ans avec la guitare, je crois, notamment dans un moment de presque de trag\u00e9dies nom personnel. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:33) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a en fait que donc je suis n\u00e9 mon oncle \u00e9tait musicien professionnel au Br\u00e9sil donc bossa Nova et puis aussi un peu de rock et il a toujours voulu que je fasse de la musique vraiment chant, guitare solf\u00e8ge etc et je n'ai jamais voulu c'\u00e9tait super chiant et donc je je vis en Suisse \u00e0 11 ans et puis quand j'avais 14 ans, donc il est mort tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, en fait, il avait 33 ans des CDEC tragiquement et un mois apr\u00e8s, \u00e7a m'a pouss\u00e9 \u00e0 prendre une guitare que j'avais \u00e0 la maison, puis \u00e0 la suite du tube et puis apprendre des chansons des Red Hot Chili Peppers et puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:04) [85%] :\r\nDonc, un de plus, \u00e9videmment, Californication non, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s qui oui, vous arrivez \u00e0 le faire encore un tout petit peu, c'est pas gentil, je sais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:14) [86%] :\r\nMais \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:24) [85%] :\r\nC'est tout ce que je fais, c'est pas mal \u00e0 la Guillaume y a Guillaume Furman qui mais venez Guillaume, Guillaume, Guillaume, arr\u00eatez de faire le l'\u00e9tranger, venez, venez, bon c'est pas il y a, il y avait une demi- mesure la Guillaume donc oui \u00e0 leur arr\u00eat d'autres Chili Peppers Californie qui est ce que le Br\u00e9sil est revenu \u00e0 un moment de des parce qu'on voit bien dans votre 1er rep\u00e8re, on voit m\u00eame dans le morceau que l'on va \u00e9couter maintenant qu'il y a, j'ai dit, \u00c9rykah Badu, notamment la nouvelle c'est c'est c'est tr\u00e8s clair, et ce qui est un peu un retour de Br\u00e9sil maintenant dans votre musique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:45:55) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre ai je sais pas voulu c'est pas quelque chose que je me dis bon ben, moi je vais \u00e9crire un quelque chose, mais \u00e0 l'\u00e9criture du nouveau morceau en fait c'\u00e9tait pas du tout voulu mais en fait \u00e7a, \u00e7a ressort quand m\u00eame, donc c'est quelque chose qui est au fond de moi et sortir toutes fa\u00e7ons d'une mani\u00e8re ou d'une autre, donc vous en jouez toujours des Beaux-Arts, non pas du tout, vraiment pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:15) [90%] :\r\nEn tout cas dans ce morceau qu'on va \u00e9couter Mama il y a la guitare au coeur de de ce morceau Voodoo ou pourriez juste nous jouer des les les 2 accords comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:25) [80%] :\r\nDe assez c'est \u00e7a que vous \u00eates, c'est, c'est c'est \u00e7a que vous allez jouer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:52) [95%] :\r\nJe voulais vous demander \u00e7a, parce qu'on entend comme \u00e7a bien la guitare parce qu'il y a une belle production sur votre album mais on sent sur votre sur votre single mais on sent que la guitare et vraiment au coeur du processus m\u00eame de composition. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:04) [85%] :\r\nOui, en fait, j'avais vraiment commenc\u00e9 quand j'ai commenc\u00e9 justement 14 c'\u00e9tait vraiment guitare, voix et les premiers morceaux que j'ai \u00e9crit, c'\u00e9tait que guitare, voix et c'est apr\u00e8s que, justement, et la chance de rencontrer un producteur qui a pu mettre autre chose sur sur mes morceaux mais de bail sont vraiment que Guitar, en fait, il s'appelle J\u00e9r\u00e9my le producteur, c'est \u00e7a, oui, j'ai eu la chance de rencontrer, c'est un producteur New-Yorkais qui arrivait sur Bienne et chercher des artisans qui bosse et puis on s'est dit qu'on allait faire un concert ensemble pour le First Friday \u00e0 Bienne, un \u00e9v\u00e9nement et apr\u00e8s, ben voil\u00e0, c'est parti comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:35) [96%] :\r\nVous serez ce week- end en concert \u00e0 Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:38) [84%] :\r\nOui, le vendre donc ce vendredi 26 avril au bistrot Farrell \u00e0 20 heures, \u00e7a veut dire quoi Mama Sa\u00efd alors bah \u00e7a veut rien dire, on va \u00eatre parce que c'est, c'est un mot que j'ai invent\u00e9 pour sa sonorit\u00e9 musicale, donc c'\u00e9tait juste \u00e7a sonnait super bien, et puis voil\u00e0, mais apr\u00e8s j'ai cr\u00e9\u00e9 donc le reste des paroles s'est cr\u00e9\u00e9 autour de ce mot l\u00e0, donc c'est c'est une chanson qui parle, comment dire, du d\u00e9but de la vie adulte s'sont perdus, on a besoin d'aide, on sait pas o\u00f9 aller, et caetera et puis qu'on a besoin du de, de, d'orientation et donc m\u00eame assez \u00e0 \u00e7a pris un peu un sens de maman, dis -moi, qu'est ce que l'affaire coucher sous ce que je dois aller etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:13) [89%] :\r\nCaroline Alves \u00e0 son nouveau single en Direct dans Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:46) [81%] :\r\nBen tiens et oui \u00e0 \u00e7a, cela n'est que l\u00e0 aussi. \r\nEh oui, et c'est ce cas oui. \r\nOui c'est. \r\nDieu John Jerry dans des piscines est -ce pas Wireless pas Steve elle est n\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:13) [78%] :\r\nEt soit tiers et souvent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:21) [89%] :\r\nElle s'appelle Caroline Alv\u00e8s Mama Sayah pour finir une petite histoire, le programmateur de cette \u00e9mission, Willy 2 E lui m'a appel\u00e9 ce matin, il m'a dit : tu as vu cette nouvelle des malfaiteurs sont parvenus \u00e0 d\u00e9rober chez un collectionneur de saxophone 35 saxophone rare \u00e0 Rome mais ils ont oubli\u00e9 la pi\u00e8ce le clou de la collection, la pi\u00e8ce de choix, le saxophone de Sonny Rollins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:14) [94%] :\r\nTous les pr\u00e9textes sont bons pour \u00e9couter du Sonny Rollins et pour finir une \u00e9mission par un solo de batterie, on se retrouve demain dans Paradiso, c'est Delphine Garcia qui est l'attach\u00e9 de production vous \u00e9coutez la premi\u00e8re sur laquelle il est exactement 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T18:20:02Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 19900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer rNTAotmfOy0f05218VXzEjRnspih"}]