[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=5700&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=5725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=5675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-C35D8BB4-B9A1-4A79-8721-D094A54E2B52", "internalArchiveId": "C35D8BB4-B9A1-4A79-8721-D094A54E2B52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois depuis 1957, les finances du canton de Neuch\u00e2tel affichent des chiffres noirs", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 1957, les finances du canton de Neuch\u00e2tel affichent des chiffres noirs NE: Budget: chiffres noirs 1\u00e8re depuis 1957 SOHLBANK\r\nC'est une premi\u00e8re... depuis 1957.\r\nLe budget... du canton de Neuch\u00e2tel ...renoue ...avec les chiffres noirs.  \r\nDeborah Sohlbank...\r\nLe Conseil d'Etat ...vient de pr\u00e9senter... des chiffres optimistes... pour l'ann\u00e9e prochaine... tout en misant... sur la prudence.", "durationSec": 67, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717150", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pour la premi\u00e8re fois depuis 1957, les finances du canton de Neuch\u00e2tel affichent des chiffres noirs / 12H30_2019-09-25T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 25.09.2019"], "variantIds": ["ece-10717150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T11:32:32Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est une premi\u00e8re depuis 1957 le budget du canton de Neuch\u00e2tel renoue avec les chiffres noirs d'abord Hassan banque le Conseil d'\u00c9tat vient de pr\u00e9senter des chiffres optimistes pour l'ann\u00e9e prochaine, tout en misant quand m\u00eame sur la prudence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nUn budget qui affiche un b\u00e9n\u00e9fice de 6 millions et demi de francs et des investissements nets de pr\u00e8s de 97 millions de francs, le Conseil d'\u00c9tat s'est f\u00e9licit\u00e9 d'avoir tenu des engagements fix\u00e9s dans son programme de l\u00e9gislature au prix, je cite, d'une conduite financi\u00e8re rigoureuse rigueur qui s'est traduite par la rationalisation de diff\u00e9rents services de l'\u00c9tat et de l'organisation administrative, mais les efforts men\u00e9s \u00e9galement dans le domaine du social et de la sant\u00e9, mais attention au retour dans les chiffres noirs ne signifie pas enfin de l'aust\u00e9rit\u00e9, pour autant, le ministre des Finances, Laurent Kurth a bien insist\u00e9 sur ce point et le risque d'une nouvelle p\u00e9riode de d\u00e9ficit n'est pas exclu, il est estim\u00e9 \u00e0 24 millions de francs 2023 2 gros chantiers ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s dans le domaine de la sant\u00e9 toujours, avec la mise en place du r\u00e9seau hospitalier neuch\u00e2telois mais aussi de l'\u00e9ducation avec un contre- information qui va cr\u00e9er 1000 places d'apprentissage \u00e0 tout en baissant la formation dans les \u00e9coles professionnelles restent \u00e9galement des inconnues le sort final de l'\u00e9cole de musique par exemple o\u00f9 les incertitudes li\u00e9es aux entreprises internationales sur sol neuch\u00e2telois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T11:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44497AA2-48CA-4807-A1A5-DC12A3567F16", "internalArchiveId": "44497AA2-48CA-4807-A1A5-DC12A3567F16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chambre p\u00e9nale de Gen\u00e8ve tranche en faveur du policier accus\u00e9 de d\u00e9lit de chauffard", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLa Chambre p\u00e9nale de Gen\u00e8ve tranche en faveur du policier accus\u00e9 de d\u00e9lit de chauffard 12h30: GE: verdict policier feu rouge LEROY\r\nOn se rend... dans le canton de Gen\u00e8ve... avec ... ce verdict... qui vient... de tomber:\r\n\"La Chambre p\u00e9nale d'appel\"... a tranch\u00e9 ... en faveur... d'un policier... accus\u00e9... \"du d\u00e9lit.. de chauffard\".\r\nCondamn\u00e9 .... \u00e0 un an de prison avec sursis... en premi\u00e8re instance... le policier a vu sa peine ....consid\u00e9rablement ...r\u00e9duite... ce matin. \r\nRapha\u00ebl Leroy...\r\nLes juges lui ont trouv\u00e9... des circonstances att\u00e9nuantes.... mais ils l'ont tout de m\u00eame.... condamn\u00e9.... \u00e0 des jours-amendes.\r\nOui, c'est toute l'ambigu\u00eft\u00e9 du verdict rendu ce matin au Palais de justice. D'un c\u00f4t\u00e9, les juges estiment que la faute de l'accus\u00e9 peut \u00eatre relativis\u00e9e. Le 4 f\u00e9vrier 2017, il roulait de nuit, feux bleus enclench\u00e9s, sur une route de campagne \u00e0 une vitesse de 126 km/h alors que la limite autoris\u00e9e est de 50 km/h. Mais ce d\u00e9passement de vitesse a eu lieu durant un laps de temps r\u00e9duit. De plus, lui et son ma\u00eetre de stage ont \u00e9t\u00e9 induit en erreur pensant venir en aide \u00e0 deux autres v\u00e9hicules de police poursuivant des cambrioleurs, ce qui n'\u00e9tait pas le cas. Les juges \u00e9cartent donc le d\u00e9lit de chauffard, qui avait \u00e9t\u00e9 retenu en premi\u00e8re instance. Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, ils retiennent que la vitesse du pr\u00e9venu restait disproportionn\u00e9e et qu'il n'a pas fait preuve de toute la prudence n\u00e9cessaire. Sa faute n'est donc pas n\u00e9gligeable. Il \u00e9cope de 60 jours-amendes \u00e0 190 francs avec sursis assortis d'une amende de 2000 francs en plus des frais de proc\u00e9dure. Pour Me Thomas Barth, l'un des avocats du policier, ce verdict est malgr\u00e9 tout un soulagement:\r\nSON 0'28''\r\nLa d\u00e9fense et le Minist\u00e8re public ont trente jours pour d\u00e9poser un \u00e9ventuel recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Mais rien ne dit que les juges de Mon-Repos soient cl\u00e9ments. Fin 2017, ils avaient d\u00e9bout\u00e9 un policier genevois condamn\u00e9 pour d\u00e9lit de chauffard. Sa peine d'un an de prison avec sursis avait \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717149", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Chambre p\u00e9nale de Gen\u00e8ve tranche en faveur du policier accus\u00e9 de d\u00e9lit de chauffard / 12H30_2019-09-25T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 25.09.2019"], "variantIds": ["ece-10717149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T11:39:09Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on se rend dans le canton de Gen\u00e8ve avec ce verdict, qui vient de tomber : la Chambre p\u00e9nale d'appel a tranch\u00e9 en faveur d'un policier accus\u00e9 du d\u00e9lit de chauffard condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis en premi\u00e8re instance, le policier a vu sa peine consid\u00e9rablement r\u00e9duite ce matin Rapha\u00ebl Leroy les juges lui ont trouv\u00e9 des circonstances att\u00e9nuantes mais ils l'ont tout de m\u00eame condamn\u00e9 \u00e0 des jours- amendes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, c'est toute l'ambigu\u00eft\u00e9 du verdict rendu ce matin au palais de justice, d'un c\u00f4t\u00e9, les juges estiment que la faute de l'accus\u00e9 peut \u00eatre relativis\u00e9e le 4 f\u00e9vrier 2017 il roulait de nuit feux bleus enclench\u00e9s sur une route de campagne, \u00e0 une vitesse de 126 kilom\u00e8tres heure alors que la limite autoris\u00e9e de 50 kilom\u00e8tres heure mais ce d\u00e9passement de vitesse, a eu lieu durant un laps de temps r\u00e9duit, de plus, lui et son ma\u00eetre de stage ont \u00e9t\u00e9 induit en erreur, pensant venir en aide \u00e0 2 autres v\u00e9hicules de police poursuivant des cambrioleurs, ce qui n'\u00e9tait pas le cas, les juges \u00e9cartent donc le d\u00e9lit de chauffard qui avait \u00e9t\u00e9 retenu en premi\u00e8re instance, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, ils retiennent que la vitesse du pr\u00e9venu restait disproportionn\u00e9e et qui n'a pas fait preuve de toute la prudence n\u00e9cessaire sans faute n'est donc pas n\u00e9gligeable, il \u00e9cope de 60 jours- amende \u00e0 190 francs avec sursis assortis d'une amende de 1000 francs en plus des frais de proc\u00e9dure pour Me Thomas Barth, l'un des avocats du policier, ce verdict est malgr\u00e9 tout un soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [88%] :\r\nOn ne peut pas cacher notre plaisir et se f\u00e9liciter et f\u00e9liciter quand m\u00eame la Cour de justice, d'avoir os\u00e9 des cette infraction d\u00e9lit d'chauffard parce c'est surtout \u00e7a, la belle victoire de ce jour, c'est tr\u00e8s difficile avec Via Sicura de revenir sur une peine d'un an qu'elle plancher applicable \u00e0 tous les chauffard y compris malheureusement en l'\u00e9tat actuel des choses, les policiers, ils ont os\u00e9 aller plus bas est nettement plus bas avec une peine p\u00e9cuniaire et l\u00e0 encore, peut qu'en \u00eatre satisfait et notre client en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [91%] :\r\nLa d\u00e9fense et le minist\u00e8re public ont 30 jours pour d\u00e9poser un \u00e9ventuel recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais rien ne dit que les juges de Mon-Repos soient plus cl\u00e9ment, fin 2017 ils avaient d\u00e9bout\u00e9 un policier, je le vois condamn\u00e9 pour d\u00e9lit d'chauffard sa peine d'un an de prison avec sursis avait \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0191A294-0A4A-4C7D-8C1F-223218E73DD5", "internalArchiveId": "0191A294-0A4A-4C7D-8C1F-223218E73DD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Der", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717413", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667344.image", "alternativeTitle": ["La Der", "La Der / EALG_2019-09-25T08:50:00_la-der", "La Der / EALG_2019-09-25T08:50:00_la-der"], "variantIds": ["ece-10717421", "ece-10717413"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T06:21:51Z", "webPublicationDate": "2019-09-25T06:52:00Z", "program": {"href": "/programs/3F4338A6-5803-43F7-98B9-BA6CC1064146", "id": "3F4338A6-5803-43F7-98B9-BA6CC1064146", "name": "La Der"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E611C434-2E5C-48E5-AD96-9C2B169AE275", "internalArchiveId": "E611C434-2E5C-48E5-AD96-9C2B169AE275", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "5G: que font r\u00e9ellement les groupes de travail de la Conf\u00e9d\u00e9ration?", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Contrairement \u00e0 ce que les citoyens et les pouvoirs publics imaginent, le rapport tant attendu sur la 5G \"T\u00e9l\u00e9phonie mobile et rayonnement\", lanc\u00e9 par l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard en septembre 2018, ne statuera pas sur les dangers ou non de la t\u00e9l\u00e9phonie de 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\nJohanne Commenge s'interroge.\r\n\r\nContrairement \u00e0 ce que les citoyens et les pouvoirs publiques imaginent, le rapport tant attendu sur la 5G \"T\u00e9l\u00e9phonie mobile et rayonnement\", lanc\u00e9 par l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard en septembre 2018, ne statuera pas sur les dangers ou non de la t\u00e9l\u00e9phonie de 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\nJohanne Commenge s'interroge.", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700673", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["5G: que font r\u00e9ellement les groupes de travail de la Conf\u00e9d\u00e9ration? / OEP_2019-09-25T08:49:58_5g-que-font-reellement-les-groupes-de-tr", "On en parle du 25.09.2019"], "alternativeSummary": ["Contrairement \u00e0 ce que les citoyens et les pouvoirs publiques imaginent, le rapport tant attendu sur la 5G \"T\u00e9l\u00e9phonie mobile et rayonnement\", lanc\u00e9 par l\u02b9ancienne Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard en septembre 2018, ne statuera pas sur les dangers ou non de la t\u00e9l\u00e9phonie de 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\n\nJohanna Commenge s'interroge."], "variantIds": ["ece-10700673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:42:57Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'Observatoire de la 5 G 5 G ici le meilleur \u00e9tait \u00e0 venir : la 5 G offrent de nombreuses applications d'avenir encore insoup\u00e7onn\u00e9e \u00e0 ce jour d'ici demain 5 pouvaient \u00eatre augment\u00e9e et si la 5 G pour une Suisse performante et un monde num\u00e9rique qui enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\nLa 5 G qui enthousiasme, en tout cas les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais pour la majorit\u00e9 consommateurs politique et scientifique, la 5 G interroge, questionne, est ce qu'on doit ce que l'on soit technophiles ou pas d'ailleurs certains cantons m\u00eame geler la mise en place de nouvelles antennes d\u00e9volu \u00e0 la 5 G Neuch\u00e2tel Vaud et Gen\u00e8ve, le Jura, mais qui a fait volte-face en attendant Johanna Commenge que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales se prononce enfin sur les effets du d\u00e9ploiement de la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [95%] :\r\nEt quand vous parlez des effets, j'imagine que vous pensez au danger ou non sur la sant\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9phonie de 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration bien s\u00fbr que vous \u00eates impatients de prendre connaissance du rapport du groupe de travail t\u00e9l\u00e9phonie mobile et rayonnement lanc\u00e9 par l'ex- conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard d'en septembre 2018 un rapport attendu aussi avec impatience par les cantons qui ont la lourde responsabilit\u00e9 d'octroyer les autorisations pour les installations de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [94%] :\r\nNon mais c'est vrai qu'on se r\u00e9jouit d'avoir enfin la r\u00e9ponse \u00e0 cette question de la nocivit\u00e9 ou pas des ondes 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [93%] :\r\nIls veulent en comme les autorit\u00e9s cantonales, h\u00e9 bien vous risquez d'\u00eatre d\u00e9\u00e7ue car, oui l'intitul\u00e9 de ce groupe de travail sonne bien, mais on fait creux pour la question sanitaire le quiproquo vient d'une communication sur la 5 G pas aussi performante qu'elle le revendique dans un communiqu\u00e9 de presse de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, on pouvait lire : c'\u00e9tait il y a tout juste un an que ce groupe aura pour mission, vous \u00e9coutez bien \u00e9tudier les outils n\u00e9cessaires \u00e0 l'instauration d'un r\u00e9seau 5 G et les risques qui en d\u00e9coulent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nBen voil\u00e0, j'ai bien \u00e9cout\u00e9, alors les risques qui en d\u00e9coulent, c'est \u00e7a, c'est clair, non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [92%] :\r\nBen non, vous le savez, il ne faut pas se fiait aux apparences Yves-Alain d'ailleurs, notre recherchiste Delphine sage d\u00e8s le printemps, demander le mandat d\u00e9taill\u00e9e donc de ce groupe de travail t\u00e9l\u00e9phonie et rayonnement aupr\u00e8s de Lefebvre, ainsi que sa constitution alors les autorit\u00e9s au d\u00e9but r\u00e9ticentes \u00e0 nous le fournir ont fini par nous le communiqu\u00e9, c'est ensuite seulement que le fils l'a publi\u00e9 sur son site internet une transparence donc exercer, mais uniquement en allemand et une narine, il ne faut pas, on attend une r\u00e9ponse sur l'aspect sant\u00e9 pour ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent une r\u00e9ponse noir sur blanc en fran\u00e7ais je prouve, je vous propose d'aller voir un lien que nous publions sur le site de notre \u00e9mission, il s'agit d'un avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, datant du d\u00e9but de ce mois, un avis en r\u00e9ponse \u00e0 une interpellation et on peut lire, alors l\u00e0, \u00e9coutez encore bien parce que c'est vraiment limpide, le groupe de travail n'a pas pour t\u00e2che d'\u00e9tudier les effets de la 5 G sur la sant\u00e9 n'a pas pour t\u00e2che d'\u00e9tudier les effets de la 5 G sur la sant\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions ou de se prononcer sur le d\u00e9ploiement de la 5 G en Suisse mais il sert \u00e0 quoi alors ce groupe \u00e0 d\u00e9terminer si les valeurs limites de leur ni leur ni c'est l'ordonnance sur la protection contre le rayonnement non ionisant correspondent encore \u00e0 l'article 11 de la loi sur la protection de l'environnement un peu complexe l\u00e0 votre explication alors pour faire simple, hein, les mauvaises langues diront que le but de ce groupe et de trouver des limites de rayonnement moins s\u00e9v\u00e8re pour la 5 G j'ai bien dit les mauvaises langues, car pour l'instant, bah, difficile de se faire un avis parce qu'on attend toujours ce rapport, initialement pr\u00e9vue pour le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 et qui sera finalement rendu d'ici la fin de l'ann\u00e9e, c'est en tout cas ce que nous confirme Lefebvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [96%] :\r\nIl y a qui dans ce groupe myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [90%] :\r\nAlors que du beau monde, je ne vais pas vous dresser la liste exhaustive, \u00e7a sera un petit peu fastidieux, mais en t\u00eate, on trouve \u00e9videmment les premiers concern\u00e9s, \u00e0 savoir tous les op\u00e9rateurs, il y a aussi des repr\u00e9sentants du corps m\u00e9dical, plusieurs offices f\u00e9d\u00e9raux et aussi, par exemple, l'Union des villes suisses \u00e9videmment des experts scientifiques d'organismes avec des noms, long et en anglais, nous n'avons pas pu obtenir les noms de ces experts, donc de ces cours au Parc je vous citais pr\u00e9c\u00e9demment car nous a -t-on dit, ils doivent pouvoir travailler en paix, pas d'acc\u00e8s non plus aux proc\u00e8s- verbaux des s\u00e9ances \u00e0 \u00e7a ne nous a pas vraiment surpris mais nous aurait int\u00e9ress\u00e9 nous auraient \u00e9t\u00e9 utiles pour voir finalement concr\u00e8tement comment ce groupe emploie r\u00e8gne empoigne la probl\u00e9matique de la 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [95%] :\r\nEncore plus secret qu'une \u00e9lection du pape, on n'a plus qu'\u00e0 attendre qu'une fum\u00e9e blanche sort de la chemin\u00e9e alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [97%] :\r\nEn parall\u00e8le de ce groupe de travail il y en a 2 autres qui travaille sous l'\u00e9gide de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, mais l\u00e0 j'imagine que vous avez peut-\u00eatre eu votre dose, ce sera pour une autre fois sur nos ondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [83%] :\r\nBen allons -y puisqu'on y est on a soyons fous, on aimerait bien savoir, maintenant, c'est qui ces 2 autres groupes qu'est -ce qui font. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [86%] :\r\nAlors il y en a un qui est intitul\u00e9 groupe l'ex\u00e9cution de leur nid, donc leur ordonnance sur la fameuse protection compte les rayonnements non ionisants et puis alors lui il est vraiment concentr\u00e9s exclusivement sur l'aspect l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [84%] :\r\nPuis, donc c'est r\u00e9ellement eu lieu non ionisant, c'est quand m\u00eame pour rappeler que 5 G ou pas, on reste dans du non- ionisant, donc contrairement au ionisants qui nous irradie comme les radiographies m\u00e9dicales par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [91%] :\r\nOui, alors on dit que \u00e7a ne modifierait pas les mol\u00e9cules o\u00f9 les atomes et puis alors il y a un dernier groupe du nom charmant de B\u00e9r\u00e9nice qui lui est constitu\u00e9 d'experts, dont les noms sont publiques, la t\u00e2che de ce groupe d'experts et de passer en revue les \u00e9tudes scientifiques sur le rayonnement, ils n'ont pas de devoir d'exhaustivit\u00e9 en fait le groupe choisi quelles sont les \u00e9tudes digne d'\u00eatre examin\u00e9es selon des crit\u00e8res, hein, qui sont publiques que vous pouvez retrouver, vous trouverez le lien en toujours sur notre site internet, mais ces crit\u00e8res, ils sont pas toujours tr\u00e8s clair, je vous donne juste un exemple, l'un des crit\u00e8res est significatif pour la sant\u00e9 et le bien- \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral des personnes restent donc \u00e9videmment \u00e0 d\u00e9finir, qu'est ce qu'on entend par significatif alors depuis 2000 Talence ce groupe B\u00e9r\u00e9nice publie des Newsletter trimestriel sur les \u00e9tudes qu'ils ont pass\u00e9 en revue sans trancher si oui ou non \u00e0 la 5 G et n\u00e9faste pour la sant\u00e9, le groupe ne fournira pas de rapport de synth\u00e8se d'ici la fin de l'ann\u00e9e, m\u00eame s'il est aussi acteur, en partie, dont le 1er groupe de r\u00e9flexion sur la 5 G, ce 1er groupe celui dont tout le monde pensait qu'il s'int\u00e9resse \u00e0 la sant\u00e9 et puis qui, en fait non, on s'int\u00e9resse pas \u00e0 la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [93%] :\r\nUn r\u00e9sultat qu'on attend donc toujours de ce groupe pour la fin de l'ann\u00e9e, mais alors avec un peu moins d'impatience maintenant qu'on sait qu'on ne sera toujours pas si c'est bon ou pas pour la sant\u00e9 mais merci quand m\u00eame pour l'info, Johanna Commenge sujet r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la contribution pr\u00e9cieuse notre recherchiste Delphine sage et notre dossier complet observatoire de la 5 G c'est sur RTS Point CH Slash 5 G. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T07:14:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED2BFFFD-B4DF-4202-9299-17147F85FB1A", "internalArchiveId": "ED2BFFFD-B4DF-4202-9299-17147F85FB1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins2 25.09.2019", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717411", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins2", "M\u00e9dias voisins2 / EALG_2019-09-25T08:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins2 / EALG_2019-09-25T08:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10717425", "ece-10717411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:09:55Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nElle a pour \u00e7a. \r\nC'est vrai No\u00ebl tu nous tu travailles \u00e0 bon \u00e0 savoir, et qui nous apporte plein de faux tout \u00e0 fait pratiquer aujourd'hui qui, par de sommeil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [82%] :\r\nDu sommeil chez les enfants, alors c'est un article qui est paru dans ma sant\u00e9, hein, quel petit fr\u00e8re de de bon \u00e0 savoir : c'est un petit peu l'article de rentrer et on sait que les enfants, m\u00eame tr\u00e8s bien les coucher t\u00f4t le soir, qui sont en forme, qui pas trop sur les bancs d'\u00e9cole, enfin voil\u00e0 et puis bah en m\u00eame temps je me dis que c'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien et c'est le sommeil parce que vous, \u00e7a vous para\u00eet loin dans l'annuaire, il sommeille cela vous paraissent loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [82%] :\r\nBen non moi moi moi je sais que je me couche plut\u00f4t que l'enfant, mon voisin que l'ensemble des voisins fuite soci\u00e9t\u00e9 super. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [75%] :\r\nBon, et vous savez -vous bon alors vous savez tous ceux qui doivent dormir parce que nous les j'ignore m\u00eame mais finalement qui sait combien d'heures un point pour un enfant de 3 et 5 ans vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [70%] :\r\nFrance Inter comme le chat de donner autant que les chats moi j'pour les challenges pour pour dire si ce geste ne peuvent jamais l'\u00e9ducation mais aussi un choix il s'endort que les gamins dorment aussi avancer vers moi j'19 heures, voil\u00e0 moi j'irais jusqu'\u00e0 11. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [83%] :\r\nPense oui alors le rat\u00e9 d'abord Malraux pieds sur les bandes, car je pense \u00e7a plut\u00f4t 17 13 E ah oui et puis si on prend la la tranche 6 13 ans, c'est plut\u00f4t entre 9 et 11 heures et puis les 14 17 ans sont 8, 10, donc un tout petit peu plus une heure de plus que les adultes, bien que nous anticipons cette ouais nous c'est plut\u00f4t entre entre 7 et 9 qui avait, d'accord, c'\u00e9tait 9 ok, mais bon, les complices, c'est chaque fois des fourchettes, hein, parce que pour les enfants comme les adultes, c'est vrai que \u00e7a varie d'un individu \u00e0 l'autre et a des gros dormeurs des marmottes et puis il y a des autres, un peu comme les \u00e9l\u00e9phants qui aime pas trop dormir les gamins qui sont d'abord le caf\u00e9 en plus apr\u00e8s, \u00e7a s'est compliqu\u00e9, les prix r\u00e9v\u00e9lerait oui, alors ici on parle du nombre d'heures de sommeil qui \u00e9tait important, mais qu'est -ce qui a comme autre composante importante dans le sommeil, pour vous, la fa\u00e7on dont on dort les cycles d'ici 2 semaines, pas si loin, oui c'est l\u00e0 en fait, c'est la r\u00e8gle du la rit\u00e9 ce qui signifie que, id\u00e9alement, tu dois aller coucher tous les soirs la m\u00eame heure, cette lev\u00e9e tous les matins \u00e0 la m\u00eame heure, donc c'est un peu compliqu\u00e9, m\u00eame le week- end, alors \u00e0 la contrainte au tram-train maman, je suis d\u00e9sol\u00e9, Andr\u00e9, c'est pour \u00e7a, non mais c'est vrai qu'on doit en fait \u00e9viter les fluctuations d'horaires et puis bah, l'heure du coucher, on a toujours apr\u00e8s, donc c'est important, il faut qu'il soit qui qui soient couch\u00e9es \u00e0 19 heures 30, mais en fait c'est l'heure du lever qui est, qui est encore plus importante pour l'\u00e9quipe du sommeil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [88%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'il faut aller se coucher le week- end avant l'heure o\u00f9 je me r\u00e9veille la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [84%] :\r\nNancy voudrait dire que les grasses matin\u00e9es, c'est fini, on nous fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [78%] :\r\nPlus \u00e7a existe plus m\u00eame, oui, mais pas pas alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait un peu sadique, dit comme \u00e7a mais on on en gros, c'est vrai que si ton ton enfant il dort, il fait une grasse mat, le samedi une grasse mat le dimanche, le dimanche soir, il n'a pas envie, dormir, parce qu'il est pas fatigu\u00e9, lundi matin, il est sur les rotules, donc, d'o\u00f9 le fait de garder son enfer par rapport au au matin, donc \u00e7a c'est vraiment un truc hyper important et puis bon on dira simplement pour dire que dans l'\u00e9cole n'a pas des horaires adapt\u00e9s parce que les ados comme une horloge interne qui est compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9 devrait commencer en tout cas une heure plus tard, l'\u00e9cole tous les sp\u00e9cialistes sont unanimes sur la question des \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites mais apparemment \u00e7a 50 pas percut\u00e9 plus gros quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [79%] :\r\nDonc s'agir que si \u00e0 des ados qui le nombre de regards le truc moche, \u00e7a oui, mais \u00e7a va, et les pauvres parents d'ados qui vont se taper dans les dans le corps pendant 6 mois et allegra il a dit : h\u00e9 oui, c'est-\u00e0-dire de commencer \u00e0 14 heures c'est s\u00fbr que les ah oui 10 \u00e0 14 heures c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [81%] :\r\nDonc voil\u00e0, vous saurez \u00e0 peu pr\u00e8s tout sur le sommeil lent lisant ma sant\u00e9 et puis bon je crois que je vais me coucher au fait, \u00e7a donne envie, dormir tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [84%] :\r\nOui merci pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63345901-DBA7-4E5E-B3C5-34A991D38165", "internalArchiveId": "63345901-DBA7-4E5E-B3C5-34A991D38165", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'info de la Nuit", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717400", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667217.image", "alternativeTitle": ["L'info de la Nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-09-25T06:15:00_l-info-de-la-nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-09-25T06:15:00_l-info-de-la-nuit"], "variantIds": ["ece-10717417", "ece-10717400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T06:56:47Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nL'\u00e9cart, l'info de la nuit, bon go\u00fbt hier matin l'actu, c'\u00e9tait le discours mi- col\u00e8re 1000 armes de Greta Berglund Nations-Unies et l'info de l'ann\u00e9e de vie, elle parle aussi Climat et protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nOui, mais pas sur le m\u00eame ton que la jeune militante su\u00e9doise parce que visiblement elle a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les dirigeants du monde \u00e0 la tribune de l'ONU Greta Berg beaucoup disent que la jeune militante su\u00e9doise en a m\u00eame trop fait carr\u00e9ment devenu une caricature d'elle- m\u00eame, alors qu'en fait il suffit de le dire avec des fleurs et le message passe tout de suite beaucoup mieux, enfin en tout cas ce qu'ont fait les autorit\u00e9s de la m\u00e9thane, petite ville des Philippines, j'admire quand m\u00eame cette transition oui, incroyable mais vrai, c'est une pirouette : je suis fan, elle a en tout cas, tu vas \u00eatre fan de cette initiative des autorit\u00e9s de la mitaine aux Philippines, puisque je sais que tu adores les fleurir adore les fleurs et tout aussi Laura tu adores les fleurs j'aime \u00e9norm\u00e9ment, h\u00e9 bien il y a un magnifique jardin compos\u00e9e de milliers de tulipe qui a \u00e9t\u00e9 ouvert au public hier \u00e0 la mi- on la prend cette nuit des tulipes bleu des violettes, des jaunes, des oranges particularit\u00e9 de ces tulipes, elles sont en plastique fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de plus de 30000 bouteilles en PET dans la nature dans la ville de la mitaine et dans les 45 villages autour, le but est que les habitants se rendent compte \u00e0 quel point les bouteilles en plastique repr\u00e9sente un trop gros volumes de d\u00e9chets et surtout qu'il est primordial de ne pas les jeter n'importe o\u00f9 le nom de ce Champ de tulipes, le jardin des consciences, moi j'ai juste une question, \u00e7a se passe comment c'est qui des plantes dans fin juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [87%] :\r\nEt m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T04:22:00Z", "program": {"href": "/programs/66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "id": "66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "name": "L'info de la Nuit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECB4DFA3-F89D-4673-BB52-41187D6EC843", "internalArchiveId": "ECB4DFA3-F89D-4673-BB52-41187D6EC843", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Bonus", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717406", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667240.image", "alternativeTitle": ["Le Bonus", "Le Bonus / EALG_2019-09-25T07:20:00_le-bonus", "Le Bonus / EALG_2019-09-25T07:20:00_le-bonus"], "variantIds": ["ece-10717415", "ece-10717406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:09:55Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nDe nouvelles infos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [73%] :\r\nLe Bonus surprise doubiste du qui bricole en plus, ce qui fait plaisir. \r\nBient\u00f4t le mois d'octobre, la rentr\u00e9e scolaire a d\u00e9j\u00e0 loin, il est d\u00e9j\u00e0 temps de penser aux exams aux gr\u00e2ce \u00e0 l'info Bonus de ce matin de vies, les \u00e9tudiants qui nous \u00e9coutent, vont pouvoir trouver un peu de soutien oui, m\u00eame si quelque part, je me dis que je devrais peut-\u00eatre pas vous parler de ce site, qui vient d'\u00e9merger sur le Net, il est en ligne depuis cette nuit, il s'appelleM. journal c'est un super outil pour tricher, non \u00e0 l'envers, Trichet ce mal Davy \u00eatre dernier interdit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [83%] :\r\nMais je sais, elle en fait il s'agit plut\u00f4t de s'arranger avec la v\u00e9rit\u00e9 plut\u00f4t que de tricher vraiment celle qui permet de faciliter un peu la t\u00e2che en fait le principe deM. journal c'est de transformer les pages Wikip\u00e9dia en v\u00e9ritable articles acad\u00e9miques, histoire de leur donner un peu plus de cr\u00e9dibilit\u00e9 aux yeux des profs, \u00e7a serait les profits sont chiants et que Wikip\u00e9dia c'est pas fiable, qu'il faut trouver ces infos dans des vrais bouquin \u00e9crit par des vrais auteurs Jean \u00e0 la biblioth\u00e8que et qu'en plus, apr\u00e8s il faut citer ses r\u00e9f\u00e9rences dire o\u00f9 on a trouv\u00e9 sa citation son info. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [84%] :\r\nTellement 22 seulement 1900, car si on alors que l\u00e0, c'est ce que faitM. journal juste en 2 clics avec une page Wikip\u00e9dia vous allez sur le site vous entrer l'URL de la page Wikip\u00e9dia et \u00e7a vous sort un article avec un titre avec des citations que vous pouvez imprimer avec un Style tr\u00e8s acad\u00e9mique et puis vous pourrez aussi partager le lien, comme \u00e7a, le prof qui voudrait aller voir, ou vous avez trouv\u00e9 la r\u00e9f\u00e9rence que vous citez, ben il a qu'\u00e0 cliquer sur le lien queM. journal vous a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 et l\u00e0 le prof tombe sur une page,M. journal genre biblioth\u00e8ques universitaires, c'est cr\u00e9dible, il invente un nom de livres, le nombre de pages, l'\u00e9diteur et l'ann\u00e9e de publication, il affiche le d\u00e9but de l'article, mais pour voir la suite faut payer \u00e0 pas donc le prof va pas aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [85%] :\r\nAlors pour l'instant, le site ne fonctionne qu'avec des pages Wikip\u00e9dia en anglais, on sait pas si \u00e7a va \u00e9voluer vers les pages francophone, je sais que vous \u00eates tr\u00e8s impatients de le savoir, on vous tiendra au courant, mais sachez quand m\u00eame que \u00e0 la base, c'est quand m\u00eame surtout une blague, hein, ce siteM. journal la bo\u00eete qui l'a cr\u00e9\u00e9e s'appelleM.S. CHF et elle avait d\u00e9j\u00e0 sorti Times New Roman, une police d'\u00e9criture qui rend le Times New Roman, la police de Basin Word, un peu plus grande que la normale, sans changer officiellement sa taille \u00e9coutez crie toujours en Times du roman 12, mais c'est quand m\u00eame un peu plus gros et, du coup, \u00e7a gonfle artificiellement la taille des textes et du coup le nombre de pages de son m\u00e9moire universitaire mais mon Appli pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 invent\u00e9 par cette bo\u00eete c'est Netflix haute une extension installer dans Google Chrome pour que vous puissiez regarder Netflix sur votre ordi au boulot, tout en faisant croire sur votre \u00e9cran, vous \u00eates en conflit, le genre faut pas m\u00e9langer les gueux MS CHF c'est une bo\u00eete qui sort des applique ce genre tous les 2\u00e8me et 4\u00e8me mardis du mois, alors on se r\u00e9jouit, d\u00e9couvrir la prochaine, ce sera 8 octobre \u00e7a, moi je suis sur le Wikip\u00e9dia de m\u00eame journal et je suis tomb\u00e9 sur le Migros Magazine, je sais pas \u00e0 quel point c'est ville truc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T05:31:08Z", "program": {"href": "/programs/30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "id": "30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "name": "Le Bonus"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD39221F-4AF7-4862-9059-5163C78CF9A4", "internalArchiveId": "DD39221F-4AF7-4862-9059-5163C78CF9A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 25.09.2019", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 233, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717410", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-09-25T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-09-25T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10717420", "ece-10717410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:09:55Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [64%] :\r\n13. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [50%] :\r\nC\u00e9line, il faut maintenant pour autant nous. \r\n\u00e7a, j'arrive, allez salut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [69%] :\r\nAh oui tu et faire voir m\u00e9dias Charlie avertit nana rien qui va faire un mauvais chrono, je sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [68%] :\r\nReste, r\u00e9cit reste ici Yann Charlie, qui nous appelle d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [97%] :\r\nMoi j'ai pas de givre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est ce dernier on s'arr\u00eate, \u00e7a fait du bien \u00e0 la g\u00e9ographie, c'est vrai, j'ai vraiment oui j'vraiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Genolier tr\u00e8s laid, tout \u00e7a exactement, merci, vous les masques ah oui alors, mais l'appel ayant aurait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [65%] :\r\nCharlie d'jouer avec nous, je crois, il y a une ann\u00e9e encore, oui, j'ai bien du 1er non bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [84%] :\r\nEt un tout bon moment bah, \u00e7a nous fait plaisir de t'avoir de nouveau avec nous, je vais rappeler quand m\u00eame les r\u00e8gles rapidement Yoann d\u00e9crit une actrice, aujourd'hui il essayer de trouver de quelle personne il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment le plus rapidement possible, la personne la plus rapide de la semaine, remporte le les cadeaux qui est un peu noir, en attendant la gloire et un t-shirt Couleur3 3 cette semaine, et donc il Yoann se d\u00e9crit cette actrice et d'hectares une proposition \u00e0 faire, tu dis Stop, comme \u00e7a on arr\u00eate le chrono, on t'\u00e9coute, et puis si c'est pas la bonne aurait enclench\u00e9 tout et tu peux dire Stop, autant de fois que tu veux est -ce que c'est clair oui parce que Jo\u00ebl est pr\u00eat \u00e0 la r\u00e9alisation, Yoann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [87%] :\r\nOui, moi je suis pr\u00eat, moi \u00e0 la partie pour la la la la la la la la, j'\u00e9tais amoureux oh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 j'\u00e9tais amoureux mais je peux te dire qu'y avait pas un jour sans que je ne pense \u00e0 elle, alors c'est une actrice, hein, c'est pas quelqu'un de ma classe, ni la voisine, ni la caissi\u00e8re de l'\u00e9picerie du coin, non c'est une actrice Qu\u00e9bec loin puisqu'elle est aux \u00c9tats-Unis, c'est ce que mon papa me disait pour me r\u00e9parer le coeur bris\u00e9 par l'inaccessibilit\u00e9 d'un amour impossible, elle est n\u00e9e \u00e0 San Diego, o\u00f9 les yeux aux ses yeux bleus et sa chevelure blonde ont fait des ravages, tr\u00e8s rapidement, d'avoir commenc\u00e9 comme mannequin normal avec une paire de jambes pareil c'\u00e9tait pas mannequin c'est comme ne pas \u00eatre professeur d'enfantines alors que tu portes des jupes jusqu'aux chevilles en 1994 on la d\u00e9couvre dans ce masque \u00e0 la valeur 22 ans oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [56%] :\r\nJamais bien oui, mais c'est aux \u00e9taient amoureuses Charlie Marie \u00e0 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [67%] :\r\nOui, j'ai, j'allais dire, Mary \u00e0 tout prix, si je disais Mary \u00e0 tout prix, aussi vite, on aurait eu tout cette sc\u00e8ne avec ce magnifique gel sur ses oreilles, oui et oui, qui s'\u00e9tait dite pour citer Monica Lewinsky, donc voil\u00e0 bravo v\u00e9g\u00e9tation c'est quoi le temps quitte \u00e0 36 secondes 6 secondes Charlie pas mal \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire \u00e7a va bien Davos avec un peu non bien Maribor puis L\u00e9na li\u00e9e au trou Marie Bourre donc \u00e0 quand les chars, Gis\u00e8le Georges aussi au et le s\u00e9rieux ou pas une alliance dans une c'est la candidate UDC, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9tat, l'acc\u00e8s aux risques je n'a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [68%] :\r\nSi \u00e0 la parce avoir et ce qui est charg\u00e9 de la oui, pourquoi on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [84%] :\r\nOn a vraiment 23 36 37 \u00e0 tout, quel joli score, en plus, il faut savoir que demain il y a pas de jeu, parce que demain nous aurons un choc est -ce d\u00e9j\u00e0 elle \u00e0 cette heure -ci, donc \u00e7a t'enl\u00e8ve un concurrent potentiel donc tuer tr\u00e8s, tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour remporter ce t-shirt et ce, en attendant la gloire Charlie d'envie de nous dire un truc, avant de partir. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:33) [58%] :\r\nIl a continu\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [64%] :\r\nBen ouais ben merci parce que moi, et j'ai cet avenir de la mort en 2 minutes et qui est pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [88%] :\r\nNon merci beaucoup Charles ont envoie des becs et ensuite une belle journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [57%] :\r\nBonjour, monsieur 48 vous venez tout pour tous, c'est le jeu, Annabelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T06:24:12Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CECE3387-D81E-4274-B9E3-5769BA25D689", "internalArchiveId": "CECE3387-D81E-4274-B9E3-5769BA25D689", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Wikiqui ?", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717407", "imageURL": "http://www.rts.ch/10137037.image", "alternativeTitle": ["Wikiqui ?", "Wikiqui ? / EALG_2019-09-25T07:25:00_wikiqui", "Wikiqui ? / EALG_2019-09-25T07:25:00_wikiqui"], "variantIds": ["ece-10717426", "ece-10717407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:03:13Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [67%] :\r\nOr not Pouy qui \u00e7a aujourd'hui la cascade de guerre ou pas, oui, qui peut se trouve pour l'avenir, une casquette qui se situera Gu\u00e9rot, en gros c'est la religion, d'autres noms du temps par les autres casquettes au sein de l'orifice et je reviens. \r\nJe dis \u00e7a, concombre, bref, oui, je le rappelle \u00e0 plusieurs, nous avons donc la cascade de Yahoo a \u00e9t\u00e9 construite 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 Nice d'ailleurs \u00e0 Nic\u00e9phore ainsi par alcool qui s'appelle le pass\u00e9 Saddam plaque \u00e0 on pas investiture la 15 morts, 240 avenue de hier, avons \u00e0 Nice \u00e0 ils sont l'eau et \u00e0 la casquette, en fait, la rue autour Fran\u00e7ois ces jeunes. \r\nC'est joli \u00e7a mademoiselle cette vitesse casque \u00e7a d'un peu de regrets \u00e7a encore, c'est une cascade hier au Rallye disent dit : bon, moi j'ai les clefs de bagnole parfait, alors je les laisse l\u00e0 je rentrerai alors voguer Juan. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T05:43:04Z", "program": {"href": "/programs/B789F597-D919-48EA-83A1-5B1C9F10333C", "id": "B789F597-D919-48EA-83A1-5B1C9F10333C", "name": "Wikiqui ?"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6CBA99E-9694-489A-B262-6CFFBEAC2BDB", "internalArchiveId": "A6CBA99E-9694-489A-B262-6CFFBEAC2BDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 25.09.2019", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 233, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717408", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-09-25T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-09-25T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10717424", "ece-10717408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:03:16Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [84%] :\r\nEt aujourd'hui, elle nous est pr\u00e9sent\u00e9e par rachat d'Armani salut bonjour et en Direct de nos studios Genevois oui \u00e7a va bien, \u00e7a va, on ne se voit pas, on ne se conna\u00eet pas c'est g\u00e9nial, c'est c'est \u00e7a, c'est le la magie de la radio mais tuer donc le responsable de la rubrique genevoise au courrier et on \u00e9coute, on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [87%] :\r\nOui, je vais vous parler aujourd'hui des samedi du partage d'une action caritative, n\u00e9 il y a 26 ans, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui s'est \u00e9tendu l'an pass\u00e9 \u00e0 Lausanne et qui a pour mission d'ailleurs de grandir encore, on ne venant en quelque sorte nos restos du coeur Suisse remonte alors le principe est simple : 2 fois par an, les clients qui font leurs courses ont incit\u00e9 \u00e0 acheter en plus des produits qui seront distribu\u00e9s \u00e0 des associations caritatives pour \u00e7a des b\u00e9n\u00e9voles sont post\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e des magasins, il vous dans le cabas et puis pour titiller votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 il ya Titoff dessin\u00e9e sur le sac, le personnage de ZEP, il a lui- m\u00eame dans un sac entier dans une bo\u00eete de conserve ensuite donc j'arrive pas trop \u00e0 dire si ce du dentifrice ou du S\u00e9nat vise le but c'est d'acheter des denr\u00e9es de base, comme de l'\u00eele du sud, les produits d'hygi\u00e8ne etc, lors de la derni\u00e8re \u00e9dition \u00e0 Gen\u00e8ve on passer 800 b\u00e9n\u00e9voles ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, 148 tonnes et 425 kilos de denr\u00e9es et de produits d'hygi\u00e8ne ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es, cette manifestation est crucial pour l'association partage, cl\u00e9 de vo\u00fbte de la manif qui avait lui fournit pr\u00e8s d'un tiers des produits secs qu'elle distribue tout au long de l'ann\u00e9e pour les personnes dans le besoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [94%] :\r\nUn projet pareillement solidaire tout le monde applaudit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [87%] :\r\nEn fait, non, car il y a du tirage \u00e0 lanterne, l'un des partenaires, le centre Genevois de volontariat, a claqu\u00e9 la porte, depuis le d\u00e9part, cette association se charge du recrutement et de la gestion des b\u00e9n\u00e9voles, ils \u00e9taient une cinquantaine, la 1\u00e8re ann\u00e9e dans 3 magasins jusqu'\u00e0 1600 il y a quelques ann\u00e9es, dans 75 magasins, tandis que le rendez- vous annuel est devenu et qui commence d\u00e9j\u00e0 le vendredi, en bref, la manif a explos\u00e9 sans que les moyens de l'association de volontaires ne suivent alors ils de 40000 francs pour augmenter le temps de travail, une collaboratrice mais ses partenaires lui ont dit de se d\u00e9brouiller, parmi eux il y a le trait de club qui regroupe notamment la Migros et la Coop, les 2 principaux magasins qui participent \u00e0 la manifestation de nombreux b\u00e9n\u00e9voles ont \u00e9t\u00e9 heurt\u00e9s par cette fin de non- recevoir de la part de grandes enseignes qu'il consid\u00e8re pourtant comme tr\u00e8s largement b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'op\u00e9ration caritative cet \u00e9pisode pose la question suivante : les magasins demandent \u00e0 leurs clients de se montrer g\u00e9n\u00e9reux avec les n\u00e9cessit\u00e9s, mais il faut quels gestes \u00e0 part de voir leur chiffre d'affaires gonfl\u00e9 ces jours- l\u00e0, tout en se faisant une jolie publicit\u00e9 d'entreprise solidaire et on a, on a une r\u00e9ponse, alors l\u00e0, c'est plus compliqu\u00e9, en gros partage le traite club la Migros m'ont expliqu\u00e9 que les magasins offrent des prestations en nature, il s'occupe de faire des affiches fournissent des camions et des chauffeurs au son commerciaux de Balexert et de la prime pour acheminer les palettes de produits r\u00e9colt\u00e9s jusqu'\u00e0 partage et la Migros, elle pr\u00e9cise ensuite qu'allait partage toute l'ann\u00e9e, en lui donnant ses invendus alimentaires mais avant ce qu'elle r\u00e9alise peut-\u00eatre je ne sais pas l'autre, c'est meilleur chiffre de l'ann\u00e9e lors du samedi du partage la Migros mais jour pour me r\u00e9pondent que son but n'est pas le chiffre d'affaires, mais la solidarit\u00e9 envers les n\u00e9cessiteux, et au final autant clients je reste mal \u00e0 l'aise, j'ai bien envie d'acheter des bo\u00eetes de conserve, du savon, des tombereaux hygi\u00e9nique car il en va de la dignit\u00e9 de nombreux sans domicile fixe, mais en m\u00eame temps, \u00e7a me fait un peu mal d'enrichir des magasins qui joue pas la transparence et qui semble m\u00eame dans la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, conserver la boussole sur le profit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [82%] :\r\nComment on pourrait r\u00e9soudre ce malaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [82%] :\r\nD'abord, ces magasins d\u00e9voile pr\u00e9cis\u00e9ment ce que leur co\u00fbte et ce que leur rapporte la manifestation ensuite qu'il donne l'exemple 11 ans un rabais substantiel sur les denr\u00e9es achet\u00e9es pour les samedi du partage il montreraient leurs v\u00e9ritables des int\u00e9r\u00eats tout en incitant les clients \u00e0 \u00eatre encore plus g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [83%] :\r\nBon, mais alors seul centre Genevois devant l'Ontarien la manifestation, elle aura quand m\u00eame lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [92%] :\r\nOui, oui Rendez -vous les 22 et 23 novembre \u00e0 Gen\u00e8ve, l'association partage a repris le flambeau du recrutement des b\u00e9n\u00e9voles et est -ce que le succ\u00e8s sera moins au rendez- vous cette ann\u00e9e, on verra bien, merci beaucoup, Rachad merci \u00e0 vouloir voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-248A92F7-237B-485F-BBD7-ABA4F8B4E5B3", "internalArchiveId": "248A92F7-237B-485F-BBD7-ABA4F8B4E5B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On vous a vex\u00e9 ?", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717414", "imageURL": "http://www.rts.ch/10673495.image", "alternativeTitle": ["On vous a vex\u00e9 ?", "On vous a vex\u00e9 ? / EALG_2019-09-25T08:55:00_on-vous-a-vexe", "On vous a vex\u00e9 ? / EALG_2019-09-25T08:55:00_on-vous-a-vexe"], "variantIds": ["ece-10717427", "ece-10717414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T06:56:47Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [71%] :\r\nPendant l'\u00e9mission, c'est 108 autres minutes de d'opportunit\u00e9 pour vex\u00e9 des gens. \r\nEt je crois que c'est ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, Laura oui ben comme d'Adecco 21 notamment \u00e0 6 heures 50 on a vex\u00e9 les personnes qui sont n\u00e9es aujourd'hui et qui attendaient mieux pour cette journ\u00e9e qu'un d\u00e9but pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [66%] :\r\nJoyeuse, hein, on est 11 c'est quoi que ben \u00e7a n'est pas du la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [89%] :\r\nJ'aimerais tellement quand je veux dire \u00e7a comme \u00e7a, quoi, on a vex\u00e9 si toutes les actrices qui ont fait ce m\u00e9tier d'actrice, pas pour l'amour de l'art, mais juste pour \u00eatre connu et reconnu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [68%] :\r\nBien Pedro Maribor et puis les mains li\u00e9es aux Jean-Marie Bourre donc savoir \u00e0 quoi dans les champs, les aussi Lio et le s\u00e9rieux ou pas, une allure non c'est la candidate UDC, c'est-\u00e0-dire le texte risque je vais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [83%] :\r\nQuand vois la c\u00e9r\u00e9monie, l\u00e0 c'est des moments de de faiblesse un peu tous les \u00e9garements, c'est bien, c'est touchant, il faut montrer l'esp\u00e8ce humaine dans toute sa faiblesse tellement attendrissant, c'est important, donc les actrices qui nous \u00e9coutent, ainsi que les personnes qui ont leur anniversaire aujourd'hui peuvent nous insulter sur notre bo\u00eete Mail en attendant la gloire en un mot \u00e0 tous RTS poids Ch les autres personnes peuvent bien les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [84%] :\r\nBonjour ou moins n'auront pas. \r\nOui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/5D9FA635-D88A-44F5-9CEF-1FEC74465D16", "id": "5D9FA635-D88A-44F5-9CEF-1FEC74465D16", "name": "On vous a vex\u00e9 ?"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-554AB833-F5C7-4507-AC34-CC6A3007E3B1", "internalArchiveId": "554AB833-F5C7-4507-AC34-CC6A3007E3B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 25.09.2019", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717405", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-09-25T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-09-25T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10717418", "ece-10717405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T06:56:45Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [63%] :\r\nHommes point ce qu'on a plaid\u00e9 l'Paroles, paroles de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nIl Yoann \u00e0 la terre souffre d'un r\u00e9chauffement climatique qui risque de nous faire courir \u00e0 notre perte, une \u00e9tude a d\u00e9montr\u00e9 que notre plan\u00e8te n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi chaude depuis le d\u00e9but de sa dite vie c'est-\u00e0-dire il y a 4 milliards d'ann\u00e9es nos glaciers fondent les villes sont en surpopulation et les endives au jambon sont trop encore servi dans certains restaurants, le monde court -t-il r\u00e9ellement \u00e0 sa perte est -ce une invention des Chinois, le r\u00e9chauffement climatique va -t-il mettre un point d'orgue \u00e0 notre civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [84%] :\r\nLa r\u00e9ponse est s\u00fbrement parce que j'aime quand m\u00eame bien manger ma petite entrec\u00f4te, le vendredi midi, avec Jos\u00e9 au caf\u00e9 des barbus \u00e0 Givisiez sur Br\u00e9tigny et je pense que c'est \u00e7a le plus gros probl\u00e8me de notre civilisation, c'est que notre ennemi, c'est nous-m\u00eames, c'est une maladie auto- immune, va falloir faire une ponction ailleurs la au strict diagnostic le plus c\u00e9l\u00e8bre des \u00e9clop\u00e9s de la t\u00e9l\u00e9, c'est probl\u00e9matique, les dinosaures, eux ils ont une chute de m\u00e9t\u00e9orite, c'\u00e9tait pas vraiment le temps de voir le truc arriver d\u00e9j\u00e0 parce que t'es un dinosaure vous arrive pas dissocier un lapin d'un sanglier \u00e9tant et se ressemblent sur leur plan fonctionnel certes nourrir mais en plus \u00e7a vite une m\u00e9t\u00e9orite, j'ai lu un article m\u00e9t\u00e9orite au top de sa vitesse va aussi vite que Houssein sur les 10 premiers m\u00e8tres, \u00e7a veut dire la folie de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [86%] :\r\nChose vraiment oui nous on a 6 gentiment mais s\u00fbrement \u00e0 la fin de l'air humaine assis dans un fauteuil en mangeant ce pourquoi on cr\u00e8ve petit Fun fact il y a eu de Milan entre l'\u00e9criture et Galil\u00e9e il y a les, les, c'est qu'elle est ouais vaguement le mec a dit la Terre tourne autour du Soleil et pas l'inverse, mais 400 ans entre Galil\u00e9e est le 1er pas sur la Lune, donc en terme de rapidit\u00e9 d\u00e9veloppement on a clairement retrait permis pour exc\u00e8s de vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [90%] :\r\nEt \u00e7a va pas en s'am\u00e9liorant et rien que notre g\u00e9n\u00e9ration et celles de nos grands- parents, c'est le jour et la nuit, on a dans nos poches, des t\u00e9l\u00e9phones qui ont autant de puissance que les ordinateurs qui voyait les mecs sur la Lune, il y a 50 ans, m\u00eame pas, je peux \u00eatre alarmiste, mais bient\u00f4t c'est des robots qui vont \u00e9lever le b\u00e9tail qui consument notre plan\u00e8te, tout \u00e7a pour dire que je pense que j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre un dinosaure, plut\u00f4t qu'un \u00eatre humain parce que y a rien de pire de savoir que tu fonce dans le vide et qu'qui conduit la voiture et, au final, \u00e0 force de vouloir aller aussi vite, on fonce clairement vers une mort lente mais le plus dur, c'est pas la chute, c'est l'atterrissage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [73%] :\r\nEt l'on attend dans la gloire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71D4D208-54E0-406E-BFC6-D556253F3D42", "internalArchiveId": "71D4D208-54E0-406E-BFC6-D556253F3D42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Synopasis\u00fbr", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717412", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667321.image", "alternativeTitle": ["Le Synopasis\u00fbr", "Le Synopasis\u00fbr / EALG_2019-09-25T08:40:00_le-synopasisur", "Le Synopasis\u00fbr / EALG_2019-09-25T08:40:00_le-synopasisur"], "variantIds": ["ece-10717428", "ece-10717412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T06:56:46Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [66%] :\r\nPorte il y en a pas quand m\u00eame puisque du groupe au la pr\u00e9sence des clients, pourquoi est -il Toulouse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [83%] :\r\n\u00e0 Pacy-sur-Eure, celle de la testost\u00e9rone cessez vos nous ont encercl\u00e9s, c'est la jungle, c'est la guerre avec Yoann Provenzano qui met son plus beau bandeau et qui empoigne sa plus grosse machette pour vous emmener vers les meilleures sorties cin\u00e9ma de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [96%] :\r\nEt on reste tout de suite dans le th\u00e8me avec la sortie du dernier Rambo oui vous avez bien entendu Silverster Stallone rempile avec Rambo du haut de ses 73 dans le l\u00e9gendaire va devoir combattre son pire ennemi : l'arthrose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [96%] :\r\nEt d\u00e9cid\u00e9ment, c'est pas le seul film nostalgique de cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [92%] :\r\nMaintenant, puisque Michel Houellebecq et G\u00e9rard Depardieu sont \u00e0 l'affiche de thalasso, une com\u00e9die sign\u00e9e sign\u00e9 Guillaume Nicloux qui comme son nom l'indique ne pas Guillaume Canet, qui donc ne va pas faire masse d'entr\u00e9es au Box-Office. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [62%] :\r\nEt enfin, une s\u00e9rie qui se transforme en film avec Downtown il y riches mais vivre kilos, ne croyez -vous Monsieur joue, je dois vous appelle ne pas aimer ceux qui ont les femmes, les rois Stewart comme quoi il est m\u00eame artistique par m\u00eame \u00e0 ce m\u00eame les fermes de Stanley font en m\u00eame temps l'\u00e9chelle, il y a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/95EEA71A-2C3E-4D87-93A9-A90D6190B380", "id": "95EEA71A-2C3E-4D87-93A9-A90D6190B380", "name": "Le Synopasis\u00fbr"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E80A8107-CB73-46EC-BA77-D837DD121C3C", "internalArchiveId": "E80A8107-CB73-46EC-BA77-D837DD121C3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'essentiel", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717402", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667228.image", "alternativeTitle": ["L'essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-09-25T06:30:00_l-essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-09-25T06:30:00_l-essentiel"], "variantIds": ["ece-10717419", "ece-10717402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:03:12Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nDans la main. \r\nEt cette fois c'est bel et bien partie, une proc\u00e9dure de destitution a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 contre Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nPar les d\u00e9mocrates, cette nuit, qui soup\u00e7onne le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien d'enqu\u00eater sur son rival politique Duba\u00ef donnent favori du camp d\u00e9mocrate pour la prochaine pr\u00e9sidentielle de 2020 Trump d\u00e9nonce lui une chasse aux sorci\u00e8res de caniveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [84%] :\r\nDonald Trump, qui pourrait rencontrer prochainement le pr\u00e9sident iranien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nToutes les conditions sont en tout cas, r\u00e9unis pour un faillite ou Feith entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et Hassan Rohani d'apr\u00e8s Emmanuel Macron qui tentent toujours de jouer les entremetteurs et qui a essay\u00e9 hier de relancer les n\u00e9gociations entre Iran et \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'occasion de la 74\u00e8me assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [97%] :\r\nC'est la rentr\u00e9e pour les d\u00e9put\u00e9s britanniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nUne rentr\u00e9e anticip\u00e9e car il devait rester au ch\u00f4mage technique jusqu'au 14 octobre mais la suspension des activit\u00e9s du Parlement par le 1er ministre Bruce Johnson a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 ill\u00e9gal hier par la Cour supr\u00eame, retour aux affaires donc d\u00e8s aujourd'hui pour les d\u00e9put\u00e9s britanniques avec pour sujet principal, je vous laisse deviner le vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [83%] :\r\n\u00e0 imaginer non je vais pas m'aventure et l\u00e0 dessus, ne peux pas vous ne vous l'avait annonc\u00e9 hier matin la hausse des primes maladie est bel et bien mod\u00e9r\u00e9e en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [94%] :\r\nOui, mais \u00e7a va pas durer tout le monde s'accorde \u00e0 le dire ce matin donc profiter de cette petite hausse de 0 2 pourcent pour pour l'an prochain, c'est la moyenne nationale en Suisse romande, ce sera g\u00e9n\u00e9ralement un peu plus, surtout \u00e0 Neuch\u00e2tel avec plus de virgule 9 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [95%] :\r\n1er match pour le Lausanne Hockey Club dans sa nouvelle patinoire de Malley hier soir et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [84%] :\r\nEt premi\u00e8res d\u00e9faites, le LHC a \u00e9t\u00e9 battue 5 \u00e0 3 par Gen\u00e8veServette Fribourg a perdu 4 1 Azzurri Bienne s'est impos\u00e9 2 1 sur Davos pour cette 6\u00e8me journ\u00e9e de la China Light en Suisse Ligue victoire de La Chaux-de-Fonds 5 \u00e0 2 sur les jet- s'\u00e9caillent mayonnaise et apr\u00e8s le cas du foot \u00e0 suivre ce soir avec la 8\u00e8me journ\u00e9e de Super Ligue le FC Sion re\u00e7oit cinghalais Djuric se d\u00e9place au Parc Saint-Jacques face \u00e0 B\u00e2le, rencontre \u00e0 suivre en Direct et en images sur RTS 2 \u00e0 partir de 20 heures en Challenge Ligue le Lausanne- Sport recevra ce soir, c'est \u00e0 la Pontaise. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T04:38:01Z", "program": {"href": "/programs/27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "id": "27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "name": "L'essentiel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E13BF05F-53A5-4FA0-A87F-DED731EBCC17", "internalArchiveId": "E13BF05F-53A5-4FA0-A87F-DED731EBCC17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "BO de l'info", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717404", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667579.image", "alternativeTitle": ["BO de l'info", "BO de l'info / EALG_2019-09-25T06:50:00_l-info-en-musique", "BO de l'info / EALG_2019-09-25T06:50:00_l-info-en-musique"], "variantIds": ["ece-10717422", "ece-10717404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:09:54Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [66%] :\r\n27. \r\nMusique dans la peau et l'actu dans les oreilles, ah c'est la BO de l'enfant. \r\nIl est le meilleur chanteur au monde de joyeuse anniversaire, il s'agit de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [82%] :\r\nDu fr\u00e8re de la copine du cousin Mathieu l\u00e0 il le chante trop trop bien ce qui devrait l'entendre une joyeuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [70%] :\r\nLes moeurs alors non non non non non non et je crois que l\u00e0 ben \u00e7a arrive pas du humanit\u00e9 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [82%] :\r\nBon Dieu, je crois que je vous en avais ces ces anniversaires, oui, on n'a pas du tout la m\u00eame notion de tr\u00e8s, tr\u00e8s bien vu et c'est pas du tout cette personne -l\u00e0, je parlais de Fr\u00e9d\u00e9ric, le programmateur musical de sa survie, son ami, mon pote, trop souvent, Fred, juste derri\u00e8re, telle la tortue qui pr\u00e9pare ses provisions afin d'affronter l'hibernation hivernale, il ne pr\u00e9pare week- end avec une chanson chaque jour \u00e0 6 heures 48 en lien avec un th\u00e8me, la Foire du Valais, oui, \u00e7a commence dans quelques jours et \u00e7a se pr\u00e9pare dans cette matinale musicalement Yann, quel est donc le titre que nous propose Fred aujourd'hui en lien avec la Foire du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [87%] :\r\nAlors je suis tr\u00e8s content que tu me le demandes puisque c'est une chanson de format. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [63%] :\r\nOn va voir oui wahou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [74%] :\r\nMais le le Valais vit toujours, apr\u00e8s \u00e7a, mais c'est une chanson peu parodique de format oui d'accord, informe non je connais pas, c'est une chanteuse valaisanne super tr\u00e8s sympa, oui je crois bien qu'il conna\u00eet des choses, elle a fait 2 3 trucs aussi avec les Vincent dans 120 Minutes j'ai v\u00e9cu 26 minutes exactement, alors je l'ai dit oui et puis j'ai j'ai choisi la chose \u00e9tions son papa ah les lapsus quel lapsus quoi, ben il l\u00e2che et j'ai vu fra\u00eeche, elle a choisi cette chanson basque, bon d'accord, OK et nous pas nous a propos\u00e9 \u00e7a, voil\u00e0, et qui nous propose je pourquoi j'essaie encore de l'non mais c'est mais mais tentent tentent toujours, moi \u00e7a m'amuse, qui sait oui, alors mais propose \u00e0 1000 degr\u00e9s de l'homme parle parce qu'on va fait toujours plus chaud que dans le reste de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [70%] :\r\nLes pliss\u00e9s comme si c'\u00e9tait l\u00e0 pour d\u00e9noncer, qui a m\u00eame pas encore dit que j'ai dit religieux ton pr\u00e9nom, je suis triste et les faux sourire c'est pas mauvais non mais faut pas m'en vouloir cette fois merci c'est juste que souvent je n'ai rien \u00e0 Amiens, rien \u00e0 foot, pas toutes, acteurs du on est foutu, partout, c'est la f\u00eate de l'espoir dans la capitale, conscience, on verra les d\u00e9g\u00e2ts plus tard ah oui, on a plant\u00e9 le sujet dont on craint il y a toujours servi par la maman, le go\u00fbt des projets d'h\u00f4tels se vide au cours de la semaine, comme le Parlement n'est est chez nous de voir j'aimerais pouvoir et les gens de j'ai mon 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [62%] :\r\nPuisse avoir de ce moment -l\u00e0, parce qu'il veut prendre au s\u00e9rieux ce point, la Russie et du poids de calculs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [67%] :\r\nEt on est serr\u00e9 dans une casserole, 300 va-et-vient sur Bruxelles- Paris toute l'ann\u00e9e le de fois et pour ceux qui avaient laiss\u00e9 travailler les doigts mais je connais trop la chance, donc, on peut voir les tours de lymphocytes ou de la course pour moi Madame c'est trop lourd, pas la musique avec votre allusion c'est le foutoir, m\u00eame pas, je suis pas l\u00e0 je touche pas recommand\u00e9 budget europ\u00e9en et les hommes est pas dans vendredi comme un nomm\u00e9 regarde le qui s'base apr\u00e8s le garde donc, bis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [56%] :\r\nS'en va tenter de sommes tellement et pour durcir point la quoi et d'une p\u00e9riode de doute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [55%] :\r\nL'et pas d'Atlanta localement calme il de, qui attend toute la terre pointe pas totalement calme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:26) [69%] :\r\nEt donc qu'il grande une poign\u00e9e de personnes, a point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [87%] :\r\n1000 degr\u00e9s de l'homme, valeur future union avec Rom\u00e9o Elvis, c'est le choix de Fr\u00e9d\u00e9ric, un choix en lien avec la Foire du Valais avec plus l'aspect vall\u00e9e que foire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [80%] :\r\nPourquoi que 1000 degr\u00e9s c'est peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre un leur taux d'alcool par un Valaisan \u00e0 la fin de la fin de la voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/F9771F5F-D603-4B6D-B1C7-CE99B271AFB4", "id": "F9771F5F-D603-4B6D-B1C7-CE99B271AFB4", "name": "BO de l'info"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-105ABD71-D7AC-48DA-8616-E142945EF073", "internalArchiveId": "105ABD71-D7AC-48DA-8616-E142945EF073", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des pneus hiver test\u00e9s par le TCS sont insatisfaisants", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Le Touring Club Suisse (TCS) n'a pas attendu les premiers frimas pour tester les pneus d'hiver. Le r\u00e9sultat est plut\u00f4t m\u00e9diocre: sur une trentaine de pneus test\u00e9s en conditions hivernales, presque la moiti\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s insuffisants par le TCS.\r\nLaurent Pignot, porte-parole du TCS, se penche d\u00e9crypte ce test avec Yves-Alain Cornu et Th\u00e9o Chavaillaz.\r\n\r\nLe Touring Club Suisse (TCS) n'a pas attendu les premiers frimas pour tester les pneus d'hiver. Le r\u00e9sultat est plut\u00f4t m\u00e9diocre: sur une tremntaine de pneus test\u00e9s en conditions hivernales, presque la moiti\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 insuffisants par le TCS.\r\nLaurent Pignot, porte-parole du TCS se penche d\u00e9crypte ce test avec Yves-Alain Cornu et Th\u00e9o Chavaillaz.", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700674", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des pneus hiver test\u00e9s par le TCS sont insatisfaisants / OEP_2019-09-25T08:59:58_pres-de-la-moitie-des-pneus-hiver-testes", "On en parle du 25.09.2019"], "alternativeSummary": ["Le Touring Club Suisse (TCS) n\u02b9a pas attendu les premiers frimas pour tester les pneus d\u02b9hiver. Le r\u00e9sultat est plut\u00f4t m\u00e9diocre: sur une tremntaine de pneus test\u00e9s en conditions hivernales, presque la moiti\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 insuffisants par le TCS.\n\nLaurent Pignot, porte-parole du TCS se penche d\u00e9crypte ce test avec Yves-Alain Cornu et Th\u00e9o Chavaillaz."], "variantIds": ["ece-10700674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:03:13Z", "webPublicationDate": "2019-09-25T07:14:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pignot, Laurent", "role": "attach\u00e9 de presse TCS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6B07813-8550-451E-833D-493CE852581F", "internalArchiveId": "F6B07813-8550-451E-833D-493CE852581F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bobo Sapiens - Internet se noie !", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717440", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Bobo Sapiens - Internet se noie ! / PNY_2019-09-25T11:29:45_bobo-sapiens-internet-se-noie", "Pony Express du 25.09.2019"], "variantIds": ["ece-10717440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T08:02:35Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nPrix Express Helen on est d'accord, c'est cool, Internet, \u00e7a a chang\u00e9 notre fa\u00e7on de travailler, notre fa\u00e7on d'interagir avec les gens de faire de l'art ou de la politique, \u00e7a a chang\u00e9 nos vies, moi par exemple, la derni\u00e8re fois que j'\u00e9tais pas sur internet pendant que je faisais caca \u00e7a remonte \u00e0 2008 \u00e7a chang\u00e9 nos vies, alors pour l'exercice, j'ai essay\u00e9 un jeu suivre, aller aux toilettes, sans mon smartphone comme \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'\u00e9tait le long alors que, paradoxalement, j'y suis rest\u00e9 moins longtemps que d'habitude, oui \u00e7a change nous non, vraiment, difficile d'imaginer le quotidien s'il avait plus Internet, fini les vid\u00e9o- Tchat, fini les vid\u00e9os de mais \u00e9galement fini la r\u00e9gulation du trafic, fini l'acc\u00e8s aux dossiers m\u00e9dicaux \u00e0 distance, fini les v\u00e9hicules autonomes fini tout un tas trucs qui font qu'on est en 2000 19 et pas en 1019 d'ailleurs, tu sais ce qui s'est pass\u00e9 en 1019 oui mais : mais non, tu peux pas savoir il y a, par Internet, Alain et pourtant Ellen pourtant on risque bien de devoir se passer d'Internet bient\u00f4t non moi. \r\nParce que le r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, et \u00e0 l'\u00e9poque personne ne pensait au fait que le niveau de la mer pourrait monter, il est vrai parce que Internet c'est une vaste vaste vaste infrastructure des c\u00e2bles \u00e0 fibre optique, des stations de transfert et de stockage de donn\u00e9es des centrales \u00e9lectriques et tout \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 construit un peu au hasard. \r\nEn gros, quand la demande a explos\u00e9 et qu'il a fallu fournir du r\u00e9seau \u00e0 tout le monde, tout de suite dans le temps dans la souvent pos\u00e9 les lignes un peu en fonction de ce qui est qui, de ce qui existait d\u00e9j\u00e0, soit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lignes \u00e9lectriques de route ou d'autres grosses infrastructures et les soci\u00e9t\u00e9s de t\u00e9l\u00e9communications qui poss\u00e8de le r\u00e9seau physique, elles ont tendance \u00e0 garder les informations de localisation en clair, on sait assez peu, \u00e0 quoi ressemble le corps organique d'Internet, h\u00e9 bien, une \u00e9quipe de chercheurs am\u00e9ricains qui se sont pench\u00e9s sur la question et qui ont essay\u00e9 de cartographier le r\u00e9seau en glanant par- ci par- l\u00e0 les informations qu'ils ont pu trouver et ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire une r\u00e9ponse, une repr\u00e9sentation tr\u00e8s probablement fid\u00e8le \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, en tout cas en ce qui concerne les \u00c9tats-Unis, mais on parle de r\u00e9seau et ce qui pourrait se passer sur les infrastructures am\u00e9ricaines aurait fatalement un impact sur nous et sur la plan\u00e8te enti\u00e8re verdict bah c'est pas bon, c'est pas bon du tout, oui, \u00e9coutez un morceau pendant qu'on a encore un peu de r\u00e9seaux et je termine les explications. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [67%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [79%] :\r\nNous, on va tuer les ondes hertziennes r\u00e9ponse quoi, ce film de la falaise saine pour la RTS Point c'est bient\u00f4t fini \u00e7a, une jolie musique Brittany Howard etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [57%] :\r\nPoint qu'en soi chacun d'un de ne peuvent pas d'accord, pas d'et je suis un enfant aller. \r\nVendredi, \u00e0 la place, le monde, \u00e7a fait plaisir, \u00e7a. \r\nPoint mais le v\u00e9hicule de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [75%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [52%] :\r\nQue c'\u00e9tait tout le monde veut faut c'est un Crime alors que point. \r\nEt c'est appr\u00e9ciable de super film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [61%] :\r\nIl vous futur point oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [75%] :\r\nPoint, j'ai v\u00e9rifi\u00e9, je suis Bigard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [73%] :\r\nEh ben voil\u00e0, Brittany ravoir c'\u00e9tait joli comme tous terrains, il va bien falloir qu'on garde les coeurs bien au avec ce dont tu nous parle Yannick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [88%] :\r\nOui, je ne parlais pas plus tard que tant\u00f4t de ces scientifiques am\u00e9ricains qui avaient r\u00e9ussi \u00e0 cartographier l'infrastructure d'Internet, chose pas tellement ais\u00e9 du fait que le r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 construit de mani\u00e8re anarchique et dans l'urgence, pour r\u00e9pondre \u00e0 une explosion de la demande, y a une vingtaine d'ann\u00e9es et cette cartographie des c\u00e2bles, des stations de transfert de stockage de donn\u00e9es tout le merdier ils l'ont superpos\u00e9s aux cartes pr\u00e9visionnelles montrant l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer, alors c'est mal barr\u00e9, Ellen d'ici 15 ans des milliers de kilom\u00e8tres de c\u00e2bles et des centaines de machin essentiels au fonctionnement d'Internet risque de se retrouver sous l'eau et puis il y a bien certaines de ses infrastructures qui sont \u00e9tanches et pour la grande majorit\u00e9 du matos, ce qui va se passer, ce qui se passe quand on plonge un truc \u00e9lectrique dans l'eau d'abord \u00e7a fait pour chiens, ensuite, a fait de la fum\u00e9e de m\u00eame temps et puis apr\u00e8s, \u00e7a fait plus rien et c'est selon Paul barre Ford, un des scientifiques, auteur de l'\u00e9tude, une grande partie de l'infrastructure existante est situ\u00e9 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des c\u00f4tes de sorte qu'il faut pas beaucoup plus que quelques centim\u00e8tres d'eau en plus pour qu'elles se retrouvent sous l'eau et ces quelques centim\u00e8tres d'eau suppl\u00e9mentaires \u00e7a pourrait plonger, pr\u00e8s de 20 pourcent des des infrastructures Internet am\u00e9ricaine sous l'eau quand m\u00eame incroyable, les scientifiques, les concepteurs, les entreprises, \u00e7a fait longtemps que tous ceux qui sont conscients des risques, \u00e7a repr\u00e9sente la mont\u00e9e des eaux pour les routes, les m\u00e9tros, les lignes \u00e9lectriques, mais jusqu'\u00e0 cette \u00e9tude r\u00e9cente personne s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9e aux cons\u00e9quences que \u00e7a pourrait avoir sur le r\u00e9seau Internet physique et quand on sait que les villes comme New-York, Miami ou Seattle pourrait voir le niveau de l'Euro mont\u00e9 d'environ 30 centim\u00e8tres d'ici 2030, \u00e7a fait un peu soucis bon 2030, \u00e7a laisse finalement assez de temps pour r\u00e9agir comprends -moi bien, on va sauver les c\u00e2bles au lieu de s'attaquer au vrai probl\u00e8me qui est celui du r\u00e9chauffement climatique et je vais conclure par ces mots de lui qui Sorkin, co- fondateur d'une soci\u00e9t\u00e9 qui mod\u00e9lise les risques induits par le climat, nous vivons dans un monde pens\u00e9 pour un environnement qui n'existe plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T09:44:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-512A0634-FEDF-4A0F-AD97-4B6E3333379F", "internalArchiveId": "512A0634-FEDF-4A0F-AD97-4B6E3333379F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Good Booty, Ann Powers explore le sexe et la musique aux USA 3/5", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Dans son livre Good Booty, la journaliste am\u00e9ricaine Ann Powers explore comment la musique et la danse sont les grands architectes de la sexualit\u00e9 am\u00e9ricaine. Entretien avec R\u00e9mi Boiteux, qui a traduit le livre.", "durationSec": 1008, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717438", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Avec Good Booty, Ann Powers explore le sexe et la musique aux USA 3/5 / PNY_2019-09-25T09:28:48_avec-good-booty-ann-powers-explore-le-se", "Pony Express du 25.09.2019"], "alternativeSummary": ["Dans son livre Good Booty, la journaliste am\u00e9ricaine Ann Powers explore comment la musique et la danse sont les grands architectes de la sexualit\u00e9 am\u00e9ricaine. Entretien avec R\u00e9mi Boiteux, qui a traduit le livre."], "variantIds": ["ece-10717438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T08:09:15Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [92%] :\r\nBoiteux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [63%] :\r\nJean si on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [89%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, c'est un pays tr\u00e8s sexuel et c'est aussi un pays tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s croyant Ann Powers dans son livre, elle \u00e9voque l'\u00e9glise et c'est vrai que des idoles tr\u00e8s sexuel comme James Brown au certaines attitudes sur sc\u00e8ne au gospel et et et \u00e0 l'\u00e9glise, comment, comment on explique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [85%] :\r\nVoil\u00e0 alors le le le gospel, c'est effectivement on \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 puisque il prend sa source dans l'\u00e9glise et encore une fois, les lieux sont tr\u00e8s importants dans le livre et donc l'\u00c9glise a \u00e0 sa place en tant que lieu o\u00f9 la musique s'expriment et o\u00f9 les corps entrent en mouvement \u00e0 quiconque est entr\u00e9 dans dans une \u00e9glise am\u00e9ricaine vers \u00e0 peu pr\u00e8s de de quoi je parle et de quoi parlent Ann Powers et tout \u00e7a prend notamment sa source dans les ann\u00e9es 30, 40 ou la musique exprime vraiment ce mariage entre \u00e9rotisme et spiritualit\u00e9 qui sont pas l\u00e0 de grandes aspirations am\u00e9ricaine le charnel et le sacr\u00e9, donc des 2, voil\u00e0 des ann\u00e9es 30 jusqu'aux ann\u00e9es 50 dans l'\u00e2ge d'or du du gospel qui vont ensuite dans les ann\u00e9es 50 se se s\u00e9culariser sous ses formes rock, enfin qui sort, et encore une fois est pas encore choisi le le raconter de fa\u00e7on tr\u00e8s incarn\u00e9e, elle s'attendent notamment sur le personnage de Tomasz d'aussi qui \u00e9tait un auteur de 2 chansons qui vraiment au fil de sa vie \u00e0 naviguer de fa\u00e7on parfois tragiques, entre entre les 2 mondes, entre le monde de l'\u00e9rotisme, le monde de la spiritualit\u00e9 en tout le monde de l'\u00e9glise, le monde de la rue et les 2 exp\u00e9riences se sont nourris, \u00e7a s'entend notamment dans son \u00e9criture dans sa fa\u00e7on de de s'adresser au pot Seigneur d'une d\u00e9f\u00e9rence respectueuses vraiment de ce qui pouvait se dire \u00e0 l'\u00e9glise, \u00e0 quelque chose de plus en plus incarner physiquement, notamment par rapport \u00e0 la figure du Christ, mais aussi du Seigneur qui parle de plus en plus avec les tripes, sous l'influence h\u00e9 ben des 2 chansons qu'il \u00e9crivit aussi et par ailleurs et qui pouvait -elle \u00eatre plut\u00f4t chanter dans la rue et et dans les bordels. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [87%] :\r\nEntre extase spirituelle et extase sexuelle, finalement, il y a qu'un pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [86%] :\r\nExactement qu'on qu'on retrouve un d'ailleurs aussi petit peu apr\u00e8s, \u00e7a, c'est un peu pour s'appellent les les jeunes coqs des quartet de gospel de de Memphis, un, que ce soit par exemple les les Blodget The tous ces groupes qui chantait l'\u00e9glise qui mais avec des des harmonies vocales, hein, qui dans leur expression m\u00eame ont une forme d'\u00e9rotisme, hein, m\u00eame dans le vocabulaire, la la base qui pompe il y a quelque chose qui est tr\u00e8s physique et avec une une tension aussi sexuelle qui est d'ailleurs un terreau ensuite du rock'n'roll, parce que c'est vraiment le berceau culturel qui va donner cette d\u00e9flagration cette explosion nucl\u00e9aire qui est la naissance d'Elvis Presley qui a observ\u00e9 les Blancs jouer au noir et vice- versa un alignement jouer au blanc, \u00e0 la fois dans l'\u00e9glise et dans la rue et il y a de tr\u00e8s belles pages sur les d\u00e9buts d'Elvis, on pourrait se dire, avec le regard politique m\u00eame Powers qu'elle va vraiment d\u00e9construire le mythe et l\u00e0 c'est pas forc\u00e9ment le cas, c'est dire que vraiment Elvis Presley alors elle va plus loin que le blanc qui a pris la musique des Noirs parce que voil\u00e0, nous montre que vraiment dans la rue ou dans le quotidien des gens, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce m\u00e9lange se faisait encore une fois, aussi bien dans la rue que dans les bordels ou \u00e0 l'\u00e9glise ah mais elle vise \u00e0 transcender tout \u00e7a avec une fa\u00e7on de l'interpr\u00e9ter, qui n'est pas de l'ironie, puisqu'il y a, il interpr\u00e8te tous ses tourments au 1er degr\u00e9 mais avec une l\u00e9g\u00e8re distanciation qu'on a \u00e0 la fois dans les inflexions de sa voix et dans les mouvements de son corps qui en fait le le cette bombe s\u00e9minaire qu'on qu'on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:32) [93%] :\r\nJe suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:00) [75%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:19) [70%] :\r\nJustement, d'o\u00f9 le. \r\nMais mais mais j'd\u00e9j\u00e0 au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [53%] :\r\nIl y avec la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:50) [63%] :\r\nC'est sur 6 ans au point oui de de \u00e7a, est que la signer \u00e0 la paix et est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [80%] :\r\nC'est un gars et au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:36) [59%] :\r\nPas ouais \u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [91%] :\r\nAlors, et on reviendra, Elvis Presley, parce qu'il y a notamment un tr\u00e8s beau passage dans le dans le livre d'une d'une groupie qui qui raconte dans une lettre son exp\u00e9rience dans les bacs avec Elvis Presley, la 13 ans, mais on y reviendra un petit peu plus tard on va rester rock'n'roll qui est donc de m\u00eame comme son nom l'indique, le genre sexuel par excellence puisque rock'n'roll \u00e7a signifie \u00e7a \u00e7a d\u00e9crit l'acte sexuel et et puis juste aussi l'un des sujets centraux du livre, c'est la s\u00e9paration entre Noirs et Blancs, aux \u00c9tats-Unis, cette s\u00e9paration, elle commence \u00e0 exposer \u00e0 partir justement des ann\u00e9es 50 quand arrive le rock'n'roll et aussi la culture de la t\u00e9l\u00e9vision, un artiste qui r\u00e9sume bien ce passage c'est Littell Ritschard un type qui incarne la sexualit\u00e9 \u00e0 lui tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [81%] :\r\nAh oui, alors l\u00e0, c'est pas pour rien que les voil\u00e0 le mot enfin l'expression Good Booty vient mandat prendra un texte de chansons de de Little Richard d'un an puisque c'est c'est vraiment. \r\nLe le l'arch\u00e9type du du requin sexu\u00e9s qui dans son temps, son expressivit\u00e9 lib\u00e9rien tout ce qu'il a tout, tout ce que la tout ce que la culture plus puritaine \u00e0 essayer de de retenue de de retenir a compris dans dans la fa\u00e7on d'exprimer des, des, des onomatop\u00e9es et puis \u00e0 travers une personnalit\u00e9 extravagante, mais alors c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'est toujours un peu nuanc\u00e9 et compl\u00e9ter \u00e7a \u00e7a fait c'est c'est vraiment faire en partie de la d\u00e9marche d'un Powers et 20 m\u00e8tres Little Richard de la figure de de l'\u00c9tat avec Charles en regard de celle de 2 Body colis qui qui lui donc, est blanc, mais qui est aussi un des, des, des pionniers du du rock'n'roll, et qui lui aussi \u00e0 sa fa\u00e7on, plus, plus r\u00e9serv\u00e9 en apparence va va exprimer un tourment adolescent qui a, qui a tout \u00e0 voir avec avec l'\u00e9mergence de la section. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:48) [57%] :\r\nMais dans un mois, la suite un moment qui pour les tortures \u00e0 oui et souvent oui d\u00e9sormais \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:05) [88%] :\r\nUne foule de Phyllis s'appuyait sur la porte et elle s'est ouverte, alors on s'est pr\u00e9cipit\u00e9, il faisait terriblement chaud, il \u00e9tait en train d'embrasser une fille quand les lumi\u00e8res se sont \u00e9teintes, oui, on s'est retrouv\u00e9 dans une toute petite pi\u00e8ce plong\u00e9e dans l'obscurit\u00e9, je lui ai tendu au visage de papier et stylo en lui demandant de signer il a griffonn\u00e9 dessus il faisait trop sombre pour qu'il voit quelque chose, puis il a pass\u00e9 ses bras autour de mon cou, j'ai fait pareil, il faisait tout noir, il restait une dizaine de filles il m'embrasser oui c'\u00e9tait merveilleux pas b\u00e2cl\u00e9 juste merveilleux, \u00e7a a dur\u00e9 2 minutes, je n'ai pas retenu mon souffle, c'\u00e9tait si merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:47) [76%] :\r\nEt donc, ben oui, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:52) [89%] :\r\nR\u00e9mi Boiteux dans Good Booty alors on comprend bien que la musique et la danse comme tu l'as dit, peu pour les adolescents, location de d\u00e9couvrir leur sexualit\u00e9 quand on voit d'ailleurs des images de fans lors des concerts d'Elvis Presley, des Beatles en sait beaucoup des jeunes filles, elles ont \u00e0 peine 12 ou 14 ans, \u00e7a fait quand m\u00eame tr\u00e8s jeune aujourd'hui quand on porte arri\u00e8re l\u00e0- dessus, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre compl\u00e8tement la panique chez les parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:12) [85%] :\r\nAh voil\u00e0, oui, les ann\u00e9es 50, c'est vraiment le moment o\u00f9 les parents flippant d'autant que les voil\u00e0 c'est des figures qui en plus parler les Litori Tchad m\u00eame Elvis Presley, c'est vraiment des figures qu'ont acquis cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:24) [87%] :\r\nAura mythique et on imagine pas forc\u00e9ment \u00e0 quel point pouvait y avoir de des \u00e9changes de proximit\u00e9 avec les jeunes femmes qui \u00e9taient l\u00e0 aujourd'hui avec les concerts dans les stades et tout \u00e7a, on imagine moins cette chaleur de proximit\u00e9 physique qui qui permettait, voil\u00e0 des contacts parfois rapproch\u00e9, il y a cette lettre qui a \u00e9crit une une jeune fan d'Elvis \u00e0 ses camarades de colonie de vacances, alors c'est \u00e0 la fois presque angoissant par rapport \u00e0 des choses qu'on a pu conna\u00eetre apr\u00e8s et en m\u00eame temps assez encore rempli d'innocence, c'est ce qui s'est pass\u00e9, c'est que cette, cette jeune fille a rejoint Elvis Presley en coulisses et par 2 fois il a embrass\u00e9 \u00e0 pleine bouche, alors \u00e9videmment les dans tous ses \u00e9tats, quand elle raconte \u00e7a et la fa\u00e7on f\u00e9brile dont elle le raconte \u00e0 ses amis, c'est surtout profond\u00e9ment \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [88%] :\r\nC'est assez incroyable parce que, aujourd'hui, on dirait que c'est de la p\u00e9dophilie, tout simplement, elle a 13 ans et l'embrasse \u00e0 pleine bouche, y a aussi cette histoire de dire les Lewis qui se Marie avec sa cousine de 13 ans, donc il associe l'inceste \u00e0 la p\u00e9dophilie, mais finalement quand on lit cette jeune fille on ne lit que l'exp\u00e9rience d'une jeune personne qui d\u00e9couvre son corps et \u00e7a c'est assez beau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:35) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0, et c'est \u00e7a aussi la force de la d\u00e9marche d'un d'Powers de remette les choses dans un contexte, pas seulement dans leur contexte historique, mais leur contexte physique, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 cet endroit -l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans ce contexte, elle cherche pas non plus du tout \u00e0 d\u00e9douaner les Stars qui n'ont pas manqu\u00e9 de profiter de ce genre de situation, il y a aussi des passages extr\u00eamement dures sur des abus caract\u00e9ris\u00e9 et mais pas du tout de Hy\u00e8res l\u00e0- dessus mais elle oublie pas aussi de parler de cette \u00e9nergie qui peut avoir aussi une forme d'innocence qu'on pourrait oublier si on des lunettes un peu trop monochrome. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:15) [89%] :\r\nEt je ne pense m\u00eame r\u00e9action, nous avons \u00e0 Wimbledon. \r\n\u00e9manant de Rennes Monsieur Laurent, locataire il aura. \r\nL'\u00e9criture par donc voil\u00e0 tu pas de paix la perdre la bataille rare. \r\nParce que on a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:41) [86%] :\r\nSherry Lee Lewis Rice clinquante fait Charlet la porte de la RAI School, \u00e0 laquelle il frappe, h\u00e9 bien c'est celle de sa fameuse cousine de 13 ans, Mira, avec laquelle il finira par se marier au grand dam de toute la presse d'ailleurs dans le bouquin, Good Booty Ann Powers, elle donne un petit peu la parole s'int\u00e9resse \u00e0 cette Mira de 13 ans, en disant qu'elle \u00e9tait aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s amus\u00e9 de la situation et que quelque part, il est permis de penser qu'elle r\u00e9alisait le r\u00eave ultime de beaucoup de femmes, de jeunes fans de rock and Roll et puis d'ailleurs on parle beaucoup de J\u00e9r\u00e9my Lewis qui s'est mari\u00e9 avec sa cousine, c'\u00e9tait le fait que sur sa cousine qui posait plus probl\u00e8me que le fait que ce ce qu'elle est pr\u00e9sent aussi souvenir qu'Elvis Presley, quand il a commenc\u00e9 \u00e0 courtiser Priscila elle avait 14 ans, il a pass\u00e9 un deal avec ses parents, disant : je serai chastes jusqu'\u00e0 ce qu'elle est, jusqu'\u00e0 ce qu'elle est la majorit\u00e9, mais bon il \u00e9tait pas mal non plus, Johnny Hallyday, on n'en parle m\u00eame pas, bref tout \u00e7a pour dire que ce genre de chose se retrouvent dans le bouquin d'Anne Powers Good Booty on la retrouve demain sous la forme de du t\u00e9moignage de son traducteur R\u00e9mi Boiteux dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T07:51:59Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boiteux, R\u00e9mi", "role": "titulaire d'un DEA en Esth\u00e9tique et Pratique des Arts, collaborateur aux Inrocks", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8146D0DA-F919-4D22-B87C-6CC0A1E8AF88", "internalArchiveId": "8146D0DA-F919-4D22-B87C-6CC0A1E8AF88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Machine \u00e0 remonter le Son: Chemise - She can't Love You", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 314, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717452", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La Machine \u00e0 remonter le Son: Chemise - She can't Love You", "La Machine \u00e0 remonter le Son: Chemise - She can't Love You / PNY_2019-09-25T10:11:02_la-machine-a-remonter-le-son", "La Machine \u00e0 remonter le Son: Chemise - She can't Love You / PNY_2019-09-25T10:11:02_la-machine-a-remonter-le-son"], "variantIds": ["ece-10717470", "ece-10717452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T08:09:16Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nSi vous \u00eates ouais ouais \u00e0. \r\nLa machine \u00e0 remonter le ciel. \r\n\u00e7a va peut-\u00eatre passer en-dessous de vos radars mais en mai 2015, une oeuvre de l'ancien acteur reconverti en performeurs artistique \u00e0 la bouffe le montre dans une vid\u00e9o en train de regarder une photo d'un bloc de beurre, tandis qu'il g\u00e9missait et qu'il r\u00e9citait les paroles du titre, le vieux du groupe Chemise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [85%] :\r\nPierre Castella et puis d'y aller et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [85%] :\r\nQuand vous \u00eates artiste que vous avez fait un morceau et qu'il est repris dans une performance artistique h\u00e9 ben je crois que vous pouvez vraiment dire que votre oeuvre est pass\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9, au-del\u00e0 de \u00e7a, le vieux de Chemise donc se retrouve dans toutes les playlists possibles et imaginables sous soleil qu'on veut, sexe, bonne humeur et barbecue, vous l'avez entendu chez des amis, vous l'avez entendu \u00e0 la plage ou dans une cabine d'essayage dans un magasin de grandes marques d'habits et si c'est le cas, le titre vous a peut-\u00eatre frapp\u00e9 si c'est le cas, c'est certainement gr\u00e2ce \u00e0 ce synth\u00e9tiseur et ce chic et cette voix si langoureuse, 37 ans apr\u00e8s sa sortie, les faits Chemise a encore de l'ampleur, toutefois, ne cherchez pas trop vous trouverez pas vraiment d'autres titres de chemise et si vous voulez les voir sur sc\u00e8ne, h\u00e9 ben c'est cuit, vu que la seule date que Chemise ont donn\u00e9 c'\u00e9tait c'\u00e9taitT. au d'Orange Cunti \u00e0 Los-Angeles en fait Chemise c'est un groupe tr\u00e8s tr\u00e8s discret et, derri\u00e8re ce nom simplement magique oui, qui a une id\u00e9e de saper Chemise franchement, h\u00e9 bien derri\u00e8re ce nom se cache la collaboration d'un couple, le guitariste Ronald Joe et sa femme, Ricky Baillarge Mauguio, des 2 viennent d'un milieu plut\u00f4t jazz sol 5 lui a travaill\u00e9 avec les stats Paul Singer, elle a chant\u00e9 pour le saxophoniste de jazz Fallois centers, voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s les seules infos qu'on peut trouver sur She Kent le viol de Chemise, pas de quoi touristes vous tricoter un roman avec \u00e7a la musique suffit largement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [67%] :\r\nAu point de peine, c'est pour dire point\u00e9, c'est \u00e7a, il y a eu beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 quoi et tout \u00e7a et nous expliquer, c'est plus d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [72%] :\r\nMais \u00e7a, c'est de, d'o\u00f9 il est 7 d'un c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire que si l'on vient donc d'un pays en guerre, Belgique 4 et que de passer \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o et l'\u00c9gypte j'ai. \r\nOui, \u00e7a peut aider un pays, c'est-\u00e0-dire dans les repr\u00e9senter un acte. \r\n\u00e7a c'est-\u00e0-dire oui il a eu peur et c'est bien l\u00e0, il a dit et du pays d'un dialogue ah, il a \u00e9t\u00e9 d'oui mais aucun cadeau, \u00e7a, victime de la personne, il a commenc\u00e9 \u00e0 que les radars, et il y a eu \u00e0 Caracas il y et de de cet c'est m\u00eame et donc ben et d'une, qu'il a et la CGT a intitul\u00e9 non pas et d'des pays en riant baisser il y a eu de quai d'mais si vous je voulais \u00e9viter de en fait le point, ils n'ont \u00e9t\u00e9 un tour en 18 mois poids que \u00e7a c'\u00e9tait voil\u00e0 parce que j'essaie de monter et donc reste tous les jours parce qu'elle \u00e0 dire et voil\u00e0 le mec qui est l\u00e0 depuis 2002 un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [75%] :\r\nChemise chic avec le vieux en 1982 quelle merveilleuse ann\u00e9e je pense qu'on va tr\u00e8s souvent retourn\u00e9 dans cette ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T08:22:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-951CF800-F8D0-4102-B36A-ADCC276833EC", "internalArchiveId": "951CF800-F8D0-4102-B36A-ADCC276833EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chez vous: le prix de rachat du surplus d'\u00e9lectricit\u00e9 des panneaux photovolta\u00efques", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Val\u00e9rie Jaton et Charles Duboux ont r\u00e9cemment opt\u00e9 pour des panneaux solaires photovolta\u00efques afin de couvrir leurs besoins en \u00e9lectricit\u00e9, notamment pour alimenter leur nouvelle pompe \u00e0 chaleur qui remplace leur ancienne chaudi\u00e8re \u00e0 mazout. Mais nos auditeurs se posent des questions sur le surplus d'\u00e9lectricit\u00e9 que leurs panneaux produisent, et surtout le co\u00fbt de rachat de ce courant par l'entreprise qui couvre leur r\u00e9gion.\r\nJ\u00e9r\u00f4me Zimmermann et Maya Chollet les ont rencontr\u00e9s chez eux, \u00e0 Chapelle-sur-Moudon, en compagnie de Patrick Bertschy, directeur de l'unit\u00e9 d'affaire R\u00e9seau et membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Romande Energie.", "durationSec": 1313, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700675", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Chez vous: le prix de rachat du surplus d'\u00e9lectricit\u00e9 des panneaux photovolta\u00efques / OEP_2019-09-25T09:06:00_chez-vous-le-prix-de-rachat-du-surplus-d", "On en parle du 25.09.2019"], "alternativeSummary": ["Val\u00e9rie Jaton et Charles Duboux ont r\u00e9cemment opt\u00e9 pour des panneaux solaires photovolta\u00efques afin de couvrir leurs besoins en \u00e9lectricit\u00e9, notamment pour alimenter leur nouvelle pompe \u00e0 chaleur qui remplace leur ancienne chaudi\u00e8re \u00e0 mazout. Mais nos auditeurs se posent des questions sur le surplus d\u02b9\u00e9lectricit\u00e9 que leurs panneaux produisent, et surtout le co\u00fbt de rachat de ce courant par l\u02b9entreprise qui couvre leur r\u00e9gion.\nJ\u00e9r\u00f4me Zimmermann et Maya Chollet les ont rencontr\u00e9s chez eux, \u00e0 Chapelle-sur-Moudon, en compagnie de Patrick Bertschy, directeur de l\u02b9unit\u00e9 d\u02b9affaire R\u00e9seau et membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Romande Energie."], "variantIds": ["ece-10700675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T08:09:16Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:01) [98%] :\r\nDu lundi au vendredi, on en parle 8 heures 35 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [91%] :\r\nBienvenue si vous nous rejoignez dans cette 2\u00e8me partie d'on en parle, nous ouvrons maintenant un nouveau chapitre de notre chronique chez vous, J\u00e9r\u00f4me Zimmermann et Maya Chollet, se sont rendus \u00e0 Chapel sur Moudon chez Val\u00e9rie Jaton et Charles Duboux, des auditeurs qui nous ont contact\u00e9s pour \u00e9voquer la valeur de rachat du surplus d'\u00e9lectricit\u00e9 produite par le renouveau, panneaux photovolta\u00efques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [99%] :\r\nOn en parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [86%] :\r\nChapelle sur Moudon localit\u00e9s vaudoises qui fait partie de la commune de Montanes Tanner, nous sommes \u00e0 quelques petits km de de mouton va dire et et Maya Chollet nous sommes accueillis aujourd'hui par 2 auditeurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:44) [92%] :\r\nOui, nous nous trouvons chez Val\u00e9rie Jaton et Charles Duboux, bonjour, bonjour, bonjour, nous sommes actuellement devant votre maison que vous avez souhait\u00e9 adapter aux \u00e9nergies renouvelables, notamment en installant des panneaux solaires l\u00e0 qu'on voit sur votre toit, pourquoi vous avez opt\u00e9 pour le photovolta\u00efque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:58) [88%] :\r\nJe pense d'abord pour des raisons \u00e9cologiques, c'est une vieille maison, on a install\u00e9 le 1er chauffage de cette maison, c'est en 91 c'\u00e9tait un chauffage \u00e0 Lamazou et puis \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que j'avais moi depuis qu'on s'est install\u00e9 ici en 2010, on se disait : bon, le chauffage va arriver 25 ans de vie, c'est ce qu'on nous dit en g\u00e9n\u00e9ral pour un chauffage, donc on va arriver \u00e0 terme, on a commenc\u00e9 \u00e0 regarder un petit peu tout ce qu'il avait en \u00e9nergie qui soit autre qu'une \u00e9nergie fossile, enfin bref, il y a des radiateurs \u00e0 eau et on a appris par un copain paysans que lui utiliser une pompe \u00e0 chaleur qui chauffe l'eau, donc on se dit bon, \u00e0 partir de l\u00e0 dedans, \u00e7a m\u00e8ne \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9lectricit\u00e9, du coup, on a fait faire des devis pour pouvoir mettre des panneaux solaires, en se disant que ce serait peut-\u00eatre \u00e7a la solution la plus propres Charles Touch veux parler des devis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:52) [88%] :\r\nOui, je peux volontiers par les d\u00e9tenus, on est pass\u00e9 par le site de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui s'occupe de d'\u00e9nergies renouvelables, soleil et nous des conseils impeccable, d'une part de faire au moins 3 de vie bon, nous on a fait de de gens qui pose des panneaux photovolta\u00efques, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de couvrir notre propre consommation plus la pompe \u00e0 chaleur qui n'existait pas encore dont on a d\u00fb estimer la consommation, on est arriv\u00e9 en fait \u00e0 poser 28 capteurs sur cette toiture parce que normalement \u00e7a couvre notre propre consommation, y compris la pompe \u00e0 chaleur aujourd'hui, il y a plus personne qui vous conseille de, par exemple, vous voyez cette toiture de faire l\u00e0 qu'on a sous les yeux, h\u00e9 bien personne ne conseille de remplir la toiture parce que on aurait on fonctionne notre propre consommation de l'\u00e9nergie qu'on remette restreint \u00e0 tort travaux monde \u00e9nergie par exemple, et dans ce sens -l\u00e0, on serait pas du tout rentable sur cette question, on est arriv\u00e9 \u00e0 une somme de 10 ans 22000 francs et puis vous avez droit normalement une subvention de la Conf\u00e9d\u00e9ration 3752 francs et puis avec ces sommes que vous investissez, vous avez une d\u00e9duction d'imp\u00f4t, elle est estim\u00e9e ici, \u00e0 3641 francs, donc \u00e0 la fin, le co\u00fbt d\u00e9finitif de l'installation indiqu\u00e9 par rapport au vote 2002 que je viens d'indiquer ses 14565. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [90%] :\r\nEt si nous sommes ici, c'est aussi parce que vous nous avez signal\u00e9 un point probl\u00e9matique \u00e0 vos yeux, ainsi que cette \u00e9nergie suppl\u00e9mentaire potentiellement produite par vos panneaux rachet\u00e9e par une entreprise n'est \u00e9lectricit\u00e9 mais les prix de de rachat de ce surplus n'ont pas \u00e9t\u00e9 une bonne surprise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [88%] :\r\nNon, alors pas vraiment, il y a quelques ann\u00e9es on disait qu'Romande \u00e0 \u00e9nergie achetaient plus cher l'\u00e9lectricit\u00e9 qui \u00e9tait redistribu\u00e9e le rachat \u00e9tait plus ch\u00e8re que l'\u00e9lectricit\u00e9 vendue, et puis on s'est aper\u00e7u ce printemps que \u00e7a avait pass\u00e9 le prix avait pass\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 du prix de vente et puis quand on a install\u00e9 et qu'on a vraiment s'est int\u00e9ress\u00e9 au chiffre, bon, on s'est aper\u00e7u que c'\u00e9tait plus qu'un quart, c'est \u00e7a et \u00e7a, moi je trouve \u00e7a assez incompr\u00e9hensible, vu tout ce qu'on lit et tout ce qui est en train d'\u00eatre dit sur l'utilisation d'\u00e9nergies renouvelables, nous on fait maintenant de la production d'ici et qui est vendue assez cher, je crois qu'elle est vendue 12 centimes et puis on fait en en touche, d'apr\u00e8s ce que j'ai compris5,71 centimes et or nous en fait en regardant nos factures d'\u00e9lectricit\u00e9, on les paye compteur compris taxe cantonale taxe f\u00e9d\u00e9rale etc, on les paye 24 centimes \u00e0 peu pr\u00e8s et on elle nous est rachet\u00e9 \u00e05,71 centimes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [90%] :\r\nAlors, Val\u00e9rie Jaton, Charles Duboux, hein nous avons convi\u00e9 le responsable r\u00e9seau de Romande \u00c9nergie afin de trouver des explications \u00e0 \u00e0 vos questions, mais avant tout, donner la parole, Maya, vous avez demand\u00e9 \u00e0 l'aile commun l'autorit\u00e9 responsable du domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9 si elle s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pench\u00e9 sur cette probl\u00e9matique du rachat du surplus d'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque alors qu'est -ce qu'on vous a r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:04) [90%] :\r\nEn fait, les gestionnaires du r\u00e9seau, c'est-\u00e0-dire les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9lectriques sont oblig\u00e9s de reprendre un \u00e9nergie inject\u00e9e et de la r\u00e9tribu\u00e9s, donc \u00e7a c'est inscrit dans la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'\u00e9nergie, il y a 2 cas de figure pour la r\u00e9mun\u00e9ration de l'\u00e9nergie produite dans le meilleur des cas, l'\u00e9nergie est reprise par Swiss greed c'est le gestionnaire national \u00e0 un tarif qui couvre les co\u00fbts de production, c'est un tarif qui est fix\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le fonds pr\u00e9vus pour cette r\u00e9mun\u00e9ration est bien trop petit pour le nombre de priv\u00e9s qui commence \u00e0 produire de l'\u00e9nergie, donc les b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce syst\u00e8me sont assez peu nombreux et la seule alternative, c'est le cas de du couple qui nous accueille ici aujourd'hui, c'est la reprise et la r\u00e9mun\u00e9ration de l'\u00e9nergie par le gestionnaire du r\u00e9seau de distribution locale comme la Romande \u00e9nergie dans dans notre cas, mais malheureusement la loi reste assez vague, par rapport \u00e0 la hauteur minimale de la r\u00e9mun\u00e9ration, puisqu'il est indiqu\u00e9 dans la loi que la r\u00e9tribution se fonde sur les co\u00fbts que le gestionnaire du r\u00e9seau aurait eu pour acqu\u00e9rir une \u00e9nergie \u00e9quivalente, ce n'est pas tout simplement, et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie est conscient que la loi difficile \u00e0 interpr\u00e9ter, donc ils ont \u00e9mis des recommandations, le probl\u00e8me c'est que les recommandations sont non contraignantes, ce qui conduit parfois \u00e0 des grandes disparit\u00e9s dans la r\u00e9mun\u00e9ration des producteurs d'\u00e9nergie priv\u00e9 donc la recommandation, c'est de r\u00e9mun\u00e9rer l'\u00e9nergie au tarif o\u00f9 les m\u00e9nages la paye moins 8 pourcent pour les frais de gestion du r\u00e9seau et en 2016, une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre un gestionnaire de r\u00e9seau parce qu'qui se faisait trop de marge, mais c'est une plante qui n'a pas abouti puisqu'il y a pas de cadre l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [90%] :\r\nMerci Maya, alors on va marquer une courte pause musicale, on se retrouve juste apr\u00e8s si c'est une jeune genevoise de 18 ans qui sort son 1er single As I keep je Ming \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:52) [67%] :\r\nAh oui, soit que me suis dit que ne un risque pris note qu'elle puisse soyez plus \u00e7a monte feu Saint-Malo Southwark \u00e7a corps non mais avec Carlos assez le chat et c'est quand Southwark Gaino ah oui sont annul\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [83%] :\r\nEt 1107. \r\nEt ses amis Zaki qui vendent. \r\nVous avez une une bataille soyez rituel est rest\u00e9 \u00e0 faire et c'est un int\u00e9r\u00eat que dans la semaine derni\u00e8re dans une rare, extr\u00eamement bien et la Haute-Sa\u00f4ne, c'est le TSL n'\u00e0 peine tous peuvent pas 16 ann\u00e9es \u00e7a qui conduit. \r\nEt ses amis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:07) [71%] :\r\nM\u00eame si c'est un bien alors Kara au sport et \u00e0 ce corps que c'est \u00e9norme encore \u00e0 Alger humain les cas qu'on avait durement Jam en veut pas Requa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:43) [93%] :\r\nNous sommes de retour \u00e0 Chapel sur Moudon chez nos auditeurs, Val\u00e9rie Jaton et Charles Duboux, en compagnie de Patrick Bertschy, bonjour, bonjour, vous \u00eates directeur de l'unit\u00e9 d'affaires r\u00e9seaux et membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale du groupe Romande \u00c9nergie, Patrick Bertschy, il s'agit de Romande \u00c9nergie hein qui rach\u00e8te ici le surplus de d'\u00e9lectricit\u00e9 produite par ces panneaux photovolta\u00efques alors pour r\u00e9pondre \u00e0 la question de nos auditeurs pourquoi est -ce que le prix du surplus de courant photovolta\u00efques \u00e9tant est en chute libre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:12) [87%] :\r\nOn savait que le le prix \u00e9volue en fonction de la date de mise en service des installations, il y a eu diff\u00e9rentes \u00e9ch\u00e9ances que dans les derni\u00e8res ann\u00e9es notamment une partie des installations avant \u00e9taient couvertes par une subvention scrupuleux RPC la r\u00e9tribution prix co\u00fbtant qui finan\u00e7ait les kW/h refoul\u00e9 son r\u00e9seau \u00e0 un prix fix\u00e9 pour 15 ans en fonction de la dominance avec l'installation mais sur fond de subventionnement a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement consomm\u00e9e ce qui fait qu'aujourd'hui il y un autre r\u00e9tribution qui est possible, c'est la r\u00e9tribution unique dans le, vous nous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur cette installation qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 peu pr\u00e8s 4000 francs ici et qui permet, je m'ont aid\u00e9 \u00e0 amortir une situation telle que celle -ci et le solde finalement il soit auto- consommer comme c'est le cas ici ou refoul\u00e9s sur le r\u00e9seau et le prix de refoulement lui d\u00e9pend du gestionnaire de r\u00e9seau de distribution qui reprend ce qu'\u00c9nergie on a obligation de leur ton grd et finalement le le crit\u00e8re pour le calcul \u00e0 100 du prix, il a aussi fix\u00e9 par la loi, on a, depuis le 1er janvier 2018 une loi qui nous de fixe les r\u00e8gles de calcul \u00e0 son de l'\u00e9nergie et notamment la cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure et c'est vrai que pour Romande \u00c9nergie on prend plus d'\u00e9nergie \u00e08,5 centimes pour de l'\u00e9nergie qui a certifi\u00e9 renouvelable l'installation qui est un qui est en place ici ben doit faire l'objet d'une certification qui permet de l'annoncer et de valoriser ce qu'on appelle les garanties d'origine, ce qui fait passer le prix des 5 virgule c'est \u00e0 dont vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure au 8 c'est ce qu'on pourrait le reprendre si l'installation est annonc\u00e9e dans le programme de Pronovost. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:34) [86%] :\r\nVous comprenez, quand des auditeurs tire un peu la grimace parce que il dit \u00e7a paye plus tellement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:39) [87%] :\r\nAlors effectivement, alors l'objectif d'installer des panneaux solaires doit pas \u00eatre une amende pour se faire de l'argent, l'objectif est peut \u00eatre ind\u00e9pendantes, partout, un point de vue \u00e9nerg\u00e9tique et d'amortir son installation sur le dur\u00e9e de vie des panneaux solaires, on estime que les les panneaux solaires qui une quinzaine maximum les amortissements pas \u00eatre rentabilis\u00e9 durant cette p\u00e9riode -l\u00e0 et aujourd'hui avec les prix de reprise et le prix d'investissement qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure un calcul Croatie ne pas le dire qu'en 15 ans installations devraient \u00eatre amorti, c'est vrai que par le pass\u00e9, le prix d'attribution \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9, mais le prix de l'installation \u00e9tait beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, on est pass\u00e9 d'un facteur quatre diminution du prix de l'installation, il y a 10 ans, a aujourd'hui effectivement cette diff\u00e9rence -l\u00e0 mais se retrouve aussi dans le prix de reprise, il faut savoir que c'est le m\u00eame m\u00e9canisme qui avait \u00e9t\u00e9 mis en place dans la r\u00e9tribution au prix co\u00fbtant dans cette subvention f\u00e9d\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire que cette subvention \u00e9tait r\u00e9ajust\u00e9 chaque ann\u00e9e en fonction du prix d'une installation efficace et finalement ce prix aussi \u00e9tait agressif et puis le prix de reprise \u00e9tait d\u00e9gressif dans la m\u00eame proportion, ce qui fait qu'aujourd'hui une telle installation d'eau pourrait \u00eatre amorti sur sa dur\u00e9e de vie des panneaux et c'est des calculs 5 on a fait l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, je pense que \u00e7a confirme cette ce mode de faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:45) [94%] :\r\nOn a vu qu'il y a pas de loi contraignante pour la r\u00e9mun\u00e9ration du prix de l'\u00e9nergie, quand on a consult\u00e9 la carte de la Suisse, on a vu des \u00e9normes disparit\u00e9s entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions les diff\u00e9rentes communes parfois, comment on peut expliquer de telles disparit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:57) [83%] :\r\nAlors effectivement les vall\u00e9es les unes gestionnaire de r\u00e9seau de distribution sont certains en mains publiques, d'autres en mains priv\u00e9es d'autres ces entreprises qui sont pr\u00e9sentes, cot\u00e9 \u00e0 la Bourse, les objectifs qu'peuvent diff\u00e9rents et c'est vrai que le prix de reprise, bah on peut prendre le minimum l\u00e9gal o\u00f9 on peut faire un geste suppl\u00e9mentaire Romande \u00c9nergie on a fait depuis les ann\u00e9es 90 jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e des prix qui pourrait \u00eatre \u00e9quitable entre le prix de vente et l'achat ainsi pris l\u00e0 aujourd'hui si on continue \u00e0 les op\u00e9rer en doit \u00eatre pris enti\u00e8rement sauvage de l'entreprise, et vu le nom d'installations photovolta\u00efques qui s'installe, le canton de Vaud, \u00e7a devient plus plus raisonnable, pour nous par compte d'autres grd donc j'ai sonn\u00e9 le r\u00e9seau distribution qui ont maintenu des prix en ce qu'on appelle des prix politique qui sont au-dessus du prix minimum pacifiquement et se rend, c'est peut-\u00eatre une commune, une organisation politique que les services industriels en main et qui se permet de faire ce genre d'op\u00e9ration c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gal c'est seulement que c'est prix sur le reste de l'entreprise et non pas 100 pourcent sur les clients. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:51) [88%] :\r\nEst ce que quand on est consommateur m\u00e9nage priv\u00e9es, on a le choix du gestionnaire de r\u00e9seau \u00e0 qui on veut revendre Mergey. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:58) [88%] :\r\nAlors il y a un article de la loi qui permet \u00e0 ceux qui ont les installations d'une certaine importance de commercialiser m\u00eame leur \u00e9nergie, ils peuvent avoir le vendeur \u00e9nergie de de mani\u00e8re ind\u00e9pendante oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:07) [87%] :\r\nEffectivement, en th\u00e9orie, il est possible de revendre un surplus, j'ai contact\u00e9 la la coop\u00e9rative Robin des Bois ou Laurent Horvath m'expliquer ben qu'il faut tirer quand m\u00eame les lignes entre les maisons, donc \u00e7a se fait plut\u00f4t sur des p\u00e9rim\u00e8tres restreints ou sinon il faut traiter avec les grands groupes, les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9, d\u00e9tenteur du r\u00e9seau \u00e9lectrique, hein, c'est un peu quand m\u00eame, chose que le dernier kilom\u00e8tre du r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique d\u00e9tenu par par Swisscom, hein, ce serait un peu cette situation -l\u00e0, Pascal Bertschy, cette cette possibilit\u00e9, justement, d'utiliser du courant photovolta\u00efque entre voisins vous proposez \u00e9galement sachez s\u00fbrement d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:38) [86%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait pendant fait la promotion, m\u00eame assez forte, cette nouvelle possibilit\u00e9 existe depuis le 1er janvier 2018, donc \u00e7a c'est assez r\u00e9cent, cela appelle des regroupements de consommation propre, donc c'est plusieurs habitations contigu\u00ebs ou qui permet \u00e9galement, qui aimerait se mettre ensemble pour consommer l'\u00e9nergie d'un ou plusieurs producteurs dans leur sur leurs installations sur leurs habitations et ces regroupements ben il peut se constituer, il faut construire un nouveau point de raccordement, comme vous le dites, effectivement, suivant les installations, \u00e7a n\u00e9cessite de retirer du qui, de leur faire du des travaux de g\u00e9nie civil, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a se fait beaucoup plus sur les installations neuves sur les quartiers neufs ou des quartiers d'habitation qui sont en construction dans un cas de figure comme celui -ci, mais \u00e7a n\u00e9cessite de de finalise sur l'installation qui en place, voir si on peut construire un point de raccordement unique et puis finalement, distribue l'\u00e9nergie en surplus chez les voisins, ce qui permet de la valoriser \u00e0 prix plus important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:27) [92%] :\r\nAlors quand on ne peut pas faire \u00e7a, qu'est ce qu'on peut donner comme conseils aux gens ou \u00e0 nos auditeurs qu'ils peuvent pas faire de l'argent en revendant leur \u00e9lectricit\u00e9 vous conseillez quoi pour qu'ils puissent optimiser leur consommation est ce que c'est le stockage est une bonne id\u00e9e est -ce que l'optimisation jour- nuit et une solution. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:42) [86%] :\r\nAlors cette installation en l'air, les couples aujourd'hui \u00e0 une pompe \u00e0 chaleur puis notamment sous le une installation pour produire l'eau et l'eau chaude sanitaire ben, l'eau chaude sanitaire, c'est un tr\u00e8s bon moyen de stockage de l'\u00e9nergie, effectivement, il faut r\u00e9gler son appareillage et sa consommation dans le b\u00e2timent aussi en fonction de l'ensoleillement, donc par le pass\u00e9 ont privil\u00e9gi\u00e9 de consommer les grands consommateurs toutes les machines \u00e0 laver les chauffons lui faire tourner la nuit, h\u00e9 bien aujourd'hui avec les installations solaires, il faut changer la configuration de ces appareillages les faire fonctionner la journ\u00e9e l'enti\u00e8re soleil il y a des syst\u00e8mes domotiques assez sophistiqu\u00e9 qui permet de le faire, am\u00e9liore automatique en fonction de l'ensoleillement de la production des panneaux Baricco mute, je fais partie, chauffe- eau maintenant o\u00f9 j'utilise la pompe \u00e0 chaleur maintenant je stocke mon \u00e9nergie dans l'idole de la maison o\u00f9 j'utilise mon la vaisselle mon s\u00e8che-linge \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce qu'effectivement c'est opportun parce que ai la production en surplus et apr\u00e8s c'est vrai qu'on ne peut pas s'auto- consommer l'entier de sa production, son arriv\u00e9e tout l'autoconsommation 30 \u00e0 40 pourcent je dirais c'est le standard en optimisant son installation, on arrive assez facilement 60 70 pourcent mais \u00e7a n\u00e9cessite des un changement de comportement de consommateurs et finalement un changement de de son installation pour certains appareillage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:46) [93%] :\r\nC'est ce que vous avez fait, par exemple, vous avez chang\u00e9 vos habitudes de consommation d'\u00e9nergie, je me dirige vers vous, vous \u00eates juste \u00e0 quelques pas, Charles Duboux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:54) [91%] :\r\nOui, par exemple, l\u00e0 vous \u00eates dans l'atelier o\u00f9 j'utilise des machines, je vais profiter de travailler quand il fait soleil, surtout pas la nuit parce que, \u00e9videmment, je consomme l'\u00e9lectricit\u00e9 que je produits vous parliez domotique \u00e0 un moment donn\u00e9, on s'est pos\u00e9 la question, on s'est rendu compte que circonspect de la domotique en Wallonie pour rentabiliser cette domotique c'est \u00e0 presque d\u00e9lirant donc de changer les habitudes \u00e9tait beaucoup plus simple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:23) [88%] :\r\nEt pour avoir une r\u00e9ponse aussi dans le genre genre et quand je fais \u00e7a chez mes champignons ou mes l\u00e9gumes, haricots, je le fais maintenant la journ\u00e9e et je le fais plus la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:32) [93%] :\r\nJe rebondis aussi et je vous voyez r\u00e9agir quand on parlait de la dur\u00e9e de l'amortissement de ces panneaux, vous avez fait installer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:37) [92%] :\r\nCe qui \u00e9tait vraiment surprenant, c'est que vous avez dit que la dur\u00e9e de vie des panneaux \u00e9tait de 15 ans 15 20 ans et puis l'amortissement \u00e9tait de 15 ans donc \u00e7a veut dire quand on aura fini d'amortir, on va devoir remettent des nouveaux panneaux d'encre d\u00e9penser la m\u00eame somme pour pouvoir continuer et donc en fait c'est pas de l'amortissement c'est enfin pour moi \u00e7a sent pas de la l'amortissement, c'est de l'usure qu'on rembourse pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:02) [84%] :\r\nDonc, c'est le principe de l'amortissement d'une installation que sur l'installation industrielle au priv\u00e9, mais la dur\u00e9e de vie de l'installation doit permettre sa rentabilit\u00e9, un panneau solaire effectivement dit entre 15 et 20 ans minimum de dur\u00e9e de vie hein si il dure plus longtemps et tr\u00e8s souvent, il fonctionne encore plus longtemps, c'est juste qu'il a une un rendement un petit peu inf\u00e9rieurs du fait qu'il perd un peu de capacit\u00e9 mais \u00e7a permet de garder plus longtemps et puis de le rentabiliser peut-\u00eatre un un peu plus mais sa il travaillera plus en pleine capacit\u00e9, comme \u00e7a peut \u00eatre le cas aujourd'hui, mais comme je disais, l'objectif n'est pas de faire de l'argent pour la conf\u00e9d\u00e9ration pas subventionn\u00e9s pour les gens se fassent l'argent, l'objectif, il a perdu conscience environnementale qui soient soutenues et finalement permettent \u00e0 des priv\u00e9s aussi d'apporter leur Pierre \u00e0 l'\u00e9difice \u00e0 ce virage \u00e9nerg\u00e9tique on 8 francs aujourd'hui on le promouvoir l'autoconsommation, entre- temps, il y a la strat\u00e9gie 2050, qui est pass\u00e9e, \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 il y a, il y a 2 ans maintenant par la, par le peuple suisse et dans sa strat\u00e9gie, notamment le fait qu'on veut auto- construit maximum et si on reprend l'\u00e9nergie trop cher on c'est pas les gens tout construit mais \u00e7a sentait l'Claveau, si le prix de reprise beaucoup plus sur les Terres d'injecter l'ont raison tout le consommer, vous- m\u00eame, mais aujourd'hui ce qu'on veut c'est consommer local avec les chemins et les licences les plus courtes, donc \u00e7a rend tout \u00e0 fait dans cet objectif -l\u00e0 et c'est aussi la raison pour lesquels les prix vont \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:09) [87%] :\r\nIl aurait peut-\u00eatre une alternative parce que c'est un peu ou bien, ou bien vous avez votre discours, nous on a une toiture o\u00f9 on a install\u00e9 28 capteurs ou on travail absolument dans la premi\u00e8re id\u00e9e d'autoconsommation mais on a aussi une toiture qu'\u00e0 la m\u00eame orientation et a le doubl\u00e9 de surface, \u00e7a serait de faire un contrat sans vouloir gagner \u00e9norm\u00e9ment d'argent, mais un tout petit peu d'argent, un petit peu plus que les banques nous remettrait et on aurait des toitures \u00e9norme \u00e0 disposition pour faire une transition correct par rapport au nucl\u00e9aire dans le futur et pourquoi galvaud\u00e9e ces surfaces c'est moi la question \u00e9conomique, que la question de la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique du pays, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:57) [86%] :\r\nMais c'est justement pour \u00e7a qu'il cette nouvelle possibilit\u00e9 est offerte de faire des regroupements de consommation propres donc avec vos voisins avec l'environnement proche d'ici, si vous voulez faire une toiture finalement pour la faire financer par l'ensemble de la communaut\u00e9 qui regrouperait et vous redistribue distribue l'\u00e9nergie entre ou faites un \u00e9change peer to peer comme on dit entre consommateurs et producteurs pour avoir cette \u00e9nergie, effectivement, c'est la rue, le prix de l'\u00e9nergie et peut-\u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 parce que, aujourd'hui, dans le prix de l'\u00e9nergie que vous achetez, vous savez le prix du kW/h et le prix du transport d'\u00e9nergie sur les dessous des chemins cours comme ici, vous avez pas cette 2\u00e8me composante qui, elle, le timbre ou l'acheminement et dans ce cas -l\u00e0, finalement, vous pouvez valoriser votre \u00e9nergie beaucoup plus une derni\u00e8re question : une derni\u00e8re r\u00e9action Val\u00e9rie Jaton. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:35) [81%] :\r\nQuand vous parlez du regroupement entre plusieurs consommateurs, j'imagine qu'il a des pose de compteurs, il y a des pauses d'\u00e9lectricit\u00e9 de courant \u00e9lectrique, etc, afin de c\u00e2bles etc, est ce que \u00e7a veut dire que \u00e7a aussi \u00e0 la charge des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:49) [83%] :\r\nDisons qu'avec ce ce mod\u00e8le de r\u00e9compense, \u00e7a veut dire que vis-\u00e0-vis du jeu sous notre r\u00e9seau de distribution et faisait plus qu'un point d'entr\u00e9e dans un r\u00e9seau qui devient un r\u00e9seau priv\u00e9 et apr\u00e8s \u00e0 charge \u00e0 ceux qui g\u00e8re le r\u00e9seau qui construisent r\u00e9sout flamand de prendre les coups qui vont avec, elle est finalement d\u00e8s la facturation interne entre vous pour que le l'installation soit rentable, ou au minimum aussi viable pour tout le monde mais avec, c'est un calcul propres faire son petit Business plan \u00e0 faire pour chaque installation et vous est -ce que c'est rentable, \u00e7a vaut la peine de le faire en tout cas, seul moyen aujourd'hui qui est suppl\u00e9mentaire qui ont offert pour valoriser l'\u00e9nergie produite sur les installations solaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:20) [92%] :\r\nMerci Patrick Bertschy, je rappelle que vous \u00eates directeur de l'unit\u00e9 d'affaires r\u00e9seaux et membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale du groupe Romande \u00c9nergie, merci d'\u00eatre venu \u00e0 la rencontre de nos auditeurs, Charles Duboux, Val\u00e9rie Jaton, merci de nous avoir accueilli chez vous, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:36) [87%] :\r\nMerci, au revoir, c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:38) [90%] :\r\nEt merci \u00e0 vous, J\u00e9r\u00f4me \u00e0 Zimmermann et Maya Chollet, si vous souhaitez vous aussi accueillir notre \u00e9quipe chez vous pour tenter de r\u00e9gler un probl\u00e8me, envoyez -nous un e-mail \u00e0 : on en parle RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T07:47:59Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49B65BE1-8588-46AC-8C3A-DAE9CBCEEBDC", "internalArchiveId": "49B65BE1-8588-46AC-8C3A-DAE9CBCEEBDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bang ! Le Porno Karaoke", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 284, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717451", "imageURL": "http://www.rts.ch/9711045.image", "alternativeTitle": ["Bang ! Le Porno Karaoke", "Bang ! Le Porno Karaoke / PNY_2019-09-25T09:09:58_bang-une-detonation-dans-un-monde-de-con", "Bang ! Le Porno Karaoke / PNY_2019-09-25T09:09:58_bang-une-detonation-dans-un-monde-de-con"], "variantIds": ["ece-10717464", "ece-10717451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T08:02:35Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nM\u00eame si comme une d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [80%] :\r\nBang sur Couleur 3 oui et ce matin, bang qui fait plut\u00f4t oui, la parole de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nSalut, en effet, dans ce monde de Storytelling distributive Jean-Louis nous proposer une soir\u00e9e entre amis, pas comme les autres pour faire une activit\u00e9 pas comme les autres, ce matin, seul imp\u00e9ratif, faire une petite vir\u00e9e dans le quartier de Poli, c'est-\u00e0-dire en fran\u00e7ais, qui est l'endroit festif et branch\u00e9 de la ville de Hambourg en Allemagne pour tester un tout nouveau concept le Porno karaok\u00e9 bar tant qu'il est, je cite le site officiel du karaok\u00e9 autrement 3 petits points avant de vous expliquer comment \u00e7a se pratique avec la bouche et un micro, laissez -moi vous parler de son cr\u00e9ateur, qui est une cr\u00e9ature, c'est la Drac Queen Olivia Jones 50 ans cette ann\u00e9e, c'est un monument allemande un monument tout en longueur, plus de 2 m\u00e8tres de hauteur tout en strass, paillettes gloss et exub\u00e9rance Oliver Knoebel, de son vrai nom poss\u00e8de de nombreux \u00e9tablissements dans la ville, il y a un baril un club il a aussi un endroit qui est appel\u00e9 gar\u00e7ons sauvages, c'est un lieu en fait r\u00e9serv\u00e9 uniquement aux femmes de plus de 18 ans et tout le week- end des hommes muscl\u00e9s font leur show et vous serve \u00e0 boire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [57%] :\r\nQui peut donner jusqu'au mois une discipline cela fait la d'apr\u00e8s peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [81%] :\r\nAvec la grosseur pas bref et puis pendant que madame se d\u00e9salt\u00e8re la bouche et les yeux, monsieur, de passer du bon temps, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 au Porno karaok\u00e9 bar mais alors qu'est -ce qu'on y fait est -ce qu'on y fait l'amour en chantant et suis venu j'Sauvy doubiste est -ce qu'on chante tout nu devant des inconnus, h\u00e9 bien pas du tout en fait au Porno karaok\u00e9 barre envers elle, j'ai, je pense avoir une couleur et surarm\u00e9s dans les mains du 9 vous allez en fait devoir doubler en fait des films pour adultes, des ann\u00e9es 70 8 antennes d'excellence, vous avez le droit de choisir parmi la trentaine de clips au format A4 tiers proposer des clips avec beaucoup de poils et cheveux Carole car nous sommes dans une p\u00e9riode tr\u00e8s capillaire l'humanit\u00e9 pendant les ann\u00e9es 70 huitante 20 80 que les oreilles chastes qui nous \u00e9coutent soient rassur\u00e9s : ici, pas de sc\u00e8ne hardcore de papa dans maman diffus\u00e9 sur grand \u00e9cran, mais plut\u00f4t des sc\u00e8nes \u00e9rotiques mal jou\u00e9 mais donc forc\u00e9ment mal doubl\u00e9 puisqu'on est dans un karaok\u00e9 alors par exemple il y a dans l'appeler Liste du Porno karaok\u00e9 bar et ce n'est pas invent\u00e9 ce que je fais, je cite alors s'\u00e9tait traduit en fran\u00e7ais Audiences au ch\u00e2teau de neige dans une faillite Ariel passe maintenant \u00e0 Louis II de Bavi\u00e8re, ceux qui m'\u00e9coutent, je sais j'ai j'ai mal, j'ai fourch\u00e9 oui, je sais pas, serait content lui pr\u00e9f\u00e9rer Wagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [76%] :\r\nNon, lui, de Bavi\u00e8re, c'est possible qu'ouais y soit y soit il se soient partie prenante de du Porno je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [82%] :\r\nAlors c'est parce que aussi a le film Le Chevalier \u00e0 la danse brillante Audi donc tout un programme, alors pour les plus timides et qui auraient peur de se lancer comme dans tout bon karaok\u00e9, bar, vous avez un ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 M 6 pour vous vous motiver vous ambiance c'est notre Capitaine de l'amour s'appelle l'ex- Dido et celui qui vous savez Raonic pour que vous veniez donc faire le show et vous mettre voil\u00e0 com est une mani\u00e8re vous mettre dans la peau, si tu me permets l\u00e0 l'expression d'une Star du porno, sinon, autre moment fort de la soir\u00e9e, oui, \u00e2ge, de ce fait, le grand d\u00e9ballage d'athl\u00e8tes c'est la s\u00e9quence Porno karaok\u00e9 Light dans laquelle vous devez monter sur sc\u00e8ne pour chanter un tube de votre choix, mais uniquement avec des g\u00e9missements pour Weir de plaisir ici au public donc de reconna\u00eetre le titre sur l'artiste, ce que tu veux essayer moi j'aimerais bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [80%] :\r\nAh non, m\u00eame pas maintenant \u00e0 Hambourg, \u00e0 Toulouse, oui, j'aurais bien voulu qu'il fasse club hittite oui je vais ExxonMobil Michel Consu pas \u00e0 9 heures 13 c'est pas une bonne r\u00e9ponse alors on un peu di\u00e9sel on un peu di\u00e9sel, ouais, ouais, ouais, ceci dit sur sur sur les moteurs de recherche et des photos de cette Olivier Jones ce 7 Olivier Jones avec Angela Merkel, seriez -vous alors je sais pas qui la plus f\u00e9minine des 2, je, je, j'ai de la peine \u00e0 dire qui est vraiment la plus masculine ou f\u00e9minine, qui portait une perruque ou pas, ou pas, oui effectivement preuve c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et franchement qu'est -ce qu'on ferait sans les Allemands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [82%] :\r\nEt sans le Porno karaok\u00e9 bar maintenant encore plus \u00e0 visiter absolument que vous allez faire une petite balade \u00e0 Hambourg, donc l'entr\u00e9e libre, je parle de l'\u00e9tablissement, bien s\u00fbr, pas de choses alors c'est tous les vendredis et samedis d\u00e8s 21 heures et donc vous demander si vous perdez un petit peu dans le centre- ville, dans ce quartier un peu chaude sentent le Porno karaok\u00e9 bar d'Olivia Jones \u00e0 noter que vous pouvez aussi privatiser le lieu pour des \u00e9v\u00e9nements d'entreprises j'en parle \u00e0 la direction de ce de cette bo\u00eete pour qu'on organise une petite soir\u00e9e tu sais c'est c'est la face \u00e0 la RTS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [79%] :\r\nOuais, c'est la face \u00e0 la RTS pour c\u00e9l\u00e9brer les coupes budg\u00e9taires qui sont parfois sournoise merci Micha\u00ebl alors. \r\nC'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait bang \u00e7a a pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T07:21:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71475EC7-6B75-409B-ABA4-4E5023A19A00", "internalArchiveId": "71475EC7-6B75-409B-ABA4-4E5023A19A00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les br\u00e8ves du jour", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz pr\u00e9sente, en bref, quelques nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\r\nAu programme: \"Le CNRS r\u00e9clament des donn\u00e9es r\u00e9gionales plus r\u00e9alistes sur les polluants volatils\", \"Les m\u00e9duses profitent de la surp\u00eache, du r\u00e9chauffement climatique et de la multiplication du plastique\" et \"Asphalter les routes de mani\u00e8re plus \u00e9cologique\".", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700739", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les br\u00e8ves du jour / CQFD_2019-09-25T10:04:15_les-breves-du-jour", "CQFD du 25.09.2019"], "alternativeSummary": ["St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz pr\u00e9sente, en bref, quelques nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\n\nAu programme: \"Le CNRS r\u00e9clament des donn\u00e9es r\u00e9gionales plus r\u00e9alistes sur les polluants volatils\", \"Les m\u00e9duses profitent de la surp\u00eache, du r\u00e9chauffement climatique et de la multiplication du plastique\" et \"Asphalter les routes de mani\u00e8re plus \u00e9cologique\"."], "variantIds": ["ece-10700739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T08:22:16Z", "webPublicationDate": "2019-09-25T08:38:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2299E58-2F9F-440B-8CC1-BAD804494937", "internalArchiveId": "E2299E58-2F9F-440B-8CC1-BAD804494937", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cr\u00e8che et le syst\u00e8me immunitaire des enfants", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "La cr\u00e8che est un mode de garde qui socialise les b\u00e9b\u00e9s. Mais, en g\u00e9n\u00e9ral, ils y partagent \u00e9galement de nombreux microbes. La premi\u00e8re ann\u00e9e dans ce type d'institution, les b\u00e9b\u00e9s sont tr\u00e8s souvent malades. Ce serait un mal pour un bien: le syst\u00e8me immunitaire des b\u00e9b\u00e9s serait stimul\u00e9 et rendrait ensuite ces enfants moins malades que les autres. Mais les choses sont-elles aussi simples que cela?\r\nOn en parle avec Fran\u00e7ois Spertini , m\u00e9decin-chef du Service d'immunologie et allergie du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV). Un sujet d'Adrien Zerbini.", "durationSec": 862, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700737", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La cr\u00e8che et le syst\u00e8me immunitaire des enfants / CQFD_2019-09-25T10:04:15_la-creche-et-le-systeme-immunitaire-des", "CQFD du 25.09.2019"], "alternativeSummary": ["La cr\u00e8che est un mode de garde qui socialise les b\u00e9b\u00e9s. Mais, en g\u00e9n\u00e9ral, ils y partagent \u00e9galement de nombreux microbes. La premi\u00e8re ann\u00e9e dans ce type d'institution, les b\u00e9b\u00e9s sont tr\u00e8s souvent malades. Ce serait un mal pour un bien: le syst\u00e8me immunitaire des b\u00e9b\u00e9s serait stimul\u00e9 et rendrait ensuite ces enfants moins malades que les autres. Mais les choses sont-elles aussi simples que cela?\n\nOn en parle avec Fran\u00e7ois Spertini , m\u00e9decin-chef du Service d'immunologie et allergie du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV). Un sujet d'Adrien Zerbini."], "variantIds": ["ece-10700737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T08:22:19Z", "webPublicationDate": "2019-09-25T09:02:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Spertini, Fran\u00e7ois", "role": "m\u00e9decin-allergologue, chef de Service d'immunologie et d'allergologie, CHUV", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32D8A015-B2FC-4742-9C03-B77E7C42B6AA", "internalArchiveId": "32D8A015-B2FC-4742-9C03-B77E7C42B6AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Terre des Hommes Suisse", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nPour la 28e fois, le dimanche 13 octobre prochain, Terre des Hommes Suisse organisera \u00e0 Gen\u00e8ve la d\u00e9sormais traditionnelle Marche de l'espoir. Con\u00e7ue comme un acte de solidarit\u00e9, cette manifestation permet aux \u00e9l\u00e8ves des pays d\u00e9velopp\u00e9s de se d\u00e9centrer par rapport \u00e0 leur propre culture. Plus qu'un simple acte de solidarit\u00e9, la Marche de l'espoir est un v\u00e9ritable moment d'\u00e9changes et d'enrichissement interculturel avec au programme musique, danses folkloriques et plats typiques. Apr\u00e8s Ha\u00efti en 2012, l'Inde en 2013, les populations am\u00e9rindiennes d'Amazonie br\u00e9silienne en 2014, le Burkina Faso en 2015, les enfants d\u00e9favoris\u00e9s de Colombie en 2016, l'Inde en 2017 et le P\u00e9rou et l'Amazonie l'an dernier, l'accent est cette ann\u00e9e mis sur le S\u00e9n\u00e9gal. En 2018, plus de 4600 jeunes avaient march\u00e9 en solidarit\u00e9 avec les enfants victimes de l'extraction aurif\u00e8re an Amazonie p\u00e9ruvienne. Cette nouvelle \u00e9dition se d\u00e9roulera le dimanche 13 octobre prochain de 11h \u00e0 17h30 et aura lieu par tous les temps et dans une ambiance festive avec des animations pour les enfants et des d\u00e9lices culinaires.\r\nDEMANDE:\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage des stands samedi 12 octobre de 13h \u00e0 19h et dimanche 13 octobre de 7h \u00e0 10h30\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le d\u00e9montage des stands dimanche 14 octobre d\u00e8s 17h\r\n- Un v\u00e9lo \u00e9lectrique\r\n- Des cadenas bonne s\u00e9curit\u00e9 pour v\u00e9lo\r\n- Un container frigorifique (en pr\u00eat pour la journ\u00e9e)\r\n- Une machine \u00e0 hot-dog professionnelle, une friteuse professionnelle et 2 grills professionnels\r\n- Une grande TV pour projeter des vid\u00e9os en boucle\r\n- Des petites fournitures de bureau (fourres transparentes de couleur, cahiers, post-it, trombones, crayons, stylos, etc.)\r\n\r\n* * Pour la 28e fois, le dimanche 13 octobre prochain, Terre des Hommes Suisse organisera \u00e0 Gen\u00e8ve la d\u00e9sormais traditionnelle Marche de l'espoir. Con\u00e7ue comme un acte de solidarit\u00e9, cette manifestation permet aux \u00e9l\u00e8ves des pays d\u00e9velopp\u00e9s de se d\u00e9centrer par rapport \u00e0 leur propre culture. Plus qu'un simple acte de solidarit\u00e9, la Marche de l'espoir est un v\u00e9ritable moment d'\u00e9changes et d'enrichissement interculturel avec au programme musique, danses folkloriques et plats typiques. Apr\u00e8s Ha\u00efti en 2012, l'Inde en 2013, les populations am\u00e9rindiennes d'Amazonie br\u00e9silienne en 2014, le Burkina Faso en 2015, les enfants d\u00e9favoris\u00e9s de Colombie en 2016, l'Inde en 2017 et le P\u00e9rou et l'Amazonie l'an dernier, l'accent est cette ann\u00e9e mis sur le S\u00e9n\u00e9gal. En 2018, plus de 4600 jeunes avaient march\u00e9 en solidarit\u00e9 avec les enfants victimes de l'extraction aurif\u00e8re an Amazonie p\u00e9ruvienne. Cette nouvelle \u00e9dition se d\u00e9roulera le dimanche 13 octobre prochain de 11h \u00e0 17h30 et aura lieu par tous les temps et dans une ambiance festive avec des animations pour les enfants et des d\u00e9lices culinaires.\r\nDEMANDE:\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage des stands samedi 12 octobre de 13h \u00e0 19h et dimanche 13 octobre de 7h \u00e0 10h30\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le d\u00e9montage des stands dimanche 14 octobre d\u00e8s 17h\r\n- Un v\u00e9lo \u00e9lectrique\r\n- Des cadenas bonne s\u00e9curit\u00e9 pour v\u00e9lo\r\n- Un container frigorifique (en pr\u00eat pour la journ\u00e9e)\r\n- Une machine \u00e0 hot-dog professionnelle, une friteuse professionnelle et 2 grills professionnels\r\n- Une grande TV pour projeter des vid\u00e9os en boucle\r\n- Des petites fournitures de bureau (fourres transparentes de couleur, cahiers, post-it, trombones, crayons, stylos, etc.)", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700768", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 25.09.2019", "Terre des Hommes Suisse / CPT_2019-09-25T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 25.09.2019", "Terre des Hommes Suisse / CPT_2019-09-25T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Pour la 28e fois, le dimanche 13 octobre prochain, Terre des Hommes Suisse organisera \u00e0 Gen\u00e8ve la d\u00e9sormais traditionnelle Marche de l'espoir. Con\u00e7ue comme un acte de solidarit\u00e9, cette manifestation permet aux \u00e9l\u00e8ves des pays d\u00e9velopp\u00e9s de se d\u00e9centrer par rapport \u00e0 leur propre culture. Plus qu\u02b9un simple acte de solidarit\u00e9, la Marche de l\u02b9espoir est un v\u00e9ritable moment d\u02b9\u00e9changes et d\u02b9enrichissement interculturel avec au programme musique, danses folkloriques et plats typiques. Apr\u00e8s Ha\u00efti en 2012, l\u02b9Inde en 2013, les populations am\u00e9rindiennes d\u02b9Amazonie br\u00e9silienne en 2014, le Burkina Faso en 2015, les enfants d\u00e9favoris\u00e9s de Colombie en 2016, l\u02b9Inde en 2017 et le P\u00e9rou et l\u02b9Amazonie l\u02b9an dernier, l\u02b9accent est cette ann\u00e9e mis sur le S\u00e9n\u00e9gal. En 2018, plus de 4600 jeunes avaient march\u00e9 en solidarit\u00e9 avec les enfants victimes de l\u02b9extraction aurif\u00e8re an Amazonie p\u00e9ruvienne. Cette nouvelle \u00e9dition se d\u00e9roulera le dimanche 13 octobre prochain de 11h \u00e0 17h30 et aura lieu par tous les temps et dans une ambiance festive avec des animations pour les enfants et des d\u00e9lices culinaires.\nDEMANDE:\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage des stands samedi 12 octobre de 13h \u00e0 19h et dimanche 13 octobre de 7h \u00e0 10h30\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le d\u00e9montage des stands dimanche 14 octobre d\u00e8s 17h\n- Un v\u00e9lo \u00e9lectrique\n- Des cadenas bonne s\u00e9curit\u00e9 pour v\u00e9lo\n- Un container frigorifique (en pr\u00eat pour la journ\u00e9e)\n- Une machine \u00e0 hot-dog professionnelle, une friteuse professionnelle et 2 grills professionnels\n- Une grande TV pour projeter des vid\u00e9os en boucle\n- Des petites fournitures de bureau (fourres transparentes de couleur, cahiers, post-it, trombones, crayons, stylos, etc.)", "Pour la 28e fois, le dimanche 13 octobre prochain, Terre des Hommes Suisse organisera \u00e0 Gen\u00e8ve la d\u00e9sormais traditionnelle Marche de l'espoir. Con\u00e7ue comme un acte de solidarit\u00e9, cette manifestation permet aux \u00e9l\u00e8ves des pays d\u00e9velopp\u00e9s de se d\u00e9centrer par rapport \u00e0 leur propre culture. Plus qu\u02b9un simple acte de solidarit\u00e9, la Marche de l\u02b9espoir est un v\u00e9ritable moment d\u02b9\u00e9changes et d\u02b9enrichissement interculturel avec au programme musique, danses folkloriques et plats typiques. Apr\u00e8s Ha\u00efti en 2012, l\u02b9Inde en 2013, les populations am\u00e9rindiennes d\u02b9Amazonie br\u00e9silienne en 2014, le Burkina Faso en 2015, les enfants d\u00e9favoris\u00e9s de Colombie en 2016, l\u02b9Inde en 2017 et le P\u00e9rou et l\u02b9Amazonie l\u02b9an dernier, l\u02b9accent est cette ann\u00e9e mis sur le S\u00e9n\u00e9gal. En 2018, plus de 4600 jeunes avaient march\u00e9 en solidarit\u00e9 avec les enfants victimes de l\u02b9extraction aurif\u00e8re an Amazonie p\u00e9ruvienne. Cette nouvelle \u00e9dition se d\u00e9roulera le dimanche 13 octobre prochain de 11h \u00e0 17h30 et aura lieu par tous les temps et dans une ambiance festive avec des animations pour les enfants et des d\u00e9lices culinaires.\nDEMANDE:\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage des stands samedi 12 octobre de 13h \u00e0 19h et dimanche 13 octobre de 7h \u00e0 10h30\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le d\u00e9montage des stands dimanche 14 octobre d\u00e8s 17h\n- Un v\u00e9lo \u00e9lectrique\n- Des cadenas bonne s\u00e9curit\u00e9 pour v\u00e9lo\n- Un container frigorifique (en pr\u00eat pour la journ\u00e9e)\n- Une machine \u00e0 hot-dog professionnelle, une friteuse professionnelle et 2 grills professionnels\n- Une grande TV pour projeter des vid\u00e9os en boucle\n- Des petites fournitures de bureau (fourres transparentes de couleur, cahiers, post-it, trombones, crayons, stylos, etc.)"], "variantIds": ["ece-10700769", "ece-10700768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T08:35:17Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nH chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir ce mercredi matin pour vous proposer un nouveau projet de chacun pour tous, enfin pas tout \u00e0 fait nouveau puisqu'il s'agit de soutenir la 28\u00e8me \u00e9dition de la marche de Terre des Hommes Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, le dimanche 13 octobre terre des hommes qui organise donc sa traditionnelle marche de l'espoir, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui r\u00e9unit des milliers de jeunes du canton de Gen\u00e8ve et de France voisine, leur famille et tout cela en solidarit\u00e9 avec des enfants et des familles d\u00e9favoris\u00e9es du sud, \u00e7a se fait depuis des ann\u00e9es, c'est le moins qu'on puisse dire 2012 pour Ha\u00efti 2013 pour l'Inde, puis en 2016, par exemple les enfants d\u00e9favoris\u00e9s en Colombie en Inde en 2017 et puis ensuite, le P\u00e9rou, l'Amazonie, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, oui, l'ann\u00e9e derni\u00e8re et c'est important de le souligner, cette marche a permis de r\u00e9colter plus de 400000 francs 4600 participants pour lutter contre la traite des violences contre les enfants et pr\u00e9server l'environnement dans les zones d'exploitation aurif\u00e8re d'Amazonie p\u00e9ruvienne, h\u00e9 bien cette ann\u00e9e c'est le S\u00e9n\u00e9gal, le S\u00e9n\u00e9gal dans lequel est engag\u00e9, Terre des Hommes Suisse depuis des ann\u00e9es dans des domaines tr\u00e8s pr\u00e9cis, comme ceux li\u00e9s bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9ducation adapt\u00e9e et de qualit\u00e9, je vous en dirai plus bien \u00e9videmment tout au long de cette fin de semaine ou en d\u00e9but de semaine prochaine, donc rendez- vous le 13 octobre de 11 heures \u00e0 17 heures 30 pour cette marche mais nous recherchons du mat\u00e9riel ainsi que des b\u00e9n\u00e9voles pour qu'elle puisse s'organiser dans les r\u00e8gles de l'art des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage des stands, le samedi 12 octobre de 13 heures \u00e0 19 heures et le dimanche 13 octobre de 7 heures \u00e0 10 heures 30 des b\u00e9n\u00e9voles pour le d\u00e9montage des stents le dimanche 14 octobre d\u00e8s 17 heures un v\u00e9lo \u00e9lectrique des cadenas bonne s\u00e9curit\u00e9 pour v\u00e9lo un container frigorifique en pr\u00eat pour la journ\u00e9e, une machine \u00e0 hot- dog professionnelle, une friteuse professionnelle et 2 grills professionnels, une grande TV pour projeter des vid\u00e9os en boucle, et puis les petites fournitures de bureau four transparent de couleur cahiers Post- It trombone crayons et stylos etc petites fournitures de bureau, une grande TV, une machine \u00e0 hot- dog professionnelle friteuse et d\u00e9crit professionnelles un container frigorifique des cadenas de bonne s\u00e9curit\u00e9 pour v\u00e9lo un v\u00e9lo \u00e9lectrique et des b\u00e9n\u00e9voles 0 58 236 \u00e0 00 0 58 236 16 00, d'autres d\u00e9tails, la liste de mat\u00e9riel et un peu des d\u00e9tails aussi sur le projet lui- m\u00eame sur RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e et rendez- vous demain au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T07:41:59Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-70720D51-8A7E-45C5-93AB-37343940719E", "internalArchiveId": "70720D51-8A7E-45C5-93AB-37343940719E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tout sur les poux", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Bastien Confino se penche sur un parasite qui vient sucer notre sang, que ce soit sur la t\u00eate, sur le corps ou au niveau du pubis. Car il existe trois esp\u00e8ces de poux diff\u00e9rentes: le pou de t\u00eate, le pou de corps, plus rare, et le pou de pubis, vulgairement appel\u00e9 \"morpion\". \r\nLe point avec Olivier Gaide, m\u00e9decin adjoint au Service de dermatologie du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV).", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700736", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Tout sur les poux / CQFD_2019-09-25T10:04:15_tout-sur-les-poux", "CQFD du 25.09.2019"], "alternativeSummary": ["Bastien Confino se penche sur un parasite qui vient sucer notre sang, que ce soit sur la t\u00eate, sur le corps ou au niveau du pubis. Car il existe trois esp\u00e8ces de poux diff\u00e9rentes: le pou de t\u00eate, le pou de corps, plus rare, et le pou de pubis, vulgairement appel\u00e9 \"morpion\". \n\nLe point avec Olivier Gaide, m\u00e9decin adjoint au Service de dermatologie du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV)."], "variantIds": ["ece-10700736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T09:01:43Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la premi\u00e8re CQFD nous Bastien Confino autres chronique du jour est consacr\u00e9 \u00e0 ce charmant petit animal qu'est le pou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [86%] :\r\nCet insecte \u00e0 6 pattes puisque vous me demandez hier combien il avait de Pasqua si pattes, ch\u00e8re \u00e0 nos petites t\u00eates blondes ce parasite qui vient sucer notre sans que ce soit sur la t\u00eate sur le corps ou au niveau du pubis, car oui, il existe 3 esp\u00e8ces de poux diff\u00e9rentes le pou de t\u00eate le pou de corps plus rare et le pou de pubis qu'on appelle le bouquin dans le morpion mais exactement, \u00e7a c'est pour l'homme, il existe aussi une multitude de poux qui se fixe sur des animaux ou les plantes, bref, des centaines d'esp\u00e8ces en tout, on va se concentrer aujourd'hui sur les poux humain bonjour Olivier Guez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [90%] :\r\nBonjour, vous \u00eates m\u00e9decin- adjoint au service de dermatologie du du CHUV pourriez -vous nous d\u00e9crire bri\u00e8vement le fonctionnement du poux de t\u00eate, hein, parce que c'est le c'est le plus connu comme au comment, ce que la vie commence \u00e0 se reproduire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [88%] :\r\nAlors, ben tout d\u00e9marre dans l'oeuf la lente, on l'appelle qui, accroch\u00e9 aux cheveux et avec une petite larve qui sort une nymphe qui va aller se nourrir du sang de son h\u00f4te, puis c'est un parasite obligatoire et qui va ensuite passer \u00e0 travers diff\u00e9rents stades de nains jusqu'\u00e0 ce qu'elles soient adultes elles-m\u00eames et qu'elle puisse se trouver une ou un compagnon pour ensuite faire des petites lente qu'elle d\u00e9posera sur les cheveux et le cycle recommencera ainsi que le cours, c'est ainsi que les qui prend plusieurs jours quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [88%] :\r\nQuand m\u00eame, bon alors, outre le fait qu'\u00e9videmment quand on a des poux de t\u00eate la t\u00eate gratte ce qu'il a d'autres sympt\u00f4mes qui peuvent qui peuvent r\u00e9v\u00e9ler la la pr\u00e9sence de de de poux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [87%] :\r\nAlors typiquement, c'est quand m\u00eame le les d\u00e9mangeaisons, c'est la plainte num\u00e9ro 1 des patients qui viennent chez nous, c'est dire : j'ai la t\u00eate qui grattent, ils savent pas toujours qui sont des poux, parfois, ils l'ont remarqu\u00e9, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils viennent nous dire : voil\u00e0, j'ai la t\u00eate qui craque parce que j'ai des peaux parfois, alors on peut avoir un grattage qui est tellement intense que \u00e7a on il y a une surinfection, qui se produit un le la br\u00e8che dans la peau, permet \u00e0 des bact\u00e9ries y rentrer, et puis alors c'est c'est le c\u00f4t\u00e9 infectieux qui qui pr\u00e9domine et qui vient en avant avec plus de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [87%] :\r\nPlus que de poux, parfois, on peut s'apercevoir fixe sur la peau, il y a des petits points rouges, c'est g\u00e9nial, la pr\u00e9sence de pou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [89%] :\r\nC'est juste, alors c'est vrai qu'on peut voir les, les, les, les morsures ou les piq\u00fbres, enfin les piq\u00fbres d'insectes ou on sait pas si c'est aussi une r\u00e9action un peu allergique \u00e0 leurs d\u00e9jections qui pourrait faire des petits pois rouges plut\u00f4t sur la nuque, \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce qu'au niveau du du cuir chevelu, g\u00e9n\u00e9ralement, on a de la peine \u00e0 les voir, on voit beaucoup mieux les lentes, comment est -ce qu'il passe d'une t\u00eate \u00e0 l'autre, alors le le le moyen le plus simple pour passer d'une dette \u00e0 l'autre, c'est le contact cheveux \u00e0 cheveux, mais les bonnes et, parfois, peuvent aussi servir de petites interm\u00e9diaire, m\u00eame pour le pou de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [93%] :\r\nOn a peu de contacts cheveux \u00e0 cheveux entre adultes, c'est pour \u00e7a qu'il se propage plus chez les enfants que les adultes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [88%] :\r\nAlors c'est notre hypoth\u00e8se principale pour expliquer pourquoi justement chez l'enfant, il y a pas, surtout chez les, chez les petits, hein, il y a beaucoup de contacts, t\u00eate \u00e0 t\u00eate et puis \u00e7a \u00e7a fait permet de le passage du pou et puis ensuite quand on dort avec ses enfants, ou quand on fait un petit c\u00e2lin au Maroc, les parents se sont reprennent donc c'est pas, c'est pas rare que suite \u00e0 une infestation \u00e0 l'\u00e9cole, h\u00e9 bien les parents aussi soit atteints de Pau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [82%] :\r\nOn associe souvent les poux, un manque d'hygi\u00e8ne est -ce que \u00e7a s'est fond\u00e9, on parle de pouilleux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que \u00e7a a un aspect n\u00e9gatif, on dit : oh l\u00e0, voil\u00e0 les pouilleux chercher des poux \u00e0 quelqu'un, c'est pas quelque chose de tr\u00e8s positif, mais on ne peut pas dire que c'est d\u00fb \u00e0 un manque d'hygi\u00e8ne, au sens de, de, de gens qui se la vraie mal non, puisqu'en fait on peut \u00eatre \u00e0 ses propres fins m\u00eame tout \u00e0 fait propre quand m\u00eame avoir des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [74%] :\r\nTout \u00e7a vient cette, cette histoire de, de, de lien entre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [88%] :\r\nAlors \u00e7a vient quand m\u00eame que quand on vit avec un seuil d'hygi\u00e8ne pas avec beaucoup de proximit\u00e9, donc on peut penser \u00e0 des situations de gens qui sont d\u00e9favoris\u00e9s ben par exemple, les migrants, hein, on a beaucoup plus d'occasions d'\u00eatre t\u00eate contre t\u00eate, et donc de transmettre des poux et puis aussi, on a beaucoup moins d'occasions quand on est dans la pauvret\u00e9, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des traitements efficaces qui peuvent bloquer le le la transmission justement Olivier Guez comment on comment on s'en d\u00e9barrasse ohlala alors la vieille technique de nos grands- parents, c'\u00e9tait que des quelqu'un avait un pou il y avait une alarme pou une infirmi\u00e8re venait couper la les \u00e0 tout le monde \u00e9coute on a app\u00e2te cheveux, h\u00e9 bien on n'attrape pas de pou parce que le pou a besoin de s'accrocher \u00e0 un cheveu pour y d\u00e9poser sa lente, donc en dessous d'1 centim\u00e8tre de cheveux, on peut, on peut pas se faire infect\u00e9s par les poux de t\u00eate mais alors \u00e9videmment, c'est un petit peu drastique, hein, c'est g\u00e9n\u00e9ralement on pr\u00e9f\u00e8re utiliser d'autres solutions et puis alors l\u00e0- bas s'il y a, il y a plein de techniques diff\u00e9rentes qui sont soit chimique, soit pharmaceutique donc soit on essaye par exemple d'enrober le pou avec du Silicon et l'emp\u00eacher de respirer, c'est le siliconne permet aussi en fait \u00e0 la lente de plus mieux glisser sur le cheveu, on enl\u00e8ve plus facilement les lentes les les d\u00e8s, des poux \u00e7a sous forme de shampooing, voil\u00e0, c'est les championnats raconte exactement, c'est le shampooing anti- poux il y a d'autres shampooing anti- poux qui sont bas\u00e9s sur des neurotoxiques pour le pou qui sont heureusement pas toxiques pour nous parce qu'on est capable de les d\u00e9grader par contre les chats attention peuvent \u00eatre tr\u00e8s sensibles \u00e0 ces produits et puis finalement on fait les pharmaceutiques alors les les produits qu'on prend par la bouche qui s'en fait sont ensuite lorsque le pou, va faire son repas de sang, h\u00e9 bien il va se se charger en ce produit, qui est \u00e9galement neurotoxiques pour lui et finalement bah il y a le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9canique, c'est le fait d'enlever m\u00e9caniquement le pou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [88%] :\r\nEst ce qu'il existe des des traitements pr\u00e9ventifs ainsi par exemple, il y a, il y a des poux dans une classe d'un enfant, on se souvient des recommandations dans le sens de la part des profs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [89%] :\r\nAlors je pense qu'une des choses un important \u00e0 faire, si on sait qu'il y a des pou nous, dans la classe, c'est vraiment de regarder tr\u00e8s tr\u00e8s souvent la t\u00eate de son enfant, chercher des Landes, chercher des poux lui demander si il ou elle a le cuir chevelu manche parce que des fois, les enfants sont assez discrets Scrat peut-\u00eatre pas assez pour qu'on le voit, soi -m\u00eame et puis alors ensuite les rem\u00e8des de grand- m\u00e8re, le vinaigre, par exemple, qui a l'air de d'assez bien fonctionn\u00e9 mais qui donne une odeur quand m\u00eame super d\u00e9sagr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [83%] :\r\nLes poux suce le sang de l'Euro et puis passe ensuite sur la t\u00eate d'un autre, vous devez expliqu\u00e9 contact t\u00eate-\u00e0-t\u00eate un petit peu comme les moustiques est ce qu'on pourrait imaginer qu'ils transmettent des maladies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [89%] :\r\nAlors, oui, sur le, sur le principe, on pourrait se dire : ben voil\u00e0, et un repas de censure sur Monsieur X et puis ensuite un repas de censure Madame Y est ce que c'est comme les moustiques, mais heureusement, en fait, il y a, il y a pas de maladies qui sont connus pour \u00eatre transmise par le pou notamment les les les plus classiques auxquels on pourrait penser \u00e0 rien la malaria exactement ne sont pas transmis ne sont pas \u00eatre transmis par par les poux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [89%] :\r\nOu le SIDA, le VIH en parl\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [90%] :\r\nExactement, alors le le HIV, le zika par exemple, on a l'impression que c'est pas le cas et c'est peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 la fa\u00e7on dont l'insecte suceur de sang et ne ne n'injecte pas r\u00e9gurgitait pas en fait son son repas pr\u00e9c\u00e9dent dans le sang de son nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [91%] :\r\nAlors je le disais tout \u00e0 l'heure, il existe aussi des poux de pubis, c'est une autre esp\u00e8ce, est ce qu'elle se comporte de la m\u00eame mani\u00e8re et les traitements sont identiques, que les poux de t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [86%] :\r\nAlors effectivement elle se comportent globalement de la m\u00eame mani\u00e8re, elle a quand m\u00eame une strat\u00e9gie diff\u00e9rente, l\u00e0 o\u00f9 le pou de la t\u00eate, lui, est un furtif je vraiment je sais pas facile de voir des pou parce qu'ils s'aiment pas \u00eatre vu, donc il se cache, il se d\u00e9place extr\u00eamement rapidement lat\u00e9ralement d'un cheveu \u00e0 l'autre pour essayer de ne pas \u00eatre visible le pou de corps ou de pou de du pubis, lui le morpion, c'est \u00e7a, de vie et je m'accroche meurs donc, en fait, il reste tr\u00e8s, tr\u00e8s bien visible ce qui bouge pas du tout, mais il s'accroche, de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s forte au pubis, mais \u00e0 part \u00e7a, sinon c'est les m\u00eames strat\u00e9gies hein l'enlever m\u00e9caniquement ou chimiquement shampooing ou on rase le pubis et les poux de corps alors les poux de corps, elles ont cette particularit\u00e9 -l\u00e0 qui vivent, ils font les m\u00eames repas que les autres, par contre, ils vivent dans les habits, donc il s'agit surtout de bien laver les amis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [90%] :\r\nAlors, d'ailleurs, petite pr\u00e9cision amusante par rapport au poux de corps dans l'\u00e9volution des poux de corps ont diverg\u00e9 des poux de t\u00eate il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 ans, on estime \u00e0 100000 ans et \u00e7a donc cr\u00e9\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, une nouvelle esp\u00e8ce, or le pou de corps a besoin d'habits pour s'accrocher, vous venez de nous le dire, c'est donc un indicateur fort de la date d'apparition des habits chez l'humain, il y a environ 100000 en fait c'est-\u00e0-dire pou Concei\u00e7ao. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [88%] :\r\nInt\u00e9ressant, merci beaucoup, Bastien surtout merci beaucoup \u00e0 vous, Olivier Gadeau, je rappelle que vous \u00eates m\u00e9decin adjoint au service dermatologie du SUV, je vous souhaite un bon retour, bon c'est pas loin, mais je vous souhaite, et surtout une tr\u00e8s belle, tr\u00e8s mou de journ\u00e9e merci pareillement de 10 heures \u00e0 11 heures CQFD. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T08:44:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaide, Olivier", "role": "dermatologue, M\u00e9decin adjoint au service de dermatologie du chuv, chef de clinique de dermatologie et sp\u00e9cialiste d'onco-dermatologie au CHUV", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 5700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer tuZLtaiPAV9Opytz5HdBJTgz4POC"}]