[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=30300&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=30325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=30275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1789467", "internalArchiveId": "AA1901789151", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-15T22:57:00Z", "durationSec": 1179, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10141657", "imageURL": "http://www.rts.ch/10141656.image", "alternativeTitle": ["Sport Derni\u00e8re - Semaine 2019", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Sport Derni\u00e8re"], "variantIds": ["ece-10141657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-18T14:12:40Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046163\r\nDate de transcription : 17-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:57) [92%] : \r\nRendez-vous de sport derni\u00e8re votre \u00e9mission qui, ce soir, fait la part belle au hockey sur glace avec 2 matches de National League, on en parle dans quelques instants avec Matthieu Juttens s'il sera aussi question ce soir de tennis avec les qualifications de Stan Wawrinka et de Timea Bacsinszky mais tout d'abord, parlons ski alpin avec cette nouvelle d\u00e9monstration de Mikaela Shiffrin L'Am\u00e9ricaine a mis plus d'une seconde sur sa dauphine sa 1\u00e8re dauphine lors du g\u00e9ant aujourd'hui \u00e0 Kronplatz en Italie, la meilleure Suissesse et Wendy Holdener elle termine 9\u00e8me Alberto mont\u00e9 si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:59 > 0:01:06) [90%] : \r\n\u00e0 Kronplatz, dans le Sud Tyrol italien Mikaela Shiffrin a pris toute la lumi\u00e8re \u00e0 l'occasion du 5\u00e8me g\u00e9ant de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:07 > 0:01:11) [94%] : \r\nL'Am\u00e9ricaine a laiss\u00e9 dans l'ombre, toutes les pr\u00e9tendantes tant elle a domin\u00e9 les 2 manches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:13 > 0:01:53) [90%] : \r\nChez les gar\u00e7ons, l'Autrichien Marcel Hirscher est un ogre chez les filles Shiffrin et la g\u00e9ante l'archi- favorite pour le gros globe de cristal, tout le monde d'accord d\u00e8s la 1\u00e8re manche un 1er trac\u00e9 ma\u00eetris\u00e9 \u00e0 la perfection en mode supersonique \u00e0 l'arriv\u00e9e, elle laisse sa premi\u00e8re pr\u00e9tendantes : la Fran\u00e7aise Tessa Burleigh secondes et 39 centi\u00e8mes, \u00e0 gauche, un monde une v\u00e9ritable le\u00e7on la double tenant du titre de la Coupe du monde \u00e0 ma\u00eetriser la 2\u00e8me manche sur un final vertigineuse sans ne rien conc\u00e9der \u00e0 ses adversaires 10\u00e8me victoire de la saison pour l'Am\u00e9ricaine, la 53\u00e8me de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:54 > 0:02:00) [93%] : \r\nSur le podium de ce g\u00e9ant, on retrouve la Fran\u00e7aise Tessa Worley 2\u00e8me et l'Italienne Marta bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:09 > 0:03:11) [89%] : \r\nEt comme Shiffrin apr\u00e8s toute la lumi\u00e8re, les Suissesses sont rest\u00e9s un peu dans l'ombre dans leur discipline la plus faible apr\u00e8s un 1er parcours difficile, Wendy Holdener a \u00e9t\u00e9 plus \u00e0 l'aise lors de la 2\u00e8me manche, la Schwytzoise 7\u00e8me \u00e0 S\u00f6lden et 6\u00e8me \u00e0 Killington en d\u00e9but de saison d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 pour les Mondiaux de aurait en Su\u00e8de, a commis une erreur qui lui a co\u00fbt\u00e9 cher au final meilleur Helv\u00e8te sur la piste de Plan de Corones, Wendy Holdener termine au 9\u00e8me rang \u00e0 3 secondes et 40 centi\u00e8mes de l'Am\u00e9ricaine la belle surprise vient d'Andr\u00e9a H\u00e9l\u00e8ne Berger avec un excellent r\u00e9sultat, la cl\u00e9 pour la nidwaldienne malgr\u00e9 un cours de \u00e7a elle aussi commet la m\u00eame erreur au m\u00eame endroit qu'Holdener mais au final, une 11\u00e8me place et un tr\u00e8s gros sourire pour tout simplement le meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re lui Suissesse au total, la moiti\u00e9 qualifi\u00e9s pour la 2\u00e8me manche et une nouvelle d\u00e9ception pour Lara Gut Behrami qui finit au 18\u00e8me rang si bonne ville de termine \u00e0 la 23\u00e8me place Camille reste et Michel qui s'est donc go\u00fbter au 1er trac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:17 > 0:03:42) [92%] : \r\nEt le ski alpin revient vendredi sur la RTS avec les mythiques qui faisait preuve de Wengen produite \u00e0 nouveau par la t\u00e9l\u00e9vision suisse, vous retrouverez une nouvelle fois toute l'\u00e9quipe d'RTL Sport pour couvrir l'\u00e9v\u00e9nement, sur place, bonsoir, Matthieu Juttens, bonsoir, on va parler, hockey sur glace avec vous et ce match difficile ce soir pour Gen\u00e8ve- Servette qui recevait le CP Berne actuel 2\u00e8me au classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:58) [90%] : \r\nOui, le CP Berne qui peut, en cas de victoire puisque Zulte ne joue pas prendre la 1\u00e8re place du classement Servette lui, vous l'avez dit joue tr\u00e8s bien, m\u00eame en ce moment avec beaucoup de succ\u00e8s, \u00e7a fait m\u00eame, cette victoire \u00e0 l'occasion des 8 derniers matches, une \u00e9quipe qui patine, tr\u00e8s vite, on va encore s'en rendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:58 > 0:04:06) [91%] : \r\nOn ne se soit la premi\u00e8re image que je vous propose, c'est la patinoire des Vernets parce que Gen\u00e8ve Servette et la meilleure \u00e9quipe du championnat \u00e0 domicile 14 victoires en 18 matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:07 > 0:04:23) [87%] : \r\nLe 1er tiers- temps et parfois ferm\u00e9s et souvent anim\u00e9 les premiers \u00e0 ou le 1er \u00e0 ouvrir le les hostilit\u00e9s c'est Tommy Wingles ici c'est pas franchement une surprise, l'Am\u00e9ricain Mark son 10\u00e8me but \u00e0 l'occasion de son 11\u00e8me match et battu apr\u00e8s 5 minutes et le service de Richard et par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:25 > 0:04:34) [84%] : \r\n7\u00e8me minute, le topscorer est moins en r\u00e9ussite, La cage est vide, mais il n'en profite pas et c'est dommage et cette encore plus flagrant sur ce vallon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:36 > 0:04:40) [91%] : \r\nMais Gen\u00e8ve Servette a de la ressource ce soir Arnaud Jacquemet aussi et c'est 2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:40 > 0:04:49) [87%] : \r\nPour les Genevois \u00e0 la 9\u00e8me minute Bezons, glisse le peu qu'\u00e0 Jacquemet, qui n'avait plus marqu\u00e9 depuis le 25 septembre contre Lausanne, soit 30 matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:51 > 0:05:03) [90%] : \r\nBernard conc\u00e8de en moyenne moins de 2 buts par match, la meilleure d\u00e9fense du pays et se dit que \u00e7a suffit, contre- attaque et buts dans l'encha\u00eenement de Sciaroni c'est d'ailleurs son 1er en 25 rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:09 > 0:05:25) [84%] : \r\n\u00e0 la fin du 1er tiers- temps Bozon sera dont ce zone d\u00e9fensive et Berne aurait pu ou d\u00fb \u00e9galiser on en reste \u00e0 2 \u00e0 1 pour Gen\u00e8ve- Servette parce que Marc Arco ne trompe pas : un bon Robert Mayer, quoique un brin chanceux, on va le voir sur le long, l'autre angle qui est juste derri\u00e8re la cam\u00e9ra qui Judas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:27 > 0:05:35) [86%] : \r\nOn passe au 2\u00e8me tiers- temps je Servette et convaincant, Timothy Kast, trouve le poteau de Johnny, apr\u00e8s avoir vraiment bien r\u00e9sist\u00e9 au retour de commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:38 > 0:05:42) [82%] : \r\n28\u00e8me minutes les Aigles inscrivent le 3 1 sur cet engagement gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:05:48) [85%] : \r\nFrancine, J\u00e9r\u00e9my, un petit espace, et il en profite, son Tir est parfait et son \u00e9quipe, c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:51 > 0:05:58) [82%] : \r\nMieux 34\u00e8me minute \u00e0 pr\u00e9sent Daniel oui Nick r\u00e9ussi le 80 pour Gen\u00e8ve- Servette le peu tra\u00eene derri\u00e8re la cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:58 > 0:06:05) [89%] : \r\nLe Canadien, qui a pass\u00e9 10 ans on NHL trompe Genoni le portier regarde \u00e0 gauche et Monique Alimarca.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:08 > 0:06:15) [84%] : \r\n4 buts conc\u00e9d\u00e9s bah, c'en est trop, en pour le donc qui va c\u00e9der sa place \u00e0 Pascal Caminada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:17 > 0:07:06) [88%] : \r\nLe d\u00e9but du 3\u00e8me tiers- temps, maintenant il est marqu\u00e9 par des charges ici celle de Berthon sur Arco B\u00e9lot heureusement rien de grave pour le topscorer qui va rejouer ensuite Berthon c'est ce Cluzet juste dans l'encha\u00eenement ce tabou juste et \u00e0 signaler aussi, qui ensuite par contient cet accrochage 2 Wingles donc ensuite il y a le mauvais geste d'abord l'accrochage et l\u00e0 c'est le le geste qui est sanctionn\u00e9 par un 2 minutes plus 2 minutes contre le Bernois, la tension monte parce qu'il y avait pas eu de situations sp\u00e9ciales avant la mi- match, il s'est dit, il reste maintenant 15 minutes \u00e0 jouer Berne \u00e9tant pour le jeu de puissance est install\u00e9 Anderson tente sa chance et les hommes de Kari Halonen reviennent \u00e0 2 longueurs au ralenti le Tir du d\u00e9fenseur ne semble pas d\u00e9vi\u00e9 par Mother, en tout cas, il passe entre les jambi\u00e8res de la fin de match baisse en intensit\u00e9, il y a un esp\u00e8ce de faux rythme qui s'installe dans la rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:06 > 0:07:31) [87%] : \r\nMais Berne trouve \u00e0 nouveau les montants de mani\u00e8re en pour et c'est encore Andersson \u00e0 la conclusion Gen\u00e8ve- Servette n'a plus qu'un but d'avance plus que 4 minutes \u00e0 jouer maintenant et le gardien des sera Tir anodin alors donne personne et ces quatre-quatre Vincent tripl\u00e9 du d\u00e9fenseur bernois, il profite de cette erreur de Bayer, tout est donc \u00e0 refaire pour les Genevois qui menaient pourtant 4 1 avant le dernier Tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:33 > 0:07:52) [91%] : \r\n\u00e0 une dizaine de secondes de la fin, regardez Tanner Richard, il s'en veut, il rate une \u00e9norme occasion le PS est ouvert mais elle touche le poteau gauche de Pascal Caminada, c'\u00e9tait le but de la victoire, vraiment, du coup, h\u00e9 bien, place \u00e0 la prolongation, il ne reste que 29 secondes \u00e0 jouer avant, des tirs au but, Marco V\u00e9lo marque le but des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:52 > 0:08:03) [90%] : \r\nSysiphe Berne s'impose 5 \u00e0 4 en prolongation, le coup est franchement Rudin pour les Genevois qui menaient pourtant 4 1 avant le d\u00e9part des 20 derni\u00e8res minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:03 > 0:08:11) [86%] : \r\nDe je, je vous propose qu'on \u00e9coute Eliot Berthon, il s'est confi\u00e9 \u00e0 presse d\u00e9sillusion au micro de notre coll\u00e8gue Patrick Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:08:13 > 0:08:25) [83%] : \r\nOui, c'est une grosse d\u00e9ception, je pense que personne n'imaginait apr\u00e8s 2\u00e8me cercle, on allait se faire remonter au score comme \u00e7a mais comme quoi le dans le hockey, c'est jamais sign\u00e9 Berne l'a bien d\u00e9montr\u00e9 ce soir une bonne le\u00e7on de hockey de r\u00e9alisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:08:26 > 0:08:43) [86%] : \r\nBon, on \u00e9tait parti dans l'id\u00e9e que c'\u00e9tait 0 0 apr\u00e8s le 2\u00e8me tiers on on voulait justement continuer \u00e0 pousser pas baisser la garde, n'a pris quelques p\u00e9nalit\u00e9s, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 revenir gentiment et et voil\u00e0, ils ont pris peut-\u00eatre ascendant psychologique aussi et voil\u00e0 dans le hockey, c'est aussi, \u00e7a joue beaucoup l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:44 > 0:08:56) [90%] : \r\nEt Lausanne, de son c\u00f4t\u00e9, devait r\u00e9agir ce soir apr\u00e8s un week- end d\u00e9cevant, ce d'autant que les Vaudois affronter ce soir un adversaire Direct au classement Langnau ces Breham vainqueur qui nous r\u00e9sume cette rencontre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:58 > 0:09:24) [84%] : \r\nNe vous fiez pas \u00e0 l'affluence de ce soir bien inf\u00e9rieure \u00e0 samedi contre Gen\u00e8ve fiez vous davantage au visage d'ANC l'certes, l'entra\u00eeneur de longue n'a, on n'est pas le plus expressif de la Ligue, mais sa nervosit\u00e9 en dit long ce Lausanne Long Now est un tournant de la saison en match play pour lequel Lausanne a de la peine \u00e0 entrer, c'est Neukom qui r\u00e9veille les Vaudois en touchant le poteau de Zurkirchen, on joue de la 13\u00e8me minute et on n'a pas encore vu les attaques contre LHC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:26 > 0:09:36) [86%] : \r\n\u00e0 vrai dire, ils attendent la premi\u00e8re situations sp\u00e9ciales pour solliciter ciao la 14\u00e8me minute pour un 1er lancer celui de Ken n'est bloqu\u00e9e en 2 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:39 > 0:09:43) [87%] : \r\nC'est d'ailleurs en situations sp\u00e9ciales que le match se d\u00e9cante si la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:45 > 0:09:49) [92%] : \r\n\u00e7a n'ouvre la marque sur son 2\u00e8me Avantage num\u00e9rique d'un Tir puissant de Grossmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:50 > 0:10:01) [80%] : \r\nAlors 0 donc retour \u00e0 5 contre 5 pour quelques instants, jusqu'\u00e0 ce que, cas de nos nos quoi \u00e7a canaux visage de trader Lausanne en profite 3\u00e8me power- play du match 2\u00e8me, but de la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:01 > 0:10:04) [87%] : \r\nIl est sign\u00e9 Christophe perch\u00e9 sur un service de Yannick hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:10 > 0:10:16) [80%] : \r\nDevant, a-t-elle sc\u00e9nario, on s'interroge, lorsque Nodari rejoint le banc d'infamie soit Lausanne tient soit l'revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:24 > 0:10:36) [88%] : \r\nLes Vaudois pour mieux tenir Dustin Jeffrey s'amuse de la D\u00e9fense emmentaloise ridiculise Domenico et s'offrent le 3 0 sans \u00eatre exceptionnels, Lausanne met son adversaire KO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:37 > 0:10:49) [91%] : \r\nLes bribes de r\u00e9actions dans les minutes qui suivent sont an\u00e9antis par un Sandro Zurkirchen \u00e0 son affaire, apr\u00e8s avoir dit non par 2 fois \u00e0 Gustafsson le gardien des Lions arr\u00eate ici son 16\u00e8me Tir de la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:49 > 0:11:01) [86%] : \r\nIl fait le d\u00e9sespoir de Langnau qui cherche \u00e0 changer le Tempo de cette partie \u00e0 Tempo qui va ralentir \u00e0 cause de Tremblay, Ricardo Nos \u00e9changes de politesse et de nombreuses p\u00e9nalit\u00e9s \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:02 > 0:11:07) [84%] : \r\nElles donneront lieu \u00e0 ce contre 3 et m\u00eame loi et \u00e0 cet \u00e9norme rat\u00e9 de Gustafsson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:13 > 0:11:16) [89%] : \r\nLe rat\u00e9 de trop sous pression Hugues mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:16 > 0:11:20) [95%] : \r\nNon \u00e0 la 39\u00e8me 4 \u00e0 0 pour Lausanne apr\u00e8s un 2\u00e8me tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:29 > 0:11:44) [88%] : \r\nLes 20 derni\u00e8res minutes, elle font presque office de remplissage Lausanne tient un succ\u00e8s important, un succ\u00e8s historique puisque les Lions bon jamais battu Langnau par plus de 3 buts d'\u00e9cart, les Vaudois s'impose 4 \u00e0 0 et prennent 7 points de marge avec la barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:48 > 0:12:02) [85%] : \r\nChristine, elle a fait l'aum\u00f4ne joue dur 4 jouez pas avec leur niveau d'implication va gagner, ils sont venus forts on assur\u00e9 agir 2 buts d'avance apr\u00e8s un tiers sauter un peu g\u00e9n\u00e9raux mais ensuite on a fait ce qu'il fallait adapter avec Laure Leguen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:05 > 0:12:13) [86%] : \r\nMais Mathieu se sent pas, on ne va pas parler de hockey, sans \u00e9voquer l'engagement annonc\u00e9 hier d'Arnaud Delcourt, \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe des Z\u00fcrich \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:13 > 0:12:22) [92%] : \r\nNon, c'est un monument, vous imaginez bien qu'aujourd'hui, il y avait \u00e9norm\u00e9ment de monde pour assister ce matin \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 son 1er compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:22 > 0:12:48) [90%] : \r\nJe ne en Arnaud Delcourt il y avait pour le notamment la cam\u00e9ra de S\u00e9raphin qui nous permet d'avoir ces images le Grison de 62 ans, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 de son poste au HC Davos en novembre s'est engag\u00e9 jusqu'au terme de la saison, Z\u00fcrich a donc limog\u00e9 Serge Aubin pour Delecour ici \u00e0 l'image, c'est un retour aux sources, hein, pour lui, parce que je vous rappelle qu'il avait d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9 le Z, entre 91 et 93, ces images sont bizarres regarder parce qu'on s'est tellement habitu\u00e9e au mythique entra\u00eeneur de Davos qui adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:48 > 0:12:54) [90%] : \r\nGagner 6 fois le championnat de Suisse avec Davos voil\u00e0, faut s'habituer puis les images d'archives, c'est toujours assez cool aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:54 > 0:13:05) [89%] : \r\nEffectivement, est le 1er test pour Arnaud Delcourt t\u00f4t ce sera vendredi face \u00e0 Langnau alors, Mathieu, on va faire le point maintenant sur le classement apr\u00e8s les 2 matchs de ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:06 > 0:13:27) [88%] : \r\nAbsolument Zoug, je le disais en pr\u00e9ambule tout \u00e0 l'heure, n'a pas jou\u00e9 Berne reste 2\u00e8me mais d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de points avec Zoug, Lausanne, ben c'est bien gagne 2 rangs pour \u00eatre 3\u00e8me Bienne 4\u00e8me perd une place Gen\u00e8ve- Servette passe au 6\u00e8me rang et puis les \u00e9quipes sous la barre dont Fribourg Gott\u00e9ron n'ont pas jou\u00e9 ce soir donc, reste \u00e0 leur place, respectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:27 > 0:13:32) [88%] : \r\nIl y avait 4 matches de Suisse League, ce soir, on d\u00e9couvre tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:32 > 0:13:46) [85%] : \r\nLes r\u00e9sultats pour les clubs romands et c'est aux tirs au but, ce que leur match, c'est termin\u00e9, c'est La Chaux-de-Fonds qui est ressorti vainqueur contre les Tessinois de Biasca, d\u00e9faite par contre d'Ajoie face \u00e0 Lang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:47 > 0:14:05) [87%] : \r\nHolton s'est impos\u00e9 et conforte \u00e9videmment sa 1\u00e8re place au classement et s'assure je crois m\u00eame math\u00e9matiquement une place en play- off 2\u00e8me place pour La Chaux-de-Fonds qui a souffert au Tir au but, vous l'avez dit Ajoie 3\u00e8me, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de points avec Vi\u00e8ge \u00e7a reste assez serr\u00e9 dans ce groupe de t\u00eate la et ce sont toujours les petites cha\u00eenes, requ\u00eate qui ferme la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:06 > 0:14:22) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Mathieu vous et vous qui habitez le canton de Fribourg, cette nouvelle va vous faire particuli\u00e8rement plaisir en basket, c'est une 3\u00e8me victoire pour Fribourg Olympic en Ligue des champions, les Fribourgeois ont battu ce soir l'\u00e9quipe allemande de Bonn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:22 > 0:14:48) [94%] : \r\nUne victoire de prestige d\u00e9croch\u00e9 en grande partie gr\u00e2ce aux performances de 2 hommes ce soir Andr\u00e9 Williamson, qui a inscrit 15 points face aux Allemands, le leader de l'\u00e9quipe fribourgeoise et Babacar Tour\u00e9 s'est \u00e9galement \u00e0 nouveau illustr\u00e9 en inscrivant 21 points et en captant 13 rebonds, score final 70 \u00e0 63 pour les Fribourgeois qui d\u00e9croche donc un 3\u00e8me succ\u00e8s dans cette phase de poule hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:49 > 0:15:35) [94%] : \r\nEt ne manquez pas notre magazine au coeur du sport le 9 f\u00e9vrier prochain il sera justement consacr\u00e9 \u00e0 ce p\u00e9riple \u00e0 cette aventure europ\u00e9enne des Fribourgeois dans l'\u00e9lite du basket, reportage de 26 minutes dans les coulisses du voyage de Fribourg Olympic \u00e0 Bonn, en Allemagne, on passe maintenant au tennis \u00e0 Melbourne, les 4 Suisses engag\u00e9s aujourd'hui au 1er tour de l'Open d'Australie ont connu des fortunes diverses, \u00e7a passe pour Stan Wawrinka et Timea Bacsinszky le Vaudois a profit\u00e9 de l'abandon de son adversaire, Ernests Gulbis en revanche sacr\u00e9 performance pour Timea Bacsinszky qui \u00e9carte la Russe Daria Kasatkina \u00e0 t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10 Fred Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:37 > 0:15:43) [89%] : \r\nErnests Gulbis \u00e0 terre, j'ai dit Fred, adversaire de Stan Wawrinka terrass\u00e9 par un mal de dos au d\u00e9but du 2\u00e8me set.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:46 > 0:15:54) [87%] : \r\nUne aubaine pour le Vaudois domin\u00e9e par le letton dans la 1\u00e8re manche qui, malgr\u00e9 de bonnes jambes ne trouve pas de solution face au jeu pr\u00e9cis le groupe bis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:01 > 0:16:05) [89%] : \r\nGhoul bis finalement vaincu par la douleur doit renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:06 > 0:16:10) [89%] : \r\nIl laisse \u00e0 Wawrinka le redoutable privil\u00e8ge d'aller d\u00e9fier Milosz Raonic au prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:14 > 0:16:22) [76%] : \r\nPour vous de changera pas beaucoup de d'occasion, va falloir \u00eatre on l'\u00eatre pr\u00e9sente de Libye va falloir \u00eatre tr\u00e8s agressif sur mes jeux de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:23 > 0:16:31) [85%] : \r\nEt puis essayer de, de prendre 2, 3, 2, 3 petits petits points sur les joueurs de retour en tout cas de de prendre les peu d'occasions que que je vais r\u00e9ussir \u00e0 me procurer ou pas, mais c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:31 > 0:16:37) [78%] : \r\nIl est-ce que quand il laisse peu d'occasions pour et puis faut faut \u00eatre patient, faut pas se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:38 > 0:16:45) [94%] : \r\nPas de frustration en revanche pour Timea Bacsinszky qui retrouve enfin le sourire \u00e0 la fin d'un match de tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:45 > 0:16:55) [88%] : \r\nUne Bacsinszky renversante men\u00e9e 3 jeux \u00e0 0 par Daria Kasatkina elle va ensuite profiter de l'effondrement de la Russe pour encha\u00eener 12 je Komsic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:55 > 0:16:56) [76%] : \r\nQui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:57 > 0:17:08) [97%] : \r\nSi la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10 a multipli\u00e9 les doubles fautes et les erreurs directes Timea Bacsinszky a le m\u00e9rite de rester dans son match jusqu'au bout, elle n'avait plus battu une top 10 depuis mai 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:11 > 0:17:25) [84%] : \r\nAlors extr\u00eamement content d'en tout cas de cette premi\u00e8re victoire, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a faisait 2 ans donc, puis moi \u00e7a faisait longtemps que j'avais pas gagn\u00e9 un match \u00e0 grand chelem aussi, donc c'est clair que \u00e7a c'est \u00e7a fait hyper plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:26 > 0:17:30) [96%] : \r\nUn plaisir qui se prolongera au 2\u00e8me tour d'un Grand Chelem pour la premi\u00e8re fois depuis Wimbledon d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:30 > 0:17:39) [97%] : \r\n17 Bacsinszky retrouvera une autre Russe Natalia Vikhlyantseva 100 34\u00e8me joueuse mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:43 > 0:17:59) [88%] : \r\nEt l'aventure australienne Saran s'arr\u00eate, pardon, par contre, au 1er tour pour St\u00e9phanie fait gueuler et Viktoria Golubic les 2 Suissesses ont \u00e9t\u00e9 battu assez s\u00e8chement aujourd'hui et n'ont inscrit que 3 jeux chacune St\u00e9phanie ce que l'ENA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:59 > 0:18:21) [87%] : \r\nPas exist\u00e9 face \u00e0 la Ta\u00efwanaise Su-Wei Hsieh, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 28, elle s'incline en 2 sets 6 2 et 6, \u00e7a s'appelle tiers et Golubic, n'a plac\u00e9 mieux oppos\u00e9e \u00e0 l'Ukrainienne Elina Vitol de Syrie num\u00e9ro 6 la z\u00fcrichoises quitte le tournoi apr\u00e8s une heure de jeu sur une des frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:26 > 0:18:47) [96%] : \r\nEt sachez encore que parmi les grands favoris, Novak Djokovic chez les hommes, s'est facilement qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour tout comme S\u00e9r\u00e9na Williams chez les dames, l'Am\u00e9ricaine n'a eu besoin que de 49 minutes pour venir \u00e0 bout de son adversaire, l'Allemande Tatiana Maria on va encore jeter un petit coup d'oeil sur le programme de demain avant de nous qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:47 > 0:19:31) [91%] : \r\nT'es un programme d\u00e9di\u00e9 en grande partie, comme vous le voyez, de tennis, \u00e7a d\u00e9marre cette nuit d\u00e8s 4 heures du matin sur RTS 2 avec le match de 2\u00e8me tour de Roger Federer, oppos\u00e9 au Britannique Daniel Evans et \u00e0 partir de 9 heures vous pourrez suivre la rencontre entre Henri Laaksonen et l'Australien Alex de Minaur suivi des matchs en diff\u00e9r\u00e9 de Federer et celui de B\u00e9linda Beit-Shean Benchikh pardon contre la Kazakhe Kibuye Septime s\u00e9v\u00e8re, il y aura du basket sur RTS deux avec la rediffusion de la rencontre de ce soir entre Fribourg Olympic et boum et puis au coeur du sport \u00e0 20 heures 10 votre magazine consacr\u00e9 \u00e0 la l\u00e9gende du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:31 > 0:19:43) [92%] : \r\nQui italien Alberto Tomba voil\u00e0 on arrive au terme de cette \u00e9mission au nom de toute l'\u00e9quipe du Centre Sports, je vous souhaite une excellente fin de nuit et vous souhaitez vous dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T22:28:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901789169", "durationSec": 27, "title": "SPDE 150119 BASK LC BON FRI OL", "excerpt": "Victoire de Fribourg Olympic qui s'est impos\u00e9 sur le score de 70 \u00e0 63 face \u00e0 l'\u00e9quipe de Telekom Baskets Bonn au terme de son 3e match de poule de la Ligue des Champions.", "thematicGeographicals": ["BONN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS DE BASKET-BALL", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["FRIBOURG OLYMPIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1901789170", "durationSec": 30, "title": "SPDE 150119 HOCK DEL CURTO", "excerpt": "Premier entra\u00eenement du nouvel entra\u00eeneur du club de hockey sur glace du Zurich SC, Arno Del Curto apr\u00e8s son d\u00e9part du HC Davos.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicPersons": ["DEL CURTO, ARNO"]}, {"internalArchiveId": "AA1901789171", "durationSec": 33, "title": "SPDE 150119 ITW GEN", "excerpt": "Itw et d\u00e9ception du hockeyeur genevois Eliot Berthon apr\u00e8s la victoire du CP Berne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 5 buts \u00e0 4 face au Gen\u00e8ve Servette HC au terme d'un match comptant pour la 36e journ\u00e9e du championnat de hockey sur glace National League 2019."}, {"internalArchiveId": "AA1901789172", "durationSec": 30, "title": "SPDE 150119 TENN MELBOURNE VOE GOL", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du slalom g\u00e9ant de Kronplatz comptant pour la Coupe du monde de ski alpin 2019. Elle devance la skieuse fran\u00e7aise Tessa Worley et l'Italienne Marta Bassino. La meilleure Suissesse Wendy Holdener s'est class\u00e9e \u00e0 la 9e place de l'\u00e9preuve."}, {"internalArchiveId": "AA1901789173", "durationSec": 140, "title": "SPDE 150119 SKAL GEANT DA", "excerpt": "Victoires et qualifications des joueurs de tennis suisse Stan Wawrinka et Timea Bacsinszky qui se sont impos\u00e9s au terme du 1er tour de l'Open d'Australie. A la suite de l'abandon pour blessures de son adversaire letton Ernests Gulbis, le Vaudois Stan Wawtinka s'est impos\u00e9 facilement et Timea Bacsinszky s'est impos\u00e9e face \u00e0 la joueuse de tennis russe Daria Kasatkina.\nCourts r\u00e9sum\u00e9s des matchs et itws de Stan Wawrinka et Timea Bacsinszky.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRENTIN-HAUT-ADIGE"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "HOLDENER, WENDY"], "sequenceIds": ["1789520"]}, {"internalArchiveId": "AA1901789174", "durationSec": 128, "title": "SPDE 150119 TENN MELBOURNE WAW BAC", "excerpt": "Victoire du CP Berne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 5 buts \u00e0 4 face au Gen\u00e8ve Servette HC au terme d'un match comptant pour la 36e journ\u00e9e du championnat de hockey sur glace National League 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["WTA", "ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1901789175", "durationSec": 249, "title": "SPDE 150119 HOCK GES BER", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC qui s'est impos\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 0 face aux SC Langnau Tigers au terme d'un match comptant pour la 36e journ\u00e9e du championnat de hockey sur glace National League 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "CP BERNE"], "sequenceIds": ["1789522"]}, {"internalArchiveId": "AA1901789176", "durationSec": 188, "title": "SPDE 150119 HOCK LHC SCL", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "SC LANGNAU TIGERS"], "sequenceIds": ["1789523"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901789204", "summary": "Piste de Kronplatz.\nExtrait du parcours de la 1\u00e8re et de la 2e manche de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin.\nExtrait des parcours des skieuses suisses Wendy Holdener, Andrea Ellenberger et Lara Gut.", "id": "1789520", "visualThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["TRENTIN-HAUT-ADIGE"], "visualPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1901789206", "summary": "Patinoire des Vernets.\n4 buts du Gen\u00e8ve Servette HC marqu\u00e9s par les hockeyeursa Tommy Wingels, Arnaud Jacquemet, Jeremy Wick et Daniel Winnik.\n5 buts du CP Berne marqu\u00e9s par les hockeyeurs Gregory Sciaroni, Simon Moser, Calle Andersson (2 buts) et Mark Arcobello.", "id": "1789522", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "CP BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901789207", "summary": "Patinoire de Malley.\n4 buts du Lausanne HC marqu\u00e9s par les hockeyeurs Robin Grossmann, Christoph Bertschy, Dustin Jeffrey et Cory Emmerton.\nItw du hockeyeur Dustin Jeffrey.", "id": "1789523", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "SC LANGNAU TIGERS"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771049", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046163", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1738516", "internalArchiveId": "AA1811738359", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La double face du coton indien SIGN\u00c9 - 2019", "publicationDate": "2019-01-15T20:13:00Z", "durationSec": 2816, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10131135", "imageURL": "http://www.rts.ch/10081839.image", "alternativeTitle": ["La double face du coton indien SIGN\u00c9", "A bon entendeur - sign\u00e9"], "alternativeSummary": ["Beaucoup de labels promettent des habits en coton 100% bio, sans OGM, sans pesticides ou fertilisants. Peut-on les croire ? ABE a suivi la piste d\u2019un t-shirt bio jusqu\u2019\u00e0 son producteur en Inde. Le coton est la fibre textile la plus consomm\u00e9e au monde. Sa cha\u00eene de production complexe rend la tra\u00e7abilit\u00e9 souvent impossible."], "variantIds": ["ece-10131135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T15:49:52Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT044182\r\nDate de transcription : 17-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:51) [94%] : \r\nBonsoir et ravi de vous retrouver pour une nouvelle ann\u00e9e d'A bon entendeur la 44\u00e8me j'esp\u00e8re que vous \u00eates entr\u00e9 comme nous d'un bon pied en an 19 ce soir, nous donnerons la parole \u00e0 des ados, ils ont un regard assez pertinent et impertinent sur les cadeaux, pas facile de changer d'op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique on entendra des t\u00e9moignages de clients dont la patience a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 dure \u00e9preuve et on commencera par se rendre en Inde grand voyage en direction des champs de coton coton bio, ou coton OGM : Bov\u00e9 et que les conditions de travail sont radicalement diff\u00e9rentes pour les paysans qui cultivent cette fibre indispensable dans l'industrie textile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:01 > 0:01:26) [90%] : \r\nSi on r\u00e9fl\u00e9chit bien coton en emporte \u00e9norm\u00e9ment chaussettes sous- v\u00eatements chemises ou pantalons etc en Inde 1er producteur mondial de coton, l'immense majorit\u00e9 des semences et g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9, ce qui entra\u00eene des cons\u00e9quences assez catastrophique pour les paysans, on le verra tr\u00e8s concr\u00e8tement, mais il y a tout de m\u00eame un infime pourcentage de culture bio Maya Chollet et peut-\u00eatre Greenwood ont suivi la piste une petite production et de son Label bio auraient un Label parmi tant d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:29 > 0:01:37) [84%] : \r\nEst ce que vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 de quelque temps, a fait votre t-shirt et o\u00f9 se coton a \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9 le coton bio l'est-il vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:40 > 0:01:49) [88%] : \r\nPoint de d\u00e9part de notre enqu\u00eate, ce t-shirt comme \u00e0 commander sur Internet une gamme sp\u00e9ciale qui promet une tra\u00e7abilit\u00e9 \u00e0 100 pourcent nous avions des 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:53 > 0:01:56) [95%] : \r\nUn code qui permet de retrouver le producteur du coton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:57 > 0:02:12) [94%] : \r\nIl ne restait plus qu'\u00e0 v\u00e9rifier, nous avons fait nos bagages pour remonter toute la fili\u00e8re du coton, le d\u00e9but d'un vrai jeu de piste 12 heures d'avion 4 heures de route nous ont conduit au coeur du Madhya Pradesh, jusqu'\u00e0 \u00e0 gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:24) [92%] : \r\nComme partout en Inde, les familles de ce village cultivent du coton sur leurs petites exploitations de quelques hectares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:32 > 0:02:39) [87%] : \r\nNous retrouvons Christa sous terre, la directrice de bio, une fondation suisse qui d\u00e9veloppe l'agriculture biologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:41 > 0:02:46) [78%] : \r\nLe travail et Pacs c'est comme un retour aux origines, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:46 > 0:02:52) [85%] : \r\nOui, c'est un t-shirt Nascar Gold fait de textiles bio, durable, c'est un autre t-shirt en coton indien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:53 > 0:02:59) [79%] : \r\nC'est a\u00efe, j'ai vu l'homme qui a produit ce t-shirt en coton, il y a, c'est, c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:59 > 0:03:04) [84%] : \r\nOui, c'est monsieur madame la l'un de nos plus vieux fermier, il habite juste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:05 > 0:03:11) [84%] : \r\nOn peut les rencontrer, oui, nous touchons au but, il passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:11 > 0:03:16) [84%] : \r\nC'est-\u00e0-dire non Nascar parce que, parce que sinon oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:16 > 0:03:24) [87%] : \r\nCar, bonjour, bienvenue, un mot qui veut dire beaucoup de choses Wai cite pourquoi est-il si important pour vous de faire des t-shirts bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:24 > 0:03:47) [84%] : \r\nElle ne m'a fait un coup la Mascart Gold, le consommateur qui ach\u00e8te ce t-shirt saura que le coton a \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9e mais si, et dans quelles conditions il saura ce qu'il y a derri\u00e8re pour nous les fermiers, c'est important, nous en sommes fiers qu'est le consommateur sera fier aussi en mettant ce t-shirt, il se sentira bien Audio peinaient Malecot Dahlane tient \u00e0 nous montrer patte l\u00e0 encore un mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:47 > 0:03:59) [92%] : \r\nMadonna, nous raconte sa joie de revoir son t-shirt fabriqu\u00e9 apr\u00e8s un si long voyage, il veut que les consommateurs d'Europe sache d'o\u00f9 vient le coton et pour lui, produire du bio, c'est laisser une terre propre \u00e0 ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:02 > 0:04:24) [92%] : \r\nNous avons repris la route et notre enqu\u00eate, direction le site de Bihorel depuis plus de 20 ont cette fondation coordonne et fait fabriquer des textiles bio, durable et \u00e9thique y aurait, c'est aussi un Label, celui qu'on retrouve sur notre t-shirt noir, un Label qui promet notamment un contr\u00f4le total de l'ensemble de la cha\u00eene de production et une collaboration directe avec les fermiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:26 > 0:04:50) [83%] : \r\nOui, aussi, d'\u00eatre cit\u00e9 bio aurait \u00e9t\u00e9 le 1er projet de coton bio ici en Inde et mais il faut que c'est l'objectif principal \u00e9tait de promouvoir le coton bio et d'am\u00e9liorer la vie des fermiers volcanique phallus de clowns, une cha\u00eene Hi-Fi, les fermiers conventionnel, utiliser des quantit\u00e9s de pesticides et de produits chimiques et maintenant aussi des OGM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:52 > 0:05:16) [88%] : \r\n1er d\u00e9fi procurer aux fermiers des graines bio pour faire pousser des c\u00f4tes, le petit arbuste sur lequel on r\u00e9colte les fibres de coton en 2002 le gouvernement indien a autoris\u00e9 les multinationales \u00e0 cr\u00e9er des plants de coton g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9 et depuis les OGM ont tout envahi, cons\u00e9quence de graines non contamin\u00e9s est tr\u00e8s compliqu\u00e9e et les paysans deviennent d\u00e9pendants du syst\u00e8me OGM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:16 > 0:05:35) [88%] : \r\nBrisse c'est pari oui, je suis avec Bj\u00f6rk et il y a quelques ann\u00e9es, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 faire de la recherche sur les graines pour d\u00e9velopper nos propres graines sans OGM et surtout adapt\u00e9e pour les fermiers et l'industrie situ\u00e9 au si\u00e8ge si vous avez vos propres graines que vous pouvez produire et reproduire vous gagner en ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:37 > 0:05:46) [98%] : \r\n2\u00e8me d\u00e9fi pour Bjorg et \u00e9viter la contamination du pr\u00e9cieux coton bio tout au long de la cha\u00eene de production, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de toute la fili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:47 > 0:05:51) [94%] : \r\nSeule solution : suivre le coton \u00e0 la trace jusqu'aux fermiers comme nous l'avons fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:53 > 0:06:18) [86%] : \r\nCan see et une taille, vous pouvez voir toute la cha\u00eene d'approvisionnement et d'o\u00f9 vient le coton depuis votre ordinateur Camille choses si \u00e7a a exist\u00e9 au ce qui, au-del\u00e0 de toutes les certifications bio et sociales que nous faisons cette tra\u00e7abilit\u00e9 qui refl\u00e8te notre syst\u00e8me de contr\u00f4le tr\u00e8s strict, c'est l'\u00e9t\u00e9, oui, et surtout notre relation \u00e0 long terme avec tous nos diff\u00e9rents partenaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:20 > 0:06:29) [90%] : \r\nContr\u00f4ler toute la cha\u00eene de production du coton, un exercice difficile du Duchamp au t-shirt le coton file entre les mains de nombreux interm\u00e9diaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:30 > 0:07:09) [88%] : \r\nD'abord les fibres de coton sont r\u00e9colt\u00e9es au coeur des capsules sur les c\u00f4tes ni\u00e9 puis le coton et stock\u00e9 parfois \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la maison du paysan ensuite tous les paysans regroupe leur r\u00e9colte de coton, c'est la collecte, le coton est ensuite \u00e9gren\u00e9 par une machine, puis il est envoy\u00e9 dans une filature, une usine qui le transforme en bien ou bobines sont envoy\u00e9s dans une autre usine parfois \u00e0 des milliers de km ou le coton est tiss\u00e9 \u00e9tant une fois tiss\u00e9 le coton continue son voyage vers l'atelier de couture n'importe o\u00f9 dans le monde o\u00f9 il prend la forme d'un habit et finalement dernier voyage les habits sont distribu\u00e9s vers les magasins du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:13 > 0:07:27) [93%] : \r\nDans ce laboratoire, on teste chaque graine de coton avant de les reproduire si certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es ici, d'autres ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s \u00e0 des laboratoires ind\u00e9pendants, alors m\u00e9fiance, il suffit d'une graines OGM pour contaminer des hectares de coton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:29 > 0:08:03) [85%] : \r\nLui d'habiter dans un probl\u00e8me et puis on a fait d\u00e9j\u00e0 10400 tests cette ann\u00e9e pour savoir combien de graines sont contamin\u00e9s dans ces lots \u00e0 peine de robots toutes les plantes ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du lot phare de films seront combien de graines contamin\u00e9es, vous avez trouv\u00e9 sa langue environ 6 \u00e0 8 pour 100 des plantes pour \u00e9voluer, c'est une honte, et chaque lot sur les 50 tonnes de coton brut picador voire ont fait 90, ici sur le coton qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 test\u00e9 au niveau de la graine au niveau du Champ puis au niveau de l'\u00e9grenage feeling l\u00e0 et avant de l'envoyer \u00e0 la production, il est encore tester une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:05 > 0:08:11) [92%] : \r\nUne partie des graines bio de Vivek et son \u00e9quipe sont confi\u00e9s aux paysans et les autres sont plant\u00e9s dans cette serre pour \u00eatre reproduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:12 > 0:08:37) [84%] : \r\nLe principe est qu'on a mal, dit-il, une \u00e0 l'\u00e9tape finale, on plante toutes nos graines dans une serre pour les garder g\u00e9n\u00e9tiquement pur \u00e0 100 pourcent et pour s'assurer qu'il n'y a pas de pollinisation crois\u00e9e et de contamination des nul bucolique, enfin le coton est r\u00e9colt\u00e9 sur chaque plante et ce cap de garder ici les pr\u00eats cette capsule va donner environ 200 grammes de coton et il y en a encore, nous sommes contre une commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:39 > 0:08:40) [98%] : \r\nIl fait 40 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:42 > 0:08:47) [92%] : \r\nPour Billerey 5000 fermiers cultivent les graines de coton bio test\u00e9s par Vivek et sa petite \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:48 > 0:08:56) [87%] : \r\n\u00e0 l'ombre d'un arbre des fermiers manipule des \u00e9prouvettes, impossible de contr\u00f4ler tout le monde, on a donc conseill\u00e9 aux fermiers \u00e0 tester leur propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:56 > 0:08:57) [70%] : \r\nProchain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:58 > 0:09:29) [82%] : \r\nEt de 42 ouvrent les capsules de coton en cassant la partie ext\u00e9rieure, il prend les graines \u00e0 l'int\u00e9rieur, il les \u00e9crase Alice cloche ensuite ils les m\u00e9langent \u00e0 la solution et il trempe la bande pour le test reste et au bout de 5 minutes, si ce n'est pas du coton, c'est-\u00e0-dire du coton OGM : on voit une ligne et si c'est du coton OGM voit de lignes une ligne et \u00e7a ne confirme que c'est bon il fallait Billy que le surtout Lines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:31 > 0:09:43) [92%] : \r\nLe coton bio de sera confi\u00e9e \u00e0 Rem leur entreprise partenaire qui s'occupe de la partie fabrication une production de A \u00e0 Z en circuit ferm\u00e9, mais qui ne peut garantir que de petites quantit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:48 > 0:10:00) [91%] : \r\nLes grandes marques de v\u00eatements cherchent \u00e0 d\u00e9velopper leurs gammes bio pour satisfaire cette demande, l'Inde devrait pouvoir produire des milliers de tonnes de coton bio de grosses balles de bonne qualit\u00e9 r\u00e9sistantes aux insectes mais sans OGM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:02 > 0:10:06) [93%] : \r\nPas facile, quand on sait qu'en Inde le coton OGM repr\u00e9sentent la quasi- totalit\u00e9 des cultures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:12 > 0:10:34) [89%] : \r\nLes scientifiques se sont attaqu\u00e9s au probl\u00e8me et ils viennent de Suisse, il travaille aux fid\u00e8les le plus grand institut de recherche sur l'agriculture biologique en Europe, de village en village depuis des ann\u00e9es \u00e0 me retirer son \u00e9quipe vont \u00e0 la rencontre des fermiers comme ici \u00e0 peindre Dana o\u00f9 nous sommes accueillis par les fermiers de coton Connect qui fournit du coton, notamment \u00e0 la marque, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:36 > 0:11:06) [83%] : \r\nD'essayer d'indiquer que tu le programme Si Ding c'est Queen Future est un programme qu'on m\u00e8ne dans toute l'arriv\u00e9e la partie notre objectif, c'est de d\u00e9velopper une culture participative, on a mis en place une plateforme d'\u00e9changes pour les paysans, les chercheurs pour les investisseurs de l'industrie textile, des fleurs, c'\u00e9tait \u00e9colo soft texte elle nous essayons de r\u00e9soudre le probl\u00e8me de la production sans perdre l'aspect des contraintes de l'industrie qui a besoin de fibre de coton, d'une certaine longueur est suffisamment solide au fond des choses pareilles, Lance Armstrong, femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:07 > 0:11:18) [97%] : \r\nLeur objectif : d\u00e9velopper de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s et convaincre les fermiers de les utiliser pour les fermiers indiens cultiv\u00e9 du coton bio c'est beaucoup de contraintes pour une faible augmentation des revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:19 > 0:11:46) [86%] : \r\nIl parle des risques d'argent non, le probl\u00e8me c'est que dans de nombreux cas, l'adoption de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s et de moins 10 pourcent parfois le nouveau canton n'est pas adapt\u00e9 aux conditions d'agriculture locale mais aussi au contexte local, alors que le contact avec ce programme participatif, on applique les paysans d\u00e8s le d\u00e9but, on les \u00e9coute, on leur demande des feedback et on utilise ces feedback pour adapter ou cr\u00e9er les nouvelles plantes, c'est tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:48 > 0:11:58) [92%] : \r\nLes rubans de gauche, c'est pour la vie des femmes jeunes quand elles aiment le plan d'coton rouge quand elle n'aime pas pour les hommes, c'est Vert et noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:58 > 0:12:04) [66%] : \r\nJoe mais les pour et je Maya une commande donc m\u00eame qualifi\u00e9 aura fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:05 > 0:12:21) [88%] : \r\nElle a fait, bon, oui quand le film, elle ne peut pas faire des contr\u00f4les, mais on travaille avec tous les acteurs de la cha\u00eene d'approvisionnement par exemple avec les \u00e9greneurs pour qu'il commence \u00e0 laver les \u00e9carts haineuse, entre le coton OGM et le coton bio je crois que c'est faisable, on ne peut pas contr\u00f4ler, mais on peut y aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:22 > 0:12:25) [91%] : \r\nEt on en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:25 > 0:12:44) [89%] : \r\nIls sont 200000 fermiers \u00e0 produire 60000 tonnes de coton bio par ann\u00e9e, contr\u00f4ler tout le monde serait un peu compliqu\u00e9, le film veulent se concentre sur l'enseignement et la sensibilisation quant \u00e0 Monica Messmer, elle essaie de r\u00e9soudre le probl\u00e8me des insectes et des produits chimiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:47 > 0:12:51) [80%] : \r\nIl y a, si il est l\u00e0 et si vous voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:51 > 0:13:21) [85%] : \r\n\u00e7a c'est le Vert rose depuis polluant Mayotte ceci de taille et vous voyez les d\u00e9g\u00e2ts qu'il a fait \u00e0 la capsule de coton il endommage toutes les fibres de poste qui est, il peut infest\u00e9e jusqu'\u00e0 70, voire 80 pourcent de la r\u00e9colte parce qu'\u00e9tait l'an pass\u00e9, c'\u00e9tait 80 pourcent et toute la r\u00e9colte peut \u00eatre d\u00e9truites pour dire que c'est quand m\u00eame ce thon contre les insectes, on peut utiliser de l'ail, de l'oignon et un spray au piment repousse d'\u00eatre ce qu'une, c'\u00e9tait \u00e7a qui p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:24 > 0:13:42) [93%] : \r\nFaire du bio, \u00e7a co\u00fbte cher et \u00e7a prend du temps, si l'Inde est le 1er producteur de coton bio au monde, le bio ne repr\u00e9sente qu'un pour 100 de la production totale du pays, dans nos bagages, nous avons ramen\u00e9 un autre t-shirt, celui-ci vient d'un grand magasin en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:43 > 0:13:51) [85%] : \r\nDessus on retrouve le Label de bio- Ray et un code pour remonter au producteur, vous savez, comme sur le t-shirt noir qui nous a amen\u00e9s ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:52 > 0:13:55) [83%] : \r\nIl s'\u00e9tait est ce que le coton de ce t-shirt bio vient aussi d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:58 > 0:13:59) [78%] : \r\nOui, cette fraude une faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:00 > 0:14:31) [87%] : \r\nIl y a toujours un code \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est \u00e7a, non, il ne compte, il vient de Tanzanie and One mais pourquoi oui, \u00e0 te classique, les milieux aussi malgr\u00e9 tous nos contr\u00f4les actuellement en Inde, on ne peut pas toujours garantir du coton bio \u00e0 100 pourcent de on a donc d\u00fb drastiquement r\u00e9duire l'approvisionnement en coton indien exercer OGM s'ouvrir tout on travaille donc avec 2 fournisseurs, la Tanzanie et l'Inde pour assurer un approvisionnement sans la moindre trace d'OGM, pour la grande distribution, on va en Tanzanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:35 > 0:14:40) [99%] : \r\nMais nous restons en Inde pour d\u00e9couvrir l'autre face de la culture du coton OGM pesticides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:40 > 0:14:50) [90%] : \r\nUn engrenage dans lequel sauf non seulement celui et celle qui travaillent dans les champs, mais toute sa famille, nous avons confi\u00e9 cette s\u00e9quence \u00e0 une \u00e9quipe locale la r\u00e9alit\u00e9 que vous allez d\u00e9couvrir est tout sauf exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:55 > 0:15:07) [89%] : \r\nL'oeil \u00e0 votre mal dans le Maharashtra, au centre de l'Inde, un District tristement c\u00e9l\u00e8bres depuis 2006, plus de 3500 producteurs de coton se sont suicid\u00e9s, le taux le plus \u00e9lev\u00e9 du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:09 > 0:15:31) [79%] : \r\nPas de choses \u00e7a colle, \u00e7a colle que mardi, Revault Gordon, l'aigle autres \u00e9tait encore l'ogre Gromit punch est moi ce jour- l\u00e0, mon p\u00e8re a quitt\u00e9 notre ferme, avec mon fr\u00e8re pour aller arroser nos manguiers, il s'est arr\u00eat\u00e9 devant un arbre et il a dit \u00e0 mon fr\u00e8re de partir devant et puis il a bu poison et il s'est pendu pour les ann\u00e9es pas chez Guillaume soit au sein Punt Atlanta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:33 > 0:15:57) [79%] : \r\nMais les un \u00e9l\u00e9ment mains, je suis rest\u00e9 seul avec ma m\u00e8re, mes 2 soeurs et mon fr\u00e8re, et depuis on doit s'occuper seule de toute la ferme pour avec un ami, le logo David, Path\u00e9 BT coordonne quand est mal, mais le petit asile incapable quand j'\u00e9tais petite, ou mon p\u00e8re nous parlait tout le temps de Bity coton, ils ne disaient d'utiliser ce coton l\u00e0 que notre production serait meilleur qu'avec les graines de coton conventionnel Kessler, mais les prix Tatsumi est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:57 > 0:15:59) [72%] : \r\nLa grande mais ce qu'avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:01 > 0:16:15) [89%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, le coton conventionnel \u00e9tait d\u00e9vor\u00e9 par une multitude d'insectes notamment ce fameux Vert, rose et \u00e7a faisait chuter la production pour sauver leurs r\u00e9coltes, les fermiers utilisaient massivement, pesticides et insecticides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:17 > 0:16:35) [89%] : \r\nEn 2002 la multinationale Monsanto aujourd'hui Bayer est alors arriv\u00e9 vers le gouvernement indien avec la solution tout droit sortis de leurs laboratoires, une sorte de super Graine de coton am\u00e9ricain, donc ils ont modifi\u00e9 les g\u00e8nes pour qu'elle s\u00e9cr\u00e8te une toxine qui repoussent les insectes de son petit nom le Bity coton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:40 > 0:17:08) [92%] : \r\nLes \u00e9quipe au sommet qui Gore quand le gouvernement \u00e0 r\u00e9gulariser le mythique autant on nous a dit que gr\u00e2ce \u00e0 ce coton OGM on n'aurait plus besoin de produits chimiques et de pesticides, \u00e0 l'\u00e9poque, on utilisait des quantit\u00e9s \u00e9normes au d\u00e9but \u00e7a fonctionnait et la production a beaucoup augment\u00e9 et les insectes ne venait pas, on \u00e9tait content, alors on a liquid\u00e9 nos graines de coton conventionnel et on a commenc\u00e9 \u00e0 n'utiliser que les graines cr\u00e9\u00e9 par les multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:10 > 0:17:18) [96%] : \r\nUn miracle qui co\u00fbte cher sur chaque paquet de graines de Bity coton les paysans doivent payer des royalties aux multinationales qui les ont d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:19 > 0:17:34) [74%] : \r\nGeoffroy Lair, un malaise, on va OK si j'\u00f4tais \u00e9tait au bord avant pour un paquet de coton conventionnel ont pay\u00e9 quelque chose comme 100 150 roupies pour le BIT, coton, c'est 1000 roupies prendra Bechtel franco- au sur la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:35 > 0:17:51) [91%] : \r\nPersuad\u00e9s que leur production va augmenter les fermiers s'endettent pour se procurer le coton OGM mais le miracle n'a pas dur\u00e9 \u00e0 peine 3 ans plus tard, les insectes se sont habitu\u00e9s \u00e0 la toxine produite par le BIT coton encore plus r\u00e9sistant qu'avant ils recommencent \u00e0 d\u00e9vorer les plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:52 > 0:18:17) [83%] : \r\nBenjamin des Ebola en plus le culte comme \u00e0 chaque fois, de l'autre et Tadamon le mais, au total, le mythique coton a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par les insectes, leur nombre a m\u00eame augment\u00e9 au bout de 4 ans, on n'avait plus de coton du tout Tata image sur toute une, mon p\u00e8re \u00e9tait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 pendant toute on ne pouvait m\u00eame plus couvrir les frais de production de notre ferme, il ne voyait plus de solutions, alors il a mis fin \u00e0 ses jours \u00e0 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:18 > 0:18:24) [90%] : \r\nEntre- temps, massivement soutenu par le gouvernement, le coton a envahi tout le pays, impossible de revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:27 > 0:19:03) [75%] : \r\nQui gracieux avait on ne peut ou ne pas prendre Ramar\u00e9 AB qui piti\u00e9 de l'attaque bien aujourd'hui, on est compl\u00e8tement d\u00e9pendants des multinationales comme promis du PNB, ce qui est hors on ne trouve plus de graines de qualit\u00e9, elle non plus, les bons g\u00e8nes vont parler des caisses, il met multi- os mais et ce sont les fermiers qui ont des probl\u00e8mes qui, sans probl\u00e8me, mais Isco Collina tout \u00e7a, c'est un peu la faute du gouvernement qui a autoris\u00e9 le Bity coton Boutet ici carenc\u00e9 coordonne dur\u00e9e ou Boris quelqu'un \u00e0 mois de terroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:04 > 0:19:09) [93%] : \r\nDans les graines de la r\u00e9gion, des tonnes de coton OGM sont collect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:12 > 0:19:21) [90%] : \r\nMohamed Fernando faut baisser 9 la strat\u00e9gie de Monsanto \u00e9tait en fait d'\u00e9liminer tout ce qui n'est pas OGM pour avoir le monopole sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:22 > 0:19:34) [90%] : \r\nOr Right now en ce moment je suis assis sur du coton OGM Anna dans ce pays, c'est difficile de trouver du coton, qui n'est pas OGM c'est comme chercher une aiguille dans une botte de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:34 > 0:19:37) [61%] : \r\nApr\u00e8s une fois elle g\u00e9n\u00e8re espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:38 > 0:19:56) [93%] : \r\n95 pourcent du coton indien et du coton OGM, ils sont des millions de fermiers a cultiv\u00e9 le Bity coton une production gigantesque pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 la demande mondiale de l'industrie textile tout ce coton OGM finira sans doute un jour dans vos jeans ou vos tee-shirts bien loin du d\u00e9sastre quotidien que vivent les fermiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:58 > 0:20:56) [91%] : \r\nAlba, ce qu'elle est toute je suis un peu inqui\u00e8te les toucher parce qu'il y a une forte probabilit\u00e9 que ces plantes aient \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par la pulv\u00e9risation des pesticides, bon, on a de la chance, on est en fin de saison, c'est-\u00e0-dire que la pulv\u00e9risation datent d'il y a 2 ou 3 semaines, on est plus ou moins en s\u00e9curit\u00e9, mais si vous testez ce seul de mani\u00e8re un peu plus sophistiqu\u00e9 dans un laboratoire, vous pouvez voir, au minimum, une quinzaine de pesticides \u00e0 cette \u00e9poque de la saison, laisse-moi en Inde, au moment o\u00f9 on parle, il y a 290 pesticides enregistr\u00e9s et bien s\u00fbr ces 290 plus de 120 sont extr\u00eamement dangereux, rester ici dans un Champ de coton, c'est diff\u00e9rent que de porter un t-shirt, c'est bien plus dangereux parce que vous \u00eates au milieu du poison, on pensait pouvoir r\u00e9duire l'utilisation des pesticides mais on a eu l'effet inverse : 300 ou 400 pourcent d'augmentation non ce n'est pas ce que promettait l'industrie OGM en 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:57 > 0:21:03) [95%] : \r\nContraint \u00e0 produire les fermiers pulv\u00e9rise de plus en plus de pesticides et s'empoisonnent chaque jour un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:04 > 0:21:48) [89%] : \r\nL'acqu\u00e9reur de One voulant dans l'oeil a vingt mal ceux qui sont morts, ce sont les plus chanceux parce que sinon, vous restez \u00e0 l'h\u00f4pital pendant un mois et apr\u00e8s vous souffrez pendant 3 ou 4 mois de toutes sortes de probl\u00e8mes ou muscles aux yeux et vous vous retrouvez sans travail, les fermiers perdent leur qualit\u00e9 de vie, ils ne peuvent plus travailler pendant un an et les femmes meurent de faim, c'est quand m\u00eame pas ta derni\u00e8re les tr\u00e8s peu et \u00e7a ce n'est que le d\u00e9but du probl\u00e8me dans l'Inde rurale l'agriculture fait partie de la vie de Claude brun, les fermiers qui travaillent dans les champs de coton ram\u00e8ne les pesticides \u00e0 la maison sur les habits dans les bidons et ils empoisonnent toute leur famille de fermer cette somme d'accueil ou pas et c'est mieux femme les fr\u00e9quent quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:53 > 0:22:00) [92%] : \r\nLa plupart des pesticides viennent de l'\u00e9tranger d\u00e9velopp\u00e9 par des multinationales et l'un des plus dangereux et fabriqu\u00e9 tout pr\u00e8s de chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:02 > 0:22:08) [94%] : \r\nMais le principal pesticides utilis\u00e9s ici c'est le Polo et il est fabriqu\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:08 > 0:22:28) [90%] : \r\nLe Polo interdit partout en Suisse et en Europe, et produit \u00e0 Monthey par Syngenta ce pesticide qui contient du Biafra tueront et l'un des 40 pesticides class\u00e9s comme extr\u00eamement dangereux par le r\u00e9seau international Pesticides Action Network, il serait responsable de centaines de d\u00e9c\u00e8s en Inde o\u00f9 il est utilis\u00e9 massivement et sans protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:28 > 0:22:38) [73%] : \r\nVoil\u00e0 un le sperme si une junte Gionta un double standard pour le Polo, il est banni en Suisse, mais en m\u00eame temps si une Gent a le vent dans le monde entier, c'est bien Bassel cette globalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:38 > 0:22:56) [87%] : \r\nFemme et qui se comporte Beane si le Polonais pas utilis\u00e9 dans le pays o\u00f9 il est produit, pourquoi on le trouve dans un pays comme l'Inde o\u00f9 je n'ai maintenant, le gouvernement a appel\u00e9 \u00e0 ne plus l'utiliser mais il n'est pas compl\u00e8tement interdit ah ben nous on demande qu'il soit compl\u00e8tement interdit au secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:56 > 0:22:58) [62%] : \r\nTotal et rustique cha\u00eene mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:01 > 0:23:17) [93%] : \r\nCe pesticide, le Polo est effectivement interdit d'utilisation en Suisse et dans toute l'Union europ\u00e9enne, mais rien n'emp\u00eache, son fabricant, c'est de ne pas de l'exporter Maya Chollet bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates rendu en Inde, on l'a vu et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez facile pour vous de vous procurer des graines OGM et le pesticide qui va avec, alors je me suis tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:17 > 0:23:36) [88%] : \r\nLe rendu dans un magasin qui font des gr\u00e8ves comme les producteurs de coton, j'ai demand\u00e9 en Indy bonjour j'aimerais des graines de coton, s'il vous pla\u00eet, et j'ai automatiquement re\u00e7u \u00e7a, donc \u00e7a c'est des graines OGM et puis dans le m\u00eame magasin, j'ai vu le Polo dans les \u00e9tals, alors qu'on nous a dit plusieurs fois qu'il \u00e9tait banni en Inde plusieurs districts et l\u00e0 aussi, j'ai pu l'acheter sans probl\u00e8me d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:36 > 0:24:11) [89%] : \r\nAlors, de mon c\u00f4t\u00e9, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Monsanto de r\u00e9agir aux propos du Docteur n'qui disait la strat\u00e9gie de Monsanto et d'\u00e9liminer tout ce qui n'est pas OGM r\u00e9ponse de Bayer, nouveau propri\u00e9taire de Monsanto, je vous r\u00e9sume : que du positif, l'introduction de semences Bt hybride performante a conduit \u00e0 une augmentation significative des rendements, les agriculteurs ont le choix, ils ont tr\u00e8s bien accept\u00e9 cette technologie qui a am\u00e9lior\u00e9 leur niveau de vie visions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es, on se rend compte alors Maya si ces semences hybrides au contraire cr\u00e9er que des probl\u00e8mes, pourquoi est ce qu'il y a plus de paysans Nantes qui passe au coton bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:11 > 0:24:50) [91%] : \r\nAlors, en fait, c'est pas si facile de passer de l'OGM ou bio, \u00e7a demande 3 ans on plante rien du tout pour d\u00e9contaminer le Champ et \u00e7a, pour la plupart des producteurs de coton 3 ans sans revenus, c'est pas possible, et puis \u00e7a demande aussi beaucoup de savoir- faire, de produire du bio, il faut utiliser des fertilisants bio, il faut \u00e9viter la contamination par les graines OGM, c'est difficile de se procurer des graines et puis le bio, c'est des revenus plus al\u00e9atoire, c'est moins de rendement parfois et surtout le bio, on peut le vendre presque un peu plus cher que le coton OGM mais pas beaucoup, donc la marge, il n'est pas assez importante, mais \u00e7a c'est une tendance qui est en train de s'inverser, la plupart du temps pour les les OGM sa demande de plus en plus de pesticides, chaque ann\u00e9e, et puis \u00e7a \u00e7a augmente les co\u00fbts, donc petit \u00e0 petit \u00e7a va devenir plus rentable de faire du bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:50 > 0:24:57) [84%] : \r\nIl faut dire que l'utilisation des semences OGM Amiel est relativement r\u00e9cent en entendant l'histoire tr\u00e8s longue et tr\u00e8s mouvement\u00e9e du coton en Inde, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:05 > 0:25:11) [84%] : \r\nNous sommes \u00e0 mara\u00eechers War au bord du fleuve mais armada, une ville de tisserand depuis des centaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:14 > 0:25:19) [95%] : \r\nDes endroits comme celui-ci o\u00f9 l'on file \u00c9lantis le coton indien \u00e0 la main, il n'en existe plus beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:22 > 0:25:26) [89%] : \r\nA besoin d'un jour pour tisser de mettre et 10 de coton, l'\u00e9quivalent d'un t-shirt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:30 > 0:25:34) [97%] : \r\nL'Inde et le coton, une histoire qui a commenc\u00e9 il y a bien longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:36 > 0:25:42) [99%] : \r\nC'est en Inde que l'on trouve les premi\u00e8res traces arch\u00e9ologiques de la culture du coton en 5000 avant J\u00e9sus-Christ d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:44 > 0:26:21) [91%] : \r\nAux environs de 600 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, les Indiens avant la Sharka un rouet pour filer le coton qui est encore utilis\u00e9 de nos jours pendant 1000 ans, la culture et la production de coton se d\u00e9veloppe en Inde cueillette filage tissage, tout est fait \u00e0 la main les europ\u00e9ens d\u00e9couvrent le coton des 1664 avec les indienne de coton de superbes tissus l\u00e9gers et color\u00e9s, ramen\u00e9 en Europe des colonies par la Compagnie des Indes orientales, ils se mettent peu \u00e0 peu \u00e0 importer et \u00e0 transformer le coton brut indien, c'est la r\u00e9volution industrielle qui va d\u00e9finitivement changer la donne pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:21 > 0:26:36) [92%] : \r\nCulture et la production de coton en 1793 les Am\u00e9ricains invente une machine qui permet de s\u00e9parer la graine du coton de sa fille et commence \u00e0 cultiver le coton am\u00e9ricain \u00e0 large \u00e9chelle gr\u00e2ce aux esclaves en quelques ann\u00e9es, il fournit 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:36 > 0:26:51) [87%] : \r\nPourcent du coton brut mondial, les Britanniques invente des machines \u00e0 filer et \u00e0 tisser industriels pour produire des tissus \u00e0 partir de coton import\u00e9 d'Am\u00e9rique et on oublie le coton indien jusqu'en 1860 et la guerre civile Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:51 > 0:27:04) [90%] : \r\nQui plus de coton am\u00e9ricain, les Britanniques se tournent \u00e0 nouveau vers l'Inde, seulement voil\u00e0, le coton indien, ce n'est pas le m\u00eame dans les machines industrielles ces fibres plus courtes se casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:06 > 0:27:09) [92%] : \r\nPlut\u00f4t que d'adapter les machines, les Britanniques adapte le coton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:11 > 0:27:16) [86%] : \r\nIls introduisent le coton am\u00e9ricain aux longues fibres en Inde, et avec lui de nouveau par assis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:18 > 0:27:27) [86%] : \r\nAu XXe si\u00e8cle, l'Inde fournit le coton brut aux Britanniques qui le transforme en habit des habits qui sont ensuite revendus en Inde avec une \u00e9norme marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:30 > 0:27:32) [95%] : \r\nC'est l\u00e0 que Gandhi intervient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:33 > 0:27:38) [91%] : \r\nExc\u00e9d\u00e9e par la domination britannique, il pr\u00f4ne l'ind\u00e9pendance et l'autosuffisance pour son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:39 > 0:27:46) [87%] : \r\nL'Inde doit abandonner le coton am\u00e9ricain revenir \u00e0 la culture de son coton indien et au filage \u00e0 la main avec la Sharka traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:48 > 0:27:57) [78%] : \r\nPour Gandhi, les Indiens doivent porter le caddie, un v\u00eatement qu'ils tissent eux- m\u00eames des tonnes d'habits import\u00e9s sont br\u00fbl\u00e9s sur la place publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:58 > 0:28:01) [99%] : \r\nLe coton devient le symbole de la lutte pour l'ind\u00e9pendance de tout un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:03 > 0:28:11) [97%] : \r\nUn id\u00e9al qui n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint en Inde le coton am\u00e9ricain a fini par s'imposer, tandis que le coton indien a presque disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:12 > 0:28:56) [85%] : \r\nEt aussi de ce c\u00f4t\u00e9, vous voyez le coton am\u00e9ricain et de l'autre du des coton on a coton indig\u00e8nes indien au Br\u00e9sil, les plantes ont des caract\u00e9ristiques physiologiques tr\u00e8s diff\u00e9rente dans le cas du coton am\u00e9ricain les capsules ont une forme plut\u00f4t ronde et elles sont plus grandes comme celles-ci sorte des cycles coton indien des capsules plus fine et plus petite, la nouvelle id\u00e9e se m\u00eale lits de la m\u00eame fa\u00e7on, les feuilles du coton indien sont plus petites et plus d\u00e9coup\u00e9 et avec une forme pentagone l'tandis que les feuilles du coton am\u00e9ricains sont beaucoup plus large : \u00e9tait-ce moi je m'\u00e9gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:00 > 0:29:17) [93%] : \r\nPas moyen de les confondre ces 2 types de coton \u00e0 partir de l\u00e0, tout se complique puisque le coton comme celui-ci va passer par plusieurs \u00e9tapes avant de devenir un t-shirt la tra\u00e7abilit\u00e9 parfois possible souvent pas du tout alors est-ce qu'on peut Sophie oh belle qui vous promettent du coton bio, autant dire que c'est un peu la jungle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:20 > 0:30:09) [86%] : \r\nRegardez les labels en d\u00e9tail, c'est exactement ce que nous avons fait et on a essay\u00e9 d'y mettre un peu d'ordre pour cela on a \u00e9pluch\u00e9 des dizaines de documents et on a fait un peu d'shopping du coton bio, on en trouve partout de la culotte pour pyjama 1er constat les labels ne sont pas tous \u00e9gaux, on distingue 2 grands groupes de Label bio, ceux qui sont en fait des logos cr\u00e9\u00e9s par les grandes marques comme esprit organique H&M compte schuss Manor bio coton CA bio coton Cap Nature align Zahra \u00e9cologique Ali grande coton Migros bio, code sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:10 > 0:30:29) [83%] : \r\nAh ces logos-l\u00e0 : les marques peuvent ajouter des labels certificateur, c'est le 2\u00e8me groupe un certificat donne des garanties, par exemple, la proportion de coton bio ou la tra\u00e7abilit\u00e9 OCS Goetz BCI Max Avelar Fairtrade sont des labels certificateur, ils cr\u00e9ent leur propre norme qui s'engagent \u00e0 respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:30 > 0:31:06) [87%] : \r\nUn peu trop de labels, on vous a perdu, pas s\u00fbr que \u00e7a aille mieux apr\u00e8s cette petite s\u00e9ance d'essayage on commence chez Manor, on trouve 4 types de logo Manor bio coton G\u00f6tz organique le certificat Goetz organique garanti au moins 95 pourcent de coton bio et \u00e7a pourcent restants peuvent \u00eatre une autre mati\u00e8re mais bio \u00e9galement les OGM ne sont pas autoris\u00e9s Manor bio coton les articles, vous voyez ce logo tout seul proviennent de l'agriculture biologique, mais non pas de certification sp\u00e9cifique Manor bio Blaine ce logo promet au moins 50 pourcent de coton bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:09 > 0:31:18) [87%] : \r\nManor bio cotons Fairtrade Max Havelaar, le certificat Max Avelar garanti 100 pourcent de tra\u00e7abilit\u00e9 du produit et du coton durable mais le coton n'est pas forc\u00e9ment bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:21 > 0:31:58) [85%] : \r\nOn poursuit chez CA avec le logo CA bio coton derri\u00e8re ce locaux, on trouve de certificats, une partie de la gamme certifi\u00e9s par G\u00f6tz que vous connaissez d\u00e9j\u00e0 qui garantit au moins 95 pourcent de coton bio il notre parti des habits bio de CAE certifi\u00e9s par OCS pour organique standard mais lequel parce qu'il y a 2 types de certificats OCS, qui se ressemble beaucoup au CS sont qui garantit au moins 95 pourcent de coton bio dans le produit et OCS, qui garantit 5 pourcent de coton bio sur l'\u00e9tiquette vous n'avez rien de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:01 > 0:32:21) [87%] : \r\nChez H&M 12 pourcent de la gamme textile, certifi\u00e9e bio OCS et 47 pourcent et labellis\u00e9 BCI Better Cotton Initiative seulement voil\u00e0 baisser il ne promet pas de coton bio et dans les cultures BCI les pesticides de synth\u00e8se et les OGM sont parfaitement autoris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:26 > 0:32:35) [92%] : \r\nVous vous souvenez du Label bio, point de d\u00e9part de notre jeu de piste ce Label, on le retrouve sur plusieurs marques comme mammouth Natura Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:39 > 0:32:47) [92%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 voir son fondateur Patrick Oman son coton 100 pourcent bio bio et a choisi de ne pas le faire certifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:48 > 0:33:26) [87%] : \r\nPour nous, on a vu qu'on pouvait pas \u00e9pandre que tous ses certificats parce que tant la responsabilit\u00e9 certificateur, il y a plein de de compagnies qui qui qui assemble tous les certificats et si tous les certificats s'entendent entre pour la marchandise \u00e9tonnante, oui, mais \u00e0 mon avis dans cette cette cette vie textile qui est tr\u00e8s profond, on ne peut pas simplement se fie au certificat, il faut aussi avoir une relation avec les fermiers pour pour pouvoir effectivement avoir un changement quand on travaille avec les femmes et \u00e7a co\u00fbte aussi beaucoup plus cher que si on prend seulement le cercle, c'est quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:28 > 0:33:41) [92%] : \r\nBon, ces grandes marques ont le choix d'ajouter \u00e0 leur logo bio un certificat ou non et choisir lequel, voil\u00e0 comment sur un t-shirt coton bio, on peut retrouver entre 5 et 100 pourcent de coton bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:43 > 0:33:48) [95%] : \r\nNotre route s'ach\u00e8ve \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement pour comprendre comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:49 > 0:34:24) [92%] : \r\nLa loi sur le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique, dans le domaine non humain et de la fourche \u00e0 la fourchette, mais pour le coton, la fibre de coton sous forme de textile, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas fix\u00e9 de normes pour les traces ou pour le contenu d'OGM dans la fibre de coton est parce qu'on ne mange pas le coton que c'est moi que c'est moins dangereux concr\u00e8tement alors \u00e9coutez, c'est probablement une des raisons, mais en g\u00e9n\u00e9ral, une loi, elle r\u00e9pond \u00e0 un probl\u00e8me que la soci\u00e9t\u00e9 a vu et en l'occurrence, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 vue comme un probl\u00e8me aigu, donc il ne fait pas partie de de la loi comme elle \u00e0 l'\u00e9tat actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:25 > 0:34:43) [91%] : \r\nDonc il n'y aura pas de loi qui dit exactement combien de coton bio doit contenir un habit, pour porter un Label : les marques peuvent donner les garanties qu'elles veulent et le marketing n'est jamais tr\u00e8s loin entre orient\u00e9e et influenc\u00e9e, il n'y a qu'un fil, une technique qui a un joli nom le greenwashing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:45 > 0:34:58) [89%] : \r\nQuand les logos lave plus Vert que Vert Maya, vous avez r\u00e9alis\u00e9 cette s\u00e9quence avec Vania par ainsi que la pr\u00e9c\u00e9dente, est ce qu'on pourra retenir de toutes ces gens que s'il y a un logo certificateur, on peut faire davantage confiance que s'il y en a pas, par exemple, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:58 > 0:35:15) [88%] : \r\nAlors, il faut regarder le Label certificateur, mais surtout ce qui promet en d\u00e9tail dans le cahier des charges, notamment parce qu'il y a beaucoup de labels certificateurs qui se ressemblent, qui promettent des choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes et puis comme il y a pas de standard, il y a pas de loi commune qui dit que doit \u00eatre un Label certificateur, il a belle certificateur font ce qu'ils veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:15 > 0:35:27) [90%] : \r\nNous vous en attendant dans cette jungle, on sait qu'en 2021, au niveau de l'Union europ\u00e9enne, il y aura une loi qui mettra un peu dans dans tous ses labels \u00e7a sera une bonne chose, est ce qu'un test aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant, utile pour savoir s'il y a des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:27 > 0:36:04) [88%] : \r\nFibre ou des semences OGM dans un t-shirt par exemple alors un test, on peut tester les fibres OGM dans graines de coton \u00e0 la base, mais \u00e0 la fin du processus dont le t-shirt comme il y a eu beaucoup de processus de transformation la coloration, le transport, le processus chimique, c'est difficile de trouver des fibres exploitable, donc non, le PS, dans ce cas-l\u00e0 n'aurait pas \u00e9t\u00e9 utile et puis en plus c'est difficile maintenant, on n'a pas de tests qui peut dire si c'est des traces OGM si c'est une faible contamination ou si c'est du coton OGM dont le t-shirt fini, bon pour l'instant, les tests ne sont pas utiles, mais c'est en cours, on peut aussi pr\u00e9cis\u00e9 maniaque si vous achetez un t-shirt qui a \u00e9t\u00e9 fait avec des semences et des fibres OGM, \u00e7a n'aura pas d'incidence sur votre sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:04 > 0:36:12) [90%] : \r\nSi on est d'accord en revanche votre choix pour bio ou non bio etc, un choix \u00e9thique, comme l'a montr\u00e9, vos reportages, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:18 > 0:36:35) [90%] : \r\nPardon de vous maintenant, on ne va pas changer les bonnes habitudes, printemps 2018, l'op\u00e9rateur solide lan\u00e7ait son offre Internet, t\u00e9l\u00e9phone, TV sur la fibre optique \u00e0 un prix tr\u00e8s concurrentiels offre all\u00e9chante, qui a demand\u00e9 une patience exemplaire \u00e0 plusieurs t\u00e9l\u00e9spectateurs les explications de Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:41 > 0:36:56) [86%] : \r\nL'offre comme les publicit\u00e9s sont apparus tr\u00e8s all\u00e9chante internet \u00e0 10 Gbps 300 cha\u00eenes de TV, t\u00e9l\u00e9phonie illimit\u00e9e en Suisse tr\u00e8s all\u00e9chante trop all\u00e9chantes pour Lucas di KERS en juin dernier, il d\u00e9nonce son contrat chez Sunrise pour passer chez solde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:58 > 0:37:18) [90%] : \r\nC'est la rapidit\u00e9, moi ce qui m'a, c'est les 10 gigas de vitesse, c'est pour s'affranchir en fait de toutes les contraintes qu'on peut avoir au niveau t\u00e9l\u00e9chargement, c'est se dire on va plus attendent pour un film pour un fichier pour pour des outils avec lesquels on travaille, c'est faire en sorte que \u00e7a aille le plus vite possible, donc c'est un souci d'efficience et aussi juste de confort de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:19 > 0:37:30) [88%] : \r\nEncore faut-il \u00eatre reli\u00e9s \u00e0 la fibre optique, ce qui ne concerne aujourd'hui encore qu'un petit quart de la population suisse mais Monsieur Aliker c'est quand en saute lui annonce que son abonnement sera activ\u00e9 fin ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:31 > 0:37:41) [89%] : \r\nQu'est ce que je fais, je sors ma box qui est tr\u00e8s joli, par ailleurs, je l'installe, je suis tout excit\u00e9, je me dis c'est bon, \u00e7a va partir, je branche et rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:41 > 0:37:47) [83%] : \r\nSeul a bien diffus\u00e9 une vid\u00e9o qui explique comment se brancher sans succ\u00e8s, dans le cas de monsieur Dick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:47 > 0:38:13) [91%] : \r\nJ'ai appel\u00e9 et ils me r\u00e9pondent : \u00e9coutez, on va passer votre votre demande un technicien et alors, et donc je n'ai pas eu de de rappel de quelques techniciens, que ce soit et les jours se transforme en semaine et les semaines sur sont moi, et \u00e7a va continuer comme \u00e7a pendant tout le mois de septembre, avec des appels de ma part il y a d\u00fb y en avoir peut-\u00eatre 20 ou 30 au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:13 > 0:38:23) [90%] : \r\nGal\u00e8re compl\u00e8te pour Lucas, qui a besoin d'internet pour son travail gal\u00e8re comparables pour Bernard Favre, qui lui a \u00e9t\u00e9 app\u00e2t\u00e9 par le prix tr\u00e8s attractif Deloffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:24 > 0:38:29) [84%] : \r\nTout simplement pour des raisons de prix et puis de de d'or tout \u00e0 fait comparable referme de Cali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:30 > 0:38:41) [89%] : \r\nAvec monsieur Favre paiera le tiers de ce que son abonnement \u00e0 la fibre de Swisscom lui co\u00fbtait mais l\u00e0 aussi le transfert a demand\u00e9 une immense patience des \u00e9changes de courriers de courriels kafka\u00efen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:43 > 0:39:13) [85%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, j'avais le sentiment que Swisscom n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9 de d\u00e9connecter maligne, ce qui permettait du coup \u00e0 solde de se connecter et comme seul constater que la ligne \u00e9tait pas connect\u00e9s donc renonc\u00e9 \u00e0 se connecter, j'\u00e9tais 2 mois pendant 2 mois, syst\u00e9matiquement, je vais passer de l'un \u00e0 l'autre, donc je je hier entre juges et de l'incomp\u00e9tence du nouvel op\u00e9rateur ou alors de la mauvaise foi du de l'ancien qui, je leur ai pos\u00e9 la question : vont-ils des entraves \u00e0 la concurrence, je sais pas vraiment de r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:15 > 0:39:51) [89%] : \r\nC'est vrai qu'au d\u00e9part, on a eu quelques soucis de compr\u00e9hension entre son Olten ou mais qui sont r\u00e9gl\u00e9s depuis je crois qu'aujourd'hui on peut dire que la la, le partenariat avec son r\u00f4le passe plut\u00f4t bien et la compr\u00e9hension et la du c\u00f4t\u00e9 de Nogent comme Dell comme du Nord et en principe \u00e7a se passe sans probl\u00e8me, qu'est ce que vous faites compte un client vous annonce qu'il va passer chez un autre op\u00e9rateur que Swisscom, que \u00e7a soit en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on va essayer de leur tenir avec une offre particuli\u00e8re, \u00e7a va d\u00e9pendre aussi de son profil, hein, mais on va essayer de le retenir, c'est s\u00fbr, mais dans beaucoup de cas \u00e7a \u00e9choue, du plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:51 > 0:39:56) [95%] : \r\nSwisscom investit beaucoup pour d\u00e9velopper un r\u00e9seau que ces concurrents peuvent aussi utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:56 > 0:40:08) [87%] : \r\n\u00e7a monde de filles en fait c'est de couvrir le plus rapidement possible un maximum de gens avec des vitesses de connexion tr\u00e8s rapide, en l'occurrence d'ici 2021 avec 8 ans Mbps minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:10 > 0:40:16) [88%] : \r\nLa fibre de soldes a nourri en grands nombres de commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 commencer par le blog de Xavier Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:17 > 0:40:28) [87%] : \r\nSaute, m'a propos\u00e9 de tester leur solution de de fibre optique parce qu'ils ont constat\u00e9 que sur mon blog il y avait des commentaires qui \u00e9tait tr\u00e8s n\u00e9gatif et ils ont souhait\u00e9 que quelqu'un d'ind\u00e9pendance face une id\u00e9e objective de la chose, ce que j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:28 > 0:40:44) [91%] : \r\nSa vie Studer lui fait un bilan positif de ces tests, il souligne que 10 gigabit par seconde, c'est aujourd'hui un d\u00e9bit surdimensionn\u00e9, m\u00eame pour la t\u00e9l\u00e9vision en ultra haute d\u00e9finition, le HD, il faudra encore attendre quelques ann\u00e9es pour profiter de tout ce potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:44 > 0:41:03) [89%] : \r\nOn touche imm\u00e9diatement des limites physiques, il y a des limites mat\u00e9rielles parce qu'il propose 10 gigabit par seconde, c'est-\u00e0-dire 10 fois la vitesse la plus \u00e9lev\u00e9e qui est propos\u00e9 par la Suisse comme moins Sunrise, o\u00f9 la plupart des op\u00e9rateurs et puis aujourd'hui il faut un mat\u00e9riel tr\u00e8s particulier pour tester \u00e7a \u00e0 se poser d'ailleurs la question de savoir si c'est encore un sens aujourd'hui 10 gigabits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:03 > 0:41:06) [94%] : \r\nPar seconde finalement aujourd'hui, \u00e0 quoi \u00e7a peut servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:06 > 0:41:20) [88%] : \r\nAlors aujourd'hui 10 gigabit par seconde \u00e0 part multiplier des lignes \u00e0 1 gigabit par seconde pour des gens qui seraient tr\u00e8s demandeur, \u00e7a n'a pas d'utilit\u00e9 r\u00e9elle et serveurs sur Internet ne permettent souvent pas d'utiliser une telle potentialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:20 > 0:41:29) [86%] : \r\nNos t\u00e9l\u00e9spectateurs sont branch\u00e9s aujourd'hui enfin le casse peut d\u00e9sormais \u00e0 son aise ou presque et il reste critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:31 > 0:42:06) [87%] : \r\nAlors qu'aujourd'hui c'est mitig\u00e9, j'ai un souci, c'est que, voil\u00e0, je passe pas mal de conf\u00e9rence Call depuis mon ordinateur depuis le bureau et l\u00e0 o\u00f9, avant, je pouvais avoir D des conf\u00e9rences sans souci par Skype ou autre par vid\u00e9o- conf\u00e9rence, aujourd'hui j'ai parfois des coupures en fait dans la connexion internet, je n'ai jamais pu parler un technicien de chez Stolt, donc je me suis trouv\u00e9 bah finalement assez seul pour chercher des informations et m\u00eame aujourd'hui, concernant la qualit\u00e9 de la connexion je sais pas si c'est vraiment aussi bon que ce qu'on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:06 > 0:42:17) [94%] : \r\nLa fibre optique qui se tisse \u00e0 travers un processus complexe qui implique de nombreux op\u00e9rateurs identifie les probl\u00e8mes n'est pas facile r\u00e9clamer une aide technique n'est vraiment pas trop demander.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:42:19 > 0:42:22) [88%] : \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 finalement branch\u00e9, mais ce n'est pas tr\u00e8s normal de devoir batailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:22 > 0:43:15) [87%] : \r\nPareillement, alors j'ai bien s\u00fbr interpeller l'op\u00e9rateur comment expliquer ces cafouillages, r\u00e9ponse de sol, je cite, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le changement d'op\u00e9rateur pour la fibre optique est plus compliqu\u00e9e que pour la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, les erreurs peuvent \u00eatre d'origine humaine ou mat\u00e9rielle dans le cas de monsieur KERS soldats affirme n'avoir pas r\u00e9ussi \u00e0 le choix, ce qui est assez peu plausible le raccordement du c\u00e2ble, du c\u00f4t\u00e9 de Swisscom pr\u00e9sentait un d\u00e9faut d'accord, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, un peu tardivement, quant aux performances de sa connexion le probl\u00e8me sentent maintenant r\u00e9solue c'est juste dans le cadre de Monsieur Favre rejette la faute sur Swisscom due \u00e0 une incoh\u00e9rence d'information dans ces syst\u00e8mes qui a provoqu\u00e9 une mauvaise interpr\u00e9tation, le client ne souhaite plus r\u00e9silier, soit, mais saute aurait pu v\u00e9rifier un cas isol\u00e9 selon l'op\u00e9rateur, qui nous affirme maintenant que ses \u00e9quipes travaillent d'arrache-pied pour \u00e9liminer tous les probl\u00e8mes r\u00e9currents, \u00e7a vaut mieux pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:20 > 0:43:34) [88%] : \r\nVous avez re\u00e7u des cadeaux de No\u00ebl, le meilleur Kalou c'est quoi qu'est-ce qu'on en fait quand c'est le pire r\u00e9ponse d'adolescents, \u00e0 bon entendeur va leur donner r\u00e9guli\u00e8rement la parole, les ados et les cadeaux s\u00e9quence assez r\u00e9v\u00e9latrice sign\u00e9 Patrick L\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:50 > 0:44:35) [83%] : \r\nQuel est le meilleur vraiment le meilleur cadeau que tu as re\u00e7u ma 1\u00e8re console Yammer donc dire une petite je pense enfin premi\u00e8res DS ma PS4 ma PS4 quel \u00e9tait le meilleur qu'cas de payerait ses par de l'argent et un iPhone c'est une montre Daniel Wellington, nous leur si MacBook en gros Lego, la hausse de 70 \u00e0 100 francs en fait chaque ann\u00e9e, je suis assez contente de tous les cadeaux je re\u00e7ois l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai re\u00e7u mon scooter et, du coup, \u00e7a c'est vraiment pratique Lille de pires cadeaux que tu aies jamais re\u00e7u qui sont difficiles, parce que je sais que ceux qui regardent cette \u00e9mission seront plus \u00e0 chaque fois qu'on m'offre du d\u00e9odorant ou du parfois, je prends un peu mal, c'\u00e9tait \u00e0 elle Spiner tout casser, que j'ai mis \u00e0 la poubelle le 1er jour, quel est le pire cas de TF1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:37 > 0:44:53) [76%] : \r\nUn guide livres je vais jamais dit enfin, tu viens une fois apr\u00e8s des feux donc quel est le pire qui \u00e9tait un truc que j'avais d\u00e9j\u00e0 pas ai \u00e0 un habile jeu mais pas du tout, c'est des \u00e0 lui que vous voulez que j'avais vraiment pas \u00e9vident lorsque j'ai re\u00e7u le pire par exemple du chocolat comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:53 > 0:44:58) [81%] : \r\nAvec et il avait devra qui ne servait \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:59 > 0:45:50) [82%] : \r\nMaintenant imaginons, je t'offre un magnifique sachets de terreau agricole ce qui pour toi ta h\u00f4tel et qui \u00e0 dos nu et du coup qu'est-ce que tu fais des cadeaux nul est-ce que tu Les Go filles d'adh\u00e9sion, c'est quelque chose d'utile, je peux leur filer, c'est quelque chose d'inutile, bah je ne sais pas quoi faire, je je le garde en g\u00e9n\u00e9ral je leur offre \u00e0 des gens, je suis s\u00fbr qu'ils vont jamais savoir de qui \u00e7a vient, est ce que \u00e7a fait d'y arriver, de revendre d'\u00e9changer un cas de pourris, une mort, je ne crois pas, vous avez fait \u00e7a une fois, je les tomates et Santos revendre oui Ginger redevenir aussi des petits cousins et vu qu'ils soient petits coins pas du coll\u00e8ge leur un peu, j'ai peut-\u00eatre et en tout cas pas le vent diff\u00e9rents sites, mais si \u00e7a pla\u00eet \u00e0 quelqu'un d'UV exclu reste que d'habitude tu des cadeaux pour je les gars c'est moi avec tous les parents et les d\u00e9odorants et je les garde, c'est un vrai don de soi cadeau \u00e7a SGAM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:02 > 0:46:37) [93%] : \r\nVous avez s\u00fbrement crois\u00e9s ces jeunes filles aux cheveux arc-en-ciel, c'est la nouvelle tendance et si la coloration permet pas mal d'excentricit\u00e9, elle sert surtout aujourd'hui \u00e0 cacher ses cheveux gris que l'on ne saurait voir, mais ces colorations capillaires dans les rayons des magasins sont remplis, peuvent \u00eatre extr\u00eamement allerg\u00e8nes vous verrez mardi prochain, quelles pr\u00e9cautions il faut absolument prendre et que toute cette coloration ne sont pas anodine non plus pour les professionnels, alors est-ce que la coloration v\u00e9g\u00e9tale peut \u00eatre une alternative sans aucun risque, r\u00e9ponse mardi prochain, \u00e0 bon entendeur ne coupera pas les cheveux en 4, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-02-06T16:29:28Z", "program": {"href": "/programs/5100", "id": "5100", "name": "A bon entendeur - sign\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWODD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PARATTE, Vania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHOLLET, Maya", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762623", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044182", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1738558", "internalArchiveId": "AA1811738401", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coloration des cheveux, ne vous ab\u00eemez pas !", "publicationDate": "2019-01-15T20:13:00Z", "durationSec": 2719, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10141252", "imageURL": "http://www.rts.ch/10079923.image", "alternativeTitle": ["Coloration des cheveux, ne vous ab\u00eemez pas !", "A bon entendeur"], "alternativeSummary": ["Plus de la moiti\u00e9 des femmes et de plus en plus d\u2019hommes se colorent les cheveux. Mais que contiennent ces colorations capillaires ? Certains de leurs composants peuvent \u00eatre extr\u00eamement allerg\u00e8nes. La coloration v\u00e9g\u00e9tale peut-elle \u00eatre une alternative pratique et fiable ? Pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions, ABE ne coupe pas les cheveux en quatre.", "Coloration des cheveux, ne vous ab\u00eemez pas !"], "variantIds": ["ece-10141252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T15:45:51Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:23  10:00:18:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:11  10:00:20:00\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:20:05  10:00:24:11\r\n{\\an1}Il va bient\u00f4t falloir\r\npr\u00e9parer les imp\u00f4ts 2018.\r\n\r\n10:00:24:16  10:00:29:04\r\n{\\an1}Ne tombez pas dans les embrouilles\r\nsubies par une t\u00e9l\u00e9spectatrice !\r\n\r\n10:00:29:09  10:00:32:06\r\n{\\an1}Le commerce \u00e9lectronique\r\nse d\u00e9veloppe,\r\n\r\n10:00:32:11  10:00:37:17\r\n{\\an1}et c\u2019est vraiment probl\u00e9matique,\r\nselon notre blogueuse Le\u00efla !\r\n\r\n10:00:37:22  10:00:43:01\r\n{\\an1}Depuis la nuit des temps,\r\non colore, on d\u00e9colore ses cheveux.\r\n\r\n10:00:43:06  10:00:48:00\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir quel traitement,\r\nou mauvais traitement,\r\n\r\n10:00:48:05  10:00:51:23\r\n{\\an1}ces colorations r\u00e9servent\r\n\u00e0 vos cheveux ou votre peau.\r\n\r\n10:00:52:04  10:00:55:03\r\n{\\an1}D\u00e9cryptage des produits,\r\nnocivit\u00e9, allergies.\r\n\r\n10:00:55:08  10:00:58:20\r\n{\\an1}On verra aussi si la solution\r\nv\u00e9g\u00e9tale est sans risque.\r\n\r\n10:01:06:17  10:01:09:18\r\n{\\an1}Ce n\u2019est plus r\u00e9serv\u00e9 qu\u2019aux femmes,\r\n\r\n10:01:09:23  10:01:12:15\r\n{\\an1}se colorer ou d\u00e9colorer les cheveux,\r\n\r\n10:01:12:20  10:01:15:10\r\n{\\an1}les hommes le font de plus en plus.\r\n\r\n10:01:15:14  10:01:18:08\r\n{\\an1}Dans la rue,\r\non voit de l\u2019arc-en-ciel,\r\n\r\n10:01:18:12  10:01:21:01\r\n{\\an1}des couleurs\r\nqui demandent l\u2019application\r\n\r\n10:01:21:06  10:01:25:22\r\n{\\an1}de colorants synth\u00e9tiques\r\nqu\u2019on peut acheter dans le commerce.\r\n\r\n10:01:26:03  10:01:29:16\r\n{\\an1}Mais ce que l\u2019on fait \"avaler\"\r\n\u00e0 nos cheveux,\r\n\r\n10:01:29:21  10:01:32:16\r\n{\\an1}c\u2019est souvent tout sauf anodin !\r\n\r\n10:01:39:10  10:01:41:11\r\n{\\an1}-Bien install\u00e9e ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:01:43:05  10:01:45:15\r\n{\\an1}-Quels sont les d\u00e9sirs ?\r\n\r\n10:01:45:20  10:01:50:15\r\n{\\an1}-On refait le gris, et les racines.\r\n\r\n10:01:52:19  10:01:56:16\r\n{\\an1}-D'habitude,\r\non cache ses cheveux blancs.\r\n\r\n10:01:56:21  10:02:02:02\r\n{\\an1}Tous les 45 jours,\r\nMa\u00eft\u00e9 fait masquer ses racines.\r\n\r\n10:02:02:07  10:02:05:01\r\n{\\an1}Elle a opt\u00e9 pour un gris m\u00e9tallis\u00e9,\r\n\r\n10:02:05:06  10:02:09:22\r\n{\\an1}tr\u00e8s tendance\r\ndans cette gamme de nuances.\r\n\r\n10:02:10:03  10:02:14:21\r\n{\\an1}Mais avant de colorer,\r\nil faut d\u00e9colorer.\r\n\r\n10:02:17:10  10:02:20:04\r\n{\\an1}-Il faut une page blanche\r\n\r\n10:02:20:09  10:02:22:18\r\n{\\an1}pour ces couleurs particuli\u00e8res,\r\n\r\n10:02:22:23  10:02:26:18\r\n{\\an1}pour d\u00e9buter.\r\n\r\n10:02:26:23  10:02:29:00\r\n{\\an1}-Il y a quoi l\u00e0-dedans ?\r\n\r\n10:02:29:05  10:02:31:18\r\n{\\an1}-Du peroxyde et d'autres choses.\r\n\r\n10:02:31:23  10:02:34:08\r\n{\\an1}Rien de naturel.\r\n\r\n10:02:34:12  10:02:37:12\r\n{\\an1}Pour d\u00e9colorer, y a pas de magie.\r\n\r\n10:02:41:16  10:02:45:09\r\n{\\an1}-Quand on visionne\r\nles tutos sur YouTube,\r\n\r\n10:02:45:13  10:02:53:16\r\n{\\an1}on plonge dans un monde merveilleux\r\nde licornes, de sir\u00e8nes et de f\u00e9es.\r\n\r\n10:02:57:06  10:03:02:17\r\n{\\an1}Une envie de surnaturel qui n'a pas\r\n\u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce chasseur de tendance.\r\n\r\n10:03:02:22  10:03:05:07\r\n{\\an1}Il hume l'air du temps\r\n\r\n10:03:05:11  10:03:09:22\r\n{\\an1}et d\u00e9busque les modes de demain\r\net d'apr\u00e8s-demain.\r\n\r\n10:03:12:17  10:03:21:00\r\n{\\an1}-La tendance: queue de licorne,\r\narc-en-ciel, techno\u00efde.\r\n\r\n10:03:22:18  10:03:27:13\r\n{\\an1}La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration digitale\r\nest nourrie par les \u00e9crans.\r\n\r\n10:03:27:18  10:03:30:23\r\n{\\an1}Les jeux de lumi\u00e8re\r\n\r\n10:03:31:04  10:03:34:05\r\n{\\an1}sont port\u00e9s par des visuels\r\n\r\n10:03:34:10  10:03:37:01\r\n{\\an1}avec des images r\u00e9tro\u00e9clair\u00e9es.\r\n\r\n10:03:37:06  10:03:42:00\r\n{\\an1}Les nouvelles couleurs employ\u00e9es\r\nsont donc plus artificielles.\r\n\r\n10:03:42:05  10:03:45:23\r\n{\\an1}Il y avait\r\nla g\u00e9n\u00e9ration des pigments.\r\n\r\n10:03:46:04  10:03:50:02\r\n{\\an1}Il y a maintenant\r\nla g\u00e9n\u00e9ration pixels,\r\n\r\n10:03:50:07  10:03:54:05\r\n{\\an1}des cheveux\r\nqui n'existent pas dans la nature.\r\n\r\n10:03:54:10  10:03:57:02\r\n{\\an1}-Ca va durer combien de temps ?\r\n\r\n10:03:57:07  10:03:59:13\r\n{\\an1}-Quatre heures de travail.\r\n\r\n10:03:59:18  10:04:05:11\r\n{\\an1}Au mieux, on a 3 actions chimiques.\r\n\r\n10:04:05:16  10:04:08:23\r\n{\\an1}C'est toujours al\u00e9atoire.\r\n\r\n10:04:09:04  10:04:13:18\r\n{\\an1}C'est pas juste\r\nune application de couleur.\r\n\r\n10:04:16:17  10:04:20:05\r\n{\\an1}Ca ne se fait pas\r\nen un claquement de doigts,\r\n\r\n10:04:20:10  10:04:27:18\r\n{\\an1}m\u00eame si les youtubeuses montrent\r\nquelque chose de fait rapidement.\r\n\r\n10:04:30:14  10:04:34:04\r\n{\\an1}-D\u00e9colorer \u00e0 blanc,\r\nneutraliser les tons dor\u00e9s\r\n\r\n10:04:34:09  10:04:37:21\r\n{\\an1}et recolorer\r\navec des couleurs surnaturelles:\r\n\r\n10:04:38:02  10:04:41:14\r\n{\\an1}la sp\u00e9cialisation\r\nde cette coiffeuse.\r\n\r\n10:04:41:19  10:04:43:21\r\n{\\an1}-Plus c'est difficile,\r\n\r\n10:04:44:02  10:04:47:07\r\n{\\an1}plus c'est appr\u00e9ciable\r\nde se dire qu'on a r\u00e9ussi.\r\n\r\n10:04:47:11  10:04:49:14\r\n{\\an1}C'est de la cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n10:04:49:19  10:04:54:14\r\n{\\an1}La colorim\u00e9trie,\r\nc'est la palette de l'artiste.\r\n\r\n10:04:54:19  10:04:58:19\r\n{\\an1}Vous \u00eates dans l'atelier !\r\n\r\n10:05:03:19  10:05:06:17\r\n{\\an1}-C'est qui est sympa, c'est\r\n\r\n10:05:06:22  10:05:09:17\r\n{\\an1}que c'est une couleur versatile.\r\n\r\n10:05:09:22  10:05:15:08\r\n{\\an1}Elle change quand on fait\r\nun shampoing ou un petit soin.\r\n\r\n10:05:15:12  10:05:19:13\r\n{\\an1}Parfois c'est plus gris,\r\nparfois plus bleu.\r\n\r\n10:05:19:18  10:05:26:07\r\n{\\an1}Les enfants me regardent\r\ncomme un personnage magique.\r\n\r\n10:05:26:11  10:05:28:13\r\n{\\an1}C'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:05:33:17  10:05:36:15\r\n{\\an1}-Il y a une forme de na\u00efvet\u00e9,\r\n\r\n10:05:36:20  10:05:39:05\r\n{\\an1}de romantisme, de po\u00e9sie:\r\n\r\n10:05:39:10  10:05:44:10\r\n{\\an1}la robe de la Reine des neiges,\r\nles licornes, les poneys...\r\n\r\n10:05:44:14  10:05:49:21\r\n{\\an1}M\u00e9lang\u00e9 avec quelque chose\r\nde graphique, de rebelle,\r\n\r\n10:05:50:02  10:05:53:08\r\n{\\an1}qui a beaucoup \u00e0 voir avec le punk.\r\n\r\n10:05:53:12  10:06:01:16\r\n{\\an1}Le punk qui reconstruit des codes\r\nen m\u00e9langeant les extr\u00eames.\r\n\r\n10:06:05:01  10:06:10:20\r\n{\\an1}-On reste sur le dark shadow\r\naux racines.\r\n\r\n10:06:11:01  10:06:16:06\r\n{\\an1}Avec une petite touche de violine\r\ndedans.\r\n\r\n10:06:16:11  10:06:22:15\r\n{\\an1}Pour les longueurs,\r\non reste dans un argent\u00e9 lilas.\r\n\r\n10:06:25:07  10:06:31:05\r\n{\\an1}-Depuis ses 15 ans, Ma\u00eft\u00e9\r\na tout fait subir \u00e0 ses cheveux.\r\n\r\n10:06:31:10  10:06:38:02\r\n{\\an1}-J'avais du noir, du bleu et du noir,\r\ndu violet, du rouge.\r\n\r\n10:06:38:07  10:06:44:14\r\n{\\an1}Ca allait tr\u00e8s bien\r\navec mon teint p\u00e2le.\r\n\r\n10:06:46:04  10:06:50:04\r\n{\\an1}-Depuis six mois,\r\nelle reste fid\u00e8le \u00e0 son gris.\r\n\r\n10:06:50:09  10:06:55:23\r\n{\\an1}-Ca a un c\u00f4t\u00e9 assez classe.\r\n\r\n10:06:56:04  10:07:02:04\r\n{\\an1}C'est \u00e9l\u00e9gant et tr\u00e8s original.\r\n\r\n10:07:02:09  10:07:05:15\r\n{\\an1}Ce c\u00f4t\u00e9 alternatif que j'appr\u00e9cie.\r\n\r\n10:07:05:20  10:07:08:11\r\n{\\an1}Et un peu rock n'roll.\r\n\r\n10:07:11:04  10:07:17:03\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 le r\u00e9sultat\r\napr\u00e8s quatre heures: 400 frs.\r\n\r\n10:07:22:12  10:07:26:11\r\n{\\an1}-Une coloration qui a n\u00e9cessit\u00e9\r\nnotamment du peroxyde,\r\n\r\n10:07:26:16  10:07:30:13\r\n{\\an1}appel\u00e9 aussi eau oxyg\u00e9n\u00e9e,\r\nqui p\u00e9n\u00e8tre dans le cheveu,\r\n\r\n10:07:30:18  10:07:34:12\r\n{\\an1}le d\u00e9colore en alt\u00e9rant\r\nla m\u00e9lanine naturelle.\r\n\r\n10:07:34:17  10:07:41:12\r\n{\\an1}De l\u2019Egypte ancienne au 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\nl\u2019histoire de la coloration\r\n\r\n10:07:41:17  10:07:47:10\r\n{\\an1}vous est cont\u00e9e gr\u00e2ce au talent\r\ndu dessinateur Jean-Philippe Kalonji.\r\n\r\n10:07:47:14  10:07:51:12\r\n{\\an1}-A la Renaissance, les V\u00e9nitiennes\r\nd\u00e9colorent leur chevelure\r\n\r\n10:07:51:17  10:07:55:13\r\n{\\an1}avec une d\u00e9coction \u00e0 base d'urine,\r\nde safran et de citron,\r\n\r\n10:07:55:18  10:07:59:11\r\n{\\an1}puis laissent s\u00e9cher le tout\r\ndes heures durant au soleil\r\n\r\n10:07:59:15  10:08:02:01\r\n{\\an1}pour favoriser la r\u00e9action chimique.\r\n\r\n10:08:02:06  10:08:05:05\r\n{\\an1}La mode du blond v\u00e9nitien est n\u00e9e.\r\n\r\n10:08:05:19  10:08:08:09\r\n{\\an1}-Une s\u00e9quence \u00e0 d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:08:08:13  10:08:10:23\r\n{\\an1}en bonus sur notre site.\r\n\r\n10:08:11:04  10:08:15:23\r\n{\\an1}Il y a plusieurs mani\u00e8res\r\nde modifier la couleur d\u2019un cheveu,\r\n\r\n10:08:16:04  10:08:19:14\r\n{\\an1}que les produits\r\nvont attaquer ou pas.\r\n\r\n10:08:19:19  10:08:21:13\r\n{\\an1}Explications.\r\n\r\n10:08:25:12  10:08:30:03\r\n{\\an1}-Pour changer de t\u00eate, il faut\r\nla confier \u00e0 des mains expertes.\r\n\r\n10:08:30:08  10:08:33:06\r\n{\\an1}A l'Acad\u00e9mie de coiffure\r\nde Lausanne,\r\n\r\n10:08:33:11  10:08:39:01\r\n{\\an1}Mme Hager supervise le cours\r\nde coloration des apprentis.\r\n\r\n10:08:41:12  10:08:45:10\r\n{\\an1}-On a ici une couleur temporaire.\r\n\r\n10:08:45:14  10:08:49:05\r\n{\\an1}Ca reste dans les premi\u00e8res couches\r\n\r\n10:08:49:10  10:08:51:04\r\n{\\an1}de cheveux.\r\n\r\n10:08:51:09  10:08:53:19\r\n{\\an1}Ici, une semi-permanente.\r\n\r\n10:08:54:00  10:09:00:12\r\n{\\an1}Une couleur qui va jusqu'au cortex\r\nsi le cheveu est poreux.\r\n\r\n10:09:00:17  10:09:06:11\r\n{\\an1}Ca se d\u00e9lave apr\u00e8s dix shampoings.\r\n\r\n10:09:06:15  10:09:12:01\r\n{\\an1}L\u00e0, on travaille\r\navec une couleur permanente\r\n\r\n10:09:12:06  10:09:16:00\r\n{\\an1}qui va jusqu'au centre du cheveu.\r\n\r\n10:09:16:05  10:09:20:11\r\n{\\an1}La couleur ne se d\u00e9lave pas.\r\n\r\n10:09:23:03  10:09:28:04\r\n{\\an1}-Le cheveu est une fibre poreuse\r\ncompos\u00e9e \u00e0 95 % de k\u00e9ratine.\r\n\r\n10:09:28:09  10:09:31:19\r\n{\\an1}Les 5 % de m\u00e9lanine\r\ndans ses \u00e9cailles\r\n\r\n10:09:32:00  10:09:35:07\r\n{\\an1}lui donnent sa couleur naturelle.\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:39:05\r\n{\\an1}Il y a deux grandes familles\r\nde coloration.\r\n\r\n10:09:39:10  10:09:42:19\r\n{\\an1}Avec la coloration temporaire,\r\n\r\n10:09:43:00  10:09:46:11\r\n{\\an1}on d\u00e9pose la couleur\r\nautour du cheveu.\r\n\r\n10:09:46:15  10:09:50:07\r\n{\\an1}Le proc\u00e9d\u00e9 ne touche pas\r\n\u00e0 la structure du cheveu\r\n\r\n10:09:50:11  10:09:53:17\r\n{\\an1}et respecte\r\nle pH naturel de la peau.\r\n\r\n10:09:53:22  10:09:58:01\r\n{\\an1}Rien \u00e0 voir\r\navec la coloration par oxydation.\r\n\r\n10:09:59:20  10:10:04:11\r\n{\\an1}-On va reprendre la coloration\r\nqui est trop terne.\r\n\r\n10:10:04:15  10:10:09:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le fonc\u00e9, on va appliquer\r\nle rouge sur les longueurs.\r\n\r\n10:10:11:06  10:10:16:12\r\n{\\an1}Quand avez-vous lav\u00e9 vos cheveux ?\r\n-Ca fait deux jours.\r\n\r\n10:10:16:17  10:10:25:20\r\n{\\an1}-La cliente ne doit pas se laver\r\nles cheveux 48 h avant la couleur.\r\n\r\n10:10:26:01  10:10:31:03\r\n{\\an1}-Pour les colorations par oxydation,\r\nc'est plus agressif.\r\n\r\n10:10:31:08  10:10:36:19\r\n{\\an1}Pour la semi-permanente,\r\non joue de la porosit\u00e9 du cheveu\r\n\r\n10:10:37:00  10:10:40:23\r\n{\\an1}pour ajouter de la couleur\r\ndans les premi\u00e8res couches\r\n\r\n10:10:41:04  10:10:44:11\r\n{\\an1}avec une base colorante\r\net un oxydant.\r\n\r\n10:10:44:15  10:10:49:07\r\n{\\an1}Pour la coloration permanente,\r\non entre au coeur du cheveu.\r\n\r\n10:10:49:11  10:10:52:17\r\n{\\an1}L'ammoniac permet d'ouvrir\r\nles \u00e9cailles.\r\n\r\n10:10:52:22  10:10:55:00\r\n{\\an1}Les pigments sont \u00e9claircis\r\n\r\n10:10:55:05  10:10:58:23\r\n{\\an1}puis remplac\u00e9s\r\npar la couleur chimique.\r\n\r\n10:10:59:12  10:11:02:04\r\n{\\an1}-On ouvre le cheveu\r\npour aller dedans.\r\n\r\n10:11:02:09  10:11:07:07\r\n{\\an1}Les produits sont plus doux qu'avant.\r\n\r\n10:11:07:11  10:11:16:07\r\n{\\an1}L'ammoniac ou l'\u00e9thanolamine\r\nouvrent le cheveu\r\n\r\n10:11:16:11  10:11:19:09\r\n{\\an1}et permettent aux pigments\r\nd'aller au fond.\r\n\r\n10:11:20:23  10:11:26:22\r\n{\\an1}-En 40 minutes, les colorations\r\nchimiques \u00e9claircissent les cheveux,\r\n\r\n10:11:27:03  10:11:32:02\r\n{\\an1}changent leur couleur ou ouvrent\r\n\u00e0 100 % les cheveux blancs.\r\n\r\n10:11:32:07  10:11:36:20\r\n{\\an1}Elles font partie du cursus de base\r\nde l'apprenti coiffeur.\r\n\r\n10:11:37:01  10:11:40:15\r\n{\\an1}La coloration v\u00e9g\u00e9tale\r\nn'est pas abord\u00e9e.\r\n\r\n10:11:42:16  10:11:45:09\r\n{\\an1}-On n'enseigne pas \u00e7a\r\n\r\n10:11:45:13  10:11:49:09\r\n{\\an1}car les temps de pose sont longs\r\n\r\n10:11:49:13  10:11:52:10\r\n{\\an1}pour avoir\r\nune bonne couverture du cheveu.\r\n\r\n10:11:58:05  10:12:02:18\r\n{\\an1}-Val\u00e9rie n'avait pas entendu parler\r\nde coloration v\u00e9g\u00e9tale\r\n\r\n10:12:02:23  10:12:05:08\r\n{\\an1}durant son apprentissage.\r\n\r\n10:12:05:12  10:12:10:01\r\n{\\an1}Elle a pratiqu\u00e9 son m\u00e9tier\r\nde mani\u00e8re classique durant 19 ans\r\n\r\n10:12:10:06  10:12:14:04\r\n{\\an1}avant de se former\r\n\u00e0 cette m\u00e9thode alternative.\r\n\r\n10:12:15:15  10:12:21:00\r\n{\\an1}-Je vais pr\u00e9parer\r\nla pr\u00e9pigmentation.\r\n\r\n10:12:21:05  10:12:23:21\r\n{\\an1}J'arrive tout de suite.\r\n\r\n10:12:27:00  10:12:33:11\r\n{\\an1}C'est du henn\u00e9: la premi\u00e8re couche\r\n\r\n10:12:33:15  10:12:36:10\r\n{\\an1}appliqu\u00e9e pour obtenir le brun.\r\n\r\n10:12:36:14  10:12:39:11\r\n{\\an1}On m\u00e9lange avec de l'eau chaude.\r\n\r\n10:12:39:15  10:12:41:19\r\n{\\an1}C'est des plantes et de l'eau.\r\n\r\n10:12:42:00  10:12:45:04\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'oxydant.\r\n\r\n10:12:47:07  10:12:53:10\r\n{\\an1}-On obtient une p\u00e2te \u00e9paisse qu'on\r\nva d\u00e9poser sur les racines blanches.\r\n\r\n10:12:54:20  10:13:01:06\r\n{\\an1}-Anna a 70 % de cheveux blancs.\r\n\r\n10:13:01:11  10:13:06:11\r\n{\\an1}J'applique la pr\u00e9pigmentation.\r\n\r\n10:13:06:15  10:13:11:13\r\n{\\an1}Ca va se fixer autour du cheveu.\r\n\r\n10:13:11:18  10:13:15:02\r\n{\\an1}Ce sera orange.\r\n\r\n10:13:15:07  10:13:19:01\r\n{\\an1}C'est le fond de couleur\r\npour la pr\u00e9pigmentation.\r\n\r\n10:13:21:04  10:13:27:15\r\n{\\an1}-La coloration v\u00e9g\u00e9tale se superpose\r\n\u00e0 la couleur de base du cheveu.\r\n\r\n10:13:27:20  10:13:31:15\r\n{\\an1}La premi\u00e8re couche de henn\u00e9\r\nse fixe en surface.\r\n\r\n10:13:31:20  10:13:35:19\r\n{\\an1}Un cheveu ch\u00e2tain\r\nprendra des reflets chauds,\r\n\r\n10:13:36:00  10:13:39:01\r\n{\\an1}s'il est blanc,\r\nil ressortira orange.\r\n\r\n10:13:40:15  10:13:44:20\r\n{\\an1}La seconde application de plante\r\ndonne la couleur finale.\r\n\r\n10:13:45:01  10:13:48:16\r\n{\\an1}Le bleu de l'indigo\r\nse m\u00e9lange au orange du henn\u00e9\r\n\r\n10:13:48:21  10:13:52:12\r\n{\\an1}pour donner\r\nune couleur marron \u00e0 noire.\r\n\r\n10:13:55:23  10:13:59:11\r\n{\\an1}C'est plus long\r\nqu'une coloration chimique ?\r\n\r\n10:13:59:16  10:14:03:20\r\n{\\an1}-Oui, il y a une double application.\r\n\r\n10:14:04:01  10:14:10:12\r\n{\\an1}Cette deuxi\u00e8me application\r\ndure chez madame 1 h 10.\r\n\r\n10:14:10:17  10:14:17:11\r\n{\\an1}Une coloration classique,\r\nc'est 35 minutes de pose.\r\n\r\n10:14:17:15  10:14:22:05\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est plus du double.\r\n\r\n10:14:30:11  10:14:32:19\r\n{\\an1}-Pendant 20 ans,\r\n\r\n10:14:33:00  10:14:36:00\r\n{\\an1}j'\u00e9tais \u00e0 la coloration chimique.\r\n\r\n10:14:36:05  10:14:42:10\r\n{\\an1}Je voulais prendre soin\r\nde mes cheveux, plus naturellement.\r\n\r\n10:14:42:14  10:14:48:05\r\n{\\an1}J'avais parfois des rougeurs\r\nsur le cuir chevelu.\r\n\r\n10:14:48:10  10:14:51:23\r\n{\\an1}Ce n'est plus le cas maintenant.\r\n\r\n10:14:52:04  10:14:59:13\r\n{\\an1}Mon cheveu a gagn\u00e9 en brillance,\r\nil est plus robuste.\r\n\r\n10:14:59:18  10:15:05:03\r\n{\\an1}C'est que du positif.\r\n\r\n10:15:06:12  10:15:11:13\r\n{\\an1}-En coloration v\u00e9g\u00e9tale,\r\non ne peut pas \u00e9claircir un cheveu.\r\n\r\n10:15:11:18  10:15:14:21\r\n{\\an1}On doit faire\r\navec la couleur de base.\r\n\r\n10:15:17:19  10:15:20:06\r\n{\\an1}-On n'a pas de nuancier.\r\n\r\n10:15:20:11  10:15:26:22\r\n{\\an1}J'ai cet outil de travail car\r\nla coloration est propre \u00e0 chacun.\r\n\r\n10:15:27:22  10:15:31:02\r\n{\\an1}Cette cliente est venue\r\n\r\n10:15:31:07  10:15:35:06\r\n{\\an1}avec des m\u00e8ches sur les longueurs\r\ntr\u00e8s claires.\r\n\r\n10:15:35:11  10:15:40:05\r\n{\\an1}Elle a beaucoup de cheveux blancs\r\nqu'on a teints en blond.\r\n\r\n10:15:40:15  10:15:43:03\r\n{\\an1}Ca s'est fondu avec le reste.\r\n\r\n10:15:43:08  10:15:47:05\r\n{\\an1}On a obtenu un blond\r\nsur toute la chevelure.\r\n\r\n10:15:47:10  10:15:52:19\r\n{\\an1}On peut aussi avoir des reflets\r\nintenses comme celui-ci.\r\n\r\n10:15:53:00  10:15:56:05\r\n{\\an1}C'est du henn\u00e9 pur.\r\n\r\n10:15:56:10  10:16:00:12\r\n{\\an1}On l'a laiss\u00e9 poser 1 h 30.\r\n\r\n10:16:00:17  10:16:03:08\r\n{\\an1}Les reflets sont tr\u00e8s vifs,\r\n\r\n10:16:03:12  10:16:05:05\r\n{\\an1}tr\u00e8s lumineux.\r\n\r\n10:16:05:10  10:16:09:06\r\n{\\an1}-La coloration v\u00e9g\u00e9tale\r\ndemande du temps.\r\n\r\n10:16:09:11  10:16:12:00\r\n{\\an1}Elle sera plus ch\u00e8re\r\nque la coloration chimique.\r\n\r\n10:16:12:05  10:16:15:08\r\n{\\an1}La facture pour Anna: 150 frs.\r\n\r\n10:16:18:03  10:16:22:07\r\n{\\an1}-Cette coloration v\u00e9g\u00e9tale\r\nest comme une recette personnalis\u00e9e.\r\n\r\n10:16:22:11  10:16:24:15\r\n{\\an1}On peut se l\u2019appliquer soi-m\u00eame,\r\n\r\n10:16:24:20  10:16:28:19\r\n{\\an1}mais le choix de m\u00e9langes tout pr\u00eats\r\nest limit\u00e9 en magasins.\r\n\r\n10:16:29:00  10:16:30:18\r\n{\\an1}On en trouve sur Internet.\r\n\r\n10:16:30:23  10:16:34:13\r\n{\\an1}Les risques d\u2019allergie au henn\u00e9\r\nou \u00e0 l\u2019indigo existent,\r\n\r\n10:16:34:18  10:16:38:10\r\n{\\an1}m\u00eame si ces couleurs \"naturelles\"\r\nsont moins agressives.\r\n\r\n10:16:38:14  10:16:40:10\r\n{\\an1}En novembre dernier,\r\n\r\n10:16:40:14  10:16:46:03\r\n{\\an1}Estelle a souhait\u00e9 faire parler\r\nd\u2019elle, elle s\u2019en serait bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:16:46:08  10:16:48:23\r\n{\\an1}Un cas d\u2019allergie exceptionnel.\r\n\r\n10:16:51:17  10:16:56:22\r\n{\\an1}-On avait mis sur les yeux\r\npour prendre les mesures.\r\n\r\n10:16:57:03  10:16:58:17\r\n{\\an1}T'es \u00e0 56.\r\n\r\n10:16:59:18  10:17:01:09\r\n{\\an1}T'\u00e9tais \u00e0 63.\r\n\r\n10:17:02:15  10:17:04:17\r\n{\\an1}Tu veux voir ce que \u00e7a fait ?\r\n\r\n10:17:04:22  10:17:08:14\r\n{\\an1}63 cm... T'avais tout \u00e7a en plus.\r\n\r\n10:17:13:03  10:17:15:23\r\n{\\an1}-J'avais envie de faire une couleur.\r\n\r\n10:17:16:04  10:17:20:11\r\n{\\an1}J'ach\u00e8te ma coloration\r\nle vendredi au supermarch\u00e9.\r\n\r\n10:17:20:15  10:17:25:03\r\n{\\an1}Je l'applique\r\napr\u00e8s avoir fait un test allergique.\r\n\r\n10:17:25:08  10:17:27:13\r\n{\\an1}J'attends qu'une demi-heure\r\n\r\n10:17:27:18  10:17:30:09\r\n{\\an1}au lieu de deux jours.\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:32:23\r\n{\\an1}J'\u00e9tais press\u00e9e, comme souvent.\r\n\r\n10:17:33:04  10:17:37:15\r\n{\\an1}J'applique ma coloration,\r\ntout se passe bien, je suis brune.\r\n\r\n10:17:37:20  10:17:43:20\r\n{\\an1}-Le lendemain, sa t\u00eate gonfle\r\njusqu'\u00e0 la d\u00e9former totalement.\r\n\r\n10:17:47:01  10:17:53:19\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s 48 h, je me retrouve avec\r\nl'oed\u00e8me dans les tempes et le front.\r\n\r\n10:17:54:00  10:17:57:16\r\n{\\an1}Le bas du visage n'est pas touch\u00e9.\r\n\r\n10:17:59:13  10:18:01:18\r\n{\\an1}Durant le trajet en voiture,\r\n\r\n10:18:01:23  10:18:05:18\r\n{\\an1}je peinais \u00e0 d\u00e9glutir,\r\nmes oreilles se gonflaient.\r\n\r\n10:18:05:23  10:18:07:22\r\n{\\an1}Mon coeur battait vite.\r\n\r\n10:18:08:03  10:18:11:21\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins\r\nsavaient de quoi il s'agissait.\r\n\r\n10:18:12:02  10:18:18:05\r\n{\\an1}Ils voient souvent ce cas,\r\nvoire pire.\r\n\r\n10:18:18:10  10:18:22:22\r\n{\\an1}-Estelle fait une allergie\r\n\u00e0 la paraph\u00e9nyl\u00e8nediamine,\r\n\r\n10:18:23:03  10:18:27:19\r\n{\\an1}une substance colorante pr\u00e9sente\r\ndans les colorations brunes.\r\n\r\n10:18:28:00  10:18:31:11\r\n{\\an1}-Les allergies imm\u00e9diates\r\n\r\n10:18:31:16  10:18:34:04\r\n{\\an1}\u00e0 la paraph\u00e9nyl\u00e8nediamine\r\n\r\n10:18:34:09  10:18:36:04\r\n{\\an1}sont rares.\r\n\r\n10:18:36:09  10:18:40:03\r\n{\\an1}On en a vu 2-3 sur dix ans.\r\n\r\n10:18:40:08  10:18:44:18\r\n{\\an1}Les allergies de contact\r\nsont plus fr\u00e9quentes.\r\n\r\n10:18:44:23  10:18:48:10\r\n{\\an1}2-3 jours apr\u00e8s la coloration,\r\n\r\n10:18:48:14  10:18:54:04\r\n{\\an1}des d\u00e9mangeaisons,\r\ndes plaques rouges apparaissent.\r\n\r\n10:18:54:09  10:18:58:17\r\n{\\an1}Ce qu'on voit encore plus souvent,\r\n\r\n10:18:58:22  10:19:02:07\r\n{\\an1}c'est les allergies\r\nchez les professionnels\r\n\r\n10:19:02:11  10:19:05:16\r\n{\\an1}qui d\u00e9veloppent des ecz\u00e9mas\r\nsur les mains.\r\n\r\n10:19:07:23  10:19:11:02\r\n{\\an1}-Beaucoup de coiffeuses\r\nchangent de m\u00e9tier\r\n\r\n10:19:11:07  10:19:17:04\r\n{\\an1}\u00e0 cause des maladies de la peau.\r\n\r\n10:19:17:09  10:19:22:11\r\n{\\an1}On sensibilise les jeunes \u00e0 mettre\r\ndes gants pour les shampoings.\r\n\r\n10:19:22:15  10:19:29:08\r\n{\\an1}Il faut faire attention\r\nen se prot\u00e9geant.\r\n\r\n10:19:30:17  10:19:32:20\r\n{\\an1}-Toutes les deux semaines,\r\n\r\n10:19:33:01  10:19:37:11\r\n{\\an1}un coiffeur abandonnerait son m\u00e9tier\r\npour cause de dermatose.\r\n\r\n10:19:37:15  10:19:43:10\r\n{\\an1}Si on est allergique \u00e0 une de ces\r\nsubstances, on est allergique \u00e0 vie.\r\n\r\n10:19:43:14  10:19:47:16\r\n{\\an1}-Beaucoup de colorants\r\npeuvent faire des r\u00e9actions.\r\n\r\n10:19:47:21  10:19:49:11\r\n{\\an1}Les fers de lance,\r\n\r\n10:19:49:15  10:19:53:11\r\n{\\an1}c'est la paraph\u00e9nyl\u00e8nediamine (PPD)\r\n\r\n10:19:53:15  10:19:56:08\r\n{\\an1}et la paratoluyl\u00e8nediamine.\r\n\r\n10:19:56:12  10:20:01:16\r\n{\\an1}Ces substances chimiques font\r\nune allergie crois\u00e9e entre elles.\r\n\r\n10:20:01:21  10:20:08:12\r\n{\\an1}80 % des colorations capillaires\r\ncontiennent une des deux substances.\r\n\r\n10:20:08:17  10:20:13:07\r\n{\\an1}-Sur le paquet,\r\nles dangers sont not\u00e9s.\r\n\r\n10:20:13:11  10:20:17:12\r\n{\\an1}Il est \u00e9crit\r\nqu'il faut faire un test,\r\n\r\n10:20:17:17  10:20:20:01\r\n{\\an1}que c'est dangereux\r\n\r\n10:20:20:06  10:20:23:09\r\n{\\an1}si on a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 du henn\u00e9.\r\n\r\n10:20:24:11  10:20:27:17\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur de la bo\u00eete,\r\n\r\n10:20:27:22  10:20:37:03\r\n{\\an1}il est sp\u00e9cifi\u00e9 qu'une allergie\r\npeut mettre sa vie en danger.\r\n\r\n10:20:37:08  10:20:40:09\r\n{\\an1}Lors de l'achat,\r\nvous ne le voyez pas.\r\n\r\n10:20:40:13  10:20:48:17\r\n{\\an1}Des jeunes filles n'ont donc pas\r\ncette alerte lors de l'achat.\r\n\r\n10:20:51:05  10:20:55:23\r\n{\\an1}-J'avais appliqu\u00e9 le produit ici.\r\n\r\n10:20:56:04  10:21:00:01\r\n{\\an1}-Un mois apr\u00e8s,\r\nle test est toujours visible.\r\n\r\n10:21:00:06  10:21:03:17\r\n{\\an1}Sa peau n'a r\u00e9agi que 48 h apr\u00e8s.\r\n\r\n10:21:03:22  10:21:07:13\r\n{\\an1}-La veine \u00e9tait presque noire.\r\n\r\n10:21:07:18  10:21:11:16\r\n{\\an1}C'est de ma faute, je n'ai pas fait\r\n\r\n10:21:11:21  10:21:14:13\r\n{\\an1}le test comme il faut.\r\n\r\n10:21:14:18  10:21:20:10\r\n{\\an1}Je ne suis pas une victime\r\nde ce truc-l\u00e0.\r\n\r\n10:21:20:14  10:21:26:08\r\n{\\an1}Je dis aux gens: \"Faites le test !\"\r\n\r\n10:21:26:12  10:21:30:09\r\n{\\an1}Ma vie a \u00e9t\u00e9 mise en danger\r\navec cette allergie.\r\n\r\n10:21:33:03  10:21:35:18\r\n{\\an1}-Bonsoir, Marion Faliu.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:21:35:23  10:21:38:09\r\n{\\an1}-Quel traitement a-t-elle pris\r\n\r\n10:21:38:13  10:21:39:20\r\n{\\an1}pour d\u00e9gonfler,\r\n\r\n10:21:40:01  10:21:43:11\r\n{\\an1}pour se d\u00e9barrasser\r\nde cette allergie ?\r\n\r\n10:21:43:15  10:21:46:21\r\n{\\an1}-C'est un cas exceptionnel.\r\n\r\n10:21:47:02  10:21:50:16\r\n{\\an1}4 \u00e0 6 % de la population europ\u00e9enne\r\n\r\n10:21:50:21  10:21:53:20\r\n{\\an1}est sensibilis\u00e9e \u00e0 cette PPD.\r\n\r\n10:21:54:01  10:21:58:00\r\n{\\an1}Pour se d\u00e9barrasser\r\nde sa t\u00eate d'ampoule,\r\n\r\n10:21:58:05  10:22:00:21\r\n{\\an1}elle a eu une dose d'antihistaminique\r\n\r\n10:22:01:02  10:22:02:21\r\n{\\an1}et une dose de cortico\u00efdes.\r\n\r\n10:22:03:02  10:22:05:04\r\n{\\an1}Elle faisait un oed\u00e8me de Quincke,\r\n\r\n10:22:05:09  10:22:07:03\r\n{\\an1}une d\u00e9tresse respiratoire.\r\n\r\n10:22:07:08  10:22:10:11\r\n{\\an1}Il a fallu faire\r\nune dose d'adr\u00e9naline.\r\n\r\n10:22:10:16  10:22:11:23\r\n{\\an1}Un cas tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n10:22:12:04  10:22:17:18\r\n{\\an1}-On trouve ce paraph\u00e9nyl\u00e8nediamine\r\n(PPD) aussi dans le henn\u00e9 noir.\r\n\r\n10:22:17:23  10:22:19:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:22:20:03  10:22:21:11\r\n{\\an1}Quand on dit henn\u00e9,\r\n\r\n10:22:21:15  10:22:25:07\r\n{\\an1}on pense \u00e0 ces tatouages temporaires\r\nsur les mains.\r\n\r\n10:22:25:11  10:22:29:13\r\n{\\an1}C'est joli, les femmes en font\r\nsur les plages du Maghreb.\r\n\r\n10:22:29:18  10:22:33:09\r\n{\\an1}Avec la mode,\r\non rajoute du noir, de la PPD,\r\n\r\n10:22:33:13  10:22:35:22\r\n{\\an1}pour faire ce tatouage noir.\r\n\r\n10:22:36:03  10:22:40:15\r\n{\\an1}La paraph\u00e9nyl\u00e8nediamine,\r\nc'est un allerg\u00e8ne de contact.\r\n\r\n10:22:40:20  10:22:43:09\r\n{\\an1}C'est interdit\r\nde le laisser sur la peau\r\n\r\n10:22:43:13  10:22:46:06\r\n{\\an1}car c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a r\u00e9agit \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:22:46:11  10:22:49:13\r\n{\\an1}C'est tol\u00e9r\u00e9\r\npour les colorations capillaires\r\n\r\n10:22:49:18  10:22:53:09\r\n{\\an1}car c'est sur les cheveux\r\net parce que c'est rinc\u00e9.\r\n\r\n10:22:53:13  10:22:54:20\r\n{\\an1}Il faut se m\u00e9fier\r\n\r\n10:22:55:01  10:22:58:17\r\n{\\an1}de ces tatouages temporaires\r\nau henn\u00e9.\r\n\r\n10:23:00:10  10:23:05:10\r\n{\\an1}-Les colorations pour les cheveux\r\npeuvent contenir des ingr\u00e9dients\r\n\r\n10:23:05:14  10:23:10:07\r\n{\\an1}dont il vaut mieux conna\u00eetre\r\nles effets sur le corps tout entier.\r\n\r\n10:23:12:19  10:23:18:00\r\n{\\an1}-On a demand\u00e9 \u00e0 Laurence Wittner\r\nde se pencher sur les \u00e9tiquettes\r\n\r\n10:23:18:05  10:23:22:11\r\n{\\an1}d'une vingtaine\r\nde colorations capillaires.\r\n\r\n10:23:22:15  10:23:24:23\r\n{\\an1}Les colorations chimiques,\r\n\r\n10:23:25:04  10:23:28:20\r\n{\\an1}ce sont des ingr\u00e9dients\r\naux noms barbares.\r\n\r\n10:23:29:01  10:23:31:08\r\n{\\an1}Trois produits contiennent\r\n\r\n10:23:31:12  10:23:35:14\r\n{\\an1}notre paraph\u00e9nyl\u00e8nediamine\r\nsous diff\u00e9rentes formes.\r\n\r\n10:23:36:08  10:23:39:04\r\n{\\an1}-Certaines substances toxiques\r\n\r\n10:23:39:09  10:23:42:06\r\n{\\an1}ou allergisantes sont autoris\u00e9es.\r\n\r\n10:23:42:11  10:23:45:11\r\n{\\an1}L'industrie a prouv\u00e9\r\n\r\n10:23:45:15  10:23:51:11\r\n{\\an1}qu'\u00e0 une certaine dose\r\nle risque \u00e9tait tol\u00e9rable\r\n\r\n10:23:51:15  10:23:57:03\r\n{\\an1}et qu'il n'y avait pas\r\nd'alternative aussi efficace.\r\n\r\n10:23:57:08  10:24:01:22\r\n{\\an1}En plus, elle se dit \"sans ammoniac,\r\nsans silicone, sans parab\u00e8ne\".\r\n\r\n10:24:02:03  10:24:07:15\r\n{\\an1}Si on voit \"sans\", il faut voir par\r\nquoi ces substances sont remplac\u00e9es.\r\n\r\n10:24:07:20  10:24:12:03\r\n{\\an1}-Si un ingr\u00e9dient est connu\r\npour son potentiel ind\u00e9sirable,\r\n\r\n10:24:12:08  10:24:17:09\r\n{\\an1}les fabricants le remplacent\r\npar d'autres moins connus.\r\n\r\n10:24:18:00  10:24:20:13\r\n{\\an1}-Et pas forc\u00e9ment meilleurs.\r\n\r\n10:24:20:18  10:24:26:05\r\n{\\an1}Par exemple,\r\nle r\u00e9sorcinol est dans ce produit.\r\n\r\n10:24:26:10  10:24:30:00\r\n{\\an1}Il n'y a pas de PPD dans ce produit\r\n\r\n10:24:30:05  10:24:37:03\r\n{\\an1}mais le r\u00e9sorcinol est class\u00e9\r\ndans les perturbateurs endocriniens.\r\n\r\n10:24:37:08  10:24:40:01\r\n{\\an1}Ce n'est pas meilleur pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:24:40:06  10:24:48:01\r\n{\\an1}-Un packaging vert ne veut pas dire\r\n\"coloration v\u00e9g\u00e9tale\".\r\n\r\n10:24:48:06  10:24:52:16\r\n{\\an1}-Le naturel rassure.\r\n\r\n10:24:52:21  10:24:56:13\r\n{\\an1}On se dit qu'il n'y a pas de chimie.\r\n\r\n10:24:56:18  10:25:01:00\r\n{\\an1}C'est vraiment du marketing.\r\n\r\n10:25:01:05  10:25:06:14\r\n{\\an1}On met en avant un aspect du produit\r\net on ne d\u00e9crit pas le contenu.\r\n\r\n10:25:06:19  10:25:09:15\r\n{\\an1}-Pour \u00eatre s\u00fbr que c'est v\u00e9g\u00e9tal,\r\n\r\n10:25:09:20  10:25:15:01\r\n{\\an1}on peut se fier au label\r\nou \u00e0 la liste d'ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:25:15:06  10:25:20:17\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne signifie pas\r\nqu'il n'y a aucun risque.\r\n\r\n10:25:20:22  10:25:24:15\r\n{\\an1}-Dans les colorations\r\ncapillaires naturelles,\r\n\r\n10:25:24:20  10:25:28:06\r\n{\\an1}il y a certaines substances\r\nallergisantes.\r\n\r\n10:25:28:11  10:25:32:20\r\n{\\an1}-L'indigo, class\u00e9\r\ncomme tr\u00e8s allergisant en 2013,\r\n\r\n10:25:33:01  10:25:36:19\r\n{\\an1}est en cours en r\u00e9\u00e9valuation.\r\n\r\n10:25:37:00  10:25:39:17\r\n{\\an1}Il y a une diff\u00e9rence nette\r\n\r\n10:25:39:22  10:25:45:23\r\n{\\an1}entre coloration chimique\r\net coloration v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n10:25:48:05  10:25:51:04\r\n{\\an1}-Dans une coloration chimique\r\n\r\n10:25:51:09  10:25:54:11\r\n{\\an1}permanente, il y a une\r\n\r\n10:25:54:15  10:25:59:11\r\n{\\an1}ou plusieurs substances avec\r\nun potentiel toxique pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:25:59:16  10:26:05:10\r\n{\\an1}On ne retrouve pas ces substances-l\u00e0\r\n\r\n10:26:05:14  10:26:16:03\r\n{\\an1}dans une coloration v\u00e9g\u00e9tale,\r\nlabellis\u00e9e, r\u00e9ellement naturelle.\r\n\r\n10:26:19:09  10:26:23:11\r\n{\\an1}-Si vous voulez retrouver\r\nle d\u00e9cryptage de ces produits,\r\n\r\n10:26:23:15  10:26:27:11\r\n{\\an1}un clic sur notre site internet.\r\n\r\n10:26:27:16  10:26:29:07\r\n{\\an1}Marion, rappelons\r\n\r\n10:26:29:11  10:26:34:08\r\n{\\an1}quelques conseils concernant\r\nces colorations chimiques.\r\n\r\n10:26:34:12  10:26:36:04\r\n{\\an1}-Une coloration capillaire\r\n\r\n10:26:36:09  10:26:40:11\r\n{\\an1}est un cosm\u00e9tique,\r\ncens\u00e9 ne pas nuire \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n10:26:40:16  10:26:44:15\r\n{\\an1}L'Europe a d\u00e9cid\u00e9 depuis 2003\r\nde faire le m\u00e9nage\r\n\r\n10:26:44:20  10:26:46:16\r\n{\\an1}dans tous ces ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:26:46:21  10:26:51:10\r\n{\\an1}Elle a demand\u00e9 au Comit\u00e9 scientifique\r\npour la s\u00e9curit\u00e9 du consommateur\r\n\r\n10:26:51:14  10:26:53:09\r\n{\\an1}de revoir les ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:26:53:13  10:26:55:18\r\n{\\an1}180 ont \u00e9t\u00e9 bannis car trop dangereux\r\n\r\n10:26:55:23  10:26:59:16\r\n{\\an1}ou parce que les industriels\r\nne les trouvaient plus int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:26:59:21  10:27:07:06\r\n{\\an1}Il en reste encore 13 class\u00e9s\r\ncomme extr\u00eames et 23 comme forts.\r\n\r\n10:27:07:11  10:27:13:17\r\n{\\an1}La seule mani\u00e8re de faire attention,\r\nc'est de tester l\u00e0 ou l\u00e0.\r\n\r\n10:27:13:22  10:27:16:15\r\n{\\an1}Il faut laisser 48 h,\r\n\r\n10:27:16:20  10:27:20:14\r\n{\\an1}pour laisser le temps \u00e0 la peau\r\nde r\u00e9agir.\r\n\r\n10:27:20:19  10:27:26:23\r\n{\\an1}Normalement, on devrait le refaire\r\navant chaque coloration.\r\n\r\n10:27:27:04  10:27:30:03\r\n{\\an1}C'est pas parce\r\nqu'on n'a jamais eu d'allergie\r\n\r\n10:27:30:08  10:27:32:10\r\n{\\an1}qu'on ne va pas en avoir une.\r\n\r\n10:27:32:14  10:27:37:14\r\n{\\an1}-Selon l'Association suisse\r\ndes cosm\u00e9tiques et des d\u00e9tergents,\r\n\r\n10:27:37:19  10:27:42:12\r\n{\\an1}ne sont propos\u00e9s que des produits\r\ns\u00fbrs et sans danger pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:27:42:17  10:27:45:14\r\n{\\an1}Le PPD est interdit\r\ndans les cosm\u00e9tiques\r\n\r\n10:27:45:19  10:27:48:23\r\n{\\an1}mais pas\r\ndans les colorations capillaires.\r\n\r\n10:27:49:04  10:27:52:23\r\n{\\an1}Ces colorations chimiques\r\nne sont pas recommandables \u00e0 tous.\r\n\r\n10:27:53:04  10:27:54:20\r\n{\\an1}-L'\u00e9tiquette\r\n\r\n10:27:55:01  10:27:58:15\r\n{\\an1}doit mentionner\r\nque ce n'est pas recommand\u00e9\r\n\r\n10:27:58:20  10:28:03:17\r\n{\\an1}aux femmes enceintes\r\net aux enfants de moins de 16 ans.\r\n\r\n10:28:03:22  10:28:07:23\r\n{\\an1}Des ingr\u00e9dients sont\r\nsoit perturbateurs endocriniens,\r\n\r\n10:28:08:04  10:28:10:20\r\n{\\an1}soit mutag\u00e8nes, soit canc\u00e9rog\u00e8nes.\r\n\r\n10:28:11:01  10:28:15:06\r\n{\\an1}Quand on est une femme enceinte\r\nou un adolescent,\r\n\r\n10:28:15:11  10:28:18:01\r\n{\\an1}on \u00e9vite de faire une couleur.\r\n\r\n10:28:18:06  10:28:19:20\r\n{\\an1}-Bien lire les recommandations.\r\n\r\n10:28:20:01  10:28:23:02\r\n{\\an1}Si vous passez\r\n\u00e0 une coloration naturelle,\r\n\r\n10:28:23:07  10:28:27:05\r\n{\\an1}vous ne pourrez pas revenir\r\n\u00e0 une coloration chimique\r\n\r\n10:28:27:10  10:28:31:20\r\n{\\an1}car les produits ne sont pas\r\nforc\u00e9ment compatibles entre eux.\r\n\r\n10:28:32:01  10:28:34:00\r\n{\\an1}Merci, Marion.\r\n\r\n10:28:42:07  10:28:46:11\r\n{\\an1}Faire ou ne pas faire soi-m\u00eame\r\nsa d\u00e9claration d\u2019imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:28:46:15  10:28:50:04\r\n{\\an1}telle est la question\r\nque vous vous posez peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:28:50:09  10:28:54:21\r\n{\\an1}Une t\u00e9l\u00e9spectatrice a choisi\r\nl\u2019an pass\u00e9 de d\u00e9l\u00e9guer ce pensum\r\n\r\n10:28:55:02  10:28:59:08\r\n{\\an1}\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui fait surtout\r\ndans la finance, l\u2019immobilier\r\n\r\n10:28:59:12  10:29:03:19\r\n{\\an1}et l\u2019assurance:\r\nSwiss Keys Management.\r\n\r\n10:29:06:10  10:29:08:16\r\n{\\an1}-La conseill\u00e8re de Swiss Keys\r\n\r\n10:29:08:21  10:29:11:16\r\n{\\an1}s'av\u00e8re aussi sympathique\r\nque convaincante.\r\n\r\n10:29:11:21  10:29:14:02\r\n{\\an1}M\u00e9lanie et Benjamin avaient peur\r\n\r\n10:29:14:07  10:29:17:07\r\n{\\an1}de se perdre\r\navec leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:29:17:11  10:29:20:07\r\n{\\an1}voil\u00e0 qu'on leur offre la solution.\r\n\r\n10:29:22:21  10:29:25:16\r\n{\\an1}-Deuxi\u00e8me rendez-vous: elle vient.\r\n\r\n10:29:25:21  10:29:28:15\r\n{\\an1}Je lui transmets mes documents.\r\n\r\n10:29:28:20  10:29:34:16\r\n{\\an1}Je lui demande si je dois faire\r\ndes copies ou fournir les originaux.\r\n\r\n10:29:34:21  10:29:40:06\r\n{\\an1}Elle me dit que les originaux\r\nsuffisent, qu'ils me seront rendus.\r\n\r\n10:29:41:03  10:29:45:07\r\n{\\an1}Elle m'explique qu'ils font\r\nune analyse financi\u00e8re\r\n\r\n10:29:45:11  10:29:49:23\r\n{\\an1}pour voir s'ils peuvent aider\r\ndans d'autres domaines.\r\n\r\n10:29:50:04  10:29:54:01\r\n{\\an1}-Si vous \u00eates millionnaire,\r\nc'est int\u00e9ressant pour eux ?\r\n\r\n10:29:54:06  10:29:56:06\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:29:56:11  10:30:00:23\r\n{\\an1}Elle m'a propos\u00e9 un 3\u00e8me pilier,\r\npas mal de choses.\r\n\r\n10:30:01:04  10:30:08:00\r\n{\\an1}Ca ne servait \u00e0 rien, je voulais pas\r\nme mettre en difficult\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n10:30:10:01  10:30:14:14\r\n{\\an1}-M\u00e9lanie n'a que faire\r\nde ces conseils financiers.\r\n\r\n10:30:14:19  10:30:16:19\r\n{\\an1}Elle se replonge vite\r\n\r\n10:30:17:00  10:30:20:19\r\n{\\an1}dans sa sp\u00e9cialit\u00e9,\r\nles th\u00e9rapies alternatives.\r\n\r\n10:30:22:09  10:30:24:07\r\n{\\an1}-J'ai fait la m\u00eame d\u00e9marche.\r\n\r\n10:30:24:11  10:30:27:15\r\n{\\an1}Je suis plus au courant qu'elle.\r\n\r\n10:30:27:20  10:30:30:09\r\n{\\an1}Je me suis pas fait avoir\r\n\r\n10:30:30:13  10:30:37:03\r\n{\\an1}car j'ai tout ce qu'il faut\r\net je me sens bien couvert comme \u00e7a.\r\n\r\n10:30:37:08  10:30:40:12\r\n{\\an1}Ils m'ont pas propos\u00e9 d'assurance.\r\n\r\n10:30:40:17  10:30:46:14\r\n{\\an1}Je trouvais int\u00e9ressant de faire\r\nma d\u00e9claration pour moins de 50 frs.\r\n\r\n10:30:46:19  10:30:54:20\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais ravie\r\nd'avoir quelqu'un qui le fasse.\r\n\r\n10:30:55:22  10:31:01:00\r\n{\\an1}-La belle m\u00e9canique mise en place\r\npar Swiss Keys s'est gripp\u00e9e.\r\n\r\n10:31:01:05  10:31:05:11\r\n{\\an1}Quelques mois plus tard,\r\nles imp\u00f4ts refont surface.\r\n\r\n10:31:06:18  10:31:11:09\r\n{\\an1}-Fin juillet, j'ai re\u00e7u\r\nune sommation des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:31:11:13  10:31:13:20\r\n{\\an1}J'ai contact\u00e9 la conseill\u00e8re\r\n\r\n10:31:14:01  10:31:18:01\r\n{\\an1}pour savoir s'ils avaient bien\r\ntransmis mon dossier.\r\n\r\n10:31:18:06  10:31:25:02\r\n{\\an1}Elle s'est renseign\u00e9e\r\npuis elle m'a expliqu\u00e9 par message\r\n\r\n10:31:25:07  10:31:34:11\r\n{\\an1}que le fiduciaire\r\na perdu mes documents.\r\n\r\n10:31:35:22  10:31:39:14\r\n{\\an1}-A Chavornay,\r\nentre Lausanne et Yverdon,\r\n\r\n10:31:39:19  10:31:43:18\r\n{\\an1}nous rencontrons Paulo Troilo,\r\nexpert fiduciaire.\r\n\r\n10:31:43:23  10:31:49:12\r\n{\\an1}Pour lui, la perte des documents\r\nd'un client serait probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:31:49:17  10:31:51:06\r\n{\\an1}-Ca peut arriver.\r\n\r\n10:31:51:11  10:31:55:04\r\n{\\an1}On prend toutes les pr\u00e9cautions\r\n\r\n10:31:55:09  10:31:58:04\r\n{\\an1}pour conserver ces documents.\r\n\r\n10:31:58:09  10:32:04:06\r\n{\\an1}Mais c'est des choses\r\nqui peuvent arriver.\r\n\r\n10:32:04:11  10:32:12:04\r\n{\\an1}G\u00e9n\u00e9ralement, ces documents\r\npeuvent \u00eatre redemand\u00e9s.\r\n\r\n10:32:12:09  10:32:16:13\r\n{\\an1}-J'ai pu r\u00e9cup\u00e9rer\r\ndes papiers officiels\r\n\r\n10:32:16:18  10:32:20:22\r\n{\\an1}qui m'aidaient\r\npour des r\u00e9ductions aux imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:32:21:03  10:32:24:04\r\n{\\an1}-Il a fallu tout reprendre \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n10:32:24:09  10:32:27:17\r\n{\\an1}M\u00e9lanie remet les duplicatas\r\n\u00e0 sa conseill\u00e8re.\r\n\r\n10:32:27:22  10:32:31:03\r\n{\\an1}A son retour de vacances,\r\nl'administration fiscale\r\n\r\n10:32:31:08  10:32:35:02\r\n{\\an1}lui signale qu'ils n'ont\r\ntoujours pas re\u00e7u sa d\u00e9claration.\r\n\r\n10:32:35:07  10:32:40:06\r\n{\\an1}-J'ai eu la d\u00e9cision\r\nde la taxation d'office des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:32:40:11  10:32:46:08\r\n{\\an1}Je ne voulais plus rien faire\r\navec cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:32:46:12  10:32:49:07\r\n{\\an1}J'ai expliqu\u00e9 la situation\r\naux imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:32:49:11  10:32:57:19\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 n'avait pas signal\u00e9\r\nsa bourde aux imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:32:58:00  10:33:02:14\r\n{\\an1}-En Suisse, le terme\r\nprofessionnel \"fiduciaire\",\r\n\r\n10:33:02:19  10:33:06:07\r\n{\\an1}ou \"conseiller fiscal\",\r\nn'est pas prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:33:06:11  10:33:09:22\r\n{\\an1}D'autres pays\r\nreconnaissent ces termes-l\u00e0.\r\n\r\n10:33:11:11  10:33:15:04\r\n{\\an1}Celui qui sait remplir\r\nune d\u00e9claration d'imp\u00f4ts\r\n\r\n10:33:15:09  10:33:18:15\r\n{\\an1}peut proposer ses services au public.\r\n\r\n10:33:18:20  10:33:21:16\r\n{\\an1}-Le professionnel fait la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:33:21:21  10:33:25:16\r\n{\\an1}avec l'amateur qui se prend\r\npour un conseiller fiscal.\r\n\r\n10:33:26:19  10:33:32:14\r\n{\\an1}-Le mandataire\r\ndoit prendre les dispositions\r\n\r\n10:33:32:19  10:33:38:14\r\n{\\an1}pour conserver les documents\r\n\u00e0 l'abri de perte ou de d\u00e9gradation.\r\n\r\n10:33:38:19  10:33:43:14\r\n{\\an1}-Je me suis pas affol\u00e9e\r\ncar \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n10:33:43:19  10:33:46:11\r\n{\\an1}On peut perdre des documents.\r\n\r\n10:33:46:15  10:33:50:00\r\n{\\an1}J'\u00e9tais encore calme et sereine.\r\n\r\n10:33:50:05  10:33:55:06\r\n{\\an1}Mais avec la sommation de 50 frs,\r\nil fallait bouger.\r\n\r\n10:33:55:11  10:34:01:08\r\n{\\an1}-Notre contribuable re\u00e7oit\r\nun dernier coup de massue.\r\n\r\n10:34:03:17  10:34:06:05\r\n{\\an1}-Quand j'ai re\u00e7u\r\n\r\n10:34:06:10  10:34:08:10\r\n{\\an1}la taxation d'office,\r\n\r\n10:34:08:14  10:34:11:13\r\n{\\an1}il y avait une amende de 720 frs\r\n\r\n10:34:11:18  10:34:15:17\r\n{\\an1}car je n'avais pas r\u00e9pondu\r\n\u00e0 la sommation tout de suite.\r\n\r\n10:34:15:22  10:34:17:17\r\n{\\an1}Selon la conseill\u00e8re,\r\n\r\n10:34:17:22  10:34:21:14\r\n{\\an1}ils devaient s'expliquer\r\naupr\u00e8s des imp\u00f4ts\r\n\r\n10:34:21:19  10:34:25:10\r\n{\\an1}pour \u00e9viter cette amende.\r\n\r\n10:34:25:14  10:34:27:21\r\n{\\an1}-Ils l'ont fait ?\r\n\r\n10:34:28:02  10:34:34:04\r\n{\\an1}-En t\u00e9l\u00e9phonant aux imp\u00f4ts,\r\nj'ai vu qu'ils ne l'avaient pas fait.\r\n\r\n10:34:34:09  10:34:36:14\r\n{\\an1}-Pour un expert fiduciaire,\r\n\r\n10:34:36:19  10:34:42:05\r\n{\\an1}perdre les documents d'un client\r\nest une faute professionnelle.\r\n\r\n10:34:43:02  10:34:45:20\r\n{\\an1}-Notre r\u00e9putation\r\n\r\n10:34:46:01  10:34:50:02\r\n{\\an1}va en subir les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:34:50:07  10:34:56:07\r\n{\\an1}Si c'est un \u00e9v\u00e9nement,\r\nil est excusable.\r\n\r\n10:34:56:11  10:35:00:11\r\n{\\an1}Sur un millier\r\nde d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:35:00:15  10:35:06:15\r\n{\\an1}si un sur mille \u00e9choue,\r\nc'est statistiquement acceptable.\r\n\r\n10:35:06:20  10:35:12:21\r\n{\\an1}-Comme M\u00e9lanie n'a pas d'explication\r\nsur la perte des documents,\r\n\r\n10:35:13:02  10:35:15:23\r\n{\\an1}elle \u00e9crit un courriel,\r\npas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:35:16:04  10:35:20:03\r\n{\\an1}Puis un recommand\u00e9,\r\ntoujours pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:35:20:08  10:35:24:20\r\n{\\an1}-J'ai demand\u00e9\r\nle paiement de l'amende,\r\n\r\n10:35:25:01  10:35:28:17\r\n{\\an1}une contrepartie\r\nau niveau des heures prises\r\n\r\n10:35:28:22  10:35:35:15\r\n{\\an1}pour r\u00e9cup\u00e9rer les documents,\r\npour chercher les informations,\r\n\r\n10:35:35:20  10:35:44:12\r\n{\\an1}et des excuses\r\ncar c'est moi qui ai d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:35:44:17  10:35:50:11\r\n{\\an1}Ils ne m'ont jamais t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\r\npour m'expliquer la situation.\r\n\r\n10:35:50:15  10:35:55:01\r\n{\\an1}-Pour Benjamin, tout s'est\r\nbien pass\u00e9 avec Swiss Keys,\r\n\r\n10:35:55:06  10:35:57:17\r\n{\\an1}pour 49 frs seulement.\r\n\r\n10:35:57:22  10:36:01:02\r\n{\\an1}Ultime rebondissement\r\ndans cette histoire...\r\n\r\n10:36:01:07  10:36:05:07\r\n{\\an1}-Quand j'ai re\u00e7u ma d\u00e9claration\r\n\r\n10:36:05:11  10:36:09:05\r\n{\\an1}pour la signer\r\net la renvoyer aux imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:36:09:10  10:36:14:05\r\n{\\an1}j'ai re\u00e7u des documents\r\ndestin\u00e9s \u00e0 quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:36:14:10  10:36:19:18\r\n{\\an1}Il y avait sa facture\r\net sa fiche personnelle\r\n\r\n10:36:19:23  10:36:27:03\r\n{\\an1}o\u00f9 elle devait mettre\r\ndes informations personnelles.\r\n\r\n10:36:27:08  10:36:31:03\r\n{\\an1}-Nous avons contact\u00e9\r\nSwiss Keys Management.\r\n\r\n10:36:31:08  10:36:34:21\r\n{\\an1}On nous a r\u00e9pondu par courriel:\r\n\r\n10:36:35:02  10:36:39:05\r\n{\\an1}\"Nous r\u00e9futons\r\nles accusations de Madame,\r\n\r\n10:36:39:10  10:36:44:19\r\n{\\an1}d\u00e8s lors nous ne d\u00e9sirons pas\r\nd\u00e9battre plus sur le sujet.\"\r\n\r\n10:36:45:00  10:36:51:22\r\n{\\an1}Le m\u00eame jour, M\u00e9lanie re\u00e7oit\r\nun recommand\u00e9 en r\u00e9ponse au sien.\r\n\r\n10:36:52:03  10:36:57:19\r\n{\\an1}-On me dit que mes affirmations\r\nsont refus\u00e9es.\r\n\r\n10:36:58:00  10:37:02:11\r\n{\\an1}Ils n'entrent pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n10:37:03:20  10:37:05:12\r\n{\\an1}-C'est tout ?\r\n\r\n10:37:05:17  10:37:12:12\r\n{\\an1}-Ils stipulent ma responsabilit\u00e9\r\nau niveau des imp\u00f4ts, des documents.\r\n\r\n10:37:12:17  10:37:20:09\r\n{\\an1}Ils ne mentionnent pas\r\nla perte des documents.\r\n\r\n10:37:20:13  10:37:28:01\r\n{\\an1}M\u00eame s'ils refusent\r\nce que j'ai mis dans ma lettre,\r\n\r\n10:37:28:06  10:37:32:10\r\n{\\an1}ils sont d'accord\r\nde me payer cette facture.\r\n\r\n10:37:32:14  10:37:37:11\r\n{\\an1}-Swiss Keys Management\r\npromet de payer l'amende de 720 frs\r\n\r\n10:37:37:15  10:37:44:06\r\n{\\an1}et les 50 frs de la sommation:\r\nc'est pas une forme d'aveu ?\r\n\r\n10:37:47:13  10:37:51:05\r\n{\\an1}-Les 770 francs ont bien \u00e9t\u00e9\r\nrembours\u00e9s \u00e0 M\u00e9lanie.\r\n\r\n10:37:51:10  10:37:56:19\r\n{\\an1}Swiss Keys Management n'a reconnu\r\naucune erreur mais paie l'amende !\r\n\r\n10:37:57:00  10:38:00:17\r\n{\\an1}De notre c\u00f4t\u00e9,\r\nil a aussi fallu beaucoup insister,\r\n\r\n10:38:00:22  10:38:04:03\r\n{\\an1}t\u00e9l\u00e9phoner,\r\n\u00e9crire pour obtenir une r\u00e9ponse,\r\n\r\n10:38:04:08  10:38:08:08\r\n{\\an1}la m\u00eame que celle\r\nque M\u00e9lanie a re\u00e7ue en dernier lieu.\r\n\r\n10:38:08:12  10:38:11:13\r\n{\\an1}Il s\u2019agissait plus\r\nde vendre des assurances\r\n\r\n10:38:11:18  10:38:14:17\r\n{\\an1}que de faire\r\nun travail de fiduciaire !\r\n\r\n10:38:19:07  10:38:23:05\r\n{\\an1}Pouvoir commander des produits,\r\ndes services 24h sur 24,\r\n\r\n10:38:23:10  10:38:25:14\r\n{\\an1}n'importe o\u00f9 sur la plan\u00e8te,\r\n\r\n10:38:25:19  10:38:29:06\r\n{\\an1}c'est le charme du e-commerce,\r\nde la vente en ligne.\r\n\r\n10:38:29:11  10:38:32:12\r\n{\\an1}Plus besoin de se d\u00e9placer,\r\ntout vient \u00e0 vous !\r\n\r\n10:38:32:17  10:38:36:11\r\n{\\an1}Notre blogueuse\r\nne voit pas les choses ainsi.\r\n\r\n10:38:50:08  10:38:54:09\r\n{\\an1}-Tout s'ach\u00e8te en quelques clics !\r\n\r\n10:38:54:13  10:38:58:05\r\n{\\an1}Nos achats en ligne\r\nont un impact \u00e9cologique\r\n\r\n10:38:58:10  10:39:03:01\r\n{\\an1}et \u00e7a ne va pas s'arranger avec\r\nl'arriv\u00e9e d'Amazon sur le march\u00e9.\r\n\r\n10:39:09:07  10:39:14:14\r\n{\\an1}Le e-commerce coche toutes les cases\r\ndu bingo climaticide.\r\n\r\n10:39:22:20  10:39:25:16\r\n{\\an1}Les retours chez Zalando\r\nsont gratuits:\r\n\r\n10:39:25:21  10:39:28:21\r\n{\\an1}60 % de la marchandise\r\nest renvoy\u00e9e !\r\n\r\n10:39:29:02  10:39:35:20\r\n{\\an1}Une politique visant \u00e0 d\u00e9clencher\r\nl'achat encore plus facilement.\r\n\r\n10:39:36:01  10:39:43:05\r\n{\\an1}40'000 paquets Zalando se baladent\r\nchaque jour en Suisse en camion.\r\n\r\n10:39:48:11  10:39:54:15\r\n{\\an1}On n'a pas besoin de cette 12\u00e8me\r\npaire de baskets ou ce toaster.\r\n\r\n10:40:16:14  10:40:22:00\r\n{\\an1}De plus en plus d'artisans utilisent\r\nla vente en ligne pour subsister\r\n\r\n10:40:22:05  10:40:25:13\r\n{\\an1}et il est important de les soutenir.\r\n\r\n10:40:25:18  10:40:30:13\r\n{\\an1}Si tu veux acheter\r\ndes moufles pour ton chat,\r\n\r\n10:40:30:18  10:40:35:15\r\n{\\an1}pr\u00e9f\u00e8re une version tricot\u00e9e\r\ndans les Alpes vaudoises !\r\n\r\n10:40:38:22  10:40:43:14\r\n{\\an1}-Une critique du e-commerce\r\nqui donne mati\u00e8re \u00e0 discussion.\r\n\r\n10:40:43:19  10:40:45:16\r\n{\\an1}Damien Fournier, bonsoir.\r\n\r\n10:40:45:21  10:40:49:05\r\n{\\an1}Vous pilotez\r\nde nombreux projets digitaux\r\n\r\n10:40:49:10  10:40:55:07\r\n{\\an1}dans le cadre\r\nde votre agence publicitaire.\r\n\r\n10:40:55:11  10:40:59:23\r\n{\\an1}Le commerce \u00e9lectronique, c'est\r\ntrop de transport, trop d'emballages.\r\n\r\n10:41:00:04  10:41:02:00\r\n{\\an1}Quelle est votre r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:41:02:05  10:41:03:17\r\n{\\an1}-Sur l'environnement,\r\n\r\n10:41:03:22  10:41:07:07\r\n{\\an1}on a tr\u00e8s peu de m\u00e9triques\r\n\r\n10:41:07:11  10:41:10:16\r\n{\\an1}qui permettent de d\u00e9finir\r\n\r\n10:41:10:21  10:41:16:14\r\n{\\an1}si le e-commerce a plus d'impact\r\ncarbone que le commerce traditionnel.\r\n\r\n10:41:16:19  10:41:21:03\r\n{\\an1}Dans le e-commerce, il y a aussi\r\ndes transactions d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9es,\r\n\r\n10:41:21:08  10:41:24:22\r\n{\\an1}films, vid\u00e9os, musique,\r\nqui rentrent dans cette famille\r\n\r\n10:41:25:03  10:41:29:08\r\n{\\an1}qui est moins impactante\r\nque les milliers de colis.\r\n\r\n10:41:29:12  10:41:33:18\r\n{\\an1}-Ces milliers de colis\r\narrivent chez des destinataires\r\n\r\n10:41:33:23  10:41:36:21\r\n{\\an1}alors qu'une boutique\r\ncommande des palettes:\r\n\r\n10:41:37:02  10:41:39:17\r\n{\\an1}on remplit de plus en plus\r\ndes camions\r\n\r\n10:41:39:22  10:41:41:22\r\n{\\an1}qui remplissent les routes.\r\n\r\n10:41:42:03  10:41:45:10\r\n{\\an1}-Globalement,\r\nle commer\u00e7ant se fait aussi livrer.\r\n\r\n10:41:45:14  10:41:49:06\r\n{\\an1}Mais d\u00e9multiplier la logistique,\r\nc'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:41:49:11  10:41:52:19\r\n{\\an1}Il y a de nouvelles m\u00e9thodes\r\n\r\n10:41:53:00  10:41:56:18\r\n{\\an1}qui permettent\r\nde livrer avec des robots\r\n\r\n10:41:56:23  10:42:00:00\r\n{\\an1}pour pouvoir diminuer\r\nl'impact carbone.\r\n\r\n10:42:00:05  10:42:05:22\r\n{\\an1}Zalando est un ovni\r\ndans ce panorama des e-commer\u00e7ants.\r\n\r\n10:42:06:03  10:42:09:00\r\n{\\an1}Peu peuvent se permettre d'envoyer\r\n\r\n10:42:09:05  10:42:14:23\r\n{\\an1}gratuitement autant de colis\r\navec des retours gratuits.\r\n\r\n10:42:15:04  10:42:20:03\r\n{\\an1}-Enorm\u00e9ment de trafic.\r\n-Peut-\u00eatre les plus polluants.\r\n\r\n10:42:20:08  10:42:22:15\r\n{\\an1}-Sur l'aspect \u00e9conomique,\r\n\r\n10:42:22:20  10:42:26:08\r\n{\\an1}le commerce \u00e9lectronique\r\ntue lentement\r\n\r\n10:42:26:12  10:42:31:07\r\n{\\an1}mais s\u00fbrement les petits commer\u00e7ants,\r\nles boutiques.\r\n\r\n10:42:31:11  10:42:32:23\r\n{\\an1}Votre r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:42:33:04  10:42:35:11\r\n{\\an1}-C'est une mutation du march\u00e9,\r\n\r\n10:42:35:15  10:42:38:16\r\n{\\an1}comme il y a eu\r\ncette mutation \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n10:42:38:21  10:42:41:01\r\n{\\an1}avec les centres commerciaux.\r\n\r\n10:42:41:06  10:42:47:02\r\n{\\an1}Le num\u00e9rique cr\u00e9e\r\nune nouvelle \u00e9conomie digitale\r\n\r\n10:42:47:07  10:42:51:12\r\n{\\an1}au d\u00e9triment\r\ndes commer\u00e7ants classiques.\r\n\r\n10:42:51:17  10:42:56:12\r\n{\\an1}On remarque cette bascule\r\ndans la transformation num\u00e9rique.\r\n\r\n10:42:56:17  10:42:58:20\r\n{\\an1}-Il va falloir faire avec ?\r\n\r\n10:42:59:01  10:43:02:07\r\n{\\an1}-Non, on va d\u00e9couvrir\r\ndes commerces qui innovent.\r\n\r\n10:43:02:11  10:43:06:09\r\n{\\an1}Des boutiques de garde-robe\r\nsur Gen\u00e8ve permettent de louer\r\n\r\n10:43:06:13  10:43:09:21\r\n{\\an1}des v\u00eatements de haute couture\r\nou autres\r\n\r\n10:43:10:02  10:43:12:11\r\n{\\an1}et de les ramener au magasin\r\n\r\n10:43:12:16  10:43:17:02\r\n{\\an1}pour qu'ils soient relou\u00e9s\r\nplut\u00f4t que de les jeter.\r\n\r\n10:43:17:07  10:43:18:18\r\n{\\an1}C'est de l'innovation.\r\n\r\n10:43:18:23  10:43:21:21\r\n{\\an1}D'autres boutiques\r\ninnovent dans le conseil.\r\n\r\n10:43:22:02  10:43:25:18\r\n{\\an1}Salomon permet de scanner son pied\r\npuis d'imprimer\r\n\r\n10:43:25:23  10:43:27:17\r\n{\\an1}une chaussure \u00e0 sa taille.\r\n\r\n10:43:27:22  10:43:33:05\r\n{\\an1}-L'arriv\u00e9e d'Amazon en Suisse\r\nfait peur \u00e0 beaucoup de monde.\r\n\r\n10:43:33:10  10:43:35:21\r\n{\\an1}-C'est le seul monstre\r\n\r\n10:43:36:02  10:43:40:05\r\n{\\an1}dans l'\u00e9cosyst\u00e8me des e-commer\u00e7ants.\r\n\r\n10:43:40:10  10:43:44:12\r\n{\\an1}La Suisse n'est pas simple,\r\nAmazon a mis du temps \u00e0 arriver:\r\n\r\n10:43:44:17  10:43:49:16\r\n{\\an1}la culture, les langues, la devise,\r\nde plus en plus de consommateurs\r\n\r\n10:43:49:21  10:43:52:05\r\n{\\an1}veulent acheter local et patriote.\r\n\r\n10:43:52:10  10:44:00:21\r\n{\\an1}Du coup, m\u00eame un site en ligne suisse\r\nva plus rassurer qu'un site europ\u00e9en.\r\n\r\n10:44:02:05  10:44:06:18\r\n{\\an1}-Des sites suisses regroupent\r\ndes artisans: local et patriote.\r\n\r\n10:44:06:23  10:44:08:09\r\n{\\an1}-Oui, exactement.\r\n\r\n10:44:08:13  10:44:10:19\r\n{\\an1}-Merci pour votre point de vue.\r\n\r\n10:44:11:00  10:44:12:16\r\n{\\an1}-Merci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:44:21:20  10:44:23:16\r\n{\\an1}-Velout\u00e9e, cr\u00e9meuse,\r\n\r\n10:44:23:21  10:44:28:04\r\n{\\an1}symbole de l'identit\u00e9 suisse,\r\nc'est la fondue.\r\n\r\n10:44:28:09  10:44:32:05\r\n{\\an1}Enfin, les fondues,\r\nparce que la tradition\r\n\r\n10:44:32:10  10:44:38:06\r\n{\\an1}supporte maintenant\r\ndes \u00e9carts excentriques !\r\n\r\n10:44:38:11  10:44:42:09\r\n{\\an1}\"A bon entendeur\" vous emm\u00e8nera\r\ndans les derniers ateliers\r\n\r\n10:44:42:13  10:44:44:07\r\n{\\an1}qui fabriquent des caquelons.\r\n\r\n10:44:44:11  10:44:54:15\r\n{\\an1}Enfin, ABE vous offrira les r\u00e9sultats\r\nd\u2019une d\u00e9gustation tr\u00e8s contrast\u00e9e.\r\n\r\n10:44:54:20  10:44:58:17\r\n{\\an1}Dans la fondue, rien n\u2019est d\u00e9fendu,\r\nc\u2019est mardi prochain !\r\n\r\n10:44:58:22  10:45:02:07\r\n{\\an1}D\u2019ici l\u00e0 portez-vous bien,\r\ntr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:45:06:22  10:45:12:22\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "10:00:00:00  10:00:01:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:23  10:00:18:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:11  10:00:20:00\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:20:05  10:00:24:11\r\n{\\an1}Il va bient\u00f4t falloir\r\npr\u00e9parer les imp\u00f4ts 2018.\r\n\r\n10:00:24:16  10:00:29:04\r\n{\\an1}Ne tombez pas dans les embrouilles\r\nsubies par une t\u00e9l\u00e9spectatrice !\r\n\r\n10:00:29:09  10:00:32:06\r\n{\\an1}Le commerce \u00e9lectronique\r\nse d\u00e9veloppe,\r\n\r\n10:00:32:11  10:00:37:17\r\n{\\an1}et c\u2019est vraiment probl\u00e9matique,\r\nselon notre blogueuse Le\u00efla !\r\n\r\n10:00:37:22  10:00:43:01\r\n{\\an1}Depuis la nuit des temps,\r\non colore, on d\u00e9colore ses cheveux.\r\n\r\n10:00:43:06  10:00:48:00\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir quel traitement,\r\nou mauvais traitement,\r\n\r\n10:00:48:05  10:00:51:23\r\n{\\an1}ces colorations r\u00e9servent\r\n\u00e0 vos cheveux ou votre peau.\r\n\r\n10:00:52:04  10:00:55:03\r\n{\\an1}D\u00e9cryptage des produits,\r\nnocivit\u00e9, allergies.\r\n\r\n10:00:55:08  10:00:58:20\r\n{\\an1}On verra aussi si la solution\r\nv\u00e9g\u00e9tale est sans risque.\r\n\r\n10:01:06:17  10:01:09:18\r\n{\\an1}Ce n\u2019est plus r\u00e9serv\u00e9 qu\u2019aux femmes,\r\n\r\n10:01:09:23  10:01:12:15\r\n{\\an1}se colorer ou d\u00e9colorer les cheveux,\r\n\r\n10:01:12:20  10:01:15:10\r\n{\\an1}les hommes le font de plus en plus.\r\n\r\n10:01:15:14  10:01:18:08\r\n{\\an1}Dans la rue,\r\non voit de l\u2019arc-en-ciel,\r\n\r\n10:01:18:12  10:01:21:01\r\n{\\an1}des couleurs\r\nqui demandent l\u2019application\r\n\r\n10:01:21:06  10:01:25:22\r\n{\\an1}de colorants synth\u00e9tiques\r\nqu\u2019on peut acheter dans le commerce.\r\n\r\n10:01:26:03  10:01:29:16\r\n{\\an1}Mais ce que l\u2019on fait \"avaler\"\r\n\u00e0 nos cheveux,\r\n\r\n10:01:29:21  10:01:32:16\r\n{\\an1}c\u2019est souvent tout sauf anodin !\r\n\r\n10:01:39:10  10:01:41:11\r\n{\\an1}-Bien install\u00e9e ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:01:43:05  10:01:45:15\r\n{\\an1}-Quels sont les d\u00e9sirs ?\r\n\r\n10:01:45:20  10:01:50:15\r\n{\\an1}-On refait le gris, et les racines.\r\n\r\n10:01:52:19  10:01:56:16\r\n{\\an1}-D'habitude,\r\non cache ses cheveux blancs.\r\n\r\n10:01:56:21  10:02:02:02\r\n{\\an1}Tous les 45 jours,\r\nMa\u00eft\u00e9 fait masquer ses racines.\r\n\r\n10:02:02:07  10:02:05:01\r\n{\\an1}Elle a opt\u00e9 pour un gris m\u00e9tallis\u00e9,\r\n\r\n10:02:05:06  10:02:09:22\r\n{\\an1}tr\u00e8s tendance\r\ndans cette gamme de nuances.\r\n\r\n10:02:10:03  10:02:14:21\r\n{\\an1}Mais avant de colorer,\r\nil faut d\u00e9colorer.\r\n\r\n10:02:17:10  10:02:20:04\r\n{\\an1}-Il faut une page blanche\r\n\r\n10:02:20:09  10:02:22:18\r\n{\\an1}pour ces couleurs particuli\u00e8res,\r\n\r\n10:02:22:23  10:02:26:18\r\n{\\an1}pour d\u00e9buter.\r\n\r\n10:02:26:23  10:02:29:00\r\n{\\an1}-Il y a quoi l\u00e0-dedans ?\r\n\r\n10:02:29:05  10:02:31:18\r\n{\\an1}-Du peroxyde et d'autres choses.\r\n\r\n10:02:31:23  10:02:34:08\r\n{\\an1}Rien de naturel.\r\n\r\n10:02:34:12  10:02:37:12\r\n{\\an1}Pour d\u00e9colorer, y a pas de magie.\r\n\r\n10:02:41:16  10:02:45:09\r\n{\\an1}-Quand on visionne\r\nles tutos sur YouTube,\r\n\r\n10:02:45:13  10:02:53:16\r\n{\\an1}on plonge dans un monde merveilleux\r\nde licornes, de sir\u00e8nes et de f\u00e9es.\r\n\r\n10:02:57:06  10:03:02:17\r\n{\\an1}Une envie de surnaturel qui n'a pas\r\n\u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce chasseur de tendance.\r\n\r\n10:03:02:22  10:03:05:07\r\n{\\an1}Il hume l'air du temps\r\n\r\n10:03:05:11  10:03:09:22\r\n{\\an1}et d\u00e9busque les modes de demain\r\net d'apr\u00e8s-demain.\r\n\r\n10:03:12:17  10:03:21:00\r\n{\\an1}-La tendance: queue de licorne,\r\narc-en-ciel, techno\u00efde.\r\n\r\n10:03:22:18  10:03:27:13\r\n{\\an1}La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration digitale\r\nest nourrie par les \u00e9crans.\r\n\r\n10:03:27:18  10:03:30:23\r\n{\\an1}Les jeux de lumi\u00e8re\r\n\r\n10:03:31:04  10:03:34:05\r\n{\\an1}sont port\u00e9s par des visuels\r\n\r\n10:03:34:10  10:03:37:01\r\n{\\an1}avec des images r\u00e9tro\u00e9clair\u00e9es.\r\n\r\n10:03:37:06  10:03:42:00\r\n{\\an1}Les nouvelles couleurs employ\u00e9es\r\nsont donc plus artificielles.\r\n\r\n10:03:42:05  10:03:45:23\r\n{\\an1}Il y avait\r\nla g\u00e9n\u00e9ration des pigments.\r\n\r\n10:03:46:04  10:03:50:02\r\n{\\an1}Il y a maintenant\r\nla g\u00e9n\u00e9ration pixels,\r\n\r\n10:03:50:07  10:03:54:05\r\n{\\an1}des cheveux\r\nqui n'existent pas dans la nature.\r\n\r\n10:03:54:10  10:03:57:02\r\n{\\an1}-Ca va durer combien de temps ?\r\n\r\n10:03:57:07  10:03:59:13\r\n{\\an1}-Quatre heures de travail.\r\n\r\n10:03:59:18  10:04:05:11\r\n{\\an1}Au mieux, on a 3 actions chimiques.\r\n\r\n10:04:05:16  10:04:08:23\r\n{\\an1}C'est toujours al\u00e9atoire.\r\n\r\n10:04:09:04  10:04:13:18\r\n{\\an1}C'est pas juste\r\nune application de couleur.\r\n\r\n10:04:16:17  10:04:20:05\r\n{\\an1}Ca ne se fait pas\r\nen un claquement de doigts,\r\n\r\n10:04:20:10  10:04:27:18\r\n{\\an1}m\u00eame si les youtubeuses montrent\r\nquelque chose de fait rapidement.\r\n\r\n10:04:30:14  10:04:34:04\r\n{\\an1}-D\u00e9colorer \u00e0 blanc,\r\nneutraliser les tons dor\u00e9s\r\n\r\n10:04:34:09  10:04:37:21\r\n{\\an1}et recolorer\r\navec des couleurs surnaturelles:\r\n\r\n10:04:38:02  10:04:41:14\r\n{\\an1}la sp\u00e9cialisation\r\nde cette coiffeuse.\r\n\r\n10:04:41:19  10:04:43:21\r\n{\\an1}-Plus c'est difficile,\r\n\r\n10:04:44:02  10:04:47:07\r\n{\\an1}plus c'est appr\u00e9ciable\r\nde se dire qu'on a r\u00e9ussi.\r\n\r\n10:04:47:11  10:04:49:14\r\n{\\an1}C'est de la cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n10:04:49:19  10:04:54:14\r\n{\\an1}La colorim\u00e9trie,\r\nc'est la palette de l'artiste.\r\n\r\n10:04:54:19  10:04:58:19\r\n{\\an1}Vous \u00eates dans l'atelier !\r\n\r\n10:05:03:19  10:05:06:17\r\n{\\an1}-C'est qui est sympa, c'est\r\n\r\n10:05:06:22  10:05:09:17\r\n{\\an1}que c'est une couleur versatile.\r\n\r\n10:05:09:22  10:05:15:08\r\n{\\an1}Elle change quand on fait\r\nun shampoing ou un petit soin.\r\n\r\n10:05:15:12  10:05:19:13\r\n{\\an1}Parfois c'est plus gris,\r\nparfois plus bleu.\r\n\r\n10:05:19:18  10:05:26:07\r\n{\\an1}Les enfants me regardent\r\ncomme un personnage magique.\r\n\r\n10:05:26:11  10:05:28:13\r\n{\\an1}C'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:05:33:17  10:05:36:15\r\n{\\an1}-Il y a une forme de na\u00efvet\u00e9,\r\n\r\n10:05:36:20  10:05:39:05\r\n{\\an1}de romantisme, de po\u00e9sie:\r\n\r\n10:05:39:10  10:05:44:10\r\n{\\an1}la robe de la Reine des neiges,\r\nles licornes, les poneys...\r\n\r\n10:05:44:14  10:05:49:21\r\n{\\an1}M\u00e9lang\u00e9 avec quelque chose\r\nde graphique, de rebelle,\r\n\r\n10:05:50:02  10:05:53:08\r\n{\\an1}qui a beaucoup \u00e0 voir avec le punk.\r\n\r\n10:05:53:12  10:06:01:16\r\n{\\an1}Le punk qui reconstruit des codes\r\nen m\u00e9langeant les extr\u00eames.\r\n\r\n10:06:05:01  10:06:10:20\r\n{\\an1}-On reste sur le dark shadow\r\naux racines.\r\n\r\n10:06:11:01  10:06:16:06\r\n{\\an1}Avec une petite touche de violine\r\ndedans.\r\n\r\n10:06:16:11  10:06:22:15\r\n{\\an1}Pour les longueurs,\r\non reste dans un argent\u00e9 lilas.\r\n\r\n10:06:25:07  10:06:31:05\r\n{\\an1}-Depuis ses 15 ans, Ma\u00eft\u00e9\r\na tout fait subir \u00e0 ses cheveux.\r\n\r\n10:06:31:10  10:06:38:02\r\n{\\an1}-J'avais du noir, du bleu et du noir,\r\ndu violet, du rouge.\r\n\r\n10:06:38:07  10:06:44:14\r\n{\\an1}Ca allait tr\u00e8s bien\r\navec mon teint p\u00e2le.\r\n\r\n10:06:46:04  10:06:50:04\r\n{\\an1}-Depuis six mois,\r\nelle reste fid\u00e8le \u00e0 son gris.\r\n\r\n10:06:50:09  10:06:55:23\r\n{\\an1}-Ca a un c\u00f4t\u00e9 assez classe.\r\n\r\n10:06:56:04  10:07:02:04\r\n{\\an1}C'est \u00e9l\u00e9gant et tr\u00e8s original.\r\n\r\n10:07:02:09  10:07:05:15\r\n{\\an1}Ce c\u00f4t\u00e9 alternatif que j'appr\u00e9cie.\r\n\r\n10:07:05:20  10:07:08:11\r\n{\\an1}Et un peu rock n'roll.\r\n\r\n10:07:11:04  10:07:17:03\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 le r\u00e9sultat\r\napr\u00e8s quatre heures: 400 frs.\r\n\r\n10:07:22:12  10:07:26:11\r\n{\\an1}-Une coloration qui a n\u00e9cessit\u00e9\r\nnotamment du peroxyde,\r\n\r\n10:07:26:16  10:07:30:13\r\n{\\an1}appel\u00e9 aussi eau oxyg\u00e9n\u00e9e,\r\nqui p\u00e9n\u00e8tre dans le cheveu,\r\n\r\n10:07:30:18  10:07:34:12\r\n{\\an1}le d\u00e9colore en alt\u00e9rant\r\nla m\u00e9lanine naturelle.\r\n\r\n10:07:34:17  10:07:41:12\r\n{\\an1}De l\u2019Egypte ancienne au 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\nl\u2019histoire de la coloration\r\n\r\n10:07:41:17  10:07:47:10\r\n{\\an1}vous est cont\u00e9e gr\u00e2ce au talent\r\ndu dessinateur Jean-Philippe Kalonji.\r\n\r\n10:07:47:14  10:07:51:12\r\n{\\an1}-A la Renaissance, les V\u00e9nitiennes\r\nd\u00e9colorent leur chevelure\r\n\r\n10:07:51:17  10:07:55:13\r\n{\\an1}avec une d\u00e9coction \u00e0 base d'urine,\r\nde safran et de citron,\r\n\r\n10:07:55:18  10:07:59:11\r\n{\\an1}puis laissent s\u00e9cher le tout\r\ndes heures durant au soleil\r\n\r\n10:07:59:15  10:08:02:01\r\n{\\an1}pour favoriser la r\u00e9action chimique.\r\n\r\n10:08:02:06  10:08:05:05\r\n{\\an1}La mode du blond v\u00e9nitien est n\u00e9e.\r\n\r\n10:08:05:19  10:08:08:09\r\n{\\an1}-Une s\u00e9quence \u00e0 d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:08:08:13  10:08:10:23\r\n{\\an1}en bonus sur notre site.\r\n\r\n10:08:11:04  10:08:15:23\r\n{\\an1}Il y a plusieurs mani\u00e8res\r\nde modifier la couleur d\u2019un cheveu,\r\n\r\n10:08:16:04  10:08:19:14\r\n{\\an1}que les produits\r\nvont attaquer ou pas.\r\n\r\n10:08:19:19  10:08:21:13\r\n{\\an1}Explications.\r\n\r\n10:08:25:12  10:08:30:03\r\n{\\an1}-Pour changer de t\u00eate, il faut\r\nla confier \u00e0 des mains expertes.\r\n\r\n10:08:30:08  10:08:33:06\r\n{\\an1}A l'Acad\u00e9mie de coiffure\r\nde Lausanne,\r\n\r\n10:08:33:11  10:08:39:01\r\n{\\an1}Mme Hager supervise le cours\r\nde coloration des apprentis.\r\n\r\n10:08:41:12  10:08:45:10\r\n{\\an1}-On a ici une couleur temporaire.\r\n\r\n10:08:45:14  10:08:49:05\r\n{\\an1}Ca reste dans les premi\u00e8res couches\r\n\r\n10:08:49:10  10:08:51:04\r\n{\\an1}de cheveux.\r\n\r\n10:08:51:09  10:08:53:19\r\n{\\an1}Ici, une semi-permanente.\r\n\r\n10:08:54:00  10:09:00:12\r\n{\\an1}Une couleur qui va jusqu'au cortex\r\nsi le cheveu est poreux.\r\n\r\n10:09:00:17  10:09:06:11\r\n{\\an1}Ca se d\u00e9lave apr\u00e8s dix shampoings.\r\n\r\n10:09:06:15  10:09:12:01\r\n{\\an1}L\u00e0, on travaille\r\navec une couleur permanente\r\n\r\n10:09:12:06  10:09:16:00\r\n{\\an1}qui va jusqu'au centre du cheveu.\r\n\r\n10:09:16:05  10:09:20:11\r\n{\\an1}La couleur ne se d\u00e9lave pas.\r\n\r\n10:09:23:03  10:09:28:04\r\n{\\an1}-Le cheveu est une fibre poreuse\r\ncompos\u00e9e \u00e0 95 % de k\u00e9ratine.\r\n\r\n10:09:28:09  10:09:31:19\r\n{\\an1}Les 5 % de m\u00e9lanine\r\ndans ses \u00e9cailles\r\n\r\n10:09:32:00  10:09:35:07\r\n{\\an1}lui donnent sa couleur naturelle.\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:39:05\r\n{\\an1}Il y a deux grandes familles\r\nde coloration.\r\n\r\n10:09:39:10  10:09:42:19\r\n{\\an1}Avec la coloration temporaire,\r\n\r\n10:09:43:00  10:09:46:11\r\n{\\an1}on d\u00e9pose la couleur\r\nautour du cheveu.\r\n\r\n10:09:46:15  10:09:50:07\r\n{\\an1}Le proc\u00e9d\u00e9 ne touche pas\r\n\u00e0 la structure du cheveu\r\n\r\n10:09:50:11  10:09:53:17\r\n{\\an1}et respecte\r\nle pH naturel de la peau.\r\n\r\n10:09:53:22  10:09:58:01\r\n{\\an1}Rien \u00e0 voir\r\navec la coloration par oxydation.\r\n\r\n10:09:59:20  10:10:04:11\r\n{\\an1}-On va reprendre la coloration\r\nqui est trop terne.\r\n\r\n10:10:04:15  10:10:09:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le fonc\u00e9, on va appliquer\r\nle rouge sur les longueurs.\r\n\r\n10:10:11:06  10:10:16:12\r\n{\\an1}Quand avez-vous lav\u00e9 vos cheveux ?\r\n-Ca fait deux jours.\r\n\r\n10:10:16:17  10:10:25:20\r\n{\\an1}-La cliente ne doit pas se laver\r\nles cheveux 48 h avant la couleur.\r\n\r\n10:10:26:01  10:10:31:03\r\n{\\an1}-Pour les colorations par oxydation,\r\nc'est plus agressif.\r\n\r\n10:10:31:08  10:10:36:19\r\n{\\an1}Pour la semi-permanente,\r\non joue de la porosit\u00e9 du cheveu\r\n\r\n10:10:37:00  10:10:40:23\r\n{\\an1}pour ajouter de la couleur\r\ndans les premi\u00e8res couches\r\n\r\n10:10:41:04  10:10:44:11\r\n{\\an1}avec une base colorante\r\net un oxydant.\r\n\r\n10:10:44:15  10:10:49:07\r\n{\\an1}Pour la coloration permanente,\r\non entre au coeur du cheveu.\r\n\r\n10:10:49:11  10:10:52:17\r\n{\\an1}L'ammoniac permet d'ouvrir\r\nles \u00e9cailles.\r\n\r\n10:10:52:22  10:10:55:00\r\n{\\an1}Les pigments sont \u00e9claircis\r\n\r\n10:10:55:05  10:10:58:23\r\n{\\an1}puis remplac\u00e9s\r\npar la couleur chimique.\r\n\r\n10:10:59:12  10:11:02:04\r\n{\\an1}-On ouvre le cheveu\r\npour aller dedans.\r\n\r\n10:11:02:09  10:11:07:07\r\n{\\an1}Les produits sont plus doux qu'avant.\r\n\r\n10:11:07:11  10:11:16:07\r\n{\\an1}L'ammoniac ou l'\u00e9thanolamine\r\nouvrent le cheveu\r\n\r\n10:11:16:11  10:11:19:09\r\n{\\an1}et permettent aux pigments\r\nd'aller au fond.\r\n\r\n10:11:20:23  10:11:26:22\r\n{\\an1}-En 40 minutes, les colorations\r\nchimiques \u00e9claircissent les cheveux,\r\n\r\n10:11:27:03  10:11:32:02\r\n{\\an1}changent leur couleur ou ouvrent\r\n\u00e0 100 % les cheveux blancs.\r\n\r\n10:11:32:07  10:11:36:20\r\n{\\an1}Elles font partie du cursus de base\r\nde l'apprenti coiffeur.\r\n\r\n10:11:37:01  10:11:40:15\r\n{\\an1}La coloration v\u00e9g\u00e9tale\r\nn'est pas abord\u00e9e.\r\n\r\n10:11:42:16  10:11:45:09\r\n{\\an1}-On n'enseigne pas \u00e7a\r\n\r\n10:11:45:13  10:11:49:09\r\n{\\an1}car les temps de pose sont longs\r\n\r\n10:11:49:13  10:11:52:10\r\n{\\an1}pour avoir\r\nune bonne couverture du cheveu.\r\n\r\n10:11:58:05  10:12:02:18\r\n{\\an1}-Val\u00e9rie n'avait pas entendu parler\r\nde coloration v\u00e9g\u00e9tale\r\n\r\n10:12:02:23  10:12:05:08\r\n{\\an1}durant son apprentissage.\r\n\r\n10:12:05:12  10:12:10:01\r\n{\\an1}Elle a pratiqu\u00e9 son m\u00e9tier\r\nde mani\u00e8re classique durant 19 ans\r\n\r\n10:12:10:06  10:12:14:04\r\n{\\an1}avant de se former\r\n\u00e0 cette m\u00e9thode alternative.\r\n\r\n10:12:15:15  10:12:21:00\r\n{\\an1}-Je vais pr\u00e9parer\r\nla pr\u00e9pigmentation.\r\n\r\n10:12:21:05  10:12:23:21\r\n{\\an1}J'arrive tout de suite.\r\n\r\n10:12:27:00  10:12:33:11\r\n{\\an1}C'est du henn\u00e9: la premi\u00e8re couche\r\n\r\n10:12:33:15  10:12:36:10\r\n{\\an1}appliqu\u00e9e pour obtenir le brun.\r\n\r\n10:12:36:14  10:12:39:11\r\n{\\an1}On m\u00e9lange avec de l'eau chaude.\r\n\r\n10:12:39:15  10:12:41:19\r\n{\\an1}C'est des plantes et de l'eau.\r\n\r\n10:12:42:00  10:12:45:04\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'oxydant.\r\n\r\n10:12:47:07  10:12:53:10\r\n{\\an1}-On obtient une p\u00e2te \u00e9paisse qu'on\r\nva d\u00e9poser sur les racines blanches.\r\n\r\n10:12:54:20  10:13:01:06\r\n{\\an1}-Anna a 70 % de cheveux blancs.\r\n\r\n10:13:01:11  10:13:06:11\r\n{\\an1}J'applique la pr\u00e9pigmentation.\r\n\r\n10:13:06:15  10:13:11:13\r\n{\\an1}Ca va se fixer autour du cheveu.\r\n\r\n10:13:11:18  10:13:15:02\r\n{\\an1}Ce sera orange.\r\n\r\n10:13:15:07  10:13:19:01\r\n{\\an1}C'est le fond de couleur\r\npour la pr\u00e9pigmentation.\r\n\r\n10:13:21:04  10:13:27:15\r\n{\\an1}-La coloration v\u00e9g\u00e9tale se superpose\r\n\u00e0 la couleur de base du cheveu.\r\n\r\n10:13:27:20  10:13:31:15\r\n{\\an1}La premi\u00e8re couche de henn\u00e9\r\nse fixe en surface.\r\n\r\n10:13:31:20  10:13:35:19\r\n{\\an1}Un cheveu ch\u00e2tain\r\nprendra des reflets chauds,\r\n\r\n10:13:36:00  10:13:39:01\r\n{\\an1}s'il est blanc,\r\nil ressortira orange.\r\n\r\n10:13:40:15  10:13:44:20\r\n{\\an1}La seconde application de plante\r\ndonne la couleur finale.\r\n\r\n10:13:45:01  10:13:48:16\r\n{\\an1}Le bleu de l'indigo\r\nse m\u00e9lange au orange du henn\u00e9\r\n\r\n10:13:48:21  10:13:52:12\r\n{\\an1}pour donner\r\nune couleur marron \u00e0 noire.\r\n\r\n10:13:55:23  10:13:59:11\r\n{\\an1}C'est plus long\r\nqu'une coloration chimique ?\r\n\r\n10:13:59:16  10:14:03:20\r\n{\\an1}-Oui, il y a une double application.\r\n\r\n10:14:04:01  10:14:10:12\r\n{\\an1}Cette deuxi\u00e8me application\r\ndure chez madame 1 h 10.\r\n\r\n10:14:10:17  10:14:17:11\r\n{\\an1}Une coloration classique,\r\nc'est 35 minutes de pose.\r\n\r\n10:14:17:15  10:14:22:05\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est plus du double.\r\n\r\n10:14:30:11  10:14:32:19\r\n{\\an1}-Pendant 20 ans,\r\n\r\n10:14:33:00  10:14:36:00\r\n{\\an1}j'\u00e9tais \u00e0 la coloration chimique.\r\n\r\n10:14:36:05  10:14:42:10\r\n{\\an1}Je voulais prendre soin\r\nde mes cheveux, plus naturellement.\r\n\r\n10:14:42:14  10:14:48:05\r\n{\\an1}J'avais parfois des rougeurs\r\nsur le cuir chevelu.\r\n\r\n10:14:48:10  10:14:51:23\r\n{\\an1}Ce n'est plus le cas maintenant.\r\n\r\n10:14:52:04  10:14:59:13\r\n{\\an1}Mon cheveu a gagn\u00e9 en brillance,\r\nil est plus robuste.\r\n\r\n10:14:59:18  10:15:05:03\r\n{\\an1}C'est que du positif.\r\n\r\n10:15:06:12  10:15:11:13\r\n{\\an1}-En coloration v\u00e9g\u00e9tale,\r\non ne peut pas \u00e9claircir un cheveu.\r\n\r\n10:15:11:18  10:15:14:21\r\n{\\an1}On doit faire\r\navec la couleur de base.\r\n\r\n10:15:17:19  10:15:20:06\r\n{\\an1}-On n'a pas de nuancier.\r\n\r\n10:15:20:11  10:15:26:22\r\n{\\an1}J'ai cet outil de travail car\r\nla coloration est propre \u00e0 chacun.\r\n\r\n10:15:27:22  10:15:31:02\r\n{\\an1}Cette cliente est venue\r\n\r\n10:15:31:07  10:15:35:06\r\n{\\an1}avec des m\u00e8ches sur les longueurs\r\ntr\u00e8s claires.\r\n\r\n10:15:35:11  10:15:40:05\r\n{\\an1}Elle a beaucoup de cheveux blancs\r\nqu'on a teints en blond.\r\n\r\n10:15:40:15  10:15:43:03\r\n{\\an1}Ca s'est fondu avec le reste.\r\n\r\n10:15:43:08  10:15:47:05\r\n{\\an1}On a obtenu un blond\r\nsur toute la chevelure.\r\n\r\n10:15:47:10  10:15:52:19\r\n{\\an1}On peut aussi avoir des reflets\r\nintenses comme celui-ci.\r\n\r\n10:15:53:00  10:15:56:05\r\n{\\an1}C'est du henn\u00e9 pur.\r\n\r\n10:15:56:10  10:16:00:12\r\n{\\an1}On l'a laiss\u00e9 poser 1 h 30.\r\n\r\n10:16:00:17  10:16:03:08\r\n{\\an1}Les reflets sont tr\u00e8s vifs,\r\n\r\n10:16:03:12  10:16:05:05\r\n{\\an1}tr\u00e8s lumineux.\r\n\r\n10:16:05:10  10:16:09:06\r\n{\\an1}-La coloration v\u00e9g\u00e9tale\r\ndemande du temps.\r\n\r\n10:16:09:11  10:16:12:00\r\n{\\an1}Elle sera plus ch\u00e8re\r\nque la coloration chimique.\r\n\r\n10:16:12:05  10:16:15:08\r\n{\\an1}La facture pour Anna: 150 frs.\r\n\r\n10:16:18:03  10:16:22:07\r\n{\\an1}-Cette coloration v\u00e9g\u00e9tale\r\nest comme une recette personnalis\u00e9e.\r\n\r\n10:16:22:11  10:16:24:15\r\n{\\an1}On peut se l\u2019appliquer soi-m\u00eame,\r\n\r\n10:16:24:20  10:16:28:19\r\n{\\an1}mais le choix de m\u00e9langes tout pr\u00eats\r\nest limit\u00e9 en magasins.\r\n\r\n10:16:29:00  10:16:30:18\r\n{\\an1}On en trouve sur Internet.\r\n\r\n10:16:30:23  10:16:34:13\r\n{\\an1}Les risques d\u2019allergie au henn\u00e9\r\nou \u00e0 l\u2019indigo existent,\r\n\r\n10:16:34:18  10:16:38:10\r\n{\\an1}m\u00eame si ces couleurs \"naturelles\"\r\nsont moins agressives.\r\n\r\n10:16:38:14  10:16:40:10\r\n{\\an1}En novembre dernier,\r\n\r\n10:16:40:14  10:16:46:03\r\n{\\an1}Estelle a souhait\u00e9 faire parler\r\nd\u2019elle, elle s\u2019en serait bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:16:46:08  10:16:48:23\r\n{\\an1}Un cas d\u2019allergie exceptionnel.\r\n\r\n10:16:51:17  10:16:56:22\r\n{\\an1}-On avait mis sur les yeux\r\npour prendre les mesures.\r\n\r\n10:16:57:03  10:16:58:17\r\n{\\an1}T'es \u00e0 56.\r\n\r\n10:16:59:18  10:17:01:09\r\n{\\an1}T'\u00e9tais \u00e0 63.\r\n\r\n10:17:02:15  10:17:04:17\r\n{\\an1}Tu veux voir ce que \u00e7a fait ?\r\n\r\n10:17:04:22  10:17:08:14\r\n{\\an1}63 cm... T'avais tout \u00e7a en plus.\r\n\r\n10:17:13:03  10:17:15:23\r\n{\\an1}-J'avais envie de faire une couleur.\r\n\r\n10:17:16:04  10:17:20:11\r\n{\\an1}J'ach\u00e8te ma coloration\r\nle vendredi au supermarch\u00e9.\r\n\r\n10:17:20:15  10:17:25:03\r\n{\\an1}Je l'applique\r\napr\u00e8s avoir fait un test allergique.\r\n\r\n10:17:25:08  10:17:27:13\r\n{\\an1}J'attends qu'une demi-heure\r\n\r\n10:17:27:18  10:17:30:09\r\n{\\an1}au lieu de deux jours.\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:32:23\r\n{\\an1}J'\u00e9tais press\u00e9e, comme souvent.\r\n\r\n10:17:33:04  10:17:37:15\r\n{\\an1}J'applique ma coloration,\r\ntout se passe bien, je suis brune.\r\n\r\n10:17:37:20  10:17:43:20\r\n{\\an1}-Le lendemain, sa t\u00eate gonfle\r\njusqu'\u00e0 la d\u00e9former totalement.\r\n\r\n10:17:47:01  10:17:53:19\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s 48 h, je me retrouve avec\r\nl'oed\u00e8me dans les tempes et le front.\r\n\r\n10:17:54:00  10:17:57:16\r\n{\\an1}Le bas du visage n'est pas touch\u00e9.\r\n\r\n10:17:59:13  10:18:01:18\r\n{\\an1}Durant le trajet en voiture,\r\n\r\n10:18:01:23  10:18:05:18\r\n{\\an1}je peinais \u00e0 d\u00e9glutir,\r\nmes oreilles se gonflaient.\r\n\r\n10:18:05:23  10:18:07:22\r\n{\\an1}Mon coeur battait vite.\r\n\r\n10:18:08:03  10:18:11:21\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins\r\nsavaient de quoi il s'agissait.\r\n\r\n10:18:12:02  10:18:18:05\r\n{\\an1}Ils voient souvent ce cas,\r\nvoire pire.\r\n\r\n10:18:18:10  10:18:22:22\r\n{\\an1}-Estelle fait une allergie\r\n\u00e0 la paraph\u00e9nyl\u00e8nediamine,\r\n\r\n10:18:23:03  10:18:27:19\r\n{\\an1}une substance colorante pr\u00e9sente\r\ndans les colorations brunes.\r\n\r\n10:18:28:00  10:18:31:11\r\n{\\an1}-Les allergies imm\u00e9diates\r\n\r\n10:18:31:16  10:18:34:04\r\n{\\an1}\u00e0 la paraph\u00e9nyl\u00e8nediamine\r\n\r\n10:18:34:09  10:18:36:04\r\n{\\an1}sont rares.\r\n\r\n10:18:36:09  10:18:40:03\r\n{\\an1}On en a vu 2-3 sur dix ans.\r\n\r\n10:18:40:08  10:18:44:18\r\n{\\an1}Les allergies de contact\r\nsont plus fr\u00e9quentes.\r\n\r\n10:18:44:23  10:18:48:10\r\n{\\an1}2-3 jours apr\u00e8s la coloration,\r\n\r\n10:18:48:14  10:18:54:04\r\n{\\an1}des d\u00e9mangeaisons,\r\ndes plaques rouges apparaissent.\r\n\r\n10:18:54:09  10:18:58:17\r\n{\\an1}Ce qu'on voit encore plus souvent,\r\n\r\n10:18:58:22  10:19:02:07\r\n{\\an1}c'est les allergies\r\nchez les professionnels\r\n\r\n10:19:02:11  10:19:05:16\r\n{\\an1}qui d\u00e9veloppent des ecz\u00e9mas\r\nsur les mains.\r\n\r\n10:19:07:23  10:19:11:02\r\n{\\an1}-Beaucoup de coiffeuses\r\nchangent de m\u00e9tier\r\n\r\n10:19:11:07  10:19:17:04\r\n{\\an1}\u00e0 cause des maladies de la peau.\r\n\r\n10:19:17:09  10:19:22:11\r\n{\\an1}On sensibilise les jeunes \u00e0 mettre\r\ndes gants pour les shampoings.\r\n\r\n10:19:22:15  10:19:29:08\r\n{\\an1}Il faut faire attention\r\nen se prot\u00e9geant.\r\n\r\n10:19:30:17  10:19:32:20\r\n{\\an1}-Toutes les deux semaines,\r\n\r\n10:19:33:01  10:19:37:11\r\n{\\an1}un coiffeur abandonnerait son m\u00e9tier\r\npour cause de dermatose.\r\n\r\n10:19:37:15  10:19:43:10\r\n{\\an1}Si on est allergique \u00e0 une de ces\r\nsubstances, on est allergique \u00e0 vie.\r\n\r\n10:19:43:14  10:19:47:16\r\n{\\an1}-Beaucoup de colorants\r\npeuvent faire des r\u00e9actions.\r\n\r\n10:19:47:21  10:19:49:11\r\n{\\an1}Les fers de lance,\r\n\r\n10:19:49:15  10:19:53:11\r\n{\\an1}c'est la paraph\u00e9nyl\u00e8nediamine (PPD)\r\n\r\n10:19:53:15  10:19:56:08\r\n{\\an1}et la paratoluyl\u00e8nediamine.\r\n\r\n10:19:56:12  10:20:01:16\r\n{\\an1}Ces substances chimiques font\r\nune allergie crois\u00e9e entre elles.\r\n\r\n10:20:01:21  10:20:08:12\r\n{\\an1}80 % des colorations capillaires\r\ncontiennent une des deux substances.\r\n\r\n10:20:08:17  10:20:13:07\r\n{\\an1}-Sur le paquet,\r\nles dangers sont not\u00e9s.\r\n\r\n10:20:13:11  10:20:17:12\r\n{\\an1}Il est \u00e9crit\r\nqu'il faut faire un test,\r\n\r\n10:20:17:17  10:20:20:01\r\n{\\an1}que c'est dangereux\r\n\r\n10:20:20:06  10:20:23:09\r\n{\\an1}si on a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 du henn\u00e9.\r\n\r\n10:20:24:11  10:20:27:17\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur de la bo\u00eete,\r\n\r\n10:20:27:22  10:20:37:03\r\n{\\an1}il est sp\u00e9cifi\u00e9 qu'une allergie\r\npeut mettre sa vie en danger.\r\n\r\n10:20:37:08  10:20:40:09\r\n{\\an1}Lors de l'achat,\r\nvous ne le voyez pas.\r\n\r\n10:20:40:13  10:20:48:17\r\n{\\an1}Des jeunes filles n'ont donc pas\r\ncette alerte lors de l'achat.\r\n\r\n10:20:51:05  10:20:55:23\r\n{\\an1}-J'avais appliqu\u00e9 le produit ici.\r\n\r\n10:20:56:04  10:21:00:01\r\n{\\an1}-Un mois apr\u00e8s,\r\nle test est toujours visible.\r\n\r\n10:21:00:06  10:21:03:17\r\n{\\an1}Sa peau n'a r\u00e9agi que 48 h apr\u00e8s.\r\n\r\n10:21:03:22  10:21:07:13\r\n{\\an1}-La veine \u00e9tait presque noire.\r\n\r\n10:21:07:18  10:21:11:16\r\n{\\an1}C'est de ma faute, je n'ai pas fait\r\n\r\n10:21:11:21  10:21:14:13\r\n{\\an1}le test comme il faut.\r\n\r\n10:21:14:18  10:21:20:10\r\n{\\an1}Je ne suis pas une victime\r\nde ce truc-l\u00e0.\r\n\r\n10:21:20:14  10:21:26:08\r\n{\\an1}Je dis aux gens: \"Faites le test !\"\r\n\r\n10:21:26:12  10:21:30:09\r\n{\\an1}Ma vie a \u00e9t\u00e9 mise en danger\r\navec cette allergie.\r\n\r\n10:21:33:03  10:21:35:18\r\n{\\an1}-Bonsoir, Marion Faliu.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:21:35:23  10:21:38:09\r\n{\\an1}-Quel traitement a-t-elle pris\r\n\r\n10:21:38:13  10:21:39:20\r\n{\\an1}pour d\u00e9gonfler,\r\n\r\n10:21:40:01  10:21:43:11\r\n{\\an1}pour se d\u00e9barrasser\r\nde cette allergie ?\r\n\r\n10:21:43:15  10:21:46:21\r\n{\\an1}-C'est un cas exceptionnel.\r\n\r\n10:21:47:02  10:21:50:16\r\n{\\an1}4 \u00e0 6 % de la population europ\u00e9enne\r\n\r\n10:21:50:21  10:21:53:20\r\n{\\an1}est sensibilis\u00e9e \u00e0 cette PPD.\r\n\r\n10:21:54:01  10:21:58:00\r\n{\\an1}Pour se d\u00e9barrasser\r\nde sa t\u00eate d'ampoule,\r\n\r\n10:21:58:05  10:22:00:21\r\n{\\an1}elle a eu une dose d'antihistaminique\r\n\r\n10:22:01:02  10:22:02:21\r\n{\\an1}et une dose de cortico\u00efdes.\r\n\r\n10:22:03:02  10:22:05:04\r\n{\\an1}Elle faisait un oed\u00e8me de Quincke,\r\n\r\n10:22:05:09  10:22:07:03\r\n{\\an1}une d\u00e9tresse respiratoire.\r\n\r\n10:22:07:08  10:22:10:11\r\n{\\an1}Il a fallu faire\r\nune dose d'adr\u00e9naline.\r\n\r\n10:22:10:16  10:22:11:23\r\n{\\an1}Un cas tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n10:22:12:04  10:22:17:18\r\n{\\an1}-On trouve ce paraph\u00e9nyl\u00e8nediamine\r\n(PPD) aussi dans le henn\u00e9 noir.\r\n\r\n10:22:17:23  10:22:19:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:22:20:03  10:22:21:11\r\n{\\an1}Quand on dit henn\u00e9,\r\n\r\n10:22:21:15  10:22:25:07\r\n{\\an1}on pense \u00e0 ces tatouages temporaires\r\nsur les mains.\r\n\r\n10:22:25:11  10:22:29:13\r\n{\\an1}C'est joli, les femmes en font\r\nsur les plages du Maghreb.\r\n\r\n10:22:29:18  10:22:33:09\r\n{\\an1}Avec la mode,\r\non rajoute du noir, de la PPD,\r\n\r\n10:22:33:13  10:22:35:22\r\n{\\an1}pour faire ce tatouage noir.\r\n\r\n10:22:36:03  10:22:40:15\r\n{\\an1}La paraph\u00e9nyl\u00e8nediamine,\r\nc'est un allerg\u00e8ne de contact.\r\n\r\n10:22:40:20  10:22:43:09\r\n{\\an1}C'est interdit\r\nde le laisser sur la peau\r\n\r\n10:22:43:13  10:22:46:06\r\n{\\an1}car c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a r\u00e9agit \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:22:46:11  10:22:49:13\r\n{\\an1}C'est tol\u00e9r\u00e9\r\npour les colorations capillaires\r\n\r\n10:22:49:18  10:22:53:09\r\n{\\an1}car c'est sur les cheveux\r\net parce que c'est rinc\u00e9.\r\n\r\n10:22:53:13  10:22:54:20\r\n{\\an1}Il faut se m\u00e9fier\r\n\r\n10:22:55:01  10:22:58:17\r\n{\\an1}de ces tatouages temporaires\r\nau henn\u00e9.\r\n\r\n10:23:00:10  10:23:05:10\r\n{\\an1}-Les colorations pour les cheveux\r\npeuvent contenir des ingr\u00e9dients\r\n\r\n10:23:05:14  10:23:10:07\r\n{\\an1}dont il vaut mieux conna\u00eetre\r\nles effets sur le corps tout entier.\r\n\r\n10:23:18:07  10:23:23:11\r\n{\\an1}-On a demand\u00e9 \u00e0 Laurence Wittner\r\nde se pencher sur les \u00e9tiquettes\r\n\r\n10:23:23:16  10:23:27:22\r\n{\\an1}d'une vingtaine\r\nde colorations capillaires.\r\n\r\n10:23:28:03  10:23:30:11\r\n{\\an1}Les colorations chimiques,\r\n\r\n10:23:30:15  10:23:34:08\r\n{\\an1}ce sont des ingr\u00e9dients\r\naux noms barbares.\r\n\r\n10:23:34:12  10:23:36:19\r\n{\\an1}Trois produits contiennent\r\n\r\n10:23:37:00  10:23:41:02\r\n{\\an1}notre paraph\u00e9nyl\u00e8nediamine\r\nsous diff\u00e9rentes formes.\r\n\r\n10:23:41:07  10:23:44:03\r\n{\\an1}-Certaines substances toxiques\r\n\r\n10:23:44:08  10:23:47:05\r\n{\\an1}ou allergisantes sont autoris\u00e9es.\r\n\r\n10:23:47:10  10:23:50:10\r\n{\\an1}L'industrie a prouv\u00e9\r\n\r\n10:23:50:14  10:23:56:10\r\n{\\an1}qu'\u00e0 une certaine dose\r\nle risque \u00e9tait tol\u00e9rable\r\n\r\n10:23:56:14  10:24:02:02\r\n{\\an1}et qu'il n'y avait pas\r\nd'alternative aussi efficace.\r\n\r\n10:24:02:07  10:24:06:21\r\n{\\an1}En plus, elle se dit \"sans ammoniac,\r\nsans silicone, sans parab\u00e8ne\".\r\n\r\n10:24:07:02  10:24:12:14\r\n{\\an1}Si on voit \"sans\", il faut voir par\r\nquoi ces substances sont remplac\u00e9es.\r\n\r\n10:24:12:19  10:24:17:02\r\n{\\an1}-Si un ingr\u00e9dient est connu\r\npour son potentiel ind\u00e9sirable,\r\n\r\n10:24:17:07  10:24:22:08\r\n{\\an1}les fabricants le remplacent\r\npar d'autres moins connus.\r\n\r\n10:24:22:23  10:24:25:12\r\n{\\an1}-Et pas forc\u00e9ment meilleurs.\r\n\r\n10:24:25:17  10:24:31:04\r\n{\\an1}Par exemple,\r\nle r\u00e9sorcinol est dans ce produit.\r\n\r\n10:24:31:09  10:24:34:23\r\n{\\an1}Il n'y a pas de PPD dans ce produit\r\n\r\n10:24:35:04  10:24:42:02\r\n{\\an1}mais le r\u00e9sorcinol est class\u00e9\r\ndans les perturbateurs endocriniens.\r\n\r\n10:24:42:07  10:24:45:00\r\n{\\an1}Ce n'est pas meilleur pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:24:45:05  10:24:53:00\r\n{\\an1}-Un packaging vert ne veut pas dire\r\n\"coloration v\u00e9g\u00e9tale\".\r\n\r\n10:24:53:05  10:24:57:15\r\n{\\an1}-Le naturel rassure.\r\n\r\n10:24:57:20  10:25:01:12\r\n{\\an1}On se dit qu'il n'y a pas de chimie.\r\n\r\n10:25:01:17  10:25:05:23\r\n{\\an1}C'est vraiment du marketing.\r\n\r\n10:25:06:04  10:25:11:13\r\n{\\an1}On met en avant un aspect du produit\r\net on ne d\u00e9crit pas le contenu.\r\n\r\n10:25:11:18  10:25:14:14\r\n{\\an1}-Pour \u00eatre s\u00fbr que c'est v\u00e9g\u00e9tal,\r\n\r\n10:25:14:19  10:25:20:00\r\n{\\an1}on peut se fier au label\r\nou \u00e0 la liste d'ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:25:20:05  10:25:25:16\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne signifie pas\r\nqu'il n'y a aucun risque.\r\n\r\n10:25:25:21  10:25:29:14\r\n{\\an1}-Dans les colorations\r\ncapillaires naturelles,\r\n\r\n10:25:29:19  10:25:33:05\r\n{\\an1}il y a certaines substances\r\nallergisantes.\r\n\r\n10:25:33:10  10:25:37:19\r\n{\\an1}-L'indigo, class\u00e9\r\ncomme tr\u00e8s allergisant en 2013,\r\n\r\n10:25:38:00  10:25:41:18\r\n{\\an1}est en cours en r\u00e9\u00e9valuation.\r\n\r\n10:25:41:23  10:25:44:16\r\n{\\an1}Il y a une diff\u00e9rence nette\r\n\r\n10:25:44:21  10:25:50:22\r\n{\\an1}entre coloration chimique\r\net coloration v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n10:25:53:04  10:25:56:03\r\n{\\an1}-Dans une coloration chimique\r\n\r\n10:25:56:08  10:25:59:10\r\n{\\an1}permanente, il y a une\r\n\r\n10:25:59:14  10:26:04:11\r\n{\\an1}ou plusieurs substances avec\r\nun potentiel toxique pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:26:04:15  10:26:10:09\r\n{\\an1}On ne retrouve pas ces substances-l\u00e0\r\n\r\n10:26:10:13  10:26:21:02\r\n{\\an1}dans une coloration v\u00e9g\u00e9tale,\r\nlabellis\u00e9e, r\u00e9ellement naturelle.\r\n\r\n10:26:24:08  10:26:28:10\r\n{\\an1}-Si vous voulez retrouver\r\nle d\u00e9cryptage de ces produits,\r\n\r\n10:26:28:14  10:26:32:11\r\n{\\an1}un clic sur notre site internet.\r\n\r\n10:26:32:15  10:26:34:06\r\n{\\an1}Marion, rappelons\r\n\r\n10:26:34:11  10:26:39:07\r\n{\\an1}quelques conseils concernant\r\nces colorations chimiques.\r\n\r\n10:26:39:11  10:26:41:03\r\n{\\an1}-Une coloration capillaire\r\n\r\n10:26:41:08  10:26:45:11\r\n{\\an1}est un cosm\u00e9tique,\r\ncens\u00e9 ne pas nuire \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n10:26:45:15  10:26:49:14\r\n{\\an1}L'Europe a d\u00e9cid\u00e9 depuis 2003\r\nde faire le m\u00e9nage\r\n\r\n10:26:49:19  10:26:51:15\r\n{\\an1}dans tous ces ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:26:51:20  10:26:56:09\r\n{\\an1}Elle a demand\u00e9 au Comit\u00e9 scientifique\r\npour la s\u00e9curit\u00e9 du consommateur\r\n\r\n10:26:56:13  10:26:58:08\r\n{\\an1}de revoir les ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:26:58:12  10:27:00:17\r\n{\\an1}180 ont \u00e9t\u00e9 bannis car trop dangereux\r\n\r\n10:27:00:22  10:27:04:15\r\n{\\an1}ou parce que les industriels\r\nne les trouvaient plus int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:27:04:20  10:27:12:05\r\n{\\an1}Il en reste encore 13 class\u00e9s\r\ncomme extr\u00eames et 23 comme forts.\r\n\r\n10:27:12:10  10:27:18:16\r\n{\\an1}La seule mani\u00e8re de faire attention,\r\nc'est de tester l\u00e0 ou l\u00e0.\r\n\r\n10:27:18:21  10:27:21:14\r\n{\\an1}Il faut laisser 48 h,\r\n\r\n10:27:21:19  10:27:25:13\r\n{\\an1}pour laisser le temps \u00e0 la peau\r\nde r\u00e9agir.\r\n\r\n10:27:25:18  10:27:31:22\r\n{\\an1}Normalement, on devrait le refaire\r\navant chaque coloration.\r\n\r\n10:27:32:03  10:27:35:02\r\n{\\an1}C'est pas parce\r\nqu'on n'a jamais eu d'allergie\r\n\r\n10:27:35:07  10:27:37:09\r\n{\\an1}qu'on ne va pas en avoir une.\r\n\r\n10:27:37:13  10:27:42:13\r\n{\\an1}-Selon l'Association suisse\r\ndes cosm\u00e9tiques et des d\u00e9tergents,\r\n\r\n10:27:42:18  10:27:47:11\r\n{\\an1}ne sont propos\u00e9s que des produits\r\ns\u00fbrs et sans danger pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:27:47:16  10:27:50:13\r\n{\\an1}Le PPD est interdit\r\ndans les cosm\u00e9tiques\r\n\r\n10:27:50:18  10:27:53:22\r\n{\\an1}mais pas\r\ndans les colorations capillaires.\r\n\r\n10:27:54:03  10:27:57:22\r\n{\\an1}Ces colorations chimiques\r\nne sont pas recommandables \u00e0 tous.\r\n\r\n10:27:58:03  10:27:59:19\r\n{\\an1}-L'\u00e9tiquette\r\n\r\n10:28:00:00  10:28:03:14\r\n{\\an1}doit mentionner\r\nque ce n'est pas recommand\u00e9\r\n\r\n10:28:03:19  10:28:08:16\r\n{\\an1}aux femmes enceintes\r\net aux enfants de moins de 16 ans.\r\n\r\n10:28:08:21  10:28:12:22\r\n{\\an1}Des ingr\u00e9dients sont\r\nsoit perturbateurs endocriniens,\r\n\r\n10:28:13:03  10:28:15:19\r\n{\\an1}soit mutag\u00e8nes, soit canc\u00e9rog\u00e8nes.\r\n\r\n10:28:16:00  10:28:20:05\r\n{\\an1}Quand on est une femme enceinte\r\nou un adolescent,\r\n\r\n10:28:20:10  10:28:23:00\r\n{\\an1}on \u00e9vite de faire une couleur.\r\n\r\n10:28:23:05  10:28:24:19\r\n{\\an1}-Bien lire les recommandations.\r\n\r\n10:28:25:00  10:28:28:01\r\n{\\an1}Si vous passez\r\n\u00e0 une coloration naturelle,\r\n\r\n10:28:28:06  10:28:32:04\r\n{\\an1}vous ne pourrez pas revenir\r\n\u00e0 une coloration chimique\r\n\r\n10:28:32:09  10:28:36:19\r\n{\\an1}car les produits ne sont pas\r\nforc\u00e9ment compatibles entre eux.\r\n\r\n10:28:37:00  10:28:38:23\r\n{\\an1}Merci, Marion.\r\n\r\n10:28:47:06  10:28:51:10\r\n{\\an1}Faire ou ne pas faire soi-m\u00eame\r\nsa d\u00e9claration d\u2019imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:28:51:14  10:28:55:03\r\n{\\an1}telle est la question\r\nque vous vous posez peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:28:55:08  10:28:59:20\r\n{\\an1}Une t\u00e9l\u00e9spectatrice a choisi\r\nl\u2019an pass\u00e9 de d\u00e9l\u00e9guer ce pensum\r\n\r\n10:29:00:01  10:29:04:07\r\n{\\an1}\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui fait surtout\r\ndans la finance, l\u2019immobilier\r\n\r\n10:29:04:11  10:29:08:18\r\n{\\an1}et l\u2019assurance:\r\nSwiss Keys Management.\r\n\r\n10:29:11:09  10:29:13:15\r\n{\\an1}-La conseill\u00e8re de Swiss Keys\r\n\r\n10:29:13:20  10:29:16:15\r\n{\\an1}s'av\u00e8re aussi sympathique\r\nque convaincante.\r\n\r\n10:29:16:20  10:29:19:01\r\n{\\an1}M\u00e9lanie et Benjamin avaient peur\r\n\r\n10:29:19:06  10:29:22:06\r\n{\\an1}de se perdre\r\navec leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:29:22:11  10:29:25:06\r\n{\\an1}voil\u00e0 qu'on leur offre la solution.\r\n\r\n10:29:27:20  10:29:30:15\r\n{\\an1}-Deuxi\u00e8me rendez-vous: elle vient.\r\n\r\n10:29:30:20  10:29:33:14\r\n{\\an1}Je lui transmets mes documents.\r\n\r\n10:29:33:19  10:29:39:15\r\n{\\an1}Je lui demande si je dois faire\r\ndes copies ou fournir les originaux.\r\n\r\n10:29:39:20  10:29:45:05\r\n{\\an1}Elle me dit que les originaux\r\nsuffisent, qu'ils me seront rendus.\r\n\r\n10:29:46:02  10:29:50:06\r\n{\\an1}Elle m'explique qu'ils font\r\nune analyse financi\u00e8re\r\n\r\n10:29:50:11  10:29:54:22\r\n{\\an1}pour voir s'ils peuvent aider\r\ndans d'autres domaines.\r\n\r\n10:29:55:03  10:29:59:00\r\n{\\an1}-Si vous \u00eates millionnaire,\r\nc'est int\u00e9ressant pour eux ?\r\n\r\n10:29:59:05  10:30:01:05\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:30:01:10  10:30:05:22\r\n{\\an1}Elle m'a propos\u00e9 un 3\u00e8me pilier,\r\npas mal de choses.\r\n\r\n10:30:06:03  10:30:12:23\r\n{\\an1}Ca ne servait \u00e0 rien, je voulais pas\r\nme mettre en difficult\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n10:30:15:00  10:30:19:13\r\n{\\an1}-M\u00e9lanie n'a que faire\r\nde ces conseils financiers.\r\n\r\n10:30:19:18  10:30:21:18\r\n{\\an1}Elle se replonge vite\r\n\r\n10:30:21:23  10:30:25:18\r\n{\\an1}dans sa sp\u00e9cialit\u00e9,\r\nles th\u00e9rapies alternatives.\r\n\r\n10:30:27:08  10:30:29:06\r\n{\\an1}-J'ai fait la m\u00eame d\u00e9marche.\r\n\r\n10:30:29:11  10:30:32:14\r\n{\\an1}Je suis plus au courant qu'elle.\r\n\r\n10:30:32:19  10:30:35:08\r\n{\\an1}Je me suis pas fait avoir\r\n\r\n10:30:35:12  10:30:42:02\r\n{\\an1}car j'ai tout ce qu'il faut\r\net je me sens bien couvert comme \u00e7a.\r\n\r\n10:30:42:07  10:30:45:11\r\n{\\an1}Ils m'ont pas propos\u00e9 d'assurance.\r\n\r\n10:30:45:16  10:30:51:13\r\n{\\an1}Je trouvais int\u00e9ressant de faire\r\nma d\u00e9claration pour moins de 50 frs.\r\n\r\n10:30:51:18  10:30:59:19\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais ravie\r\nd'avoir quelqu'un qui le fasse.\r\n\r\n10:31:00:21  10:31:05:23\r\n{\\an1}-La belle m\u00e9canique mise en place\r\npar Swiss Keys s'est gripp\u00e9e.\r\n\r\n10:31:06:04  10:31:10:10\r\n{\\an1}Quelques mois plus tard,\r\nles imp\u00f4ts refont surface.\r\n\r\n10:31:11:17  10:31:16:08\r\n{\\an1}-Fin juillet, j'ai re\u00e7u\r\nune sommation des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:31:16:12  10:31:18:19\r\n{\\an1}J'ai contact\u00e9 la conseill\u00e8re\r\n\r\n10:31:19:00  10:31:23:00\r\n{\\an1}pour savoir s'ils avaient bien\r\ntransmis mon dossier.\r\n\r\n10:31:23:05  10:31:30:01\r\n{\\an1}Elle s'est renseign\u00e9e\r\npuis elle m'a expliqu\u00e9 par message\r\n\r\n10:31:30:06  10:31:39:11\r\n{\\an1}que le fiduciaire\r\na perdu mes documents.\r\n\r\n10:31:40:21  10:31:44:13\r\n{\\an1}-A Chavornay,\r\nentre Lausanne et Yverdon,\r\n\r\n10:31:44:18  10:31:48:17\r\n{\\an1}nous rencontrons Paulo Troilo,\r\nexpert fiduciaire.\r\n\r\n10:31:48:22  10:31:54:11\r\n{\\an1}Pour lui, la perte des documents\r\nd'un client serait probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:31:54:16  10:31:56:05\r\n{\\an1}-Ca peut arriver.\r\n\r\n10:31:56:10  10:32:00:03\r\n{\\an1}On prend toutes les pr\u00e9cautions\r\n\r\n10:32:00:08  10:32:03:03\r\n{\\an1}pour conserver ces documents.\r\n\r\n10:32:03:08  10:32:09:05\r\n{\\an1}Mais c'est des choses\r\nqui peuvent arriver.\r\n\r\n10:32:09:10  10:32:17:03\r\n{\\an1}G\u00e9n\u00e9ralement, ces documents\r\npeuvent \u00eatre redemand\u00e9s.\r\n\r\n10:32:17:08  10:32:21:12\r\n{\\an1}-J'ai pu r\u00e9cup\u00e9rer\r\ndes papiers officiels\r\n\r\n10:32:21:17  10:32:25:21\r\n{\\an1}qui m'aidaient\r\npour des r\u00e9ductions aux imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:32:26:02  10:32:29:03\r\n{\\an1}-Il a fallu tout reprendre \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n10:32:29:08  10:32:32:16\r\n{\\an1}M\u00e9lanie remet les duplicatas\r\n\u00e0 sa conseill\u00e8re.\r\n\r\n10:32:32:21  10:32:36:02\r\n{\\an1}A son retour de vacances,\r\nl'administration fiscale\r\n\r\n10:32:36:07  10:32:40:01\r\n{\\an1}lui signale qu'ils n'ont\r\ntoujours pas re\u00e7u sa d\u00e9claration.\r\n\r\n10:32:40:06  10:32:45:05\r\n{\\an1}-J'ai eu la d\u00e9cision\r\nde la taxation d'office des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:32:45:10  10:32:51:07\r\n{\\an1}Je ne voulais plus rien faire\r\navec cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:32:51:11  10:32:54:06\r\n{\\an1}J'ai expliqu\u00e9 la situation\r\naux imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:32:54:11  10:33:02:18\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 n'avait pas signal\u00e9\r\nsa bourde aux imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:33:02:23  10:33:07:13\r\n{\\an1}-En Suisse, le terme\r\nprofessionnel \"fiduciaire\",\r\n\r\n10:33:07:18  10:33:11:06\r\n{\\an1}ou \"conseiller fiscal\",\r\nn'est pas prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:33:11:11  10:33:14:21\r\n{\\an1}D'autres pays\r\nreconnaissent ces termes-l\u00e0.\r\n\r\n10:33:16:10  10:33:20:03\r\n{\\an1}Celui qui sait remplir\r\nune d\u00e9claration d'imp\u00f4ts\r\n\r\n10:33:20:08  10:33:23:14\r\n{\\an1}peut proposer ses services au public.\r\n\r\n10:33:23:19  10:33:26:15\r\n{\\an1}-Le professionnel fait la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:33:26:20  10:33:30:15\r\n{\\an1}avec l'amateur qui se prend\r\npour un conseiller fiscal.\r\n\r\n10:33:31:18  10:33:37:13\r\n{\\an1}-Le mandataire\r\ndoit prendre les dispositions\r\n\r\n10:33:37:18  10:33:43:13\r\n{\\an1}pour conserver les documents\r\n\u00e0 l'abri de perte ou de d\u00e9gradation.\r\n\r\n10:33:43:18  10:33:48:13\r\n{\\an1}-Je me suis pas affol\u00e9e\r\ncar \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n10:33:48:18  10:33:51:10\r\n{\\an1}On peut perdre des documents.\r\n\r\n10:33:51:14  10:33:54:23\r\n{\\an1}J'\u00e9tais encore calme et sereine.\r\n\r\n10:33:55:04  10:34:00:05\r\n{\\an1}Mais avec la sommation de 50 frs,\r\nil fallait bouger.\r\n\r\n10:34:00:10  10:34:06:07\r\n{\\an1}-Notre contribuable re\u00e7oit\r\nun dernier coup de massue.\r\n\r\n10:34:08:16  10:34:11:04\r\n{\\an1}-Quand j'ai re\u00e7u\r\n\r\n10:34:11:09  10:34:13:09\r\n{\\an1}la taxation d'office,\r\n\r\n10:34:13:13  10:34:16:12\r\n{\\an1}il y avait une amende de 720 frs\r\n\r\n10:34:16:17  10:34:20:16\r\n{\\an1}car je n'avais pas r\u00e9pondu\r\n\u00e0 la sommation tout de suite.\r\n\r\n10:34:20:21  10:34:22:16\r\n{\\an1}Selon la conseill\u00e8re,\r\n\r\n10:34:22:21  10:34:26:13\r\n{\\an1}ils devaient s'expliquer\r\naupr\u00e8s des imp\u00f4ts\r\n\r\n10:34:26:18  10:34:30:09\r\n{\\an1}pour \u00e9viter cette amende.\r\n\r\n10:34:30:13  10:34:32:20\r\n{\\an1}-Ils l'ont fait ?\r\n\r\n10:34:33:01  10:34:39:03\r\n{\\an1}-En t\u00e9l\u00e9phonant aux imp\u00f4ts,\r\nj'ai vu qu'ils ne l'avaient pas fait.\r\n\r\n10:34:39:08  10:34:41:13\r\n{\\an1}-Pour un expert fiduciaire,\r\n\r\n10:34:41:18  10:34:47:04\r\n{\\an1}perdre les documents d'un client\r\nest une faute professionnelle.\r\n\r\n10:34:48:01  10:34:50:19\r\n{\\an1}-Notre r\u00e9putation\r\n\r\n10:34:51:00  10:34:55:01\r\n{\\an1}va en subir les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:34:55:06  10:35:01:06\r\n{\\an1}Si c'est un \u00e9v\u00e9nement,\r\nil est excusable.\r\n\r\n10:35:01:11  10:35:05:10\r\n{\\an1}Sur un millier\r\nde d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:35:05:14  10:35:11:14\r\n{\\an1}si un sur mille \u00e9choue,\r\nc'est statistiquement acceptable.\r\n\r\n10:35:11:19  10:35:17:20\r\n{\\an1}-Comme M\u00e9lanie n'a pas d'explication\r\nsur la perte des documents,\r\n\r\n10:35:18:01  10:35:20:22\r\n{\\an1}elle \u00e9crit un courriel,\r\npas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:35:21:03  10:35:25:02\r\n{\\an1}Puis un recommand\u00e9,\r\ntoujours pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:35:25:07  10:35:29:19\r\n{\\an1}-J'ai demand\u00e9\r\nle paiement de l'amende,\r\n\r\n10:35:30:00  10:35:33:16\r\n{\\an1}une contrepartie\r\nau niveau des heures prises\r\n\r\n10:35:33:21  10:35:40:14\r\n{\\an1}pour r\u00e9cup\u00e9rer les documents,\r\npour chercher les informations,\r\n\r\n10:35:40:19  10:35:49:11\r\n{\\an1}et des excuses\r\ncar c'est moi qui ai d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:35:49:16  10:35:55:10\r\n{\\an1}Ils ne m'ont jamais t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\r\npour m'expliquer la situation.\r\n\r\n10:35:55:14  10:36:00:00\r\n{\\an1}-Pour Benjamin, tout s'est\r\nbien pass\u00e9 avec Swiss Keys,\r\n\r\n10:36:00:05  10:36:02:16\r\n{\\an1}pour 49 frs seulement.\r\n\r\n10:36:02:21  10:36:06:01\r\n{\\an1}Ultime rebondissement\r\ndans cette histoire...\r\n\r\n10:36:06:06  10:36:10:06\r\n{\\an1}-Quand j'ai re\u00e7u ma d\u00e9claration\r\n\r\n10:36:10:11  10:36:14:04\r\n{\\an1}pour la signer\r\net la renvoyer aux imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:36:14:09  10:36:19:04\r\n{\\an1}j'ai re\u00e7u des documents\r\ndestin\u00e9s \u00e0 quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:36:19:09  10:36:24:17\r\n{\\an1}Il y avait sa facture\r\net sa fiche personnelle\r\n\r\n10:36:24:22  10:36:32:02\r\n{\\an1}o\u00f9 elle devait mettre\r\ndes informations personnelles.\r\n\r\n10:36:32:07  10:36:36:02\r\n{\\an1}-Nous avons contact\u00e9\r\nSwiss Keys Management.\r\n\r\n10:36:36:07  10:36:39:20\r\n{\\an1}On nous a r\u00e9pondu par courriel:\r\n\r\n10:36:40:01  10:36:44:04\r\n{\\an1}\"Nous r\u00e9futons\r\nles accusations de Madame,\r\n\r\n10:36:44:09  10:36:49:18\r\n{\\an1}d\u00e8s lors nous ne d\u00e9sirons pas\r\nd\u00e9battre plus sur le sujet.\"\r\n\r\n10:36:49:23  10:36:56:21\r\n{\\an1}Le m\u00eame jour, M\u00e9lanie re\u00e7oit\r\nun recommand\u00e9 en r\u00e9ponse au sien.\r\n\r\n10:36:57:02  10:37:02:18\r\n{\\an1}-On me dit que mes affirmations\r\nsont refus\u00e9es.\r\n\r\n10:37:02:23  10:37:07:11\r\n{\\an1}Ils n'entrent pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n10:37:08:19  10:37:10:11\r\n{\\an1}-C'est tout ?\r\n\r\n10:37:10:16  10:37:17:11\r\n{\\an1}-Ils stipulent ma responsabilit\u00e9\r\nau niveau des imp\u00f4ts, des documents.\r\n\r\n10:37:17:16  10:37:25:08\r\n{\\an1}Ils ne mentionnent pas\r\nla perte des documents.\r\n\r\n10:37:25:12  10:37:33:00\r\n{\\an1}M\u00eame s'ils refusent\r\nce que j'ai mis dans ma lettre,\r\n\r\n10:37:33:05  10:37:37:09\r\n{\\an1}ils sont d'accord\r\nde me payer cette facture.\r\n\r\n10:37:37:13  10:37:42:10\r\n{\\an1}-Swiss Keys Management\r\npromet de payer l'amende de 720 frs\r\n\r\n10:37:42:14  10:37:49:05\r\n{\\an1}et les 50 frs de la sommation:\r\nc'est pas une forme d'aveu ?\r\n\r\n10:37:52:12  10:37:56:04\r\n{\\an1}-Les 770 francs ont bien \u00e9t\u00e9\r\nrembours\u00e9s \u00e0 M\u00e9lanie.\r\n\r\n10:37:56:09  10:38:01:18\r\n{\\an1}Swiss Keys Management n'a reconnu\r\naucune erreur mais paie l'amende !\r\n\r\n10:38:01:23  10:38:05:16\r\n{\\an1}De notre c\u00f4t\u00e9,\r\nil a aussi fallu beaucoup insister,\r\n\r\n10:38:05:21  10:38:09:02\r\n{\\an1}t\u00e9l\u00e9phoner,\r\n\u00e9crire pour obtenir une r\u00e9ponse,\r\n\r\n10:38:09:07  10:38:13:07\r\n{\\an1}la m\u00eame que celle\r\nque M\u00e9lanie a re\u00e7ue en dernier lieu.\r\n\r\n10:38:13:11  10:38:16:12\r\n{\\an1}Il s\u2019agissait plus\r\nde vendre des assurances\r\n\r\n10:38:16:17  10:38:19:16\r\n{\\an1}que de faire\r\nun travail de fiduciaire !\r\n\r\n10:38:24:06  10:38:28:04\r\n{\\an1}Pouvoir commander des produits,\r\ndes services 24h sur 24,\r\n\r\n10:38:28:09  10:38:30:13\r\n{\\an1}n'importe o\u00f9 sur la plan\u00e8te,\r\n\r\n10:38:30:18  10:38:34:05\r\n{\\an1}c'est le charme du e-commerce,\r\nde la vente en ligne.\r\n\r\n10:38:34:10  10:38:37:11\r\n{\\an1}Plus besoin de se d\u00e9placer,\r\ntout vient \u00e0 vous !\r\n\r\n10:38:37:16  10:38:41:11\r\n{\\an1}Notre blogueuse\r\nne voit pas les choses ainsi.\r\n\r\n10:38:55:07  10:38:59:08\r\n{\\an1}-Tout s'ach\u00e8te en quelques clics !\r\n\r\n10:38:59:12  10:39:03:04\r\n{\\an1}Nos achats en ligne\r\nont un impact \u00e9cologique\r\n\r\n10:39:03:09  10:39:08:00\r\n{\\an1}et \u00e7a ne va pas s'arranger avec\r\nl'arriv\u00e9e d'Amazon sur le march\u00e9.\r\n\r\n10:39:14:06  10:39:19:13\r\n{\\an1}Le e-commerce coche toutes les cases\r\ndu bingo climaticide.\r\n\r\n10:39:27:19  10:39:30:15\r\n{\\an1}Les retours chez Zalando\r\nsont gratuits:\r\n\r\n10:39:30:20  10:39:33:20\r\n{\\an1}60 % de la marchandise\r\nest renvoy\u00e9e !\r\n\r\n10:39:34:01  10:39:40:19\r\n{\\an1}Une politique visant \u00e0 d\u00e9clencher\r\nl'achat encore plus facilement.\r\n\r\n10:39:41:00  10:39:48:04\r\n{\\an1}40'000 paquets Zalando se baladent\r\nchaque jour en Suisse en camion.\r\n\r\n10:39:53:11  10:39:59:14\r\n{\\an1}On n'a pas besoin de cette 12\u00e8me\r\npaire de baskets ou ce toaster.\r\n\r\n10:40:21:13  10:40:26:23\r\n{\\an1}De plus en plus d'artisans utilisent\r\nla vente en ligne pour subsister\r\n\r\n10:40:27:04  10:40:30:12\r\n{\\an1}et il est important de les soutenir.\r\n\r\n10:40:30:17  10:40:35:12\r\n{\\an1}Si tu veux acheter\r\ndes moufles pour ton chat,\r\n\r\n10:40:35:17  10:40:40:14\r\n{\\an1}pr\u00e9f\u00e8re une version tricot\u00e9e\r\ndans les Alpes vaudoises !\r\n\r\n10:40:43:21  10:40:48:13\r\n{\\an1}-Une critique du e-commerce\r\nqui donne mati\u00e8re \u00e0 discussion.\r\n\r\n10:40:48:18  10:40:50:15\r\n{\\an1}Damien Fournier, bonsoir.\r\n\r\n10:40:50:20  10:40:54:04\r\n{\\an1}Vous pilotez\r\nde nombreux projets digitaux\r\n\r\n10:40:54:09  10:41:00:06\r\n{\\an1}dans le cadre\r\nde votre agence publicitaire.\r\n\r\n10:41:00:11  10:41:04:22\r\n{\\an1}Le commerce \u00e9lectronique, c'est\r\ntrop de transport, trop d'emballages.\r\n\r\n10:41:05:03  10:41:06:23\r\n{\\an1}Quelle est votre r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:41:07:04  10:41:08:16\r\n{\\an1}-Sur l'environnement,\r\n\r\n10:41:08:21  10:41:12:06\r\n{\\an1}on a tr\u00e8s peu de m\u00e9triques\r\n\r\n10:41:12:11  10:41:15:15\r\n{\\an1}qui permettent de d\u00e9finir\r\n\r\n10:41:15:20  10:41:21:13\r\n{\\an1}si le e-commerce a plus d'impact\r\ncarbone que le commerce traditionnel.\r\n\r\n10:41:21:18  10:41:26:02\r\n{\\an1}Dans le e-commerce, il y a aussi\r\ndes transactions d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9es,\r\n\r\n10:41:26:07  10:41:29:21\r\n{\\an1}films, vid\u00e9os, musique,\r\nqui rentrent dans cette famille\r\n\r\n10:41:30:02  10:41:34:07\r\n{\\an1}qui est moins impactante\r\nque les milliers de colis.\r\n\r\n10:41:34:11  10:41:38:17\r\n{\\an1}-Ces milliers de colis\r\narrivent chez des destinataires\r\n\r\n10:41:38:22  10:41:41:20\r\n{\\an1}alors qu'une boutique\r\ncommande des palettes:\r\n\r\n10:41:42:01  10:41:44:16\r\n{\\an1}on remplit de plus en plus\r\ndes camions\r\n\r\n10:41:44:21  10:41:46:21\r\n{\\an1}qui remplissent les routes.\r\n\r\n10:41:47:02  10:41:50:09\r\n{\\an1}-Globalement,\r\nle commer\u00e7ant se fait aussi livrer.\r\n\r\n10:41:50:13  10:41:54:05\r\n{\\an1}Mais d\u00e9multiplier la logistique,\r\nc'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:41:54:10  10:41:57:18\r\n{\\an1}Il y a de nouvelles m\u00e9thodes\r\n\r\n10:41:57:23  10:42:01:17\r\n{\\an1}qui permettent\r\nde livrer avec des robots\r\n\r\n10:42:01:22  10:42:04:23\r\n{\\an1}pour pouvoir diminuer\r\nl'impact carbone.\r\n\r\n10:42:05:04  10:42:10:21\r\n{\\an1}Zalando est un ovni\r\ndans ce panorama des e-commer\u00e7ants.\r\n\r\n10:42:11:02  10:42:13:23\r\n{\\an1}Peu peuvent se permettre d'envoyer\r\n\r\n10:42:14:04  10:42:19:22\r\n{\\an1}gratuitement autant de colis\r\navec des retours gratuits.\r\n\r\n10:42:20:03  10:42:25:02\r\n{\\an1}-Enorm\u00e9ment de trafic.\r\n-Peut-\u00eatre les plus polluants.\r\n\r\n10:42:25:07  10:42:27:14\r\n{\\an1}-Sur l'aspect \u00e9conomique,\r\n\r\n10:42:27:19  10:42:31:07\r\n{\\an1}le commerce \u00e9lectronique\r\ntue lentement\r\n\r\n10:42:31:11  10:42:36:06\r\n{\\an1}mais s\u00fbrement les petits commer\u00e7ants,\r\nles boutiques.\r\n\r\n10:42:36:11  10:42:37:22\r\n{\\an1}Votre r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:42:38:03  10:42:40:10\r\n{\\an1}-C'est une mutation du march\u00e9,\r\n\r\n10:42:40:14  10:42:43:15\r\n{\\an1}comme il y a eu\r\ncette mutation \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n10:42:43:20  10:42:46:00\r\n{\\an1}avec les centres commerciaux.\r\n\r\n10:42:46:05  10:42:52:01\r\n{\\an1}Le num\u00e9rique cr\u00e9e\r\nune nouvelle \u00e9conomie digitale\r\n\r\n10:42:52:06  10:42:56:11\r\n{\\an1}au d\u00e9triment\r\ndes commer\u00e7ants classiques.\r\n\r\n10:42:56:16  10:43:01:11\r\n{\\an1}On remarque cette bascule\r\ndans la transformation num\u00e9rique.\r\n\r\n10:43:01:16  10:43:03:19\r\n{\\an1}-Il va falloir faire avec ?\r\n\r\n10:43:04:00  10:43:07:06\r\n{\\an1}-Non, on va d\u00e9couvrir\r\ndes commerces qui innovent.\r\n\r\n10:43:07:11  10:43:11:08\r\n{\\an1}Des boutiques de garde-robe\r\nsur Gen\u00e8ve permettent de louer\r\n\r\n10:43:11:12  10:43:14:20\r\n{\\an1}des v\u00eatements de haute couture\r\nou autres\r\n\r\n10:43:15:01  10:43:17:11\r\n{\\an1}et de les ramener au magasin\r\n\r\n10:43:17:15  10:43:22:01\r\n{\\an1}pour qu'ils soient relou\u00e9s\r\nplut\u00f4t que de les jeter.\r\n\r\n10:43:22:06  10:43:23:17\r\n{\\an1}C'est de l'innovation.\r\n\r\n10:43:23:22  10:43:26:20\r\n{\\an1}D'autres boutiques\r\ninnovent dans le conseil.\r\n\r\n10:43:27:01  10:43:30:17\r\n{\\an1}Salomon permet de scanner son pied\r\npuis d'imprimer\r\n\r\n10:43:30:22  10:43:32:16\r\n{\\an1}une chaussure \u00e0 sa taille.\r\n\r\n10:43:32:21  10:43:38:04\r\n{\\an1}-L'arriv\u00e9e d'Amazon en Suisse\r\nfait peur \u00e0 beaucoup de monde.\r\n\r\n10:43:38:09  10:43:40:20\r\n{\\an1}-C'est le seul monstre\r\n\r\n10:43:41:01  10:43:45:04\r\n{\\an1}dans l'\u00e9cosyst\u00e8me des e-commer\u00e7ants.\r\n\r\n10:43:45:09  10:43:49:11\r\n{\\an1}La Suisse n'est pas simple,\r\nAmazon a mis du temps \u00e0 arriver:\r\n\r\n10:43:49:16  10:43:54:15\r\n{\\an1}la culture, les langues, la devise,\r\nde plus en plus de consommateurs\r\n\r\n10:43:54:20  10:43:57:04\r\n{\\an1}veulent acheter local et patriote.\r\n\r\n10:43:57:09  10:44:05:20\r\n{\\an1}Du coup, m\u00eame un site en ligne suisse\r\nva plus rassurer qu'un site europ\u00e9en.\r\n\r\n10:44:07:04  10:44:11:17\r\n{\\an1}-Des sites suisses regroupent\r\ndes artisans: local et patriote.\r\n\r\n10:44:11:22  10:44:13:08\r\n{\\an1}-Oui, exactement.\r\n\r\n10:44:13:12  10:44:15:18\r\n{\\an1}-Merci pour votre point de vue.\r\n\r\n10:44:15:23  10:44:17:15\r\n{\\an1}-Merci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:44:26:19  10:44:28:15\r\n{\\an1}-Velout\u00e9e, cr\u00e9meuse,\r\n\r\n10:44:28:20  10:44:33:03\r\n{\\an1}symbole de l'identit\u00e9 suisse,\r\nc'est la fondue.\r\n\r\n10:44:33:08  10:44:37:04\r\n{\\an1}Enfin, les fondues,\r\nparce que la tradition\r\n\r\n10:44:37:09  10:44:43:05\r\n{\\an1}supporte maintenant\r\ndes \u00e9carts excentriques !\r\n\r\n10:44:43:10  10:44:47:08\r\n{\\an1}\"A bon entendeur\" vous emm\u00e8nera\r\ndans les derniers ateliers\r\n\r\n10:44:47:12  10:44:49:06\r\n{\\an1}qui fabriquent des caquelons.\r\n\r\n10:44:49:11  10:44:59:14\r\n{\\an1}Enfin, ABE vous offrira les r\u00e9sultats\r\nd\u2019une d\u00e9gustation tr\u00e8s contrast\u00e9e.\r\n\r\n10:44:59:19  10:45:03:16\r\n{\\an1}Dans la fondue, rien n\u2019est d\u00e9fendu,\r\nc\u2019est mardi prochain !\r\n\r\n10:45:03:21  10:45:07:06\r\n{\\an1}D\u2019ici l\u00e0 portez-vous bien,\r\ntr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:45:11:21  10:45:17:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT044224\r\nDate de transcription : 17-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:18 > 0:01:57) [86%] : \r\nBonsoir, on est pass\u00e9 en 2019, vive les imp\u00f4ts 2018 qu'il va falloir bient\u00f4t ne tombez pas dans les embrouilles tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able, suivie par l'une des t\u00e9l\u00e9spectatrices d'\u00e0 bonne entendeur le commerce \u00e9lectronique se d\u00e9veloppe et c'est vraiment probl\u00e9matique, selon notre blogueuse la la relie r\u00e9ponse d'un d\u00e9fenseur du E-commerce depuis la nuit des temps, on colore des colore ses cheveux, la mode change arc-en-ciel actuellement tr\u00e8s bien, reste \u00e0 savoir quel traitement ou mauvais traitements c'est Coloration r\u00e9serve aujourd'hui \u00e0 vos cheveux ou \u00e0 votre peau d\u00e9cryptage des produits nocivit\u00e9 allergies la solution v\u00e9g\u00e9tale, elle s'et ce qu'on verra tout cela ensembles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:06 > 0:02:31) [89%] : \r\nCe n'est de loin plus r\u00e9serv\u00e9 qu'on femmes se colorer au d\u00e9color\u00e9 les cheveux, les hommes le font de plus en plus et si on est un peu attentif dans la rue en mode capillaire, on voit de l'arc-en-ciel chez les jeunes femmes, des couleurs qui demandent l'application de colorants synth\u00e9tiques qu'on peut acheter l'le commer\u00e7ant probl\u00e8me ou s'offrir une s\u00e9ance dans un salon de coiffure, ce qui nous int\u00e9resse ce soir en dehors du look, c'est ce que l'on fait avaler entre guillemets \u00e0 ses cheveux et c'est souvent tout sauf anodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:38 > 0:02:40) [64%] : \r\nBien install\u00e8rent quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:42 > 0:02:51) [75%] : \r\nAlors, j'ai m\u00eame s'il y a, quels sont les d\u00e9sirs d'un coup, de pouvoir faire le gris et puis il a surtout \u00e9t\u00e9 facile, quoi que l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:52 > 0:03:15) [92%] : \r\nD'habitude, on aime cacher ses cheveux blancs, Ma\u00eft\u00e9, elle passe entre les mains de sa coiffeuse tous les mois et demi pour masquer des racines ch\u00e2tain clair, \u00e0 23 ans, elle a opt\u00e9 pour un gris m\u00e9tallis\u00e9, une couleur tr\u00e8s tendance dans cette nouvelle gamme de nuances qui va du rose bonbon ou bleu p\u00e9trole mais avant de coloris, il faut des coloris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:16 > 0:03:37) [88%] : \r\nDirectement faut avoir une page blanche pour toutes ces couleurs un peu particuli\u00e8re, il faut toujours avoir une page par cette longue blanche pour d\u00e9buter, donc l\u00e0 il y a quoi l\u00e0- dedans du peroxyde et d'autres choses en y a rien de tr\u00e8s naturel en pour la d\u00e9coloration, y a pas de magie hein malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:41 > 0:03:53) [96%] : \r\nEt pourtant, lorsque l'on visionne les milliers de tuto sur YouTube, on a quelque peu l'impression de plong\u00e9e dans un monde merveilleux peupl\u00e9 de licornes de sir\u00e8nes et de fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:56 > 0:04:01) [94%] : \r\nUne envie de surnaturel qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce chasseur de tendances parisien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:02 > 0:04:09) [98%] : \r\nSon m\u00e9tier consiste \u00e0 fouiner humer l'air du temps et d\u00e9busquer les modes de demain, voire d'apr\u00e8s- demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:10 > 0:04:11) [90%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:15) [95%] : \r\nIl y a une grosse tendance, tous et toutes ces irisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:51) [86%] : \r\nQuand ciel techno\u00efde il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, une g\u00e9n\u00e9ration digitale de son imaginaire et nourri par le, les \u00e9crans et les jeux de lumi\u00e8re sont aussi souvent port\u00e9s par des visuels avec des des images r\u00e9tro \u00e9clair\u00e9 sur \u00e7a, les couleurs qui sont employ\u00e9es dans la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, ils sont beaucoup plus artificiel et son synth\u00e9tique, donc il y a, il y avait la g\u00e9n\u00e9ration des pigments peut-\u00eatre l'ancien monde, entre guillemets, et il y a maintenant la g\u00e9n\u00e9ration du Nouveau Monde, ces g\u00e9n\u00e9rations Pixel c'est les cheveux qui n'existe pas dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:51 > 0:04:57) [87%] : \r\nAlors \u00e7a, on est parti pour combien de temps la facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:57 > 0:05:14) [83%] : \r\n4 ans de travail jusqu'au meilleur des cas, on en aura 3 actions : un, faire 3 2 actions chimiques au meilleur des cas, parce que c'est toujours al\u00e9atoire, il y a jamais du 100 pourcent s\u00fbr c'est pas une simple application de couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:16 > 0:05:27) [83%] : \r\n\u00e7a cependant un claquement de doigts, m\u00eame s'il est ou tu veux heure montre sur leur blog qui est chose de fait tr\u00e8s rapidement fa\u00e7on mais on ne sait pas du tout le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:30 > 0:05:39) [80%] : \r\nD\u00e9color\u00e9 \u00e0 blanc neutraliser les tons dor\u00e9s et re color\u00e9s avec des couleurs surnaturelles : un travail technique dans lequel cette s'est sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:40 > 0:05:41) [82%] : \r\nPuis c'est des fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:41 > 0:05:46) [87%] : \r\nQui plus est appr\u00e9ciable pour nous de de se dire qu'on a r\u00e9ussi, c'est de la create.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:49 > 0:05:58) [86%] : \r\nLa colorim\u00e9trie, je crois que c'est c'est un petit peu la la palette de l'artiste, l\u00e0 vous \u00eates dans l'atelier toute simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:02 > 0:06:27) [82%] : \r\nC'est tr\u00e8s sympa avec cette couleur, malgr\u00e9 le temps que \u00e7a prend, et puis l'entretien que \u00e7a demande, c'est que c'est une couleur assez versatile et on peut changer, \u00e7a change tout le temps en fait \u00e0 chaque fois qu'on fait un shampooing en cours, mais un petit soit rapidement en quoi ce soir, \u00e7a change des fois c'est un peu l'air des fois c'est plus gris tr\u00e8s sourcilleux et du coup je mon envie pas et c'est vraiment sympa, des fois, j'ai l'impression d'\u00eatre une Elf comme les enfants, il me regardait train de train personnage magique \u00e7a c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:30 > 0:07:00) [85%] : \r\nC'est un imaginaire tr\u00e8s 10\u00e8me degr\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il a \u00e0 la fois une forme de na\u00efvet\u00e9 et de romantisme, de po\u00e9sie, un peu le monde de l'enfance \u00e0 la robe de la Reine des neiges, les licornes petits poneys, tout cela, tout ce genre de choses m\u00e9lang\u00e9 avec quelque chose de tr\u00e8s graphique de 13 un peu offensif un peu rebelle transgressif qui a beaucoup \u00e0 voir avec le peg, mais de, de, de peines qui veut pas tout casser et qui veut reconstruire des codes en m\u00e9langeant les, les, les extr\u00eames pour arriver \u00e0 quelque chose d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:04 > 0:07:08) [82%] : \r\nDonc comme tu as choisi en vaste sur le Dark Shadows.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:12 > 0:07:25) [84%] : \r\nJe t'en prie, tu peux t'appuyer une petite touche de violine dedans et aussi pour les longueurs non, on reste dans un l\u00e9ger Claire Argentine et ses troupes \u00e0 penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:25 > 0:07:30) [96%] : \r\nDepuis ses 15 ans Ma\u00eft\u00e9 a fait subir \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e0 ses cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:31 > 0:07:43) [88%] : \r\nJ'ai fait plein de couleurs, j'avais du noir j'du bleu et du noir, j'ai fait du violet et j'ai fait beaucoup de rouge, je trouve tr\u00e8s sympa qui allait tr\u00e8s bien avec un temps extr\u00eamement p\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:46 > 0:07:49) [98%] : \r\nMais depuis 6 mois, elle reste fid\u00e8le \u00e0 son gris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:50 > 0:08:08) [81%] : \r\nMoi j'aime bien senties c\u00f4t\u00e9 presque \u00e0 assez classe, en fait, \u00e7a peut \u00eatre passe- partout, \u00e7a peut \u00eatre justement un peu plus \u00e9l\u00e9gant, mais en m\u00eame temps je trouve que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s original et puis si, c\u00f4t\u00e9 alternatif quand m\u00eame que j'appr\u00e9cie, c'est un peu le clown vol du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:11 > 0:08:16) [96%] : \r\nEt voil\u00e0 le r\u00e9sultat apr\u00e8s une apr\u00e8s- midi de patience pour 100 francs de l'heure, soit 400 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:22 > 0:08:46) [88%] : \r\nUne coloration qui a n\u00e9cessit\u00e9 entre autres du peroxyde, on l'a entendu, appel\u00e9 aussi ou oxyg\u00e9ner qui va p\u00e9n\u00e9trer au coeur du cheveu le d\u00e9color\u00e9 en alt\u00e9rant la m\u00e9lanine naturel cette transformation capillaire datent de la nuit des temps, avec des recettes qui pouvaient \u00eatre assez peu rago\u00fbtantes de l'\u00c9gypte ancienne au 20\u00e8me si\u00e8cle, l'histoire de la Coloration vous est compt\u00e9, gr\u00e2ce au talent du dessinateur Jean-Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:46 > 0:09:04) [90%] : \r\nKalondji \u00e0 la Renaissance, les v\u00e9nitienne sont de vrais fashionista leur chevelure avec une d\u00e9coction \u00e0 base d'urine de safran et de citron puis laisse s\u00e9cher le tout, des heures durant au soleil pour favoriser la r\u00e9action chimique, la mode du blond v\u00e9nitien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:05 > 0:09:20) [93%] : \r\nUne s\u00e9quence \u00e0 d\u00e9couvrir en bonus sur notre site abe Point CH.\r\nIl y a plusieurs mani\u00e8res de modifier la couleur d'un cheveu, ce tube tr\u00e8s fin \u00e0 une structure complexe en couches superpos\u00e9es que les produits vont attaquer ou pas explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:25 > 0:09:39) [91%] : \r\nPour changer de t\u00eate, il faut accepter de la placer entre des mains plus ou moins experte, nous sommes \u00e0 l'Acad\u00e9mie de coiffure de Lausanne madame Aguerre supervise le cours de Coloration des apprentis de 2\u00e8me et 3\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:41 > 0:09:49) [88%] : \r\nDonc ici on a une couleur temporaire une couleur qui la avec trois-quatre shampooing, \u00e7a reste vraiment dans les toutes premi\u00e8res couches de cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:50 > 0:10:06) [82%] : \r\nC'est madame fait une couleur semi- permanente, une couleur qui va d\u00e9j\u00e0 un peu plus profond dans la des premi\u00e8res couches du cheveu, voire jusqu'au cortex si le cheveu il est poreuse, mais il d\u00e9lassent apr\u00e8s 10 \u00e0 12 shampooing gentiment et \u00e7a laisse pas de repousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:08 > 0:10:20) [85%] : \r\nLorsqu'on fait un travail un peu plus technique avec de Coloration travaille avec une couleur permanente qui va donc jusqu'au centre du cheveu et les pigments, il reste dans le cheveux donc LCD l'AFPA c'est une couleur permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:23 > 0:10:33) [91%] : \r\nLe cheveu est une fibre poreuses compos\u00e9e \u00e0 95 pourcent de k\u00e9ratine les 5 pourcent de m\u00e9lanine emprisonn\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces \u00e9cailles lui donne sa couleur naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:34 > 0:10:39) [96%] : \r\nMais avec la chimie, on peut tout changer, il y a 2 grandes familles de Coloration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:41 > 0:10:58) [88%] : \r\nTout d'abord la coloration temporaire, ici, on vient d\u00e9poser la couleur autour du cheveu, c'est un proc\u00e9d\u00e9 l\u00e9ger qui ne touche pas \u00e0 la structure du cheveu et respecte le pH naturelle de la peau, rien \u00e0 voir avec la seconde m\u00e9thode d\u00e9coloration par oxydation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:00 > 0:11:25) [84%] : \r\nChez Suzanne on va reprendre la Coloration elle trouve c'est trop terme des coups avait fini appliquer le fran\u00e7ais on va appliquer sur les longueurs du rouge, d'accord, \u00e7a joue pour vous, c'est vous les avez avec embauche, \u00e7a fait 2 jours d'accord parce que \u00e7a c'est important, toujours aussi pour que le cuir chevelu ne soit pas trop sensibilis\u00e9s que la cliente a pas lav\u00e9 les cheveux, 48 heures avant qu'on fait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:25 > 0:11:26) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:27 > 0:11:31) [92%] : \r\nCar pour les Coloration par oxydation, le proc\u00e9d\u00e9 est beaucoup plus agressive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:32 > 0:11:56) [90%] : \r\nPour la semi- permanente en modifiant l\u00e9g\u00e8rement le pH, on joue de la porosit\u00e9 du cheveu pour venir ajouter de la couleur dans les premi\u00e8res couches avec une base colorante et un Occident pour la coloration permanente, on entre jusqu'au coeur du cheveu l'ammoniac permet d'ouvrir les \u00e9cailles les pigments naturels sont \u00e9claircis puis remplac\u00e9 par la couleur chimie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:59 > 0:12:19) [89%] : \r\nOn ne doit ouvrir le cheveux si on veut aller 2 ans il y a pas de miracle, c'est clair, alors qu'aujourd'hui on a quand m\u00eame des produits qui sont beaucoup plus doux qu'avant, c'est l'ammoniac dans la couleur ou dans les couleurs qui sont sa monnaie l'\u00e9thanol, qui est une base un peu plus faible que l'ammoniac qui va l'ouvrir le cheveu et qui va permettre aux pigments d'aller vraiment au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:21 > 0:12:35) [91%] : \r\nEn 30 \u00e0 40 minutes les colorations chimiques qui permettent de faire \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e9claircir les cheveux changer leur couleur ou couvrir \u00e0 100 pourcent les cheveux blancs, elles font donc partie du cursus de base de tout apprenti coiffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:37 > 0:12:41) [95%] : \r\nEn revanche, la coloration v\u00e9g\u00e9tale n'est pas du tout abord\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:41 > 0:12:52) [84%] : \r\nNon, pas du tout, on en enseigne simplement pas pour la simple et bonne raison, c'est que les temps de pause sont extr\u00eamement lents pour qu'on a une bonne couverture du cheveu et nous on en utilise pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:58 > 0:13:13) [93%] : \r\nVal\u00e9rie non plus n'avait jamais entendu parler de coloration v\u00e9g\u00e9tale durant son apprentissage, elle a ensuite pratiquer son m\u00e9tier de mani\u00e8re classique pendant 19 ans, avant de se former, il y a 3 ans \u00e0 cette m\u00e9thode alternative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:16 > 0:13:23) [89%] : \r\nAlors j'ai pr\u00e9par\u00e9 pr\u00e9vu mutation mais justement ce qui choque tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:27 > 0:13:45) [85%] : \r\nL\u00e0 c'est du henn\u00e9, c'est la premi\u00e8re couche qu'on va appliquer pour pouvoir obtenir le bras et on m\u00e9lange avec de l'eau chaude donc ces d\u00e9fenses et de l'eau, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est des tentes et de l'eau, il y a rien d'autre, dedans il y a pas d'Occident comme dans la Coloration chimique, c'est que de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:47 > 0:13:53) [97%] : \r\nOn obtient une p\u00e2te \u00e9paisse que l'on va d\u00e9poser comme un cataplasme sur les racines blanches de la cliente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:55 > 0:14:19) [78%] : \r\nChez Anna l\u00e0 quand m\u00eame, je dirais peu pr\u00e8s 70 70 pourcent chevaux plan donc l\u00e0 je, je, j'applique le donc la premi\u00e8re couche l'apr\u00e8s- pigmentation \u00e7a va se fixer, donc autour du cheveu et puis ce sera au rouge, voil\u00e0 donc c'est le fond de couleur pour l'apr\u00e8s Pierre notation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:21 > 0:14:38) [87%] : \r\nLa coloration v\u00e9g\u00e9tale fonctionne comme une aquarelle qui se superpose \u00e0 la couleur de base du cheveu, la premi\u00e8re couche de et vient se fixer en surface un cheveux ch\u00e2tains prendra des reflets chauds si les Blancs il ressortira effectivement orange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:40 > 0:14:51) [87%] : \r\nLa seconde application de plantes permet de donner la couleur finale par exemple, le bleu de l'indigo ce m\u00e9lange orange du henn\u00e9 pour donner une couleur marron Anouar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:56 > 0:15:23) [86%] : \r\nDonc c'est plus long que m\u00eame qu'une Coloration chimique tout \u00e0 fait oui, oui, alors le temps de poser plus long d\u00e9j\u00e0 parce qu'il y a une double application et puis ben cette 2\u00e8me application pose chez Madame une heure 10, donc une coloration classique c'est 35 minutes environ 2 de pause et l\u00e0 on est une plus du double, plus du Doubs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:30 > 0:16:05) [85%] : \r\nPendant 20 ans ben j'\u00e9tais \u00e0 la Coloration chimique et \u00e0 un moment donn\u00e9 bah j'avais envie de prendre soin de mes fait diff\u00e9remment n'plus naturellement je voulais arr\u00eater la chimie il m'arrivait DAF ou parfois d'avoir les r\u00e9actions au niveau du cuir chevelu, j'avais des rongeurs et ce qui n'est plus le cas du tout moi, sinon je vois que mon chevet a chang\u00e9, il a gagn\u00e9, brillant, si la gagne, on les plus robustes, donc c'est c'est vraiment que pour moi c'est que du positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:06 > 0:16:14) [92%] : \r\nIl y a tout de m\u00eame des choses que l'on ne peut pas faire en Coloration v\u00e9g\u00e9tale, on ne peut pas \u00e9claircir un cheveux et on doit donc faire avec la couleur de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:17 > 0:17:03) [91%] : \r\nOn n'a pas de nuancier, donc c'est pour \u00e7a que j'ai cet outil de travail parce que la coloration est est vraiment unique et propre \u00e0 chaque personne sur cette cliente qui est venue donc avec un balayage des m\u00e8ches sur les longueurs tr\u00e8s clair, on a jou\u00e9 des cheveux blancs, parce qu'elle a beaucoup d', cheveux blancs pour les teindre en blond et du coup \u00e7a s'est fondu avec le reste et on a pu obtenir un boulon sur la l'uniformit\u00e9, la globalit\u00e9 de la chevelure et puis on peut aussi avoir des reflets tr\u00e8s intense comme celui-ci, c'est du n'pu rendu henn\u00e9 et on allait se poser une heure, une heure et demie, 2 heures de temps et on peut avoir des reflets tr\u00e8s intense, tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:07 > 0:17:15) [91%] : \r\nLa coloration v\u00e9g\u00e9tale demande du temps, elle sera donc souvent un peu plus cher qu'une coloration chimique pour Anna, la facture a \u00e9t\u00e9 de 150 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:18 > 0:17:48) [88%] : \r\nCette coloration v\u00e9g\u00e9tale est un peu comme une recette personnalis\u00e9e, ultra- pr\u00e9cises se l'appliquer soi-m\u00eame, c'est pas impossible, mais le choix des m\u00e9langes tout pr\u00e8s et pour l'instant tr\u00e8s limit\u00e9 en magasin, on peut en trouver sur Internet, les risques d'allergie au henn\u00e9 \u00e0 l'indigo, \u00e7a existe, m\u00eame si ses couleurs naturelles sont moins agressives, on va en reparler tout \u00e0 l'heure, les allergies justement en novembre dernier une jeune femme, Estelle a souhait\u00e9 faire parler d'elle, elle s'en serait bien pass\u00e9 en cas d'allergie exceptionnel mais \u00e7a peut se produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:51 > 0:18:07) [87%] : \r\nAlors, on avait mis sur les yeux pour prendre les mesures de la m\u00eame fa\u00e7on, donc la \u00e0 56 \u00e9tait \u00e0 63 voir ce que \u00e7a fait 63 centim\u00e8tres, vous avez tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:13 > 0:18:36) [85%] : \r\nEt servi de faire une petite couleur et le vendredi, je vais acheter ma Coloration supermarch\u00e9 et puis je l'applique \u00e0 Oprah l\u00e0 je fais un petit test allergique est recommand\u00e9 avant toute Coloration mais j'attends qu'une demi- heure au lieu de 2 jours parce que j'\u00e9tais pris cette \u00e0 Coloration, a comme souvent et donc j'applique ma Coloration tout se passe bien, je suis brune comme je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:37 > 0:18:44) [88%] : \r\nSauf que, d\u00e8s le lendemain, sa t\u00eate commence \u00e0 gonfler jusqu'\u00e0 la d\u00e9former totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:46 > 0:18:57) [86%] : \r\nAu bout de 48 heures, je me retrouve avec le th\u00e8me compl\u00e8tement dans les temps et le front sur tous ces endroits-l\u00e0 avec le bas du visage qui est pas du tout touch\u00e9e, on voit une tr\u00e8s nette d\u00e9marcation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:59 > 0:19:18) [88%] : \r\nPendant le trajet en voiture, je commen\u00e7ais \u00e0 avoir du mal \u00e0 d\u00e9glutir, avoir les oreilles qui se gonflaient, j'avais mon coeur qui battait tr\u00e8s tr\u00e8s vite et donc on a pris en charge rapidement les m\u00e9decins, \u00e7a m'est totalement de quoi il s'agissait, ce \u00e0 quoi j'\u00e9tais allergique, c'\u00e9tait un cas qu'ils avaient vu mais plein de fois en fait dans leur carri\u00e8re, ce qui le voient souvent voire pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:18 > 0:19:26) [83%] : \r\nEst- elle fait une allergie \u00e0 la paraffine Myl\u00e8ne dit Amine une substance colorante, tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les Coloration brune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:27 > 0:20:04) [86%] : \r\nLes allergies \u00e0 la par un ph\u00e9nom\u00e8ne gamine c'est quand elles sont imm\u00e9diates, comme le cas cette cette personne, c'est assez rare, nous on en a vu peut-\u00eatre deux-trois cas sur une dizaine d'ann\u00e9es, donc c'est quelque chose d'assez exceptionnel, par contre, qui est beaucoup plus fr\u00e9quent, c'est les allergies de contact, ce qu'on appelle les examens de contact o\u00f9 on voit appara\u00eetre peut-\u00eatre 2, 3 jours apr\u00e8s la Coloration des d\u00e9mangeaisons, des plaques rouges qui d\u00e9mangent qui font des cro\u00fbtes, on envoie plusieurs fois par ann\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement, mais ce qu'on voit encore plus souvent en fait s\u00e9cher des allergies chez les professionnels, qui d\u00e9veloppe des examens cette fois mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:07 > 0:20:29) [90%] : \r\nLes maladies de la peau, c'est d'ailleurs la premi\u00e8re raison pourquoi beaucoup de coiffer sa changer de m\u00e9tier, c'est vraiment c'est pas le dos c'est pas, c'est vraiment la les maladies de la peau, donc nous on essaye de sensibiliser aussi aujourd'hui les jeunes de aussi mat\u00e9 con pour les shampooings, donc avec les couleurs ont plus, bien s\u00fbr, il faut faire attention \u00e0 \u00e7a, mais on peut se prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:30 > 0:20:41) [95%] : \r\nSelon la Suva toutes les 2 semaines, un coiffeur doit abandonner son m\u00e9tier pour cause de dermato, car quand on est allergique \u00e0 une de ces substances, on est allergique \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:43 > 0:21:08) [86%] : \r\nIl y a un grand groupe de colorants capillaires qui peuvent faire des r\u00e9actions, mais les fers de lance, c'est vraiment la par un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on appelle PPD et la par Yamine qui sont des et des, des, des substances tr\u00e8s proche chimiquement et qui ont tendance \u00e0 fermer une allergie un peu entre elle n'imagine aujourd'hui qu'encore 80 pourcent de toutes les colorations capillaires contiennent une de substances en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:08 > 0:21:11) [91%] : \r\nIl a \u00e9crit sur le paquet, qu'on peut avoir ce genre de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:11 > 0:21:48) [87%] : \r\nOui, tout est, tout est not\u00e9, moi je peux pas dire \u00e7a, mais effectivement, il est \u00e9crit qu'il faut faire un test, il est \u00e9crit qu'il est il est c'est tr\u00e8s dangereux, si on a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 du inn\u00e9, il n'y a pas, tout est notifi\u00e9e moi je, je voudrais pas, j'arrive pas \u00e0 dire et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur de la bo\u00eete quand vous l'ouvrez, et c'est ce que je reproche le plus au au fabricant, c'est que l\u00e0 il est sp\u00e9cifi\u00e9 plus clairement que ignorer une allergie peut \u00eatre votre vie en danger mais donc, vous voyez pas \u00e7a au moment de l'acte d'achat, ce qui veut dire que des jeunes filles et des moins jeunes d'ailleurs non pas du tout cette alerte au moment de l'achat avec ces c'est vendus en libre- service quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:51 > 0:21:55) [86%] : \r\nDonc \u00e7a, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'avais appliqu\u00e9 le produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:55 > 0:22:02) [92%] : \r\nCar le test Est- elle l'a fait, un mois apr\u00e8s, il est encore visible, seul probl\u00e8me : sa peau n'a r\u00e9agi que 48 heures apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:02 > 0:22:30) [89%] : \r\nC'\u00e9tait pour avec la veine qui \u00e9tait presque noir qui passe dans le bras, donc voil\u00e0, je sais que je sais que c'est de ma faute, je c'est que moi je l'ai pas fait le test, enfin je l'ai pas fait comme comme comme il faut et je suis pas je dis pas \u00eatre une victime de, de, de, de ce truc-l\u00e0, c'est : c'est de ma faute vraiment moi mon message le le monde plus gros message en fait, c'est de dire aux gens : faites le test, \u00e7a peut vraiment vous sauver la vie, parce qu'on ne Vienne a \u00e9t\u00e9 mis en danger en fait avec cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:33 > 0:22:45) [89%] : \r\nVous avez rencontr\u00e9 Estelle, Marion Faliu, bonsoir, vous avez r\u00e9alis\u00e9 ces reportages avec r\u00e9alisme et J. alors on se demande \u00e9videmment quel traitement, elle a d\u00fb suivre cette pauvre Estelle pour d\u00e9gonfler se d\u00e9barrasser de cette allergie qui est quand m\u00eame assez monstrueuse en fonci\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:45 > 0:23:11) [90%] : \r\nOui effectivement en plus celle-ci est vraiment un cas exceptionnel, on sait qu'il a 4 \u00e0 6 pourcent de la population europ\u00e9enne qui est sensibilis\u00e9 \u00e0 cette PPD cette fameuse PPD et alors elle pour se d\u00e9barrasser de \u00e7a sa t\u00eate d'ampoule, comme elle dit elle- m\u00eame, elle a eu besoin d'avoir une dose d'antihistaminiques et une dose de cortico\u00efdes, qu'elle \u00e9tait en train de faire en fait ce qu'on appelle un de Quick, c'est-\u00e0-dire qu'elle \u00e9tait, avait une d\u00e9tresse respiratoire et l\u00e0 il a fallu faire une dose d'adr\u00e9naline, c'est vraiment un cas tr\u00e8s lourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:11 > 0:23:18) [80%] : \r\nHou l\u00e0, alors c'est parfait, lui dit Aline PPD pour les intimes, comment dit-on en trouver, il faut le dire, c'est important aussi dans le henn\u00e9 noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:18 > 0:23:58) [89%] : \r\nOui, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s important d'ailleurs de le pr\u00e9ciser, parce qu'on dit est n\u00e9, on pense qu'on va voir ses tatouages temporaires qu'on fait sur les mains et puis c'est joli, c'est souvent sur les plages du Maghreb, les femmes, au fond, sauf que l\u00e0 maintenant avec la mode, on rajoute du noir de la PPD pour faire justement ce tatouage noir et en fait la PPD la paraffine H\u00e9l\u00e8ne Djamil c'est un allerg\u00e8ne de contact donc normalement c'est totalement interdit de le laisser sur la peau parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a r\u00e9agit \u00e9norm\u00e9ment par exemple le s'est tol\u00e9r\u00e9 pour les colorations capillaires, ce qui n'est pas notre sujet actuellement parce que c'est sur les cheveux et parce que c'est, c'est donc il faut faire tr\u00e8s attention assez effectivement ces ces tatouages temporaires au henn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:58 > 0:24:09) [92%] : \r\nOn ne rappellera jamais assez, et si on revient maintenant \u00e0 ces Coloration pour les cheveux, elles peuvent contenir non seulement du PPD mais aussi d'autres ingr\u00e9dients dont elle vaut mieux conna\u00eetre les effets, pas seulement sur les cheveux, mais sur le corps tout entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:13 > 0:24:35) [87%] : \r\nNous avons demand\u00e9 \u00e0 Laurence Wittner, de l'Observatoire des cosm\u00e9tiques de se pencher sur les \u00e9tiquettes d'une vingtaine de coloration capillaire, disponible sur le march\u00e9, entrer dans le monde des colorations chimiques s'est plong\u00e9 dans une mer d'ingr\u00e9dients aux noms barbares par exemple 3 produits contiennent notre fameuse paraph\u00e9 ni ladmedia mine sous diff\u00e9rentes formes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:36 > 0:25:01) [89%] : \r\nIl y a certaines substances en cosm\u00e9tique, quand elles sont \u00e9valu\u00e9s par les experts scientifiques, dont on conna\u00eet le potentiel soit toxique soit allergisant mais qui sont quand m\u00eame autoris\u00e9 parce que l'industrie a pu prouver que, \u00e0 une certaine dose, le risque \u00e9tait tol\u00e9rable et qu'en plus il n'y avait pas d'alternative aussi efficace disponible et, en plus, elle se dit sans ammoniaque sans silicone sans paraben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:03 > 0:25:07) [92%] : \r\nIl faut toujours se demander quand on voit des mentions sans par quoi les substances remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:08 > 0:25:17) [91%] : \r\nCar quand un ingr\u00e9dient est bien connu du public pour son potentiel ind\u00e9sirables, les fabricants ont tendance \u00e0 vouloir le remplacer par d'autres moins connus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:18 > 0:25:40) [89%] : \r\nMais de fait, qui sont pas forc\u00e9ment meilleur quoi par exemple, on peut citer le r\u00e9seau Nole, il est dans un de vos produits ici, il est dans beaucoup d'autres aussi, hein, il y a pas de PPD dans ce produit, mais le r\u00e9seau ne l'est aussi une substance donc un colorant d'oxydation qui est class\u00e9 dans les perturbateurs endocriniens donc est-ce que c'est vraiment meilleure pour la sant\u00e9, j'en suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:41 > 0:25:48) [88%] : \r\nAutre \u00e9l\u00e9ment auquel il faut pr\u00eater attention un packaging Vert ne veut \u00e9videmment pas dire Coloration v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:49 > 0:26:07) [93%] : \r\nParce qu'\u00e9videmment, dans le cadre des Coloration le naturel rassure parce qu'on dit ah bah, y a pas d'chimie il y a de l'avocat qui va me faire ma couleur, donc c'est \u00e7a, c'est pas dangereux pour moi, \u00e7a, c'est vraiment du marketing, \u00e7a veut dire on met en avant un aspect du produit et on ne dit pas forc\u00e9ment exactement tout ce qu'il y a dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:07 > 0:26:19) [92%] : \r\nPour \u00eatre s\u00fbr que la coloration et v\u00e9g\u00e9tal, on ne peut Sophie \u00e9colabel ou \u00e0 la liste d'ingr\u00e9dients qui ne devrait logiquement contenir que des plantes, ce qui ne veut pas dire qu'il n'y a aucun risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:20 > 0:26:28) [87%] : \r\nIl y a une chose dont les colorations capillaires naturel ne ne pr\u00e9serve pas, c'est le c\u00f4t\u00e9 allergisants de certaines substances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:28 > 0:26:46) [91%] : \r\nPar exemple l'indigo a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e comme tr\u00e8s allergisant 2013, mais il est actuellement en cours de r\u00e9\u00e9valuation et le r\u00e9sultat devrait \u00eatre rendu en juin de cette ann\u00e9e, reste que pour Laurence Wittner, il existe une diff\u00e9rence tr\u00e8s nette entre Coloration chimiques et Coloration v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:48 > 0:27:17) [87%] : \r\nDans une Coloration chimiques permanentes, on va \u00e0 peu pr\u00e8s trouv\u00e9 syst\u00e9matiquement au moins une ou plusieurs substances qui ont un potentiel toxique pour la sant\u00e9 humaine, donc je crois qu'ils sont canc\u00e9rig\u00e8nes, soit qui sont mutag\u00e8nes, soit qui sont perturbateurs endocriniens, ces substances-l\u00e0 on n'a aucune chance de les trouver dans une coloration v\u00e9g\u00e9tale, une vraie coloration naturelle et dont on est s\u00fbr que, il y a pas de greenwashing sur l'\u00e9tiquette, mais elle est r\u00e9ellement naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:19 > 0:27:34) [86%] : \r\nLa synth\u00e8se est fait et si vous voulez retrouver le d\u00e9cryptage de tous ces produits, c'est facile, un seul clic sur le site Internet A bon entendeur Marion le soir, ce soir, le but c'est pas de dire bannissant toutes ces colorations chimiques mais il y a des conseils utiles est absolument indispensable, a rappel\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:34 > 0:28:32) [89%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0 il faut savoir qu'une coloration capillaire c'est c'est un cosm\u00e9tique donc normalement c'est cens\u00e9 ne pas nuire \u00e0 la sant\u00e9, on voit que c'est quand m\u00eame un petit peu plus compliqu\u00e9 et heureusement l'Europe a d\u00e9cid\u00e9 depuis 2003 de faire un peu le m\u00e9nage tous ces ingr\u00e9dients demand\u00e9 \u00e0 un comit\u00e9 scientifique pour la s\u00e9curit\u00e9 du consommateur de revoir tous les ingr\u00e9dients, il y en a plus de 180 qui ont \u00e9t\u00e9 bannis parce que soit trop dangereux, soit les industriels ne trouvait plus pertinent ou int\u00e9ressant, mais il en reste encore, quand m\u00eame, j'ai not\u00e9 1306 maisons qui sont class\u00e9s comme ex- 13 extr\u00eame pardon et 23 comme fort, donc la seule mani\u00e8re de faire un petit peu attention c'est de faire cette touche des Sekondi donc par exemple un l\u00e0 ou bien vous acceptez voil\u00e0 et il faut laisser 48 heures pour laisser le temps \u00e0 la peau de r\u00e9agir, parce que parfois l'allergie ne se d\u00e9clare que 48 heures apr\u00e8s et surtout encore une chose, normalement, on devrait le refaire \u00e0 chaque Coloration avant chaque Coloration mais parce que c'est pas parce qu'on n'a jamais eu de d'allergies que on ne va pas en avoir une, la prochaine fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:32 > 0:28:52) [91%] : \r\nD'accord, \u00e7a c'est \u00e9nergivores alors la position de l'Association suisse des cosm\u00e9tiques, les d\u00e9tergents, c'est de dire que ne sont propos\u00e9s, que des produits s\u00fbrs et sans danger pour la sant\u00e9, il faut savoir et on l'a dit quand m\u00eame que le PPD est intern\u00e9 dans les cosm\u00e9tiques, mais pas dans les Coloration pour cheveux et ses colorations chimiques ne sont pas recommandables pour tout le monde hein l'Marion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:52 > 0:29:17) [89%] : \r\nOui, et d'ailleurs c'est marqu\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a doit figurer sur l'\u00e9tiquette, comme quoi c'est interdit, ce n'est pas, ce n'est pas recommand\u00e9 aux femmes enceintes et aux enfants de moins de 16 ans, tout \u00e7a parce que, h\u00e9 bien, toujours, il y a des ingr\u00e9dients qui sont soit perturb\u00e9 ronde aucune hausse endocrinien pardon soit mutag\u00e8ne soit canc\u00e9rog\u00e8ne et on sait bien que, voil\u00e0, on est dans des phases critiques quand on est une femme enceinte ou quand on est un adolescent donc dans ce cas-l\u00e0, on \u00e9vite de faire une couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:17 > 0:29:33) [89%] : \r\nOn s'abstient alors bien lire les recommandations et puis une derni\u00e8re chose importante, si vous avez choisi de passer \u00e0 une coloration naturelle : attention, vous ne pourrez pas revenir \u00e0 une Coloration chimique, pourquoi, parce que les produits ne sont pas forc\u00e9ment compatibles entre eux merci Marion et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:43 > 0:30:04) [92%] : \r\nFaire ou ne pas faire soi-m\u00eame, \u00e7a d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, telle est la question que vous vous posez peut-\u00eatre, en tout cas une t\u00e9l\u00e9spectatrice d'A bon entendeur a choisi l'an pass\u00e9 de d\u00e9l\u00e9guer ce pensum une amie l'oriente vers une soci\u00e9t\u00e9 qui fait surtout dans la finance, l'immobilier et l'assurance suisse qui management une conseill\u00e8re la Contact : Dominique Willemin vous raconte la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:06 > 0:30:21) [89%] : \r\nLa conseill\u00e8re de Suisse, qui s'av\u00e8re aussi sympathique que convaincante, M\u00e9lanie et Benjamin avait peur de se perdre avec leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, et voil\u00e0 qu'on leur offre la solution c'est moins excitant qu'un voyage en Bretagne, \u00e0 No\u00ebl, mais cette in\u00e9vitables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:21 > 0:30:50) [91%] : \r\nAlors 2\u00e8me rendez- vous, elle vient je lui transmets tous mes documents demand\u00e9s dans la Check-list et puis \u00e0 ce moment-l\u00e0, je demande si je dois faire des copies ou si je peux donner les originaux et puis \u00e7a me dit que c'est bon pour pour les originaux parce qu'ils font automatiquement des copies, donc \u00e7a me sera rendu sans probl\u00e8me \u00e0 partir de l\u00e0, elle m'explique, ils font une analyse financi\u00e8re pour voir la situation pour voir s'ils peuvent aider pour d'autres domaines en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:50 > 0:30:53) [71%] : \r\nQuand vous \u00eates B lyonnais R. c'\u00e9tait int\u00e9ressant pour c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:53 > 0:31:08) [89%] : \r\nC'est terrible, elle m'a propos\u00e9 un 3\u00e8me pilier a propos\u00e9 pas mal de choses mais effectivement \u00eatre unanimes finance merveilleuse mais il s'av\u00e8re que \u00e7a me sert \u00e0 rien pour l'instant je ne voulait pas mettre en difficult\u00e9 financi\u00e8re, donc je lui dis qu'en tout cas pour l'instant \u00e7a servait \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:10 > 0:31:20) [88%] : \r\nM\u00e9lanie n'a que faire de cette litanie d'assurance en tous genres et autres conseils financiers patienter tr\u00e8s zen, elle se replonger tr\u00e8s vite dans sa sp\u00e9cialit\u00e9, les th\u00e9rapies alternat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:23 > 0:31:46) [91%] : \r\nMoi, je fais la m\u00eame d\u00e9marche, bon apr\u00e8s moi, je suis peut-\u00eatre un peu plus au courant que M\u00e9lanie par rapport \u00e0 \u00e7a, donc moi je me suis pas trop fait avoir par rapport aux assurances, puisque j'ai d\u00e9j\u00e0 un peu tout ce qu'il faut et puis, je me sens bien couvert, comme \u00e7a, donc j'ai pas, ils m'ont pas vraiment propos\u00e9 d'assurance apr\u00e8s moi je trouvais que c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant de pouvoir faire faire ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts pour moins de 50 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:46 > 0:31:55) [82%] : \r\nAh moi j'ai, j'\u00e9tais ravie m\u00eame, j'\u00e9tais tr\u00e8s contente d'avoir pu avoir quelqu'un qui viennent et que ce soit fait, je trouve cette g\u00e9nial cette ann\u00e9e ce sera Michael.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:55 > 0:32:01) [94%] : \r\nC'est l\u00e0 que le grain de sable grippe la belle m\u00e9canique mise en place par la soci\u00e9t\u00e9 suisse qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:02 > 0:32:05) [98%] : \r\nQuelques mois plus tard, les imp\u00f4ts refont surface dans la vie bien r\u00e9gl\u00e9e de M\u00e9lanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:07 > 0:32:34) [91%] : \r\nFin juillet, j'ai re\u00e7u une sommation des imp\u00f4ts ou ben du coup, je me dis mais c'est pas normal, donc j'ai contact\u00e9 cette conseill\u00e8re pour lui poser la question : qu'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 6 avait bien transmis mon dossier la la elle me dit qu'elle se renseigne, donc elle a \u00e9t\u00e9 se renseigner plus loin, je peux vous dire \u00e0 qui elle a \u00e9t\u00e9 se renseigner plus loin : elle m'explique par message que le fiduciaire a fait plusieurs boulettes et que il a perdu mes documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:36 > 0:32:48) [89%] : \r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 Chavornay, une petite ville pos\u00e9e entre Lausanne et Yverdon pour rencontrer Paolo trop Hulot un expert fiduciaire pour lui, la perte des documents d'un client serait tr\u00e8s probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:50 > 0:33:12) [87%] : \r\nC'est quelque chose qui peut arriver quand bien m\u00eame on prend toutes, toutes les pr\u00e9cautions pour conserver ces ces documents Paris les quelques-uns de l'impr\u00e9vu, des pertes de documentation c'est c'est des choses qui peuvent arriver dans la profession, maintenant c'est c'est emb\u00eatant, mais g\u00e9n\u00e9ralement ces documents peuvent \u00eatre redemander.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:12 > 0:33:21) [92%] : \r\nJ'ai pu r\u00e9cup\u00e9rer en courant un peu dans tous les sens des papiers officiels qui pouvait justement m'aider pour faire des r\u00e9ductions des imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:21 > 0:33:34) [94%] : \r\nIl a fallu tout reprendre \u00e0 0, M\u00e9lanie remet les duplicatas de ces documents \u00e0 sa conseill\u00e8re \u00e0 son retour de vacances, un courrier de l'administration fiscale signale qu'ils n'ont toujours pas re\u00e7u sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:35 > 0:33:58) [92%] : \r\nQuand je suis revenu, j'ai eu la d\u00e9cision la taxation d'office en fait, des imp\u00f4ts et l\u00e0 j'ai dit Stop, maintenant j'arr\u00eate tout, je ne veux plus rien avoir \u00e0 faire avec cette soci\u00e9t\u00e9, je vais me d\u00e9brouiller, moi en fait, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai pris compte j'ai pris contact avec les imp\u00f4ts, je leur expliquer la situation et m'ont dit que je pouvais faire recours et etc mais c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 j'ai vu que cette soci\u00e9t\u00e9 n'avait pas fait le n\u00e9cessaire d'avertir les employes par rapport \u00e0 leur Bourdin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:58 > 0:34:10) [87%] : \r\nEn Suisse, le terme fiduciaire ou conseiller fiscal n'est pas \u00e0 terme professionnel prot\u00e9g\u00e9 contrairement \u00e0 quelques pays qui nous entourent qui reconnaissent ces termes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:11 > 0:34:18) [88%] : \r\nTout un chacun qui sait remplir une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts peut proposer ses services au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:19 > 0:34:25) [98%] : \r\nC'est l\u00e0 que le professionnel va faire la diff\u00e9rence avec l'amateur qui se prend pour un conseiller fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:27 > 0:34:38) [97%] : \r\nL'obligation du mandataire sera de d\u00e9montrer qu'il a pris toutes les dispositions pour conserver ces documents \u00e0 l'abri de perte ou de d\u00e9gradation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:38 > 0:34:55) [86%] : \r\nMais je ne me suis pas affol\u00e9, \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce que pour moi, \u00e7a peut arriver, c'est sur ces choses-l\u00e0, \u00e7a peut arriver, on est humain, on peut faire des dossiers, on peut par des documents, donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'\u00e9tais encore calme et sereine dans cette histoire, c'est 50 francs de sommation avec la sommation donc OK, il faut bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:56 > 0:34:57) [66%] : \r\nUne autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:57 > 0:35:01) [96%] : \r\nContribuable re\u00e7oit un dernier coup de massue pour bien lui mettre la t\u00eate sous l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:03 > 0:35:25) [91%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 la premi\u00e8re chose, quand j'ai re\u00e7u la la taxation d'office j'ai vu que \u00e7a recevaient une amende de 720 francs en plus parce que je n'avais pas r\u00e9pondu \u00e0 la sommation tout de suite dans ma compr\u00e9hension et dont les messages re\u00e7us par cette conseill\u00e8re il devait contacter il va envoyer un courrier aux imp\u00f4ts, expliquant la situation et faire en sorte que justement je sais pas, cet homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:27 > 0:35:28) [85%] : \r\nEt l'on peut-il en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:28 > 0:35:34) [87%] : \r\nPas No\u00ebl n'ont pas fait non et c'est justement en t\u00e9l\u00e9phonant aux imp\u00f4ts que j'ai pu m'apercevoir que non, ils avaient pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:35 > 0:35:42) [87%] : \r\nPour un expert fiduciaire perdre tous les documents de client, c'est \u00e9videmment une faute professionnelle, c'est g\u00eanant, c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:42 > 0:35:49) [89%] : \r\nOn va \u00eatre emb\u00eat\u00e9 naturellement notre r\u00e9putation va en subir les cons\u00e9quences, si cette un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:51 > 0:36:08) [88%] : \r\nOn peut dire qu'il est excusable, c'est jamais excuse or vis-\u00e0-vis du client directement mais statistiquement lorsqu'on traite un millier d'd\u00e9claration d'imp\u00f4ts si un sur 1000 \u00e9choue dire c'est une marge, on va dire acceptables statistiquement M\u00e9lanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:08 > 0:36:19) [90%] : \r\nIl a toujours pas eu d'explication sur la disparition de ces documents fiscaux alors elle \u00e9crit un courriel, pas de r\u00e9ponse, elle se fend d'une lettre recommand\u00e9e, toujours pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:19 > 0:36:49) [89%] : \r\nJ'ai demand\u00e9 une contrepartie ben d\u00e9j\u00e0 la monde le paiement de l'amende, j'ai demand\u00e9 \u00e9galement une contrepartie au niveau des heures prise pour r\u00e9cup\u00e9rer les documents pour courir pour aller chercher des informations et puis \u00e0 la page, demander des excuses ah \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 juste des excuses parce que, finalement, du d\u00e9part du moment o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert c'est moi qui a d\u00e9couvert, et jamais ils ont pris 5 minutes m\u00eame pour me t\u00e9l\u00e9phoner pour me m'expliquer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:50 > 0:37:00) [90%] : \r\nQuant \u00e0 Benjamin, tout s'est bien pass\u00e9 pour lui avec suisse Kees mission accomplie pour 49 ans seulement, mais ils nous font un ultime rebondissement dans cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:01 > 0:37:28) [89%] : \r\nIl y a juste au moment o\u00f9 j'ai d\u00fb enfin j'ai re\u00e7u ma d\u00e9claration en retour pour cela signifie que je dois transmettre aux imp\u00f4ts ou j'ai re\u00e7u des documents qui \u00e9taient pour quelqu'un d'autre, donc il y avait sa facture de pour sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et puis sa fiche personnelle o\u00f9 elle avait la Check-list o\u00f9 elle veut mettre ses kilom\u00e8tres son loyer enfin divers informations personnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:29 > 0:37:53) [90%] : \r\nNous avons contact\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 suisse qui management pour avoir des explications, on nous a finalement r\u00e9pondu par courriel que nous r\u00e9futons enti\u00e8rement les accusations de Madame d\u00e8s lors, nous ne d\u00e9sirons pas d\u00e9battre plus sur le sujet, le m\u00eame jour, M\u00e9lanie re\u00e7oit enfin une lettre recommand\u00e9e, en r\u00e9ponse \u00e0 son recommand\u00e9 \u00eatre qui dit, je me dis qu'on retrouve tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:53 > 0:38:02) [80%] : \r\nLes affirmations que j'ai mis dans la dans mon courrier est refus\u00e9 tout est refus\u00e9e n'rendent pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:05 > 0:38:19) [88%] : \r\nEn fait, dans leur courrier, c'est il stipule vraiment ma responsabilit\u00e9 au niveau des imp\u00f4ts au niveau des documents \u00e0 aucun moment, il me parle, qu'ils ont perdus ou non le document, \u00e7a on n'en sait rien finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:21 > 0:38:30) [92%] : \r\nEt puis ce qui se passe, c'est qu'ils sont d'accord malgr\u00e9 tout \u00e7a, malgr\u00e9 le fait qu'il refuse ce que je leur ce que je leur ai mis dans ma lettre, ils sont d'accord, donc payer cette facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:32 > 0:38:44) [89%] : \r\nElle est sid\u00e9r\u00e9 suisse Kees Management affirme qu'elle a tout faux, mais promet de payer l'amende de 720 francs ainsi que les 50 francs de la sommation, soit 770 francs c'est pas une forme d'aveu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:47 > 0:39:13) [90%] : \r\nFinalement, les 770 francs ont bien \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s \u00e0 M\u00e9lanie comme promis dans le courrier de Suisse qui est management qui n'a reconnu aucune erreur, mais qui paye l'amende de notre c\u00f4t\u00e9, il a fallu comme pour M\u00e9lanie beaucoup insist\u00e9 t\u00e9l\u00e9phoner, \u00e9crire plusieurs fois \u00e0 fils pour obtenir une r\u00e9ponse la m\u00eame d'ailleurs que celle que M\u00e9lanie a re\u00e7u en dernier lieu, probablement qu'il s'agit plus pour cette soci\u00e9t\u00e9 de vendre des assurances que de faire un travail de fiduciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:19 > 0:39:36) [88%] : \r\nPouvoir commander des produits et des objets, des services 24h/24h n'importe o\u00f9 sur la plan\u00e8te avec un choix fou, c'est le charme du E-commerce de la vente en ligne, plus besoin de se d\u00e9placer tout vient \u00e0 vous, c'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a que la AIEA relie blogueuse passionn\u00e9 d'\u00e9cologie, voir les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:39:40 > 0:40:02) [89%] : \r\nC'est quoi encore, le probl\u00e8me avec la vente en ligne la magie d'Internet et du voyage \u00e0 Bali vos moufles pour chats, en passant par l'extracteur de com\u00e9die hydraulique, tout s'ach\u00e8te en quelques clics de l'indispensable au gadget le plus improbable, mais nos achats en ligne ont en impact \u00e9cologique consid\u00e9rable et ce n'est pas pr\u00e8s de s'arranger avec l'arriv\u00e9e d'Amazon sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:40:03 > 0:40:35) [88%] : \r\nEntre suremballage, pollution, \u00e9missions de CO2 obsolescence programm\u00e9e et mode pr\u00eate \u00e0 jeter le E-commerce coche toutes les cases du bingo climatis\u00e9s et la police, pas peu la prenons l'exemple de Zalando rien qu'en 2017, le g\u00e9ant allemand a exp\u00e9di\u00e9, pas moins de 9,5 millions de colis en Suisse et comme chez Zalando, les retours sont gratuits environ 60 pourcent de la marchandise et renvoy\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9diteur une politique visant \u00e0 d\u00e9clencher l'achat encore plus facilement chez les consommateurs, parce qu'au pire, on peut toujours envoyer si \u00e7a va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:40:36 > 0:41:15) [90%] : \r\nL'un dans l'autre, ce sont plus de 40000 paquets Zalando qui se baladent chaque jour dans le pays, principalement en camion, ce \u00e0 quoi on ajoutera le trafic colossales g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par les nombreux sites marchands et divers revendeurs bidule dont on a fondamentalement pas besoin, comme cette 12\u00e8me paire de basket ce toaster qui impriment et selfie sur du pain de mie, tu l'aura compris, ce qui co\u00fbte plus \u00e0 la plan\u00e8te, c'est la surconsommation dans son ensemble, la pollution et le gaspillage de ressources qu'elle engendre, du coup faut arr\u00eater d'acheter sur internet pour sauver la plan\u00e8te, oui et non, parfois, le probl\u00e8me est aussi la solution, en plus du d\u00e9sastre \u00e9cologique, le E-commerce Assassin gentiment mais s\u00fbrement les boutiques ind\u00e9pendantes et petits producteurs qui pagaie d\u00e9j\u00e0 suffisamment face \u00e0 la grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:41:17 > 0:41:35) [89%] : \r\nAinsi de plus en plus d'artisans utilisent la vente en ligne pour subsister et il est important de les soutenir, acheter sur Internet peut aussi \u00eatre un acte citoyen, \u00e0 la condition de penser durable et local, en gros si tu tiens vraiment \u00e0 acheter des moufles pour son chat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une version tricot\u00e9e dans les Alpes vaudoises plut\u00f4t que celles fournies sur Alibaba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:39 > 0:42:01) [88%] : \r\nUne critique tr\u00e8s claire du commerce \u00e9lectronique qui donne mati\u00e8re \u00e0 Luce question \u00e9videmment que j'ouvre avec vous Damien Fournier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Havas suisse alors vous accompagnez vous pilotez de nombreux projets digitaux dans le cas de cette tr\u00e8s grosse agence publicitaire, arr\u00eatons-nous d'abord sur l'aspect \u00e9cologique, hein, le commerce \u00e9lectronique, c'est trop de transports trop d'emballage, une incitation \u00e0 surconsommer, quelle est votre r\u00e9ponse \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:01 > 0:42:28) [91%] : \r\nAlors il y a plusieurs th\u00e9matiques abord\u00e9es dans dans votre question sur la partie de non- environnementales, on a encore tr\u00e8s peu de Metric qui permettent de d\u00e9finir si le E-commerce \u00e0 plus d'impact carbone que le commerce de mani\u00e8re traditionnelle maintenant dans le E-commerce, il y a aussi tout ce qui va \u00eatre transactions d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9es tout ce qui va \u00eatre film vid\u00e9o musique qui rentre dans cette grande famille et qui elle est relativement beaucoup moins impactant que les milliers de colis qu'on peut recevoir de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:28 > 0:42:40) [87%] : \r\nMais justement, ces milliers de colis et Zarif paquets par paquet chez les destinataires alors qu'une boutique commande des palettes, \u00e7a veut dire qu'on remplit de plus en plus de camions qui vont remplissent de plus en plus les routes, l\u00e0 il y a, c'est en fait quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:40 > 0:43:14) [91%] : \r\nAlors, oui, mais globalement le commer\u00e7ant s'est aussi livr\u00e9 mais c'est vrai que le fait de d\u00e9multiplier la logistique, \u00e7a semble \u00eatre un probl\u00e8me apr\u00e8s, par la suite, il y a des nouvelles m\u00e9thodes qui permettent de pourquoi pas avec des petits robots et Amazonas exp\u00e9riment\u00e9 \u00e7a aussi dans d'autres pays pour pouvoir diminuer l'impact du du la PAC car apr\u00e8s on va, on a vu Zalando Zalando c'est c'est un OVNI dans dans dans ce panorama des d\u00e9lits commer\u00e7ants peu peuvent se permettent d'envoyer gratuitement autant de colis avec des retours gratuits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:15 > 0:43:16) [95%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment de trafic Larache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:16 > 0:43:19) [76%] : \r\nEn du coup de de trafic peut-\u00eatre les plus pollueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:19 > 0:43:32) [87%] : \r\nMoins polluant, alors si on s'arr\u00eate maintenant sur le 2\u00e8me, aspect, c'est-\u00e0-dire l'aspect \u00e9conomique \u00e0 entendre la leur, elle est pas la seule \u00e0 Lille, le commerce \u00e9lectronique tue lentement mais s\u00fbrement, les petits commer\u00e7ants, les boutiques et l\u00e0 aussi, quel est votre r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:32 > 0:43:56) [89%] : \r\nC'est, c'est une mutation du du du march\u00e9 de l'\u00e9conomie, comme il y a eu cette mutation \u00e0 l'\u00e9poque avec son commerciaux et les commer\u00e7ants qui vendaient des produits frais, le num\u00e9rique oui cr\u00e9er et une nouvelle \u00e9conomie digitale au hand au d\u00e9triment des commer\u00e7ants classiques, c'est cette bascule qu'on remarque dans toute transformation et notamment dans la transformation num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:56 > 0:43:58) [88%] : \r\nUne fatalit\u00e9, il va falloir faire avec ces \u00e7a vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:58 > 0:44:27) [88%] : \r\nNon, on va pouvoir aussi d\u00e9couvrir des commer\u00e7ants qui innove, comme des, des boutiques de garde- robe sur Gen\u00e8ve notamment qui permet de louer des v\u00eatements de haute couture ou tout type de v\u00eatement et puis de les ramener en magasin pour qu'il soit relouer plut\u00f4t que de l'acheter, de servir de 3 fois et le donner ou de le jeter, donc \u00e7a c'est de l'innovation et puis il y a d'autres boutiques il aussi comment dans conseil notamment les boutiques Salomon qui permettent de pouvoir scanner un pied et puis apr\u00e8s, imprimer une chaussure a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:27 > 0:44:31) [91%] : \r\nEt vous comprenez que l'arriv\u00e9e potentielle, on l'attend \u00e0 d'Amazon en Suisse fait peur \u00e0 beaucoup de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:31 > 0:45:00) [87%] : \r\nElle fait peur parce que c'est un monstre, mais c'est presque l'unique monstre dans dans dans l'\u00e9cosyst\u00e8me des commer\u00e7ants mais les, les, les, les commer\u00e7ants et les commer\u00e7ants suisses ont une vraie carte \u00e0 jouer, ce n'est pas un pays simple \u00e0 aborder, d'ailleurs, c'est aussi pour \u00e7a qu'Amazon met du temps \u00e0 arriver en Suisse il y a ce points Matic de culture qu'il est important de langue de devises et de plus en plus de consommateurs veulent acheter local et patriote et donc du coup m\u00eame hein il un site en ligne suisse plus rassur\u00e9s que un site europ\u00e9en ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:01 > 0:45:11) [89%] : \r\nEt il y a des sites d'ailleurs suisse qui regroupe des artisans, c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut \u00eatre cas les patriotes comme vous dites en oui, exactement, d'accord, merci pour vos explications et votre point de vue tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:21 > 0:46:00) [87%] : \r\nVelout\u00e9 cr\u00e9meuse devenu au fil du temps, le symbole de l'identit\u00e9 suisse, c'est la fondue, enfin les fondus, parce que la tradition supporte maintenant des \u00e9carts excentriques, histoire et modernit\u00e9 les 2 faces d'un mec qui se concocte dans un cas que l'on et justement, \u00e0 bon entendeur, vous emm\u00e8nera dans les derniers ateliers et usines qui fabriquent en Suisse cette casserole plut\u00f4t costaudes enfin cerise sur la fondue comme vous avez le choix et l'embarras du choix dans les m\u00e9langes propos\u00e9s en commerce, \u00e0 bon entendeur vous offrira les r\u00e9sultats d'une d\u00e9gustation tr\u00e8s contrast\u00e9es dans la fondue, rien n'est d\u00e9fendu, c'est mardi prochain, m\u00eame heure, et d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:02:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902812774", "durationSec": 352, "title": "1.1 Coloration"}, {"internalArchiveId": "AA1902812775", "durationSec": 477, "title": "1.2 Coloration"}, {"internalArchiveId": "AA1902812776", "durationSec": 290, "title": "1.3 Coloration"}, {"internalArchiveId": "AA1902812777", "durationSec": 185, "title": "1.4 Coloration"}, {"internalArchiveId": "AA1902812778", "durationSec": 522, "title": "Rubrique"}, {"internalArchiveId": "AA1902812779", "durationSec": 124, "title": "Capsule"}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MIGY, R\u00e9gis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762665", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044224", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1752496", "internalArchiveId": "AA1812752207", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Allocution de Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, sign\u00e9e", "publicationDate": "2019-01-15T20:01:00Z", "durationSec": 142, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10136216", "alternativeTitle": ["Allocution de Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, sign\u00e9e", "Allocutions, d\u00e9clarations"], "alternativeSummary": ["Allocution de Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, sign\u00e9e\nInitiative contre le mitage"], "variantIds": ["ece-10136216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-17T01:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045710\r\nDate de transcription : 17-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:01:58) [95%] : \r\nCh\u00e8res concitoyennes, chers concitoyens, le 10 f\u00e9vrier nous voterons sur l'initiative contre le mitage qui veut geler d\u00e9finitivement la surface des zones \u00e0 b\u00e2tir pour en cr\u00e9er de nouvelles il faudra supprimer ailleurs une zone \u00e0 b\u00e2tir, d'une surface au moins \u00e9quivalente, l'initiative exige en outre que les surfaces d\u00e9j\u00e0 construites soit mieux utilis\u00e9, la protection de la nature et du paysage est tr\u00e8s importante mais l'initiative contre le mitage n'est pas la bonne solution et cela pour 3 raisons : premi\u00e8rement, en approuvant la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire en 2013, la population a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 des mesures efficaces permettant de prot\u00e9ger la nature et le paysage depuis les zones \u00e0 b\u00e2tir trop grande doivent \u00eatre r\u00e9duites, deuxi\u00e8mement, l'initiative est trop rigide, si nous gelant la surface des zones \u00e0 b\u00e2tir dans toute la Suisse, il ne sera plus possible de trouver des alternatives permettant de r\u00e9pondre aux besoins concrets de la population et de pr\u00e9server efficacement la nature, or ces besoins varient beaucoup d'une commune ou d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, les autorit\u00e9s doivent pouvoir en tenir compte, enfin l'initiative aurait des effets ind\u00e9sirables, s'il n'y a plus de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir, on construira l\u00e0 o\u00f9 cela est encore permis par exemple l'dans des endroits recul\u00e9s, cela aurait pour cons\u00e9quence de renforcer le mitage et l\u00e0 o\u00f9 les terrains constructibles deviennent rares, le risque augmente de voir s'envoler les prix des terrains et des logements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:00 > 0:02:19) [92%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, la surface des zones \u00e0 b\u00e2tir s'est stabilis\u00e9 un gel absolu, tels que l'initiative contre le mitage le pr\u00e9conise va trop loin et nous emp\u00eacherait de rechercher des solutions \u00e9quilibr\u00e9es, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement vous recommande donc de rejeter l'initiative.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:58:23Z", "program": {"href": "/programs/521", "id": "521", "name": "Allocutions, d\u00e9clarations"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769176", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045710", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1754810", "internalArchiveId": "AA1901754513", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-15T19:30:00Z", "durationSec": 1907, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10141466", "imageURL": "http://www.rts.ch/10141465.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10141466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:32:37Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:14  00:00:18:05\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:11  00:00:21:00\r\n{\\an1}Moment d\u00e9cisif dans l'affaire Maudet.\r\n\r\n00:00:21:02  00:00:23:10\r\n{\\an1}Le PLR se prononce \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:23:11  00:00:31:05\r\n{\\an1}Nous sommes en direct sur place\r\navec J.Boissard.\r\n\r\n00:00:31:21  00:00:37:04\r\n{\\an1}Les auditions sur l'accord avec l'UE\r\n\u00e9taient transmises en direct \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:00:37:06  00:00:41:03\r\n{\\an1}On verra comment s'est d\u00e9roul\u00e9\r\nl'exercice de transparence.\r\n\r\n00:00:41:11  00:00:44:12\r\n{\\an1}Trois avalanches se sont produites\r\nen Valais.\r\n\r\n00:00:44:14  00:00:47:00\r\n{\\an1}Une skieuse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 Nendaz.\r\n\r\n00:00:47:02  00:00:50:19\r\n{\\an1}Le danger du hors-piste\r\nest particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:00:51:12  00:00:55:21\r\n{\\an1}Le Forum de Davos 2019 veut\r\nune mondialisation plus responsable.\r\n\r\n00:00:55:23  00:01:01:07\r\n{\\an1}Son fondateur, Klaus Schwab,\r\n\r\n00:01:01:09  00:01:05:14\r\n{\\an1}plaide pour un retour de la morale\r\ndans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:01:06:14  00:01:10:04\r\n{\\an1}Aux \u00c9tats-Unis, un mod\u00e8le\r\nde voiture autonome\r\n\r\n00:01:10:06  00:01:14:06\r\n{\\an1}est test\u00e9 en situation r\u00e9elle.\r\n\r\n00:01:16:02  00:01:18:23\r\n{\\an1}Le destin de Pierre Maudet\r\n\r\n00:01:19:01  00:01:20:19\r\n{\\an1}se joue en partie ce soir.\r\n\r\n00:01:20:21  00:01:27:03\r\n{\\an1}Il est soutenu par les uns,\r\nl\u00e2ch\u00e9 par les autres.\r\n\r\n00:01:27:05  00:01:30:13\r\n{\\an1}Les deux camps se mesurent ce soir.\r\n\r\n00:01:30:14  00:01:33:12\r\n{\\an1}Le PLR genevois s'est r\u00e9uni.\r\n\r\n00:01:33:14  00:01:39:21\r\n{\\an1}sera connu\r\nce soir.\r\n\r\n00:01:40:14  00:01:42:19\r\n{\\an1}Une telle assembl\u00e9e se pr\u00e9pare.\r\n\r\n00:01:42:21  00:01:52:00\r\n{\\an1}Ces derniers jours, les pro et\r\nles anti-Maudet se sont activ\u00e9s.\r\n\r\n00:01:53:03  00:01:55:19\r\n{\\an1}-Soutien ou non \u00e0 Pierre Maudet ?\r\n\r\n00:01:55:21  00:01:59:07\r\n{\\an1}La bataille entre partisans\r\net adversaires a d\u00e9but\u00e9,\r\n\r\n00:01:59:08  00:02:01:10\r\n{\\an1}en amont de l'assembl\u00e9e,\r\n\r\n00:02:01:11  00:02:05:12\r\n{\\an1}pour remplir cet auditoire\r\nd'un maximum de militants.\r\n\r\n00:02:05:14  00:02:10:19\r\n{\\an1}Le comit\u00e9 de soutien \u00e0 P.Maudet\r\npaie m\u00eame des encarts sponsoris\u00e9s.\r\n\r\n00:02:10:21  00:02:16:00\r\n{\\an1}Une communication offensive,\r\nqui est l'oeuvre d'un petit groupe.\r\n\r\n00:02:16:14  00:02:18:21\r\n{\\an1}-Ces personnalit\u00e9s politiques\r\n\r\n00:02:18:23  00:02:22:11\r\n{\\an1}du parti font le travail\r\n\r\n00:02:22:13  00:02:30:03\r\n{\\an1}qu'aurait d\u00fb faire un pr\u00e9sident:\r\nd\u00e9fendre politiquement un homme.\r\n\r\n00:02:30:09  00:02:37:07\r\n{\\an1}-Les soutiens de P.Maudet ont\r\nmultipli\u00e9 les appels aux membres.\r\n\r\n00:02:37:12  00:02:40:05\r\n{\\an1}-Beaucoup se sont mobilis\u00e9s\r\n\r\n00:02:40:07  00:02:42:14\r\n{\\an1}tout seuls.\r\n\r\n00:02:42:16  00:02:45:20\r\n{\\an1}Il y a aussi des ind\u00e9cis,\r\nqui attendent de voir\r\n\r\n00:02:45:22  00:02:51:04\r\n{\\an1}comment se passe cette assembl\u00e9e\r\npour se d\u00e9cider.\r\n\r\n00:02:51:16  00:02:55:11\r\n{\\an1}-Parmi les pro-Maudet,\r\ncertains s'activent en coulisse,\r\n\r\n00:02:55:12  00:03:00:04\r\n{\\an1}avec une strat\u00e9gie bien arr\u00eat\u00e9e,\r\ncomme le prouvent ces SMS.\r\n\r\n00:03:21:23  00:03:24:06\r\n{\\an1}P.Maudet n'est rest\u00e9 inactif.\r\n\r\n00:03:24:08  00:03:28:05\r\n{\\an1}Il a lui-m\u00eame donn\u00e9\r\ndes instructions \u00e0 ses partisans.\r\n\r\n00:03:28:07  00:03:32:13\r\n{\\an1}Sera-t-il appuy\u00e9 ou d\u00e9savou\u00e9\r\n\r\n00:03:32:15  00:03:41:19\r\n{\\an1}par un parti\r\ndont il \u00e9tait le champion absolu ?\r\n\r\n00:03:41:21  00:03:45:03\r\n{\\an1}Avant l'assembl\u00e9e,\r\n\r\n00:03:45:05  00:03:48:11\r\n{\\an1}chaque camp se disait confiant\r\nsur l'issue du vote.\r\n\r\n00:03:48:22  00:03:53:19\r\n{\\an1}-J.Boissard, les assembl\u00e9es de parti\r\nse pr\u00e9parent toujours en souterrain.\r\n\r\n00:03:53:19  00:03:59:16\r\n{\\an1}Ici, c'est \u00e0 un degr\u00e9 exceptionnel.\r\n\r\n00:04:04:11  00:04:08:22\r\n{\\an1}-Oui, cette campagne\r\na \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n00:04:09:02  00:04:14:10\r\n{\\an1}Le climat est tr\u00e8s passionnel.\r\n\r\n00:04:14:13  00:04:18:23\r\n{\\an1}Le PLR est divis\u00e9\r\npar une lutte fratricide.\r\n\r\n00:04:19:03  00:04:25:02\r\n{\\an1}\u00c7a s'est surtout d\u00e9roul\u00e9\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux jusqu'ici.\r\n\r\n00:04:26:12  00:04:30:08\r\n{\\an1}Ce soir, les pro et anti-P.Maudet\r\nse font face en chair et en os.\r\n\r\n00:04:30:12  00:04:32:11\r\n{\\an1}Difficile d'imaginer le pronostic.\r\n\r\n00:04:32:15  00:04:35:13\r\n{\\an1}\u00c9coutons les avis recueillis\r\navant l'assembl\u00e9e.\r\n\r\n00:04:35:13  00:04:42:01\r\n{\\an1}-Je suis un ami de Pierre Maudet,\r\n\r\n00:04:42:03  00:04:45:03\r\n{\\an1}je ne suis pas forc\u00e9ment objectif.\r\n\r\n00:04:45:05  00:04:50:09\r\n{\\an1}J'attends de voir\r\nce que diront les intervenants.\r\n\r\n00:04:50:18  00:05:00:15\r\n{\\an1}-On a beaucoup de soutien pour lui.\r\n\r\n00:05:00:17  00:05:02:18\r\n{\\an1}-Je veux entendre les arguments.\r\n\r\n00:05:02:20  00:05:12:22\r\n{\\an1}Je suis pour qu'on reste\r\ndans une belle coh\u00e9sion.\r\n\r\n00:05:12:22  00:05:15:20\r\n{\\an1}-On a beaucoup de soutien pour lui.\r\n\r\n00:05:15:22  00:05:18:19\r\n{\\an1}Sa vocation pour Gen\u00e8ve\r\nd\u00e9passe tout entendement,\r\n\r\n00:05:18:21  00:05:24:14\r\n{\\an1}il est unique dans son genre.\r\n\r\n00:05:24:16  00:05:27:01\r\n{\\an1}-Selon vous P.Maudet\r\npeut continuer \u00e0 exercer\r\n\r\n00:05:27:03  00:05:29:11\r\n{\\an1}la fonction de conseiller d'Etat ?\r\n\r\n00:05:29:16  00:05:32:16\r\n{\\an1}-Difficile \u00e0 dire,\r\nla pr\u00e9sidente du PLR a dit non.\r\n\r\n00:05:33:15  00:05:37:12\r\n{\\an1}-J.Boissard, ce soir,\r\nil y a un rapport de force brutal.\r\n\r\n00:05:54:18  00:05:59:15\r\n{\\an1}-Il y aura des perdants ce soir.\r\n\r\n00:05:59:19  00:06:03:14\r\n{\\an1}-Un militant PLR nous a dit qu'il ne\r\npourrait y avoir que des perdants.\r\n\r\n00:06:03:18  00:06:06:20\r\n{\\an1}Quel que soit le r\u00e9sultat du vote,\r\nil ne d\u00e9missionnera pas.\r\n\r\n00:06:07:00  00:06:12:22\r\n{\\an1}L'affaire Maudet va se poursuivre.\r\n\r\n00:06:13:06  00:06:16:00\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 la prochaine\r\n\u00e9ch\u00e9ance politique.\r\n\r\n00:06:16:04  00:06:18:20\r\n{\\an1}Le seul enjeu pour ce soir,\r\nc'est la t\u00eate du parti.\r\n\r\n00:06:19:00  00:06:21:09\r\n{\\an1}Elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\nqu'elle d\u00e9missionnerait.\r\n\r\n00:06:21:13  00:06:25:04\r\n{\\an1}Si proche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\nce n'est pas de tr\u00e8s bon effet.\r\n\r\n00:06:25:04  00:06:26:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:27:01  00:06:31:11\r\n{\\an1}Les conditions d'enneigement\r\nsont dangereuses actuellement.\r\n\r\n00:06:31:13  00:06:38:13\r\n{\\an1}Dans la m\u00eame journ\u00e9e, 4 avalanches\r\nont mobilis\u00e9 les secours en Valais.\r\n\r\n00:06:44:18  00:06:59:20\r\n{\\an1}-F.Vuistiner, le hors-piste\r\nest particuli\u00e8rement dangereux.\r\n\r\n00:07:00:00  00:07:05:12\r\n{\\an1}-Oui, ce matin, le danger\r\nd'avalanche \u00e9tait de 4 sur 5.\r\n\r\n00:07:05:16  00:07:07:19\r\n{\\an1}Il avait neig\u00e9 la veille.\r\n\r\n00:07:07:23  00:07:13:19\r\n{\\an1}Toutes les conditions \u00e9taient\r\nr\u00e9unies pour rendre\r\n\r\n00:07:17:16  00:07:19:21\r\n{\\an1}le hors-piste tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n00:07:20:01  00:07:25:21\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cela, cela n'a pas frein\u00e9\r\nles amateurs de glisse.\r\n\r\n00:07:27:01  00:07:31:20\r\n{\\an1}Ce soir, le facteur de risque\r\nest pass\u00e9 de 4 \u00e0 3 sur 5.\r\n\r\n00:07:32:00  00:07:35:04\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 tout,\r\nc'est un facteur de risque \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:07:35:09  00:07:36:21\r\n{\\an1}Surtout pas en Valais.\r\n\r\n00:07:37:02  00:07:39:08\r\n{\\an1}C'est le cas sur la rive gauche.\r\n\r\n00:07:39:11  00:07:44:10\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus de risque\r\nde voir des avalanches demain.\r\n\r\n00:07:44:13  00:07:48:21\r\n{\\an1}Ce soir, tous les professionnels\r\nappellent \u00e0 la prudence.\r\n\r\n00:07:49:02  00:07:51:23\r\n{\\an1}Mieux vaut ne pas sortir\r\ndes pistes.\r\n\r\n00:07:51:23  00:07:55:06\r\n{\\an1}Hier, un patrouilleur est mort\r\naux Portes-du-Soleil.\r\n\r\n00:07:55:07  00:07:58:22\r\n{\\an1}Vous avez suivi une \u00e9quipe\r\nde patrouilleurs \u00e0 Ovronnaz.\r\n\r\n00:08:00:03  00:08:03:01\r\n{\\an1}-Le soleil se l\u00e8ve \u00e0 peine,\r\n\r\n00:08:03:03  00:08:07:04\r\n{\\an1}c'est d\u00e9j\u00e0 le branle-bas de combat\r\npour ouvrir les pistes.\r\n\r\n00:08:07:06  00:08:10:12\r\n{\\an1}Cet h\u00e9licopt\u00e8re va larguer\r\nenviron 160 kg d'explosif\r\n\r\n00:08:10:14  00:08:13:14\r\n{\\an1}pour s\u00e9curiser le domaine.\r\n\r\n00:08:13:20  00:08:16:09\r\n{\\an1}-Ca s'est bien pass\u00e9,\r\n\r\n00:08:16:11  00:08:19:23\r\n{\\an1}j'ai pu faire un minage \u00e0 l'h\u00e9lico.\r\n\r\n00:08:20:01  00:08:23:18\r\n{\\an1}Il y avait un vent en altitude,\r\nmais les conditions \u00e9taient top.\r\n\r\n00:08:23:23  00:08:26:07\r\n{\\an1}-La course contre la montre\r\ncontinue.\r\n\r\n00:08:26:09  00:08:29:09\r\n{\\an1}Pour ouvrir le domaine,\r\nles t\u00e2ches s'encha\u00eenent.\r\n\r\n00:08:29:13  00:08:31:03\r\n{\\an1}-Je d\u00e9pose les balises.\r\n\r\n00:08:31:05  00:08:33:23\r\n{\\an1}Les anciennes\r\nont \u00e9t\u00e9 prises dans l'avalanche.\r\n\r\n00:08:34:05  00:08:37:06\r\n{\\an1}-Hier, les patrouilleurs\r\n\u00e9taient sur le terrain\r\n\r\n00:08:37:08  00:08:39:09\r\n{\\an1}pour d\u00e9clencher des avalanches\r\n\r\n00:08:39:11  00:08:43:08\r\n{\\an1}avec des explosifs pourvus\r\nd'un d\u00e9tonateur et d'une m\u00e8che.\r\n\r\n00:08:43:10  00:08:48:14\r\n{\\an1}Ce mat\u00e9riel incite \u00e0 la prudence.\r\n\r\n00:08:48:20  00:08:52:03\r\n{\\an1}-Le plus dangereux,\r\nc'est quand on est sur place.\r\n\r\n00:08:52:05  00:08:57:17\r\n{\\an1}Il fait nuit, des fois, il souffle\r\n\u00e0 plat, donc on ne voit rien.\r\n\r\n00:08:57:19  00:09:00:12\r\n{\\an1}A force,\r\non conna\u00eet cette ar\u00eate par coeur.\r\n\r\n00:09:00:14  00:09:05:01\r\n{\\an1}On a des endroits hors danger.\r\n\r\n00:09:05:06  00:09:07:14\r\n{\\an1}-L'exp\u00e9rience\r\nne prot\u00e8ge pas de tout.\r\n\r\n00:09:07:16  00:09:10:02\r\n{\\an1}Des patrouilleurs\r\nse sont fait prendre\r\n\r\n00:09:10:03  00:09:13:06\r\n{\\an1}dans une avalanche\r\ndans le cadre de leur travail.\r\n\r\n00:09:13:11  00:09:15:13\r\n{\\an1}-Il y avait davantage de neige.\r\n\r\n00:09:15:15  00:09:19:23\r\n{\\an1}J'avais coup\u00e9 sous un couloir,\r\nje me suis fait prendre.\r\n\r\n00:09:20:04  00:09:23:11\r\n{\\an1}-Il faut qu'on fasse gaffe.\r\n\r\n00:09:23:12  00:09:27:13\r\n{\\an1}On risque notre vie.\r\n\r\n00:09:27:15  00:09:32:21\r\n{\\an1}J'aime mon m\u00e9tier,\r\ndonc \u00e7a passe au-dessus des risques.\r\n\r\n00:09:33:02  00:09:35:21\r\n{\\an1}-Ces risques\r\ndoivent rester \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n00:09:35:23  00:09:39:18\r\n{\\an1}Surtout face \u00e0 la pression\r\n\u00e9conomique d'ouvrir aux clients.\r\n\r\n00:09:39:23  00:09:44:00\r\n{\\an1}-On juge aussi...\r\nDire qu'on n'arrivera pas.\r\n\r\n00:09:44:02  00:09:47:20\r\n{\\an1}Ca sert \u00e0 rien d'ouvrir \u00e0 14h00.\r\n\r\n00:09:48:01  00:09:50:10\r\n{\\an1}-Parfois,\r\n\r\n00:09:50:11  00:09:52:12\r\n{\\an1}il faut d\u00e9cider si on ouvre.\r\n\r\n00:09:52:14  00:09:56:01\r\n{\\an1}Si les voyants sont pas au vert,\r\nil faut d\u00e9cider de fermer.\r\n\r\n00:09:56:06  00:09:58:18\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, le domaine ouvrira.\r\n\r\n00:09:58:20  00:10:02:14\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce aux patrouilleurs,\r\nles premiers clients arrivent,\r\n\r\n00:10:02:15  00:10:05:17\r\n{\\an1}sans savoir le travail\r\nex\u00e9cut\u00e9 en amont.\r\n\r\n00:10:06:11  00:10:10:16\r\n{\\an1}-Les auditions sur l'accord avec l'UE\r\n\r\n00:10:10:18  00:10:14:04\r\n{\\an1}se tenaient en commission\r\ndu Conseil national.\r\n\r\n00:10:14:06  00:10:20:06\r\n{\\an1}Elle ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur le net\r\net sur notre antenne.\r\n\r\n00:10:21:03  00:10:25:14\r\n{\\an1}-Une commission parlementaire\r\nqui organise une audition publique.\r\n\r\n00:10:25:16  00:10:28:04\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis 16 ans.\r\n\r\n00:10:28:06  00:10:32:22\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les d\u00e9put\u00e9s ne devaient\r\npas d\u00e9battre des aspects politiques.\r\n\r\n00:10:33:00  00:10:35:15\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient l\u00e0 pour poser\r\nleurs questions \u00e0 six experts.\r\n\r\n00:10:36:03  00:10:38:09\r\n{\\an1}-On a consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:10:38:11  00:10:40:14\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait \u00e0 partager.\r\n\r\n00:10:40:16  00:10:43:15\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment que\r\npour les membres de la commission.\r\n\r\n00:10:43:17  00:10:46:09\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9\r\nune consultation sur cet accord.\r\n\r\n00:10:46:13  00:10:49:16\r\n{\\an1}-3 heures de discussions\r\navec des experts divis\u00e9s.\r\n\r\n00:10:49:18  00:10:51:01\r\n{\\an1}Il y a les sceptiques.\r\n\r\n00:10:51:06  00:10:53:15\r\n{\\an1}-L'accord n'est pas bon.\r\n\r\n00:10:53:17  00:10:58:02\r\n{\\an1}Il laisse trop de questions ouvertes.\r\n\r\n00:10:58:08  00:11:02:04\r\n{\\an1}-Les experts pro-europ\u00e9ens\r\npr\u00e9viennent des cons\u00e9quences\r\n\r\n00:11:02:06  00:11:05:01\r\n{\\an1}d'une \u00e9ventuelle\r\nnon-ratification du texte.\r\n\r\n00:11:05:08  00:11:07:13\r\n{\\an1}-Je ne vois pas les risques\r\n\r\n00:11:07:15  00:11:09:20\r\n{\\an1}li\u00e9s au contenu de l'accord\r\n\r\n00:11:09:22  00:11:17:11\r\n{\\an1}mais aussi au niveau des r\u00e9actions\r\nde l'UE et la s\u00e9curit\u00e9 du droit.\r\n\r\n00:11:17:16  00:11:20:20\r\n{\\an1}-La s\u00e9ance s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\ndans un climat serein.\r\n\r\n00:11:20:22  00:11:26:01\r\n{\\an1}L'int\u00e9r\u00eat de l'exercice\r\nne convainc pas tout le monde.\r\n\r\n00:11:26:07  00:11:29:01\r\n{\\an1}-Ambiance tr\u00e8s positive.\r\n\r\n00:11:29:03  00:11:31:23\r\n{\\an1}En s\u00e9ance, on est plus indisciplin\u00e9s.\r\n\r\n00:11:32:01  00:11:39:11\r\n{\\an1}Les explications\r\n\u00e9taient claires et compr\u00e9hensibles.\r\n\r\n00:11:39:16  00:11:42:10\r\n{\\an1}-C'est une farce\r\n\r\n00:11:42:11  00:11:45:23\r\n{\\an1}que le responsable politique,\r\n\r\n00:11:46:01  00:11:49:14\r\n{\\an1}I.Cassis, n'ait pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9.\r\n\r\n00:11:49:16  00:11:56:09\r\n{\\an1}Imaginez une audition publique\r\ndu Brexit sans T.May.\r\n\r\n00:11:56:14  00:12:02:02\r\n{\\an1}-L'accord-cadre, dont la Suisse\r\nva d\u00e9battre jusqu'au printemps.\r\n\r\n00:12:02:20  00:12:07:11\r\n{\\an1}-La relation avec l'UE\r\nest au coeur des d\u00e9bats \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:12:07:13  00:12:15:15\r\n{\\an1}La Chambre des communes\r\ndoit trancher ce soir.\r\n\r\n00:12:16:12  00:12:19:23\r\n{\\an1}-Le vote du Parlement:\r\nun d\u00e9sastre in\u00e9vitable,\r\n\r\n00:12:20:01  00:12:23:13\r\n{\\an1}tel un iceberg annonc\u00e9 comme fatal\r\npour Theresa May\r\n\r\n00:12:23:15  00:12:25:17\r\n{\\an1}et son projet de Brexit.\r\n\r\n00:12:25:19  00:12:30:01\r\n{\\an1}Les plus europhiles croient venue\r\nl'heure d'un second r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:12:30:03  00:12:34:12\r\n{\\an1}Pour les partisans du Brexit,\r\nle gouvernement est un tra\u00eetre.\r\n\r\n00:12:34:14  00:12:39:15\r\n{\\an1}La f\u00e9brilit\u00e9 r\u00e8gne \u00e0 Westminster,\r\no\u00f9 la Premi\u00e8re ministre\r\n\r\n00:12:39:17  00:12:44:04\r\n{\\an1}tente de convaincre les d\u00e9put\u00e9s\r\nd'accepter son projet.\r\n\r\n00:12:44:06  00:12:47:23\r\n{\\an1}Pour elle, pas question\r\nd'un divorce de l'UE sans accord,\r\n\r\n00:12:48:01  00:12:52:03\r\n{\\an1}ni de revenir\r\nsur les r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:12:52:10  00:12:56:06\r\n{\\an1}-Bloquer le Brexit serait\r\n\r\n00:12:56:08  00:12:59:23\r\n{\\an1}une subversion de notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:01:18\r\n{\\an1}Cela reviendrait \u00e0 dire\r\n\r\n00:13:01:20  00:13:04:18\r\n{\\an1}que la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs\r\nne compte pas.\r\n\r\n00:13:05:00  00:13:08:01\r\n{\\an1}-En face,\r\nles d\u00e9put\u00e9s restent hostiles.\r\n\r\n00:13:08:19  00:13:11:18\r\n{\\an1}-Un gouvernement divis\u00e9 pr\u00e9sente\r\n\r\n00:13:11:20  00:13:14:07\r\n{\\an1}un accord b\u00e2cl\u00e9,\r\n\r\n00:13:14:08  00:13:18:12\r\n{\\an1}avec une vague esquisse\r\nde notre future relation avec l'UE.\r\n\r\n00:13:18:18  00:13:22:02\r\n{\\an1}-Certains du camp de T.May\r\nsont contre l'accord.\r\n\r\n00:13:22:04  00:13:25:22\r\n{\\an1}Comme Boris Johnson, l'ex-ministre\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:13:26:00  00:13:29:15\r\n{\\an1}Les assurances de Bruxelles\r\nne suffisent pas.\r\n\r\n00:13:29:20  00:13:32:03\r\n{\\an1}-L'accord nous liera\r\n\r\n00:13:32:05  00:13:36:05\r\n{\\an1}\u00e0 l'union douani\u00e8re europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:13:36:08  00:13:41:11\r\n{\\an1}Nous devrons accepter les r\u00e8gles\r\ndict\u00e9es par Bruxelles.\r\n\r\n00:13:41:16  00:13:46:16\r\n{\\an1}-La plupart des politiciens sont\r\ncontre le projet du gouvernement.\r\n\r\n00:13:46:18  00:13:49:15\r\n{\\an1}Nul ne s'attend\r\n\u00e0 ce qu'il soit adopt\u00e9.\r\n\r\n00:13:49:17  00:13:53:16\r\n{\\an1}L'espoir des pro-europ\u00e9ens\r\nrisque d'\u00eatre douch\u00e9.\r\n\r\n00:13:53:18  00:14:03:08\r\n{\\an1}L'avenir du pays pourrait \u00eatre\r\ntout sauf m\u00e9lodieux.\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:08:17\r\n{\\an1}-L.Burkhalter, au Royaume-Uni,\r\nc'est un psychodrame\r\n\r\n00:14:08:17  00:14:19:23\r\n{\\an1}qui a quelque chose de chaotique.\r\n\r\n00:14:20:03  00:14:28:22\r\n{\\an1}-Oui, la d\u00e9faite semble si certaine\r\nque le seul espoir de Theresa May\r\n\r\n00:14:29:02  00:14:31:16\r\n{\\an1}est de pouvoir limiter son ampleur.\r\n\r\n00:14:31:20  00:14:37:18\r\n{\\an1}Si quelques dizaines de d\u00e9put\u00e9s\r\nvotent contre son projet,\r\n\r\n00:14:37:22  00:14:42:07\r\n{\\an1}elle esp\u00e8re pouvoir\r\nle pr\u00e9senter de nouveau\r\n\r\n00:14:42:11  00:14:45:17\r\n{\\an1}\u00e0 la Chambre des communes\r\navec de nouvelles assurances obtenues\r\n\r\n00:14:45:22  00:14:48:04\r\n{\\an1}par Bruxelles\r\net faire pencher la balance.\r\n\r\n00:14:48:08  00:14:54:06\r\n{\\an1}Bruxelles a fait savoir qu'il n'y\r\naurait aucune n\u00e9gociation possible.\r\n\r\n00:14:57:11  00:14:59:23\r\n{\\an1}Mais on apprend\r\nque Theresa May pourrait perdre\r\n\r\n00:15:00:04  00:15:01:14\r\n{\\an1}plus d'une centaine de voix.\r\n\r\n00:15:01:19  00:15:04:22\r\n{\\an1}Si \u00e7a se passe ainsi, on ne voit pas\r\ncomment le gouvernement\r\n\r\n00:15:05:02  00:15:07:08\r\n{\\an1}pourrait se relever.\r\n\r\n00:15:07:11  00:15:10:09\r\n{\\an1}Le chef de l'opposition\r\na fait savoir qu'il pourrait passer\r\n\r\n00:15:10:13  00:15:13:19\r\n{\\an1}un vote de d\u00e9fiance\r\ncontre Theresa May.\r\n\r\n00:15:13:23  00:15:18:10\r\n{\\an1}La foule s'est rassembl\u00e9e\r\ndevant Westminster pour suivre,\r\n\r\n00:15:18:14  00:15:25:17\r\n{\\an1}sur \u00e9cran g\u00e9ant,\r\nle r\u00e9sultat de ce vote.\r\n\r\n00:15:27:05  00:15:29:04\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:15:29:06  00:15:34:05\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, E.Macron,\r\ntente une contre-attaque\r\n\r\n00:15:34:07  00:15:38:15\r\n{\\an1}avec son grand d\u00e9bat national.\r\n\r\n00:15:38:17  00:15:44:16\r\n{\\an1}Il l'ouvre dans une commune rurale\r\nde Normandie, Grand Bourgtheroulde.\r\n\r\n00:15:48:22  00:15:52:11\r\n{\\an1}-Au-del\u00e0 de celles qui sont \u00e9crites,\r\n\r\n00:15:52:13  00:15:55:08\r\n{\\an1}toutes les questions sont ouvertes.\r\n\r\n00:15:55:10  00:15:57:23\r\n{\\an1}J'ai cit\u00e9 celles\r\nsur lesquelles je m'engage\r\n\r\n00:15:58:01  00:16:00:01\r\n{\\an1}\u00e0 ce qu'il y ait une r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:16:00:03  00:16:02:21\r\n{\\an1}Si d'autres \u00e9mergent,\r\nelles seront prises.\r\n\r\n00:16:02:23  00:16:04:12\r\n{\\an1}Il n'y a pas de tabou.\r\n\r\n00:16:05:20  00:16:09:12\r\n{\\an1}-Dans le grand brassage d'id\u00e9es\r\nde ces derniers jours,\r\n\r\n00:16:09:14  00:16:14:02\r\n{\\an1}tous attendent de voir les th\u00e8mes\r\nqui seront en t\u00eate de liste.\r\n\r\n00:16:14:03  00:16:19:02\r\n{\\an1}Nous nous sommes rendus dans\r\nce village de Grand Bourgtheroulde.\r\n\r\n00:16:20:00  00:16:23:10\r\n{\\an1}-Ce cahier est encore vierge\r\nquelques minutes.\r\n\r\n00:16:23:11  00:16:27:06\r\n{\\an1}On le promet remis\r\nau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n00:16:27:08  00:16:33:20\r\n{\\an1}Nathalie, aide-soignante,\r\nest venue partager ses attentes.\r\n\r\n00:16:34:07  00:16:36:17\r\n{\\an1}-Je travaille en milieu hospitalier.\r\n\r\n00:16:36:19  00:16:38:11\r\n{\\an1}Je vois l'h\u00e9catombe:\r\n\r\n00:16:38:13  00:16:41:22\r\n{\\an1}on ne recrute pas,\r\non minimise le personnel...\r\n\r\n00:16:42:00  00:16:46:19\r\n{\\an1}Ca me fait peur.\r\n\r\n00:16:47:12  00:16:51:01\r\n{\\an1}-Un cahier de dol\u00e9ances\r\nvoulu par les maires ruraux.\r\n\r\n00:16:51:03  00:16:53:23\r\n{\\an1}Il rappelle celui de 1789.\r\n\r\n00:16:54:01  00:17:01:03\r\n{\\an1}Ce matin,\r\nfile d'attente dans la mairie.\r\n\r\n00:17:01:09  00:17:04:22\r\n{\\an1}-On a droit \u00e0 une retraite d\u00e9cente.\r\n\r\n00:17:05:00  00:17:09:09\r\n{\\an1}-Si le bulletin blanc n'a pas\r\nune valeur avant les europ\u00e9ennes,\r\n\r\n00:17:09:11  00:17:16:10\r\n{\\an1}nous aurons\r\nun raz-de-mar\u00e9e de l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:17:16:15  00:17:21:03\r\n{\\an1}-La comptabilisation du vote blanc,\r\nune demande qui revient souvent.\r\n\r\n00:17:21:05  00:17:23:15\r\n{\\an1}Comme le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:17:23:17  00:17:30:00\r\n{\\an1}L'Elys\u00e9e esp\u00e8re renouer le dialogue.\r\n\r\n00:17:31:10  00:17:33:09\r\n{\\an1}-En ouvrant ce d\u00e9bat,\r\n\r\n00:17:33:11  00:17:36:02\r\n{\\an1}il faut des r\u00e9sultats,\r\n\r\n00:17:36:04  00:17:38:13\r\n{\\an1}que quelque chose se passe.\r\n\r\n00:17:38:15  00:17:41:15\r\n{\\an1}Les tensions seront vives\r\ns'il n'y a pas d'\u00e9coute.\r\n\r\n00:17:41:20  00:17:43:19\r\n{\\an1}-A 20 km de Bourgtherould,\r\n\r\n00:17:43:20  00:17:47:16\r\n{\\an1}les \"gilets jaunes\"\r\nsont partag\u00e9s sur ce d\u00e9bat.\r\n\r\n00:17:48:06  00:17:50:20\r\n{\\an1}-Notre force, le caf\u00e9.\r\n\r\n00:17:51:02  00:17:55:11\r\n{\\an1}-Certains veulent saisir la perche,\r\nd'autres doutent d'un effet.\r\n\r\n00:17:57:08  00:17:59:11\r\n{\\an1}-Beaucoup de mairies\r\n\r\n00:17:59:13  00:18:01:01\r\n{\\an1}ont \u00e9tabli ces cahiers.\r\n\r\n00:18:01:03  00:18:03:12\r\n{\\an1}Qu'est-ce que \u00e7a va devenir apr\u00e8s ?\r\n\r\n00:18:03:14  00:18:05:07\r\n{\\an1}On est dans l'ignorance.\r\n\r\n00:18:05:09  00:18:07:08\r\n{\\an1}Ils nous donnent pas les infos.\r\n\r\n00:18:07:10  00:18:09:15\r\n{\\an1}On continuera le combat.\r\n\r\n00:18:10:08  00:18:12:01\r\n{\\an1}-Prendra, prendra pas,\r\n\r\n00:18:12:03  00:18:17:09\r\n{\\an1}ce d\u00e9bat a deux mois\r\npour apaiser des tensions profondes.\r\n\r\n00:18:18:11  00:18:25:12\r\n{\\an1}-D.Trump n'y sera pas\r\npour cause de shutdown,\r\n\r\n00:18:25:14  00:18:29:12\r\n{\\an1}mais une importante\r\nd\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:18:29:14  00:18:32:13\r\n{\\an1}est annonc\u00e9e\r\nla semaine prochaine \u00e0 Davos.\r\n\r\n00:18:32:15  00:18:35:21\r\n{\\an1}A.Merkel et J.Bolsonaro\r\n\r\n00:18:35:23  00:18:42:02\r\n{\\an1}tiendront l'affiche\r\ndu Forum \u00e9conomique mondial.\r\n\r\n00:18:42:04  00:18:45:14\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi,\r\nle fondateur du Forum, Klaus Schwab\r\n\r\n00:18:45:16  00:18:59:06\r\n{\\an1}a plaid\u00e9 pour une \u00e9conomie \"centr\u00e9e\r\nsur l'humain, inclusive et durable\".\r\n\r\n00:19:02:08  00:19:04:07\r\n{\\an1}-Klaus Schwab, bonjour.\r\n\r\n00:19:04:12  00:19:06:09\r\n{\\an1}-Bonjour, M.Rochebin.\r\n\r\n00:19:06:13  00:19:09:02\r\n{\\an1}-Vous dites qu'il faut de la morale.\r\n\r\n00:19:09:04  00:19:10:16\r\n{\\an1}Un retour de la morale\r\n\r\n00:19:10:18  00:19:12:10\r\n{\\an1}ferait du bien ?\r\n\r\n00:19:12:13  00:19:15:01\r\n{\\an1}-Je crois que l'on a\r\n\r\n00:19:15:03  00:19:18:01\r\n{\\an1}un degr\u00e9 de self-destruction.\r\n\r\n00:19:18:03  00:19:25:19\r\n{\\an1}Une autodestruction de notre syst\u00e8me,\r\ncaus\u00e9e par des scandales,\r\n\r\n00:19:25:21  00:19:38:16\r\n{\\an1}par des gens qui ont manoeuvr\u00e9\r\ndans une zone grise.\r\n\r\n00:19:38:18  00:19:45:21\r\n{\\an1}Il faut une \"remoralisation\"\r\nde la globalisation.\r\n\r\n00:19:45:23  00:19:52:06\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9int\u00e9grer des valeurs\r\nde comportement priv\u00e9 \u00e9thiques.\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:56:14\r\n{\\an1}-Des patrons plus modestes ?\r\n\r\n00:19:56:20  00:19:58:20\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:19:58:22  00:20:01:13\r\n{\\an1}Le salaire d'un patron\r\nne devrait pas\r\n\r\n00:20:01:15  00:20:04:06\r\n{\\an1}\u00eatre 20 fois sup\u00e9rieur\r\nau salaire moyen.\r\n\r\n00:20:04:11  00:20:06:15\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un homme de gauche ?\r\n\r\n00:20:06:21  00:20:09:09\r\n{\\an1}-Non, je suis un homme raisonnable.\r\n\r\n00:20:09:14  00:20:12:14\r\n{\\an1}-Peut-on dire\r\nque les vieux codes bourgeois\r\n\r\n00:20:12:16  00:20:16:22\r\n{\\an1}qui avaient leurs d\u00e9fauts\r\net cr\u00e9aient une certaine morale,\r\n\r\n00:20:17:00  00:20:20:12\r\n{\\an1}ont disparu ?\r\n\r\n00:20:20:14  00:20:22:15\r\n{\\an1}Faut-il retrouver\r\nune certaine morale ?\r\n\r\n00:20:22:21  00:20:24:11\r\n{\\an1}-Exactement,\r\n\r\n00:20:24:12  00:20:26:22\r\n{\\an1}on a perdu le sens de l'\u00e9thique.\r\n\r\n00:20:27:00  00:20:30:22\r\n{\\an1}Tout ce qui n'est pas interdit\r\nest permis.\r\n\r\n00:20:31:00  00:20:35:04\r\n{\\an1}C'est en lien avec la situation\r\ndans laquelle on est aujourd'hui.\r\n\r\n00:20:35:06  00:20:37:19\r\n{\\an1}Une situation d'incertitude.\r\n\r\n00:20:37:21  00:20:50:14\r\n{\\an1}Comme r\u00e9action, on trouve souvent\r\nce sentiment \"me first\".\r\n\r\n00:20:50:16  00:20:55:01\r\n{\\an1}C'est un nouvel \u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n00:20:55:03  00:20:58:22\r\n{\\an1}C'est la racine.\r\n\r\n00:20:59:00  00:21:04:12\r\n{\\an1}On essaie de se prot\u00e9ger\r\n\r\n00:21:04:14  00:21:06:16\r\n{\\an1}des incertitudes de l'avenir,\r\n\r\n00:21:06:19  00:21:09:23\r\n{\\an1}en ramassant\r\nle plus possible maintenant.\r\n\r\n00:21:10:07  00:21:11:19\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:21:12:01  00:21:13:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:21:15:07  00:21:19:18\r\n{\\an1}-Des explosions et coups de feu\r\nont eu lieu cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n00:21:19:20  00:21:23:18\r\n{\\an1}dans ce complexe h\u00f4telier de Nairobi,\r\nau Kenya.\r\n\r\n00:21:23:20  00:21:28:03\r\n{\\an1}Un membre du commando a fait exploser\r\nune bombe port\u00e9e sur lui.\r\n\r\n00:21:28:05  00:21:34:08\r\n{\\an1}Les Chabaab djihadistes\r\nont revendiqu\u00e9 l'attaque.\r\n\r\n00:21:34:10  00:21:39:03\r\n{\\an1}On ignore encore\r\nsi des ressortissants suisses\r\n\r\n00:21:39:05  00:21:44:23\r\n{\\an1}figurent parmi les victimes.\r\n\r\n00:21:56:00  00:21:58:01\r\n{\\an1}Volkswagen et Ford s'allient.\r\n\r\n00:21:58:03  00:22:01:07\r\n{\\an1}D\u00e8s 2022, la production de fourgons\r\net pickups sera commune.\r\n\r\n00:22:01:09  00:22:03:06\r\n{\\an1}Puis ils d\u00e9velopperont ensemble\r\n\r\n00:22:03:08  00:22:06:04\r\n{\\an1}des v\u00e9hicules \u00e9lectriques\r\net autonomes.\r\n\r\n00:22:07:02  00:22:11:13\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 Phoenix, en Arizona, que\r\nse joue l'avenir de l'automobile.\r\n\r\n00:22:11:15  00:22:16:08\r\n{\\an1}Waymo, alias Google, a lanc\u00e9 ici\r\nson service de taxi autonome.\r\n\r\n00:22:16:10  00:22:20:11\r\n{\\an1}La banlieue de Phoenix\r\nest leur terrain d'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:22:20:16  00:22:23:19\r\n{\\an1}-Notre inqui\u00e9tude principale:\r\n\r\n00:22:23:21  00:22:26:22\r\n{\\an1}qu'ils puissent nous d\u00e9tecter.\r\n\r\n00:22:27:00  00:22:30:06\r\n{\\an1}Nous avons enclench\u00e9\r\nles sir\u00e8nes et les gyrophares\r\n\r\n00:22:30:08  00:22:33:21\r\n{\\an1}pour qu'elles puissent\r\napprendre \u00e0 les reconna\u00eetre.\r\n\r\n00:22:33:23  00:22:36:13\r\n{\\an1}Ils l'ont int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 leur logiciel.\r\n\r\n00:22:36:15  00:22:40:17\r\n{\\an1}Les voitures d\u00e9tectent nos sir\u00e8nes\r\nplus rapidement qu'un humain.\r\n\r\n00:22:40:19  00:22:44:19\r\n{\\an1}Elles se rabattent sur le c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:22:45:00  00:22:48:23\r\n{\\an1}-Cet \"Uber sans conducteur\"\r\nen est au stade de projet pilote.\r\n\r\n00:22:49:01  00:22:53:09\r\n{\\an1}Deux employ\u00e9s sont pr\u00e9sents,\r\nla zone de desserte est limit\u00e9e\r\n\r\n00:22:53:11  00:22:56:00\r\n{\\an1}et seuls 400 clients\r\nont acc\u00e8s au service.\r\n\r\n00:22:56:05  00:23:00:08\r\n{\\an1}-Quand les premiers trains sont\r\narriv\u00e9s, beaucoup avaient peur.\r\n\r\n00:23:00:10  00:23:03:18\r\n{\\an1}Tr\u00e8s peu de vaches\r\nont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9es.\r\n\r\n00:23:03:23  00:23:08:02\r\n{\\an1}-Si mon fils traverse la route,\r\nque la voiture ne s'arr\u00eate pas,\r\n\r\n00:23:08:04  00:23:15:15\r\n{\\an1}qu'il y a un accident, \u00e7a m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:23:15:20  00:23:19:09\r\n{\\an1}-Au dernier salon de l'\u00e9lectronique\r\nde Las Vegas,\r\n\r\n00:23:19:11  00:23:21:20\r\n{\\an1}les fabricants\r\nont plaid\u00e9 leur cause.\r\n\r\n00:23:21:22  00:23:24:07\r\n{\\an1}Intel s'est install\u00e9 \u00e0 Phoenix\r\n\r\n00:23:24:09  00:23:26:05\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper\r\nses solutions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:23:26:10  00:23:28:19\r\n{\\an1}-Si on continue d'int\u00e9grer\r\n\r\n00:23:28:21  00:23:31:11\r\n{\\an1}ces comp\u00e9tences dans les v\u00e9hicules,\r\n\r\n00:23:31:12  00:23:34:20\r\n{\\an1}\u00e7a r\u00e9duirait peut-\u00eatre\r\nla probabilit\u00e9 d'un accident \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n00:23:34:22  00:23:36:14\r\n{\\an1}C'est la \"vision z\u00e9ro\".\r\n\r\n00:23:36:19  00:23:40:01\r\n{\\an1}-Les constructeurs traditionnels,\r\nqui font face\r\n\r\n00:23:40:03  00:23:44:00\r\n{\\an1}\u00e0 la concurrence de la Silicon\r\nValley doivent \u00eatre \u00e0 Las Vegas.\r\n\r\n00:23:44:02  00:23:46:11\r\n{\\an1}Ford veut devenir\r\nune entreprise de services,\r\n\r\n00:23:46:12  00:23:48:08\r\n{\\an1}de taxi ou de livraison.\r\n\r\n00:23:48:10  00:23:51:03\r\n{\\an1}De nouveaux essais\r\nsont pr\u00e9vus \u00e0 Washington\r\n\r\n00:23:51:05  00:23:53:08\r\n{\\an1}o\u00f9 le Congr\u00e8s tarde \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n00:23:53:10  00:23:57:21\r\n{\\an1}La raison: le crash mortel\r\nd'une voiture Uber l'an dernier.\r\n\r\n00:23:58:02  00:24:02:11\r\n{\\an1}-On s'est pench\u00e9 sur l'accident\r\npour comprendre ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:24:02:13  00:24:05:03\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me\r\nn'\u00e9tait pas technologique.\r\n\r\n00:24:05:05  00:24:07:18\r\n{\\an1}Waymo nous a assur\u00e9\r\nqu'elle est bonne.\r\n\r\n00:24:07:20  00:24:13:20\r\n{\\an1}Ca ne change donc pas notre approche.\r\n\r\n00:24:14:01  00:24:16:11\r\n{\\an1}-Pour le meilleur et pour le pire,\r\n\r\n00:24:16:13  00:24:19:08\r\n{\\an1}la banlieue de Phoenix compte rester\r\n\r\n00:24:19:10  00:24:22:10\r\n{\\an1}la capitale de\r\ncette nouvelle industrie automobile.\r\n\r\n00:24:23:09  00:24:26:00\r\n{\\an1}-Le pape Fran\u00e7ois\r\na autoris\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n00:24:26:02  00:24:30:18\r\n{\\an1}la canonisation de Marguerite Bays,\r\nune Fribourgeoise d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1879.\r\n\r\n00:24:30:20  00:24:34:10\r\n{\\an1}L'invocation de son nom\r\naurait permis \u00e0 une fillette\r\n\r\n00:24:34:11  00:24:38:21\r\n{\\an1}de survivre\r\n\u00e0 un accident de tracteur.\r\n\r\n00:24:42:07  00:24:46:20\r\n{\\an1}On se souvient des voyages\r\ncontrovers\u00e9s en Russie\r\n\r\n00:24:46:22  00:24:49:17\r\n{\\an1}de G\u00e9raldine Savary\r\net Pascal Broulis.\r\n\r\n00:24:49:18  00:24:52:05\r\n{\\an1}La RTS s'est procur\u00e9 l'ordonnance\r\n\r\n00:24:52:07  00:25:00:03\r\n{\\an1}expliquant pourquoi le Minist\u00e8re\r\npublic n'a pas ouvert d'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:25:01:09  00:25:05:14\r\n{\\an1}-En juin 2018, la presse s'interroge\r\nsur les voyages en Russie\r\n\r\n00:25:05:16  00:25:08:09\r\n{\\an1}de plusieurs personnalit\u00e9s\r\nvaudoises.\r\n\r\n00:25:08:11  00:25:10:22\r\n{\\an1}Pascal Broulis, G\u00e9raldine Savary,\r\n\r\n00:25:11:00  00:25:16:00\r\n{\\an1}et Frederik Paulsen, milliardaire\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'entreprise Ferring.\r\n\r\n00:25:16:02  00:25:21:10\r\n{\\an1}Le milliardaire a-t-il offert\r\n\r\n00:25:21:11  00:25:25:07\r\n{\\an1}tout ou partie\r\ndes voyages aux politiciens ?\r\n\r\n00:25:25:09  00:25:28:05\r\n{\\an1}Ces deux \u00e9lus ont-ils accept\u00e9\r\ndes avantages indus ?\r\n\r\n00:25:28:07  00:25:33:20\r\n{\\an1}En octobre 2018, le Minist\u00e8re public\r\nannonce ne pas lancer d'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:25:33:22  00:25:37:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non d\u00e9couvre que cela r\u00e9sulte\r\n\r\n00:25:37:16  00:25:43:08\r\n{\\an1}d'une ordonnance\r\nde non-entr\u00e9e en mati\u00e8re.\r\n\r\n00:25:43:10  00:25:47:06\r\n{\\an1}On y apprend que la police\r\na interrog\u00e9 trois personnes:\r\n\r\n00:25:47:08  00:25:49:19\r\n{\\an1}P.Broulis, G.Savary et Eric Hoesli,\r\n\r\n00:25:49:21  00:25:52:04\r\n{\\an1}ancien journaliste\r\norganisateur de ces voyages.\r\n\r\n00:25:52:06  00:25:53:23\r\n{\\an1}Les r\u00e9cits concordent\r\n\r\n00:25:54:01  00:25:57:07\r\n{\\an1}et les deux \u00e9lus ont pr\u00e9sent\u00e9\r\ndes justificatifs bancaires,\r\n\r\n00:25:57:09  00:25:59:22\r\n{\\an1}montrant qu'ils ont mis\r\nla main au porte-monnaie.\r\n\r\n00:26:00:00  00:26:01:19\r\n{\\an1}Ils ont fait des virements\r\n\r\n00:26:01:21  00:26:04:13\r\n{\\an1}vers les comptes\r\nde l'organisateur et du milliardaire\r\n\r\n00:26:04:15  00:26:06:12\r\n{\\an1}pour rembourser\r\ndes avances de frais.\r\n\r\n00:26:06:14  00:26:09:00\r\n{\\an1}Mais ils ne couvrent\r\nqu'une partie du voyage.\r\n\r\n00:26:09:02  00:26:12:02\r\n{\\an1}Les \u00e9lus affirment avoir fait\r\nd'autres paiements en cash.\r\n\r\n00:26:12:04  00:26:13:20\r\n{\\an1}Impossible \u00e0 prouver.\r\n\r\n00:26:13:22  00:26:16:07\r\n{\\an1}Le Minist\u00e8re public vaudois conclut.\r\n\r\n00:26:21:13  00:26:24:17\r\n{\\an1}Les enqu\u00eateurs\r\nn'ont pas entendu le milliardaire.\r\n\r\n00:26:24:19  00:26:29:02\r\n{\\an1}La justice a acquis la conviction\r\nqu'il s'agissait de voyages priv\u00e9s\r\n\r\n00:26:29:04  00:26:32:07\r\n{\\an1}o\u00f9 chacun payait sa part.\r\n\r\n00:26:32:09  00:26:36:21\r\n{\\an1}Elle a donc clos cette affaire.\r\n\r\n00:26:39:11  00:26:43:11\r\n{\\an1}-En tennis, T.Bacsinszky\r\na remport\u00e9 son match du 1er tour\r\n\r\n00:26:43:13  00:26:47:08\r\n{\\an1}de l'Open d'Australie,\r\nface \u00e0 la Russe D.Kasatkina.\r\n\r\n00:26:47:10  00:26:51:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 14 mois de disette,\r\nla Vaudoise a retrouv\u00e9 confiance\r\n\r\n00:26:52:01  00:27:00:10\r\n{\\an1}et a battu son adversaire 6-3 6-0\r\nen moins d'une heure.\r\n\r\n00:27:03:06  00:27:09:00\r\n{\\an1}Et \u00e0 Melbourne,\r\nStan Wawrinka s'est impos\u00e9.\r\n\r\n00:27:09:02  00:27:12:21\r\n{\\an1}Il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'abandon\r\nde son adversaire E.Gulbis,\r\n\r\n00:27:12:23  00:27:16:12\r\n{\\an1}victime de douleurs au dos.\r\n\r\n00:27:16:14  00:27:27:01\r\n{\\an1}Au 2\u00e8me tour, le Suisse affrontera\r\njeudi le Canadien M.Raonic.\r\n\r\n00:27:29:04  00:27:34:04\r\n{\\an1}Alors que le paysage\r\nde la presse \u00e9crite s'amoindrit,\r\n\r\n00:27:34:06  00:27:38:08\r\n{\\an1}de nouveaux mod\u00e8les m\u00e9diatiques\r\napparaissent sur le Web.\r\n\r\n00:27:38:10  00:27:42:10\r\n{\\an1}Mais ils restent tr\u00e8s fragiles.\r\n\r\n00:27:43:15  00:27:47:11\r\n{\\an1}-Des id\u00e9es, elle en a plein,\r\nla jeune \u00e9quipe d'Heidi.news.\r\n\r\n00:27:47:13  00:27:51:03\r\n{\\an1}Ce nouveau m\u00e9dia en ligne\r\nsera lanc\u00e9 au printemps.\r\n\r\n00:27:51:05  00:27:53:16\r\n{\\an1}Public cible: la population active.\r\n\r\n00:27:54:08  00:27:56:16\r\n{\\an1}-On commence par les gens\r\n\r\n00:27:56:18  00:27:58:15\r\n{\\an1}dans la science et la sant\u00e9.\r\n\r\n00:27:58:17  00:28:01:11\r\n{\\an1}C'est des grandes communaut\u00e9s\r\nen Romandie.\r\n\r\n00:28:01:12  00:28:04:04\r\n{\\an1}Ensuite, on ira\r\ndans le domaine de la culture,\r\n\r\n00:28:04:06  00:28:07:19\r\n{\\an1}de la finance, de l'am\u00e9nagement,\r\nde l'\u00e9ducation...\r\n\r\n00:28:08:08  00:28:12:03\r\n{\\an1}-Heidi.news a lev\u00e9 1 mio\r\naupr\u00e8s d'investisseurs priv\u00e9s\r\n\r\n00:28:12:05  00:28:16:00\r\n{\\an1}et esp\u00e8re convaincre\r\n2'000 pr\u00e9abonn\u00e9s d'ici le lancement.\r\n\r\n00:28:16:05  00:28:19:03\r\n{\\an1}-C'est des gens\r\nqui nous font confiance\r\n\r\n00:28:19:08  00:28:21:18\r\n{\\an1}et s'abonnent sans avoir rien lu.\r\n\r\n00:28:21:23  00:28:22:23\r\n{\\an1}Au printemps,\r\n\r\n00:28:23:04  00:28:26:17\r\n{\\an1}on aura des contenus on ligne;\r\non convaincra d'autres gens.\r\n\r\n00:28:27:09  00:28:31:00\r\n{\\an1}-Convaincre par le contenu,\r\nc'est le d\u00e9fi du magazine Republik.\r\n\r\n00:28:31:02  00:28:34:04\r\n{\\an1}Lanc\u00e9e il y a un an\r\navec 7 mios de capital,\r\n\r\n00:28:34:06  00:28:37:02\r\n{\\an1}la plateforme\r\na s\u00e9duit 22'000 abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:28:37:04  00:28:41:17\r\n{\\an1}Le taux de renouvellement avoisine\r\nles 60 %, un peu moins qu'esp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:28:41:19  00:28:45:06\r\n{\\an1}Le magazine doit se battre\r\npour fid\u00e9liser ses abonn\u00e9s,\r\n\r\n00:28:45:08  00:28:48:09\r\n{\\an1}seule source de financement\r\nde ce m\u00e9dia\r\n\r\n00:28:48:11  00:28:50:18\r\n{\\an1}qui fonctionne sans publicit\u00e9.\r\n\r\n00:28:51:09  00:28:53:11\r\n{\\an1}-Si ce projet\r\n\r\n00:28:53:12  00:28:56:04\r\n{\\an1}est viable \u00e9conomiquement,\r\n\r\n00:28:56:06  00:28:58:10\r\n{\\an1}on le verra dans 4 ou 5 ans.\r\n\r\n00:28:58:11  00:29:02:14\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, chaque abonn\u00e9\r\nnous rend la vie plus facile.\r\n\r\n00:29:02:16  00:29:11:04\r\n{\\an1}Chaque abonn\u00e9 que nous perdons\r\nest une mauvaise nouvelle pour nous.\r\n\r\n00:29:11:19  00:29:14:20\r\n{\\an1}-M\u00eames pr\u00e9occupations\r\npour \"Bon pour la t\u00eate\",\r\n\r\n00:29:14:22  00:29:17:20\r\n{\\an1}magazine en ligne n\u00e9\r\nsur les cendres de l'Hebdo.\r\n\r\n00:29:17:22  00:29:21:00\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 un budget serr\u00e9\r\nde 200'000 frs par an\r\n\r\n00:29:21:02  00:29:23:01\r\n{\\an1}et une part de b\u00e9n\u00e9volat,\r\n\r\n00:29:23:02  00:29:26:08\r\n{\\an1}les 20 contributeurs\r\ncontinuent avec enthousiasme.\r\n\r\n00:29:26:16  00:29:29:08\r\n{\\an1}-On s'est priv\u00e9s de locaux.\r\n\r\n00:29:29:10  00:29:33:16\r\n{\\an1}On a concentr\u00e9\r\nnos moyens sur le journalisme\r\n\r\n00:29:33:18  00:29:40:21\r\n{\\an1}en payant des reportages et\r\nun certain nombre de collaborateurs.\r\n\r\n00:29:43:17  00:29:48:09\r\n{\\an1}-Ces initiatives en ligne\r\nen appellent \u00e0 un soutien politique\r\n\r\n00:29:48:11  00:29:51:19\r\n{\\an1}pour qu'ils passent des promesses\r\nau actes via une aide \u00e0 la presse.\r\n\r\n00:29:52:13  00:29:55:23\r\n{\\an1}-C'est la fin de cette \u00e9dition,\r\nmerci de l'avoir suivie.\r\n\r\n00:30:01:13  00:30:06:13\r\n{\\an1}-Je vous rappelle\r\nque le destin de Pierre Maudet\r\n\r\n00:30:06:18  00:30:09:11\r\n{\\an1}se joue en partie ce soir.\r\n\r\n00:30:09:14  00:30:15:12\r\n{\\an1}Les membres du PLR genevois\r\nse r\u00e9unissent ce soir.\r\n\r\n00:30:19:03  00:30:22:00\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat pour ou contre\r\nau soutien de Pierre Maudet\r\n\r\n00:30:22:05  00:30:25:01\r\n{\\an1}sera connu ce soir.\r\n\r\n00:30:25:01  00:30:28:11\r\n{\\an1}-C'est la fin de cette \u00e9dition,\r\nmerci de l'avoir suivie.\r\n\r\n00:30:28:12  00:30:31:10\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie d'ABE.\r\n\r\n00:30:31:11  00:30:34:09\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:34:11  246:30:00:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Cuendet, S.Curcu, M.Pisino,\r\nR.Robert, C.Sanguinetti, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT045913\r\nDate de transcription : 21-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:12 > 0:00:13) [84%] : \r\nOui, non, j'aurais eu la je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:32) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir voici un moment d\u00e9cisif dans l'affaire Maudet, les membres du Parti lib\u00e9ral radical sur r\u00e9unissent maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve en ce moment la campagne souterraine a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif pour ou compte le conseiller d'\u00c9tat, nous sommes sur les lieux avec Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:33 > 0:03:15) [89%] : \r\nDes auditions sur l'accord avec l'Union europ\u00e9enne, transmise en Direct \u00e0 Berne, on verra comment s'est d\u00e9roul\u00e9 l'exercice de transparence 3 avalanches se sont produites en Valais une skieuse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le danger du hors piste est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 pour entendra Florence Vuistiner le forum de Davos 2019, se veut une mondialisation plus responsable pour r\u00e9pondre aux col\u00e8res populaires du type gilets jaune, le fondateur du web, Klaus Schwab, plaide pour un retour de la morale dans l'\u00e9conomie, et puis la voiture autonome se pr\u00e9cise aux \u00c9tats-Unis mod\u00e8les test\u00e9s en situation r\u00e9elle au milieu du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:41) [91%] : \r\nLe destin de Pierre Maudet se joue en partie ce soir, il a \u00e9t\u00e9 le jeune prodige de la politique, il a \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, triomphant, il est maintenant dans la tourmente, soutenu par les ont l\u00e2ch\u00e9 par les autres, les 2 camps se mesure en ce moment, les membres du PLR, Genevois sont r\u00e9unis, ils sont des centaines affluence tout \u00e0 fait exceptionnelle \u00e0 la hauteur de l'enjeu, une telle assembl\u00e9e supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:42 > 0:03:53) [90%] : \r\n\u00e9videmment, ces derniers jours, les pro et les anti Maudet se sont activ\u00e9s au t\u00e9l\u00e9phone sur WhatsApp par SMS, chacun a tout fait pour mobiliser au maximum, Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:17) [95%] : \r\nSoutien ou non \u00e0 Pierre Maudet, la bataille entre partisans et adversaires du magistrat a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 distance, bien en amont de l'Assembl\u00e9e pour remplir ce vaste auditoire d'un maximum de militants acquis \u00e0 leur cause pour battre le rappel des troupes, le comit\u00e9 de soutien \u00e0 Pierre Maudet va jusqu'\u00e0 payer des encarts sponsoris\u00e9s sur internet une communication offensive qui est l'oeuvre d'un petit groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:17 > 0:04:31) [89%] : \r\nC'est un ensemble de personnalit\u00e9s politiques du parti qui font quelque part le travail qu'aurait d\u00fb faire un pr\u00e9sident c'est-\u00e0-dire d\u00e9fendent politiquement un homme c'est cr\u00e9er du pare- feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:32 > 0:04:39) [92%] : \r\nLes soutiens du conseiller d'\u00c9tat ont aussi multipli\u00e9 les appels t\u00e9l\u00e9phoniques aux membres dans une d\u00e9marche spontan\u00e9e selon cet \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:39 > 0:04:52) [90%] : \r\nIl beaucoup de gens qui se sont mobilis\u00e9s tout seul et puis il y a tout ce dont on n'entend moins parler qu'on voit un peu moins souvent, qui eux ont d\u00fb \u00eatre mobilis\u00e9s, qui sont peut-\u00eatre des ind\u00e9cis et qui attendent de voir comment se passe cette assembl\u00e9e pour prendre leur d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:53 > 0:05:04) [85%] : \r\nMais parmi les pro- Maudet, certains s'activent aussi en coulisses avec une strat\u00e9gie bien arr\u00eat\u00e9e pour prot\u00e9ger leur champion, comme le montre si SMS \u00e9chang\u00e9s, il y a quelques semaines d\u00e9j\u00e0, dont nous avons eu copie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:05 > 0:05:22) [92%] : \r\nLe but de la manoeuvre : faire tomber la pr\u00e9sidence et remettre en place une direction neutre et qui prot\u00e8ge la proc\u00e9dure de Pierre, quoi qu'il arrive Pierre Maudet ne d\u00e9missionnera pas, mais on exigera la d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence, Pierre n'est pas du tout abattu par la situation avec une structure bien organis\u00e9e autour de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:22 > 0:05:48) [92%] : \r\nEt Pierre Maudet n'est pas rest\u00e9 inactif, en lien avec l'organisation de l'Assembl\u00e9e, il a lui- m\u00eame donn\u00e9 des instructions \u00e0 ses partisans, comme ici, dans un message \u00e9crit en face, les opposants n'ont pas non plus manqu\u00e9 d'essayer de rallier les ind\u00e9cis, m\u00eame sans avoir de vitrines visible pour porter leur combat alors confiance ou d\u00e9saveu pour Pierre Maudet quelle majorit\u00e9 l'emportera dans quelques instants avant l'assembl\u00e9e, chaque camp se disait confiant quant \u00e0 l'issue du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:49 > 0:05:57) [89%] : \r\nJo\u00ebl Boissard, vous y \u00eates en Direct, alors c'est de bonne guerre, hein, tout le monde, intrigue un peu avant une assembl\u00e9e mais l\u00e0 vraiment c'est c'est en degr\u00e9 dans tous les camps, tr\u00e8s fort, vous le sentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:59 > 0:06:31) [92%] : \r\nOui, vous l'avez vu, cette campagne a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement bien pr\u00e9par\u00e9 ce qu'il faut surtout souligner, c'est le climat extr\u00eamement passionnel qui entoure toute cette affaire, \u00e7a fait maintenant plusieurs mois que le PLR est divis\u00e9 par une lutte fratricide, c'est une lutte qui s'est principalement d\u00e9roul\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux et jusqu'ici il ce soir, h\u00e9las, c'est la premi\u00e8re fois que les pro et anti- Pierre Maudet se font face en Chair et en os extr\u00eamement difficile d'imaginer le pronostic de l'issue de cette soir\u00e9e et pour vous en rend compte, je vous propose d'\u00e9couter les avis des militants recueillies juste avant l'assembl\u00e9e par Flore Amos et Ana Silva.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:32 > 0:06:35) [85%] : \r\nEst ce que vous soutenez Pierre Maudet plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:36 > 0:06:40) [90%] : \r\nPlus t\u00f4t on verra ce que ce qui ressort de l'Assembl\u00e9e priori oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:41 > 0:07:04) [94%] : \r\nJe suis un ami de Pierre Maudet, donc je suis pas forc\u00e9ment objectif, je le reconnais, mais j'attends quand m\u00eame de voir exactement ce que diront les les diff\u00e9rents intervenants avant de me d\u00e9cider, je vais entendent tous les arguments, moi je suis pour l'union du parti, je suis pour qu'on reste dans une belle coh\u00e9sion et que peut-\u00eatre qu'on fasse une n\u00e9gociation pour que cette crise se r\u00e9solvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:04 > 0:07:09) [91%] : \r\nJe l'ai dit publiquement, je fais partie de ceux qui est soutiennent pas ou en tout cas qui sont pour le d\u00e9part de Pierre Maudet aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:10 > 0:07:32) [86%] : \r\nOn a beaucoup de soutien lui admiration et franchement sa vocation pour Gen\u00e8ve et les Genevois surpasse tout entendement Nokia il est id\u00e9e Vincent Josse il y a personne comme lui que, selon vous, Pierre Maudet peut continuer \u00e0 exercer la fonction de conseiller d'\u00c9tat, difficile \u00e0 dire la grand, pr\u00e9sidente du PLR inclinons alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:33 > 0:07:36) [87%] : \r\nElle Boissard et un rapport de force tr\u00e8s brutal, ce soir il y aura des perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:38 > 0:08:20) [92%] : \r\nOui, un militant PLR me confiait cet apr\u00e8s- midi que l'issue de cette assembl\u00e9e ne pouvait faire que des perdants, pourquoi, h\u00e9 bien on sait d\u00e9j\u00e0 que, quel que soit le r\u00e9sultat du vote pour ou comme Pierre Maudet, h\u00e9 bien, celui-ci ne d\u00e9missionnera pas, ce qui veut dire que d\u00e8s demain, h\u00e9 bien l'affaire Maudet, comme on l'appelle va se poursuivre, que ce jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9ch\u00e9ance politique ou judiciaire et donc \u00e7a laisse comme seul enjeu pour ce soir, h\u00e9 bien la t\u00eate du parti si l'Assembl\u00e9e soutient Pierre Maudet, cela veut dire qu'elle d\u00e9savoue la pr\u00e9sidence et dans ce cas-l\u00e0, celle-ci a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionnerait un parti cantonal en pleine ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous conviendrez que ce n'est pas du meilleur effet et ce n'est l\u00e0 que des multiples challenges le PLR Gen\u00e8ve devra faire face dans les prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:20 > 0:08:44) [88%] : \r\nMerci Jo\u00ebl les conditions d'enneigement sont dangereuses, une s\u00e9rie d'avalanches, le confirme : la masse et l'instabilit\u00e9 de la neige se voient dans cette coul\u00e9e d\u00e9clench\u00e9e dans le domaine skiable de Zinal Grimentz dans la m\u00eame journ\u00e9e, 4 avalanches ont mobilis\u00e9 les secours en Valais, notamment dans la r\u00e9gion, Verbier, la plus grave d'entre elles s'est produite en Inde, \u00e0 une skieuse de 20 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:46 > 0:08:50) [88%] : \r\nFlorence Vuistiner, grand danger, danger, en particulier du hors- piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:52 > 0:09:47) [92%] : \r\nOui, ce matin, le le danger d'avalanche \u00e9tait de 4 sur 5 il avait neig\u00e9 la veille : toutes les conditions \u00e9taient r\u00e9unies, effectivement, pour rendre la pratique du hors- piste tr\u00e8s dangereuse et malgr\u00e9 \u00e7a, je peux vous le dire, j'\u00e9tais en tournage ce matin Ovronnaz malgr\u00e9 \u00e7a n'a pas frein\u00e9 les amateurs de glisse avec le soleil avec la neige fra\u00eeche, ils \u00e9taient tr\u00e8s nombreux ce matin \u00e0 partir du domaine pour pratiquait du hors- piste, alors ce soir, le facteur de risque est pass\u00e9e de 4 \u00e0 3 sur 5, mais malgr\u00e9 tout cela comporte toujours un facteur de risque \u00e9lev\u00e9, ce n'est pas un 3 anodin, bien au contraire, et surtout pas en Valais, c'est notamment le cas sur la rive gauche, c'est l\u00e0 o\u00f9, o\u00f9 se trouve le plus de risques de voir arriver des avalanches demain la rive gauche est en manque du c\u00f4t\u00e9 du Val-d'Annivier Nimda ou Verbier donc ce soir, tous les professionnels, appel \u00e0 la prudence, mieux vaut ne pas sortir des pistes se conformer aux recommandations des chefs de s\u00e9curit\u00e9 des domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:47 > 0:09:57) [92%] : \r\nEt puis, on l'a rappel\u00e9 hier, c'\u00e9tait la mort d'un patrouilleurs dans le domaine des Portes du Soleil, vous avez suivi aujourd'hui, d\u00e8s l'aube, une \u00e9quipe de patrouilleurs dans le domaine de Brena, c'est votre reportage avec Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:00 > 0:10:14) [93%] : \r\nLe soleil se l\u00e8ve \u00e0 peine, mais c'est d\u00e9j\u00e0 le branle-bas de combat pour ouvrir les pistes, David Roduit, en charge de la s\u00e9curit\u00e9, ce jour- l\u00e0, et dans l'h\u00e9licopt\u00e8re, en moins d'une demi- heure, il va larguer environ 160 kilos d'explosifs pour s\u00e9curiser le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:14 > 0:10:23) [86%] : \r\n\u00e7a s'est bien pass\u00e9, en fait, j'ai pu faire un m\u00e9nage \u00e0 l'h\u00e9lico sur centenaire il y avait quand m\u00eame un vent en altitude, mais pour un m\u00e9nage comme \u00e7a, c'est les conditions sont Topco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:23 > 0:10:29) [91%] : \r\nLe m\u00e9nage fait, la course contre- la-montre continue pour ouvrir le domaine aux skieurs les t\u00e2ches vont s'encha\u00eener bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:29 > 0:10:34) [86%] : \r\nD\u00e9poser les valises, gauche et droite parce que les anciennes ont \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9s par l'avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:34 > 0:10:50) [94%] : \r\nLa veille d\u00e9j\u00e0, malgr\u00e9 le vent et la neige Les patrouilleurs \u00e9taient sur le terrain pour d\u00e9clencher des avalanches, notamment avec des explosifs de ce type, pourvu d'un d\u00e9tonateur et d'une machine, un mat\u00e9riel qui incite \u00e0 la prudence, m\u00eame si le plus grand danger ne se situe pas forc\u00e9ment ensemble utilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:50 > 0:11:06) [85%] : \r\nLe plus dangereux, c'est que le moment sur place parce qu'il fait nuit, ces 6 heures et demie le matin quand on est sur l'ar\u00eate de s'des fois il souffle \u00e0 plat, donc on va absolument rien, mais apr\u00e8s, \u00e0 force de faire arr\u00eate on a connu vraiment par coeur, mais on a vraiment des endroits pour \u00eatre hors danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:06 > 0:11:11) [95%] : \r\nMais l'exp\u00e9rience ne prot\u00e8ge pas de tous, de nombreux patrouilleurs se sont fait prendre dans une avalanche dans le cadre de leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:11 > 0:11:13) [97%] : \r\nC'est aussi le cas de David Roduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:13 > 0:11:21) [90%] : \r\nEt la foi l\u00e0 il avait accumul\u00e9 un peu plus de neige et j'avais coup\u00e9 sous un couloir et puis on n'avait pas achet\u00e9 la charge avant, du coup je me suis fait prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:21 > 0:11:34) [95%] : \r\nC'est des choses auxquelles on pense quand on se dit tiens l\u00e0, faut qu'on fasse gaffe parce que si on fait mal, on risque notre vie j'aime mon m\u00e9tier, donc \u00e7a passe au dessus de se dire il y a des risques, je fais pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:34 > 0:11:40) [93%] : \r\nCes risques doivent cependant rester pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit, surtout face \u00e0 la pression \u00e9conomique la n\u00e9cessit\u00e9 financi\u00e8re d'ouvrir le domaine aux clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:41 > 0:11:48) [85%] : \r\nIl y a de la pression, bien s\u00fbr, mais apr\u00e8s on juge aussi nous dire non, on n'arrivera pas toi sont, ce sera un ouvrir \u00e0 2 heures, le domaine du haut quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:48 > 0:11:56) [88%] : \r\nC'est pas moi, il faut prendre une d\u00e9cision, nouveau, nous pas et si je vois que les voyants sont pas clairement aux Verts, il faut prendre la responsabilit\u00e9 de d\u00e9cider de fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:57 > 0:12:06) [92%] : \r\nAujourd'hui, pas question de garder ferm\u00e9es le domaine gr\u00e2ce \u00e0 David Roduit et ses coll\u00e8gues d\u00e8s 9 heures 7 : les premiers clients arrivent sans savoir tout le travail ex\u00e9cut\u00e9 en amont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:08 > 0:12:21) [93%] : \r\nEn politique f\u00e9d\u00e9rale, c'est un exercice de transparence tr\u00e8s rare les auditions sur l'accord avec l'Union europ\u00e9enne soutenaient en commission du National, elles ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es int\u00e9gralement sur le Net, on a pu les voir aussi sur notre antenne Roubaix N'Guessan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:21 > 0:12:22) [75%] : \r\nJe dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:22 > 0:12:35) [97%] : \r\nUne commission parlementaire qui organise une audition publique, \u00e7a n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis 16 ans, m\u00eame si aujourd'hui, les d\u00e9put\u00e9s avaient la consigne de ne pas d\u00e9battre des aspects politiques, ils \u00e9taient l\u00e0 pour poser leurs questions \u00e0 un panel de 6 experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:36 > 0:12:45) [89%] : \r\nEt on a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e0 partager que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e0 garder que pour les membres de la commission, je vous rappelle que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 une consultation sur cet accord-cadre experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:45 > 0:13:05) [86%] : \r\n3 heures de discussions juridiques avec des experts eux aussi divis\u00e9s, il y a les sceptiques et une des 2 portera une troupe qu'il est aujourd'hui l'accord n'est pas bon il se niche parce qu'il laisse trop de questions ouvertes, il laisse au il y a aussi les experts pro- europ\u00e9en, qui pr\u00e9viennent des cons\u00e9quences d'une \u00e9ventuelle non- ratification du texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:05 > 0:13:19) [92%] : \r\nC'est le conseiller national, je vois pas seulement les risques au niveau du contenu de l'accord, mais aussi au niveau de r\u00e9action de l'union entre 2 et pour la s\u00e9curit\u00e9 du droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:19 > 0:13:27) [98%] : \r\nLa s\u00e9ance s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat serein presque acad\u00e9mique \u00e0 l'heure du bilan toutefois l'int\u00e9r\u00eat de l'exercice ne convainc pas tout le monde de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:28 > 0:13:57) [83%] : \r\nAmbiance je dirais tr\u00e8s positif parce qu'on sait s\u00e9ance on en g\u00e9n\u00e9ral beaucoup plus indisciplin\u00e9s et puis donc attentifs et puis j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait des explications assez clair qui \u00e9tait compr\u00e9hensible aussi par les citoyennes et les citoyens de notre pays, c'est un peu chaud une une farce parce que c'est un grande erreur que la pr\u00e9sidente n'a pas invit\u00e9 le le responsable politique, c'est \u00e9vident, OKC s'le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, imaginez-vous ne hearing public du Brexit sans Theresa May.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:58 > 0:14:02) [97%] : \r\nL'accord-cadre 34 pages, dont la Suisse enti\u00e8re va d\u00e9battre jusqu'au printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:04 > 0:14:17) [90%] : \r\nEt pendant ce temps, la relation avec l'Union europ\u00e9enne est plus que jamais au coeur du d\u00e9bat, \u00e0 Londres, la Chambre des communes doit enfin trancher ce soir pour compte le Brexit telle qu'il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 en parler d'elle par Theresa May Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:18 > 0:14:53) [91%] : \r\nUn d\u00e9sastre in\u00e9vitable le vote du Parlement-t-elle un iceberg, annonc\u00e9 comme fatal pour Theresa May et son projet de Brexit les plus europhiles croit venue l'heure d'un second r\u00e9f\u00e9rendum tandis que les partisans du Brexit consid\u00e8re le gouvernement comme un tra\u00eetre \u00e0 la nation et de gestion d'alcool, vu les concessions faites \u00e0 Bruxelles la f\u00e9brilit\u00e9 r\u00e8gne \u00e0 Westminster ou jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re heure, la premi\u00e8re ministre tente de convaincre les d\u00e9put\u00e9s d'accepter son projet, pas question pour elle d'un divorce de l'UE et sans accord, encore moins de revenir sur le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:53 > 0:15:05) [87%] : \r\nDessin \u00e0 ce plan, si cette chambre d\u00e9cid\u00e9 de bloquer le Brexit ce serait une subversion de notre d\u00e9mocratie qui reviendrait \u00e0 dire \u00e0 ceux qui nous ont \u00e9lus que leur volont\u00e9 ne compte pour rien je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:05 > 0:15:09) [78%] : \r\nCette mais en face, les d\u00e9put\u00e9s restent largement hostile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:10 > 0:15:19) [84%] : \r\nOui, c'est in\u00e9dit, a dit, nous voyons un gouvernement divis\u00e9 pr\u00e9senter un accord b\u00e2cl\u00e9 avec rien d'autre qu'une vague esquisse de notre future relation avec l'Union europ\u00e9enne ou on paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:19 > 0:15:29) [95%] : \r\nEt certains du propre camp de Theresa May sont contre l'accord comme l'ex- ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Boris Johnson les assurances de derni\u00e8re minute de Bruxelles ne suffisent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:42) [83%] : \r\nMais pour moi, je veux que aussi 13 morts fruits du vague \u00e0 dire si nous votons pour son accord, nous serons li\u00e9s de mani\u00e8re permanente \u00e0 l'union douani\u00e8re europ\u00e9enne ces r\u00e8gles et nous devrons continuer \u00e0 accepter les r\u00e8gles dict\u00e9es par Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:43 > 0:16:03) [89%] : \r\nLa plupart des politiciens, quel que soit leur bord sont unis contre le projet du gouvernement, nul ne s'attend \u00e0 ce qu'il soit adopt\u00e9, mais l'espoir de ces manifestants pro- europ\u00e9en risquent d'\u00eatre touch\u00e9es, selon l'ampleur de la d\u00e9faite de Theresa May, l'avenir du pays pourrait \u00eatre tout sauf m\u00e9lodieux, hant\u00e9 par le m\u00eame refrain d'incertitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:05 > 0:16:13) [90%] : \r\nLaurent Burkhalter quand on compare, on se console franchement en Suisse est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 Londres c'est vraiment chaotique cette question europ\u00e9enne ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:15 > 0:17:22) [93%] : \r\nOui, effectivement, et la d\u00e9faite semble si certaine que le seul espoir de Theresa May c'est de pouvoir limiter son ampleur alors si quelques dizaines de d\u00e9put\u00e9s votent contre ce projet, Theresa May veut esp\u00e9rer pouvoir le pr\u00e9senter \u00e0 nouveau \u00e0 la Chambre des communes, avec de nouvelles assurances obtenues par Bruxelles et de faire ainsi pencher la balance, m\u00eame si Bruxelles a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il n'y aura pas de n\u00e9gociation possible mais il y a des pronostics bien plus pessimiste, qui circule en Theresa May pourrait perdre de plus d'une centaine de voix et si \u00e7a se passe ainsi, on voit difficilement comment le gouvernement pourrait se relever, d'autant plus que le chef de l'opposition, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, a fait comprendre qu'il comptait infliger prochainement un vote de d\u00e9fiance contre Theresa May, le pays est plus que jamais divis\u00e9s par les passions du Brexit hein, et ce soir, la foule s'est rassembl\u00e9e devant Westminster pour suivre sur un \u00e9cran g\u00e9ant, le r\u00e9sultat de ce vote et c'est assur\u00e9ment la seule lumi\u00e8re qu'on voit actuellement dans ce long chemin vers la r\u00e9solution du Brexit plus que jamais plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:22 > 0:17:34) [86%] : \r\nLaurent merci, rendez- vous ce soir sur rtsinfo et puis, chacun sa croix, en politique, Theresa May \u00e0 l'Brexit, Emmanuel Macron, gilets jaune, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais tente une contre- attaque avec son grand d\u00e9bat national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:34 > 0:17:49) [91%] : \r\nIl ouvre formellement dans une commune rurale de Normandie ou non peu difficile \u00e0 prononcer Grand Bourgtheroulde donne le coup d'envoi de ces listes de dol\u00e9ances que chaque citoyenne ou citoyen fran\u00e7ais est appel\u00e9 \u00e0 inscrire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:49 > 0:18:04) [91%] : \r\nSi on regarde au-del\u00e0 de celles qui sont \u00e9crites, toutes les questions sont ouvertes, moi j'ai cit\u00e9 c'est 35 sur lesquels je m'engage \u00e0 ce qu'il y ait une r\u00e9ponse ferme mais s'il y a des questions intelligentes des sujets que je n'ai pas vu qui \u00e9merge, ils seront aussi pris de pas y avoir de tabous au moment o\u00f9 on se parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:06 > 0:18:19) [95%] : \r\nDans le grand brassage d'id\u00e9es souvent d\u00e9sordonn\u00e9es des derniers jours, tout le monde attend de voir les th\u00e8mes qui seront en t\u00eate de liste des pr\u00e9occupations des revendications des Fran\u00e7ais, nous nous sommes rendus dans ce village de Grand Bourgtheroulde c'est le reportage d'Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:20 > 0:18:21) [78%] : \r\nJe pouvais on am\u00e8ne avoue ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:21 > 0:18:35) [89%] : \r\nCe cahier est encore vierge pour quelques minutes sera remis aussi, oui, oui, on le promet, remis au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, attendu en ces lieux, Nathalie est aide- soignante comme beaucoup d'autres habitants de Bourgtheroulde elle est venu partager ses attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:35 > 0:18:48) [96%] : \r\nJe travaille en milieu hospitalier et je vois le l'h\u00e9catombe quoi on recrute pas on minimise le personnel et on nous demande de plus en plus de soins, donc \u00e7a me fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:48 > 0:19:02) [89%] : \r\nUn cahier de dol\u00e9ances voulue par les maires ruraux qui rappelle celui de la r\u00e9volution de 1789 quand le tiers \u00e9tat, par exemple, la fin de la gabelle, avec ou sans poids de l'histoire, ce matin, files d'attente dans la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:02 > 0:19:17) [90%] : \r\nJe pense que on a droit \u00e0 une retraite d\u00e9cente, ben j'ai fait justement que si le bulletin blanc n'a pas une valeur avant les europ\u00e9ennes, nous on a raz de mar\u00e9e de l'extr\u00eame droite, moi, mes parents sont battus contre \u00e7a \u00e0 une certaine \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:17 > 0:19:30) [93%] : \r\nLa comptabilisation du vote blanc, une demande qui revient souvent dans les lignes parcouru tout comme le r\u00e9f\u00e9rendum, \u00eatre entendu le maire de ce village de 3500 habitants, pr\u00e9vient d'ores et d\u00e9j\u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, qui esp\u00e8re renouer le dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:30 > 0:19:42) [90%] : \r\nEn ouvrant ce grand d\u00e9bat, il va falloir qu'il y ait des des r\u00e9sultats et qu'il y ait quelque chose qui se passe au terme de ce Vend\u00e9e ben \u00e7a alors l\u00e0, les tensions vont \u00eatre tr\u00e8s vive, s'il n'y a pas d'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:42 > 0:19:58) [91%] : \r\n\u00e0 20 kilom\u00e8tres de Bourgtheroulde les gilets jaunes qui occupent ce rond-point sont partag\u00e9s sur ce grand d\u00e9bat, on se pr\u00e9pare \u00e0 de longues discussions, forcer les jaunes, le caf\u00e9, certains veulent saisir la perche, d'autres comme Olivier doute surtout d'un quelconque effet notamment sur le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:58 > 0:20:11) [84%] : \r\nBeaucoup de mairies on \u00e9tabli l\u00e0 mais qu'est-ce que \u00e7a va devenir apr\u00e8s voir comment \u00e7a va \u00eatre remont\u00e9, on est dans l'ignorance et nous donne pas, il ne donne pas les infos, donc on continuera le combat parce qu'il y a jamais une r\u00e9ponse positive de sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:11 > 0:20:16) [98%] : \r\nPrendra prendra pas ce grand d\u00e9bat \u00e0 2 mois pour apaiser des tensions pro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:19 > 0:20:27) [93%] : \r\nLa crise en France et les gilets jaunes s'ajoute \u00e0 d'autres manifestations de col\u00e8re populaire en Europe, cela marquera le forum de Davos la semaine prochaine de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:27 > 0:21:11) [91%] : \r\nDonc, il ne sera pas en raison du shutdown la station suisse accueillera, en revanche, Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande Jair Bolsonaro le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien parmi de nombreux chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, le fondateur du web claustrophobe pr\u00e9sentait aujourd'hui la liste mais aussi les th\u00e8mes, il plaide pour une mondialisation plus moral pour \u00e9viter les exc\u00e8s, une \u00e9conomie, dit-il, centr\u00e9e sur l'humain, inclusive et durable, ce th\u00e8me de la morale pour faire cesser la d\u00e9rive, l'argent roi sera au point important cette ann\u00e9e, on va l'entendre Klaus Schwab, bonjour, bonjour monsieur Roche pas, vous dites : il faut de la morale au retour de la morale ferait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:11 > 0:21:54) [85%] : \r\nJe crois en la en ce moment un certain degr\u00e9 de self- destruction auto- destruction de nos taux Susten cette cette auto- destruction et certainement aussi caus\u00e9 par des scandales \u00e0 par des gens qui ont manoeuvr\u00e9 plut\u00f4t dans ce de danse, une danse une seront grise et je crois, il faut une rue moralisation de la globalisation, c'est-\u00e0-dire il faut de nouveau \u00e0 int\u00e9grer des valeurs de comportement riv\u00e9s mais pas sans \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:54 > 0:21:56) [85%] : \r\nLes patrons, par exemple, des patrons plus modestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:56 > 0:22:10) [82%] : \r\nDe pas tremblement le salaire doit pas trop, on ne devrait pas exc\u00e9der \u00e0 peu pr\u00e8s une maintes fois du salaire moyen, etc, vous \u00eates un homme de gauche presque non, je ne me, je me consid\u00e8re comme homme raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:10 > 0:22:21) [89%] : \r\nEst ce qu'on peut dire que, il y avait les vieux codes bourgeois qui avaient leurs d\u00e9fauts, mais qui au moins tenez un peu les gens qui cr\u00e9e une certaine morale et que \u00e7a a disparu, qu'il faut retrouver une certaine morale, c'est votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:21 > 0:23:13) [78%] : \r\nQuelque chose qu'on il y avait une \u00e9thique et je crois on a perdu le sens technique tout dire qu'il n'est pas un taudis permet je crois \u00e7a a aussi affaire avec la situation g\u00e9n\u00e9rale dans lequel est Auchan, c'est une suceur se situe \u00e0 100 incertitude et l\u00e0 comment r\u00e9action en bougeant au bout trouvez tr\u00e8s souvent ce sentiment mais First cet homme nous \u00e9go\u00efsme qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e et c'est la racine, c'est qu'on qu'on essaie de se prot\u00e9ger quand les incertitudes, l'aveu en ramant sans le plus que possible maintenant, alors soit, merci, merci Monsieur reproche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:14 > 0:23:44) [94%] : \r\nVoil\u00e0, Klaus Schwab qui sera ce dimanche l'invit\u00e9 de pardonnez-moi des explosions et des coups de feu se sont produits, cet apr\u00e8s- midi dans un complexe h\u00f4telier \u00e0 Nairobi, la capitale du Kenya, un des membres du commando a fait exploser la bombe qu'il portait sur lui la police k\u00e9nyane fait \u00e9tat d'une attaque islamiste, les shebab jihadistes l'ont revendiqu\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res ignorer cet apr\u00e8s- midi si oui ou non des ressortissants suisses figurent parmi les victimes de l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:46 > 0:24:06) [94%] : \r\nLes groupes Volkswagen et Ford s'allient pour produire des v\u00e9hicules utilitaires, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite au salon automobile \u00e0 Detroit, aux \u00c9tats-Unis, les 2 g\u00e9ants comptent unir leurs forces dans le d\u00e9veloppement de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et autonomes, ce type de voiture et justement en phase d'essai, y compris en situation de trafic r\u00e9el Philippe revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:08 > 0:24:21) [89%] : \r\nCe n'est pas dans les neiges de Detroit, Michigan mais \u00e0 Phoenix, Arizona, que se joue l'avenir de l'automobile Waymo alias Google a lanc\u00e9 ici son service de taxi autonomes, la banlieue de Phoenix et le terrain d'entra\u00eenement des voitures sans qu'du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:21 > 0:24:45) [81%] : \r\n2 heures, \u00e7a me va, un peu qu'est-ce qu'une science ou un autre inqui\u00e9tude principale, c'\u00e9tait qu'il puisse le d\u00e9tecter, ils ont amen\u00e9 leur v\u00e9hicule et nous avons enclench\u00e9 les sir\u00e8nes et les gyrophares dans le camion pour qu'ils puissent apprendre \u00e0 les reconna\u00eetre, MNR, osons int\u00e9gr\u00e9 \u00e7a leur logiciel d\u00e9sormais, ces voitures d\u00e9tecte nos sir\u00e8nes plus rapidement qu'un humain et se rabattre sur le c\u00f4t\u00e9 avec une des Terres, une zone de charme pro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:46 > 0:24:55) [85%] : \r\nCette sorte du beurre sans conducteur n'en est qu'au stade de projet pilote, 2 employ\u00e9es sont pr\u00e9sents \u00e0 l'avant, la zone de desserte est limit\u00e9e et seuls 400 clients environ ont acc\u00e8s au service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:55 > 0:25:16) [88%] : \r\nLa page quand les premiers trains sont arriv\u00e9s beaucoup de gens avaient peur mais tr\u00e8s peu de vaches ont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9s par des trains, elle peut se Raoul si Monfils traverse la route et que la voiture ne s'arr\u00eate pas ou que je suis dedans et qu'il y a un accident, \u00e7a m'inqui\u00e8te beaucoup d'acc\u00e9l\u00e9rer, il y a et absurde chez mec ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:16 > 0:25:26) [89%] : \r\nAu dernier salon de l'\u00e9lectronique, de l'aspect gaffe les fabricants se sont form\u00e9s en association pour plaider leur cause le groupe Intel s'est \u00e9galement install\u00e9 \u00e0 Phoenix pour d\u00e9velopper ses solutions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:26 > 0:25:37) [87%] : \r\nEt puis qui G\u00e9nisson continue d'int\u00e9grer ce type de comp\u00e9tences dans les v\u00e9hicules, on pourrait r\u00e9duire la probabilit\u00e9 d'un accident quasiment \u00e0 0, nous appelons \u00e7a la vision s'agit dira oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:38 > 0:25:58) [91%] : \r\nC'est \u00e0 Las V\u00e9gas, ce qu'il faut \u00eatre pour les constructeurs traditionnels qui font face \u00e0 la concurrence de Silicon Valley Ford veut se transformer en entreprise de services de taxi ou de livraison avec cette camionnette autonome de nouveaux essais sont pr\u00e9vus \u00e0 Washington Washington o\u00f9 le congr\u00e8s tarde \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer la raison le crash mortel d'une voiture uber dans cette m\u00eame banlieue de Phoenix, l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:58 > 0:26:13) [88%] : \r\nNous sommes l\u00e0 peut-\u00eatre accident s'est pench\u00e9 sur cet accident pour comprendre ce qui s'est pass\u00e9, ce n'\u00e9tait pas un probl\u00e8me technologique Waymo nous a assur\u00e9 que leur technologie est bonne, n'a pas eu d'accident, donc \u00e7a ne change pas notre approche, une semaine \u00e7a ne sont l'Denis Chen jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:13 > 0:26:14) [60%] : \r\nOui, longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:15 > 0:26:21) [97%] : \r\nPour le meilleur et pour le pire, la banlieue de Phoenix Arizona compte bien rester la capitale de cette nouvelle industrie automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:22 > 0:26:41) [89%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois a autoris\u00e9 aujourd'hui la canonisation de la fribourgeoise Marguerite Bays, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1879 l'\u00c9glise catholique lui attribue de miracle, le second apr\u00e8s sa mort en 1998 c'est la vocation de son nom, qui aurait permis \u00e0 une fillette de 2 ans de survivre \u00e0 un accident de tracteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:43 > 0:27:01) [94%] : \r\nOn reparle de la pol\u00e9mique sur les voyages d'\u00e9lus Vaudois en Russie notamment, G\u00e9raldine Savary et Pascal Broulis aujourd'hui la RTS s'est procur\u00e9 l'ordonnance expliquant pourquoi le minist\u00e8re public a choisi de ne pas ouvrir d'enqu\u00eate sur le fait notamment que les participants ont pay\u00e9 leur part, reportage Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:03 > 0:28:38) [94%] : \r\nL'histoire commence en juin 2018, la presse s'interroge sur des voyages en Russie de plusieurs personnalit\u00e9s vaudoises, Pascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat PLR, en charge des finances G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste et Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen milliardaire \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise pharmaceutique Ferring la question qui f\u00e2che, le milliardaire a-t-il offert tout ou m\u00eame une partie des voyages aux politiciens, ces 2 \u00e9lus ont-ils accept\u00e9 des avantages indus, octobre 2018, le minist\u00e8re public annonce qu'il ne lancera aucune enqu\u00eate et on d\u00e9couvre aujourd'hui comment cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise gr\u00e2ce \u00e0 ce document, on y apprend que la police a interrog\u00e9 durant quelques heures 3 personnes Pascal Broulis G\u00e9raldine Savary et \u00c9ric Hoesli, ancien journaliste, organisateur des voyages en question, les r\u00e9cits des 3 voyageurs sont concordants et les 2 \u00e9lus ont pr\u00e9sent\u00e9 certains justificatifs bancaires d\u00e9montrant qu'ils ont bien mis la main au porte- monnaie, ils ont notamment fait des virements vers les comptes de l'organisateur et du milliardaire pour rembourser des avances de frais, mais ces justificatifs ne couvre qu'une partie des voyages, les \u00e9lus affirment avoir fait d'autres paiements en compl\u00e9ment en cash sur place des paiements impossible \u00e0 prouver, et le minist\u00e8re public Vaudois de conclure les investigations effectu\u00e9es ne r\u00e9v\u00e8lent en d\u00e9finitive aucun indice d'un Avantage indu, les enqu\u00eateurs n'ont pas jug\u00e9 n\u00e9cessaire d'entendre le milliardaire avec cette pr\u00e9- enqu\u00eate la justice a acquis la conviction qu'il s'agissait de voyages priv\u00e9s entre passionn\u00e9s de la r\u00e9gion Arctique o\u00f9 chacun payer sa part, elle a donc clos cette affaire qui secoue depuis des mois, le monde politique Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:40 > 0:29:01) [94%] : \r\nEn tennis Timea Bacsinszky a remport\u00e9 son match du 1er tour des Internationaux d'Australie face \u00e0 la Russe Daria Kasatkina un num\u00e9ro 10 mondial apr\u00e8s 14 mois plus difficile la Vaudoise retrouvent la confiance, il a battu son adversaire 6 3 6 0 en moins d'une heure de jeu, apr\u00e8s avoir pourtant conc\u00e9d\u00e9 les 3 premiers jeux du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:01 > 0:29:03) [76%] : \r\nJe savais pas pour s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:04 > 0:29:10) [95%] : \r\nEt bonne journ\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment pour les Vaudois Stan Wawrinka s'est \u00e9galement impos\u00e9 pour son entr\u00e9e dans cet Open d'Australie qui la rampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:10 > 0:29:28) [94%] : \r\nC'est en 2014, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'abandon de son adversaire, le letton Ernests Gulbis s', victime de douleurs au dos, d\u00e8s le d\u00e9but du 2\u00e8me set alors qu'il avait remport\u00e9 la premi\u00e8re manche 6 3 au 2\u00e8me tour \u00e7a ne Wawrinka affrontera jeudi le Canadien Raonic 17\u00e8me joueur mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:30 > 0:29:43) [92%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir sur une presse qui tente de se r\u00e9inventer sur Internet de nouveaux mod\u00e8les ont vu le jour il y a une ann\u00e9e, c'est l'heure d'un bilan, le reportage est sign\u00e9 Anna Schl\u00e4pfer Ana Silva et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:44 > 0:29:54) [82%] : \r\nDes id\u00e9es-elle en appelant la jeune \u00e9quipe d'A\u00efdid Point News install\u00e9 pour l'heure, dans des locaux provisoires ce nouveau m\u00e9dia en ligne sera lanc\u00e9e au printemps publics cibles la population active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:54 > 0:30:09) [93%] : \r\nOn commence par les gens de la science et la sant\u00e9, c'est des grandes communaut\u00e9s en Suisse romande d'\u00e0 peu pr\u00e8s 100000 personnes chacune et puis ensuite on ira dans le domaine de la culture dans le domaine du droit dans la m\u00eame la finance dans le domaine de l'architecture de l'am\u00e9nagement de la mobilit\u00e9 de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:09 > 0:30:16) [85%] : \r\nI : 10 Point News a d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 un 1000000 de francs aupr\u00e8s d'investisseurs priv\u00e9s et esp\u00e8re convaincre 2000 pr\u00e8s abonn\u00e9s d'ici le lancement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:16 > 0:30:26) [92%] : \r\nParce que c'est des gens qui nous font confiance et qui s'abonnent sans avoir rien vu ensuite \u00e0 partir du printemps, on aura des contenus en ligne, et l\u00e0 on va convaincre d'autres gens et beaucoup d'autres gens ne nous rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:26 > 0:30:51) [93%] : \r\nConvaincre par le contenu, c'est le d\u00e9fi du magazine Online z\u00fcrichois Republik dans l'euphorie, il y a tout juste un an, avec plus de 7 millions de capital, la plateforme a s\u00e9duit sur l'ann\u00e9e 22000 abonn\u00e9s aujourd'hui sonne l'heure de v\u00e9rit\u00e9 avec un taux de renouvellement des abonnements de 60 pour 100 le magazine parvient \u00e0 assurer sa survie, mais doit se battre pour fid\u00e9liser ces abonn\u00e9s, seule source de financement de ce m\u00e9dia qui fonctionne sans publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:51 > 0:31:12) [91%] : \r\nSi vraiment ce ce projet est viable \u00e9conomiquement, on le verra dans 4 ans, 5 ans et d'ici l\u00e0, bah c'est tr\u00e8s simple : chaque chaque abonn\u00e9 nous rend la vie plus facile : chaque abonn\u00e9 que nous perdons \u00e0 priori est une mauvaise nouvelle pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:13 > 0:31:25) [94%] : \r\nM\u00eame pr\u00e9occupation pour l'\u00e9quipe de bon pour la t\u00eate, magazine en ligne n\u00e9e sur les cendres de l'hebdo, malgr\u00e9 un budget serr\u00e9 de 200000 francs par an et une part de b\u00e9n\u00e9volat, la vingtaine de contributeurs continue sa mission avec conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:27 > 0:31:44) [88%] : \r\nPriv\u00e9s de locaux pour d\u00e9but on avait lou\u00e9 les locaux, l\u00e0, on a d\u00e9cid\u00e9 de concentrer tous nos moyens sur le journalisme, c'est-\u00e0-dire payer des reportages et puis payer \u00e0 un certain moment de 2 collaborateurs l'\u00e9dition du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:44 > 0:31:51) [93%] : \r\nEncore fragile, ces nouvelles initiatives en ligne en appelle \u00e0 un soutien du monde politique pour qu'il passe des promesses aux actes via une aide \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:53 > 0:32:01) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le destin de Pierre Maudet se joue en partie ce soir, les pro et les anti Maudet se mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:01 > 0:32:16) [94%] : \r\nLes membres du PLR, Genevois sont r\u00e9unis, ils sont des centaines affluence exceptionnelle \u00e0 la hauteur de l'enjeu, le r\u00e9sultat du vote pour ou contre le soutien au conseiller d'\u00c9tat devraient \u00eatre connus dans la soir\u00e9e, rendez- vous sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:17 > 0:32:24) [99%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ensuite ABE sur la coloration des cheveux tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:33 > 0:32:36) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:56 > 0:33:00) [82%] : \r\nJe peux l'Arctique, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:04 > 0:33:09) [74%] : \r\nMais ce 15 quoi hacker, il a ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:11 > 0:33:18) [78%] : \r\nAh, je voyais quand il y a bien les de TVA, c'est de loin les 2 t\u00e9moins jusque \u00e7a fait comme une insulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:19 > 0:33:31) [78%] : \r\nLa parole pour merci tamarin ce qui \u00e9tait annonc\u00e9, donc je me concentre sur ce m\u00eame parce que, oui, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:32 > 0:33:42) [86%] : \r\nBen je reparle du danger enfin ben non, il ne va pas avoir tout de suite de nouveau de la neige, l\u00e0 il va voir plut\u00f4t beau demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:42 > 0:33:50) [69%] : \r\nOui Bois-Francs oui, oui, oui, oui, qu'elle est pr\u00eate, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:51 > 0:33:52) [82%] : \r\nNathalie Sba\u00ef de bonnes nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:52 > 0:34:04) [87%] : \r\nOui, demain il va faire beau, peut-\u00eatre m\u00eame qu'aujourd'hui parce qu'on aura de nouveau le brouillard sur le plateau alors qu'aujourd'hui c'\u00e9tait royal en six saillie tant de soleil sur le plateau, mais il va faire beau au-dessus de la grisaille, ainsi de suite, en Direct, \u00e0 tout de suite, la cam\u00e9ra s'emballe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:24 > 0:34:28) [87%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous les niveaux de danger d'avalanches de degr\u00e9 de danger de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:28 > 0:34:42) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, le degr\u00e9 de danger d'avalanches, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 de 4 \u00e0 3 par le SLF en fin de journ\u00e9e, intention, cela ne veut pas dire que le danger est \u00e9cart\u00e9, vous l'avez vu au t\u00e9l\u00e9journal de nombreuses interventions ont eu lieu sur des avalanches sur le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:42 > 0:34:46) [89%] : \r\nNon, oui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:50 > 0:35:14) [93%] : \r\nEt vu de nombreuses avalanches ont mobilis\u00e9 les secours en Valais aujourd'hui, alors il va, il est vrai que c'\u00e9tait une journ\u00e9e quand m\u00eame extraordinaire \u00e0 part, il est vrai que c'\u00e9tait le calme, le retour au calme aujourd'hui la fin des pr\u00e9cipitations durant la nuit, la fin des vents cette nuit et ce matin encore, pour le sans plomb, il y a eu beaucoup de soleil sur le plateau 6 dans 7 \u00e0 8 heures de Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel, ce qui est assez rare en plein hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:43 > 0:35:51) [76%] : \r\nLe niveau de danger vraiment j'de plaignez-vous le de William alors volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:01 > 0:36:04) [90%] : \r\nSi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:09 > 0:36:10) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:13 > 0:36:30) [82%] : \r\nNiveau de danger bonsoir \u00e0 tous, le niveau le degr\u00e9 plus tard, c'est pas qu'ils ont juste tous le degr\u00e9 de danger d'avalanche et fait oui c'est sur chauss\u00e9e Alpes Mohammed VI forte il faut \u00e7a transforme l'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:09 > 0:40:10) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, le degr\u00e9 de danger d'avalanches, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 de 4 \u00e0 3 sur l'arc alpin par le SLF vers 17 heures, mais attention, cela ne veut pas dire que le danger \u00e9tait \u00e9cart\u00e9, soyez toujours vigilant, mais c'\u00e9tait pas revoir le 19 30 qui explique largement toutes les interventions des secouristes aujourd'hui encore sur le domaine en Valais du domaine justement alors, c'\u00e9tait quand m\u00eame le calme, il faut bien le dire, apr\u00e8s la temp\u00eate, aujourd'hui, les pr\u00e9cipitations se sont taries dans la nuit, le vent s'est calm\u00e9, on a profit\u00e9 de beaucoup de soleil, notamment du lac, les jusque-l\u00e0 que de Chatel, on a eu 7 \u00e0 8 ans de cela et ce qui est assez rare, on signalait en plein hiver, pas de grisaille demain nous en aurons par contre de la grisaille est au-dessus des nuages \u00e9lev\u00e9s mais ce sera encore, donc une belle journ\u00e9e s\u00e8che et on le voit une perturbation qui va arriver pour jeudi, donnant des pr\u00e9cipitations \u00e0 partir du matin mais elle sera quand m\u00eame bien moins active que la pr\u00e9c\u00e9dente demain matin donc, selon Lionel Peyraud m\u00e9t\u00e9o on retrouve ses bancs de brouillard qui seront pas tr\u00e8s compact pourront d\u00e9j\u00e0 se morceler par endroits et au-dessus, donc l'arriv\u00e9e de ces cirrus petit \u00e0 petit par ce sera encore tr\u00e8s ensoleill\u00e9 en Valais et au sud l'apr\u00e8s- midi cette n\u00e9bulosit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 va augmenter, gagner du terrain, elle risque d'\u00eatre assez dense, quand m\u00eame, au nord, mais ces nuages seront plut\u00f4t translucide dans les Alpes, donc vraiment \u00e7a sera quand m\u00eame une impression d'ciel lumineux, les temp\u00e9ratures seront largement n\u00e9gative \u00e0 l'aube dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou dans les vallons jurassiens, de m\u00eame qu'en Basse Engadine l'apr\u00e8s- midi, en tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re baisse sur le plateau, par contre en tr\u00e8s nette hausse, \u00e0 la montagne, puisqu'on va gagner 7 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, o\u00f9 il faisait z\u00e9ro aujourd'hui et on va gagner \u00e9galement 8 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec en courant qui va pivoter au Sud-Ouest ouest sur le flanc occidental de la dorsale anticyclonique, tout en s'acc\u00e9l\u00e9rant, puisque l\u00e0 on pourra \u00e0 nouveau avoir des voix entre 40 et 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure alors jeudi, c'est l'arriv\u00e9e de la perturbation sous forme de pr\u00e9cipitation par l'ouest d\u00e8s le matin, la limite des chutes de neige au d\u00e9but, sera \u00e0 1000 m\u00e8tres, elle va s'\u00e9lever petit pardon s'abaisser, petit \u00e0 petit \u00e0 la plaine, ce sera de la neige, d\u00e8s le d\u00e9but en pleine en Valais, mais cette mesure devrait arriver dans le courant de l'apr\u00e8s- midi seulement et on aura un Net refroidissement qui suivra pour vendredi, \u00e0 la montagne go\u00fbt au moins 8 \u00e0 moins 9 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres par compte le retour du soleil, mis \u00e0 part quelques flocons r\u00e9siduels encore le long des Pr\u00e9alpes, ailleurs on peut tabler sur un ensoleillement de 6 \u00e0 7 heures le week- end s'annonce changement pour changeant pour samedi plut\u00f4t nuageux apparemment sec mais pour dimanche faiblement neigeux, on a quand m\u00eame pas mal d'inconnues encore \u00e0 l'heure actuelle, un indice de confiance de 5 sur 10 seulement ce que l'on voit c'est que ces temp\u00e9ratures \u00e7a baisse entre 2 et 3 degr\u00e9s, donc d'ici dimanche 20 janvier et que pour la seule d'prennent, nous pourrions avoir un signal de froid de nettement plus froid, affaire \u00e0 suivre, voil\u00e0 je vous quitte avec film de demain, nous f\u00eaterons les Marcel et les natifs les native du 16 janvier pour qu'il y aura un cadeau ces 3 minutes suppl\u00e9mentaires de lumi\u00e8re dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la coloration pour cheveux demain \u00e0 cette m\u00eame place Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901788355", "durationSec": 33, "title": "SO ARRIVEE DELEGUES_RTS000001708600", "excerpt": "Arriv\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR genevois pour une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire tr\u00e8s attendue. Les membres du PLR Gen\u00e8ve doivent se prononcer sur un vote pour ou contre un soutien \u00e0 Pierre Maudet. Le conseiller d'Etat genevois a menti sur un voyage \u00e0 Abu Dhabi et est accus\u00e9 d'acceptation d'un avantage.", "remarks": "Images : Air Glaciers", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788356", "durationSec": 28, "title": "SO AVALANCHE GRIMENTZ_RTS000001708311", "excerpt": "Air Glaciers a tourn\u00e9 des images depuis un h\u00e9licopt\u00e8re montrant les coul\u00e9es de neige d\u00e9clench\u00e9es par dynamitage pour \u00e9viter des avalanches meurtri\u00e8res sur le domaine de Grimentz Zinal.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["GRIMENTZ", "ZINAL"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788357", "durationSec": 117, "title": "SO COULISES PLR V2_RTS000001708608", "excerpt": "Avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire, un comit\u00e9 de soutien de Pierre Maudet s'active en coulisses pour faire tomber la pr\u00e9sidence du PLR et convaincre des membres du PLR d'accorder leur confiance au conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1789513"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788358", "durationSec": 60, "title": "SO SONORE DELEGUES_RTS000001708632", "excerpt": "Itw de membres du PLR avant le vote pour ou contre Pierre Maudet lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire du PLR \u00e0 Uni Dufour. Les avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788359", "durationSec": 130, "title": "SO PATROUILLEUR V2_RTS000001708425", "excerpt": "Les patrouilleurs des pistes travaillent nuit et jour pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des skieurs et d\u00e9clencher des coul\u00e9es de neige afin d'\u00e9viter des avalanches impromptues.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OVRONNAZ"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT", "PISTE DE SKI", "STATION DE SKI"], "sequenceIds": ["1789524"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788360", "durationSec": 103, "title": "SO AUDITION ACCORD_RTS000001708585", "excerpt": "Un groupe de parlementaires, membres de la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil national, a particip\u00e9 \u00e0 une rencontre avec des experts en droit europ\u00e9en pour discuter de l'accord-cadre entre la Suisse et l'UE. Cette audition \u00e9tait \u00e9galement diffus\u00e9e en direct sur RTSInfo et RTS2.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1789526"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788361", "durationSec": 25, "title": "SO ARRIVEE MACRON_RTS000001708422", "excerpt": "De nombreux citoyens fran\u00e7ais sont venus \u00e9crire leurs dol\u00e9ances dans un cahier de dol\u00e9ances mis \u00e0 disposition par la mairie de Grand Bourgtheroulde avant le lancement du grand d\u00e9bat national initi\u00e9 par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron."}, {"internalArchiveId": "AA1901788362", "durationSec": 122, "title": "SO FRANCE DEBAT NATIONAL V2_RTS000001708368", "excerpt": "Peu avant le vote \u00e0 la Chambre des Communes sur l'accord pour le Brexit, les camps pro et anti-Brexit sont toujours tr\u00e8s actifs.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EURE"], "thematicThemes": ["MAIRIE", "CONTESTATION"], "sequenceIds": ["1791390"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788363", "durationSec": 16, "title": "SO SONORE MACRON_RTS000001708320", "excerpt": "Le fondateur du World Economic Forum Klaus Schwab a pr\u00e9sent\u00e9 la liste des invit\u00e9s et les th\u00e8mes de discussion pour le prochain WEF qui se d\u00e9roulera \u00e0 Davos du 22.01.2019 au 25.01.2019."}, {"internalArchiveId": "AA1901788364", "durationSec": 108, "title": "SO UK VOTE BREXIT_RTS000001708528", "excerpt": "La bienheureuse fribourgeoise Marguerite Bays de Siviriez sera bient\u00f4t canonis\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "sequenceIds": ["1790533"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788365", "durationSec": 41, "title": "SO WEF CP V2_RTS000001708551", "excerpt": "Dans une ordonnance, le Minist\u00e8re public explique pourquoi il n'a pas ouvert d'enqu\u00eate concernant l'affaire des \u00e9lus vaudois G\u00e9raldine Savary et Pascal Broulis en lien avec des voyages en Russie et en Arctique. Ces voyages \u00e9taient organis\u00e9s par Eric Hoesli. Par ailleurs, le milliardaire Frederik Paulsen y a aussi particip\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLOGNY"], "thematicPersons": ["SCHWAB, KLAUS"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788366", "durationSec": 39, "title": "SO KENYA V4_RTS000001708583", "excerpt": "La ville de Chandler dans la banlieue de Phoenix en Arizona teste des voitures autonomes de type Waymo avec succ\u00e8s. Ces v\u00e9hicules s'entra\u00eenent par exemple \u00e0 reconna\u00eetre des sir\u00e8nes de pompiers pour la s\u00e9curit\u00e9 des personnes et du trafic routier."}, {"internalArchiveId": "AA1901788367", "durationSec": 133, "title": "FRIGO SO EXTRAIT PDM SCHWAB_RTS000001702097", "excerpt": "Les m\u00e9dias \u00e9lectroniques comme Bon pour la t\u00eate, Republik \u00e0 Zurich ou prochainement Heidi.News doivent trouver des trat\u00e9gies innovantes pour devenir rentables et attirer des nouveaux lecteurs."}, {"internalArchiveId": "AA1901788368", "durationSec": 23, "title": "SO BACSINSZKY_RTS000001708252"}, {"internalArchiveId": "AA1901788369", "durationSec": 35, "title": "SO BAYS CANONISEE_RTS000001708458", "thematicGeographicals": ["SIVIRIEZ"], "thematicThemes": ["CANONISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788370", "durationSec": 99, "title": "SO ORDONNANCE JUSTICE_RTS000001708566", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788371", "durationSec": 136, "title": "SO US VOITURES AUTONOME_RTS000001708609", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PHOENIX"], "thematicThemes": ["V\u00c9HICULE AUTONOME"], "sequenceIds": ["1798415"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788372", "durationSec": 21, "title": "SO WAWRINKA_RTS000001708343"}, {"internalArchiveId": "AA1901788373", "durationSec": 130, "title": "SO MEDIA WEB V2_RTS000001708535", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "ZURICH"], "thematicThemes": ["JOURNAL", "DOCUMENT \u00c9LECTRONIQUE", "MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE", "MASS M\u00c9DIA"], "sequenceIds": ["1799779"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901789197", "summary": "Ext b\u00e2timent Uni Dufour de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Pano auditoire vide d'Uni Dufour. Page Facebook du comit\u00e9 de soutien de Pierre Maudet. Itw Nicolas Aubert, membre du comit\u00e9 de soutien \u00e0 Pierre Maudet. Itw Natacha Buffet-Desfayes, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR Gen\u00e8ve. Extraits de SMS concernant Pierre Maudet. Tags \"Maudet d\u00e9gage\" et \"Maud\u00e9mission\". \nMembres du PLR arrivant \u00e0 Uni Dufour. Gros plan bulletin de vote \"confiance et soutien \u00e0 Pierre Maudet\".", "id": "1789513", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901789208", "summary": "Ovronnaz : David Roduit, chef adjoint des patrouilleurs T\u00e9l\u00e9ovronnaz, d\u00e9clenchant des avalanches depuis un h\u00e9licopt\u00e8re et pr\u00e9parant les pistes pour l'ouverture du domain skiable. Itw David Roduit. Int cabane, r\u00e9serve d'explosifs. Itw Jean-Philippe Roux, patrouilleur. Itw Gianluca Lepori, directeur T\u00e9l\u00e9ovronnaz.", "id": "1789524", "visualThemes": ["AVALANCHE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT"], "visualGeographicals": ["OVRONNAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1901789210", "summary": "Groupe de parlementaires participant \u00e0 une discussion avec des experts sur l'accord-cadre Suisse-UE. Itw Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois. D\u00e9clarations de Paul Widmer, charg\u00e9 d'enseignement relations internationales Uni St-Gall. D\u00e9clarations de Astrid Epiney, professeure de droit et rectrice \u00e0 Uni Fribourg. Itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. Itw Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois. Document papier de l'accord-cadre.", "id": "1789526", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "KOEPPEL, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790217", "summary": "Effigie de Theresa May sur un bateau \"Brexit\" faisant naufrage. Manifestants pro Brexit. Vue a\u00e9rienne ville de Londres. D\u00e9clarations de Jeremy Corbyn, chef de l'opposition travailliste.\nBoris Johnson, d\u00e9put\u00e9 conservateur, arrivant \u00e0 v\u00e9lo. Itw Boris Johnson \u00e0 la radio LBC. Simon Wallfisch, manifestant anti-Brexit, jouant du violoncelle avec une perruque blanche \"\u00e0 la Mozart\".", "id": "1790533", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1901791074", "summary": "Grand-Bourgtheroulde : cahier de dol\u00e9ances \u00e0 l'attention du pr\u00e9sident Emmanuel Macron. Itw Nathalie, aide-soignante. Itw retrait\u00e9. Itw Vincent Martin, maire de Grand Bourgtheroulde.\n\"Gilets jaunes\" sur un rond-point. Itw gilet jaune.", "id": "1791390", "visualThemes": ["MAIRIE"], "visualGeographicals": ["EURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901798096", "summary": "Chandler : Voiture autonome Waymo se d\u00e9pla\u00e7ant sur route. Itw Tom Dwiggins, chef des pompiers Chandler Arizona. Itw de rue.\nLas Vegas : stand Intel au salon de l'\u00e9lectronique. Itw Jill Sciarappo, directeur strat\u00e9gique et marketing Mobileye / Intel. Camionnette autononme Ford sur stand.\nItw chef de la police de Phoenix.", "id": "1798415", "visualThemes": ["V\u00c9HICULE AUTONOME"], "visualGeographicals": ["ARIZONA", "LAS VEGAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1901799460", "summary": "Salle de r\u00e9daction du m\u00e9dia \u00e9lectronique Heidi.news. Itw Serge Michel, r\u00e9dacteur en chef Heidi.news.\nZurich : int salle de r\u00e9daction du m\u00e9dia \u00e9lectronique Republik. Itw Daniel Binswanger, journaliste Republik.\nLausanne : itw Chantal Tauxe, membre du comit\u00e9 Bon pour la t\u00eate. Chantal Tauxe travaillant sur son ordinateur dans un bistrot.", "id": "1799779", "visualThemes": ["SALLE DE R\u00c9DACTION"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "role": "Duplex Haute-Nendaz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770059", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045913", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1754812", "internalArchiveId": "AA1901754515", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-15T19:04:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Porrentruy pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Fabienne Pambianco Carella qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1103, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10141413", "imageURL": "http://www.rts.ch/10141412.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10141413"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-09T10:05:26Z", "subTitles": ["00:00:59:07  00:01:31:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:31:17  00:01:33:16\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:01:33:18  00:01:37:07\r\n{\\an1}\"Couleurs Locales\"\r\nvous fait voyager dans le temps,\r\n\r\n00:01:37:09  00:01:41:15\r\n{\\an1}aujourd'hui \u00e0 Porrentruy,\r\ndans un d\u00e9cor digne de Jurassic Park.\r\n\r\n00:01:41:17  00:01:45:15\r\n{\\an1}Il y a 150 millions d'ann\u00e9es,\r\nl'Ajoie \u00e9tait une vaste plage\r\n\r\n00:01:45:17  00:01:49:13\r\n{\\an1}peupl\u00e9e de dinosaures,\r\ncomme en t\u00e9moignent les empreintes\r\n\r\n00:01:49:15  00:01:51:20\r\n{\\an1}mises au jour lors des fouilles\r\n\r\n00:01:51:22  00:01:55:11\r\n{\\an1}en parall\u00e8le de la construction\r\nde la Transjurane.\r\n\r\n00:01:55:12  00:02:00:08\r\n{\\an1}Les d\u00e9couvertes sont au coeur\r\nd'une exposition au mus\u00e9e Jurassica.\r\n\r\n00:02:00:12  00:02:05:03\r\n{\\an1}Dans cette \u00e9mission, nous vous\r\nd\u00e9voilerons des tr\u00e9sors inestimables\r\n\r\n00:02:05:05  00:02:07:20\r\n{\\an1}qui dorment\r\ndans un entrep\u00f4t zurichois\r\n\r\n00:02:08:02  00:02:13:02\r\n{\\an1}Nous pousserons la porte de l'un des\r\nplus anciens b\u00e2timents fribourgeois.\r\n\r\n00:02:13:07  00:02:17:15\r\n{\\an1}-Les gens ont\r\nbeaucoup de plaisir \u00e0 venir ici.\r\n\r\n00:02:18:07  00:02:22:11\r\n{\\an1}Tout de suite: l'essentiel\r\nde l'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n00:02:24:01  00:02:28:15\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident de l'UDC bernoise\r\nest candidat au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:02:28:17  00:02:31:07\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 au Conseil national\r\ndepuis 2015,\r\n\r\n00:02:31:09  00:02:35:17\r\n{\\an1}Werner Salzmann a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9\r\nlors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\n00:02:35:19  00:02:39:21\r\n{\\an1}Les candidats sont maintenant connus\r\ndans le canton de Berne:\r\n\r\n00:02:39:23  00:02:44:01\r\n{\\an1}le socialiste Hans Stoeckli,\r\nla PBD Beatrice Simon,\r\n\r\n00:02:44:03  00:02:48:15\r\n{\\an1}la PLR Christa Markwalder\r\net la verte Regula Rytz.\r\n\r\n00:02:50:22  00:02:55:14\r\n{\\an1}-Les responsables des remont\u00e9es\r\nm\u00e9caniques de Charmey respirent.\r\n\r\n00:02:55:16  00:03:00:11\r\n{\\an1}L'assembl\u00e9e communale a pl\u00e9biscit\u00e9\r\nhier soir un cr\u00e9dit de 250'000 frs,\r\n\r\n00:03:00:12  00:03:04:13\r\n{\\an1}premi\u00e8re \u00e9tape du plan de sauvetage\r\npr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:03:04:15  00:03:06:13\r\n{\\an1}Ce soutien de la population\r\n\r\n00:03:06:15  00:03:10:08\r\n{\\an1}devrait permettre de mobiliser\r\ndes capitaux priv\u00e9s.\r\n\r\n00:03:10:12  00:03:13:16\r\n{\\an1}-Toute l'\u00e9volution\r\nd\u00e9pendait de ce signal.\r\n\r\n00:03:13:18  00:03:17:03\r\n{\\an1}Sans ce signal,\r\nc'\u00e9tait un \u00e9chec complet.\r\n\r\n00:03:17:05  00:03:20:06\r\n{\\an1}On peut maintenant\r\nse mettre au travail.\r\n\r\n00:03:20:11  00:03:22:22\r\n{\\an1}-La saison d'hiver quasiment sauv\u00e9e,\r\n\r\n00:03:23:00  00:03:26:08\r\n{\\an1}les responsables planchent\r\nsur diff\u00e9rents sc\u00e9narios\r\n\r\n00:03:26:10  00:03:29:22\r\n{\\an1}pour un maintien \u00e0 long terme\r\nde la t\u00e9l\u00e9cabine.\r\n\r\n00:03:30:14  00:03:33:21\r\n{\\an1}-Les entreprises suisses\r\npourront toujours payer\r\n\r\n00:03:33:23  00:03:36:14\r\n{\\an1}leurs travailleurs frontaliers\r\nen euros.\r\n\r\n00:03:36:16  00:03:40:16\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a admis\r\nles recours de deux entreprises,\r\n\r\n00:03:40:18  00:03:43:09\r\n{\\an1}dont la fonderie Von Roll\r\ndans le Jura.\r\n\r\n00:03:43:11  00:03:46:23\r\n{\\an1}Des employ\u00e9s frontaliers\r\navaient \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s en euros.\r\n\r\n00:03:47:01  00:03:48:22\r\n{\\an1}En r\u00e9clamant des indemnit\u00e9s\r\n\r\n00:03:49:00  00:03:52:06\r\n{\\an1}plusieurs ann\u00e9es\r\napr\u00e8s avoir sign\u00e9 leur contrat,\r\n\r\n00:03:52:08  00:03:57:05\r\n{\\an1}ces travailleurs ont commis\r\nun abus de droit.\r\n\r\n00:04:01:01  00:04:09:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:04:09:04  00:04:13:15\r\n{\\an1}Un dinosaure grogne\r\n\r\n00:04:13:17  00:04:18:05\r\n{\\an1}Un autre crie\r\n\r\n00:04:21:11  00:04:26:12\r\n{\\an1}-Nous continuons notre exploration\r\nde l'exposition de Jurassica.\r\n\r\n00:04:26:14  00:04:33:04\r\n{\\an1}Cette exposition co\u00efncide avec la fin\r\ndes travaux pal\u00e9ontologiques \u00e0 l'A16.\r\n\r\n00:04:33:11  00:04:39:11\r\n{\\an1}-On arrive \u00e0 la fin de ce chantier.\r\n\r\n00:04:39:12  00:04:43:12\r\n{\\an1}On cl\u00f4ture cette histoire\r\n\r\n00:04:43:14  00:04:49:21\r\n{\\an1}par un hommage\r\n\u00e0 la pal\u00e9ontologie jurassienne.\r\n\r\n00:04:50:02  00:04:53:05\r\n{\\an1}-La pi\u00e8ce ma\u00eetresse\r\nde cette exposition,\r\n\r\n00:04:53:07  00:04:57:03\r\n{\\an1}c'est la reconstitution\r\ndu squelette d'un allosaure.\r\n\r\n00:04:57:05  00:05:02:02\r\n{\\an1}On aurait retrouv\u00e9 des traces de\r\nce type de dinosaure dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:05:02:10  00:05:06:04\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup de traces\r\nde dinosaures dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:05:06:06  00:05:10:04\r\n{\\an1}Malheureusement, il y a\r\npeu de restes fossiles, peu d'os.\r\n\r\n00:05:10:06  00:05:13:18\r\n{\\an1}On ne sait pas quel type de dinosaure\r\na march\u00e9 ici.\r\n\r\n00:05:13:20  00:05:18:07\r\n{\\an1}Ce genre de dinosaure vivait\r\n\u00e0 l'\u00e9poque dans des r\u00e9gions proches,\r\n\r\n00:05:18:08  00:05:20:19\r\n{\\an1}au Portugal et en Am\u00e9rique du Nord.\r\n\r\n00:05:20:21  00:05:25:01\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, l'Am\u00e9rique du Nord\r\net l'Europe \u00e9taient coll\u00e9es.\r\n\r\n00:05:25:03  00:05:29:20\r\n{\\an1}Ce type de dinosaure a laiss\u00e9\r\nses traces dans le Jura.\r\n\r\n00:05:29:22  00:05:33:10\r\n{\\an1}-Le sous-sol jurassien\r\nest tr\u00e8s riche.\r\n\r\n00:05:33:11  00:05:38:18\r\n{\\an1}De nombreux fossiles d'autres animaux\r\npr\u00e9historiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts.\r\n\r\n00:05:38:23  00:05:42:07\r\n{\\an1}-Oui, pas seulement\r\nde l'\u00e9poque des dinosaures.\r\n\r\n00:05:42:09  00:05:46:00\r\n{\\an1}On a des mammouths\r\nd'il y a quelques milliers d'ann\u00e9es\r\n\r\n00:05:46:02  00:05:51:01\r\n{\\an1}et on remonte jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque des\r\ndinosaures, il y a 150 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:05:51:03  00:05:55:21\r\n{\\an1}Entre les deux, de nombreux animaux\r\nont disparu, et des plantes aussi.\r\n\r\n00:05:55:23  00:05:58:23\r\n{\\an1}On peut reconstituer\r\nle paysage jurassien,\r\n\r\n00:05:59:01  00:06:04:01\r\n{\\an1}de la mer jurassique\r\njusqu'au Jura actuel.\r\n\r\n00:06:04:06  00:06:08:12\r\n{\\an1}-Cette exposition est \u00e0 d\u00e9couvrir\r\njusqu'au 10 mars.\r\n\r\n00:06:08:13  00:06:10:13\r\n{\\an1}L'entr\u00e9e est gratuite.\r\n\r\n00:06:10:15  00:06:12:06\r\n{\\an1}Merci beaucoup.\r\n\r\n00:06:12:23  00:06:17:19\r\n{\\an1}Visitons maintenant un entrep\u00f4t\r\nexceptionnel dans le canton de Zurich\r\n\r\n00:06:17:21  00:06:19:23\r\n{\\an1}qui abrite des tr\u00e9sors\r\n\r\n00:06:20:01  00:06:27:12\r\n{\\an1}valant plusieurs centaines\r\nde millions de francs.\r\n\r\n00:06:32:22  00:06:35:03\r\n{\\an1}-La coupe en or d'Altstaetten\r\n\r\n00:06:35:05  00:06:39:11\r\n{\\an1}est le plus lourd r\u00e9cipient\r\nde l'\u00e2ge de bronze jamais d\u00e9couvert\r\n\r\n00:06:39:13  00:06:40:21\r\n{\\an1}en Europe.\r\n\r\n00:06:40:23  00:06:45:04\r\n{\\an1}Ce n'est pas l'objet\r\nle plus pr\u00e9cieux pr\u00e9sent\u00e9 ici:\r\n\r\n00:06:45:06  00:06:50:11\r\n{\\an1}des bagues en or et en argent, avec\r\ndes pierres et des perles pr\u00e9cieuses\r\n\r\n00:06:50:13  00:06:53:09\r\n{\\an1}ainsi que des pi\u00e8ces de joaillerie.\r\n\r\n00:06:53:11  00:06:57:03\r\n{\\an1}Cet objet provient du Tr\u00e9sor\r\nde la cath\u00e9drale de B\u00e2le.\r\n\r\n00:06:57:05  00:07:01:10\r\n{\\an1}Ce coffret en bois vieux de 500 ans\r\nest orn\u00e9 d'ivoire sculpt\u00e9,\r\n\r\n00:07:01:11  00:07:03:20\r\n{\\an1}un objet de collection pr\u00e9cieux.\r\n\r\n00:07:03:22  00:07:06:19\r\n{\\an1}Quel est le plus co\u00fbteux ?\r\n\r\n00:07:07:01  00:07:09:13\r\n{\\an1}-La question nous est souvent pos\u00e9e.\r\n\r\n00:07:09:15  00:07:11:19\r\n{\\an1}Conna\u00eetre la valeur financi\u00e8re\r\n\r\n00:07:11:21  00:07:14:10\r\n{\\an1}des objets n'est pas prioritaire.\r\n\r\n00:07:14:11  00:07:18:06\r\n{\\an1}L'essentiel: la valeur historique\r\net culturelle.\r\n\r\n00:07:18:11  00:07:20:05\r\n{\\an1}-Cette coupe, une copie,\r\n\r\n00:07:20:06  00:07:23:22\r\n{\\an1}peut remplacer l'original\r\nau Mus\u00e9e national de Zurich,\r\n\r\n00:07:24:00  00:07:25:21\r\n{\\an1}lorsqu'il est en pr\u00eat.\r\n\r\n00:07:25:23  00:07:27:22\r\n{\\an1}Des mus\u00e9es du monde entier\r\n\r\n00:07:28:00  00:07:31:13\r\n{\\an1}s'int\u00e9ressent\r\naux tr\u00e9sors culturels de la Suisse.\r\n\r\n00:07:31:15  00:07:34:21\r\n{\\an1}Cette collaboratrice\r\ndu mus\u00e9e am\u00e9ricain Getty\r\n\r\n00:07:34:23  00:07:39:07\r\n{\\an1}regarde une tapisserie\r\nde monast\u00e8re vieux de 600 ans.\r\n\r\n00:07:39:12  00:07:43:10\r\n{\\an1}-Les couleurs sont merveilleuses.\r\n\r\n00:07:43:11  00:07:46:11\r\n{\\an1}L'\u00e9tat est extraordinaire.\r\n\r\n00:07:46:12  00:07:49:05\r\n{\\an1}Nous nous r\u00e9jouissons de l'exposer.\r\n\r\n00:07:49:10  00:07:53:17\r\n{\\an1}-Cet objet devrait \u00eatre expos\u00e9\r\n\u00e0 Los Angeles l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:07:53:19  00:07:59:09\r\n{\\an1}Les collaborateurs du d\u00e9p\u00f4t doivent\r\ntoujours savoir o\u00f9 sont les objets.\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:04:06\r\n{\\an1}Avoir de l'ordre\r\nest particuli\u00e8rement important.\r\n\r\n00:08:04:11  00:08:06:02\r\n{\\an1}-Quand un objet\r\n\r\n00:08:06:04  00:08:08:16\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 rang\u00e9 au mauvais endroit,\r\n\r\n00:08:08:18  00:08:11:09\r\n{\\an1}on finit par remettre la main dessus\r\n\r\n00:08:11:11  00:08:12:16\r\n{\\an1}par hasard.\r\n\r\n00:08:12:18  00:08:15:08\r\n{\\an1}On veut \u00e9viter cela \u00e0 tout prix.\r\n\r\n00:08:15:13  00:08:18:06\r\n{\\an1}-Les collaborateurs\r\nenregistrent chacun\r\n\r\n00:08:18:08  00:08:22:15\r\n{\\an1}des 200 objets de cette maison\r\nde poup\u00e9es, les photographient\r\n\r\n00:08:22:17  00:08:26:07\r\n{\\an1}et les rangent \u00e0 une place pr\u00e9cise.\r\n\r\n00:08:26:09  00:08:33:11\r\n{\\an1}Cela vaut pour tous ces objets.\r\n\r\n00:08:34:03  00:08:36:23\r\n{\\an1}Autre t\u00e2che: l'entretien des objets.\r\n\r\n00:08:37:01  00:08:40:23\r\n{\\an1}Des sp\u00e9cialistes de la conservation\r\net de la restauration\r\n\r\n00:08:41:01  00:08:44:05\r\n{\\an1}oeuvrent dans 18 ateliers.\r\n\r\n00:08:44:11  00:08:47:16\r\n{\\an1}-Nous sommes une r\u00e9f\u00e9rence en Europe.\r\n\r\n00:08:47:22  00:08:51:23\r\n{\\an1}-De nombreuses collections\r\nfont aussi figure de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n00:08:52:01  00:08:56:00\r\n{\\an1}Elles t\u00e9moignent du d\u00e9veloppement\r\ndes biens culturels.\r\n\r\n00:08:56:02  00:09:00:09\r\n{\\an1}On trouve aussi des objets\r\nplus r\u00e9cents, comme ces cal\u00e8ches.\r\n\r\n00:09:00:14  00:09:03:16\r\n{\\an1}-Nous avons re\u00e7u ces objets\r\nde nos traditions.\r\n\r\n00:09:03:18  00:09:06:02\r\n{\\an1}Notre devoir est de les conserver.\r\n\r\n00:09:06:04  00:09:08:21\r\n{\\an1}Ils pourront servir\r\npour des expositions\r\n\r\n00:09:08:23  00:09:12:01\r\n{\\an1}ou des activit\u00e9s\r\nde transmission de m\u00e9moire.\r\n\r\n00:09:12:06  00:09:14:06\r\n{\\an1}-Aujourd'hui personne ne sait\r\n\r\n00:09:14:08  00:09:19:04\r\n{\\an1}ce que les chercheurs\r\nvoudront savoir dans 200 ans.\r\n\r\n00:09:22:09  00:09:27:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:27:12  00:09:29:18\r\n{\\an1}-Les fouilles r\u00e9alis\u00e9es en Ajoie\r\n\r\n00:09:29:21  00:09:33:22\r\n{\\an1}ont permis de d\u00e9couvrir\r\ndes tr\u00e9sors pal\u00e9ontologiques.\r\n\r\n00:09:34:00  00:09:38:04\r\n{\\an1}Ce patrimoine national\r\ncompte 75'000 objets.\r\n\r\n00:09:38:06  00:09:40:21\r\n{\\an1}Ces travaux ont fait progresser\r\n\r\n00:09:40:23  00:09:45:05\r\n{\\an1}la connaissance du monde scientifique\r\nsur les dinosaures.\r\n\r\n00:09:45:07  00:09:49:07\r\n{\\an1}De nouvelles esp\u00e8ces\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes.\r\n\r\n00:09:49:12  00:09:53:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:54:21  00:09:58:00\r\n{\\an1}On est sur les hauteurs\r\nde Porrentruy,\r\n\r\n00:09:58:02  00:10:01:18\r\n{\\an1}sur le site de fouille du Bann\u00e9,\r\ndestin\u00e9 aux \u00e9coles.\r\n\r\n00:10:01:20  00:10:06:06\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves se mettent\r\ndans la peau d'un pal\u00e9ontologue.\r\n\r\n00:10:06:08  00:10:10:15\r\n{\\an1}Quels types de fossiles\r\npeuvent-ils trouver ?\r\n\r\n00:10:10:17  00:10:13:20\r\n{\\an1}-Ce terrain est riche en fossiles,\r\n\r\n00:10:13:22  00:10:17:05\r\n{\\an1}c'est pour \u00e7a qu'on l'a choisi.\r\n\r\n00:10:17:07  00:10:19:15\r\n{\\an1}On peut trouver des invert\u00e9br\u00e9s\r\n\r\n00:10:19:17  00:10:25:10\r\n{\\an1}et des bivalves, comme celui-ci.\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:31:13\r\n{\\an1}On retrouve aussi des escargots,\r\nc'est la pi\u00e8ce embl\u00e9matique\r\n\r\n00:10:31:15  00:10:36:12\r\n{\\an1}des fouilles,\r\ntout le monde cherche cet escargot.\r\n\r\n00:10:36:14  00:10:42:06\r\n{\\an1}On peut aussi trouver du vert\u00e9br\u00e9,\r\nici une vert\u00e8bre de crocodile.\r\n\r\n00:10:42:08  00:10:47:21\r\n{\\an1}Si on se donne de la peine,\r\n\r\n00:10:47:23  00:10:52:02\r\n{\\an1}on peut trouver\r\njusqu'\u00e0 100 fossiles par heure.\r\n\r\n00:10:52:04  00:10:57:04\r\n{\\an1}Ils ne sont pas tous complets et\r\nbeaux, mais 100 fossiles quand m\u00eame.\r\n\r\n00:10:57:06  00:11:01:15\r\n{\\an1}-Vous avez particip\u00e9 aux fouilles\r\nli\u00e9es \u00e0 l'A16,\r\n\r\n00:11:01:17  00:11:05:11\r\n{\\an1}quelle est la valeur\r\nde ces d\u00e9couvertes ?\r\n\r\n00:11:05:12  00:11:08:06\r\n{\\an1}-La valeur est patrimoniale,\r\n\r\n00:11:08:08  00:11:12:10\r\n{\\an1}c'est une belle fen\u00eatre\r\nsur la pal\u00e9ontologie r\u00e9gionale.\r\n\r\n00:11:12:11  00:11:16:11\r\n{\\an1}Elle a une valeur internationale,\r\non a trouv\u00e9 des choses\r\n\r\n00:11:16:13  00:11:19:13\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es\r\npar des scientifiques,\r\n\r\n00:11:19:15  00:11:24:08\r\n{\\an1}on a fait beaucoup de recherches,\r\net c'est tr\u00e8s diversifi\u00e9.\r\n\r\n00:11:24:11  00:11:29:11\r\n{\\an1}On peut travailler sur des choses\r\nclassiques, comme des dinosaures\r\n\r\n00:11:29:13  00:11:36:10\r\n{\\an1}et les faunes marines li\u00e9es,\r\net sur des choses plus r\u00e9centes,\r\n\r\n00:11:36:11  00:11:40:13\r\n{\\an1}des mammif\u00e8res,\r\ndes rhinoc\u00e9ros primitifs, etc.\r\n\r\n00:11:40:15  00:11:45:23\r\n{\\an1}On a aussi le Quaternaire\r\nqui est pr\u00e9sent, avec le mammouth,\r\n\r\n00:11:46:01  00:11:49:16\r\n{\\an1}et des artefacts li\u00e9s\r\n\u00e0 l'homme pr\u00e9historique.\r\n\r\n00:11:49:18  00:11:54:10\r\n{\\an1}C'est une diversit\u00e9 pal\u00e9ontologique\r\ntr\u00e8s int\u00e9ressante.\r\n\r\n00:11:54:11  00:11:57:11\r\n{\\an1}-Merci pour ces explications.\r\n\r\n00:11:58:10  00:12:02:11\r\n{\\an1}On va s'int\u00e9resser \u00e0 d'autres travaux\r\nqui arrivent \u00e0 terme,\r\n\r\n00:12:02:13  00:12:06:06\r\n{\\an1}ceux du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve,\r\nd\u00e9but\u00e9s en 2016.\r\n\r\n00:12:06:08  00:12:13:10\r\n{\\an1}On va voir les transformations\r\nde ce b\u00e2timent embl\u00e9matique.\r\n\r\n00:12:18:13  00:12:22:13\r\n{\\an1}-On est sur la place Neuve, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:12:22:16  00:12:24:23\r\n{\\an1}devant le b\u00e2timent\r\n\r\n00:12:25:01  00:12:28:05\r\n{\\an1}le plus repr\u00e9sentatif\r\nde la culture genevoise.\r\n\r\n00:12:28:07  00:12:30:09\r\n{\\an1}C'est une fa\u00e7ade majestueuse.\r\n\r\n00:12:30:11  00:12:35:06\r\n{\\an1}L'architecture de ce th\u00e9\u00e2tre est\r\ninspir\u00e9 de ce qui se faisait \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:12:35:08  00:12:37:00\r\n{\\an1}au palais Garnier.\r\n\r\n00:12:37:02  00:12:40:05\r\n{\\an1}La fa\u00e7ade\r\nest dans son \u00e9tat d'origine.\r\n\r\n00:12:40:07  00:12:43:10\r\n{\\an1}Le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 1872.\r\n\r\n00:12:43:11  00:12:46:17\r\n{\\an1}La fa\u00e7ade avait subi\r\nles outrages du temps.\r\n\r\n00:12:46:19  00:12:52:10\r\n{\\an1}Il a fallu la remettre en \u00e9tat\r\net remplacer certaines pi\u00e8ces,\r\n\r\n00:12:52:11  00:12:58:10\r\n{\\an1}notamment de la pierre\r\net des sculptures.\r\n\r\n00:12:58:11  00:13:01:08\r\n{\\an1}Sur un b\u00e2timent historique\r\ncomme celui-ci,\r\n\r\n00:13:01:10  00:13:03:10\r\n{\\an1}qui a subi un incendie en 52,\r\n\r\n00:13:03:11  00:13:07:02\r\n{\\an1}il n'y a plus que la partie avant\r\nqui est historique.\r\n\r\n00:13:07:04  00:13:09:15\r\n{\\an1}La partie arri\u00e8re\r\na \u00e9t\u00e9 reconstruite.\r\n\r\n00:13:09:17  00:13:13:14\r\n{\\an1}Une telle r\u00e9novation,\r\nc'est une fois par si\u00e8cle, pas plus.\r\n\r\n00:13:13:16  00:13:20:03\r\n{\\an1}On a eu la chance de d\u00e9couvrir\r\ndes \u00e9l\u00e9ments extraordinaires.\r\n\r\n00:13:20:05  00:13:24:11\r\n{\\an1}Une bonne partie du d\u00e9cor\r\n\u00e9tait cach\u00e9e sous de la peinture\r\n\r\n00:13:24:13  00:13:27:01\r\n{\\an1}et sous des panneaux de pl\u00e2tre.\r\n\r\n00:13:27:03  00:13:30:15\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 60,\r\non n'avait pas le m\u00eame int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:13:30:17  00:13:34:15\r\n{\\an1}pour red\u00e9couvrir\r\ndes d\u00e9cors comme ceux qu'on va voir.\r\n\r\n00:13:34:17  00:13:37:11\r\n{\\an1}Ici, on d\u00e9couvre\r\nun d\u00e9cor tr\u00e8s color\u00e9,\r\n\r\n00:13:37:12  00:13:40:23\r\n{\\an1}et ces teintes\r\nsont celles d'origine.\r\n\r\n00:13:41:00  00:13:46:12\r\n{\\an1}On arrive \u00e0 l'\u00e9tage\r\nqui accueille le public.\r\n\r\n00:13:46:14  00:13:49:22\r\n{\\an1}Ce parquet \u00e9tait cach\u00e9\r\nsous une moquette.\r\n\r\n00:13:50:00  00:13:55:11\r\n{\\an1}On a eu le plaisir de d\u00e9couvrir\r\nles vestiges d'un parquet.\r\n\r\n00:13:55:12  00:14:00:09\r\n{\\an1}Sur le haut du miroir, on voit\r\nune bande avec une teinte diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:14:00:11  00:14:03:22\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9gagement\r\nde la peinture d'origine.\r\n\r\n00:14:04:00  00:14:07:02\r\n{\\an1}Cet exemple nous permet d'intervenir\r\n\r\n00:14:07:04  00:14:12:02\r\n{\\an1}et de refaire les peintures\r\ncomme elles \u00e9taient.\r\n\r\n00:14:12:04  00:14:14:11\r\n{\\an1}Les mots sont inutiles ici.\r\n\r\n00:14:14:13  00:14:21:20\r\n{\\an1}Il y a un \u00e9clat, et les lustres\r\ny sont pour quelque chose.\r\n\r\n00:14:21:22  00:14:25:23\r\n{\\an1}Un des gros travaux dans ce foyer\r\n\r\n00:14:26:01  00:14:30:02\r\n{\\an1}\u00e9tait de savoir comment intervenir\r\nsur une tapisserie.\r\n\r\n00:14:30:03  00:14:35:11\r\n{\\an1}On a d\u00e9cid\u00e9 de laisser ce cordon\r\nen place, de refaire le fond.\r\n\r\n00:14:35:13  00:14:39:18\r\n{\\an1}Pendant des semaines,\r\nun groupe a travaill\u00e9\r\n\r\n00:14:39:20  00:14:45:08\r\n{\\an1}et a cousu \u00e0 m\u00eame le mur\r\nl'entier de ces nouveaux panneaux.\r\n\r\n00:14:45:09  00:14:48:04\r\n{\\an1}C'est un travail exceptionnel.\r\n\r\n00:14:48:06  00:14:50:18\r\n{\\an1}Ici, c'est une nouvelle partie.\r\n\r\n00:14:50:20  00:14:53:00\r\n{\\an1}Les extensions en sous-sol.\r\n\r\n00:14:53:02  00:14:59:09\r\n{\\an1}A gauche, le mur historique,\r\net \u00e0 droite, le nouveau mur en b\u00e9ton.\r\n\r\n00:14:59:11  00:15:02:08\r\n{\\an1}Une tr\u00e8s belle lumi\u00e8re naturelle,\r\n\r\n00:15:02:10  00:15:05:09\r\n{\\an1}qui fait que m\u00eame dans un sous-sol,\r\n\r\n00:15:05:11  00:15:07:15\r\n{\\an1}on a du plaisir \u00e0 y \u00eatre.\r\n\r\n00:15:07:17  00:15:14:13\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9but de la nouvelle\r\nhistoire du Grand Th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:15:17:22  00:15:28:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:15:28:16  00:15:33:03\r\n{\\an1}-Partons visiter l'une des plus\r\nanciennes maisons de Fribourg.\r\n\r\n00:15:33:05  00:15:37:01\r\n{\\an1}Elle raconte une partie\r\nde l'histoire de la ville.\r\n\r\n00:15:37:03  00:15:41:03\r\n{\\an1}C'est notre rubrique\r\n\"Suivez le guide\".\r\n\r\n00:15:45:08  00:15:51:10\r\n{\\an1}-On est \u00e0 la rue des Epouses,\r\npr\u00e8s de la cath\u00e9drale.\r\n\r\n00:15:51:11  00:15:55:07\r\n{\\an1}Je vais vous faire voir\r\nla salle des traits,\r\n\r\n00:15:55:09  00:15:59:06\r\n{\\an1}o\u00f9 on a dessin\u00e9 la cath\u00e9drale.\r\n\r\n00:15:59:08  00:16:07:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:07:12  00:16:11:02\r\n{\\an1}-Les architectes\r\ntra\u00e7aient leurs plans ici,\r\n\r\n00:16:11:04  00:16:18:00\r\n{\\an1}et les tailleurs de pierre \u00e9taient\r\ndans la cour des immeubles en face.\r\n\r\n00:16:18:02  00:16:20:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:21:00  00:16:31:08\r\n{\\an1}-Ce plafond a \u00e9t\u00e9 sauvegard\u00e9\r\npar sept couches de faux plafond.\r\n\r\n00:16:31:10  00:16:35:16\r\n{\\an1}Sur le vitrail,\r\non a Jean d'Englisberg,\r\n\r\n00:16:35:18  00:16:38:18\r\n{\\an1}quand il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 chevalier.\r\n\r\n00:16:38:20  00:16:42:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un des avoy\u00e9s de Fribourg,\r\nqui a mont\u00e9 la ville\r\n\r\n00:16:43:01  00:16:45:08\r\n{\\an1}et qui faisait qu'elle avait\r\n\r\n00:16:45:10  00:16:49:20\r\n{\\an1}une prestance \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale.\r\n\r\n00:16:49:22  00:16:54:23\r\n{\\an1}On a mont\u00e9 un club priv\u00e9\r\nqui s'appelle L'Epicurien.\r\n\r\n00:16:55:01  00:17:00:13\r\n{\\an1}Notre but est de faire voir\r\nce genre de salles au gens.\r\n\r\n00:17:00:15  00:17:05:18\r\n{\\an1}Les gens se sentent dans un autre\r\nmonde quand ils viennent ici.\r\n\r\n00:17:05:20  00:17:11:05\r\n{\\an1}On est dans une bulle hors du temps.\r\n\r\n00:17:12:19  00:17:17:18\r\n{\\an1}-Il est temps de revenir \u00e0 notre \u00e8re.\r\n\r\n00:17:17:20  00:17:23:10\r\n{\\an1}Demain, on vous ouvrira les portes\r\ndu monde de la haute horlogerie\r\n\r\n00:17:23:11  00:17:26:13\r\n{\\an1}\u00e0 l'occasion du SIHH de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:26:15  00:17:30:03\r\n{\\an1}On vous racontera\r\nl'histoire du site d'Uni Mail,\r\n\r\n00:17:30:05  00:17:33:10\r\n{\\an1}le plus grand b\u00e2timent\r\nuniversitaire genevois,\r\n\r\n00:17:33:11  00:17:38:05\r\n{\\an1}construit sur les ruines\r\nde l'ancien palais des expositions.\r\n\r\n00:17:38:07  00:17:43:11\r\n{\\an1}Vous pouvez nous retrouver\r\nsur notre page Facebook.\r\n\r\n00:17:43:13  00:17:47:23\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:17:48:01  00:17:54:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Cuendet, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT045915\r\nDate de transcription : 21-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:35 > 0:02:13) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, Couleurs locales vous fait voyager dans le temps aujourd'hui depuis Porrentruy dans un d\u00e9cor digne de Jurassic Park, il y a environ 150 millions d'ann\u00e9es, la joie \u00e9tait une vaste plage peupl\u00e9 de dinosaures, comme en t\u00e9moignent les nombreuses empreintes mises au jour lors des fouilles men\u00e9es en parall\u00e8le de la construction de la Transjurane, les principales d\u00e9couvertes sont pr\u00e9sent\u00e9es au coeur de cette Exposition, mus\u00e9e Jurassica dans cette \u00e9mission nous vous d\u00e9voilerons \u00e9galement d'autres tr\u00e9sors inestimables qui sommeille dans un entrep\u00f4t z\u00fcrichois et nous pousseront la porte de l'une des plus anciennes maisons de la ville de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:02:13 > 0:02:18) [94%] : \r\nLes gens ont toujours beaucoup de plaisir \u00e0 venir ici parce qu'il se sent d'un petit peu dans un autre bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:20 > 0:02:23) [97%] : \r\nMais tout de suite l'essentiel de l'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:27 > 0:02:51) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC bernoise et candidat pour le Conseil des \u00c9tats Werner Salzmann a d\u00e9j\u00e0 au Conseil national depuis 2015, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier soir lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, tous les candidats principaux sont maintenant connus dans le canton de Berne, il s'agit du sortant socialiste Hans St\u00f6ckli de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat PBD B\u00e9atrice Simon et des conseill\u00e8re nationale Christa Marc Valdes pour le PLR et r\u00e9gularit\u00e9 pour les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:55 > 0:03:30) [91%] : \r\nLes responsables des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey respire un peu mieux l'assembl\u00e9e communale a pl\u00e9biscit\u00e9 hier soir un cr\u00e9dit de 250000 francs, la 1\u00e8re \u00e9tape du plan de sauvetage pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre, ce soutien de la population locale devrait maintenant permettre de mobiliser des capitaux priv\u00e9s de ce signal des chars, mais en d\u00e9pendait un petit peu toute \u00e9volution, s'il y avait pas eu signale le croit que c'\u00e9tait un \u00e9chec complet, et l\u00e0 maintenant on peut se mettre au travail la saison d'hiver quasiment sauv\u00e9 les responsables planche d\u00e9sormais sur diff\u00e9rents sc\u00e9narios pour un maintien \u00e0 long terme de la t\u00e9l\u00e9cabine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:33 > 0:03:58) [91%] : \r\nDe fait, les entreprises suisses pourront toujours payer leurs travailleurs frontaliers en euros, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a admis les recours de 2 entreprises dont la fonderie Von Roll dans le Jura en raison du franc fort, des employ\u00e9es frontalier avait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s en euros, en r\u00e9clamant des indemnit\u00e9s, plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s avoir sign\u00e9 leur contrat, ces travailleurs ont commis un abus de droit, selon le tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui ne s'est pas exprim\u00e9 sur le fond, sur la question de la discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:24 > 0:04:36) [93%] : \r\nNous continuons notre exploration de l'Exposition Dino Crocos de Jurassica J\u00e9r\u00e9my Anquetin cette Exposition finalement elle co\u00efncide avec la fin des travaux pal\u00e9ontologiques li\u00e9es \u00e0 l'asc\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:36 > 0:04:53) [94%] : \r\nOui, on arrive \u00e0 la fin c'\u00e9tait \u00e9norme chantier de travaux pal\u00e9ontologique que logique sur l'autoroute A16 et et du coup on cl\u00f4ture un petit peu cette cette histoire en faisant un hommage \u00e0 la pal\u00e9ontologie jurassienne au 200 derni\u00e8res ann\u00e9es de travaux sur la pal\u00e9ontologie du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:53 > 0:05:03) [96%] : \r\nLa pi\u00e8ce ma\u00eetresse de cette Exposition, c'est la reconstitution du squelette d'un Allosaurus qui est derri\u00e8re vous, apparemment on aurait retrouv\u00e9 des traces de ce type de dinosaure dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:03 > 0:05:30) [91%] : \r\nOui, alors il y a beaucoup de traces de dinosaures dans la r\u00e9gion, malheureusement, il y a peu de restes fossiles il y a peu d'os, donc on sait pas exactement quel type de dinosaures \u00e0 marcher ici, mais du coup, on a une estimation puisque c'est ce genre de dinosaures vivaient \u00e0 l'\u00e9poque dans les r\u00e9gions \u00e0 ses proches, au Portugal et en Am\u00e9rique du Nord, il faut savoir que l'Am\u00e9rique du Nord et l'Europe \u00e9tait coll\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, donc du coup, il y avait des passages et ce type de dinosaure a laiss\u00e9 ses traces dans le Jura et donc nous avons ce magnifique sp\u00e9cimen qui illustre en fait quel type d'animaux a laiss\u00e9 des traces ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:30 > 0:05:39) [92%] : \r\nEt puis, dans la r\u00e9gion, le sous- sol jurassien et tr\u00e8s riche, pas uniquement de traces de dinosaures, mais aussi d'autres animaux pr\u00e9historiques avec de nombreux fossiles d\u00e9couverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:39 > 0:06:07) [92%] : \r\nOui, effectivement, en fait c'est pas seulement, m\u00eame \u00e0 de l'\u00e9poque des dinosaures, on a des mammouths du quaternaire, il y a quelques milliers d'ann\u00e9es, et puis on remonte jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque des dinosaures, il y a 150 millions d'ann\u00e9es, puis entre les 2, on a une cohorte d'animaux disparus et de plantes aussi qui nous permettent de reconstituer la succession des paysages jurassiens de la mer Jurassic donc une une un paysage compl\u00e8tement plat jusqu'au Jura actuelle que nous connaissons aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:07 > 0:06:31) [93%] : \r\nUne richesse assez exceptionnel, cette Exposition est \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 10 mars merci beaucoup, l'entr\u00e9e est gratuite, je vous propose maintenant la visite d'un entrep\u00f4t assez exceptionnelle dans le canton de Z\u00fcrich il abrite des tr\u00e9sors des tr\u00e9sors qui valent plusieurs centaines de millions de francs, c'est un reportage de Marionnaud tarissent de SRF adapt\u00e9 par Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:36 > 0:07:08) [91%] : \r\nLa coupe en or d'Altst\u00e4tten et le plus lourd r\u00e9cipients en or de l'\u00e2ge de bronze jamais d\u00e9couvert en Europe, mais ce n'est de loin pas l'objet le plus pr\u00e9cieux, pr\u00e9sent\u00e9 ici toute une collection de bague se trouve dans ce d\u00e9p\u00f4t en or et en argent, avec des pierres et des perles pr\u00e9cieuses voici aussi d'importantes pi\u00e8ces de joaillerie comme cet objet qui provient du tr\u00e9sor de la cath\u00e9drale de B\u00e2le ou ce coffret en bois vieux de 500 ans orn\u00e9 d'ivoire sculpt\u00e9 un objet de collection particuli\u00e8rement pr\u00e9cieux, mais quel est le plus co\u00fbteux de tous ces objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:08 > 0:07:20) [88%] : \r\nC'\u00e9tait Frob O'Brien \u00e0 tenir, c'est la question nous est naturellement souvent pos\u00e9e pour nous conna\u00eetre la valeur financi\u00e8re des objets n'est pas prioritaire, l'essentiel est de conna\u00eetre la valeur historique et culturelle de nos collections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:20 > 0:07:40) [87%] : \r\nCette coupe est une copie qui peut remplacer l'original au Mus\u00e9e national de Z\u00fcrich, lorsqu'il est en pr\u00eat et cela arrive toujours plus souvent des mus\u00e9es du monde entier s'int\u00e9resse au tr\u00e9sor culturel, historique, de la Suisse, voici justement une collaboratrice du mus\u00e9e am\u00e9ricain Getty qui regarde une tapisserie de monast\u00e8re vieux de 600 ans, c\u00e9l\u00e8bre pour sa Licorne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:42 > 0:07:51) [78%] : \r\n\u00e7a creuse pour Jess et les couleurs sont merveilleuses cette tapisserie et dans un \u00e9tat extraordinaire : nous nous r\u00e9jouissons de l'expos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:51 > 0:08:05) [91%] : \r\nL'ann\u00e9e prochaine, cet objet devrait en effet \u00eatre expos\u00e9 \u00e0 Los-Angeles, les collaborateurs du d\u00e9p\u00f4t doivent toujours savoir o\u00f9 chacun des plus de 850000 objets de la collection sont entrepos\u00e9s, avoir de l'ordre est particuli\u00e8rement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:06 > 0:08:15) [85%] : \r\nBen maintenant comment on ne trouve plus un objet qui a \u00e9t\u00e9 rang\u00e9 au mauvais endroit, on finit un jour pas remettre la main dessus mais par hasard, \u00e7a, on veut l'\u00e9viter \u00e0 tout prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:15 > 0:08:46) [89%] : \r\nC'est pourquoi les collaborateurs du d\u00e9p\u00f4t enregistrent chacun des 200 objets de cette maison de poup\u00e9e, les photographies et d\u00e9range, \u00e0 une place bien pr\u00e9cise : cela vaut pour ce vase miniature, aussi bien que pour le vase Art d\u00e9co de Langenthaler ou pour le seul service d'\u00e9tat produit en Suisse et pour la grande armoire baroque aussi bien que pour la commode de cette maison de poup\u00e9e, autre t\u00e2che tout aussi importante, l'entretien des objets, des sp\u00e9cialistes de la conservation et de la restauration Oeuvres dans 18 ateliers, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9p\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:47 > 0:08:50) [81%] : \r\nC'est \u00e0 ce moment orthodoxe a fait de nous une r\u00e9f\u00e9rence en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:50 > 0:09:01) [93%] : \r\nDe nombreuses collections font aussi figure de r\u00e9f\u00e9rence, elle t\u00e9moigne du d\u00e9veloppement des biens culturels, au fil des si\u00e8cles et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'est ainsi qu'on trouve des objets plus r\u00e9cents comme ces cal\u00e8ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:01 > 0:09:12) [94%] : \r\nCe sont les objets de nos traditions qu'on a re\u00e7us, c'est notre devoir de les conserver, ils pourront nous servir \u00e0 l'avenir pour des expositions ou pour des activit\u00e9s de transmission de m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:13 > 0:09:21) [93%] : \r\nCar aujourd'hui personne ne sait ce que les chercheurs dans 200 ans voudront savoir, de la construction de cal\u00e8ches, c'est pourquoi il est si important de maintenir les collections en parfaite \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:31 > 0:09:49) [94%] : \r\nLes fouilles r\u00e9alis\u00e9es en \u00e2ge ont permis de d\u00e9couvrir de nombreux tr\u00e9sors pal\u00e9ontologiques un Patrimoine d'importance nationale, riche de quelque 75000 objets, ces travaux ont fait progresser la connaissance du monde scientifique sur les dinosaures et de nouvelles esp\u00e8ces d'animaux ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:58 > 0:10:12) [88%] : \r\nDamien Becker on se trouve sur la hauteur de Porrentruy sur le site de fouilles du Bannet destin\u00e9 avant tout aux \u00e9coles, hein, les \u00e9l\u00e8ves peuvent se mettent dans la peau d'un d'un pal\u00e9ontologue, \u00e0 la recherche de diff\u00e9rents fossiles alors quel type de fossiles, ils peuvent trouver sur ce terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:13 > 0:10:59) [88%] : \r\nAlors ce terrain, il est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement riche en fossiles : c'est un vraiment un terrain fossiles y faire, c'est pour \u00e7a qu'il a \u00e9t\u00e9 choisi, donc ce qu'on peut trouver, c'est ce que j'ai dans les mains, c'est beaucoup d'invert\u00e9br\u00e9s \u00e9norm\u00e9ment d'invert\u00e9br\u00e9s des bivalves comme ici ce gros gros bivalves d'un milieu marin peu profond plut\u00f4t calme, on peut trouver beaucoup de gast\u00e9ropodes c'est les escargots, tout simplement, \u00e7a c'est la pi\u00e8ce embl\u00e9matique de ces fouilles puisque tout le monde recherche est escargots et s'il est pas tout \u00e0 fait complet malheureusement et puis pour ceux qui ont un peu plus de chance, on peut trouver aussi de vert\u00e9br\u00e9s si une petite vert\u00e8bres de crocodile voil\u00e0 donc mais essentiellement des invert\u00e9br\u00e9s des coquillages et puisqu'il faut savoir, c'est que si on se donne vraiment de la peine, on peut trouver jusqu'\u00e0 100 fossiles par heure, ils seront pas tous complets, pas tous bourreaux beaucoup de fragments, mais sans fossiles quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:59 > 0:11:07) [88%] : \r\nAvant d'\u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 la direction de Jurassica vous avez vous m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 ces fouilles li\u00e9es \u00e0 l'asc\u00e8se, quelle est la valeur finalement de de ses d\u00e9couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:08 > 0:11:57) [87%] : \r\nBon la la valeur essentielle et patrimonial, c'est s\u00fbr, parce que c'est, c'est une belle belle belle fen\u00eatre sur la pathologie r\u00e9gionale, elle a une valeur internationale, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce qu'on a trouv\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de choses qu'on qu'ont pu \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 par des scientifiques, on a fait beaucoup de recherches, donc on a pu pr\u00e9senter sa comme du scientifique et puis c'est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s diversifi\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on peut travailler \u00e0 la fois sur des choses qui sont assez classiques, comme du dinosaure et tout ce qui est associ\u00e9 aux dinosaures donc il faune marine qui vivent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des plages un dinosaure, etc, mais on peut aussi travailler sur des choses plus r\u00e9cent des mammif\u00e8res des rhinoc\u00e9ros, ce genre de choses et puis on peut encore aller dans cette p\u00e9riode encore plus r\u00e9cente, puisqu'on a aussi le quaternaire, qui est bien pr\u00e9sent avec le mammouth et des artefacts critique li\u00e9e \u00e0 l'homme pr\u00e9historique, donc c'est vraiment une diversit\u00e9 de de pal\u00e9ontologique extr\u00eamement int\u00e9ressantes pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:57 > 0:12:16) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben je vous remercie beaucoup pour ces explications et quant \u00e0 nous, on va s'int\u00e9resser \u00e0 d'autres travaux qui arrivent aussi bient\u00f4t \u00e0 terme ceux du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve d\u00e9but\u00e9e en 2016 H\u00e9l\u00e8ne Joachim nous d\u00e9voile les principales transformations de ce b\u00e2timent embl\u00e9matique, c'est le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:22 > 0:12:37) [92%] : \r\nAlors de sang sur la place Neuve en plein coeur de Gen\u00e8ve devant la fa\u00e7ade du b\u00e2timent le plus repr\u00e9sentatif de la culture genevoise c'est une fa\u00e7ade majestueuse tout ce th\u00e9\u00e2tre est inspir\u00e9 dans son architecture de ce qui se fait \u00e0 Paris, au Palais Garnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:40 > 0:13:00) [95%] : \r\nLa fa\u00e7ade de l'dans son \u00e9tat d'origine, c'est-\u00e0-dire 1870 de l'inauguration du b\u00e2timent et elle avait simplement subi les outrages du temps, donc il a fallu la r\u00e9parer, il a fallu la nettoyer, il a fallu remettre en \u00e9tat, il a fallu remplacer certaines pi\u00e8ces de la Pierre, notamment, et des sculptures de cette fa\u00e7ade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:01 > 0:13:33) [90%] : \r\nSur un b\u00e2timent historique comme celui-ci qui a subi un incendie d'ailleurs en Europe 1952 il y a plus qu'\u00e0 parti avant que la partie historique, toute la partie arri\u00e8re, c'est une partie qui a \u00e9t\u00e9 reconstruite il r\u00e9novation comme celle-ci, c'est une fois tous les si\u00e8cles, pas plus, et on a eu la chance, une chance exceptionnelle de d\u00e9couvrir des des \u00e9l\u00e9ments absolument extraordinaire qu'on n'attendait pas de d\u00e9couvrir une bonne partie du d\u00e9cor \u00e9tait cach\u00e9e soit sous une couche de peinture Swat sous des panneaux de pl\u00e2tre dans les ann\u00e9es 60 on n'avait pas forc\u00e9ment le m\u00eame int\u00e9r\u00eat pour red\u00e9couvrir des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:33 > 0:13:57) [85%] : \r\nCorps aussi riche que ce qu'on va voir maintenant dans cette avant- salle on commence \u00e0 d\u00e9couvrir un d\u00e9cor extr\u00eamement color\u00e9 et toutes ces teintes que vous voyez l\u00e0, c'est l'\u00e9tat d'origine du b\u00e2timent et on arrive \u00e0 l'\u00e9tage majestueux qui accueille le public ce parquet il \u00e9tait cach\u00e9 sous une moquette et puis on a eu ce plaisir extraordinaire quand on a enlev\u00e9 la moquette de d\u00e9couvrir les vestiges d'un parquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:59 > 0:14:12) [87%] : \r\nSur le haut de ce miroir, on voit une bande qui a une t\u00e2che tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente, et \u00e7a c'est le d\u00e9gagement de la page, celle d'origine, et sur la base de cet exemple l\u00e0, h\u00e9 ben \u00e7a nous permet de nous donner les pour pouvoir intervenir et refaire les peintures combien ils \u00e9taient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:15 > 0:14:22) [90%] : \r\nLes mots sont presque inutiles, ici je crois qu'il y a juste un un \u00e9clat extraordinaire \u00e9videmment les lustres y sont pour quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:24 > 0:15:13) [86%] : \r\nAlors on peut se d\u00e9placer dans le 1er petit foyer ici un des gros travaux sur cet endroit tr\u00e8s particulier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de savoir comment l'a-t-elle bien s\u00fbr une tapisserie, donc en fin de compte, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 c'est de laisser ce cordon en place de refaire uniquement le fonds, qui \u00e9tait entr\u00e9 dans les 7 ans et puis pendant plusieurs semaines, un groupe a travaill\u00e9 sous les \u00e9chafaudages dans cette partie-l\u00e0, il a \u00e0 m\u00eame le mur l'entier de ces nouveaux panneaux, c'est un travail absolument exceptionnelle, exceptionnelle et on se trouve dans une nouvelle partie les extensions en sous- sol sur ma gauche, il y a le mur historique du b\u00e2timent et puis sur ma droite, ici le mur nouveau en b\u00e9ton, donc l'ancien, le moderne, une tr\u00e8s belle des rumeurs sur elle, qui souhaite m\u00eame quand on est dans un sous- sol en fait il y a une qualit\u00e9 de l'espace, on a du plaisir \u00e0 lire, voil\u00e0, \u00e7a c'est le d\u00e9but d'une autre histoire, la nouvelle histoire du grand- p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:31 > 0:15:44) [94%] : \r\nChangeons encore une fois d'\u00e9poque et partons visiter l'une des plus anciennes maisons de Fribourg, une maison qui raconte \u00e0 elle seule une partie de l'histoire de la ville, c'est notre rubrique, suivez le guide avec Mathieu Fournier et Thierry Wyss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:51 > 0:16:02) [93%] : \r\nOn a le plaisir d'\u00eatre \u00e0 la rue des \u00e9pouses qui est \u00e0 2 pas de la cath\u00e9drale, o\u00f9 je vais vous faire voir maintenant la salle des traits o\u00f9 on a dessin\u00e9 la cath\u00e9drale, que l'on n'aper\u00e7oit derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:10 > 0:16:19) [83%] : \r\nIci, vous aviez les architectes qui tra\u00e7ait leur plan et tailleur de Pierre, \u00e9taient dans la cour des immeubles qui se trouve en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:24 > 0:16:32) [84%] : \r\nAlors on a la chance d'avoir encore ce plafond parce qu'il \u00e9tait sauvegard\u00e9e par cette couche de faux plafonds de nouveaux francs et tout qui qui le prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:34 > 0:17:13) [89%] : \r\nSur le vitrail nous avons gens d'\u00c9glise Pergl au moment o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 chevalier ce personnage \u00e9tait un des envoy\u00e9s de Fribourg qui a remont\u00e9 la ville et qui faisait que le que Fribourg avait une certaine prestance temps dans la \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, aujourd'hui, nous avons mont\u00e9 un club priv\u00e9 qui s'appelle l'\u00e9picurien, notre but c'est de faire voir des des salles pareil \u00e0 au commun des mortels, les gens ont toujours beaucoup de plaisir \u00e0 venir ici parce qu'il se sent d'un petit peu dans un autre monde, on a un peu dans un dans une bulle, pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:16 > 0:17:49) [95%] : \r\nIl est temps de laisser derri\u00e8re nous, la p\u00e9riode du Jurassique pour revenir \u00e0 notre air demain Rapha\u00ebl Poncioni vous ouvrira les portes du monde tr\u00e8s select de la haute horlogerie \u00e0 l'occasion du SIHH de Gen\u00e8ve nouveau compteront \u00e9galement l'histoire du site d'Unimail le plus grand b\u00e2timent universitaire Genevois qui a \u00e9t\u00e9 construit sur les ruines de l'ancien palais des expositions et puis vous pouvez nous retrouver \u00e0 tout moment sur notre page Facebook l'adresse s'inscrit au bas de votre \u00e9cran, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e et vous dit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:20:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901788325", "durationSec": 173, "title": "FRIGO CL FONDS CULTUREL SRF CF_RTS000001682517", "excerpt": "C'est dans un entrep\u00f4t d'Affoltern Am Albis qu'une collection de biens culturels suisses du Mus\u00e9e national est conserv\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AFFOLTERN AM ALBIS"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "ARCHIVISTIQUE", "ENTREP\u00d4T", "COLLECTION D'ART"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788326", "durationSec": 182, "title": "FRIGO CL GE SERIE REPARE GRAND THEATRE CLEAN_RTS000001684604", "excerpt": "Philippe Meylan, directeur du patrimoine b\u00e2ti Ville de Gen\u00e8ve, nous fait visiter le Grand Th\u00e9\u00e2tre qui a subi 2 ans de travaux pour une r\u00e9novation compl\u00e8te.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)"], "sequenceIds": ["1800116"]}, {"internalArchiveId": "AA1901788327", "durationSec": 89, "title": "FRIGO CL SGUIDE EPICURIEN CF_RTS000001681141", "excerpt": "Visite d'une des plus anciennes maisons de Fribourg avec le responsable du club de l'\u00e9picurien, Philippe Codourey.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "B\u00c2TIMENT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901799648", "summary": "Int mus\u00e9e Jurassica, itw J\u00e9r\u00e9my Anquetin, pal\u00e9ontologue.\nSur le site du Bann\u00e9, itw Damien Becker, directeur du museum Jurassica.", "id": "1799967", "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1901799797", "summary": "Itw Philippe Meylan, directeur du patrimoine b\u00e2ti Ville de Gen\u00e8ve. Ext fa\u00e7ade du Grand Th\u00e9\u00e2tre. Int Grand th\u00e9\u00e2tre, salle r\u00e9nov\u00e9e. Parquet d'\u00e9poque r\u00e9nov\u00e9. Gros plan de d\u00e9tails de r\u00e9novation. Tapisseries. Salle en sous-sol.", "id": "1800116", "visualThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770061", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045915", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1753966", "internalArchiveId": "AA1901753669", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde 2018 - 2019 : G\u00e9ant dames 2e manche Kronplatz", "publicationDate": "2019-01-15T12:55:00Z", "durationSec": 6600, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-11T14:42:58Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769746", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045802", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1753965", "internalArchiveId": "AA1901753668", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde 2018 - 2019 : G\u00e9ant dames 1\u00e8re manche Kronplatz", "publicationDate": "2019-01-15T09:58:00Z", "durationSec": 4451, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-11T14:42:55Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769745", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045801", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E2A945E6-230D-43A2-B8F9-490213EF3029", "internalArchiveId": "E2A945E6-230D-43A2-B8F9-490213EF3029", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Denis Alber et Kevin Meunier se rencontrent pour la premi\u00e8re fois", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, Denis Alber, musicien, chanteur et auteur-compositeur, rencontre Kevin Meunier, tarologue.\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, Denis Alber, musicien, chanteur et auteur-compositeur, rencontre Kevin Meunier, tarologue.", "durationSec": 3351, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107765", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 15.01.2019", "Denis Alber et Kevin Meunier se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-01-15T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 15.01.2019", "Denis Alber et Kevin Meunier se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-01-15T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Denis Alber, musicien, chanteur et auteur-compositeur, rencontre Kevin Meunier, tarologue.", "Pour la premi\u00e8re fois, Denis Alber, musicien, chanteur et auteur-compositeur, rencontre Kevin Meunier, tarologue."], "variantIds": ["ece-10107766", "ece-10107765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T06:33:04Z", "speechToTexts": ["06.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [96%] :\r\nUn 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [86%] :\r\nPauline reliques un apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re, notre premi\u00e8re invit\u00e9 assemble croit il voulait faire du piano, mais c'est de la trompette qu'il apprend \u00e0 jouer dans la fanfare du village, plus tard, il \u00e9tudie le chant classique au Conservatoire de Lausanne, directeur du Th\u00e9\u00e2tre de l'\u00e9change de la Yverdon puis du th\u00e9\u00e2tre du crochetant \u00e0 Monthey, sa vie est faite d'allers-retours entre l'organisation de spectacles et la cr\u00e9ation artistique comme auteur- compositeur et interpr\u00e8te il bourlingue dans les caf\u00e9s- th\u00e9\u00e2tres additionne de nombreux projets et tourne dans toute la francophonie jusqu'au Qu\u00e9bec valaisan d'adoption ce sexag\u00e9naire de Monthey met sur pied pour la 3\u00e8me fois le au festival un \u00e9v\u00e9nement m\u00ealant musique, th\u00e9\u00e2tre, cirque 80 spectacles dans 11 lieux en 5 jours le gros un festival qui invite les festivaliers \u00e0 se promener, \u00e7a commence demain et c'est \u00e0 son image color\u00e9e et g\u00e9n\u00e9reux, notre 2\u00e8me invit\u00e9, jeune homme de 32 ans, on est en campagne parisienne \u00e0 une vie qu'de scopique familles modestes il mais tr\u00e8s vite la main \u00e0 la p\u00e2te pour aider ses proches alors en termes de boulot, il a tout fait ou presque, il s'est invent\u00e9 caissier, prof de chant et de piano web designers et graphistes, j'en passe et des meilleures, tels le cam\u00e9l\u00e9on et avec une facilit\u00e9, Tepco concertante \u00e9patante, il s'adapte apprend d\u00e9cide au fil de l'eau, ce qui lui convient, mais depuis l'enfance persiste une passion, celle du tarot ces cartes mythique qui Servent souvent \u00e0 de la voyance lui il les utilise comme outil de d\u00e9veloppement personnel dans une optique tr\u00e8s terre \u00e0 terre, fin connaisseur de l'histoire des arcanes il est l'auteur de 2 ouvrages art ou voyage \u00e0 la terre, pardon, Taro voyage de la Terre aux \u00e9toiles et Taro l'Odyss\u00e9e terrestre, paru en 2014 et en 2017 aux \u00e9ditions ADA, une maison qu\u00e9b\u00e9coise notre premi\u00e8re invit\u00e9s et Denis Albert notre 2\u00e8me invit\u00e9 et Kevin Meunier bienvenue dans 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [86%] :\r\nBonjour, Kevin Meunier bonjour Pauline bonjour Daniel vers bonjour devenu \u00e0 vous 2, merci, merci beaucoup, avec qui je vais commencer avec vous Denis Albert Jacquard, raconte -t-elle, ferait bien l'histoire, en lien avec un rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9es, beaucoup touch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [88%] :\r\nAlors beaucoup marqu\u00e9es, beaucoup touch\u00e9es et beaucoup \u00e9mu, quelque part, parce que c'\u00e9tait un rendez- vous \u00eates la Radio Suisse Romande, \u00e0 l'\u00e9poque, j'habite \u00e0 Yverdon, j'\u00e9tais un jeune auteur- compositeur- interpr\u00e8te, je pense, j'avais \u00e9crit 3 ou 4 chansons, je faisais l'\u00e9cole du coup du coup d'essai, ici, \u00e0 la radio romande avec Renault G et puis la radio \u00e9tait en balade durant l'\u00e9t\u00e9, avec entre autres l'animateur et chroniqueur Jean-Charles et puis j'entends le matin, je les entends, je les entends tr\u00e8s bien mon Post et puis je me dis : ah mais j'aimerais tellement pouvoir chanter \u00e0 la radio, l'une de mes chansons et je vais les trouver, ils \u00e9taient sous le kiosque \u00e0 musique l\u00e0 derri\u00e8re le th\u00e9\u00e2tre maintenant devenue le th\u00e9\u00e2tre de Benno Besson \u00e0 Yverdon et puis j'ai dit : ben voil\u00e0, je me suis pr\u00e9sent\u00e9 tout timide comme \u00e7a, j'ai dit : ben \u00e9coutez, j'aimerais bien, est ce que c'est, j'aimerais bien vous chanter l'une de mes chansons et puis Jean-Charles il y a aussi Marcel Koller \u00e0 la r\u00e9alisation et ne disent pas fait nous ta chanson comme \u00e7a hors antenne bon revient cet apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures et puis en tu passes en Direct sur nos t\u00eates, la Radio suisse romande, \u00e7a donne ou faire des petits frissons, \u00e7a non, oui, \u00e7a m'me fait encore d'ailleurs rien que d'y penser parce que voil\u00e0, c'est un peu le d\u00e9marrage aussi, c'est la premi\u00e8re fois de ma vie que je passais \u00e0 la \u00e0 la radio, \u00e0 la fois avec une petite interview et de faire une chanson, en Direct, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas facile mais c'\u00e9tait c'est un rendez- vous, disons, qui m'a accompagn\u00e9 toute ma vie, vous avez quel \u00e2ge \u00e0 l'\u00e9poque, je pense que j'avais 20 3 ans et vous \u00e9tiez comment alors lors de ce 1er directeur HEC je, je, j'\u00e9tais vraiment trembler t\u00e9tanis\u00e9s et quasi aussi oui, bon, j'avais un a\u00een\u00e9 qui vient aussi de Sainte-Croix, Michel B\u00fchler, que j'admirais beaucoup qui ach\u00e8te Mir beaucoup que c'est devenu vraiment un ami, ses proches et voil\u00e0 je voulais depuis tout gamin faire ce ce m\u00e9tier de m\u00e9tiers des arts de la sc\u00e8ne chanteur sur sc\u00e8ne, donc bien s\u00fbr quand on passe \u00e0 travers un m\u00e9dia, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait peut dire des concerts, mais, mais \u00e7a, vous avez mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier, c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'\u00e9tait donc, c'\u00e9tait vraiment un 1er rendez- vous avec la radio se remodeler les mecs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [87%] :\r\nIl y a bombardier amus\u00e9 de retour si j'ose dire, \u00e0 Dani Alves, merci beaucoup, bon, vous \u00eates \u00e0 Vittel r\u00e9guliers entre nous soit dit, vous \u00e9tiez d'ailleurs tout \u00e0 l'heure dans le 12 45, journal de l'info vous madame vous pr\u00e9sentiez aussi votre festival, on aura l'occasion d'y revenir le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [87%] :\r\nAu festival, qui se passe en Valais, mais on en parle tout \u00e0 l'heure de votre c\u00f4t\u00e9, Kevin Meunier, un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup touch\u00e9 beaucoup marqu\u00e9, allez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [89%] :\r\nOui, un 1er rendez- vous alors c'est assez amusant parce que, \u00e9videmment, dans votre \u00e9mission, Pauline, nous ne sommes pas cens\u00e9s savoir qui vient comme invit\u00e9 \u00e9trangement mon 1er rendez- vous va s'aller beaucoup dans dans dans ce sens \u00e9galement mon 1er rendez- vous je vais et j'avais 15 ans et en fait c'est c'est c'est une une femme qui a \u00e9t\u00e9 ma prof de fran\u00e7ais, j'avais une scolarit\u00e9 assez chaotique, je dois, l\u00e0 vous pouvez c'\u00e9tait pas un exemple \u00e0 l'\u00e9cole, j'\u00e9tais pas du tout du tout scolaire parce que c'\u00e9tait mauvais mais je suivais pas je suivais pas en cours, et en fait, je suis tomb\u00e9 sur cette prof l\u00e0 qui m'a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 j'\u00e9tais dans une \u00e9pine dans une esp\u00e8ce de, de, de, de, d'h\u00e9catombe intellectuelle et en fait, elle a essay\u00e9 de d'y aller en un peu en forcing avec moi, elle s'est dit, bon, on va essayer de leur dresser \u00e0 coups de, de, de difficult\u00e9s, puis \u00e9tait dur avec moi, plus c'\u00e9tait dur avec elle \u00e0 un moment donn\u00e9, elle a eu cette esp\u00e8ce d'Intelligence qu'aucun doute prof n'a eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en tout cas pour moi, c'est que dit non, non, il y a, il y a autre chose, il faut chercher autre chose et, en fait, elle, elle m'a Alain intelligemment compris quel \u00e9tait mon univers et puis elle m'a ouvert les portes de la litt\u00e9rature de l'\u00e9criture et elle a vraiment vu qu'il y avait un potentiel et, en r\u00e9alit\u00e9, quand j'ai termin\u00e9 mon ann\u00e9e avec elle, elle a gard\u00e9, elle a gard\u00e9 mes devoirs comme corrig\u00e9 de ses propres examens et elle m'a offert un livre qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement fondateur pour moi, elle m'a offert mon 1er exemplaire des liaisons dangereuses et il se trouve que ben justement un peu, un peu comme vous, je suis aussi dans la musique et le chant et quand j'ai j'ai lu ce cet ouvrage avait, j'avais 15 ans je me suis dit c'est un orage extraordinaire et puis j'\u00e9tais fan de com\u00e9dies musicales, jeudi, faut faire quelque chose et le coup j'ai \u00e9crit et compos\u00e9 une com\u00e9die musicale et puis change en effet un bouge en effet une partie, puis j'ai laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, j'ai rencontr\u00e9 un chanteur, danseur, auteur- compositeur \u00e9galement qui, qui s'appelle Gr\u00e9gory Garrel qui faisait beaucoup de spectacles \u00e9galement \u00e0 Paris, le magicien 12 Notre-Dame de Paris etc et m'a dit : \u00e9coute, travaillons ensemble et donc on a cr\u00e9\u00e9 les liaisons dangereuses en com\u00e9die musicale, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 cette femme- l\u00e0 et ce qui est assez amusant, c'est que, mais vous n'ont pas encore port\u00e9 Alassane alors on l'a pr\u00e9sent\u00e9, on l'a pr\u00e9sent\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre Mogador en lecture priv\u00e9 et on attend de voir si on peut monter \u00e0 l'\u00e9tranger parce qu'en France, malheureusement, le spectacle se porte assez mal, je dois dire, mais ce qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant, c'est que le jour o\u00f9 Gr\u00e9gory guerre, elle me dit oui, on va faire le show ensemble je, je, je sors de chez moi, je claque la porte et je laisse les cl\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur et en fait de de chemin en chemin, je dois aller r\u00e9cup\u00e9rer un double- de Max, qui se trouve \u00e0 l'autre bout de Paris et je sors \u00e0 l'autre bout de Paris dans une bouche de m\u00eame fin d'une bouche de m\u00e9tro et je me retourne et je tombe sur ma prof de fran\u00e7ais qui m'avait offert le bouquin que je n'avais pas vu depuis plus de 15 ans l'sachant qu'en plus, je ne suis moi je la connaissais de dans le, dans l'Oise, c'est-\u00e0-dire pas du tout de Paris quoi dans l'oiseau oui et je tombe sur elle \u00e0 ceux -l\u00e0 je dis OK, donc c'est un signe, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:34) [81%] :\r\nVous allez faire c'est fictif alors c'\u00e9tait l\u00e0, la boucle est boucl\u00e9e, c'\u00e9tait un bon indice, je savais que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [89%] :\r\nPar les une premi\u00e8re rencontre, donc si on r\u00e9sume, avec votre prof de fran\u00e7ais qui vous offrent les liaisons dangereuses, mais qui vous ouvre un univers disons plus musical votre fibre artistique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la tarologueJ. que vous pratiquez comme votre m\u00e9tier c'est \u00e7a votre gagne-pain en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:53) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait mais en plus de \u00e7a, c'est qu'elle a \u00e9t\u00e9, elle a pas \u00e9t\u00e9 uniquement un \u00e9l\u00e9ment pr\u00e9curseur pour \u00e7a, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement la personne qui, qui a montr\u00e9 que quand on prend quelqu'un qui a pas forc\u00e9ment o\u00f9 les comp\u00e9tences ou pour lequel on a un mauvais avis puisque j'\u00e9tais en tch\u00e8que scolaire il y a toujours moyen de trouver des solutions, c'est on on ne condamne pas la personne en lui disant : vous allez nulle, elle est nulle, on laisse de c\u00f4t\u00e9, on attend que l'ann\u00e9e parce elle a vraiment cru en moi et en fait je, je suis juste devenu 1er de la classe alors que j'\u00e9tais le dernier vraiment de tr\u00e8s loin, et aujourd'hui ce que je fais avec le ou c'est un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que pour moi il y a pas de rien, n'est bloqu\u00e9, il y a toujours des possibilit\u00e9s, il y a toujours des solutions, donc elle m'a donn\u00e9 aussi le go\u00fbt de \u00e7a, le go\u00fbt de trouver des solutions ouais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on va r\u00e9sumer \u00e7a comme \u00e7a, Kevin Meunier Denis Albert on va passer au speed dating de cette \u00e9mission, Kevin Meunier, je vous donne 2 minutes pour poser toutes les questions que vous voulez \u00e0 Denis Albert c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:40) [89%] :\r\nVois \u00e7a va dites je ne sais pas, premi\u00e8re question : quel est le m\u00e9tier de vos r\u00eaves que vous n'aviez que vous n'en n'avait peut-\u00eatre jamais eu l'occasion de faire ce qui est du Champ mais peut-\u00eatre autre chose, il a peut-\u00eatre chez les patients, le m\u00e9tier de mes r\u00eaves, c'\u00e9tait vraiment de ce com\u00e9dien, musicien musiciens sur sc\u00e8ne, apr\u00e8s c'est vrai que je me serais bien vu aussi comme b\u00fbcheron parce que j'aime beaucoup la la la la Thur mais on m'a dit que vu ma condition physique, j'\u00e9tais assez gringalet, je le suis toujours un peu quand m\u00eame, j'avais pas le physique de l'emploi, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 et je crois que, quel est l'objet avec lequel vous ne vous ne vous ne sortez jamais chez vous si, si, vous l'avez pas vous sortez pas chez vous, alors l'objet avec lequel je ne sors pas chez moi, c'est g\u00e9n\u00e9ralement mon couvre- chef parce que, comme vous le remarquez j'ai tr\u00e8s peu de cheveux sur le coco donc j'attrape vite un petit rhume, comme \u00e7a, donc g\u00e9n\u00e9ralement je prouve un bonnet et un petit chapeau comme \u00e7a, ah que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:45) [90%] :\r\nSuper si vous pouviez rencontrer une vedette de cin\u00e9ma ou de la sc\u00e8ne vivante ou morte qui qui se serait l'id\u00e9al, la personne r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:58) [83%] :\r\nAlors, vedette de cin\u00e9ma, je rencontrerai bien Isabelle Adjani, non j'ai une grenade d'admiration pour cette com\u00e9dienne, actrice qui nous a fait bien s\u00fbr vibrer dans beaucoup de ces ces productions, et j'ai une affection particuli\u00e8re pour elle, j'aime beaucoup aussi, si, si vous deviez vous r\u00e9incarner en \u00e0 plat en un repas, \u00e7a serait quoi, alors on va d'adoption raclette, bien s\u00fbr, ah oui, les primaires pas diverses en raclette ok si si vous \u00e9tiez une couleur, le blues, le bleu, le bleu du ciel parce que je trouve que c'est l'infini, il s'est \u00e7a vous plaindre possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [89%] :\r\nEh bien, Kevin Meunier nous sommes arriv\u00e9s au bout de ses 2 minutes question \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, bon, il nous reste encore 3 quarts d'heure pour que vous puissiez aussi, j'ai tout \u00e0 coup, avec des petites questions comme \u00e7a \u00e0 intervenir, vous h\u00e9sitez pas en tout cas j'ai une petite devinette pour vous Kevin Meunier sur le parcours de Denis Albert II, quelle grande Star de la chanson fran\u00e7aise Denis Albert a -t-il fait une ou plusieurs parties, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:04) [84%] :\r\nAucune id\u00e9e de chanson fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:08) [85%] :\r\nOh la la, une premi\u00e8re partie une premi\u00e8re par Tsahal, l'ouverture de festival en vos premi\u00e8re allez -y, cassez le suspense, Claude Nougaro, ah oui, excellent, tr\u00e8s belle rencontre un \u00eatre extraordinaire, en plus, bon, il y avait quelques chanteur reconnaissant commun des amis communs, mais c'\u00e9tait une une rencontre d'un jour, comme on dit souvent de nos m\u00e9tiers, voil\u00e0 on arrive l'apr\u00e8s- midi ou le matin, on s'installe sur une sc\u00e8ne en rencontre les responsabilit\u00e9s : \u00eatre ou de la salle de concert, en fait, le concert, on s'en va, donc on est de l'instant pr\u00e9sent et c'\u00e9tait un instant pr\u00e9sent vraiment de, de belles \u00e9motions avec Claude Nougaro oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [88%] :\r\nSacr\u00e9 personnage Denis Alber, on y reviendra aussi mais votre carri\u00e8re avoue : elle est vraiment int\u00e9ressante parce qu'en m\u00eame temps, vous faites partie de l'organisation de spectacles, vous mettez les autres en valeur et puis parfois, vous \u00eates sur sc\u00e8ne et c'est toujours le cas avec la compagnie le Valais Pascal Rinaldi, vous avez plusieurs spectacle que voil\u00e0 qui sont sur les sc\u00e8nes en ce moment, puis, en m\u00eame temps vous \u00eates organisateur d'un grand festival au festival qui qui d\u00e9bute demain, ping-pong, que vous g\u00e9rez comme \u00e7a, c'est assez bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:09) [84%] :\r\nJe le g\u00e8re tr\u00e8s bien parce que, assez vite, je me suis rendu compte finalement que j'\u00e9tais surtout un acteur culturel donc je ce n', acteurs culturels, \u00e0 la fois que j'ai eu des responsabilit\u00e9s de programmation que ton programme 2 ans th\u00e9\u00e2tre ou dans un festival, peu importe o\u00f9, en geste Serge geste artistique et puis quand je suis artiste sur sc\u00e8ne, c'est aussi un geste artistique pour verra le le public et tout \u00e7a pour moi, \u00e7a fait partie, comme comme de la m\u00eame enveloppe, voil\u00e0 et j'aime, j'aime tout, mais je pourrais pas me passer et ni de lundi, de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [83%] :\r\nMerci beaucoup Daniel Berset votre tour de poser 2 minutes de questions \u00e0 Kevin Meunier ce parti stable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:47) [84%] :\r\nAlors, Kevin, bien s\u00fbr, vous allez que 1000 deviner que le sujet du tarot \u00e0 quelque chose de, de, de tr\u00e8s sp\u00e9cifique, alors d'o\u00f9 elle vous est venue cette envie de d'approfondir le le tarot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:02) [87%] :\r\nC'est c'est c'\u00e9tait j'quand j'\u00e9tais tout gamin, j'avais une passion pour, pour tout ce qui \u00e9tait surnaturelle magie \u00e9tranger mystique et en m\u00eame temps de formation, je suis devenu, je suis devenu coach vocal et je suis devenu coach en fait tout court apr\u00e8s et je me suis dit un objet comme \u00e7a, qui est aussi fascinant et aussi fantastique, pourquoi on lui donne pas \u00e9galement une place un peu plus logique et rationnel et du coup je me suis dit ben voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a va \u00eatre une pratique magique de faire de du coaching d\u00e9veloppement personnel avec un outil qu'on enrobe un petit peu d'une aura un peu mystique, donc c'est c'est venu sur toutes ses d\u00e9sirs l\u00e0 et puis parce que, parce que j'aime l'art et que c'est un objet artistique parce que j'aime l'histoire et c'est un objet historique, donc je crois que c'est cette il s'\u00e7a regroupe la quintessence de tout ce qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:43) [87%] :\r\nAlors, justement parce que je pense, quand on parle de tarot, on voit tout de suite et c'est un peu Harry Potter qui pr\u00e9pare s'peut sorci\u00e8res \u00e7a fait vous avez rien, rien d'une sorci\u00e8re vous \u00eates habill\u00e9s comme tout un chacun, mais est -ce que c'est plut\u00f4t alors justement une justement est -ce que c'est de la magie ou de la science, le tarot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:02) [91%] :\r\nAlors je pense que c'est de la science magique illustration de bah, y a pas grand- chose de de sorciers dedans, j'ai essay\u00e9, chapeau pointu, \u00e7a me va tr\u00e8s mal mais je pense qu'on en a fait quelque chose de mystique, mais au m\u00eame titre que pendant peut-\u00eatre des si\u00e8cles et des milliers d'ann\u00e9es, on trouvait que l'orage \u00e9tait mystique et que \u00e7a faisait peur, on a pu l'expliquer, je pense que le tarot, c'est quelque chose qu'on peut expliquer aujourd'hui et c'est un peu justement le le chemin que je tends \u00e0 prendre, c'est de pouvoir l'expliquer de mani\u00e8re rationnelle, donc on va dire que c'est en voie d'\u00eatre scientifique qui a encore de la marge, on ne va pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:30) [91%] :\r\nC'est ensuite parce que justement \u00e0 travers votre passion qui est devenue votre m\u00e9tier, vous, vous avez une envie je dirais de d'aider les gens \u00e0 ce qu'on aide les gens \u00e0 travers le le tarot ou bien ce qu'on les mette tout d'un coup dans le doute, parce qu'on va le r\u00e9v\u00e9ler quelque chose qui serait pas agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:48) [91%] :\r\nEn fait, on les aide jamais, c'est-\u00e0-dire que le le tarot, c'est un peu comme un miroir, c'est la personne \u00e0 l'envie de regarder, elle regarde et puis moi j'ai pas la r\u00e9ponse, mais par contre je vais aider la personne \u00e0 je veux lui apprendre \u00e0 utiliser \u00e7a et lors d'une d'une s\u00e9ance \u00e9videmment et la personne va d\u00e9couvrir par m\u00eame des choses, elle va comprendre des choses par elle- m\u00eame, donc on est plus sur une forme de d'itin\u00e9rance accompagn\u00e9 plus que v\u00e9ritablement l'id\u00e9e d'ass\u00e9ner des le\u00e7ons \u00e0 coups de r\u00e8gle sur les doigts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:14) [89%] :\r\nMerci beaucoup, alors on arrive au bout de ses 2002 questions merci beaucoup devinette pour vous Denis Albert comment reconna\u00eetre un tarologue \u00e0 un charlatan, comment est -ce qu'on fait la diff\u00e9rence, vous pensez alors h\u00e9 bien l\u00e0, la diff\u00e9rence, elle est vite fait, on fait connaissance de Kevin Meunier non mais alors, Kevin Meunier, c'est toujours un peu d\u00e9licat, voil\u00e0, moi je dis toujours, avant d'inviter des gens qui y avait pas mal ces derniers temps dans l'\u00e9mission d'ailleurs qui ont un peu des connexions comme \u00e7a l'\u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:41) [90%] :\r\nAux intuitions etc mais mais vous votre approche, je vous ai d\u00e9couvert dans le magazine Bilan oui voil\u00e0, vous aviez un portrait vous expliquiez votre votre m\u00e9tier justement que vous disiez alors moi je suis tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, je, je suis un iconoclaste du tarot, enfin voil\u00e0, je suis un tarologue emb\u00eate un peu, oui c'est \u00e7a, expliquez -nous alors ce qu'est ce qui fait que vous n'\u00eates pas une personne \u00e0 bannir du micro. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:03) [83%] :\r\nOui, non, c'est vrai que c'est toujours un peu surprenant quand on m\u00e9lange et et pragmatisme et terre-\u00e0-terre c'est comme quelqu'un qui est qui, qui serait Boulanger et dire qui lui il aime pas les sucreries, enfin c'est toujours en \u00e7a c'est plus bizarre mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:14) [89%] :\r\nC'est que c'est quand m\u00eame possible et comment on peut faire le distinguo entre entre les 2, je pense que c'est, c'est c'est tout est une question de protocole dans dans les diff\u00e9rents protocoles d'interrogations quand vous allez voir un voyant, vous allez voir un tarologue un coach le le le le protocole est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas besoin de nous -m\u00eame, de donner les r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:33) [88%] :\r\nParce que quand tu la personne le praticien fait les questions et r\u00e9ponses c'est facile, on peut dire ce qu'on veut et alors l'exemple, il existe des petits pi\u00e8ges psychologique tr\u00e8s simple que beaucoup de charlatans utilise qui sont ce qu'on appelle des effets et qui sont psychologiquement reconnu c'est exemplaire ben par exemple quelque chose de tr\u00e8s sympa, vous prenez votre vous prenez votre horoscope, vous prenez votre profil psychologique par rapport \u00e0 votre signes du zodiaque, on va par exemple utiliser ce qu'on appelle l'effet Barnum l'effet Barnum, c'est on va vous donner des, des, des, des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:00) [89%] :\r\nFiction dans laquelle vous allez forc\u00e9ment vous retrouver et en fait, si vous donnez le m\u00eame profil, \u00e0 tout le monde, tout le monde va se retrouver dedans puisqu'en fait sonder chose tellement g\u00e9n\u00e9rique que forc\u00e9ment, vous allez vous retrouver donc \u00e7a va vous parler, vous n'allez pas avoir l'id\u00e9e d'aller voir si les autres \u00e7a leur parle \u00e9galement, il y a un autre effet, par exemple, c'est l'effet arc-en-ciel arc-en-ciel -ci on vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:17) [84%] :\r\nC'est par exemple jeudi \u00e0 ah, vous \u00eates quelqu'un de, de, de Seraing de poser d'intelligent et pourtant, par moment, vous allez vous mettre en col\u00e8re, et vous allez sortir de vos gonds, vous allez vous vous \u00eates toujours l'acte irr\u00e9fl\u00e9chi, c'est de dire que vous \u00eates r\u00e9fl\u00e9chi mais vous avez quand m\u00eame des qualit\u00e9s que pour l'instant, vous n'avez pas encore explor\u00e9 \u00e9videmment on donne quelque chose, et son oppos\u00e9, on va, on va le trouver, c'est l'effet arc-en-ciel, \u00e7a c'est l'effet arc-en-ciel et on a, on a plein d'\u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a, on a la lecture froide lecture chaud l'effet PS Pygmalion les S\u00e9gol\u00e8ne tout un tas d'effets psychologiques que justement les charlatans veut utiliser pour pour essayer de vous faites quoi enfin Golem par exemple fait Golem c'est c'est on essaye de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:53) [92%] :\r\nPlomb\u00e9 la personne, c'est-\u00e0-dire on lui dit bah \u00e7a vous allez forc\u00e9ment le rater \u00e7a, \u00e7a ne peut pas marcher et la personne revient 2 semaines apr\u00e8s en disant, effectivement, \u00e7a n'a pas march\u00e9 c'est on est pas dans un dans un processus d'optimisation de la personne, on est dans un processus, on lui dit voil\u00e0 ce qui va se passer et vous pouvez rien y faire et on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:08) [89%] :\r\nFait on transforme la personne en une esp\u00e8ce de victime d'une forme d'emprise et d\u00e8s l'instant o\u00f9 on a un rapport alors que vous faites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:15) [91%] :\r\nKevin Meunier j'imagine, il doit y avoir parfois des gens qui viennent vers vous, le coeur bris\u00e9 en 2, oui, enfin toutes sortes de d\u00e9tresse psychologique, comment vous faites pour justement mettent la juste distance et pas pour vous substituer un esp\u00e8ce de gourou voil\u00e0 une personne qui deviendrait finalement qui utiliserait la personne qui vient demander de l'aide. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:33) [91%] :\r\nAlors c'est int\u00e9ressant parce que vous avez utilis\u00e9 un mot qui est, qui est tr\u00e8s pointu sur lequel moi je reviens tr\u00e8s souvent, c'est la distance on essaye enfin en tant qu'on en tout cas moi en tant que praticien et pour les personnes que je forme on essaye jamais d'distant, par contre, on essaye d'\u00eatre distincts, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose parce que la distance on va manquer d'empathie, on va manquer de compassion, or un individu par exemple qui vient avec le coeur bris\u00e9, c'est un individu qui a, qui n'a pas envie d'avoir des solutions, il a pas envie qu'on lui tape dans le dos en lui disant le une de perdue, 10 de retrouver ce dernier truc qu'on a envie d'entendre quelqu'un qui se fout en rogne, on lui dit pas \u00e9coute calme toi \u00e7a va aller, dites \u00e0 quelqu'un qui est \u00e9nerv\u00e9 de se calmer, \u00e7a ne va pas aller du tout par compte, quelqu'un qui est triste, on va lui dire simplement que par le mois du mois qu'est ce que tu ressens qu'est -ce que tu vis, donc je vais pas essayer d'\u00eatre distance je vais juste essayer d'\u00eatre distincts des fois j'ai des clients qui viennent et puis ils vont parler de leur vie, je vais rire avec ou des fois je vais pleurer avec eux, mais quand ils partent, je reviens \u00e0 moi parce que leur histoire, c'est la leur et mon histoire, c'est la mienne, donc je vais pas m\u00e9langer les 2 et en ne m\u00e9langeons pas les 2 \u00e7a va me permettent de ne pas vouloir imposer \u00e0 l'autre, une direction parce qu'elle va faire ce qu'elle veut faire en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:35) [90%] :\r\nDonc vous garder une forme de, comment dire, vous, vous vous laissez la libert\u00e9 de l'interpr\u00e9tation \u00e0 l'autre mais vous donner quand m\u00eame des couleurs parce que sinon \u00e7a c'est \u00e7a vient vous voir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:44) [89%] :\r\nMais c'est \u00e7a qui est assez amusant, c'est que, par exemple, je donnais s\u00e9minaire l\u00e0 au cours de du du du week- end qui qui vient de passer et on re\u00e7oit des gens de l'ext\u00e9rieur, on re\u00e7oit des des clients b\u00e9n\u00e9voles qui viennent pour faire les clients r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 un moment donn\u00e9, quelqu'un dit : h\u00e9 oui, mais enfin ce conseil -l\u00e0, on peut quand m\u00eame d\u00e9cemment pas lui donner ce pas tr\u00e8s moral, mais c'est pas notre boulot de dire que c'est moral ou pas, on ne fait que montrer la carte \u00e0 la personne qu'elle a tir\u00e9 de lui expliquer ce que veut dire la carte apr\u00e8s la personne va en faire ce qu'elle veut, mais on n'a pas de jugement \u00e0 avoir et quand vous allez voir, entre guillemets, je mets vraiment de tr\u00e8s larges avec les douanes couvrent pas mais quand on va voir un charlatan, il y a pass\u00e9 il y a pas ces options, il y a pas ces possibilit\u00e9s si on dit : il faut faire \u00e7a, il faut aller s'il faut aller l\u00e0, voici ce que j'merci la personne avec des orni\u00e8res, c'est \u00e7a, il y a pas de questions de mani\u00e8re une unidirectionnelles tout \u00e0 fait, il y a aucune option, il y a aucune autre possibilit\u00e9 il y a pas d'alternative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:31) [86%] :\r\nDenis Albert, vous avez un peu mieux voil\u00e0 fait le distinguo oui enfin je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:36) [88%] :\r\nJe trouve que c'\u00e9tait vraiment un sujet passionnant, vous voulez ces et vous pardon je vous ai coup\u00e9 le tarot oui, non, non, mais j'ai j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 une fois quelqu'un qui, qui tirait les cartes et tout \u00e7a et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a effectivement tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que Kevin disait c'\u00e9tait plut\u00f4t justement c'est on trouve pas des solutions comme \u00e7a, mais je trouvais qu'il avait qu'il y avait beaucoup, finalement, il y avait beaucoup de bon sens, c'est clair que j'\u00e9tais all\u00e9 l\u00e0 une p\u00e9riode un petit peu plus difficile de ma vie, alors que peut-\u00eatre qu'il ne faut pas forc\u00e9ment atteint des p\u00e9riodes difficiles pour venir vous trouvez parce que je pense que, mais, mais c'est clair qu'il y a tout, tout cet aspect psychologique d'accompagnement et puis apr\u00e8s, ben c'est d'essayer de voir ben voil\u00e0 et l'importance des des cartes du tarot l\u00e0- dedans, mais c'est c'est S\u00e9bastien c'est le reste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:25) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s vaste Denis Albert un un, comment dire, un canton on va c'est le v\u00f4tre, c'est celui du Valais et vous proposer de le parcourir d'ailleurs avec le au festival, c'est une biennale oui chaque ann\u00e9e voil\u00e0 depuis 3 ans, enfin depuis 6 ans maintenant 3 \u00e9ditions vous proposer 80, spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:41) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, et 80 artistes, hein, mais il y a 33 spectacles, oui \u00e7a \u00e7a permet d'une part de de programmer, beaucoup d'artistes du Valais, il y a 2 tiers d'artiste valaisan donc des compagnies de th\u00e9\u00e2tre, de danse, de, de musique et puis d'inviter d'autres artistes suisses et puis l'international. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:03) [87%] :\r\nL'en l'occurrence on on va \u00e9couter Erika Stucky un petit peu zinzin bien barr\u00e9 avec Spider legs \u00e0 Erika Chtouki, expliquez -nous parce qu'elle est assez exigeante comme artiste, elle arrive pas comme \u00e7a, quand vous l'avez fait venir dans votre seul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:16) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'Erika Chtouki, c'est une Haut-Valaisanne, donc elle est tr\u00e8s attach\u00e9 assez \u00e0 ses racines, ses racines, et comme \u00e7a, vous l'avez non mais je pense que, Erika L \u00e0 c'est ce genre d'artistes que j'aime beaucoup, je me retrouve aussi, c'est qu'elle est capable de faire des des spectacles avec beaucoup beaucoup de monde, des contextes tr\u00e8s diff\u00e9rents, donc l\u00e0 on sera tous, sans contexte beaucoup plus dans le cas du au festival, mais c'est au ch\u00e2teau de l'ouest, donc c'est un contexte beaucoup plus intimiste et elle est capable de \u00e7a, donc c'est une je dirais presque une habitude et habitu\u00e9 du au festival parce qu'elle est invit\u00e9e, elle est le contraire, je suis donc \u00e7a, la 3\u00e8me fois qu'elle vient avec des projets diff\u00e9rents, c'est un plaisir de l'accueillir, Erika Stucky sert la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:00) [82%] :\r\nEt \u00e0 Gaymard tu Monsieur. \r\nAliou tu aimais au renouveau. \r\nTu es \u00e0 gay \u00e0 huissier et fier Gay via mais. \r\nOh con \u00e7a et gay marre du oui. \r\nQu'il a nargu\u00e9, lui qui est au web. \r\nOui a qu'est marre tu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:00) [85%] :\r\n\u00c9ricH. tout qui, sur la premi\u00e8re avec Spider des jambes d'araign\u00e9es comme \u00e7a qui galope sur le coeur, le coeur de nos invit\u00e9s aujourd'hui Kevin Meunier tarologue et puis Denis Albert, vous \u00eates donc le programmateur et directeur de ce festival au festival c'est bien juste, oui c'est \u00e7a, auteur- compositeur- interpr\u00e8te comme on le disait tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates toujours en anguille sur sc\u00e8ne et et dans le bureau derri\u00e8re les sc\u00e8nes pour organiser tous ces ces festive au c'est Steve-O mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:24) [80%] :\r\nQu'est ce que je raconte c'est beaucoup de festivals, c'est \u00e7a, c'est le meilleur de l'ann\u00e9e qu'elle saisit un court- circuit dans ces cerveaux c'est fait expr\u00e8s, voil\u00e0 j'marrante \u00e9duquer Maurice voil\u00e0 des festivals aussi sport Denis Albert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:40) [83%] :\r\nComme vous \u00eates tomb\u00e9 amoureux du Valais, vu que vous venez de Sainte-Croix \u00e0 la base alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:44) [85%] :\r\nAvant d'arriver en Valais, je suis parti 3 ans au Qu\u00e9bec et puis \u00e0 un moment, \u00e7a c'est votre femme, hein, voil\u00e0 exactement, tout \u00e0 fait Link qu\u00e9b\u00e9coise et puis on a ainsi souci Adrien et puis on je me plaisait bien au Qu\u00e9bec, mais voil\u00e0, il manque un peu des des projets trauma voil\u00e0, des amis m'ont dit mais il cherche un directeur pour diriger le reprend le Th\u00e9\u00e2tre du crochetant puis j'ai d\u00e9pos\u00e9 ma candidature, avec mon retenu, donc j'ai \u00e9t\u00e9 la peau 5 ans j'avais dit \u00e0 la ville que je ferai en tout cas, 5 ans et puis au bout de 5 ans, bah je sais pas revenu \u00e0 mon \u00e9tat d'artistes ind\u00e9pendants et puis j'aime beaucoup le Valais, j'aime beaucoup le Valais parce que d'une part, il y a pas de grandes villes en Valais \u00e7a c'est sp\u00e9cifique ce canton Piton longueur le c\u00f4t\u00e9 bien s\u00fbr bilingue pas l'oublier, un tiers des habitants, o\u00f9 un quart en tout cas son personne qui par le Haut-Valaisan \u00e0 l'allemand, mais bien le Haut-Valaisan et puis j'aime bien les le l'esprit libre des Valaisans aussi donc m\u00eame comme jurassien de Sainte-Croix, je me retrouvais pas mal et puis surtout, je suis tomb\u00e9 aussi \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 il y a beaucoup de choses qui sont d\u00e9velopp\u00e9s au niveau culture, on sait que g\u00e9n\u00e9ral mais et arts de la sc\u00e8ne aussi en particulier donc, finalement, j'\u00e9tais l\u00e0 et puis voil\u00e0, j'ai fait des projets avec Jacques Cordonnier, qui est directeur du service, la culture du canton avec Lorenzo Balaguer, qui m'a succ\u00e9d\u00e9 au crochetant donc voil\u00e0, c'est moi, je suis un regarde projets comme je dis souvent, donc c'est je me sens bien dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:25) [89%] :\r\nDonc, le festival commence demain et par jour vous faites alors des parcours vous avez propos\u00e9 aux spectateurs des pistes de couleur comme les pistes sur les skis en fait voil\u00e0, \u00e0 ce qui est plut\u00f4t en commence demain avec la piste rose apr\u00e8s lui a du bleu, du rouge, du Vert et puis puis du violet jusqu'\u00e0 dimanche et vous nous promener alors comme \u00e7a dans tout le Valais : on passe de monter \u00e0 Sion, par bribes, par exemple, cette jeudi et le samedi, ce sera mon tation Savi\u00e8se et Sion et puis en fait le but c'est que vraiment une personne, elle, elle peut acheter un Pass comme \u00e7a pour la journ\u00e9e mais aussi aller voir un spectacle particulier voil\u00e0 et puis qu'elle s'embarque pour une une \u00e9pop\u00e9e culturel et je crois, si j'ai bien compris, tout est en mobilit\u00e9 douce avec le train, je crois que, selon la gare et le th\u00e9\u00e2tre, il y a pas plus de 15 minutes pour arriver d'un endroit \u00e0 un autre, donc c'est quoi, c'est une promenade culturelle que vous proposez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:13) [87%] :\r\nOui, ben, c'est ce qu'on propose c'est justement donner de prendre le spectateur par la main en lui disant bah Proton passe pour la journ\u00e9e et on s'occupe de tout prend ton pique- nique dans le sac \u00e0 dos, on peut aussi, moi j'ai dans des Th\u00e9\u00e2tres si on a le temps pour certains, certains jours, donc les gens qui mettent leur typiquement voil\u00e0 exactement pique- nique ensemble de train, c'est une occasion de de rencontre aussi qui est extraordinaire, on aussi de peu de foi des spectacles d'autres r\u00e9gional qui est notre partenaire r\u00e9gional qui ne sorte de de m\u00e9tro Hoche par Le Parisien, Kevin il y a une sorte de m\u00e9tro mais valaisans qui parcourt le la plaine du Rh\u00f4ne donc voil\u00e0 c'est dire on l\u00e2che prise sur une journ\u00e9e et on se laisse \u00e9tonn\u00e9, on se laisse vibrer, on se laisse aller, en d\u00e9couvrant 7 ou 8 spectacles sur la journ\u00e9e de tr\u00e8s diff\u00e9rent d'ailleurs des spectacle, \u00e7a peut \u00eatre du th\u00e9\u00e2tre du cirque de de la de la musique, des concerts, etc donc cette cuve vraiment une exp\u00e9rience \u00e0 vivre et puis si on n'a pas envie de faire toute la journ\u00e9e, il y a aussi possibilit\u00e9 de faire ce qu'on appelle hors piste, c'est-\u00e0-dire m\u00eame de venir voir juste un concert ou un spectacle sur l'ensemble du festival, mais ces donn\u00e9es de cette possibilit\u00e9, et aussi le le festival \u00e0 la elle a aussi la mission de d'inviter des professionnels, donc le but des professionnels, c'est de voir tous les spectacles du festival d'avoir fait m\u00eame qu'a un petit choix comme voil\u00e0 un choix pour donner la possibilit\u00e9 aux artistes et compagnies de pouvoir exporter leur production soit d'autres d'autres r\u00e9gions de Suisse ou \u00e9ventuellement aussi dans d'autres lieux de culturel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:52) [88%] :\r\nDonc, en m\u00eame temps, march\u00e9 culturel pour les professionnels et en m\u00eame temps, mais un vaste palette de spectacles, de concerts, etc, pour les spectateurs, si on prend la journ\u00e9e dimanche justement l'Erika Stucky, se donnant en concert au ch\u00e2teau de de l'OS \u00e0 17 heures ce sera le dimanche vient janvier on parle d'Erika Stucky parce qu'on vient d'en passer un un morceau oui \u00e7a cette journ\u00e9e- l\u00e0 qui commence \u00e0 monter au Th\u00e9\u00e2tre du crochetant \u00e0 9 heures 30 avec le cirque, la compagnie la vie bidon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:18) [88%] :\r\nOui, alors c'est une tr\u00e8s belle compagnie de de cirque contemporain fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:23) [83%] :\r\nEt puis apr\u00e8s il y aura la la la compagnie Cloud ensuite brigue \u00e7a c'est quoi ce qui est gras School, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sevr\u00e9 Andr\u00e9 avec 8 m\u00e8tres carr\u00e9s c'est quoi cette piste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:34) [87%] :\r\nPi\u00e8ce alors c'est \u00e7a, c'est une compagnie fran\u00e7aise et d'ailleurs, ils \u00e9taient venus, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 cialis dit mais avec un autre projet et ils sont 2 fois 45 minutes de de spectacle, c'est chaque fois un solo et qui allie justement le c\u00f4t\u00e9 aussi circassiens musique c'est sans cesse son texte, c'est vraiment d'une tr\u00e8s grande finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:55) [87%] :\r\nEt \u00e7a finit hein 17 heures voil\u00e0 avec Erika Stucky comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure \u00e7a cette journ\u00e9e, elle co\u00fbte combien par exemple sa journ\u00e9e violette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:01) [89%] :\r\nAlors 50 francs pour les personnes adultes et qui ont un travail et puis 25 francs pour Les 4 c'est une bonne pour 50 francs c'est pas trop mal, hein, vous \u00eates une partie d'un m\u00eame pour d'autres journ\u00e9es, il y a 7 8 spectacles pour le m\u00eame prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:17) [87%] :\r\nAh oui, voil\u00e0, que vous avez fait comme \u00e7a des des paquets Kevin Meunier le Le Parisien que vous y \u00eates, avec ses grandes productions, les com\u00e9dies musicales, tout \u00e7a, \u00e7a vous dit comme \u00e7a, le le c\u00f4t\u00e9 Valais vous \u00eates elle et non jamais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:29) [89%] :\r\nJamais je, je suis chauve miroir ni rien, je suis vraiment un b\u00e9b\u00e9 de la Suisse, je je d\u00e9coupe, c'est d'ailleurs, m\u00eame la premi\u00e8re fois que je viens ici \u00e0 Lausanne, Amazon c'est vraiment la toute premi\u00e8re fois que je suis j'ai j'ai fait Gen\u00e8ve quelquefois mais c'est c'\u00e9tait encore c'est encore tout frais, mais moi \u00e7a me \u00e7a me fascine et d'autant plus que ce qui me fascine par rapport \u00e0 ce que vous racontez, c'est que c'est c'est moi \u00e9videmment je suis fan de spectacle de musique de, de, de, de, des artistes, que ce soit pour des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre ou du cirque et autres, je trouve \u00e7a fascinant, mais ce que je trouve encore plus fascinant, c'est que quand on va dans une salle de spectacle ou une salle de concert ou autres on bon, \u00e9videmment, on est \u00e0 plusieurs, mais on vit notre truc seul en fait sur notre si\u00e8ge et l\u00e0 quand il y a cette esp\u00e8ce de de chemin o\u00f9 on part tous ensemble \u00e0 droite \u00e0 gauche, en plus de \u00e7a, on cr\u00e9e des relations, on est en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:11) [87%] :\r\nSoyons les 2, il y a beaucoup de rencontrent qui se passe justement de trains aussi il y a des professionnels sont l\u00e0 du public aussi des \u00e9tudiants qui vont venir sur particuli\u00e8rement la journ\u00e9e de jeudi, la piste bleue donc c'est c'est vraiment le but c'est aussi de cr\u00e9er cette cette rencontre sa chance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:29) [94%] :\r\nG\u00e9nial pas voil\u00e0 une dimension si si des gens sont c\u00e9libataires. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:32) [70%] :\r\nBonjour remonte au contraire, je n'ai voil\u00e0 cet hiver mais m\u00eame on couve tout mais bon nombre de petits finit dedans, donc voil\u00e0, exact. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:40) [88%] :\r\nDans ce que tout le monde est le bienvenu, c'est super beau Kevin Meunier, Jean Baptiste roman \u00e7a fait un choix de musique pour vous s'appelle l'imp\u00e9ratrice vous savez pourquoi pas oui alors cette carte de l'imp\u00e9ratrice, \u00e7a repr\u00e9sente quoi dans le tableau, alors allez -y alors l'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:52) [89%] :\r\nCe qu'est -ce que qu'est -ce qu'elle figure bonne figure \u00e9videmment plein d'parce que les cartes sont toujours tr\u00e8s multiple, mais l'imp\u00e9ratrice, c'est une femme qui a un bouclier sous la main sous lequel se trouve un petit Aiglon dont l'une des ailes et mal form\u00e9s et en fait elle le elle le couve de sa main, elle le prot\u00e8ge et le bouclier sur lequel l'Aiglon, se trouve le la prot\u00e8ge elle \u00e9galement, et en fait j'aime beaucoup cette carte parce que \u00e7a repr\u00e9sente justement comment on peut prendre soin de quelqu'un d'autre, et en prenant soin de quelqu'un d'autre, ce quelqu'un d'autre fois prendre soin de nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:21) [89%] :\r\nQuelque chose d'extr\u00eamement maternel et protecteur dedans et c'est une carte extr\u00eamement int\u00e9ressante pour le pour le le le justement pour ce cet aspect th\u00e9rapeutique et coaching, c'est on n'est pas l\u00e0 pour changer la faiblesse de l'autre, on est l\u00e0 pour remarquer que, peut-\u00eatre, \u00e0 la une faiblesse \u00e0 un endroit et on va simplement la prot\u00e9ger la d\u00e9fendre donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:39) [87%] :\r\nC'est assez joli de parler cette faiblesse parce que j'ai vu sur votre compte Instagram sur lequel vous mettez pas mal d'un son de votre vie que vous avez un un syndrome une maladie avec le syndrome de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:48) [89%] :\r\nVoil\u00e0, en fait, si Arsenal, ce n'est pas, ce n'est pas h\u00e9r\u00e9ditaire, c'est d\u00fb \u00e0 une mauvaise alimentation en oxyg\u00e8ne \u00e0 la 6\u00e8me semaine de grossesse extr\u00eamement pr\u00e9cis et, en fait, \u00e7a provoque une Asie du muscle pectoral, ainsi qu'une d\u00e9formation de la cage thoracique et pour certaines personnes \u00e7a va encore plus loin puisque \u00e7a d\u00e9forme \u00e9galement le bras jusqu'\u00e0 la main et c'est une, c'est un probl\u00e8me qui est tr\u00e8s tr\u00e8s peu pris en charge, voire pas du tout en France, parce que d\u00e9j\u00e0 c'est un cas extr\u00eamement horaires extr\u00eamement rare, on on est tr\u00e8s, tr\u00e8s peu nombreux et les gar\u00e7ons, encore moins, \u00e7a touche plus souvent les filles et ou alors en tout cas c'est diagnostiquer plus facilement chez les filles, puisque du coup, ces demoiselles n'ont qu'un sein visible, l'autre est compl\u00e8tement plat, donc on le voit beaucoup plus facilement chez les hommes, on le voit tr\u00e8s peu mais, vous avez d'autres pays comme, justement, vous parliez de du Canada et du Qu\u00e9bec, l\u00e0- bas, c'est extr\u00eamement bien pris en charge, mais ici, pas du tout en France, c'est une maladie rare, \u00e7a, c'est connu, c'est beaucoup trop rares et puis ben \u00e7a provoque \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes, moi je suis un ancien gymnaste et j'ai fait pendant des ann\u00e9es de la gymnastique avec un pectoral en moins, \u00e7a prouve qu'il peut \u00eatre dangereux, sacr\u00e9 d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:44) [91%] :\r\nMais pour revenir \u00e0 l'imp\u00e9ratrice qui a ce bouclier justement c'est pour \u00e7a que j'y pensais, je me suis dit ben c'est peut-\u00eatre la carte que vous avez mis en avant pour vous prot\u00e9ger, malgr\u00e9 cette maladie mais enfin vous tr\u00e8s bien sorti en fait plut\u00f4t pas mal, j'ai eu du bol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:56) [85%] :\r\nBon, j'ai eu ma ma carri\u00e8re de gymnaste qui aime finalement termin\u00e9 \u00e7a avorter rapidement mais \u00e7a ne va pas emp\u00eacher de faire de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:02) [81%] :\r\nChose bon allez, on \u00e9coute l'imp\u00e9ratrice sur la premi\u00e8re s'appelle erreur 404 7 : une chanteuse fran\u00e7aise c'est parti sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:22) [98%] :\r\n1er rendez- vous Pauline relais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:24) [76%] :\r\nDernier rendez- vous chaque Crime. \r\nQui prend l'Avantage il Pascal. \r\nEt sans merci, bienvenue sur la jeune sc\u00e8ne quoi chanter sinon c'est clair, c'est une illusion, c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:39) [92%] :\r\nErreur 404 c'\u00e9tait l'imp\u00e9ratrice sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez 1er rendez- vous il est 14 heures 43 et aujourd'hui avec nos invit\u00e9s Denis Albert et Kevin Meunier h\u00e9 bien on va sortir des objets comme on a l'habitude de le faire dans cette \u00e9mission, des objets qui vous tiennent \u00e0 coeur et qui vous raconte un peu alors Denis Albert, vous avez quelque chose alors je je vous leur sort vous tandis que vous, de votre c\u00f4t\u00e9, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 sur la table, c'est \u00e7a, oui, je l'ai pr\u00e9par\u00e9e et bon comme vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:02) [83%] :\r\nTarologue vous nous avez amen\u00e9 un jeu de de papa de Poker de tarologue ah oui, effectivement, c'est pas tr\u00e8s original \u00e7a alors, Kevin est en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:09) [90%] :\r\nPas n'importe lequel, c'est \u00e7a qui est, \u00e0 ce qui est int\u00e9ressant puisque ce jeu il a plus de 20 ans, c'est le tout 1er jeu de tarot, que j'ai eue, donc j'\u00e9tais tout gamin, puisque j'avais, j'avais 7 8 ans quelque chose comme \u00e7a, donc c'est j'avais, j'avais vu une amie de la famille qui tirait les cartes \u00e0 ma m\u00e8re et et j'avais trouv\u00e9 \u00e7a fascinant et j'avais demand\u00e9 aux parents j'avais Dijon jambes absolue moi donc j'avais demand\u00e9 un petit peu des avances d'argent proche \u00e0 mes parents, donc je pense peut-\u00eatre quelque chose comme 43 ans d'argent de poche d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:37) [85%] :\r\nParce que \u00e7a co\u00fbtait cher puisque Darche et puis j'avais toujours cette habitude, tu peux me donner sur le mois suivant, puis en fait de moins en mois, voil\u00e0, je pense que je leur dois encore voyez bien arnaque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:46) [65%] :\r\nQui va me dit veut ainsi massif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:48) [89%] :\r\nTu j'ai eu ce 1er jeu qui qui \u00e9tait le seul jeu qu'on trouvait \u00e0 l'\u00e9poque qui oui je me barre Joutard on est, on est quand m\u00eame \u00e0 la limite, dans l'est de l'Antiquit\u00e9 ins\u00e8re, je ne suis tarologue chez arch\u00e9ologue et c'est, c'est un jeu d'ailleurs que auquel je ne touche plus je je je ne lis plus, je ne l'utilise plus mais c'est mon ma pi\u00e8ce arch\u00e9ologique \u00e0 moi et je l'aime beaucoup, parce que, parce que c'est le 1er que j'ai eu et puis je je t\u00e2cherai de le garder jusqu'\u00e0 la fin, donc on sait ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour ben \u00e7a repr\u00e9sente mon d\u00e9but et c'est surtout il repr\u00e9sente ce jeu a repr\u00e9sent\u00e9 pour moi le moment o\u00f9 j'ai compris ce qui allait faire ma diff\u00e9rence dans la mani\u00e8re de travailler avec le tarologue je m'explique : aujourd'hui, quand vous prenez un ouvrage de tarot ou quand vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:30) [86%] :\r\nVous allez voir un un, un tarologue, on vous pr\u00e9sente le tarot toujours de la m\u00eame mani\u00e8re, on vous le pr\u00e9sente avec du symbolisme de l'astrologie de l'alchimie des choses un petit peu occult\u00e9 un peu \u00e9trange, moi quand je me suis retrouv\u00e9 avec ce ce cet engin l\u00e0 \u00e0 la maison ou aura l\u00e0 j'\u00e9tais, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais tout gamin, je lis, je comprends rien mais rien du tout quoi, je suis vraiment, m\u00eame \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est 8 ans c'est normal hein j'ai vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:54) [91%] :\r\nOui, clairement, mais c'est \u00e0 dire que je n'arrive m\u00eame pas identifier de quoi \u00e7a parle peu ou prou et je me dis bon ballon sont livr\u00e9s d'ailleurs je je pouvais regarder, je ne l'ai m\u00eame plus, je ne sais m\u00eame pas ce que j'en ai fait je l'ai vraiment bazarder et je me suis dit on va faire autrement et j'ai pris des cartes et puis je me suis amus\u00e9, j'\u00e9tais dans ma chambre, j'avais mes objets un peu \u00e0 droite \u00e0 gauche dans dans la chambre, je me suis dit on va s'amuser, on va mimer les cartes et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre la pose dans les cartes et puis l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 comprendre plein trucs, car j'ai jamais compris ce qui \u00e9tait marqu\u00e9 sur les livrets, mais j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 ressentir des \u00e9motions, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des souvenirs qui passait, j'avais l'impression de voir des d\u00e9cors autour de moi, j'avais la sensation d'entendre des sons ou d'avoir des impressions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:29) [88%] :\r\nDe chaleur ou de froid des odeurs, des parfums, des choses qui m'arrive, je me dis il y a un truc que je suis en train de faire un AVC il y a quelque chose cette je fait mourir dans ma chambre avec mes cartes, c'est pas possible, mais en fait, d'o\u00f9 continu\u00e9 j'continue cette exp\u00e9rience \u00e7a dur\u00e9 et \u00e7a a dur\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps et, en fait, aujourd'hui, quand j'ai des gens qui viennent pour se former chez moi, c'est le 1er exercice qu'on fait, on va mimer les cartes et ce qui est assez amusant, c'est que le contenu de ce que j'ai v\u00e9cu au travers des cartes j', je l'ai d\u00e9j\u00e0 transmis \u00e0 d'autres \u00e9l\u00e8ves, mais quand il y a des nouvelles personnes qui viennent et qui ne savent absolument pas de quoi je parle de mes cours, je les mets dans la position et d'un coup, TAC il raconte exactement la m\u00eame histoire, qui est celle que je raconte depuis toutes ces ann\u00e9es en fonction des cartes, on va faire mimer telle carte Intel personne a -t-elle commenc\u00e9 par laquelle alors ah oui mais g\u00e9n\u00e9ralement je commence, je commence toujours par le le bateleur le bateleur qui est un un petit magicien de foire en une esp\u00e8ce de, de, de, de ouais de prestidigitateur et qui va jouer sur sur sa table avec des petits objets, des les dimanches STT volailles achat pour une baguette et puis quand vous prenez un livre de tarot, on va vous dire \u00e7a c'est tous les potentiels, c'est les pouvoir c'est la possibilit\u00e9 de faire des choses et puis moi, moi je dirais je vois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:35) [90%] :\r\nGoran chose l\u00e0 oui, puis je me mets \u00e0 mimer la carte et je prends cette pause et je me dis c'est dr\u00f4le parce que j'ai envie de passer en action, mais est c'est comme s'il me manquait un \u00e9l\u00e9ment : c'est comme si je savais pas ce qu'il fallait faire pour pour me lancer et je suis en fait, je suis en attente et je suis en train de me demander : bon, et maintenant, comment je fais, et le la toute premi\u00e8re fois o\u00f9 j'ai donn\u00e9 cours de tarot, le premi\u00e8re \u00e9l\u00e8ves qui mime cette carte prend la pose et me dit : en fait, l\u00e0 j'ai l'impression qu'il faut que je me mette en action, mais je suis en train de me demander comment je fais, et en fait, il ressort mais, mot pour mot exactement ce que j'avais dit, je me dis l\u00e0, OK, il s'est pass\u00e9 quelque chose et on a refait toutes les cartes comme \u00e7a et tous les gens ont toujours la m\u00eame sensation toujours les m\u00eames impressions les m\u00eames souvenirs les m\u00eames images qui apparaissent et ce sont des choses dans lesquelles on nous enfin qu'on ne retrouve dans aucun bouquin mais je me dis, en fait, si on ne se retrouve pas dans les bouquins, c'est peut-\u00eatre parce que c'est trop mental par compte quand on vit la carte, c'est quelque chose qui est beaucoup plus universel et, l\u00e0, \u00e0 cet endroit -l\u00e0, on vous pouvez prendre des gens qui viennent d'autres pays qui parlent pas la m\u00eame langue, puisque moi, j'ai eu des gens qui parlait toutes les langues et qui venaient tous les pays du monde quand on donne cette exp\u00e9rience -l\u00e0 vivre \u00e0 quelqu'un, l\u00e0 on peut se retrouver, on a, il y a quelque chose o\u00f9 on se relit un peu comme lorsqu'on \u00e9coute de la musique, on va tous se relier \u00e0 la musique parce que la musique c'est universel, pas forc\u00e9ment la m\u00eame musique, mais la musique en elle- m\u00eame est universel et les cartes de tarot ont cette esp\u00e8ce de musique ou certains pays, comme vous avez la carte du pendu vous suspendez par le pied alors non \u00e7a c'est moi comme comme je pr\u00e9f\u00e8re, je pr\u00e9f\u00e8re toujours je pr\u00e9f\u00e8re toujours \u00e9videmment les les \u00e9l\u00e8ves, je leur dis bon, l\u00e0, je suis pas assur\u00e9 pour \u00e7a je peux pas vous accroch\u00e9s au plafond mais enfin autrement le pendule est accroch\u00e9 par un pied, on a d\u00e9j\u00e0 eu quand on \u00e9tait quand on \u00e9tait enfant, cette id\u00e9e d'aller faire le poirier ou l'\u00e9quilibre et quand on l'est quand on est dans cette position -l\u00e0 est -ce qu'on se sent bien ou pas, c'est extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able, on a le sang qui arrive dans la t\u00eate et on se dit : \u00e7a ne peut pas, \u00e7a peut pas \u00eatre durable, cette situation est le pendu quand on le vit, il y a 2 situations pour lui parce que toutes les cartes se vivent toujours par une polarit\u00e9 positive ou n\u00e9gative, et la la la la polarit\u00e9 n\u00e9gative du pendu, c'est je, je ne vais pas pouvoir vivre cette situation bien longtemps, il va falloir que \u00e7a bouge, va falloir que \u00e7a change, alors que dans la polarit\u00e9 positive quand vous regardez ce pendu, si on le regarde comme \u00e7a, si on ne l'imagine comme de vue du dessus, on imagine un personnage qui a allong\u00e9 sur son lit et qui en fait est en mode d\u00e9tente tranquille et ce qui est amusant, c'est qu'\u00e9videmment \u00e7a c'est dans le v\u00e9cu, mais apr\u00e8s, quand vous avez des gens qui vont venir voir les cartes, ils vont voir des choses que vous ne pouvez pas voir m\u00eame si vous avez la plus grande exp\u00e9rience en tant que praticien des choses qui vont vous passez au-dessus et moi un jour je me souviens j'ai j'ai une une une \u00e9l\u00e8ve qui travaille sur le pont du lors du d'un stage et elle me dit : ah, j'ai compris en fait \u00e7a c'est mon m\u00e9tier, mais je lui dis : c'est quoi ton m\u00e9tier m\u00eame dit je suis coiffeuse mais j'ai dit c'est quoi le rapport avec \u00e7a, dit en fait, quand je regarde les clients, je les vois toujours comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire j'ai la t\u00eate pr\u00e8s de moi et les pieds au loin et ils ont les cheveux comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire \u00e9bouriff\u00e9, parce que je leur fais le shampooing dans le bac \u00e0 dit, je vois la Mecque clips enfin Stop pour \u00e7a assez sympa de voir comment une personne avec un regard diff\u00e9rent et capable d'amener des \u00e9l\u00e9ments sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:28) [87%] :\r\nDonc, on revient en fait finalement \u00e0 la base de ce que vous disiez, d\u00e9but de l'\u00e9mission chaque carte, comme on dit, une mati\u00e8re \u00e0 projection de la personne qui vient \u00e0 vous et c'est pas vous qui venez d\u00e9jections par rapport \u00e0 la carte, donc cette affaire -l\u00e0 que cette libert\u00e9 et c'est l\u00e0 qu'il est peut-\u00eatre cette interpr\u00e9tation aussi que que que que vous proposez et c'est l\u00e0 peut-\u00eatre que se distinguent, on va dire le le le tarologue voyant un peu malveillant de, de, de, du tarologue, c'est plus la commune comme une aide pour pour donner de l'\u00e9lan, bon, moi \u00e7a me fasses rigolerJ. vous imagine mimer les cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:00) [77%] :\r\n\u00e7a va faire un peu stage d'impro, comme \u00e7a je c'est \u00e7a tout \u00e0 fait \u00e7a frise le ridicule parfois, on le sait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:05) [89%] :\r\nVous savez, c'est assez amusant parce que vous prenez, par exemple, de cartes que qui sont qui qui sont assez connues dans le tarot qui sont la papesse et le pape quand vous regardez la papesse c'est le pape, si vous les mettez num\u00e9ro logiquement dans l'ordre, la papesse en num\u00e9ro 2 arrive avant le pape num\u00e9ro 5 et quand on les met dans l'ordre en ligne dans le m\u00eame ordre que celui de l'\u00e9criture, ils ne se regardent pas quand on les met dans l'autre sens, ils se regardent et moi j'ai propos\u00e9 \u00e7a \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves de les ma\u00eetres, c'est-\u00e0-dire il y a une personne, mime la papesse et l'autre mime le pape, je pourrais vous montrer des photos, d'ailleurs, j'en ai des stages et et puis je leur donne, je leur demande en fait de simplement de prendre conscience qu'il y a l'autre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, soit en se regardant soit sans regarder et puis de me dire ce qui se passe et c'est amusant parce que quand on les met en regard l'un envers l'autre, la personne qui fait la papesse dit ben en fait, c'est dr\u00f4le parce que je suis en train d'\u00e9couter le discours du pape et je suis en train de de suivre \u00e0 la lettre sur sur le sur mon livre, parce que la papesse tient \u00e0 \u00a3 comme si elle suivait le discours du pape pour v\u00e9rifier qu'il ne dise pas de b\u00eatise, par contre, donc, en fait, ils forment une esp\u00e8ce de bin\u00f4mes et quand on les met dans l'autre sens, en fait, la papesse a tendance \u00e0 dire que l'autre, c'est une esp\u00e8ce de vieux cons et que c'est fait tr\u00e8s peu de vache, en fait, c'est-\u00e0-dire qu'il suffit juste de changer l'ordre et d'un coup les gens eux- m\u00eames prennent une une \u00e9motion compl\u00e8tement diff\u00e9rente et c'est assez dr\u00f4le parce que ce qui va faire le pape veut dire enfin je la supporte pas le qui est derri\u00e8re et la papesse dire celui -l\u00e0 vieux faudra vraiment, je m'en d\u00e9barrasse donc c'est dr\u00f4le parce que la dynamique se transforme tout de suite et il y a rien \u00e0 dire, les gens le vivent et d'un coup, ils d\u00e9couvrent par eux- m\u00eames c'est c'est assez dingue, donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:28) [86%] :\r\nKevin Meunier tarologue \u00e9preuve de tarot, \u00e7a ne doit pas mal rigoler dans vos cours etc \u00e7a se pas mal, il doit y avoir aussi comme \u00e7a un versant un peu un peu d\u00e9fouloir, j'imagine comme \u00e7a ce que vous proposez, on va aller chez vous, Denis Albert Camus vous amener comme objet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:43) [93%] :\r\nAlors ce n'est pas \u00e7a, ce n'est pas mon agenda, mais c'est quelque chose que je sors de l'agenda qui n'a rien \u00e0 voir, alors est -ce qu'on peut avoir le petit jeu de la devinette ou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:51) [75%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, alors disent que ces choses l'emploi voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est par 7 c'est un bois assez pour faire \u00e7a, voil\u00e0, c'est le temps Randy esp\u00e8ce d'instrument combien entre les dents et troph\u00e9es lib\u00e9r\u00e9 de la peine une guimbarde exact c'est \u00e7a une guimbarde fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:09) [79%] :\r\nJe trouve bon, je suis en Daniel Berger barbel\u00e9s sur la premi\u00e8re plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:17) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est une tr\u00e8s jolie Guimba ce que vous pouvez le voir elle enfin je qui a qui \u00e9tait, qui \u00e9tait fait fabriquer sculpt\u00e9 au Cambodge sont des des jeunes, m\u00eame des enfants qui, pour se faire un petit peu d'argent, parce qu'ils sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu l\u00e0- bas donc pour vivre, on va dire \u00e7a, qui font ce genre -l\u00e0 d'instruments avec voil\u00e0, je pense au bout de bambou comme \u00e7a et puis j'avais eu l'occasion, il y a quelques ann\u00e9es de faire un voyage au Cambodge avait achet\u00e9 toute une s\u00e9rie que j'ai offert soient des amis musiciens ou que j'utilise parfois dans dans un ou de spectacle, comme \u00e7a, donc je trouvais que c'\u00e9tait \u00e0 la fois tr\u00e8s bel objet parce que il raconte quelque chose, raconte que m\u00eame le voil\u00e0, l'histoire de ces ces, ces jeunes qui, qui sont, par n\u00e9cessit\u00e9, oblig\u00e9 de faire quelque chose de leurs mains pour r\u00e9colter 2 3 petits sous et puis d'autre part, il raconte les l'histoire ben voil\u00e0, on peut raconter des histoires avec ce cet objet- l\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:19) [84%] :\r\nC'est ce que j'ai Denis Albert, pardon, je sais pas, \u00e7a devient, vous l'avez utilis\u00e9 pour raconter des histoires \u00e0 vos enfants par exemple, vous avez de grandes figures qui ont plus l\u00e0 Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:28) [85%] :\r\nOui non, allez les filles Priscille c'est fini Adrien oui parce que je l'avais achet\u00e9 \u00e0 veaux qui naissent, donc je les je jouais comme \u00e7a et puis on avait justement aussi, on a pas spectacle dans le cadre de la compagnie de l'ovale, qui s'appelle la grande Gino, on avait mis en musique avec Pascal Rinaldi et demi Floride et textes et po\u00e9sie de Pierrick Michelot et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 est demandeur pour accompagner l'un de de ses po\u00e8mes j'utilise cette cette guimbarde cambodgienne que j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:57) [86%] :\r\nDenis Alber donc la guimbarde \u00e7a c'est dans le spectacle, parfois avec la compagnie de Laval votre grand complice Pascal Rinaldi autre Valaisan bien connu avec qui vous est vrai depuis longtemps, on vous retrouve sur sc\u00e8ne quand o\u00f9 les gens qui veulent vous voir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:11) [86%] :\r\nAlors on a cr\u00e9\u00e9 il y a au mois d'octobre dernier, un spectacle s'appelle Frida jambe de bois autour de la la figure embl\u00e9matique de Frida Kahlo dans un tr\u00e8s beau spectacle, on nous sommes 6 sur sc\u00e8ne, donc \u00e7a va \u00eatre pris \u00e0 l'Automne, ont tourn\u00e9 \u00e0 Morges Vevey qu'me pr\u00eate au prochain les tours serait en France \u00e9galement, et puis toujours avec mon complice Pascal Rinaldi Romaine, nous jouons 2 un spectacle mis en sc\u00e8ne par Lorenzo demande Agora dont Gironde Moli\u00e8re au th\u00e9\u00e2tre de l'Union \u00e0 Limoges le cr\u00e9e la ce printemps et puis on a d\u00e9j\u00e0 plus de 100 dates programm\u00e9es chez vous, en fran\u00e7ais dans la dans 5 semaines \u00e0 Paris en 2020, donc ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:55) [75%] :\r\nMoi, je, je, je sais pas, jamais changer vous casser la fuite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:01) [85%] :\r\nOn va s'\u00e9coute un mini extrait de Maimouna c'est une artiste qui jouera le jeudi 17 janvier \u00e0 20 heures 30 auquel \u00e0 terre \u00e0 Brigue Maimouna, en 2 mots : Denis Albert c'est qui pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:12) [86%] :\r\nAlors c'est Cyrielle format qui est une jeune artiste valaisanne et qui est qui est vraiment bourr\u00e9 de talent \u00e0 qui est vraiment un artiste qui aime faire des projets diff\u00e9rents et Cyrielle ex- projet Ma\u00efmouna tr\u00e8s bon fait quelque chose de tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:40) [96%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:47) [84%] :\r\nEt c'est l\u00e0. \r\nC'est Gayssot, \u00e7a \u00e7a. \r\nSmet. \r\nMort en une seule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:51) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, c'est vachement joli, \u00e7a s'appelle le grand cormoran et ce sera dans le cadre du au festival, qui se passe dans le Valais entier, ce sera jeudi 17 janvier 20 heures 30 c'est la piste bleue Denis Albert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:04) [85%] :\r\nOui, donc, qui se trouve en finira Brigue avec Ma\u00efmouna et puis th\u00e8me fleur magnifique merci beaucoup d'\u00eatre venu dans 1er rendez- vous ainsi que l'invitation alors comment de Kevin Meunier, merci beaucoup, Kevin Meunier si vous portera pas du tout \u00e7a, si, si, bonjour les quatre Torrent bonjour Pauline aujourd'hui dans l'abordage avec notre reportage, on va s'int\u00e9grer dans le nord de la France en faisant du criquet h\u00e9 bien voil\u00e0, hier, on \u00e9tait au Japon et aujourd'hui on il nous fait du criquet dans le nord de la France voil\u00e0 tout va bien, c'est dans la bo\u00eete \u00e0 la gestion par toutes les beaux yeux malicieux, on ne sait pas trop ce qui va se passer du 14 au r\u00e9gime aujourd'hui c'\u00e9tait Samuel Morier-Genoud, qui assumait la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, notre attach\u00e9 de production c'est Marylin regard et les choix musicaux, eux, sont sign\u00e9s Jean Baptiste roumain ce la premi\u00e8re, il va \u00eatre 15 heures belle fin de journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T15:24:35Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Albert, Denis", "role": "chanteur auteur-compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meunier, Kevin", "role": "tarologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9073CA02-ED10-40ED-8628-024715CD3D70", "internalArchiveId": "9073CA02-ED10-40ED-8628-024715CD3D70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - La nouvelle saison de cyclisme sur route a d\u00e9but\u00e9", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\nL'instant sport - La nouvelle saison de cyclisme sur route a d\u00e9but\u00e9 (IS 15.01 LA NOUVELLE SAISON DE CYCLISME) Ca peut sembler difficile \u00e0 croire, mais la nouvelle saison de cyclisme sur route a d\u00e9marr\u00e9 cette nuit... \r\nPas en Europe, mais en Australie, avec le Tour Down Under, premi\u00e8re des 38 \u00e9preuves du calendrier World tour.\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin vous nous pr\u00e9sentez ce matin les nouveaut\u00e9s de cette saison... ...\r\n  1/2 - 0'58''\r\n((Le fait marquant de l'entre-saison, c'est la disparition de BMC, qui a oblig\u00e9 plusieurs coureurs suisse \u00e0 se trouver une nouvelle \u00e9quipe.\r\nStephan Kung tentera de prendre une nouvelle dimension \u00e0 la Groupama-FDJ, qui avec encore Morabito, Reichenbach et Frankiny, comprend d\u00e9sormais une garde suisse de quatre coureurs.\r\nFid\u00e8les parmi les fid\u00e8les, Miki Schaer et Danilo Wyss vont d\u00e9couvrir de nouvelles contr\u00e9es. Polonaises pour le premier, qui accompagne Van Avermaet chez CCC, et sud-Africaines pour le Vaudois, qui mettra ses qualit\u00e9s de lieutenant au sevice de Dimension Data.\r\nSur les treize Suisses sous contrat en premi\u00e8re division, il sera int\u00e9ressant de suivre les nouveaux venus: Gino Maeder, double vainqueur d'\u00e9tape sur le tour de l'Avenir, lui aussi chez Dimension Data, et surtout Marc Hirschi, sacr\u00e9 champion d'Europe et champion du monde espoir l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Le Bernois incarne la rel\u00e8ve du cyclisme suisse et il fera ses d\u00e9buts en World tour aux c\u00f4t\u00e9 de Tom Dumoulin dans l'\u00e9quipe Sunweb.))\r\n*** Et quels seront Jerome les principaux enjeux de cette nouvelle saison?\r\n  2/2 - 0'40''\r\n((Il s'agira d\u00e9j\u00e0 de voir si Peter Sagan remporte enfin Milan- San Remo, le 23 mars.\r\nSi Silvan Dillier peut faire mieux que sa deuxi\u00e8me place sur Paris-Roubaix.\r\nEt si Thibaut Pinot confirme le potentiel affich\u00e9 au Tour de Lombardie.\r\nPour les courses par \u00e9tape, le Giro vaudra notamment par  la pr\u00e9sence d' Egan Bernal, p\u00e9pite colombienne, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour la premi\u00e8re fois leader de la Sky sur un grand tour.\r\nPour sa derni\u00e8re, le Team Sky qui tentera de poursuivre sa domination sur le Tour de France, avec Chris Froome et Geraint Thomas, une nouvelle fois associ\u00e9e. A voir si l'annonce du retrait de l'op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9vision destabilise la coh\u00e9sion de la formation britannique.))\r\nL'instant sport de Jerome Jeannin...", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120526", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - La nouvelle saison de cyclisme sur route a d\u00e9but\u00e9 / LMA_2019-01-15T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.01.2019"], "variantIds": ["ece-10120526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:15:09Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCela peut sembler difficile \u00e0 croire, mais la nouvelle saison de cyclisme sur route a d\u00e9but\u00e9 cette nuit pas en Europe, du coup, mais en Australie avec le Tour Down Under, premi\u00e8re des 38 \u00e9preuves du calendrier WorldTour J\u00e9r\u00f4me Jeannin nous pr\u00e9sentait ce matin les nouveaut\u00e9s pour cette saison, le fait marquant de l'entre- saison c'est la disparition de BMC qui a oblig\u00e9 plusieurs coureurs suisse \u00e0 se trouver une nouvelle \u00e9quipe, Stefan K\u00fcng tentera de prendre une nouvelle dimension \u00e0 la Groupama-FDJ qui, avec encore Morabito Reichenbach et Franck qui n'y comprend d\u00e9sormais une garde suisse de 4 coureurs, fid\u00e8le parmi les fid\u00e8les, Miki cher et Danilo Wyss vont d\u00e9couvrir de nouvelles contr\u00e9es polonaises pour le 1er mai qui qui accompagnera Greg Van Avermaet chez CC et sud- africaine pour le Vaudois Danilo Wyss qui mettra si les qualit\u00e9s de lieutenant au Service de DailyMotion Data sur les treize Suisses sous contrat en 1\u00e8re division, il sera int\u00e9ressant de suivre les nouveaux venus, Gino Mader, double vainqueur d'\u00e9tape sur le Tour de l'avenir lui aussi chez Diamond Data et surtout Marc Hirschi, sacr\u00e9 champion d'Europe et champion du monde espoirs la saison pass\u00e9e, le Bernois incarne la rel\u00e8ve du cyclisme suisse, il fera ses d\u00e9buts en World Tour, aux c\u00f4t\u00e9s de Tom Dumoulin, dont l'\u00e9quipe Sunweb et quels seront Jerome les principaux enjeux de cette nouvelle saison, bah, il s'agira tout d'abord de voir si Peters Hagen remporte enfin Milan- Sanremo, le 23 mars Sylvain Dillier peut faire mieux que sa 2\u00e8me place sur Paris- Roubaix et si Thibaut Pinot, confirme le formidable potentiel affich\u00e9 au Tour de Lombardie pour les courses par \u00e9tapes, le Giro vaudra notamment par la pr\u00e9sence des gars ne Bernal la p\u00e9pite colombienne qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, leader de la Sky sur un grand tour de 3 semaines pour sa derni\u00e8re saison, le Team Sky tentera de poursuivre sa domination sur le Tour de France avec Chris Froome et Geraint Thomas, une nouvelle fois associ\u00e9e \u00e0 voir si l'annonce du retrait de l'op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9vision d\u00e9stabilisera la coh\u00e9sion de la formation britannique l'instant sport de Jerome j'en hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-546B3502-126D-4EA1-9588-0327EF242A84", "internalArchiveId": "546B3502-126D-4EA1-9588-0327EF242A84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Alexandre Holroyd, d\u00e9put\u00e9 LREM des fran\u00e7ais de l'Europe du Nord", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Holroyd, Alexandre\r\nInterview d'Alexandre Holroyd, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 La R\u00e9publique le 18 juin 2017 dans la troisi\u00e8me circonscription des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger pour repr\u00e9senter la communaut\u00e9 fran\u00e7aise \u00e9tablie au Nord de l'Europe. Il s'exprime sur le Brexit, sur lequel se prononcent mardi les d\u00e9put\u00e9s britanniques.\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Alexandre Holroyd, d\u00e9put\u00e9 LREM des fran\u00e7ais de l'Europe du Nord   ALEXANDRE HOLROYD, direct studio Paris / mobile +33 6 42 25 77 44 / accueilli par B\u00e9n\u00e9dicte Banet *6704\r\nAlexandre Holroyd, La R\u00e9publique en marche, il est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 le 18 juin 2017 dans la 3? circonscription des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger pour repr\u00e9senter la communaut\u00e9 fran\u00e7aise \u00e9tablie au Nord de l'Europe\r\n*** Alexandre Holroyd, d\u00e9put\u00e9 LREM des fran\u00e7ais de l'Europe du Nord, donc le Royaume-Uni (et Scandinavie) les\u00a0\u00eeles Britanniques (Royaume-Uni et Irlande), les\u00a0pays nordiques\u00a0(Norv\u00e8ge, Su\u00e8de, Finlande, Danemark et Islande) et les\u00a03 Etats baltes (Estonie, Lettonie et Lituanie).\u00a0\u00a0\r\n\u00b7\tle 23 juin 2016 a \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc pour 48% des britanniques qui ont vu avec effroi le Brexit passer dans les urnes. C'est aussi ce choc qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vous lancer un politique. C'est aujourd'hui le D Day au Parlement britannique. Vote sur l'accord n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May. Nerveux?\u00a0\r\n\u00b7\tLe Brexit, \u00e7a fait bient\u00f4t 3 ans qu'on en parle. Mais l\u00e0, c'est un moment qui va changer les choses..\r\n\u00b7\tVous croyez encore que les britanniques pourraient rester dans l'Union?\r\n\u00b7\tQuid en cas de no deal ? le chaos, vraiment ?\r\n\u00b7\tSi deal tel que n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May, les solutions pr\u00e9vues pour les expats sont-elles suffisantes ?\r\n\u00b7\tComment on se pr\u00e9pare au Brexit dans cette derni\u00e8re ligne droite ?\r\n\u00b7\tLa France \u00e0 un moment se frottait les mains: pr\u00eate \u00e0 accueillir les d\u00e9\u00e7us. Mais la France est-elle vraiment tentante actuellement pour une entreprise? Instabilit\u00e9 politique, manifestations parfois violentes, un pr\u00e9sident qui a perdu de sa superbe.\u00a0\r\n\u00b7\tEn cette ann\u00e9e d'\u00e9lections europ\u00e9ennes, la Grande-Bretagne est-elle vraiment une priorit\u00e9 ? Alors que l'on voit partout la mont\u00e9e des mouvements anti-europ\u00e9ens, ou euro-sceptiques?\u00a0\r\n\u00b7\tLe brexit, exemple d'un r\u00e9f\u00e9rendum populaire, alors que c'est justement une revendication des Gilets jaunes (le RIC, r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne). Qu'en retirer comme enseignement ?\r\n\u00b7\tDangereux.. Mais on doit aussi \u00e9duquer aux droits populaires..\u00a0\r\n\u00b7\tFrance et Grande-Bretagne ont bcp en commun. le Brexit, c'est l'expression d'un ras-le-bol par rapport \u00e0 des situations \u00e9conomiques compliqu\u00e9es, un manque de perspectives (syst\u00e8me de sant\u00e9, immigration, pauvret\u00e9). en France, les gilets jaunes.. Craintes pour l'Europe, avec les \u00e9lections qui approchent ?\r\n\u00b7\tAussi m\u00eame climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re envers les \u00ab\u00a0\u00e9lites.\u00a0\u00bb Une d\u00e9put\u00e9e conservatrice favorable \u00e0 un second vote trait\u00e9e de Nazi par des personnes en gilet jaune en direct pendant une interview t\u00e9l\u00e9, des menaces de mort contre des \u00e9lus. meurtre de la d\u00e9put\u00e9e travailliste Jo Cox. En France, nombre de vos coll\u00e8gues ont re\u00e7u des menaces de mort. Qu'est-ce qui a foir\u00e9? Comment r\u00e9cup\u00e9rer cette situation et restaurer la confiance envers les \u00e9lus? (et les journalistes)\r\n\u00b7\tDes erreurs? Un peu trop hautain? Trop cru \u00eatre au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, oubli\u00e9 des gens en route?\u00a0\r\n\u00b7\tC'est aujourd'hui le lancement du grand d\u00e9bat national en France. Que peut-il en ressortir?\r\n\u00b7\tComment \u00e9viter que ce soit du bla-bla st\u00e9rile? Ou de la poudre de perlimpinpin pour utiliser une expression macronienne ;-)\r\n\u00b7\tSusceptible de calmer les gilets jaunes? La reconquista est pourtant mal partie avec la d\u00e9fection de celle qui \u00e9tait cens\u00e9e mener ce d\u00e9bat, Chantal Jouanno. pol\u00e9mique sur sa r\u00e9mun\u00e9ration\u00a0\r\n\u00b7\tY a-t-il des moments o\u00f9 vous regrettez votre engagement en faveur d'Emmanuel Macron?\u00a0\r\n\u00b7\tVous croyez toujours en son projet?\u00a0\r\n*****************************\r\nes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont inflig\u00e9, mardi 8 janvier au soir, un camouflet \u00e0 la premi\u00e8re ministre, Theresa May, en approuvant un amendement \u00e0 une loi budg\u00e9taire qui limite la possibilit\u00e9 pour son gouvernement d'accepter un Brexit sans accord (\u00ab no deal \u00bb) avec l'Union europ\u00e9enne.\u00a0\r\nLe vote, acquis de justesse par 303 voix contre 296 gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9fection de vingt d\u00e9put\u00e9s conservateurs, concr\u00e9tise la volont\u00e9 du Parlement de reprendre la main sur un ex\u00e9cutif impuissant \u00e0 lui faire accepter l'accord sur la rupture avec l'UE n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. Il donne un avant-go\u00fbt de l'\u00e9chec qui attend probablement la premi\u00e8re ministre, mardi 15 janvier, lorsque ce compromis sur le Brexit sera lui-m\u00eame mis aux voix.\u00a0\r\nL'amendement, d\u00e9pos\u00e9 conjointement par des \u00e9lus conservateurs et travaillistes, dont Yvette Cooper, pr\u00e9sidente (Labour) de la commission des affaires int\u00e9rieures des Communes, soumet l'engagement des d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 un \u00ab no deal \u00bb soit \u00e0 un vote pr\u00e9alable du Parlement, soit \u00e0 un report de la date du Brexit.\u00a0\r\n\u00ab Ce vote montre qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 au Parlement, au gouvernement ou dans le pays pour rompre avec l'UE sans accord \u00bb, a salu\u00e9 le chef de l'opposition, le travailliste Jeremy Corbyn. Pour Dominic Grieve, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral et figure de proue des conservateurs anti-Brexit, l'approbation de l'amendement est un pas \u00ab parfaitement sens\u00e9 \u00bb car un \u00ab no deal \u00bb repr\u00e9sente selon lui \u00ab la plus grave menace pesant en temps de paix sur le Royaume-Uni depuis soixante-dix ans .\u00a0\r\n******************\r\n\u00ab J'entends transformer avec vous les col\u00e8res en solutions \u00bb , promet-il. Le texte est destin\u00e9 \u00e0 inviter tous les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab d\u00e9battre \u00bb et \u00ab participer \u00bb , \u00ab en confiance \u00bb conclut-il, au \u00ab grand d\u00e9bat national \u00bb qu'il a initi\u00e9. Mardi, le chef de l'\u00c9tat pr\u00e9sidera personnellement au lancement de cet exercice de d\u00e9mocratie participative, qui se d\u00e9roulera jusqu'au 15 mars. En pr\u00e9alable, il pose n\u00e9anmoins une \u00ab condition \u00bb : \u00ab N'accepter aucune forme de violence. \u00bb\u00a0\r\nL'enjeu pour l'ex\u00e9cutif est maintenant de ne pas donner l'impression que tout serait jou\u00e9 d'avance. Sur la forme, Emmanuel Macron affirme qu' \u00ab il n'y a pas de questions interdites \u00bb . Une pol\u00e9mique \u00e9tait apparue au sujet du th\u00e8me de l'immigration, r\u00e9trograd\u00e9 au rang de sous-question de la th\u00e9matique \u00ab d\u00e9mocratie et citoyennet\u00e9 \u00bb. Dans sa lettre, il y revient explicitement, reprenant m\u00eame une proposition phare des R\u00e9publicains: \u00ab Souhaitez-vous que nous puissions nous fixer des objectifs annuels d\u00e9finis par le Parlement? \u00bb Il laisse par ailleurs la porte ouverte \u00e0 tous les autres domaines. \u00ab Je souhaite aussi que vous puissiez, au- del\u00e0 de ces sujets que je vous propose, \u00e9voquer n'importe quel sujet concret dont vous auriez l'impression qu'il pourrait am\u00e9liorer votre existence au quotidien \u00bb , explique-t-il plus largement.\u00a0\r\nComme annonc\u00e9, elles porteront sur quatre grands th\u00e8mes : la fiscalit\u00e9 et les d\u00e9penses publiques, l'organisation de l'\u00c9tat et des services publics, la transition \u00e9cologique, la d\u00e9mocratie et la citoyennet\u00e9. Dans chacune de ces cat\u00e9gories, le chef de l'\u00c9tat pose des questions aux Fran\u00e7ais, trente-trois au total ( lire ci- dessus ). Elles \u00ab n'\u00e9puisent pas le d\u00e9bat mais me semblent au coeur de nos interrogations \u00bb , assure Emmanuel Macron.\u00a0\r\n\u00b7\t23 juin 2016, le Royaume-Uni d\u00e9cide de quitter l'UE. pr\u00e9paration.. devoir sans r\u00e9jouissance, t\u00e2che navrante. Situation perdant - perdant. D\u00e9cision doit \u00eatre respect\u00e9e. Nous sortirons tous affaiblis par cette d\u00e9cision, \u00e9conomiquement et g\u00e9opolitiquement. Baisse du PIB, hausse du ch\u00f4mage,. promesses irr\u00e9alisables. Brexit \u00e9veille au danger de quitter l'UE. Vote incertain, qq soit d\u00e9cision, issue n\u00e9go tjs loin d'\u00eatre claire. Des choses certaines\u00a0: perte acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 au march\u00e9 unique, perte des acc\u00e8s pour les banques.. si absence de ratification, on plonge dans l'inconnue. d'o\u00fb n\u00e9cessit\u00e9 de se pr\u00e9parer, anticiper. Dispositions d'urgence en cas de sortie sans accord.\u00a0\r\n\u00b7\tVote aujourd'hui, tr\u00e8s incertain\u00a0: que fera la France en cas de sortie sans accord\u00a0?\u00a0\r\n\u00b7\tVolont\u00e9 de limiter les d\u00e9g\u00e2ts\u00a0: vot\u00e9 en d\u00e9cembre \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\u00a0\r\n\u00b7\t1700 citoyens britanniques dans fonction publique fran\u00e7aise (\u00e9coles, h\u00f4pitaux.) pr\u00e9server leur statut en France.\u00a0\r\n\u00b7\tPerspectives pour les fran\u00e7ais qui vivent au UK. Angoisse. de voir la vie construite partir en fum\u00e9e. Premi\u00e8res victimes d'un retrait sans accord. Extension de 6 mois des acquis sociaux, pour permettre aux fran\u00e7ais de se retourner s'ils reviennent en France.\u00a0\r\n\u00b7\tTunnel sous la manche = poumon \u00e9co pour les Haut de France.. Question sur le fonctionnement\u00a0: d\u00e9rogation ou financement d'exception via l'Europe.\u00a0\r\n\u00b7\tOuverture aujourd'hui du grand d\u00e9bat fran\u00e7ais. quoi en attendre\u00a0?\r\n\u00b7\tD\u00e9part difficile.\u00a0\r\n\u00b7\tRisque d'\u00eatre un grand machin, catharsis, mais qui n'aboutit \u00e0 pas grand-chose.", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10139563", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Alexandre Holroyd, d\u00e9put\u00e9 LREM des fran\u00e7ais de l\u2019Europe du Nord / LME_2019-01-15T06:30:00_l-invite-e-de-la-matinale", "La Matinale du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Alexandre Holroyd, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 La R\u00e9publique le 18 juin 2017 dans la troisi\u00e8me circonscription des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger pour repr\u00e9senter la communaut\u00e9 fran\u00e7aise \u00e9tablie au Nord de l'Europe. Il s'exprime sur le Brexit, sur lequel se prononcent mardi les d\u00e9put\u00e9s britanniques."], "variantIds": ["ece-10139563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:16:46Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlexandre Holroyd dit les d\u00e9put\u00e9s la R\u00e9publique en marche pour les citoyens fran\u00e7ais qui vivent notamment en Grande-Bretagne, il est votre invit\u00e9 Chrystel, c'est \u00e0 vous et on va parler Brexit avec vous, Alexandre Holroyd, bonjour, bonjour, alors effectivement, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais de l'Europe du Nord dont le le Royaume-Uni, le 23 juin 2016, je suis s\u00fbr que c'est un jour dont vous vous souvenez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc, hein, pour 48 pourcent des Britanniques qui ont vu avec effroi le Brexit ce r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, passer dans les urnes, c'est aussi ce choc qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vous lancer en politique, c'est aujourd'hui le D-Day le jour J comme comme on dit au Parlement britannique, il y a ce vote sur l'accord n\u00e8gre n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May avec l'Union, vous \u00eates quoi nerveux confiant quand m\u00eame que qu'une solution acceptable, sorte de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [88%] :\r\nOui, c'est une c'est c'est un, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc pour les les 48 pourcent des citoyens britanniques qui avaient vot\u00e9 pour leur e-mail, c'est un \u00e9trange Jacques \u00e0 mon avis pour pour tous les Europ\u00e9ens aussi qui soit en France, \u00e0 Bruxelles, je pense que c'est une d\u00e9cision \u00e0 laquelle personne c'est attendaient et qui aujourd'hui prouve \u00e0 quel point elle est compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre \u00e9coutez j'ai j'ai pas de sentiment particulier par rapport \u00e0 ce que le Parlement va la faire aujourd'hui, c'est une d\u00e9cision qui revient aux parlementaires britanniques vraiment j'esp\u00e8re moi que le deal sera accept\u00e9 puisque \u00e7a me semble \u00eatre un accord qui qui trouvent des solutions \u00e0 la majorit\u00e9 des probl\u00e8mes et qui sera, accord qui qui sera en mesure de rassurer nos citoyens les fran\u00e7ais mais aussi tous les citoyens europ\u00e9ens qui qui vivarium puisque dans cet accord il y a une garantie du statut, plus au moins une garantie du statut des citoyens europ\u00e9ens, m\u00eame si ils perdront certains droits tr\u00e8s pr\u00e9cis, la galerie, la grande majorit\u00e9 de leurs droits sont carences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [85%] :\r\n\u00e7a s'repartent mal parti hein pour Theresa May, d'apr\u00e8s les \u00c9lys\u00e9e les quotidiens britanniques qui ont fait des des comptes devrait pas avoir de majorit\u00e9 aujourd'hui qu'est ce qui se passerait en cas de de no deal s'il n'y a pas d'accord, est ce que c'est le le chaos vraiment elle qui qu'il les d\u00e9crit notamment pour les citoyens fran\u00e7ais ou europ\u00e9ens qui sont install\u00e9s au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors il y a des cons\u00e9quences multiples et des cons\u00e9quences assez impr\u00e9visible pour les les lits pour ce qui concerne les citoyens, pour l'instant, l'intention du gouvernement britannique en cas de no deal a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en d\u00e9cembre et reprend la quasi- int\u00e9gralit\u00e9 des des conditions dans lesquelles les citoyens seraient s'il y avait un deal \u00e0 travers le gouvernement britannique a publi\u00e9 toute une s\u00e9rie de de papier qui se penche individuellement sur les questions les unes apr\u00e8s les autres oui secteurs les unes apr\u00e8s les autres, qui seraient touch\u00e9s par le Brexit, les citoyens en \u00e9tant hein et d'apr\u00e8s le papier qui sont publi\u00e9es en d\u00e9cembre, il semble que que la majorit\u00e9 des droits des citoyens serait garantie \u00e0 quelques diff\u00e9rences pr\u00e8s, par exemple, la juridiction de la Cour europ\u00e9enne, justice, mais cela dit, \u00e7a reste de l'intention, puisque c'est un papier, ce n'est pas du l\u00e9gislatif, donc c'est vrai que cette \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s qui p\u00e8se ou qui qui est qui est pendue au-dessus des citoyens europ\u00e9ens depuis le 23 juin 2016 resterait l\u00e0, jusqu'\u00e0 qu'on voit \u00e7a dans du dans du l\u00e9gislatif adopt\u00e9 par la Chambre et est mise en avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [90%] :\r\nEt si, parce qu'il y a pas mal de citoyens fran\u00e7ais qui sont actuellement install\u00e9s au Royaume-Uni aussi beaucoup de d'anglais qui sont, qui sont install\u00e9s en France, de votre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, vous vous \u00eates pench\u00e9e sur cette question, vous avez pris les devants comme d'autres pays europ\u00e9ens, il faut se pr\u00e9parer \u00e0 tous les sc\u00e9narios, y compris celui de du d'une impasse, ou en tout cas dans de donne de l'absence d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [91%] :\r\nAbsolument, je pense que si les la responsabilit\u00e9 de de chaque \u00c9tats membres et de la Commission europ\u00e9enne dans la mesure de ses pouvoirs de se pencher sur cette \u00e9ventualit\u00e9, qui en est une, tr\u00e8s clairement, c'est pour \u00e7a qu'en d\u00e9cembre, l'Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat se sont pench\u00e9s sur un un projet de loi qui concerne le droit des citoyens mais aussi les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et en particulier, qui est -ce qui se penchent majoritairement sur les conditions en cas de de no, dit le projet de loi dont j'\u00e9tais le rapporteur pour l'Assembl\u00e9e nationale et justement qui, qui a vu qui vise \u00e0 apporter des r\u00e9ponses aux citoyens britanniques sous toutes diff\u00e9rents types de questions, par exemple, il y avait la question qui s'est pos\u00e9e assez rapidement de qu'est -ce qui se passe pour des citoyens britanniques qui sera \u00e9ventuellement dans la fonction publique fran\u00e7aise, la fonction publique fran\u00e7aise ayant un statut qui permet seulement \u00e0 des citoyens europ\u00e9ens d'y \u00eatre donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [83%] :\r\nLes ministres ont longtemps si je suis un Britannique, un dans la fonction publique fran\u00e7aise, d'apr\u00e8s les chiffres que ses pouvoirs, c'est c'est pas mal, c'est de prof d'anglais, j'imagine, essentiellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [90%] :\r\nAlors, on pense que la 1750 c'est une estimation qui est bas\u00e9 sur, sur des chiffres de l'INSEE, mais c'est pas un chiffre pure parce qu'on n'a pas moyen d'identifier d\u00e8s les fonctionnaires par leur nationalit\u00e9, c'est pour la majorit\u00e9 des chercheurs et des et des professeurs d'anglais et donc l'Assembl\u00e9e nationale s'est pench\u00e9 cette question et \u00e0 garantir leurs droits, ind\u00e9pendamment de des conditions dans lequel le Brexit mise en oeuvre ce que l'Assembl\u00e9e nationale a fait ce que le S\u00e9nat a fait ces donn\u00e9es au pouvoir au gouvernement le pouvoir de l\u00e9gif\u00e9rer, ce qui s'appelle par ordonnance, compte tenu de, de l'urgence et de l'incertitude de la situation, ce qui veut dire que dans un p\u00e9rim\u00e8tre tr\u00e8s clair et tr\u00e8s d\u00e9finis par le S\u00e9nat et l'Assembl\u00e9e, le gouvernement va pouvoir si Brexit dur, il y a, et ce n'est vraiment pas l\u00e0 la volont\u00e9 du gouvernement ni la majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, ni d'apr\u00e8s ce qu'il me semble, de la majorit\u00e9 des partis politiques \u00e0 l'Assembl\u00e9e ou au S\u00e9nat le gouvernement la aura le pouvoir de mettre en place des mesures d'urgence qui pourrait pallier aux effets les plus n\u00e9fastes d'une sortie dur, sachant qu'une sortie du des cons\u00e9quences m\u00eame si on met en place les meilleures mesures possibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [91%] :\r\nAlexandre Holroyd, tourn\u00e9 en ann\u00e9e d'\u00e9lection europ\u00e9enne, chaque pays a peut-\u00eatre de de l'Union a peut-\u00eatre d'autres priorit\u00e9s, surtout avec cette cette incertitude sur les, les, les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections une un peu partout, une mont\u00e9e des mouvements anti- europ\u00e9ens est -ce que le sort du Royaume-Uni est vraiment une priorit\u00e9 dans dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [90%] :\r\nCe il para\u00eet que le Brexit, c'est une question qui, qui va au-del\u00e0 du du sort du Royaume-Uni, c'est aussi une question sur sur l'avenir de l'Europe sur c'est une, c'est une d\u00e9cision que le peuple britannique pris qui qui pousse \u00e0 la r\u00e9flexion sur d'\u00e9ventuelles faillites que l'Europe a eu par son pass\u00e9, et qui en tout cas nous a conduits, nous en France, je parle de la R\u00e9publique en marche du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du parti quand, \u00e0 qui l'a suivi \u00e0 \u00e0 offrir une alternative ou \u00e0 offrir, en tout cas un projet europ\u00e9en qui nous para\u00eet c'est \u00e0 m\u00eame de r\u00e9soudre certaines des questions qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 essentiels dans dans le vote du Brexit et qui alimente l'europhobie \u00e0 travers l'Union europ\u00e9enne, cela dit je, je pense qu'il y a un regard port\u00e9 sur le Brexit, qui est \u00e9galement tr\u00e8s clair, c'est que je vais pas dire les mensonges, mais en tout cas les Les les arguments que certains des Brexiters avait utilis\u00e9 dans le cas de la sortie du Brexit aujourd'hui, on voit tr\u00e8s clairement, enfin en tout cas dans les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es dans toute cette nuit, processus de n\u00e9gociation, on voit tr\u00e8s clairement comment certains de ses arguments ne tiennent pas la route et on voit tr\u00e8s clairement pour tous les citoyens europ\u00e9ens qui vivent au Royaume-Uni aussi pour tous les Britanniques ont vot\u00e9 pour la humaine quel genre de droit sont sous- jacent \u00e0 la \u00e0 la l'appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et donc quelle perte nette en termes de pouvoir d'achat, quelle perte nette dans le quotidien, c'est de sortir de l'Union europ\u00e9enne, donc en ann\u00e9e en ann\u00e9e d'\u00e9lections europ\u00e9ennes, vous avez tout \u00e0 fait raison de le rappeler parce que c'est une \u00e9lection a qui est particuli\u00e8rement historique, \u00e0 mon sens, en Inde, \u00e9lections europ\u00e9ennes, il est important de se rassemblent de regarder minutes et de se rappeler de tout ce que la Union europ\u00e9enne nous am\u00e8ne au lieu de de se focaliser uniquement sur des gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [85%] :\r\nNon, \u00e7a va convaincre ceux qui doutent de de l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui tout ce qu'elle peut apporter en termes de confort de vie, de pouvoir d'achat, de dire : regardez, les Britanniques, tant que ce n'est pas une r\u00e9alit\u00e9, et tant que le Brexit n'est pas r\u00e9alit\u00e9 ce tout \u00e7a sont des sc\u00e9narios, finalement c'est pas bas\u00e9 sur du concret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [88%] :\r\nVous savez, la chute de la livre, c'est pas un sc\u00e9nario c'est c'est du concret, hein, la l'immobilier qui stagne au Royaume-Uni, pour la premi\u00e8re fois depuis 25 ans, c'est, c'est c'est du concret pour la vie des britanniques, la majorit\u00e9 des Britanniques ou une grosse partie des britanniques sont tr\u00e8s endett\u00e9s pour acheter de l'immobilier de l'immobilier qui qui dont la valeur Pep de baisse de 20 pourcent avec un pouvoir d'achat \u00e0 l'\u00e9tranger qui baisse de 30 pourcent c'est c'est du concret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [92%] :\r\nVoir venir en France parce qu'il y a quand m\u00eame des des parall\u00e8les entre entre la France et le Royaume-Uni ce ce r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, c'est un r\u00e9f\u00e9rendum, actuellement il y a un grand d\u00e9bat en France, lanc\u00e9e par les gilets jaunes pour lancer un un r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne de donner plus de pouvoir \u00e0 la population, voyons ce qui s'est pass\u00e9 avec le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, vous vous en retirez quoi comme enseignement que c'est bien donner le pouvoir au peuple, mais que parfois c'est c'est \u00e7a a des cons\u00e9quences qui qui d\u00e9passe les les pr\u00e9visions des des politiciens, qu'est ce que serait une bonne id\u00e9e de de d'instaurer en Henrik en r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [88%] :\r\nOn s'int\u00e9resse \u00e0 la taille, Radio Suisse pour parler de \u00e7a, je, je, je pense qu'en l'occurrence, et la majorit\u00e9 des gens qui se poursuit avec regarde plus vers Gen\u00e8ve que vers Londres,M. je pense que les que cette id\u00e9e de de r\u00e9f\u00e9rendums initiatives populaires, c'est pas une question d'\u00eatre d'\u00eatre pour ou compte c'est que cette id\u00e9e de redonner le pouvoir au peuple \u00e0 travers des votations, elle se doit s'inscrire dans un r\u00e9gime politique qui est appropri\u00e9, donc si vous avez comme en Suisse, un r\u00e9gime peuvent politique qui est cr\u00e9\u00e9 autour de cette id\u00e9e, c'est une chose de le faire dans la 5\u00e8me, flic ou de le faire au Royaume-Uni qui la d\u00e9mocratie reprendre -t-il par excellence, \u00e7a a une signification toute autre en l'occurrence, je pense que dans le cas du Brexit, le gros probl\u00e8me, c'est que la question de la sortie de l'Union europ\u00e9enne ou l'arr\u00eat d'insomnie europ\u00e9enne est tellement complexe et le deal d'ailleurs qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire passer pour Theresa May aujourd'hui au Parlement, en est l'illustration puisque ce deal certains D\u00e9ry et certains des Brexit s'y oppose et \u00e7a prouve que, si vous proposez si le le le le point de cette, de cette question r\u00e9f\u00e9rendaire est une question o\u00f9 il y a beaucoup d'alternatives diff\u00e9rentes, c'est tr\u00e8s difficile de juger \u00e7a d'une fa\u00e7on binaire et donc que le r\u00e9f\u00e9rendum de par sa nature n'est pas du tout la solution appropri\u00e9e \u00e0 toute d\u00e9cision politique et en l'occurrence sur le camp du Brexit \u00e7a me semble pas \u00eatre la m\u00e8re d\u00e9cision particuli\u00e8rement dans un r\u00e9gime qui voulait justement que le Parlement reprenne le contr\u00f4le de la majorit\u00e9 de son constitutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [86%] :\r\nJ'ai juste une toute petite question : c'est aujourd'hui que Lens, Emmanuel Macron, son son grand d\u00e9bat \u00e0 d\u00e9faut de Derycke, vous en attendez quoi pour que ce soit pas hein, de la poudre de perlimpinpin, pour reprendre un terme macronien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [91%] :\r\nIl me semble que c'est un moment tr\u00e8s important d\u00e9mocratie pour renouer un dialogue, la sant\u00e9, nos concitoyens qui se reconnaissent pas dans la politique du gouvernement, tr\u00e8s clairement et qui ont une volont\u00e9 de clart\u00e9 sur le cap qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9, je pense que c'est comme si vous avez vu l'aide du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et les 35 questions qu'il a offrant aux Fran\u00e7ais, c'est des questions qui m\u00e9ritent d'\u00eatre discut\u00e9s parce que moi je le vois \u00e0 l'Assembl\u00e9e, chaque jour, la r\u00e9alit\u00e9 des politiques publiques, ce sont des arbitrages et ce sont des d\u00e9cisions fois entre 2 priorit\u00e9s, ce sont des arbitrages sont des d\u00e9cisions quelquefois fois entre 2 choses qui sont particuli\u00e8rement importantes pour nos concitoyens, et il me para\u00eet important que nos concitoyens se saisissent de ces questions et arrive m\u00eame \u00e0 amener des solutions \u00e0 proposer des solutions qui sont ensuite \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [91%] :\r\nSi vous voulez, ils ont 2 mois pour le faire, merci Alexandre Alright. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T07:45:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7254A002-1B57-43F2-BB47-2560A18E054E", "internalArchiveId": "7254A002-1B57-43F2-BB47-2560A18E054E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Maths et bienveillance (2/5)", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Thierry Dias est enseignant \u00e0 la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique \u00e0 Lausanne\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - Maths et bienveillance (2/5) (FA 15.01 BIENVEILLANCE EP2  MATHS)   MANUELA SALVI, direct studio Lausanne + 8  sons\r\n..... ce matin Manuela Salvi dans Futur ant\u00e9rieur....la bienveillance, mot de l'ann\u00e9e 2018, se conjugue aussi \u00e0 l'\u00e9cole...\r\n.....et elle favorise la r\u00e9uissite et la compr\u00e9hension......un exemple, la b\u00eate noire des bcp d'\u00e9l\u00e8ves: les maths...qui se d\u00e9clinent plut\u00f4t avec mauvais souvenirs. La logique math\u00e9mathique vous \u00e9chappe et vos enfants vous disent. \r\nDIGAS 1/8   8\"\r\nC'est le cauchemar...alg\u00e8bre, g\u00e9o\u00e9m\u00e9trie, th\u00e9or\u00e8me, \u00e9quations.... tout se m\u00e9lange \r\nDIGAS 2/8\r\nConclusion: j'y arrive pas...Vous vous reconnaissez ? Pour sortir de l'impasse...  Le plaisir de jouer avec les nombres, Thierry Dias en est convaincu, apaise la relation au maths...  \r\nDIGAS 3/8\r\nThierry Dias est enseignant \u00e0 la haute \u00e9cole p\u00e9dagogique \u00e0 Lausanne, une passion pour les maths, docteur en didactique, auteur de plusieurs livres, le dernier enseigner les math\u00e9matiques \u00e0 l'\u00e9cole...insiste, le plus difficile, ce n'est pas apprendre, mais faire apprendre. \r\nEt quel est son secret pour retrouver le go\u00fbt des maths ?\r\nle plaisir de la d\u00e9couverte, une approche  pragmatique...on essaye...faites le calcul 16 x 25...\r\nDIGAS 4/8\r\nLudique, simple...\r\nDans le bureau de Thierry Dias, une sculpture de triangles...il pr\u00e9cise, c'est un t\u00e9tra\u00e8dre...construit avec des \u00e9l\u00e8ves...pour les convaincre que  la g\u00e9om\u00e9trie rec\u00e8le des fragments de po\u00e8sie, une esth\u00e9tique...\r\nDIGAS 5/8\r\npas besoin de savoir ce qu'est un t\u00e9tra\u00e8dre pour le construire...et t\u00e9tra\u00e8dre, c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9...\r\nDIGAS 6/8\r\n.. \r\ncl\u00e9 de l'apprentissage des maths, la bienveillance...   \r\nDIGAS 7/8\r\nparce que la bienveillance, \u00e7a ne se d\u00e9cr\u00e8te pas...les enseignants ont besoin d'une palette large d'outils didactiques et p\u00e9dagogiques...encore plus important pour les enseignants sp\u00e9cialis\u00e9s qui sont confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de comportement ou des handicaps... essentiels, ces outils pour comprendre les erreurs des \u00e9l\u00e8ves, les aider \u00e0 les surmonter...ou contourner leurs provocations...\r\ndonc ...avec des m\u00e9thodes ludiques et de la bienveillance, nous sommes tous math\u00e9maticiens? \r\n.\r\n..monde id\u00e9al...? n\u00e9cessaire, mais \u00e7a ne suffit pas...\r\nDIGAS 8/8\r\n....\r\ndisons qu'on \u00e9vite de partager le monde, je cite Thierry Dias, en deux cat\u00e9gories, ceux qui savent et les autres.", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120530", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Maths et bienveillance", "Futur ant\u00e9rieur - Maths et bienveillance (2/5) / LMA_2019-01-15T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Maths et bienveillance (2/5) / LMA_2019-01-15T06:23:00_futur-anterieur"], "alternativeSummary": ["[]Culture;"], "variantIds": ["ece-10120536", "ece-10120530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:15:09Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMe tourne vers vous, Manuela Salvi bonjour bonjour ce matin Manuel Made Manuela dans Futur ant\u00e9rieur, la bienveillance mot de l'ann\u00e9e 2018 se conjugue aussi \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [90%] :\r\nEt la bienveillance favorise la r\u00e9ussite et la compr\u00e9hension des \u00e9l\u00e8ves les p\u00e9dagogues s'y int\u00e9ressent de plus en plus un exemple, la b\u00eate noire, votre b\u00eate noire, peut-\u00eatre, de beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves, les maths, qui se d\u00e9cline souvent avec mauvais souvenir la logique math\u00e9matique vous \u00e9chappe et vos enfants vous disent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [98%] :\r\nJ'aime pas \u00e9cole parce qu'on m'oblige \u00e0 faire des math\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [93%] :\r\nEt c'est le cauchemar alg\u00e8bre g\u00e9om\u00e9trie th\u00e9or\u00e8me \u00e9quations, tout se m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [64%] :\r\nLes pas de moi, c'est pas gagn\u00e9, il y a trop d'imp\u00f4ts ni l\u00e0 on va comme le lendemain du je, balanc\u00e9 par mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [87%] :\r\nConclusion, j'y arrive pas, les formules sont rancuni\u00e8re, vous vous reconnaissez il bien la solution, le plaisir de jouer avec les nombres Thierry Dias en est convaincu : ce plaisir apaise la relation maths. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [90%] :\r\nAh oui \u00e9ch\u00e9ancier tellement convaincu et puis j'arrive \u00e0 convaincre, presque tout le monde l'a su, avec juste quelques objets en ma possession, j'arrive \u00e0 convaincre tout le monde l\u00e0- dessus, \u00e7a fait 3 ans de suite que j'anime des petits s'ateliers de pratique plaisir math\u00e9matiques au Salon du livre \u00e0 Gen\u00e8ve, je rencontre des gens de, de, de 5 \u00e0 8 ans et tous repartent des ateliers, ah, ah, mais je savais pas qu'on puisse faire plaisir comme \u00e7a avec les maths. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [94%] :\r\nAlors Thierry Dias est enseignant \u00e0 la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique \u00e0 Lausanne, une passion pour les maths, Docteur en didactique, auteur de plusieurs livres, le dernier enseigner les math\u00e9matiques \u00e0 l'\u00e9cole, il insiste, le plus difficile, ce n'est pas apprendre, mais faire apprendre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [98%] :\r\nEt quel est son secret pour retrouver le go\u00fbt des maths. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [88%] :\r\nLe plaisir, on l'a dit, plaisir de la d\u00e9couverte, une approche pragmatique original on essaye, faites le calcul avec lui et vite 16 fois 25. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [87%] :\r\nCette fois, 25 si on n'a pas technique par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est un truc qu'on n'a m\u00eame pas envie de faire par compte si on a appris \u00e0 jouer avec les noms \u00e0 mais c'est \u00e7a me rappelle un truc oui 4 fois qu'a 4 fois 25 c'est fastoche finalement se retrouve avec un calcul 4x 4 fois 25 \u00e7a fait 4 fois 100 400 on se retrouve avec un truc qui y a priori, on a jou\u00e9 avec les \u00e9norme quoi au lieu d'essayer de les de d'op\u00e9rer dessus, on a d'abord fait un petit jeu sur les membres et apr\u00e8s il y a un vrai plaisir parce que c'est un peu jouissif d'abord le r\u00e9sultat qu'appara\u00eet comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [93%] :\r\nFastoche, non 400 ludique, simple alors dans le bureau, Thierry Dias, on peut d\u00e9couvrir une sculpture de triangles, il pr\u00e9cise : c'est un t\u00e9tra\u00e8dre construit avec des \u00e9l\u00e8ves pour les convaincre que la g\u00e9om\u00e9trie rec\u00e8le des fragments de po\u00e9sie et m\u00eame une esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [87%] :\r\nJe leur fais construire des choses, a m\u00eame durable mais c'est pas faire des maths \u00e7a \u00e0 construire des objets comme \u00e7a ici, agir c'est d\u00e9j\u00e0 faire des maths parce qu'en fait, pour agir comme \u00e7a, il faut des connaissances, l'Avantage quand on agit comme \u00e7a, c'est qu'on n'a pas besoin de mettre en mots. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [94%] :\r\nEt pas besoin de savoir ce qu'est un t\u00e9tra\u00e8dre pour le constituer que le construire et le t\u00e9tra\u00e8dre c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [87%] :\r\nSouvent \u00e0 l'\u00e9cole, une des probl\u00e9matiques, c'est \u00e7a, c'est qu'on essaye de mettre en mots tr\u00e8s t\u00f4t et ces objets math\u00e9matiques avec les \u00e9l\u00e8ves, du coup, le v\u00e9cu difficile et peut \u00eatre l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [88%] :\r\nAlors, cl\u00e9 de l'apprentissage des maths, vous l'aurez compris en peu de bienveillance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [93%] :\r\nLa bienveillance, elle est dans l'\u00e9coute, \u00e7a c'est s\u00fbr, elle est dans le respect et la prise en compte des connaissances et de l'ignorance dans une situation d'apprentissage et la bienveillance c'est aussi enfin, me semble -t-il, pour un enseignant, c'est avoir des outils qui lui permettent d'\u00eatre bienveillance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [96%] :\r\nParce que la bienveillance, \u00e7a ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, les enseignants ont besoin d'une palette large d'outils didactiques et p\u00e9dagogiques encore plus important pour les enseignants sp\u00e9cialis\u00e9s qui sont confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de comportement ou de handicaps essentiels, ces outils pour comprendre les erreurs des \u00e9l\u00e8ves, les aider \u00e0 les surmonter au m\u00eame contourner leurs provocations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [96%] :\r\nEt donc avec des m\u00e9thodes ludiques et de la bienveillance, nous sommes tous math\u00e9maticiens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [89%] :\r\nBon, \u00e7a, \u00e7a serait un monde totalement id\u00e9al mais maintenant vous savez comment faire c'est, soit 25 assez vite, mais l\u00e0, vous savez d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9sultat alors n\u00e9cessaire la bienveillance mais sans s'illusionner n\u00e9cessaire mais sans faire porter non plus l'\u00e9chec des \u00e9l\u00e8ves aux enseignants n\u00e9cessaire mais \u00e7a ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [91%] :\r\nNon je pense pas que la bienveillance suffisent, la bienveillance et une entr\u00e9e c'est une entr\u00e9e en mati\u00e8re, c'est aussi une posture qui permet de garder une relation va dire p\u00e9dagogique saine et et elle se cultiver, se cultive sur le long terme, donc elle est n\u00e9cessaire, comme on dit en math\u00e9matique, mais elle est pas suffisante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [97%] :\r\nMais disons qu'avec la bienveillance et des outils, on \u00e9vite de partager le monde je cite Thierry Dias en 2 cat\u00e9gories : ceux qui savent et les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [96%] :\r\nFutur ant\u00e9rieur avec Manuela Salvi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T06:40:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1917516-6937-43A0-83E5-298C904B5E60", "internalArchiveId": "D1917516-6937-43A0-83E5-298C904B5E60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Stawarz, directeur du Lyc\u00e9e Blaise Cendrars \u00e0 La Chaux-de-Fonds;Fran\u00e7ois Piccand, chef de service \u00e0 la direction fribourgeoise de l'instrucition publique;Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois;Theresa May, premier ministre britannique\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/GREVE DES GYMNASIENS SANCTIONS) Des centaines de jeunes Suisses vont r\u00e9pondre......\u00e0 l'appel de la jeune Su\u00e9doise Greta Thunberg.\r\nIls descendront dans les rues...ce vendredi...pour protester contre l'\u00e9chec de la politique climatique.\r\nUne gr\u00e8ve pour le climat.\r\nQui dit gr\u00e8ve... dit absence des bancs d'\u00e9cole pour des centaines d'\u00e9tudiants et gymnasiens.. \r\nBonjour Maurice Doucasse.\r\nBonjour\r\nMarice...L'absence des \u00e9l\u00e8ves divise les autorit\u00e9s scolaires et les sanctions ne seront pas partout les m\u00eames... \r\nCertains \u00e9tablissements scolaires seront s\u00e9v\u00e8res, d'autres tr\u00e8s accomodants, comme dans le canton du Jura o\u00f9 il n'y aura pas de sanctions pour les \u00e9l\u00e8ves qui manifesteront. Dans le canton de Neuch\u00e2tel, ce sont les directions d'\u00e9tablissements qui prendront des mesures... ou n'en prendront pas... comme au Lyc\u00e9e Blaise Cendrars \u00e0 La Chaux-de-Fonds... son directeur Christophe Stawarz...\r\n  1/2 - 0'24''\r\n*** On entend cette r\u00e9action....neuch\u00e2teloise...Mais, tous les cantons ne seront pas aussi accomodants... \r\nEn Valais, ce sera la tol\u00e9rance z\u00e9ro. Dans les cantons de Vaud et de Fribourg, les \u00e9l\u00e8ves qui feront gr\u00e8ve devront motiver leur absence, parce qu'on estime que ce mouvement n'a pas \u00e0 avoir lieu durant les heures de cours.... Fran\u00e7ois Piccand, chef de service \u00e0 la direction fribourgeoise de l'instrucition publique... \r\n  2/2 - 0'22''\r\nQuant aux autorit\u00e9s scolaire genevoises, elles se d\u00e9termineront aujourd'hui sur l'attitude \u00e0 adopter envers les \u00e9l\u00e8ves qui participeraient \u00e0 cette gr\u00e8ve du climat... \r\n---L'enqu\u00eate et le r\u00e9cit en direct...sign\u00e9s Maurice Doucasse...\r\n(Avalanches) *** Les Alpes suisse face aux avalanches : La Vall\u00e9e de Conches et le L\u00f6tschentahl..en Valais...restent inaccessible ...ce matin...\r\nPlus moyen d'y acc\u00e9der...ni part le train...ni par la route....La police cantonale nous l'a confirm\u00e9.\r\nLes avalanches survenues en Suisse depuis dimanche ont fait...un mort...et cinq bless\u00e9s.\r\nHier...aux Portes du Soleil....c'est un patrouilleur de 24 ans...occup\u00e9 \u00e0 des travaux de minage....qui a perdu la vie.\r\nDes skieurs...hors pistes...ont aussi \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s...par des coul\u00e9es...\u00e0 Crans-Montana...\r\nPrudence...donc...si vous avez pr\u00e9vu...de chausser les skis...cette semaine. \r\nLe danger d'avalanche reste \u00e9lev\u00e9...\u00e0 un niveau de 4 sur une \u00e9chelle de 5...ce matin...\r\n(02/FR/CHARMEY AG REMONTEES PA) ***Et dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises...les citoyens de Val-de-Charmey...acccpent une participation...de la commune au sauvetage des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\nUn large pl\u00e9bisicite...\u00e0 267 voix contre...30....lors de cette assembl\u00e9e exta-ordinaire.\r\nLa commune paiera 250 mille francs.\r\nEn novembre dernier, les citoyens avaient pourtant refus\u00e9 le budget des autorit\u00e9s. et condamn\u00e9 les installations de la station...\r\nFabrice Gaudiano. \r\n  0'48''\r\n((Pour les Remont\u00e9es M\u00e9caniques. c'\u00e9tait l'assembl\u00e9e de la derni\u00e8re chance. Et donc. cela a fini par passer. non sans rebondissements. \r\nNotamment lorsqu'un citoyen a demand\u00e9. en vain. la r\u00e9cusation des actionnaires des remont\u00e9es. soit le 80% de l'assembl\u00e9e ! Ou encore. lorsque la commission financi\u00e8re a demand\u00e9 une suspension. Mais au final. cette derni\u00e8re a proclam\u00e9 qu'un cr\u00e9dit de 250 mille francs pour sauver les installations \u00e9tait \u00ab supportable \u00bb.... au nom de l'int\u00e9r\u00eat public. Et imm\u00e9diatement apr\u00e8s. des \u00ab oufs \u00bb de soulagement ont fus\u00e9 dans la salle. suivis d'applaudissements. Des applaudissements qui ont redoubl\u00e9. une fois le verdict citoyen connu. \r\nAlors c'est s\u00fbr. la r\u00e9duction drastique de l'ardoise. de 600 \u00e0 250 mille francs sans augmentation d'imp\u00f4ts a \u00e9t\u00e9 providentielle. Toutefois. il va falloir encore trouver 250 mille francs suppl\u00e9mentaires d'argent priv\u00e9 pour passer l'hiver. et surtout... inventer un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique. sans ski. pour survivre.))\r\n(TF3/LA MALEDICTION DU PLR GENEVOIS PI) ***C'est le jour J pour le PLR genevois. L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire du parti.... doit statuer...ce soir.... sur le cas de Pierre Maudet\r\nLes militants sont convoqu\u00e9s \u00e0 19h30, Uni Dufour.\r\nA l'ordre du jour : \"confiance et soutien au conseille d'Etat Pierre Maudet...\r\nLes membres sont divis\u00e9s. et m\u00eame si le PLR genevois a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu quelques \u00e9pisodes de tension autour de ses ministre....celui-ci est sans commune mesure, Guillaume Rey.\r\n  1'07''\r\n((Dans l'histoire r\u00e9cente du PLR genevois, il y a bien s\u00fbr eu la d\u00e9mission de Mark M\u00fcller. c'\u00e9tait en 2012. le ministre jetait l'\u00e9ponge, quelques semaines apr\u00e8s son altercation avec un barman, durant la nuit de Saint-Sylvestre. Mais le pass\u00e9, c'est aussi des ministres pas r\u00e9\u00e9lus. \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de la PLR Isabel Rochat, en 2013, apr\u00e8s un passage difficile \u00e0 la t\u00eate de la police. et de nombreux  coups de crayons en interne. On se souvient aussi de la lib\u00e9rale Micheline Spoerri, pas r\u00e9\u00e9lue en 2005... Les \u00e9pisodes de tensions, voire de coups bas internes, ne manquent pas. mais rien de comparable avec l'affaire Maudet, selon Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n24''\r\nDes s\u00e9quelles loin d'\u00eatre id\u00e9ales avant d'aborder les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. d'autant que l'assembl\u00e9e de ce soir (mar) ne devrait pas \u00eatre le dernier \u00e9pisode de cette saga Maudet.))\r\n(EVTL 17/DERDER NE SE REPRESENTE PAS) ***Lui c'est un PLRvaudois...Fathi Derder ne se repr\u00e9sentera pas aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2019.\r\nApr\u00e8s deux mandats \u00e0 Berne, le conseiller national vaudois ag\u00e9 de 49 ans a d\u00e9cid\u00e9 de raccrocher.\r\nIl l'a annonce dans le Journal le Temps...\r\nFathi Derder...que nous avons pu joindre...ce matin...il nous explique les raisons de sa non-candidature.\r\n -----SON DERDER 41 secondes...\r\nFathi Derder...qui r\u00e9pondait \u00e0 Olivier Schorderet.\r\n(Vote conf\u00e9d\u00e9ration - plateforme) Regrouper les r\u00e9sultats de toutes les votations... f\u00e9d\u00e9rales... et cantonales... sur une m\u00eame plateforme\r\nC'est l'objectif de l'application Vote info... pr\u00e9sent\u00e9e hier par la conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons\r\nD\u00e8s midi les dimanche de scrutin, la population aura acc\u00e8s \u00e0 tous les r\u00e9sultats, au fur et \u00e0 mesure qu'ils tombent\r\nL'application proposera aussi des informations sur les objets des votations... des vid\u00e9os explicatives et m\u00eame des archives recensant tous les objets soumis au vote depuis les ann\u00e9es 1980.\r\nVoteinfo sera d\u00e9j\u00e0 disponible lors des prochaines votations le 10 f\u00e9vrier.\r\n(07/UK/VOTE BREXIT SON MAY) *** Au Royaume-Uni...la chambres des communes va sans doute refuser...ce soir...l'accord....trouv\u00e9 avec Bruxelles...sur le Brexit.\r\nLa d\u00e9faite semble quasi certaine...avec le rejet...de nombreux \u00e9lus...du camp consevateur de  Theresa May.\r\nLa premi\u00e8re ministre s'est adress\u00e9 hier soir...aux d\u00e9put\u00e9s....pour tenter une derni\u00e8re fois... d'obtenir leur soutien...\r\n  0'40''\r\n((Sans accord, nous n'aurons pas de p\u00e9riode de transition, pas de partenariat en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, pas de garantie pour les citoyens britanniques \u00e0 l'\u00e9tranger et pas de certitude pour les entreprises et les travailleurs, et nous verrons des changements drastiques en irlande du nord. Je demande donc aux d\u00e9put\u00e9s de tous les partis, peu importe ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 conclu, reconsid\u00e9rer cet accord. Ce n'est pas parfait et oui, c'est un compromis. Mais lorsque les britanniques regarderont la d\u00e9cision que nous avons prise, ils nous demanderont : Avez-vous tenu votre promesse de quitter l'Union europ\u00e9enne ? Avez-vous prot\u00e9g\u00e9 notre \u00e9conomie, notre s\u00e9curit\u00e9 et notre union? Ou nous avez-vous laiss\u00e9 tomber?))\r\nEt la chambre des communes britanniques votera en fin de journ\u00e9e.\r\nFace \u00e0 cette probable d\u00e9faite, Theresa May pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 le coup d'apr\u00e8s. \r\nSelon le SUN, la premi\u00e8re minsitre furit obtenu une daide dereni\u00e8re minute...de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel...pour obtenir de nouvelels concessions europ\u00e9ennes...\r\nTheresa May pourrait ensuite...forcer...un nouveau vote de la chambre des communes.\r\n****Le Brexit...d\u00e9cid\u00e9ment toujours dans l'impasse. On en reparle dans cette matinale...avec u.Alexandre Horloyd, repr\u00e9sentant de la commuanut\u00e9 fran\u00e7aise au Royaume-Uni. Il est dl'invi\u00e9t de Chrystel Domenjoz \u00e0 7h32.\r\n(POL - Gdansk sous le choc) La Pologne en deuil....ce matin...\r\nLe maire de Gdansk...sixi\u00e8me ville du pays....a sucomb\u00e9 \u00e0 ses blessures hier soir...\r\nIl ..avait victime...la veille d'une attaquue au couteau....commise par un ex-d\u00e9tenu de 27 ...accusant les autorti\u00e9s de l'avoir tortur\u00e9 en prison.\r\nPavel Amadomiz...53 ans \u00e9tait maire de Gdansk...depuis plus de 20 ans...\r\nDes milliers de pseronnes sont descendues...dans les rues...hier soir pour luir rendre hommage..dans plusieurs grandes villes polonaises.\r\n(09/CHINE CONDAMNATION PA) ***La peine de  mort\u00a0: c'est le verdict prononc\u00e9 hier par un tribunal chinois \u00e0 l'encontre d'un ressortissant canadien. \r\nJug\u00e9 en appel pour trafic de drogue, ce jeune homme a vu sa condamnation... de premi\u00e8re instance alourdie....\u00e0 la peine capitale.\r\nL'affaire s'inscrit dans un contexte tr\u00e8s tendu...entre P\u00e9kin et Ottawa...depuis l'arrestation d\u00e9but d\u00e9cembre....au Canda...d'une dirigeante du g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms Huawei.\r\nAvec cette condamantion, la  Chine renforce la pression...\r\nA Shangha\u00ef Michael Peuker.\r\n---- \r\n((Ce canadien pourrait rejoindre la vingtaine de ressortissants \u00e9trangers ex\u00e9cut\u00e9s en Chine ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Pourrait, parce que - comme il est d'usage pour la sentence maximale - la Cour Supr\u00eame doit encore valider le jugement. Arr\u00eat\u00e9 en 2015 et condamn\u00e9 l'an dernier \u00e0 15 ans de prisons, l'homme de 36 ans avait fait appel il y a plusieurs mois. Un appel accept\u00e9 fin d\u00e9cembre, le procureur invoquant une peine trop l\u00e9g\u00e8re.\r\nPour nombre d'experts le seul espoir de voir une r\u00e9duction de peine serait un refus de la justice canadienne d'extrader Meng Hongwei vers les Etats-Unis. Arr\u00eat\u00e9e par Ottawa sur demande de Washington, la dirigeante financi\u00e8re de Huawei est accus\u00e9e d'avoir viol\u00e9 les sanctions \u00e9conomiques contre l'Iran. \r\nUne dizaine de canadiens ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Chine en repr\u00e9sailles \u00e0 cette affaire, deux restent toujours enferm\u00e9s. La presse officielle chinoise avait mis en garde : en cas d'extradition de Meng Hongwei, \u00ab la vengeance de la Chine sera bien pire que de simples d\u00e9tentions de canadiens \u00bb. Justin Trudeau a d\u00e9nonc\u00e9 une instrumentalisation de la peine de mort. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(ITA- Battisti) Cesare Battisti a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 hier.... dans une prison de Sardaigne pour purger une peine de r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.  \r\nL'ex-activiste d'extr\u00eame gauchea \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en Italie pour quatre meurtres et expuls\u00e9 dimanche de Bolivie. \r\nArrestation presque  unanimement salu\u00e9e en Italie.\r\nCesare Battisti.... qui clame son innocence et n'a jamais exprim\u00e9 le moindre remords.\r\n(TF7/OPEN DE MELBOURNE - DIRECT ET MURRAY - 7H) *** 7h...on parle tennis....Timea Bachinski...signe d'un exploit....son entr\u00e9e en lice dans l'Open d'Australie de tennis\r\nLa Vaudoise....impressionnante...a battu en deux sets....la Russe Saria Kasat-kina..num\u00e9ro dix mondiale.\r\n6-3 : 6-0.\r\nBernardin Alleman....on vous retrouve en direct de Melbourne.\r\nTimea Bascinzky....a sembl\u00e9 particuli\u00e8rement...aff\u00fbt\u00e9e..\r\n----DIRECT 1\r\nRELANCE . Tout va bien donc c\u00f4t\u00e9 Suisse...Et pusi Bernardin...un star du tennis...va quitter  Melbourne...C'est Andy Murray...\u00e9limin\u00e9 hier...Il aura marqu\u00e9 esprits en Australie...\r\n---DIRECT\r\nMerci Berardin Alleman, en direct de Melbourne...\r\nLa chaleure australienne...qui pour l''instant convient bien aux Suisse...puisque Belinda Bencic, Henri Lasaksonen...et Roger Federer se sont qualifi\u00e9s hier...pour le 2e tour.\r\nRendez-vous donc d'ici quelques dizaines de minutes pour l'entr\u00e9e en lice de Stan Wawrinka. Match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez-vous d'information...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 831, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120447", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2019-01-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2019-01-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10120474", "ece-10120447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:21:30Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nJulien Bangerter bonjour Julien bonjour, ils vont s\u00e9cher les cours pour protester contre les \u00e9checs de la politique climatique des centaines d'\u00e9tudiants et de gymnasiens participeront \u00e0 cette gr\u00e8ve vendredi, vous entendrez les r\u00e9actions de directeurs d'\u00e9cole en Suisse romande, quelle confiance encore accord\u00e9 \u00e0 Pierre Maudet, les militants du PLR Genevois le d\u00e9cideront ce soir en assembl\u00e9e extraordinaire le parti sont plus divis\u00e9s que jamais, m\u00eame si on l'entendra d'autres ministres avaient d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 lieu \u00e0 des tensions, et puis le tennis helv\u00e9tique poursuit son carton plein \u00e0 l'Open d'Australie de tennis avec ce matin un exploit sign\u00e9 Timea Bacsinszky la Vaudoise \u00e9limine la 10\u00e8me joueuse mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [96%] :\r\nDes centaines de jeunes Suisses vont r\u00e9pondre \u00e0 l'appel de la Su\u00e9doise Greta Berg ils descendront dans les rues ce vendredi pour protester contre l'\u00e9chec de la politique climatique une gr\u00e8ve pour le climat qui dit gr\u00e8ve dit absence des bancs d'\u00e9cole pour des centaines d'\u00e9tudiants et gymnasiens bonjour Maurice Doucas mais bonjour \u00e0 tous, Maurice l'absence des \u00e9l\u00e8ves divise les autorit\u00e9s scolaire et les sanctions ne seront pas partout les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [96%] :\r\nCertains \u00e9tablissements scolaires seront s\u00e9v\u00e8res, d'autres tr\u00e8s arrangeant comme dans le canton du Jura oui il n'y aura pas de sanctions pour les \u00e9l\u00e8ves qui manifesteront dans le canton de Neuch\u00e2tel, ce sont les directions d'\u00e9tablissements qui prendront des mesures ou n'en prendront pas comme au Lyc\u00e9e Blaise Cendrars \u00e0 La Chaux-de-Fonds, son directeur, Christophe Stawarz Tse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:28) [96%] :\r\nDonc notre lyc\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas leur mettre de b\u00e2tons dans les roues, donc ils auront la possibilit\u00e9 de se mobiliser pour ces questions climatiques effectivement nous gouvernons cette manifestation avec bienveillance, je crois que c'est un sujet extr\u00eamement sensible, aujourd'hui les jeunes y sont sensibles et puis c'est l'occasion pour eux d'apprendre aussi ce que signifie un engagement citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [91%] :\r\nAlors on entend cette r\u00e9daction neuch\u00e2teloise mais tous les cantons ne seront pas aussi accomodants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [97%] :\r\nEn Valais, ce sera tol\u00e9rance 0 dans les cantons de Vaud et de Fribourg, les \u00e9l\u00e8ves qui feront gr\u00e8ve devront motiver leur absence parce qu'on estime que ce mouvement n'a pas \u00e0 avoir lieu durant les heures de cours, Fran\u00e7ois Piccand, chef de service \u00e0 la direction fribourgeoise de l'Instruction publique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:14) [92%] :\r\nCe que l'on regrette simplement c'est le moment choisi la m\u00eame chose, mais en dehors des cours, h\u00e9 bien on aurait un meilleur \u00e0 mon avis, meilleur impact parce que l\u00e0 on va forc\u00e9ment leur faire le reproche que c'est peu plus facile de s'engager pour pouvoir manquer en fait certains cours un vendredi apr\u00e8s- midi, qui plus est, donc l\u00e0 c'est vraiment la mani\u00e8re de le faire le moment plut\u00f4t m\u00eame que le fait de s'engager, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [97%] :\r\nQuant aux autorit\u00e9s scolaire genevoises, elles se d\u00e9termineront aujourd'hui sur l'attitude \u00e0 adopter envers les \u00e9l\u00e8ves qui participeraient \u00e0 cette gr\u00e8ve du climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [89%] :\r\nL'enqu\u00eate a le r\u00e9cit en Direct sign\u00e9s Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [89%] :\r\nLes Alpes suisse face aux avalanches La Vall\u00e9e de Conches et le L\u00f6tschental en Valais restent inaccessible ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [93%] :\r\nPlus moyen d'y acc\u00e9der, ni par le train, ni par la route, la police cantonale, nous l'a confirm\u00e9 les avalanches survenues en Suisse depuis dimanche, ont fait un mort et 5 bless\u00e9s hier aux Portes du Soleil, c'est un patrouilleur de 24 ans occup\u00e9 \u00e0 des travaux de minage qui a perdu la vie des skieurs hors piste ont aussi \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par des coul\u00e9es \u00e0 Crans-Montana prudence donc si vous avez pr\u00e9vu d'chausser les skis, cette semaine, le danger d'avalanche reste \u00e9lev\u00e9 \u00e0 un niveau de 4 sur une \u00e9chelle de 5 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [97%] :\r\nEt dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises les citoyens de Val-de-Charmey accepte une participation de la commune au sauvetage des remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [98%] :\r\nUn large pl\u00e9biscite \u00e0 267 voix contre 30 lors de cette assembl\u00e9e extraordinaire la commune paiera 250000 francs en novembre dernier les citoyens avaient pourtant refus\u00e9 le budget des autorit\u00e9s et condamn\u00e9 les installations de la station Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [95%] :\r\nPour les remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'\u00e9tait l'assembl\u00e9e de la derni\u00e8re chance et donc cela a fini par passer, non sans rebondissements notamment lorsqu'un citoyen a demand\u00e9 en vain la r\u00e9cusation des actionnaires des remont\u00e9es, soit le 80 pourcent de l'assembl\u00e9e ou encore lorsque la commission financi\u00e8re a demand\u00e9 une suspension, mais au final, cette derni\u00e8re a proclam\u00e9 qu'un cr\u00e9dit de 250000 francs pour sauver les installations \u00e9tait supportable au nom de l'int\u00e9r\u00eat public et imm\u00e9diatement apr\u00e8s es ouf de soulagement ont fus\u00e9 dans la salle suivi d'applaudissements des applaudissements qui ont redoubl\u00e9 une fois le verdict citoyen connu alors c'est s\u00fbr, la r\u00e9duction drastique de l'ardoise de 600 \u00e0 250000 francs sans augmentation d'imp\u00f4ts a \u00e9t\u00e9 providentielle, toutefois, il va falloir encore trouver 250000 francs suppl\u00e9mentaires d'argent priv\u00e9 pour passer l'hiver et surtout inventer un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique sans ski pour survivre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [95%] :\r\nUn jour important pour le PLR, Genevois, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire du parti doit statuer ce soir sur le cas de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [94%] :\r\nJ'militants sont convoqu\u00e9s \u00e0 19 heures 30 Uni Dufour \u00e0 l'ordre du jour : confiance et soutien au conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, les membres sont divis\u00e9s et m\u00eame si le PLR Genevois a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu quelques \u00e9pisodes de tension autour de ses ministres, celui -ci est sans commune mesure Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:54) [92%] :\r\nDans l'histoire r\u00e9cente du PLR, Genevois, il y a bien s\u00fbr eu la d\u00e9mission de Mark M\u00fcller, c'\u00e9tait en 2012 le ministre jetait l'\u00e9ponge, quelques semaines apr\u00e8s son altercation avec un barman durant la nuit de Saint-Sylvestre mais le pass\u00e9, c'est aussi des ministres pas r\u00e9\u00e9lus, c'\u00e9tait le cas de la PLR, Isabel Rochat en 2013 apr\u00e8s un mandat difficile \u00e0 la t\u00eate de la police et avec de nombreux coups de crayons en interne en souvient aussi de la lib\u00e9rale Micheline, je peux pas r\u00e9\u00e9lue en 2005, les \u00e9pisodes de tensions, voire de coups bas internes ne manquent donc pas, mais rien de comparable avec l'affaire Maudet, selon Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:28) [88%] :\r\nLes cas en question sont vraiment diff\u00e9rents les uns des autres l'affaire Maudet \u00e0 caract\u00e8re assez in\u00e9dit et donc les les cas ant\u00e9rieurs qui se sont r\u00e9solues d'ailleurs assez rapidement et de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente dans un que l'autre ne peuvent pas servir d'exemple pour savoir ce qui va se passer, ni d'ailleurs non plus d'exemples pour savoir quelles seront les s\u00e9quelles que l\u00e0- bas, a laiss\u00e9 au sein du parti, parce que ces cr\u00e9dits qui aura in\u00e9vitablement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:53) [94%] :\r\nDes s\u00e9quelles, loin d'\u00eatre id\u00e9ales avant d'aborder les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, d'autant que l'assembl\u00e9e de ce soir ne devrait pas \u00eatre le dernier \u00e9pisode de cette saga et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [92%] :\r\nEn lui souhaitant PLR Vaudois Fathi Derder, ne se repr\u00e9sentera pas aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales apr\u00e8s 2 mandats \u00e0 Berne, le conseiller national Vaudois, \u00e2g\u00e9 de 49 ans, a d\u00e9cid\u00e9 de raccrocher, il a annonc\u00e9 dans le journal Le Temps, Fathi Derder que nous avons pu joindre ce matin, elle nous explique les raisons de \u00e7a non, candidature. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:21) [88%] :\r\nAvant tout, le fait que je n'avais jamais eu l'intention de faire beaucoup plus sous savez je suis pas un politicien de carri\u00e8re, je suis devenu politicien temps il est au conseil national et 8 ans je trouve que \u00e7a suffit avec quand m\u00eame un sentiment d'avoir accompli, maintenant on a r\u00e9ussi en 8 ans a amorc\u00e9 un d\u00e9but de politique de soutien aux Start-Up, c'\u00e9tait totalement inexistant \u00e0 Berne, il y a 8 ans aujourd'hui, on a plusieurs mesures fiscales qui sont en cours d'adoption par le Parlement un rapport entier qui poser des bases d'une politique de soutien aux Start-Up, donc un \u00e9l\u00e9ment encourageant : maintenant, je dois avouer que je suis un peu les figue, mi- raisin, je, je suis un peu sur un bilan un peu inquiet quand m\u00eame, quand je vois qu'on a toujours autant de peine \u00e0 mettre en place une vraie politique d'innovation en Suisse, on a tendance \u00e0 dans l'administration \u00e0 tr\u00e8s autosatisfait de de notre politique actuelle sans voir les vraies menaces et la vraie concurrence internationale qui se profile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [93%] :\r\nFathi Derder qui r\u00e9pondait \u00e0 Olivier Schorderet, regrouper les r\u00e9sultats de toutes les votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales sur une m\u00eame plateforme c'est l'objectif de l'application vote info pr\u00e9sent\u00e9e hier par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons d\u00e8s midi les dimanche de scrutin la population aura acc\u00e8s \u00e0 tous les r\u00e9sultats au fur et \u00e0 mesure qu'ils tombent l'application proposera aussi des informations sur les objets des votations de vid\u00e9os explicatives m\u00eame des archives recensant tous les objets soumis au vote depuis les ann\u00e9es 1900 militante votants faut sera d\u00e9j\u00e0 disponible lors des prochaines votations le 10 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:33) [93%] :\r\nOn le disait en titre au Royaume-Uni, la Chambre des communes va sans doute refuser ce soir, l'accord trouv\u00e9 avec Bruxelles sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [94%] :\r\nLa d\u00e9faite semble quasi certaine, avec le rejet de nombreux \u00e9lus du camp conservateur de Theresa May, la Premi\u00e8re, le ministre s'est adress\u00e9 hier soir aux d\u00e9put\u00e9s pour tenter une derni\u00e8re fois d'obtenir leur soutien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:50) [86%] :\r\nWhitney ou et moi je rappelleM. Freeman \u00e7a et sans accord, nous n'aurons pas de s\u00e9rieux, de transition, pas de partenariat en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 pas de garantie pour les citoyens britanniques \u00e0 l'\u00e9tranger et pas de certitude pour les entreprises et les travailleurs et nous verrons des choses lourdes drastique en Irlande du Nord, je demande donc aux d\u00e9put\u00e9s de tous les partis corses qui que vous avez d\u00e9j\u00e0 reconsid\u00e9rer cet accord mais ce n'est pas parfait Hewitt, c'est un compromis, mais lorsque les Britanniques regarderont la d\u00e9cision que nous avons prises, ils nous demanderont : avez -vous tenu votre promesse de quitter l'Union europ\u00e9enne avez voulu prot\u00e9ger notre \u00e9conomie, notre s\u00e9curit\u00e9, notre union, vous nous avez -vous laiss\u00e9 tomber lieu \u00f4ter tout et il a pr\u00eat\u00e9, je puis pourront tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [96%] :\r\nLa Chambre des Communes britannique doit voter en fin de journ\u00e9e, face \u00e0 cette probable d\u00e9faite Theresa May pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 le coup d'apr\u00e8s, selon le Sun, la premi\u00e8re ministre aurait obtenu une aide de derni\u00e8re minute de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel pour obtenir de nouvelles concessions europ\u00e9ennes Theresa May pourrait ensuite forcer un nouveau vote de la Chambre des communes, la Pologne en deuil ce matin le maire de Gdansk, sixi\u00e8me ville du pays, a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures hier soir, il avait \u00e9t\u00e9 victime la veille d'une attaque au couteau commise par un ex- d\u00e9tenu de 27 ans, accusant les autorit\u00e9s de l'avoir tortur\u00e9 en prison, Pavel Adamowicz 53 ans, \u00e9tait maire de Gdansk depuis plus de 20 ans des milliers de personnes sont descendues dans les rues hier soir pour lui rendre hommage dans plusieurs grandes villes polonaises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:14) [95%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00e9tranger encore la peine de mort, verdict prononc\u00e9 hier par un tribunal chinois \u00e0 l'encontre d'un ressortissant canadien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [97%] :\r\nJug\u00e9 en appel pour trafic de drogue, ce jeune homme a vu sa condamnation de premi\u00e8re instance alourdie \u00e0 la peine capitale, l'affaire s'inscrit dans un contexte tr\u00e8s tendu entre P\u00e9kin et Ottawa depuis l'arrestation d\u00e9but d\u00e9cembre au Canada d'une dirigeante du g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms Huawei avec cette condamnation, la Chine renforce la pression \u00e0 Shanghai, Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:40) [93%] :\r\nCe Canadien pourrait rejoindre la vingtaine de ressortissants \u00e9trangers ex\u00e9cut\u00e9s en Chine ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es pourrait parce que comme il est d'usage pour la sentence maximale, la Cour supr\u00eame doit encore valider le jugement, arr\u00eat\u00e9 en 2015 et condamn\u00e9 l'an dernier \u00e0 15 ans de prison, l'homme de 36 ans, avait fait appel, il y a plusieurs mois, un appel accept\u00e9 fin d\u00e9cembre, le procureur, invoquant une peine trop l\u00e9g\u00e8re pour nombre d'experts, le seul espoir de voir une r\u00e9duction de peine serait un refus de la justice canadienne d'extrader mais vers les \u00c9tats-Unis, arr\u00eat\u00e9e par Ottawa, sur demande de Washington, la dirigeante financi\u00e8re de ouais, il est accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 les sanctions \u00e9conomiques contre l'Iran, une dizaine de canadiens ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Chine, en repr\u00e9sailles \u00e0 cette affaire, 2 restent toujours enferm\u00e9s, la presse officielle chinoise avait mis en garde en cas d'extradition de demain moins Joe la vengeance de la Chine sera bien pire que de simples d\u00e9tentions de canadiens Justin Trudeau a pour sa part d\u00e9nonc\u00e9 une instrumentalisation de la peine de mort, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [92%] :\r\nHatcher et Battisti a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 hier dans une prison de Sardaigne pour purger une prennent une peine de r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 l'ex- activiste d'extr\u00eame gauche, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en Italie pour 4 meurtres et expuls\u00e9 dimanche de Bolivie arrestation presque unanimement salu\u00e9 en Italie, Cesare Battisti, qui clame son innocence et n'a jamais exprim\u00e9 le moindre remords. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:00) [93%] :\r\nEt on va encore parler de tennis puisque Tim\u00e9a Bachinski signe un exploit pour son entr\u00e9e en lice dans l'Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [90%] :\r\nTennis : oui, la Vaudoise impressionnante a battu en 2 sets la Russe Saria 14 sites qui n'a num\u00e9ro 10 mondial 6 3 6 0 Bernardin Alleman on vous retrouve en Direct de Melbourne Timea Bacsinszky a sembl\u00e9 particuli\u00e8rement aff\u00fbt\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:20) [86%] :\r\nEt c'est ma classe absolument grosse performance de la Vaudoise, m\u00eame si elle a mal commenc\u00e9 il \u00e9tait men\u00e9 3 jeux \u00e0 0 puis ensuite h\u00e9 bien et n'a pu laisser un seul jeu \u00e0 son adversaire qu'il a vraiment \u00e9cras\u00e9 en 55 minutes la pauvre Kasatkina se demander ce qui se passait, notamment en retour Timea Bacsinszky est absolument excellente pour ce 1er tour \u00e0 nouveau une joueuse russe pour le 2\u00e8me tour, ce sera une jeune joueuse centre 4\u00e8me mondial, Natalia Vikhlyantseva, un nouveau gros coup \u00e0 jouer pour Team a Bachinski vient rencontrer qui vraiment nous donne Luc excellente impression, elle se sent bien ici et leur envie vraiment de de frapper un grand coup en tout cas, il est tr\u00e8s content d'\u00eatre de retour aux affaires moi de r\u00e9ussite par compte pour Stefanie V\u00f6gele, \u00e9cras\u00e9 6 2, 6 ans apr\u00e8s la ta\u00efwanaise Su-Wei retient et puis d'ici quelques minutes ou quelques heures l'les entr\u00e9es en lice de Viktoria Golubic et de Stan Wawrinka durant la nuit \u00e9galement \u00e0 relever les qualifications de S\u00e9r\u00e9na Williams de David Goffin d'Alexander se d\u00e9r\u00e8gle et de Garbine Muguruza. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [91%] :\r\nAlors tout va bien, c\u00f4t\u00e9 suisse et puis Bernardin Star du tennis va quitter Melbourne c'est Andy Murray \u00e9limin\u00e9 hier Il aura marqu\u00e9 les esprits en Australie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:26) [84%] :\r\nOui la \u00e9mu avec ses probl\u00e8mes de hanche qui l'emp\u00eache de continuer sa carri\u00e8re il baisser de poursuivre jusqu'\u00e0 Wimbledon mais pas certain qu'ils ne puissent les hommages se multiplient l'\u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9e hier son entr\u00e9e sur le corps et, \u00e0 sa sortie du compte aussi, il a livr\u00e9 un match \u00e0 son image, celle de battant et les remis de de 7 0 \u00e0 2 partout, avant de l\u00e2cher prise, Murray le grognon, r\u00e2leur, ronchon peu souriant a lentement laiss\u00e9 appara\u00eetre de sa carri\u00e8re en font extr\u00eamement sensible et int\u00e9ressant, il est devenu aussi le 1er, d\u00e9fenseur du tennis f\u00e9minin, son ancien entra\u00eeneur, Am\u00e9lie Mauresmo, le conna\u00eet bien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:58) [88%] :\r\nD'abord, le joueur, c'est quelqu'un qui bosse comme un malade qui est extr\u00eamement exigeant, avec lui- m\u00eame et avec toute son \u00e9quipe, puis humainement ben voil\u00e0, je suis un gars qui est extr\u00eamement attachant, qui a \u00e9norm\u00e9ment d'humour qui beaucoup de recul sur les choses, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, avec son lorsqu'il monte sur le terrain une bonne analyse une bonne vision de beaucoup de choses tennis or tennis : voil\u00e0, je pense, les gens ont l'en on l'image du joueur voil\u00e0 grincheux, on a du mal en voyant \u00e7a \u00e0 imaginer ce que peut \u00eatre l'eau c\u00f4t\u00e9 de sa personnalit\u00e9, pour les gens et de l'appr\u00e9cier \u00e0 sa juste valeur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:32) [88%] :\r\nMurray battu sacre en finale de l'Open d'Australie, qui n'a jamais remport\u00e9 en r\u00e9sum\u00e9, c'est quand m\u00eame 3 Grand Chelem de sa carri\u00e8re et la place de num\u00e9ro un mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [89%] :\r\nMerci beaucoup Bernardin Alleman puis rendez- vous encore ce matin, d'ici quelques dizaines de minutes pour l'entr\u00e9e en lice de Stan Wawrinka, match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:49) [95%] :\r\nJulien Bangerter pour le journal merci Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T07:45:22Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55290E7B-DA04-4798-961D-491EBD5ED24F", "internalArchiveId": "55290E7B-DA04-4798-961D-491EBD5ED24F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A quoi ressemble la d\u00e9mocratie participative \u00e0 la fran\u00e7aise? Interview de Lo\u00efc Blondiaux", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement fran\u00e7ais a lanc\u00e9 son \"grand d\u00e9bat national\", r\u00e9ponse d'Emmanuel Macron \u00e0 la contestation des \"gilets jaunes\", qui d\u00e9noncent un d\u00e9ficit de d\u00e9mocratie. Interview de Lo\u00efc Blondiaux, professeur de science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris I Sorbonne.", "durationSec": 312, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120435", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["A quoi ressemble la d\u00e9mocratie participative \u00e0 la fran\u00e7aise? Interview de Lo\u00efc Blondiaux / TUM_2019-01-15T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement fran\u00e7ais a lanc\u00e9 son \"grand d\u00e9bat national\", r\u00e9ponse d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la contestation des \"gilets jaunes\", qui d\u00e9noncent un d\u00e9ficit de d\u00e9mocratie. Interview de Lo\u00efc Blondiaux, professeur de science politique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Paris I Sorbonne."], "variantIds": ["ece-10120435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:24:49Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais a lanc\u00e9 hier son fameux grand d\u00e9bat national cens\u00e9 durer 2 mois pour renouer le contact avec la population, il invite les citoyens \u00e0 discuter de 35 questions sur le les imp\u00f4ts, la transition \u00e9cologique, les services publics, les institutions, etc, c'est la r\u00e9ponse d'Emmanuel Macron \u00e0 la contestation n\u00e9e des gilets jaunes qui d\u00e9noncent, entre autres, un d\u00e9ficit de d\u00e9mocratie au fait \u00e0 quoi peut ressembler une d\u00e9mocratie participative \u00e0 la fran\u00e7aise est -ce que ce d\u00e9bat national en donne un bon aper\u00e7u Lo\u00efc Blondiaux, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 1 Sorbonne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [89%] :\r\nOui, en th\u00e9orie, \u00e7a devrait pouvoir le montrer effectivement ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frappant dans la crise, c'est cette demande de participation de la part des citoyens dans un pays o\u00f9, effectivement, la culture de la participation et du d\u00e9bat d\u00e9mocratique ont pas particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9 mais on retrouve l\u00e0, dans la mani\u00e8re dont est en train de s'organiser depuis pas les travers du syst\u00e8me politique fran\u00e7ais : c'est-\u00e0-dire une mainmise de l'ex\u00e9cutif sur l'organisation du d\u00e9bat qui me semble, de mon point de vue pr\u00e9judiciable \u00e0 sa cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [89%] :\r\nParce que c'est le gouvernement qui mais les th\u00e8mes oui, c'est lui qui organise \u00e7a vient pas du pape finalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [86%] :\r\nOui, en fait, les conditions de cr\u00e9dibilit\u00e9 dans un d\u00e9bat, son ostie combien il y en a 2 principales, la 1\u00e8re c'est l'impartialit\u00e9 de l'organisation, il faut que celui qui l'organise, d'un certain point de vue soit hors de tout soup\u00e7on, la 2\u00e8me condition : il faut que la restitution du d\u00e9bat et ce qui va se produire \u00e0 la fin du d\u00e9bat engage ex\u00e9cutif soit en occurrence, celui -ci a sembl\u00e9 dire \u00e0 travers la et \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, a sembl\u00e9 dire bon ben j'en ferai ce que j'en veux et il y a d'ores et d\u00e9j\u00e0 des choses que je ne prendrait pas en compte, rien de pire quand le d\u00e9bat en fait et pour sa l\u00e9gitimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [97%] :\r\nVous disiez \u00e0 l'instant que la d\u00e9mocratie participative, \u00e7a n'\u00e9tait pas dans l'h\u00e9ritage culturel de la France, on entend souvent dire \u00e7a ce poids de l'h\u00e9ritage politique fran\u00e7ais qui l'\u00e9loigne de la d\u00e9mocratie participative, \u00e7a n'a pas \u00e9volu\u00e9 \u00e7a bouge pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [85%] :\r\nSa\u00efgon du \u00e7a une venue Omar g\u00e9n\u00e9ral effectivement, on a quelques exp\u00e9riences notamment local qui montre que l'on peut inscrire finalement dans la routine de l'action publique et de la d\u00e9cision politique des formes de participation, il mangeait pas monarchique du pouvoir, la sacralisation en quelque sorte des \u00e9lus qui va de Pair avec une forme qui diabolisation lorsque ils n'apparaissent pas capables de remplir leur r\u00f4le, \u00e7a \u00e7a me semble tr\u00e8s typiquement fran\u00e7ais, effectivement \u00e7a ne pas favorables \u00e0 la discussion d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [94%] :\r\nParce qu'on dit aussi souvent que la France est gouvern\u00e9e par la rue et elle est connue, la France elle est c\u00e9l\u00e8bre pour ses grandes manifestations qui font d'ailleurs parfois reculer les gouvernements \u00e7a est -ce que c'est pas une forme, certes peu acad\u00e9miques, mais une forme quand m\u00eame de d\u00e9mocratie participative. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [85%] :\r\nOui, c'est une d\u00e9mocratie en forme de douche \u00e9cossaise, c'est-\u00e0-dire que nous dans l'ordinaire de la d\u00e9cision finalement c'est une autorit\u00e9 \u00e9lues qui a toute marge de manoeuvre qui ne ressent en aucun cas de besoin de se concerter ou de dialoguer avec la soci\u00e9t\u00e9 civile ou avec les corps interm\u00e9diaires et puis de temps longtemps entend il y a d'\u00e9ruption finalement d'une participation populaire, vous parlez de la rue, oui c'est un postule quand depuis quelques ann\u00e9es, il semblerait qu'effectivement ces grandes banques ces stations n'\u00e9taient plus capable de faire vaciller le pouvoir et de l'Alliance sur des concessions, c'est \u00e7a la surprise d\u00e9sillusion, c'est que pour la premi\u00e8re fois, il me semble que le pouvoir politique a une colle a recul\u00e9 un peu, il essaye de rependre la main aujourd'hui mais ce sera tr\u00e8s compliqu\u00e9, nous semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [91%] :\r\nLes m\u00e9dias fran\u00e7ais se sont beaucoup int\u00e9ress\u00e9s au mod\u00e8le suisse ces derni\u00e8res semaines, est ce qu'ils ont raison, ils ont eu raison de faire \u00e7a est -ce que il y a des choses qu'on peut transposer ce qu'il y a une inspiration \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:34) [87%] :\r\nAlors que travaille sur la d\u00e9mocratie participative, en France, on est frapp\u00e9 de la condescendance avec laquelle il vit la d\u00e9mocratie suisse comme si, finalement, c'est une d\u00e9mocratie qui n'\u00e9tait valable que pour les Suisses qu'il \u00e9tait impossible non import\u00e9 en France, or, finalement, ce sont des gilets jaunes m\u00eame qui \u00e0 travers leurs r\u00e9cits rendez- vous initiatives citoyenne, on fait appel ont pris appui sur la d\u00e9mocratie suisse d'autres \u00e9l\u00e9ments pourraient \u00eatre pris en compte dans le d\u00e9bat, moi je trouve qu'un ex\u00e9cutif coll\u00e9gial nous permettrait de nous gu\u00e9rir de du syndrome monarchique \u00e0 la fronti\u00e8re pour que vous d\u00e9mocratie coll\u00e9giale telle que vous la pratiquez mais il y a toujours cette image un peu folklorique de la d\u00e9mocratie suisse on s'est pas probl\u00e8me changer comprennent changer assez vite, me semble -t-il, et pour le meilleur aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [92%] :\r\nVous parlez d'exp\u00e9rience locale de d\u00e9mocratie participative, en France, est ce que vous pensez par exemple \u00e0 ce qui a eu lieu \u00e0 Paris autour de ce projet de budget participatif. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:31) [87%] :\r\nC'est un peu Paris Paris effectivement \u00e0 une visibilit\u00e9 tr\u00e8s fort mais il y a des petites villes, on parle beaucoup aujourd'hui de Kimveer chat est une petite ville alsacienne dans le maire pratique la d\u00e9mocratie continue en associant les habitants \u00e0 tous les dossiers de toutes, petite ville et puis des villes un peu plus grand comme Nantes, nous semble -t-il, graines qui mettent en place des formes de d\u00e9mocratie participative, un peu plus cr\u00e9dible et un peu plus s\u00e9rieuses que ce que dont sont habituellement habituellement la d\u00e9mocratie participative \u00e0 la fran\u00e7aise, ce sont les op\u00e9rations de communication beaucoup plus que de v\u00e9ritables op\u00e9rations d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [91%] :\r\nElle Lo\u00efc Blondiaux, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 1, Sorbonne, sp\u00e9cialiste de la d\u00e9mocratie participative. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T08:09:04Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-4CA6FB43-3563-4E0A-9111-5706339FBF2C", "internalArchiveId": "4CA6FB43-3563-4E0A-9111-5706339FBF2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les sens de l'identit\u00e9", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "L'identit\u00e9 est un concept omnipr\u00e9sent et controvers\u00e9, qui a envahi le champ politique et soci\u00e9tal. Et les pays occidentaux seraient en perte d'identit\u00e9, d'o\u00f9 la volont\u00e9 de plusieurs mouvements ou partis politiques de la d\u00e9fendre, de la reconqu\u00e9rir.", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120437", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les sens de l\u2019identit\u00e9 / TUM_2019-01-15T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["L\u2019identit\u00e9 est un concept omnipr\u00e9sent et controvers\u00e9, qui a envahi le champ politique et soci\u00e9tal. Et les pays occidentaux seraient en perte d\u2019identit\u00e9, d'o\u00f9 la volont\u00e9 de plusieurs mouvements ou partis politiques de la d\u00e9fendre, de la reconqu\u00e9rir."], "variantIds": ["ece-10120437"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:23:10Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nL'identit\u00e9 concept omnipr\u00e9sent controvers\u00e9 aussi qui envahit le Champ politique et soci\u00e9tal, l'identit\u00e9 souvent accompagn\u00e9s d'un adjectif \u00e0 connotation n\u00e9gative un malheureuse compliqu\u00e9 crisp\u00e9 ambigu ou m\u00eame perdu les pays occidentaux seraient en perte d'identit\u00e9, d'o\u00f9 la volont\u00e9 de plusieurs mouvements, partis politiques de la d\u00e9fendre de la reconqu\u00e9rir, bref une notion ambivalente instrumentaliser politiquement qui valait bien un d\u00e9cryptage Patrick Chabot oui en compagnie de la sociologue Nathalie Nick, auteur d'un essai intitul\u00e9 Ce que n'pas l'identit\u00e9, avec ce 1er constat dans les ann\u00e9es 70 80, c'est essentiellement dans le domaine de la recherche, que cette notion d'identit\u00e9 est utilis\u00e9 par les anthropologues, les sociologues ou les philosophes la grande entr\u00e9e dans le Champ politique, on la doit \u00e0 Nicolas Sarkozy, avec son id\u00e9e controvers\u00e9e de cr\u00e9er en 2007, un minist\u00e8re de l'identit\u00e9 nationale, du coup, on a tendance \u00e0 y voir une notion de droite, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:52) [93%] :\r\nDisons qu'elle peut \u00eatre aussi bien de droite que de gauche, alors aujourd'hui on a en France, a tendance \u00e0 l'identifier au parti de droite puisque, encore une fois, donc elle a \u00e9t\u00e9 mise en avant par la droite, notamment autour des probl\u00e8mes migratoires et des probl\u00e8mes de d\u00e9fense de ce qui serait, dit -on, une une culture fran\u00e7aise ou une identit\u00e9 fran\u00e7aise contre des d\u00e9voiements ou des envahissement \u00e9tranger mais ce qui est tr\u00e8s amusant c'est de voir que, d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 elle avait \u00e9t\u00e9 brandie par la gauche, un au moment de l'arriv\u00e9e de Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique et l\u00e0 c'\u00e9tait au nom de la d\u00e9fense de l'identit\u00e9 fran\u00e7aise contre l'emprise de la culture am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [94%] :\r\nIl y a un autre aspect de la notion d'identit\u00e9 sous l'influence de mouvements venus des \u00c9tats-Unis et qui tend \u00e9galement \u00e0 brouiller la connotation politique, droite ou gauche de l'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:43) [89%] :\r\nOn voit arriver en France, des revendications qu'on peut appeler identit\u00e9 arrive une utilisation du mot identit\u00e9 pour d\u00e9fendre des identit\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme domin\u00e9 alors qu'elle soit coloniale de genre de pratiques sexuelles, ce sont les les grands domaines investi par cette politique identit\u00e9 Ariste et donc on voit comment la probl\u00e9matique de l'identit\u00e9 se balade de la droite \u00e0 la gauche de la gauche \u00e0 la droite, en gros, selon que l'identit\u00e9 qui est consid\u00e9r\u00e9 comme devant \u00eatre d\u00e9fendue est plut\u00f4t per\u00e7ue comme identit\u00e9 dominante ou une identit\u00e9 \u00e0 en gros c'est \u00e7a qui fait que, dans le 1er cas, \u00e7a va \u00eatre per\u00e7u comme une revendication de droite et dans le second cas, comme une identit\u00e9 de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [90%] :\r\nEt le d\u00e9bat porte aussi sur la nature de l'identit\u00e9 oui et c'est une r\u00e9alit\u00e9 objective, intemporel, ou bien alors une construction historique, voire une illusion pour Nathalie Yannick l'identit\u00e9 est avant tout, fluide, dynamique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:41) [91%] :\r\nLe grand probl\u00e8me avec la question de l'identit\u00e9 comme avec d'autres questions, d'ailleurs, c'est que il y a des 10 ans de na\u00efvet\u00e9 qui s'oppose, en miroir, parce que la premi\u00e8re na\u00efvet\u00e9 c'est de consid\u00e9rer que l'identit\u00e9 serait une r\u00e9alit\u00e9 objective qui serait l\u00e0 qui serait une substance absolue inalt\u00e9rable etc bon face \u00e0 cette na\u00efvet\u00e9 s'opposent une autre na\u00efvet\u00e9 m\u00e9trique inverse, consistant \u00e0 dire : mais non, pas du tout, c'est une construction sociale c'est compl\u00e8tement relatif et \u00e7a je pense que c'est tout autant une liste et que la premi\u00e8re puisque l'identit\u00e9 comme beaucoup de choses dans l'exp\u00e9rience humaine, c'est une repr\u00e9sentation, c'est-\u00e0-dire une id\u00e9e que les gens se font de quelque chose, une repr\u00e9sentation collective partag\u00e9e et qui fait que, m\u00eame si elle n'a pas de r\u00e9alit\u00e9 objective, elle est extr\u00eamement puissantes et pas facile \u00e0 modifier, parce qu'une repr\u00e9sentation lorsqu'elle est port\u00e9e par des mots lorsqu'elle est port\u00e9e par des institutions lorsqu'elle est port\u00e9e par des valeurs devient quelque chose d'extr\u00eamement puissants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [90%] :\r\nMais Patrick est -ce qu'on peut dire que l'identit\u00e9 c'est aussi un facteur de coh\u00e9sion sociale, disons que l'identit\u00e9 nationale peut jouer ce r\u00f4le, on le serait qu'on se raccorde individuellement un collectif, la nation, qui compl\u00e8te d'autres collectifs, sa famille, son genre sa g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9faire des r\u00e9f\u00e9rences qui joue pour favoriser cette coh\u00e9sion sociale mais qui nous distingue \u00e9galement d'autres identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:05) [90%] :\r\nCe qu'il y a une autre caract\u00e9ristique de l'identit\u00e9, c'est que, elle, est quelque chose et son contraire, bien s\u00fbr, l'identit\u00e9 est un facteur de coh\u00e9sion qui nous permet de nous relier \u00e0 d'autres, en revanche, elle peut \u00eatre aussi dans le m\u00eame temps, un facteur de disjonction puisque, en disant, par exemple, je suis fran\u00e7aise et bien je sais et j'exprime que je suis pas d'une autre nationalit\u00e9, donc le fait de se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 un collectif par un acte d'auto- qualification, on pourrait dire un qui marque sa propre identit\u00e9 et toujours en m\u00eame temps l'affirmation du fait qu'on n'ait pas autre chose, et du m\u00eame coup, dans certaines circonstances, \u00e7a peut devenir un facteur de division qui sont, et c'est ce qu'on appelle le nationalisme au contraire du patriotisme, qui est une fa\u00e7on disons positive de construire de lien avec des proches, des proches au sens partageant la m\u00eame affiliation nationale le nationalisme est une fa\u00e7on de se diff\u00e9rencier de mani\u00e8re souvent agonie de fa\u00e7on agressive de ceux qui n'ont pas la m\u00eame nationalit\u00e9 que nous et, \u00e9ventuellement, d'en faire un motif d'affrontements de guerre etc, donc le probl\u00e8me de l'identit\u00e9, c'est elle, extr\u00eamement plastique si on peut dire, extr\u00eamement mobile et qu'elle peut servir aussi bien \u00e0 faire du lien qu'\u00e0 faire de la disjonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [90%] :\r\nDepuis, ce qui frappe aussi, on le disait en introduction du sujet, c'est que cette question de l'identit\u00e9, elle est partout, dans le d\u00e9bat public, oui, et le fait que ce th\u00e8me soit constamment \u00e9voqu\u00e9e par les politiques, par les intellectuels d'un au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile, h\u00e9 bien \u00e7a pourrait bien \u00eatre un signe d'une crise identitaire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:38) [92%] :\r\nOui, on peut dire \u00e7a puisque lorsqu'il n'y a pas de probl\u00e8me d'identit\u00e9, on n'en parle pas, on n'a pas besoin de s'affirmer en disant je suis ceci : je suis seul, \u00e7a va de soi, d\u00e8s lors que \u00e7a ne va plus de soi, on \u00e9prouve le besoin d'affirmer positivement ou n\u00e9gativement, identit\u00e9 et c'est \u00e0 \u00e7a qu'on reconna\u00eet qu'il y a 10 ans, un malaise identitaire, alors \u00e7a peut aller de la simple interrogation jusqu'\u00e0 une v\u00e9ritable crise, quand il y a une tension, une contradiction tr\u00e8s violente entre diff\u00e9rentes dimensions de l'identit\u00e9 et en effet on peut dire aujourd'hui que les formes de mondialisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e les nouvelles technologies induisent des modifications tr\u00e8s brutal qui font que beaucoup de gens ont un petit peu de mal \u00e0 \u00e0 \u00e0 savoir o\u00f9 ils sont, qui ils sont et \u00e0 se replier en effet sur des affiliations \u00e0 d\u00e9coller collectifs qui quelquefois am\u00e8ne plus de tension et de volont\u00e9 d'exclusion que d\u00e9sir d'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [84%] :\r\nPour l'identit\u00e9 souvent accol\u00e9 d'un adjectif plut\u00f4t n\u00e9gative l'identit\u00e9 heureuse, \u00e7a existe, oui, mais elle est discr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:40) [79%] :\r\nC'est une identit\u00e9 qui va que soit et donc, dont on ne parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour la r\u00e9ponse concise mais encore Nathalie Yannick. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:47) [91%] :\r\nC'est une identit\u00e9, o\u00f9 il y a une coh\u00e9rence entre les diff\u00e9rents moments de soi -m\u00eame et o\u00f9 on ne se sent pas particuli\u00e8rement m\u00e9connu dans une de ses dimensions o\u00f9 on n'a pas le sentiment d'\u00eatre il \u00e0 un imposteur, ni au contraire quelqu'un qui m\u00e9riterait d'\u00eatre beaucoup mieux consid\u00e9r\u00e9 qu'elle ne l'est etc vous voyez o\u00f9 il y a une coh\u00e9rence entre ce que j'appelle les 3 moments de l'identit\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'auto- perception, la fa\u00e7on dont on se per\u00e7oit soi -m\u00eame la repr\u00e9sentation, c'est-\u00e0-dire la fa\u00e7on dont on se pr\u00e9sente \u00e0 autrui et la d\u00e9signation, c'est-\u00e0-dire la fa\u00e7on dont on est d\u00e9sign\u00e9 par autrui, ce sont les 3 grands moments de l'identit\u00e9 et voil\u00e0, lorsqu'il y a relative coh\u00e9sion entre ces 3 endroits ben on peut dire qu'il y a un \u00e9tat de paix identitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [94%] :\r\nVoil\u00e0 et je rappelle le titre de l'essai de Nathalie, ce que n'est pas l'identit\u00e9 chez Gallimard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T08:13:06Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F7E21B26-11F0-4C3C-BEC5-800706616CED", "internalArchiveId": "F7E21B26-11F0-4C3C-BEC5-800706616CED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Porrentruy retrouve son cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la population", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "La population de Porrentruy s'est mobilis\u00e9e apr\u00e8s la fermeture, il y a presque trois ans, de sa seule salle de cin\u00e9ma. Cette mobilisation a permis l'ouverture d'une salle flambant neuve de 187 places.\r\n\r\nIci la Suisse - Porrentruy retrouve son cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la population  GAEL KLEIN, direct studio Del\u00e9mont + 1 son (envoy\u00e9 depuis Lausanne)\r\n6h48... Direction l'Ajoie pour Ici la Suisse ce matin... \r\nnous sommes \u00e0 Porrentruy qui a retrouv\u00e9 il y a tout juste trois mois une salle de cin\u00e9ma. \r\nGa\u00ebl Klein, bonjour, \r\nPorrentruy, c'est un peu moins de 7000 habitants... \r\nIl y a un multiplexe \u00e0 Del\u00e9mont \u00e0 20 minutes de voitures.. \r\nOn en trouve aussi en France voisine.. \r\nPourtant la population s'est mobilis\u00e9e apr\u00e8s la fermeture il y a presque trois ans de sa seule salle de cin\u00e9ma. \r\nOui, une mobilisation exceptionnelle il faut le dire et qui a permis la r\u00e9ouverture d'une salle flambant neuve de 187 places gr\u00e2ce \u00e0 la collaboration trouv\u00e9e avec une \u00e9cole priv\u00e9e qui a mis \u00e0 disposition une partie de ses locaux. Elle peut s'en servir comme auditorium pour ses cours ou pour des conf\u00e9rences par exemple.\u00a0 \r\n*****Il y a autant de passionn\u00e9s du cin\u00e9ma que cela en Ajoie\u00a0? \r\nIl ne faut pas oublier que l'Ajoie a l'habitude de se battre pour ce qu'elle veut. Souvenez-vous de la votation pour la nouvelle patinoire de Porrentruy l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Pour ce cin\u00e9ma, ce sont plusieurs dizaines de b\u00e9n\u00e9voles qui se sont investis corps et \u00e2me dans ce projet. Ils ont trouv\u00e9 le financement, c'\u00e9tait environ 650 000 francs. Et depuis trois mois, ils g\u00e8rent tout de A \u00e0 Z. On va d'ailleurs retrouver ici quelques dames en pleine discussion au sujet des films \u00e0 programmer.\r\n  3'56\r\nGa\u00ebl, ce mod\u00e8le de petite salle, c'est viable aujourd'hui en Suisse\u00a0?\r\nVous l'avez entendu tout \u00e0 l'heure. Avec 33 spectateurs par s\u00e9ance, on est dans les clous. Cette moyenne est m\u00eame mont\u00e9e \u00e0 39 depuis l'enregistrement du reportage, le cap des 3000 spectateurs a \u00e9t\u00e9 franchi il y a quelques jours. L'association qui compte entre 150 \u00e0 200 membres s'est endett\u00e9e pour sa part \u00e0 hauteur de 150 000 francs. Elle a dix ans pour les amortir. Entre les cotisations et les entr\u00e9es, \u00e7a ne doit pas poser de probl\u00e8me. Ailleurs en Suisse, des dizaines de salles fonctionnent sur des principes assez similaires. On va donc rester optimiste, l'engouement pour le 7e art arrive encore \u00e0 mobiliser aujourd'hui. Tout est faisable lorsqu'il y a de la volont\u00e9 et de la passion pour voir un film sur autre chose qu'une tablette on son smartphone...", "durationSec": 339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120445", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Porrentruy a retrouv\u00e9 une salle de cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la population", "Ici la Suisse - Porrentruy retrouve son cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la population / LME_2019-01-15T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Porrentruy retrouve son cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la population / LME_2019-01-15T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["La population de Porrentruy s\u2019est mobilis\u00e9e apr\u00e8s la fermeture, il y a presque trois ans, de sa seule salle de cin\u00e9ma. Cette mobilisation a permis l'ouverture d'une salle flambant neuve de 187 places.[]JU;", "La population de Porrentruy s\u2019est mobilis\u00e9e apr\u00e8s la fermeture, il y a presque trois ans, de sa seule salle de cin\u00e9ma. Cette mobilisation a permis l'ouverture d'une salle flambant neuve de 187 places.", "La population de Porrentruy s\u2019est mobilis\u00e9e apr\u00e8s la fermeture, il y a presque trois ans, de sa seule salle de cin\u00e9ma. Cette mobilisation a permis l'ouverture d'une salle flambant neuve de 187 places."], "variantIds": ["ece-10120465", "ece-10120445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:19:57Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDirection l'Ajoie pour : Ici, la Suisse, ce matin, nous sommes \u00e0 Porrentruy, qui a retrouv\u00e9 il y a tout juste 3 mois, une salle de cin\u00e9ma bonjour Ga\u00ebl Klein bonjour Porrentruy sont un peu moins de 7000 habitants, Ga\u00ebl, pourtant il y a un multiplexe \u00e0 Del\u00e9mont \u00e0 20 minutes de voitures, on en trouve aussi en Fran\u00e7oise in mais la population s'est mobilis\u00e9e \u00e0 Porrentruy apr\u00e8s la fermeture, c'\u00e9tait il y a presque 3 ans de sa seule salle de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [98%] :\r\nOui, une mobilisation exceptionnelle, il faut le dire, et qui a permis la r\u00e9ouverture d'une salle flambant neuve de 187 places gr\u00e2ce \u00e0 la collaboration trouv\u00e9e avec une \u00e9cole priv\u00e9e qui a mis \u00e0 disposition une partie de ses locaux, elle peut s'en servir comme auditorium pour ses cours ou pour des conf\u00e9rences par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [95%] :\r\nIl y a autant de passionn\u00e9s de cin\u00e9ma que cela en Ajoie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\nIl ne faut pas oublier que l'Ajoie a l'habitude de se battre pour ce qu'elle veut, souvenez -vous de la votation pour la nouvelle patinoire de Porrentruy l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour ce cin\u00e9ma, ce sont plusieurs dizaines de b\u00e9n\u00e9voles qui se sont investis, corps et \u00e2me dans ce projet, ils ont trouv\u00e9 le financement, c'\u00e9tait environ 650000 francs et depuis 3 mois, ils g\u00e8rent tout de A \u00e0Z. On va d'ailleurs retrouver ici quelques dames en pleine discussion au sujet des films \u00e0 programmer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [80%] :\r\nAh bah de hausse pour la jouer peut-\u00eatre paupi\u00e8res comme on a dit qu'il Larsson, peut-\u00eatre qu'on peut enlever Dubosc alors kilom\u00e8tres et encore le le mardi et puis on a, on enl\u00e8ve les estivants va nous aurons plus du zoo, moi je pr\u00e9f\u00e8re les estivants que Dubosc \u00e7a mercredi des faits qui rigole Ahmed mais bon un car beaucoup de le probl\u00e8me, c'est de faire un programme qui soit Paris qui soit pour tous les publics et \u00e7a on le fait, a -t-il b\u00e9n\u00e9voles mais pourquoi, qu'est ce qui vous motive apr\u00e8s le bien cin\u00e9ma \u00e7a simplement le cin\u00e9ma, c'est juste une partie du groupe programmation qui se retrouve pour \u00e9claircir 2-3 3 petites choses qui ont chang\u00e9, depuis hier, oui parce on choisit les GI dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [88%] :\r\nOn passe au bilan interm\u00e9diaire ce qui nous int\u00e9resse, c'est la fr\u00e9quentation des films programm\u00e9s il y a eu quelques bons films qui pass\u00e9 ces derniers temps, \u00e7a a cartonn\u00e9, on arrive \u00e0 une fr\u00e9quentation moyenne de 33 spectateurs par Philippe, on est vraiment dans les clous, parce que les 40 semaines de repr\u00e9sentation durant l'ann\u00e9e 12 s\u00e9ances par semaine on est environ \u00e0 530 ce qui ferait peut-\u00eatre le minimum vraiment acceptable mais id\u00e9alement, on arrive \u00e0 \u00e0 15000 rappelle que pour tourner, il en faut peut-\u00eatre 8000 ans parce que on est vraiment, vraiment dans les clous quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [93%] :\r\nPierre-Alain Fridez, pr\u00e9sident de l'association, alors on vous conna\u00eet plut\u00f4t comme conseiller national mais relance un cin\u00e9ma dans une petite ville comme Porrentruy, c'est quand m\u00eame une gageure, effectivement, mais \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais en fait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident de l'association de soutien au cin\u00e9ma Colis\u00e9e qui \u00e9tait en fait l'ancienne salle qui a malheureusement ferm\u00e9 en fait, on s'est battu pour ouvrir une nouvelle salle nous paraissait une priorit\u00e9 dans une r\u00e9gion excentr\u00e9e comme la joie d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ce type de prestations pour la population et cin\u00e9ma, c'est un lieu de d\u00e9couvertes, un lieu de convivialit\u00e9, un lieu de r\u00e9flexion, on s'est battu, on a r\u00e9ussi, on est content, pourtant il y a, il y a quand m\u00eame une sacr\u00e9e concurrence entre la t\u00e9l\u00e9vision, Internet, la vid\u00e9o \u00e0 la demande, pas \u00e9vident oui alors il faut \u00eatre clair : on ne peut plus vivre cin\u00e9ma dans une r\u00e9gion comme l'Ajoie par contre une association avec des b\u00e9n\u00e9voles, on en a pr\u00e8s d'une centaine, \u00e7a \u00e7a fonctionne parce qu'on en fait pas de frais de personnel, on a besoin de quelques milliers de spectateurs pour tourner et on a eu en fait pas mal de soutien, il y a un grand engouement, vraiment je suis tr\u00e8s optimiste. \r\nEnrico Bernasconi, vous travaillez donc \u00e0 votre compte ce genre de petites salles de cin\u00e9ma, commissaire pour entre 8 vous installez passablement de mat\u00e9riel, c'est quelque chose qui revient un peu \u00e0 la mode face au au grand multiplexe qu'on trouve un peu partout en ville. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [86%] :\r\nIl semble que oui puisque j'ai bah ai installer tout et \u00e7a du Jura Jura bernois joignirent travailler pas mal d'autres, en Suisse, ce que je constate chez les clients, ceux qui sont quand m\u00eame \u00e0 relativement content de la fr\u00e9quentation alors ici, ils ont commenc\u00e9 tr\u00e8s fort, hein, \u00e7a c'est s\u00fbr, voil\u00e0 des premi\u00e8res s\u00e9ances voil\u00e0, \u00e7a a vraiment march\u00e9 les gens voulaient voir le nouveau cin\u00e9ma de Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [89%] :\r\nCe genre de petite salle, elle a un avenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [90%] :\r\nMais je pense que oui parce qu'il y a quand m\u00eame une client\u00e8le qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ces petites salles l'accueil fait beaucoup, pas de va-et-vient dans la salle de Joggi vont rechercher du popcorn ou autre voil\u00e0, pas le bouche-\u00e0-oreille, ils ont leur client\u00e8le fid\u00e8le malgr\u00e9 les multiplex. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [75%] :\r\nC'est jamais voulu roulant, maire de gueule \u00e0 Mayol, de faire le jeune tout le monde, c'est pas pas compris \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [93%] :\r\nGa\u00ebl Klein est -ce que ce mod\u00e8le de petite salle c'est viable aujourd'hui en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [94%] :\r\nAlors vous l'avez entendu tout \u00e0 l'heure avec 33 spectateurs par s\u00e9ance, on est dans les clous, cette moyenne est m\u00eame mont\u00e9e \u00e0 39 depuis l'enregistrement du reportage, le cap des 3000 spectateurs a \u00e9t\u00e9 franchi il y a quelques jours, l'association qui compte entre 150 et 200 membres s'est endett\u00e9e pour sa part, \u00e0 hauteur de 150000 francs elle a 10 ans pour les amortir entre les cotisations et les entr\u00e9es, \u00e7a ne doit pas poser de probl\u00e8me, ailleurs en Suisse, des dizaines de salles fonctionnent sur des principes assez similaires, on va donc rester optimiste, l'engouement pour le 7\u00e8me art arrive encore \u00e0 mobiliser aujourd'hui tout est faisable, lorsqu'il y a de la volont\u00e9 de la passion pour voir un film sur autre chose qu'une tablette ou son Smart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [85%] :\r\nVous ne cin\u00e9ma de Porrentruy dans ici la Suisse merci Ga\u00ebl Klein. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6ED06F65-E3B0-45C1-92CC-84E0B15EA327", "internalArchiveId": "6ED06F65-E3B0-45C1-92CC-84E0B15EA327", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - C\u00e9lina Ramsauer, chanteuse valaisanne", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - C\u00e9lina Ramsauer, chanteuse valaisanne (5H45 15.01 1ERE PARTIE INVITE CELINA RAMSAUER)  Celina Ramsauer arrivera en voiture depuis son h\u00f4tel. Joignable au ** 83\r\n5H45 PREMIERE PARTIE CELINA RAMSAUER\r\nNotre invit\u00e9  ce matin va nous faire remonter le temps...\r\nBonjour C\u00e9lina Ramsauer, \r\nAuteure-compositeure ou compositrice valaisanne (Sierre). \r\nVous sortez votre huiti\u00e8me album, \"8\". C'est son nom\r\nUn album qui fait la part belle aux ann\u00e9es '80...\r\nC\u00e9lina Ramsauer, qui s'implique aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 civile... \r\nPuisque vous \u00eates aussi \u00e9lue \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante valaisanne (sous le mouvement appel citoyen)...On y reviendra un peu plus tard...\r\n1- Mais d'abord C\u00e9lina Ramsauer... Lorsque l''on vous demande de vous d\u00e9crire, vous dites \u00eatre une artisane plut\u00f4t qu'une artiste. Comment ca? \r\n(Artisane car auteure-compositeure. Contrairement au travail d'une interpr\u00e8te, j'\u00e9cris, je con\u00e7ois et je travaille un texte. Cela n'est pas une question d'image comme c'est peut-\u00eatre trop souvent le cas pour les interpr\u00e8tes. C'est vraiment une question d'art de vivre. Et c'est ce que j'aime avec les artistes avec qui je travaille : ils ne sont pas dans la \"gestion d'un ego\" mais dans la v\u00e9ritable puissance de cr\u00e9ation. Artisane permet de ne pas se fourvoyer.)\r\n> Quelle diff\u00e9rence entre un interpr\u00e8te et un auteur-compositeur? \r\n2. Chaque artisan poss\u00e8de son secret pour confectionner, cr\u00e9er. Vous, comment composez-vous de la musique?\r\n(Cela d\u00e9pend. Ce peut-\u00eatre dans l'urgence parce qu'il faut produire quelque chose et dans ce cas je m'enferme compl\u00e8tement avec mon accord\u00e9on pour composer. Ou alors c'est un besoin physique. Mon instrument me demande et je joue. R\u00e9guli\u00e8rement (3h par jour en tout cas))\r\n3. Votre accord\u00e9on, C\u00e9lina Ramsauer, c'est votre instrument f\u00e9tiche, votre compagnon de route. Comment \u00eates vous tomb\u00e9e amoureuse de cet instrument? \r\n(Quand j'\u00e9tais petite, j'avais un voisin dans mon village qui jouait de l'accord\u00e9on. L'\u00e9t\u00e9, il jouait dehors et j'\u00e9tais fascin\u00e9e. Mon grand-p\u00e8re a ensuite \u00e9t\u00e9 d'accord que je commence \u00e0 jouer de cet instrument. Plus tard, j'ai appris que lui aussi aurait ador\u00e9 jouer de l'accord\u00e9on. Apr\u00e8s, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre des cours mais jamais pour lire les notes. Moi j'aimais improviser. Et mon unique professeur d'accord\u00e9on l'a compris puisqu'il m'a toujours soutenu dans cette recherche non acad\u00e9mique)\r\n> Qu'est-ce que l'accord\u00e9on a de particulier pour vous? \r\n4. Quand avez-vous ressenti le besoin d'\u00e9crire des chansons? C'est arriv\u00e9 tr\u00e8s vite?\r\n(J'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire mes premi\u00e8res compositions \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans. Et j'ai sorti mon premier album \u00e0 24 ans. C'\u00e9tait jeune mais j'ai vraiment ressenti que c'\u00e9tait vital pour moi)\r\n5. Tr\u00e8s vite aussi, vous avez collabor\u00e9 avec diff\u00e9rents artistes pour faire vos albums. Et pas des moindres. Georges Moustaki, Francis Cabrel...quel artiste vous a le plus touch\u00e9? \r\n> Comment faites-vous ces rencontres? \r\n6. Dans votre dernier album, intitul\u00e9 \"huit\", vous collaborez aussi avec de multiples musiciens. Comment choisissez-vous vos collaborations? \r\n7. Autre corde \u00e0 votre arc, C\u00e9lina Ramsauer, votre go\u00fbt du voyage. Vous avez \u00e9cum\u00e9 les festivals et donn\u00e9 des concerts partout dans le monde. Voyager, c'est un besoin vital? \r\nEXTRAIT CHOISI Clean Bandit - Rockabye (feat. Sean Paul & Anne-Marie) : un morceau qu'elle \u00e9coute avec son fils et qui est \"p\u00e9chu\" selon elle. Possibilit\u00e9 de la faire r\u00e9agir ensuite sur sa famille.\r\nEx : votre fils, C\u00e9lina Ramsauer, il joue d'un instrument?\r\n(MUSIQUE INVITEE 15.01 Clean Bandit - Rockabye ft. Sean Paul  Anne-Marie)  \r\n\"Rockabye\" de Clean Bandit, le groupe britannique de musique \u00e9lectronique, avec Sean Paul et Anne-Marie...\r\n(MUSIQUE INVITEE 15.01 Clean Bandit - Rockabye ft. Sean Paul  Anne-Marie)", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120523", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - C\u00e9lina Ramsauer, chanteuse valaisanne / LMA_2019-01-15T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.01.2019"], "variantIds": ["ece-10120523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:21:29Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt notre invit\u00e9 ce matin va nous faire remonter le temps, bonjour C\u00e9lina Ramsauer bonjour auteur compositeur valaisanne, vous sortez votre huiti\u00e8me album 8, c'est son nom, un album qui fait la part belle aux ann\u00e9es 80 C\u00e9lina Ramsauer impliqu\u00e9e aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, puisque vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante valaisanne, on y reviendra un peu plus tard, mais d'abord C\u00e9lina Ramsauer lorsque l'on vous demande de vous d\u00e9crire : vous dites \u00eatre une artisane plut\u00f4t qu'une artiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [91%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, parce que je suis avant tout, auteur- compositeur, compositrice et et du coup je je passe quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de temps, tout comme l'artisan qui travaille son bois, qui travaille la Pierre \u00e0 essayer de, de, de fa\u00e7onner une jolie chanson et essayer de trouver le juste mot l\u00e0, juste l\u00e0 juste m\u00e9lodies, \u00e7a fait 30 ans cette ann\u00e9e que qu'officiellement j'\u00e9cris, j'\u00e9cris des chansons et je peux vous dire que je suis loin d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9crire \u00e0 la chanson, donc c'est aussi ce qu'il y a de passionnant dans ce m\u00e9tier d'auteur- compositeur, c'est de savoir que, que c'est vraiment un travail que l'on fait \u00e0 l'infini en fonction des des instants en fonction des, des gens que l'on rencontre aussi, c'est un, c'est finalement un perp\u00e9tuel apprentissage je pense \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [86%] :\r\nQu\u00eate de la Pierre philosophale, un petit peu ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [90%] :\r\nMais oui, c'est \u00e7a tient un peu de \u00e7a, oui, effectivement, sachant, sachant que, sachant que les mots sont sont incroyablement important chaque mot pour moi et a a d\u00e9j\u00e0 un a d\u00e9j\u00e0 un son sont, comme pour tout le monde, mais en plus le fait d'\u00eatre conscient que chaque mot, c'est une \u00e9nergie qu'on lance \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une chanson, mais aussi dans la vie de dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [86%] :\r\nTous les jours et vous faites quelle diff\u00e9rence justement entre l'aspect interpr\u00e8tes et auteurs- compositeurs dans les mots. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [94%] :\r\nJe pense que le l'aspect alors moi j'essaye de pas en faire de diff\u00e9rence dans mon travail d'interpr\u00e8te pour moi, plus je suis proche de ma vie de tous les jours de mon fonctionnement de tous les jours d'avec mes chansons et mieux je me porte, j'ai de la peine \u00e0 imaginer chanter dans Monrovia r\u00e9pertoire des choses qui qui sont pas conformes \u00e0 qui je suis, c'est un petit peu contradictoire parce que finalement, si on \u00e9coute mes chansons, je parle tr\u00e8s peu de mois, mais en m\u00eame temps c'est quand m\u00eame \u00e0 travers moi que que transitent un certain nombre d'\u00e9motion pour que je puisse \u00e9crire, \u00e9crire des chansons, d'o\u00f9 le fait de voyager \u00e9norm\u00e9ment de de rencontrer des cultures diff\u00e9rentes, des caract\u00e8res des des fa\u00e7ons de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [90%] :\r\nOui vous vous dit tout \u00e0 l'heure 30 ans \u00e0 peu pr\u00e8s que vous faites \u00e7a, vous, vous avez votre mani\u00e8re de fonctionner, vous composez commence il y a une mani\u00e8re chez vous de composer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [92%] :\r\nJ'ai de fa\u00e7ons de de fa\u00e7on de composer avec les ann\u00e9es, alors il y en a une qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s hein, le tout est instinctif, mais c'est vrai qu'il y en a une qui est le, le fait de, de prendre mon accord\u00e9on puisque je compose toujours avec mon accord\u00e9on, le fait de prendre mon accord\u00e9on et de dire : ben voil\u00e0, j'ai 2 semaines o\u00f9 je sais que je vais travailler sur un nouvel album et je me donne 2 semaines 3 semaines o\u00f9 tous les jours et je me mets dans une pi\u00e8ce avec mon accord\u00e9on ou je vais jouer 8, 9 heures par jour et avec un peu chance l'inspiration va arriver en g\u00e9n\u00e9ral il y a quand m\u00eame quelque chose qui se passe et puis y a la 2\u00e8me fa\u00e7on de faire qui est celle de, de, de l'inspiration qui arrivent comme \u00e7a et o\u00f9 je me dis bon ben l\u00e0 il faut il faut que je me mette sur mon instrument, parce qu'il y a un truc qui ont qui est en train de se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [92%] :\r\nVous faites bien de parler de l'accord\u00e9on C\u00e9lina Ramsauer puisque c'est votre instrument f\u00e9tiche, mais il est absente, ce dernier album, il n'est pas pr\u00e9sent sur 8. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [91%] :\r\nAlors effectivement, c'\u00e9tait pas un choix de c'\u00e9tait pas un choix de d\u00e9part fait j'ai envie, Dieu c'est c'est jamais \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 oui bien s\u00fbr, le 2\u00e8me album est un album voit accord\u00e9on apr\u00e8s on en a mis, on en a un peu moins mis etc, mais j'ai envie de dire : on n'a jamais dit : on va mettre, on va pas ma\u00eetre d'accord\u00e9on, sachant que, comme vous le disiez, c'est mon instrument, c'est mon instrument de base, il est toujours pr\u00e9sent dans mes spectacles sur sc\u00e8ne avec les musiciens etc mais c'est vrai que sur cet album, l\u00e0 en l'occurrence, on s'est rendu compte que rajouter une ligne d'accord\u00e9on pour rajouter une mine d'accord\u00e9on, \u00e7a servait \u00e7a servait \u00e0 rien, donc on a travaill\u00e9 les arrangements etc et puis on a pris la question en fait c'est m\u00eame pas pos\u00e9e, c'est vrai qu'\u00e0 la fin de l'album, on se dit : ah ben il y a pas d'accord\u00e9on mais mais c'est aussi l'Intelligence de dire non, Ma\u00eetre pour ma\u00eetre \u00e7a c'est rare et en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [91%] :\r\nL'accord\u00e9on, \u00e7a on peut parler d'un instrument particulier qu'est ce qui fait que vous privil\u00e9giez qu'est -ce qui vous tient \u00e0 coeur dans ce dans cet instrument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [91%] :\r\nAlors une je le privil\u00e9gi\u00e9 parce que parce qu'il s'est impos\u00e9 \u00e0 moi ce j'joue depuis l'\u00e2ge de 4 ans et, du coup j'ai j'ai jamais j'ai jamais imagin\u00e9 qu'un jour je ferai de la musique, mon m\u00e9tier, j'ai jamais imagin\u00e9 que 43 ans, je continuerai de jouer de l'accord\u00e9on, \u00e7a s'est pass\u00e9, \u00e7a s'est pass\u00e9 naturellement, et vous savez, l'accord\u00e9on le c'est le seul instrument contient dans dans ces bras comme quelqu'un et j'ai vraiment v\u00e9cu avec cet instrument souvent j'en parle comme si c'\u00e9tait quelqu'un v\u00e9ritablement parce que j'ai vraiment v\u00e9cu toute ma vie et finalement avec cet instrument, qui fait qui fait enti\u00e8rement partie de moi, c'est pour \u00e7a que l'imposer servirait \u00e0 rien parce qu'il fait naturellement partie de moi, donc, il fera partie de moi jusqu'\u00e0 la fin de ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [88%] :\r\nAlors il y a ce duo avec votre instrument l'accord\u00e9on, vous avez aussi collabor\u00e9 avec de nombreux artistes pour faire vos albums, mais pas les moyens, et pas des moindres : Georges Moustaki, Francis Cabrel, ce qui est un artiste qui ne veut plus touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [89%] :\r\nChaque artiste me touche je c'est difficile de vous dire, un artiste qui qui m'a le plus touch\u00e9, mais c'est vrai que la plus grande amiti\u00e9 le le le plus grand temps de de, j'ai envie dire de de vie commune, artistique et or artistique et c'est cette cette belle amiti\u00e9 c'est effectivement avec Georges Moustaki, c'est une histoire c'est une histoire incroyable, qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu qui est partie effectivement d'une lettre que je lui ai \u00e9crite sur sa chanson pr\u00e9nomm\u00e9 les m\u00e8res juives, l\u00e0 aussi, c'est, je pense, les mots qui nous ont rassembl\u00e9s dans le sens o\u00f9 moi j'entends un jour sa chanson les m\u00e8res juives, je suis tellement \u00e9mu par le choix des mots par la par la par la puissance par la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de l'auteur que je lui \u00e9cris cette lettre lettre qui qui n'a jamais re\u00e7u la ville faisant bien les choses, 6 mois plus tard, je me retrouve en Bulgarie, invit\u00e9 par un festival et voil\u00e0 que Georges Moustaki se trouve face \u00e0 moi, au moment du test sont etc etc, donc c'est \u00e7a qu'il a de beau dans notre dans notre m\u00e9tier, je pense, comme dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral du moment o\u00f9 on fonctionne comme je le fais de fa\u00e7on instinctive, c'est de finalement de rester suffisamment ouvert et libre, pour laisser les choses se faire la rencontre avec Georges Moustaki, c'est une rencontre qui devait se faire et, et, du coup, du coup, oui c'est, c'est une rencontre incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [87%] :\r\nPuisque l'on parle des des artistes que vous appr\u00e9ciez, on va \u00e9couter une un titre que vous avez choisi de diffuser ce matin c'est un titre qui est assez \u00e9loign\u00e9, on peut dire, de votre de votre Style musical, vous direz apr\u00e8s apr\u00e8s sa diffusion, pourquoi vous l'avez choisi c'est donc Lyne Bendit rock qui a pas ha\u00efr je crois Cabrel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [52%] :\r\nC'est pas \u00e0 6 20 monsieur elle sauf au femmes minces d'or excite Jaswant seul. \r\nMais non non Mauquenchy serr\u00e9e, Sylvie Johnson beaucoup, nous avons parl\u00e9 sur les guider oralement \u00e7a qui signal\u00e9 AOC, c'est tu \u00e0 \u00e7a il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:12) [68%] :\r\nDame moi y aller au B\u00e9nin, a essay\u00e9 de d'Ahold fait ainsi un Hall oublier qu'elle attend de Coca ouvert dans un maillot n'est bas\u00e9 au \u00e0 PzD leur pays entendent perd Diouf Hanescu mais un d\u00e9bat n'est pas parce que \u00e7a fait enfin cette WAP alors les \u00e7a il atteint stable, \u00e7a c'est un fait, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:40) [64%] :\r\nL'incident qui pas aller James qu'elle entend, elle laissait 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [91%] :\r\nDe Clean Bendit le groupe britannique de musique \u00e9lectro avec Sean Paul et Anne-Marie donc votre choix ce matin C\u00e9lina Ramsauer un choix plut\u00f4t \u00e9tonnant puisque c'est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de votre Style musical, pourquoi ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:42) [91%] :\r\nBen parce que je trouve qu'il a une belle, une belle \u00e9nergie qui se d\u00e9gage de de cette musique, c'est le genre de musique que j'\u00e9coute avec \u00e9norm\u00e9ment de plaisir avec mon fils, puisque r\u00e9guli\u00e8rement, il me fait \u00e9couter ceux qui l'\u00e9coutent et et \u00e7a me fait sourire un peu parce que finalement c'est \u00e7a ressemble \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 ce que moi j'\u00e9coutais \u00e0 son \u00e2ge, \u00e0 l'adolescence et et pour moi, la musique, c'est pas, c'est pas un Style c'est une \u00e9nergie et compte quand on sent que cette \u00e9nergie nous correspond, et en tout cas pas se priver pas se priver de l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [94%] :\r\nC'est pour \u00e7a que vous \u00eates pas d'accord, vous n'\u00eates pas d'accord quand vous entendez la remarque Sean Paul musique commerciale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:25) [94%] :\r\nOui, effectivement, je suis pas d'accord parce que parce que je pense qu'il y a pas de musique bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:30) [90%] :\r\nIl y a, il y a des musiques qui se vendent plus que d'autres, il y a des modes etc, mais ce qui reste le plus important, c'est la musique qui rassemble du moment o\u00f9 une musique conduit bah, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est celle -l\u00e0 qui rassemble plus de monde, je trouve que c'est incroyable, le fait de rassembler le fait de rassembler du monde, le fait de, finalement, moi je m'en fous un peu de savoir si c'est si c'est commercial ou pas, l'important c'est que \u00e7a fasse du bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [99%] :\r\nC\u00e9lina Ramsauer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T06:11:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ramsauer, C\u00e9lina", "role": "Auteure, compositeure, interpr\u00e8te, accord\u00e9oniste, com\u00e9dienne et productrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-752EA0E4-7DB1-4577-B251-8E13A4F9705E", "internalArchiveId": "752EA0E4-7DB1-4577-B251-8E13A4F9705E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti d'extr\u00eame droite Vox fait irruption en Andalousie", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Douze d\u00e9put\u00e9s du parti d'extr\u00eame droite espagnol Vox entrent en fonction mardi et mercredi en Andalousie. Ils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e9but d\u00e9cembre lors des r\u00e9gionales. Leur irruption a surpris dans une Espagne qui faisait encore exception en Europe.", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120436", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le parti d'extr\u00eame droite Vox fait irruption en Andalousie / TUM_2019-01-15T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["Douze d\u00e9put\u00e9s du parti d'extr\u00eame droite espagnol Vox entrent en fonction mardi et mercredi en Andalousie. Ils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e9but d\u00e9cembre lors des r\u00e9gionales. Leur irruption a surpris dans une Espagne qui faisait encore exception en Europe."], "variantIds": ["ece-10120436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:21:29Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMais il y a du changement politique dans l'air en Espagne o\u00f9 12 d\u00e9put\u00e9s du parti d'extr\u00eame droite Vox entre en fonction aujourd'hui et demain en Andalousie, ils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e9but d\u00e9cembre lors des r\u00e9gionales, leur irruption a surpris dans une Espagne qui faisait encore exception en Europe jusque -l\u00e0 bonjour Val\u00e9rie Daumont bonjour \u00c9ric, c'\u00e9tait ben c'\u00e9tait une perc\u00e9e et une secousse politique de taille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nOui et d'autant plus serr\u00e9 que Vox sera d\u00e9cisif pour l'investiture qui seraient d\u00e9roule donc aujourd'hui et demain, alors c'est un bouleversement, vous l'avez dit, en Andalousie, domin\u00e9e par les socialistes depuis 36 ans, la r\u00e9gion passe non seulement \u00e0 droite avec une coalition entre le Parti populaire de droite et les centristes lib\u00e9raux de ciudadanos mais c'est ce parti Vox d'extr\u00eame droite qui va permettre ce virage \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [93%] :\r\nAlors, en tout cas, vu de l'ext\u00e9rieur on a l'impression que ce parti a surgi de nulle part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [91%] :\r\nEh bien non, \u00c9ric, il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 fin 2013 d\u00e9j\u00e0 son dirigeant vient d'ailleurs du Parti populaire, mais il a eu une longue travers\u00e9e du d\u00e9sert, avec des r\u00e9sultats ne d\u00e9passant g\u00e9n\u00e9ralement pas en pourcent dans diff\u00e9rentes \u00e9lections aux \u00e9lections r\u00e9gionales andalouses, par exemple, de 2015, h\u00e9 bien aucun d\u00e9put\u00e9 et seulement0,5 pourcent des suffrages la perc\u00e9e et donc spectaculaire aujourd'hui en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [84%] :\r\nAlors pr\u00e9sentez le nous, ce parti est -ce que bah ce qui ressemble aux autres partis d'extr\u00eame- droite en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [87%] :\r\nAlors oui et non, c'est un mix en fait alors je vous laisse \u00e9couter Tcha\u00efka Salses s'il est professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 Ramon Lioult de Barcelone et il est sp\u00e9cialiste des mouvements d'extr\u00eame droite et de populisme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:28) [68%] :\r\nOui, mais on a fait une TGV leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [88%] :\r\nVox, c'est une synth\u00e8se id\u00e9ologique qui r\u00e9cup\u00e8re des th\u00e8mes traditionnels de l'extr\u00eame droite espagnole, notamment \u00e0 l'ultra- nationalisme avec la revendication de Gibraltar et la suppression des autonomies aussi un gars. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:41) [77%] :\r\nParti d'offrir ma ch\u00e8re constitutionnalistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [90%] :\r\nVox pr\u00e9tend respecter la Constitution, mais cette \u00e9ventuelle suppression signifierait une modification de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:50) [71%] :\r\nEst- ce pilota Miyem J\u00e9r\u00f4me Kaino et n\u00e9o- franquistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [89%] :\r\nVox n'est pas n\u00e9o- frontiste, mais ce parti s'oppose \u00e0 l'exhumation des restes de Franco, il rejette la loi socialiste sur la m\u00e9moire historique, ce sont donc des th\u00e8mes traditionnels, tout comme le rejet du f\u00e9minisme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [66%] :\r\nAssez, comment elle retire le f\u00e9minisme Paul autre appareil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps, Vox est en phase avec l'extr\u00eame droite occidentale par exemple sur la question de l'immigration et d'essayer, il propose de construire un mur dans les enclaves de Ceuta et Thomas mais il y a, comme le propose Donald Trump avec le mixer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:24) [64%] :\r\nLes par la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [89%] :\r\nEt de fait, le slogan du parti Vox rendons sa grandeur \u00e0 l'Espagne ressemble \u00e0 celui de Donald Trump dispara\u00eetre avec Vox m\u00e9lange dans des th\u00e8mes traditionnels et des th\u00e8mes de l'extr\u00eame droite occidentale post- industrielles qui se d\u00e9veloppent dans le monde auxiliaires. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:38) [60%] :\r\n\u00e0 une anxi\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [95%] :\r\nVal\u00e9rie est -ce qu'on conna\u00eet maintenant un peu mieux le profil des \u00e9lecteurs de Vox assez \u00e0 ces \u00e9lections r\u00e9gionales andalouses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [88%] :\r\nOui, et les enqu\u00eates post- \u00e9lectorales ont permis d'en savoir plus, alors, Pablo, Simone est professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III de Madrid et il nous dresse le portrait de ses \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [81%] :\r\nQuel vont tenter de boxe souvent tent\u00e9 masculine, les Lecteurs de Vox essentiellement masculin entre 60 et 70 pourcent des votants sont des hommes en g\u00e9n\u00e9ral, ils appartiennent \u00e0 la classe moyenne montagne T\u00e9tra, alors nous ne parlons pas d'un travailleur non qualifi\u00e9, comme c'est le cas dans d'autres pays, nous savons que Vox \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer entre 60 et 70 pourcent des voix qui allait avant parti populaire, apporter un peu notre tente ais\u00e9ment qu'environ 15 pourcent des \u00e9lecteurs de Vox vot\u00e9 auparavant pour les centristes, lib\u00e9raux de ciudadanos et le reste vient de l'abstention mais Vox n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 capter un vote \u00e0 gauche une terminaux chaque tous les mets \u00e0 l'aise mais moi je sais ce qu'ne ferait dalle sous t\u00e9moin il s'aiment tra\u00eener \u00e7a oui, enfin bon ordre et \u00e0 l'autonomie, un lecteur de Vox et tr\u00e8s centraliste, il se positionnent davantage \u00e0 droite que la moyenne en Espagne et il est susceptible d'\u00eatre attir\u00e9 par un discours plus anti- establishment, anti- syst\u00e8me, mais toujours \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier syst\u00e8me passe \u00e0 gauche, \u00e7a c'est toi aussi un peu d'\u00e9toiles malsaine direction Unocal, le march\u00e9, mais ce qui est rare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [92%] :\r\nAlors pour l'instant il n'existe pas encore de transfert de vote de la gauche vers ce parti d'extr\u00eame droite, Pablo Simone nous le pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [88%] :\r\nNon \u00e0 qui momentum Stamos Bien, non pour l'instant nous n'observons pas ce que nous voyons dans d'autres pays, \u00e0 savoir une sorte de coalition entre classes moyennes de droite et classe ouvri\u00e8re de gauche rassembl\u00e9e pour des propositions antiglobalisation Malraux Dieu que le hockey complique Arnold pour l'instant, je pense que c'est compliqu\u00e9 que Vox progresse dans un \u00e9lectorat de gauche s'il ne modifie pas ses propositions \u00e9conomiques, cela l'obligerait \u00e0 r\u00e9inventer son programme \u00e9lectoral en tr\u00e8s peu de temps, imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [98%] :\r\nMais comment est -ce qu'on explique cette perc\u00e9e spectaculaire de Vox. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [92%] :\r\nAlors on a beaucoup parl\u00e9, \u00c9ric, c'est vrai de la crise catalane pour expliquer cette ascension de Vox mais j'habite \u00e0 a des doutes, il insiste en fait davantage sur une conjonction de facteurs et une situation politique favorable \u00e0 l'\u00e9mergence de Vox corruption Parti populaire de droite, la pol\u00e9mique sur l'exhumation des restes du dictateur Franco une configuration c'est vrai aussi particuli\u00e8re en Andalousie avec une d\u00e9saffection pour les partis classiques et sur la question catalane cha\u00e2bi cassage voit davantage une forte pr\u00e9sence m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:53) [66%] :\r\nMoi non, et le t\u00e9moin catalane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [90%] :\r\nLa question catalane est importante dans le sens o\u00f9 Vox, c'est en tirer parti, il ne faut pas oublier que ce parti l'accusation populaire dans le proc\u00e8s contre les dirigeants ind\u00e9pendantistes accus\u00e9s de r\u00e9bellion, cela signifie que Vox lu beaucoup de visibilit\u00e9, Javier Ortega Smith, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Vox est apparu \u00e0 de nombreuses reprises dans les m\u00e9dias, pas tant parce qu'il \u00e9tait de Vox, mais parce qu'il repr\u00e9sentait l'accusation populaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:19) [75%] :\r\nGilles M\u00e9nage avait dessus une porti\u00e8re Lincou \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [91%] :\r\nJe pense aussi que ce n'est pas tant la crise catalane en soi qui a mobilis\u00e9 les \u00e9lecteurs de Vox, mais la r\u00e9ponse du conservateur Mariano r\u00f4le du Parti populaire, il avait dit que le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'autod\u00e9termination ne serait pas organiser, mais il a eu lieu et rare, il a convoqu\u00e9 des \u00e9lections r\u00e9gionales, les ind\u00e9pendantistes ont obtenu la majorit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements qui ont peut-\u00eatre contribu\u00e9 \u00e0 mobiliser le vote pour Vox. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:44) [81%] :\r\n\u00e0 l'Otan Vox. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [95%] :\r\nAlors la question catalane et territoriale va se poursuivre, autant dire que nous entendrons encore parler de Vox ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [91%] :\r\nVoil\u00e0 Vox dans les les premiers d\u00e9put\u00e9s ou en Andalousie sont investis aujourd'hui et demain, merci Val\u00e9rie Daumont, notre correspondante \u00e0 Madrid. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T08:09:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-36140A23-9D16-498A-BF60-9996B6FF798F", "internalArchiveId": "36140A23-9D16-498A-BF60-9996B6FF798F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nLe Temps s'est procur\u00e9 le d\u00e9tail des auditions dans le cadre de l'affaire des voyages de politiciens en Russie.\r\nIl s'agit de l'ordonnance de classement de l'affaire par le minist\u00e8re public vaudois.\r\nPersonnage principal de ces auditions: le journaliste Eric Hoessli, ancien r\u00e9dacteur en chef du Temps, et grand connaisseur de la Russie. Il a organis\u00e9 une quinzaine d'exp\u00e9ditions avec des personnalit\u00e9s politiques romandes de tous bords. Dont celles avec Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, Pascal Broulis et G\u00e9raldine Savary. \r\nLes enqu\u00eateurs se sont concentr\u00e9s sur le financement de ces voyages. Et au final, il est apparu au Minist\u00e8re Public que tout le monde avait pay\u00e9 sa part, soit avant le d\u00e9part, soit sur la base d'un d\u00e9compte, apr\u00e8s. Rien \u00e0 signaler, donc.\r\nDans une interview, Eric Hoessli insiste sur le caract\u00e8re priv\u00e9 de ces s\u00e9jours. Et d\u00e9plore que le d\u00e9bat se soit focalis\u00e9 sur quelques politiciens, et titille les partisans des th\u00e9ories du complot. \r\n*** Une autre affaire, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, a une r\u00e9sonnance en Suisse: l'affaire Benalla.\r\nAlexandre Benalla, cet homme attach\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident Macron, au centre de multiples controverses. L'une d'elle concerne un ami syrien d'Alexandre Benalla, Mohammad Izzat Khatab, qui se pr\u00e9sente comme un riche homme d'affaire. Il aurait h\u00e9berg\u00e9 l'ancien charg\u00e9 de mission apr\u00e8s son d\u00e9part de l'Elys\u00e9e.\r\nMohammad Izzat Khatab affirme \u00eatre porteur d'un plan de paix pour la Syrie, expliquent 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nDepuis quelques ann\u00e9es, il innonde les r\u00e9seaux sociaux de photos avec Fran\u00e7ois Hollande, Emmanuel Macron ou Marine le Pen.\r\n*** Mais la r\u00e9alit\u00e9, est, semble-t-il, un peu diff\u00e9rente, \u00e0 lire l'article.\r\nIl omet de mentionner les 8 mois qu'il a pass\u00e9 en prison \u00e0 Gen\u00e8ve, et sa condamnation \u00e0 15 mois avec sursis pour \"escroquerie, abus de confiance et l\u00e9sions corporelles simples\", prononc\u00e9e en 2009 par la justice suisse.\r\nIl a cr\u00e9\u00e9e des associations, une chambre de commerce suisse-syrie... qui ont toutes fini par mettre la clef sous la porte. \r\nIl assure avoir particip\u00e9 aux pourpalers sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve. Sauf qu'\u00e0 l'ONU, personne n'a jamais entendu parler de lui. \r\nIl se d\u00e9fend: \r\nson nom n'apparait pas aux Nations Unies ? c'est pace qu'il participait \u00e0 des n\u00e9gociations secr\u00e8tes. \r\nIl assure n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en Suisse. Les journalistes fran\u00e7ais mentent, dit-il. Et il met en garde leur confr\u00e8re suisse de la Tribune de gen\u00e8ve et 24heures, citation: \"je travaille pour arr\u00eater al guerre en Syrie. Regardez bien la v\u00e9rit\u00e9, pour votre vie, pour vous, pour votre nom\".\r\n*** Cesare Battisti n'est que le premier d'une s\u00e9rie d'activistes que le pouvoir italien entend traquer.\r\nL'angle d\u00e9velopp\u00e9 par plusieurs journaux ce matin, comme la NZZ ou la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. \r\nSelon les d\u00e9comptes des m\u00e9dias italiens, la traque du ministre de l'int\u00e9rieur italien d'extr\u00eame droite Matteo Salvini pourrait concerner une quanrantaine de personnes. \r\nOn les trouve surtout en France, mais aussi en am\u00e9rique du sud, ou au Japon, ou encore, en Suisse. C'est le cas d'Alvaro Lojacono, naturalis\u00e9 suisse, r\u00e9clam\u00e9 par l'Italie pour sa participation, notament, au rapt d'Aldo Moro. \r\nL'aigle Salvini a fondu sur une proie facile, estime l'\u00e9ditorial des deux quotidiens romands. Il r\u00e9cup\u00e8re sans grand m\u00e9rite une prime \u00e9lectorale avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes. On verra, conclut l'\u00e9dito, s'il se met vraiment au travail, une fois l'\u00e9ch\u00e9ance des Europ\u00e9ennes pass\u00e9. \r\n*** Terrorisme encore: l'un des deux suisses arr\u00eat\u00e9s au Maroc dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'assassinat de deux touristes scandinaves aurait planifi\u00e9 des attaques contre la police f\u00e9d\u00e9rale et la place financi\u00e8re suisse.\r\nLe conditionnel est important, car ce sont des informations non confirm\u00e9es, tir\u00e9es d'un journal marocain. Prudence de sioux, donc, dans le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner zeitung et la Basler zeitung. \r\nSelon le journal Assabah, l'helv\u00e9tico-britannique, convertit, de 32 ans, r\u00e9sidant \u00e0 Gen\u00e8ve, aurait eu des contacts au sein du Groupe Etat islamique. Il aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 en 2016, pour mener des attaques en Suisse, contre des fonctionnaires de la police f\u00e9d\u00e9rale et des institutions financi\u00e8res. \r\nFedpol a indiqu\u00e9 aux journaux que la police marocaine ne l'avait pas encore inform\u00e9 de cet aspect du dossier. \r\n*** Musique, pour terminer: comment Spotify oriente les go\u00fbts musicaux.\r\nUne pleine page dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, qui d\u00e9cortique le leader de la musique en ligne, avec ses 40 millions de titres. \r\nUne diversit\u00e9 qui contraste avec l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des go\u00fbts constat\u00e9s dans les classement des titres les plus \u00e9cout\u00e9s. \r\nEt musique encore dans le Courrier. Rencontre avec le critique de la pop et du punk anglais Jon Savage, qui donnera une conf\u00e9rence mercredi \u00e0 Lausanne.\r\nMusique et Brexit, notamment. Un Brexti, constate-t-il, qui n'a pas engendr\u00e9 de r\u00e9ponse  pop ou punk. Selon lui, ce n'est pas encore l'heure d'une nouvelle sc\u00e8ne tapageuse ou de l'\u00e9mergence de nouveaux groupes r\u00e9volt\u00e9s.\r\nAutrement dit: les noueaux sex pistols, c'est pas pour aujourd'hui, ni demain.", "durationSec": 473, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120454", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-01-15T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-01-15T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10120472", "ece-10120454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:13:29Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLors de la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, le temps s'est procur\u00e9 le d\u00e9tail des auditions dans le cadre de l'affaire des voyages de politiciens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nRussie : il s'agit de l'ordonnance de classement de l'affaire par le minist\u00e8re public Vaudois, personnage principal de ces auditions, le journaliste \u00c9ric Hoesli, ancien r\u00e9dacteur en chef du Temps et grand connaisseur de la Russie, il a organis\u00e9 une quinzaine d'exp\u00e9ditions avec des personnalit\u00e9s politiques romandes de tous bords, dont celles avec Fr\u00e9d\u00e9rik Paulson Pascal Broulis et G\u00e9raldine Savary, les enqu\u00eateurs se sont concentr\u00e9s sur le financement de ses voyages, et au final, il est apparu au Minist\u00e8re public que tout le monde avait bien pay\u00e9 sa part soit avant le d\u00e9part, soit sur la base d'un d\u00e9compte apr\u00e8s rien \u00e0 signaler, donc, et dans une interview \u00c9ric Hoesli insiste sur le caract\u00e8re priv\u00e9 de ces s\u00e9jours et d\u00e9plore que le d\u00e9bat se soit focalis\u00e9 sur quelques politiciens et qu'il titille les partisans des th\u00e9ories du complot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [84%] :\r\nDans la presse aussi ce matin, une affaire fran\u00e7aise que vous devez bien conna\u00eetre monsieur le r\u00f4le d'affaires fran\u00e7aises de l'\u00e9t\u00e9 dernier, il y a une r\u00e9sonnance en Suisse et l'affaire Benalla. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [93%] :\r\nOui, Alexandre Benalla, cet homme attach\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident Macron au centre de multiples controverses et l'une d'elle concerne un ami syrien d'Alexandre Benalla, Mohammad ISAT Khatab, qui se pr\u00e9sente comme un riche homme d'affaires syrien il aurait h\u00e9berg\u00e9 l'ancien charg\u00e9 de mission apr\u00e8s son d\u00e9part de l'\u00c9lys\u00e9e, Mohamad Isa Khatab affirme \u00eatre porteur d'un plan de paix pour la Syrie expliquent 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve et depuis quelques ann\u00e9es, il inonde aussi les r\u00e9seaux sociaux de photos avec Fran\u00e7ois Hollande, Emmanuel Macron, ou encore Marine Le Pen, mais apparemment, la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre, s'en tout cas ce que dit l'article, oui il omet de mentionner les 8 mois qu'il a pass\u00e9s en prison \u00e0 Gen\u00e8ve et sa condamnation \u00e0 15 mois avec sursis pour escroquerie, abus de confiance et l\u00e9sions corporelles simples prononc\u00e9e en 2009 par la justice suisse, il a cr\u00e9\u00e9 des associations, une chambre de commerce Suisse- Syrie qui ont toutes fini par mettre la cl\u00e9 sous la porte, il assure aussi avoir particip\u00e9 aux pourparlers sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'ONU, sauf qu'\u00e0 l'ONU, justement, h\u00e9 bien, personne n'a jamais entendu parler de lui, alors il se d\u00e9fend son nom n'appara\u00eet pas aux Nations unies, c'est normal, c'est parce qu'il participait \u00e0 dit n\u00e9gociations secr\u00e8tes, il jure n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en Suisse, les journalistes fran\u00e7ais monte, dit -il, et il met en garde leur confr\u00e8re suisse de la Tribune de Gen\u00e8ve et de 24 heures citation, je travaille pour arr\u00eater la guerre en Syrie, regardez bien la v\u00e9rit\u00e9 pour votre vie pour vous, pour votre nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [88%] :\r\nOui, Alexandre Le Roy d\u00e9put\u00e9 la R\u00e9publique en marche, on a l'impression qu'avec votre pr\u00e9sident, tout est extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9e pourtant quand on voit la galaxie autour de lui, apr\u00e8s Alexandre Benalla maintenant cette cette personnalit\u00e9 je ne sais pas si on peut dire sulfureuse, mais en tout cas tr\u00e8s secr\u00e8te, il y a eu de la n\u00e9gligence de la part d'Emmanuel Macron dans dans les gens qui l'a recrut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [89%] :\r\nOu savez Alexandre Benalla s'est \u00e9teint, un officier de s\u00e9curit\u00e9, donc il me para\u00eet que la discr\u00e9tion, c'est le propre des officiers de s\u00e9curit\u00e9 et qui est aujourd'hui apr\u00e8s avoir commis une faute grave, un citoyen priv\u00e9 qui n'a absolument aucun lien ni avec la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, ni avec la majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, ni avec la R\u00e9publique en marche, et du coup qui qui est fait, si vous voulez, libre \u00e0 faire ce qu'il veut dans la contrainte du droit oui bon dire absolument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [91%] :\r\nC'est parce que pratique c'est pas quelqu'un qui est depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps rang\u00e9 et dont on n'a plus \u00e0 se m\u00e9fier du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [90%] :\r\nIl s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 les rendre devant le S\u00e9nat, il me semble que si les a pas rendus, c'est une faute qui lui revient, mais, \u00e0 ce titre l\u00e0 maintenant qu'il n'a plus aucun lien institutionnel avec la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, il y a plus aucun directionnelles avec aucune, aucune des institutions fran\u00e7aises et c'est \u00e0 lui de juger de sites, c'est bien et c'est au droit de juger si ce qu'il fait est l\u00e9gal ou pas, c'est certainement pas \u00e0 moi de me poser la question de savoir si un citoyen qui a eu \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre des responsabilit\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique devrait faire ou devrait voir untel ou untel, non le pr\u00e9sident changer moi je vais vous dire non, mais moi je le pr\u00e9sident la vie que je vais vous dire la v\u00e9rit\u00e9 puisque c'est quelque chose qui ressort souvent qui, pour sortir de l'Assembl\u00e9e nationale s'est entour\u00e9 de gens exceptionnels qui sont enti\u00e8rement d\u00e9vou\u00e9 au travail avec moi j'ai j'ai l'honneur et le plaisir de travailler de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re et pareil \u00e0 l'Assembl\u00e9e, moi je j'ai j'ai 300 et quelques coll\u00e8gues qui sont enti\u00e8rement d\u00e9vou\u00e9e \u00e0 la t\u00e2che qu'il y a 18 mois ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus et qui travaille d'arrache-pied, jour et nuit pour essayer de conduire \u00e0 bien les r\u00e9formes de pays, c'est un plaisir et un honneur de travailler avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [91%] :\r\nAutre affaire qui concerne aussi de pr\u00e8s ou de loin, on peut la France quand m\u00eame que Cesare Battisti qui rentr\u00e9 donc en Italie hier, qui ne serait que le 1er d'une s\u00e9rie d'activistes que le pouvoir italien entend traquer Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [93%] :\r\nOui, l'angle d\u00e9velopp\u00e9 par plusieurs journaux ce matin, comme la NZZ ou la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures selon les d\u00e9comptes des m\u00e9dias italiens, la traque du ministre de l'int\u00e9rieur italien d'extr\u00eame droite, Matteo Salvini pourrait concerner une quarantaine de personnes, alors on les trouve surtout en France, notent les journaux mais aussi en Am\u00e9rique du Sud, au Japon ou encore en Suisse, c'est le cas d'Alvaro Lodge Akono naturalis\u00e9 suisse, r\u00e9clam\u00e9 par l'Italie pour sa participation notamment au rapt d'Aldo Moro, l'aigle Salvini a fondu sur une proie facile, estime \u00e9ditorial des 2 quotidiens romands il r\u00e9cup\u00e8re sans grand m\u00e9rite une prime \u00e9lectorale avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes, on verra, conclut l'\u00e9dito, s'il se met vraiment au travail une fois l'\u00e9ch\u00e9ance des Europ\u00e9ennes pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [91%] :\r\nVotre regard Alexandre le r\u00f4le sur ce changement total de, de, de comportement, alors je C\u00e9sar\u00e9 Battisti a longtemps \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la sympathie, on peut peut-\u00eatre dire \u00e7a comme \u00e7a, de de Fran\u00e7ois Mitterrand qui l'a laiss\u00e9 en paix, il est m\u00eame devenu \u00e9crivain sur territoire fran\u00e7ais pendant des ann\u00e9es avant de s'\u00e9chapper en Am\u00e9rique latine, votre regard sur ce changement d'attitude, vous estimez que c'est une bonne chose que que Cesare Battisti doit maintenant purger sa peine en tout cas \u00eatre jug\u00e9 pour \u00e7a, pour ce qui a fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [92%] :\r\nBah, \u00e9coutez, moi \u00e0 titre personnel, je pense que la justice devrait accomplir son devoir, quelles que soient les conditions dans lesquelles elles accomplissent apr\u00e8s ce que je ce que je ce que votre chronique soulevait, ce qui me semble important, c'est que, ici, cette question est utilis\u00e9 \u00e0 des fins \u00e9lectoralistes tr\u00e8s clairement par le par certains en vue des \u00e9lections europ\u00e9ennes et il me semble important de se rappeler de ce qui se cache derri\u00e8re ce pouvoir, ce qui \u00eates une une une une app\u00e9tence pour des grandes d\u00e9clarations explosives et puis apr\u00e8s un travail qui est relativement limit\u00e9 au sein des institutions, moi je, je vois le Rassemblement national dans le cas de du mandat de de leurs \u00e9lus aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, je vois des des d\u00e9put\u00e9s qui pour le coup, ne sont en rarement \u00e0 l'Assembl\u00e9e pour travailler sur les textes qui ont vocation \u00e0 am\u00e9liorer la vie de leurs concitoyens, et je trouve \u00e7a d\u00e9solant, je trouve que la place des responsables politiques, \u00e7a devrait \u00eatre le travail plut\u00f4t que les d\u00e9clarations intempestives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [97%] :\r\nTerrorisme encore l'un des 2 Suisses arr\u00eat\u00e9s au Maroc dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'assassinat des 2 touristes scandinaves aurait planifi\u00e9 des attaques contre la police f\u00e9d\u00e9rale et la place financi\u00e8re suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [94%] :\r\nLe conditionnel est important car ce sont des informations non confirm\u00e9es tir\u00e9es d'un journal marocain prudence de Sioux donc dans le Tages-Anzeiger, le Bund l\u00e0 Bernard Zeitung et la base leur Zeitung selon le journal Assabah l'helv\u00e9tico- britannique convertit de 32 ans r\u00e9sidant \u00e0 Gen\u00e8ve aurait eu des contacts au sein du groupe \u00c9tat islamique, et il aurait donc \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 en 2016 pour mener des attaques en Suisse contre des fonctionnaires de la police f\u00e9d\u00e9rale et des institutions financi\u00e8res fedpol a indiqu\u00e9 aux journaux que la police marocaine ne l'avait pas encore inform\u00e9 de cet aspect du dossier et puis la musique et du Brexit encore pour terminer Val\u00e9ry oui musique avec une \u00e9tude sur Spotify qui oriente les go\u00fbts musicaux, c'est dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve et puis dans le courrier, rencontre avec le critique de la pop et du punk anglais John savait qui donnera une conf\u00e9rence demain \u00e0 Lausanne alors musique et Brexit un Brexit, constate -t-il, qui n'a pas engendr\u00e9 de r\u00e9ponse pop ou punk, selon lui, ce n'est pas encore l'heure d'une nouvelle sc\u00e8ne tapageuse ou de nouveaux groupes r\u00e9volt\u00e9s, autrement dit les nouveaux Sex Pistols, ce n'est pas pour aujourd'hui ni pour demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [83%] :\r\nBon, la vue, a quand m\u00eame un film, il y a quand m\u00eame des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre ils humoriste et des humoristes n'arrivera de sexe Pistols du XXIe, c'est pas encore \u00e0 tort. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T07:49:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E71AE77-9DD8-4814-9E5D-A295BF63A7D2", "internalArchiveId": "7E71AE77-9DD8-4814-9E5D-A295BF63A7D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Marina Rollman - \"Les choses qui me rendent heureuse.\"", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Marina Rollman observe tout ce qui l'entoure. Elle note tout ce qui pourrait nourrir ses blagues et ses chroniques sur France Inter.", "durationSec": 293, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120446", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Marina Rollman - \"Les choses qui me rendent heureuse\u2026\"", "Sur les pas de Marina Rollman - \"Les choses qui me rendent heureuse\u2026\" / LME_2019-01-15T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Marina Rollman - \"Les choses qui me rendent heureuse\u2026\" / LME_2019-01-15T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Marina Rollman observe tout ce qui l\u2019entoure. Elle note tout ce qui pourrait nourrir ses blagues et ses chroniques sur France Inter.[]Culture;", "Marina Rollman observe tout ce qui l\u2019entoure. Elle note tout ce qui pourrait nourrir ses blagues et ses chroniques sur France Inter.", "Marina Rollman observe tout ce qui l\u2019entoure. Elle note tout ce qui pourrait nourrir ses blagues et ses chroniques sur France Inter."], "variantIds": ["ece-10120483", "ece-10120446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:13:29Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nSur les pas cette semaine de l'humoriste Marina Rollman la Genevoise qui vit d\u00e9sormais \u00e0 Paris, elle fait d\u00e9couvrir son quartier, le marais \u00e0 Karine voisin et non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [86%] :\r\nAlors moi je suis tr\u00e8s observatrice depuis toute petite, peut-\u00eatre c'est le ferait, dit avoir \u00e9t\u00e9 un peu enfant unique et d'avoir \u00e9t\u00e9 pas mal Grandin avec mes grands- parents, donc j'avais plut\u00f4t des acquitt\u00e9s un peu calme contemplative et tout, je dessinais beaucoup des petites et donc je suis tr\u00e8s observatrice et du coup, les Blacks, \u00e7a vient de l\u00e0, c'est-\u00e0-dire constamment regarder, prendre des notes papier au t\u00e9l\u00e9phone et ensuite essayer de retransmettre \u00e7a de mani\u00e8re rigolote, la dame, je sais pas si je vais en faire un truc mais j'aime beaucoup les vieilles de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quand \u00e7a d\u00e9conne un peu le loup qui a un truc qui me fait beaucoup rire par exemple, c'est en fait j'ai j'ai j'ai commenc\u00e9 une note dans mon t\u00e9l\u00e9phone l\u00e0 r\u00e9cemment qui est intitul\u00e9 les choses qui me rendent heureuse souci serait marrant de lister qui me font plaisir comme \u00e7a, spontan\u00e9ment et et dans la liste pour l'instant j'ai mis aussi o\u00f9 il est, les dames, les vieilles dames qui ont qui sont achet\u00e9s un un, v\u00eatements ou des chaussures, un truc dans la grande distribution et c'est elles sont pas tout \u00e0 fait la SIM, mais elle s'en sont pas rendu compte les talons sont trop aiguilles ou alors le gin \u00e7a un peu des strass \u00e0 des endroits bizarres, clairement, c'est un truc de jeunes filles, puis elles ont, elles, vous me tellement fait gaffe et donc tu les vois se balader elles dans cette silhouette de vieilles dames, puis il y a un d\u00e9tail de Jean ah oui, il y a quand m\u00eame marqu\u00e9 Beach sur son t-shirt, en fait, \u00e7a me fait beaucoup rire attention ah oui alors \u00e7a, qu'est ce que je dois faire en fait c'est pas mon t\u00e9l\u00e9phone qui sonne, c'est que j'ai une passion, c'est une passion, c'est un probl\u00e8me, je passe ma vie \u00e0 m'des rappels sur mon t\u00e9l\u00e9phone et donc on t\u00e9l\u00e9phone sonne constamment. \r\nJ'ai des alarmes qui sonnent toute la journ\u00e9e, ce qui rend fou, mon mari. \r\nParce qu'en fait je m'organise mal et je ne consulte pas assez mon agenda, et donc je met une couche en plus ce qui est faux que \u00e7a sonne au milieu de la journ\u00e9e pour me rappeler de faire un truc et l\u00e0 en l'occurrence c'est une alerte pour me rappeler que je dois cet apr\u00e8s- midi, s\u00e9lectionnez des chansons et graver un disque pour la musique d'attente de Mons, les taxes, c'est-\u00e0-dire que les portes de la Nouvelle Eve \u00e0 19 heures moi je joue \u00e0 20 heures mais un bar qui est ouvert avant \u00e7a et donc je peux choisir une play-list qui met les gens dans l'ambiance pour l'instant, c'est pas exactement ce que j'aime qui passe, et donc il va falloir cet apr\u00e8s- midi, q chasse une play-list d'une heure dans un truc que j'aime bien et j'en fasse un disque. \r\nDiscours je vous \u00e9coute beaucoup, Donna Summer de mais \u00e9coute beaucoup classique aussi, en fait, j'ai fait une grande, plus r\u00e9cemment, puisque je faisais mon anniversaire, et donc j'ai fait une assise de l'immense truc et je suis tr\u00e8s nostalgique d'ann\u00e9es que je n'ai pas v\u00e9cu. \r\nBien jou\u00e9, qui est le temple du bonheur, pour moi, allez les vendeurs du vendeurs et vendeuses du BHV, c'est un immense bonheur parce que le bazar de l'H\u00f4tel de Ville, c'est un grand magasin historique \u00e0 Paris, je pense, \u00e7a a d\u00fb ouvrir au 19\u00e8me fin XIXe d\u00e9but XXe mais il y a vraiment jou\u00e9 une immense quincaillerie un immense rayon cuisine un immense rayon literie et c'est que des sp\u00e9cialistes qui est fou, c'est qu'on sent que les de \u00e7a fait 30 ans qu'elles ont des casseroles donc elle rigole pas du tout niveau casseroles et tout le monde conna\u00eet son truc \u00e0 fond et il y a aussi tout un petit th\u00e9\u00e2tre de entre, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'ils se connaissent tous, donc on les voit des rayons \u00e0 Lod\u00e8ve g\u00e9ante est encore en train de faire importe-quoi avec les ascenseurs, c'est hyper touchant et c'est aussi que \u00e7a me ram\u00e8ne \u00e0 un truc qu'on n'a plus tellement droit de faire aujourd'hui qui est. \r\nQui fait le capitalisme sans sans en toute insouciance, on tente d'entrer dans le BHV, ouais c'est excitant, alors on va aller peut-\u00eatre dans mon rayon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du BHV. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [77%] :\r\nLa crise. \r\nMarine Marine Marine Lionel Dian il y a une demande \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [93%] :\r\nSur les pas de Marina Rollman, une femme donc du rayon quincaillerie et de Donna Summer et si vous n'\u00e9tiez pas r\u00e9veill\u00e9 avec \u00e7a, \u00e7a devrait aller mieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T06:56:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-A7AB9D55-3A4F-4B24-9A08-BF5F52586239", "internalArchiveId": "A7AB9D55-3A4F-4B24-9A08-BF5F52586239", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - C\u00e9lina Ramsauer, chanteuse valaisanne", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - C\u00e9lina Ramsauer, chanteuse valaisanne (6H15 15.01 2nde PARTIE INVITEE CELINA RAMSAUER)  \r\n6H15 DEUXIEME PARTIE CELINA RAMSAUER\r\nPitch : possibilit\u00e9 d'axer l'intro sur son dernier album \"huit\" et sur son \u00e9lection \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante valaisanne. En g\u00e9n\u00e9ral, je mets des extraits de l'album de l'artiste. Je pense que ce serait pas mal pour lui faire un peu de teasing mais aussi pour qu'on puisse savoir ce qu'elle fait. \r\nProposition de morceau \u00e0 passer : Le Grand 8 Si tu le passes en guise d'intro, voil\u00e0 les questions qui pourraient aller avec :\r\n1. C\u00e9lina Ramsauer, on vient d'entendre Le grand 8, un des titres de votre dernier album, huit. Premier constat : votre accord\u00e9on est absent...que s'est-il pass\u00e9? \r\n2. 3 ans pour cet album (le dernier, Transmission, date de 2015)...c'est long ou relativement court? \r\n3. Vous avez choisi de colorer votre album de sonorit\u00e9s typiques des ann\u00e9es '80. Pourquoi un tel choix?\r\n> Quelle coh\u00e9rence avec vos autres album? \r\n4. Huit, titre de l'album. Quelle signification? \r\n5. Vous travaillez deja sur le prochain album ou bien il vous faut d'abord aller au bout de celui-ci, dans l'interpretation notamment? \r\n6. Autre actualit\u00e9 vous concernant, C\u00e9lina Ramsauer, votre \u00e9lection \u00e0 l'Assembl\u00e9e Constituante valaisanne sous le label du mouvement \"Appel Citoyen\". Pourquoi vous-\u00eates vous engag\u00e9e? \r\n7. Que voulez-vous apport\u00e9 \u00e0 cette nouvelle Constitution?\r\n8. Il n'y a pas que la musique dans la vie de C\u00e9lina Ramsauer. Cette derni\u00e8re s'est aussi frott\u00e9e au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 la musique de film, au spectacle ou encore \u00e0 la vid\u00e9o, des domaines qui, ensemble, forme un tout dans l'esprit de l'artiste qui se consid\u00e8re plut\u00f4t comme une artisane.\r\nEXTRO DATES : Et si l'on vous entendre ou vous voir C\u00e9lina Ramsauer ou peut on aller ces prochaines semaines?", "durationSec": 480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120528", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - C\u00e9lina Ramsauer, chanteuse valaisanne / LMA_2019-01-15T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.01.2019"], "variantIds": ["ece-10120528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:19:57Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nCe grand oui mon \u00e9nergie d\u00e9ploie ses heures fini tu dis du temps qu'il est si court et pourtant il dure, toujours selon le grand \u00e9tait entre le vrai, le faux c'est l'indicible je, je trouve que tu prendras et 12 jeunes peut-\u00eatre bon sang. \r\nC'est gros je fais au mieux pour faire aussi hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [89%] :\r\nC\u00e9lina Ramsauer, on entend le grand 8, un des titres de votre dernier album huit 3 ans pour cet album, c'est long ou relativement court. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [68%] :\r\nPourtant Shoppers fond\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [91%] :\r\nNon, je pense que c'est un peu mon rythme de croisi\u00e8re entre chaque, chaque album, c'est le temps ouais, le temps pour pour moi de d'abord, de promouvoir l'album qui vient de sortir et puis, et puis ensuite de de mots remettre dans de nouvelles \u00e9nergies et de faire de nouvelles rencontres, de faire de nouvelles exp\u00e9riences pour pouvoir pour pouvoir m'a m'enrichir, j'ai envie de dire, de l'int\u00e9rieur et et r\u00e9- \u00e9crire de nouvelles chansons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [86%] :\r\nLe grand 8 titres, donc de ce morceau et 8 titres de votre album beaucoup de signification autour de se chiffrent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [92%] :\r\nOui, alors le 8 ben pour moi c'est mais pour tout le monde, je crois, c'est le c'est 8 de l'infini ce ce perp\u00e9tuel recommencement, j'aime l'id\u00e9e qu'effectivement, \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations finalement on s'enrichit de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et puis on est au service de ce qui va se faire, donc se positionner dans le moment pr\u00e9sent par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 avant et apr\u00e8s ce qu'il a de particulier, je pense, cet album par rapport aux autres, c'est le fait qu'il a qu'partent de citations et de proverbes, \u00e7a faisait longtemps que j'avais envie de partir sur un projet ou au o\u00f9 justement ce qui a g\u00e9nial dans les proverbes c'est qui qui nous relie au niveau interg\u00e9n\u00e9rationnels et interculturels, de savoir qu'un proverbe voyage \u00e0 travers les \u00e2ges \u00e0 travers les les cultures, je trouve \u00e7a tellement tellement g\u00e9nial, encore une fois les mots pas forc\u00e9ment uniquement en fran\u00e7ais, mais dans toutes les langues, encore une fois cette \u00e9nergie qui nous relire et voil\u00e0 le fait de de partir de de citations et de proverbes c'est int\u00e9ressant aussi d'avoir un sentiment au d\u00e9part en choisissant un proverbe : une citation, ils se rendent compte \u00e0 la fin de la chanson qu'on s'est laiss\u00e9 porter par par \u00e0 la fois l'\u00e9nergie de d\u00e9mons, mais \u00e0 la fois l'\u00e9nergie du moment pour pour en arriver une chanson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [82%] :\r\n8 l'album que vous allez amener de mani\u00e8re physique ce matin vous avez tenu \u00e0 an le rem\u00e8de physiquement pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [91%] :\r\nParce qu'\u00e9tant donn\u00e9 qu'il existe, en physique, alors c'est un grand d\u00e9bat, hein, et puis encore une fois, je vais faire mon mea culpa, parce qu'il y a quelques ann\u00e9es, j'ai dit : je ne ferai plus jamais, plus jamais d'album physique et j'avais \u00e0 peine 10 5 qu'on qu'en allant dans les, dans les magasins, les gens disent : oui mais il y a des gens qui ne demande, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque du titre ensemble mais il y a des gens qui ne demandent l'album il existe pas et etc, et l\u00e0 j'ai compris quand m\u00eame que l'objet physique, m\u00eame si il a, on se rend compte, \u00e7a a diminu\u00e9 au niveau des ventes, mais \u00e7a reste quelque chose, \u00e7a reste un objet important et puis \u00e7a reste s'arr\u00eate, \u00e7a reste une trace physique vous imaginez si je viens vous voir et que je vous tends une cl\u00e9 USB en vous disant : voil\u00e0, mon nouvel album, \u00e7a, \u00e7a manque un peu de \u00e7a manque un peu de classe et on y arrivera peut-\u00eatre un jour mais j'esp\u00e8re pas, j'esp\u00e8re pas en tout cas pas la cl\u00e9 USB et je pense qu'on peut l\u00e0 on se rend compte que le vinyle a a repris, a repris du service, mais, mais peut-\u00eatre qu'il y aura d'autres supports et etc, je pense qu'il faut pas oublier que, dans l'album, il y a toute cette partie cach\u00e9e, un des artistes dont on parle un petit peu moins mais il y a l\u00e0, en l'occurrence la graphiste \u00c9lise Go de Bach, qui a fait ce travail que j'estime magnifique c'est c'est c'est beaucoup de travail, c'est aussi beaucoup d'\u00e9nergie mise \u00e0 disposition de la musique qui fait que quand on prend un \u00e0 l'album, on a une premi\u00e8re impression avant m\u00eame d'\u00e9couter la musique a celui -l\u00e0, il a l'air ou celui -l\u00e0, il y a donc \u00e7a fait, \u00e7a fait vraiment partie du du travail d'une sortie d'album que de prendre en compte effectivement tout le tout l'aspect tout l'aspect mat\u00e9riel de l'objet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [84%] :\r\nDonc le sont retenues pour le prochain plus de promesses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [73%] :\r\nSi on, on, je veux qu'il faut maintenant terminer j'ai plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [87%] :\r\nNon mais tu d'ailleurs le prochain o\u00f9 vous allez au bout de de celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [89%] :\r\nAlors je vais \u00e0 l'info au bout de celui -ci mais, effectivement, exceptionnellement, je travaille d\u00e9j\u00e0 sur sur 9\u00e8me album demandez -moi pas s'appellera 9 et effectivement parce que je, je ne sais pas, je pense que je me suis demand\u00e9 si je faisais pas un peu de boulimie artistique parce qu'effectivement les projets s'encha\u00eenent, mais les choses mais, mais c'est la vie, encore une fois, hein, comme je disais avant qui fait que les rencontre sont l\u00e0 et je pense qu'il faut qu'il faut \u00eatre attentif et profiter compte quand les les vrais rencontre sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [96%] :\r\nIl y a le retour de l'accord\u00e9on pour le prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [89%] :\r\nAlors je ne veux pas le promettre non plus parce que je ne suis pas assez avanc\u00e9 sur le projet pour vous dire, mais encore une fois, venait me voir en spectacle accord\u00e9on sera pr\u00e9sent avec les musiciens ou en formule solo voix accord\u00e9on justement bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [91%] :\r\nEt il n'y a pas que la musique, hein, dans la vie de C\u00e9lina Ramsauer, vous \u00eates aussi frott\u00e9e aux planches au th\u00e9\u00e2tre notamment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [91%] :\r\nOui effectivement, alors j'ai eu la chance de pouvoir faire une une premi\u00e8re exp\u00e9rience, il a, je pense, une quinzaine d'ann\u00e9es avec une com\u00e9dienne qui s'appelle Sarah par mon et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu une exp\u00e9rience r\u00e9v\u00e9latrice, parce que je me suis rendu compte que je, je, je pouvais, je pouvais apprendre en tout cas continuer mon apprentissage en tant que com\u00e9dienne dis tr\u00e8s modestement un parce que parce que je fais les choses les unes apr\u00e8s les autres et en fonction de, de, de mes partenaires de jeu puisque, je le fais en autodidacte et et je trouve \u00e7a extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que \u00e7a m'oblige, d'une part, \u00e0 sortir de ma zone de confort et puis en m\u00eame temps \u00e7a m'a, \u00e7a m'apprend des choses que je peux ramener aussi dans la chanson et viss\u00e9 The vice et versa, donc l\u00e0 on est sur une sur une pi\u00e8ce fait un peu plus d'une ann\u00e9e qu'on qu'on qu'on joue une pi\u00e8ce avec le le com\u00e9dien Jean-Pierre Gos on est accompagn\u00e9 par Laurent Pouget superbe guitare un guitariste et oui, c'est le th\u00e9\u00e2tre, je trouve \u00e7a, mais, mais toutes les formes artistiques, moi je trouve \u00e7a incroyable, alors c'est la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [91%] :\r\nOn sort de l'art justement autre actualit\u00e9 qui vous concernent, C\u00e9lina Ramsauer votre \u00e9lection \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante valaisanne sous le Label du mouvement appel citoyen pourquoi vous \u00eates -vous engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [92%] :\r\nJe me suis engag\u00e9 tr\u00e8s honn\u00eatement parce que une amie proche, la soeur de de Jean Zermatten m'a parl\u00e9, c'est elle qui m'a parl\u00e9 en 1er de de ce mouvement appel citoyen de on a parl\u00e9 de de cette Constituante etc, j'ai eu envie de m'int\u00e9resser \u00e0 ce mouvement appel citoyen parce qu'il est vrai que si un jour j'avais pas pr\u00e9vu un de faire de la politique, mais ce qui m'int\u00e9ressait justement c'\u00e9tait de pas avoir besoin de m'affili\u00e9 \u00e0 un parti, je m'explique pas parce que je suis contre les partis, bien au contraire, tout simplement parce que j'aurais pas su quel parti choisir donc, du coup, je trouvais que que ce mouvement qui est qui est appuy\u00e9 sur cette valeur qui me correspondent qui sont ces valeurs de libert\u00e9, de, de respect, etc, c'\u00e9tait exactement, exactement ce qu'il me fallait ou Foley. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T06:38:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ramsauer, C\u00e9lina", "role": "Auteure, compositeure, interpr\u00e8te, accord\u00e9oniste, com\u00e9dienne et productrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-723FC5AD-F45C-4298-9813-BFA57860AE15", "internalArchiveId": "723FC5AD-F45C-4298-9813-BFA57860AE15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Simonazzi, vice-chancelier et porte-parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral;Etienne Genoud, grand argentier de Charmey et pr\u00e9sident du conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques;Derville;Jacques Gamblin, acteur fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (TAPIS TITRE) \r\n(19/ BREXIT 8H) A quelques heures d'un vote crucial sur le Brexit,  Theresa May  aurait re\u00e7u une aide de derni\u00e8re minute: celle d'Angela Merkel. Selon le journal populaire The Sun, la chanceli\u00e8re allemande lui aurait fait part de concessions possible de la part de Bruxelles si les d\u00e9put\u00e9s devaient rejeter ce soir l'accord sur le Brexit. Olivier Schorderet ceci pourrait amener la Premi\u00e8re ministre britannique \u00e0 forcer l'organisation d'un second vote sur le Brexit, \r\nC'est en tout cas le plan B \u00e9voqu\u00e9 par le Sun, partisan d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne. Angela Merkel aurait promis de l\u00e2cher du lest sur la question irlandaise: Bruxelles pourrait tenter de convaincre le gouvernement irlandais de fixer une date de fin \u00e0 cette fameuse clause de sauvegarde, dont le but est d'\u00e9viter \u00e0 terme le r\u00e9tablissement d'une fronti\u00e8re physique entre l'Irlande et la province britannique d'Irlande du Nord. Ce plan B souffl\u00e9 par Angela Merkel, Theresa May devrait l'\u00e9voquer ce matin avec son gouvernement. Mais hier soir la chambre haute du Parlement lui a inflig\u00e9 un camouflet. Les Lords ont soutenu une motion d\u00e9non\u00e7ant le triple danger pour le Royaume-Uni d'une sortie de l'Union sans accord: pour sa prosp\u00e9rit\u00e9, sa s\u00e9curit\u00e9 interne et son influence mondiale. Quoi qu'il en soit, les d\u00e9s seront jet\u00e9s en d\u00e9but de soir\u00e9e. Il restera ensuite \u00e0 Theresa May \u00e0 prendre la d\u00e9cision qui s'impose: soumettre un plan B \u00e0 un nouveau vote du Parlement, par exemple; d\u00e9missionner de la pr\u00e9sidence du Parti conservateur et -du m\u00eame coup- de la t\u00eate du gouvernement. Un report de la date d'entr\u00e9e en vigueur du Brexit pr\u00e9vue le 29 mars prochain ou un nouveau referendum semblent, eux, assez improbables. \r\nDes milliers de Polonais ont particip\u00e9 hier soir \u00e0 des rassemblements contre la violence organis\u00e9s dans plusieurs villes apr\u00e8s la mort du maire de Gdansk, Pawel Adamowicz. Il avait \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 dimanche soir lors d'un \u00e9v\u00e9nement caritatif public. Membre de l'opposition face \u00e0 un pouvoir tr\u00e8s cconservateur, le maire de Gdansk soutenait des causes progressistes comme celle des r\u00e9fugi\u00e9s et des LGBT. Les motivations de son assassin demeurent plut\u00f4t floues.\r\n(TF5/APPLICATION VOTE-INFO PAR LE CF PI) *** C'est un pas de plus vers la digitalisation de l'Etat... on pourra bient\u00f4t suivre en temps r\u00e9el les r\u00e9sultats les dimanche de votation sur son smartphone...\r\n. La Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont lanc\u00e9 hier l'application Vote-Info. \r\nD\u00e8s midi les dimanches de votations, la plateforme proposera les r\u00e9sultats provisoires au fur et \u00e0 mesure qu'ils tombent. Objectif: regrouper toutes les donn\u00e9es au m\u00eame endroit. Les explications de Camille Degott.\r\n  1'05''\r\n((Cartes d\u00e9taill\u00e9es, r\u00e9sultats par canton, commune ou district ou selon le taux de participation ou encore des archives.... plus besoin d'aller chercher ces informations sur diff\u00e9rents sites internet. \r\nTout se trouve d\u00e9sormais sur VoteInfo.\r\nParall\u00e8lement, les r\u00e9sultats seront aussi mis en ligne  en open data, une grande base de donn\u00e9e ouverte pour pouvoir les utiliser facilement.\r\nPour Andr\u00e9 Simonazzi, vice-chancelier et porte-parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cela ne veut pas dire que l'etat cherche \u00e0 prendre la place des m\u00e9dias...\r\nEXTRAIT SIMO\r\nCo\u00fbt du projet: 150 000 francs pour le d\u00e9veloppement. A cela, on ajoute 100 000 francs par ann\u00e9e pour l'exploitation.))\r\n(03/FR/CHARMEY AG REMONTEES ITV GENOUD) Soir\u00e9e cruciale pour le PLR genevois. R\u00e9uni en Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ce soir, le parti dira s'il apporte ou retire son soutien \u00e0 Pierre Maudet. plus 600 membres sont attendus. Quelle que soit la d\u00e9cision de la base, le conseiller d'Etat a pr\u00e9venu qu'il ne d\u00e9missionnerait qu'en cas de condamnation par la justice.\r\nAutre nouvelle du PLR le conseiller national Fathi Derder selon une information du Temps ne briguera pas de nouveau mandat l'automne prochain. . Ardent d\u00e9fenseur des start-ups, l'\u00e9lu invoque une certaine lassitude et dit regretter que la Suisse manque toujours d'une politique d'innovation.\r\n*** La station de Charmey dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoise retrouve un peu d'optimise face \u00e0 son avenir\r\nLes autorit\u00e9s de Val-de-Charmey ont obtenu du soutien financier de l'assembl\u00e9e extraordinaire aux remont\u00e9es m\u00e9caniques. Les citoyens ont largement accept\u00e9 un cr\u00e9dit de 250 mille francs. pour financer les installations de la station. Il s'agissait d'une condition indispensable. pour donner le coup d'envoi \u00e0 un vaste plan de sauvetage : Etienne Genoud, grand argentier de Charmey et pr\u00e9sident du conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n  0'48''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nLe danger d'avalanches cause des perturbations un peu partout dans les Alpes suisses, notamment aux Grisons. Plusieurs routes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es \u00e0 la circulation \u00e9galement en Valais. En Valais o\u00f9 un patrouilleur a perdu la vie hier lors d'une avalanche dans la station des Portes Soleil. Le jeune homem de 24 ans s\u00e9curisait les pistes lors d'une op\u00e9ration de minage.\r\n(12/GREVE BANGLADESH TEXTILE PA) *** Au Bangladesh, les salari\u00e9s du textile ont entam\u00e9 leur deuxi\u00e8me semaine de gr\u00e8ve. \r\nIls exigent une hausse des salaires et ce depuis l'\u00e9t\u00e9 2018. Les manifestations ont d\u00e9j\u00e0 fait un mort et mobilis\u00e9 jusqu'\u00e0 5000 personnes par endroits. Le pays fournit la plupart des grandes marques de v\u00eatements comme H&M ou Walmart, et cette gr\u00e8ve risque de peser sur l'\u00e9conomie locale.Les pr\u00e9cisions de notre correspondant dans la r\u00e9gion, Emmanuel Derville.\r\n((((La col\u00e8re couve depuis plus de six mois. En septembre, le salaire minimum avait augment\u00e9 de 50 % \u00e0 nonante-cinq francs par mois. Insuffisant pour les syndicats qui r\u00e9clament cent nonante francs. Dimanche, une augmentation a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e aux salaires interm\u00e9diaires, mais trop faible pour satisfaire les gr\u00e9vistes. L'inflation galope \u00e0 plus de 5 % par an et les salari\u00e9s se plaignent de subir toujours plus de pression pour travailler plus vite.\r\nLa gr\u00e8ve fait figure de test pour la pr\u00e9sidente Sheikh Hassina qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue au terme d'un scrutin controvers\u00e9 le 30 d\u00e9cembre. Beaucoup de patrons du textile la soutiennent et la contestation touche directement le r\u00e9gime en place. Et puis le secteur est vital pour l'\u00e9conomie : il p\u00e8se 13 % du PIB et g\u00e9n\u00e8re 29 milliards de francs d'exportations par an.Emmanuel Derville, pour RTS Info, New Delhi.)))\r\nLa fonte annuelle des glaces en Antarctique est plus rapide que jamais, environ six fois plus qu'il y a quarante ans, selon un rapport des Compte-rendus de l'Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine des sciences cette fonte a provoqu\u00e9 une mont\u00e9e de 1,4 centim\u00e8tre du niveau des oc\u00e9ans de la plan\u00e8te entre 1979 et 2017, \r\nEt en mati\u00e8re de politique climatique le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro se dit \"pour l'instant\" favorable au maintien du Br\u00e9sil dans l'accord de Paris. Jusqu'ici, Bolsonaro, admirateur d\u00e9clar\u00e9 de Donald Trump, avait plut\u00f4t annonc\u00e9 l'inverse.\r\n(15/MELBOURNE TIMEA 8H) *** En Tennis, \r\nA Melbourne, Timea Bacsinszky a r\u00e9ussi en moins d'une heure \u00e0 \u00e9liminier le t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10 de l'Open d'Australie \r\nC'\u00e9tait ce matin au 1er tour. La Vaudoise a battu la Russe Daria Kasatkina, en deux sets 6-3 6-0.\r\nTimea Bacsinszky a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e 3-0 avant de gagner les douze derniers jeux de la partie. Un sc\u00e9nario auquelle elle ne s'attendait pas. \r\n((pas de script))\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Stefanie Voegele n'a pas vraiment exist\u00e9 face \u00e0 la Ta\u00efwanaise Su-Wei-Hsieh. L'Argovienne s'est inclin\u00e9e 6-2 6-1.\r\nDeux autres Suisses sont sur le court en ce moment \u00e0 Melbourne. \r\nStan Wawrinka d\u00e9bute face au Letton Ernests Gulbis \r\nViktoria Golubic affronte l'Ukrainienne Elena Svitolina. La Zurichoise a perdu le 1er set 6/1\r\n(TF1/CIN\u00c9MA FACTEUR CHEVAL PI) *** \"L'incroyable histoire du Facteur Cheval\" sort ce mercredi en Suisse Romande.\r\nR\u00e9alis\u00e9 par Niels Tavernier, il r\u00e9unit Jacques Gamblin et Laeticia Casta autour du destin exceptionnel d'un simple facteur, consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme le pionnier de l'art na\u00eff!\r\nSon Palais situ\u00e9 \u00e0 Hauterive dans la Dr\u00f4me a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 monument historique par andr\u00e9 Malraux en 1969,  plus de 50 ans apr\u00e8s son inauguration \r\nUn palais de 12 m\u00e8tres de haut, 26 m\u00e8tres de long, construit dans son jardin une fois ses tourn\u00e9es termin\u00e9es. \r\nSophie Iselin \r\n  1'36''\r\n((C'est l'histoire d'un homme, r\u00eaveur et travailleur acharn\u00e9... \r\nFacteur le jour et sculpteur la nuit, Joseph Ferdinand Cheval  est l'auteur d'une oeuvre architecturale totalement folle.... \r\nUn palais mythique b\u00e2ti \u00e0 l'instinct, sans aucune connaissance pr\u00e9alable dans le domaine de l'architecture.\r\nD\u00e9but musique Son\r\n93'000 heures de travail obstin\u00e9; soit 33 ans pass\u00e9s \u00e0 empiler des pierres dans son jardin pour construire son Palais Id\u00e9al... \r\nUne oeuvre titanesque habit\u00e9e par des cr\u00e9atures fantastiques, reflet de la beaut\u00e9 des temples Mayas et des monuments d'Angkor .\r\nUne preuve de libert\u00e9 totale pour Jacques Gamblin (qui incarne le Facteur Cheval \u00e0 l'\u00e9cran)\r\n14 sec\r\nEt c'est avec un talent extraordinaire que l'acteur de 61 ans se glisse dans la peau de ce messager po\u00e8te, taiseux et inapt\u00e9 \u00e0 la vie sociale... \r\nConsid\u00e9r\u00e9 comme un fou par certains, comme un g\u00e9nie par d'autres!\r\nLe Palais du Facteur Chaval inspirera de nombreux artistes une fois termin\u00e9 ... Parmi eux! Andr\u00e9 Breton, Picasso ou encore Niki de Saint Phalle et Jean Tinguely qui lui  vouaient une admiration sans bornes!))\r\nPuisqu'on parle cin\u00e9ma sacez que The Upside la version am\u00e9ricaine d'Intouchable fait un v\u00e9ritable carton aux Etats-Unis. Le film s'est hiss\u00e9 en t\u00eate du box office. Malgr\u00e9 des critques assez dure et aussi une pol\u00e9mique aux Etats-Unis sur la repr\u00e9sentation du handicap.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120456", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-15T08:00:16_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-15T08:00:16_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10120460", "ece-10120456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:13:28Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nAlexandre Habay Theresa May aurait un plan B face \u00e0 l'\u00e9chec annonc\u00e9 au Parlement de son accord sur le Brexit, la Premi\u00e8re ministre britannique pourrait faire voter la Chambre des communes, mais avec des concessions de Bruxelles \u00e0 la cl\u00e9, c'est le sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 par la presse britannique ce matin, l'\u00c9tat toujours plus connect\u00e9s en Suisse, vous pourrez vivre bient\u00f4t en temps r\u00e9el les r\u00e9sultats des votations au fur et \u00e0 mesure qu'ils tombent gr\u00e2ce \u00e0 une application sur vos smartphones Timea Bacsinszky a cr\u00e9\u00e9 la sensation tout \u00e0 l'heure \u00e0 Melbourne, en battant la num\u00e9ro 10 mondiale de tennis, Daria Kasatkina 6 3 6 0 vous entendrez la r\u00e9action de la Vaudoise dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [96%] :\r\n\u00e0 quelques heures d'un vote crucial sur le Brexit, Theresa May aurait re\u00e7u une aide de derni\u00e8re minute, celle d'Angela Merkel, selon le journal populaire The Sun, la chanceli\u00e8re allemande lui aurait fait part de concessions possibles de la part de Bruxelles si les d\u00e9put\u00e9s britanniques devaient rejeter ce soir, l'accord sur le Brexit Olivier Schorderet ceci pourrait amener la Premi\u00e8re ministre britannique \u00e0 forcer l'organisation d'un second vote sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [94%] :\r\nC'est en tout cas le plan B \u00e9voqu\u00e9 par le Sun, partisan d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne, Angela Merkel aurait promis de l\u00e2cher du lest sur la question irlandaise, Bruxelles pourrait tenter de convaincre le gouvernement irlandais de fixer une date de fin \u00e0 cette fameuse clause de sauvegarde dont le but est d'\u00e9viter \u00e0 terme le r\u00e9tablissement d'une fronti\u00e8re physique entre l'Irlande et la province britannique d'Irlande du Nord, ce plan B souffl\u00e9 par Angela Merkel, Theresa May devrait l'\u00e9voquer ce matin avec son gouvernement, mais hier soir, la chambre haute du Parlement lui a inflig\u00e9 un camouflet, les lords ont soutenu une motion d\u00e9non\u00e7ant le triple on danger pour le Royaume-Uni, d'une sortie de l'Union sans accord pour sa prosp\u00e9rit\u00e9 sa s\u00e9curit\u00e9 interne et son influence mondiale, quoi qu'il en soit, les d\u00e9s seront jet\u00e9s en d\u00e9but de soir\u00e9e, il restera ensuite \u00e0 Theresa May \u00e0 prendre la d\u00e9cision qui s'impose, soumettre un plan B, un nouveau vote du Parlement par exemple d\u00e9missionner de la pr\u00e9sidence du parti conservateur et du m\u00eame coup de la t\u00eate du gouvernement un report de la date d'entr\u00e9e en vigueur du Brexit pr\u00e9vue le 29 mars prochain ou un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum semblent, eux, assez pro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [92%] :\r\nAbdallah le vote au Parlement britannique, c'est ce soir, en fin de journ\u00e9e, enfin, enfin, de oui, vers 19 heures, des milliers de Polonais ont particip\u00e9 hier soir \u00e0 des rassemblements contre la violence, organis\u00e9s dans plusieurs villes apr\u00e8s la mort du maire de Gdansk, Pavel Adamowicz, il avait \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 dimanche lors d'un \u00e9v\u00e9nement caritatif public, membre de l'opposition face \u00e0 un pouvoir tr\u00e8s conservateur, le maire de dingue s'soutenait des causes progressistes, comme celle des r\u00e9fugi\u00e9s et d\u00e8s LGBT les motivations de son assassin demeurent pour l'instant plut\u00f4t floues et c'est un pas de plus vers la num\u00e9risation de l'\u00c9tat, on pourra bient\u00f4t suivre en temps r\u00e9el les r\u00e9sultats, les dimanches de votations sur son smartphone la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont lanc\u00e9 hier l'application vote Info d\u00e8s midi les dimanches de votations la plateforme proposera les r\u00e9sultats provisoires au fur et \u00e0 mesure qu'ils tombent objectif regrouper toutes les donn\u00e9es au m\u00eame endroit, les explications de Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [92%] :\r\nCartes d\u00e9taill\u00e9es r\u00e9sultats par canton, commune d'Istrie, o\u00f9, selon le taux de participation ou encore des archives, plus besoin d'aller chercher ces informations sur diff\u00e9rents sites internet tout se trouve d\u00e9sormais sur votre info parall\u00e8lement les r\u00e9sultats seront aussi mis en ligne en Open Data, un peu comme une grande base de donn\u00e9es ouvertes pour pouvoir les utiliser facilement pour Andr\u00e9 Simonazzi, vice- chancelier et porte- parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a ne veut pas dire que l'\u00c9tat cherche \u00e0 prendre la place des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [91%] :\r\nLes tirs \u00e0 l'obligation d\u00e9j\u00e0 de publier ces informations, depuis longtemps, il le faisait simplement par des moyens traditionnels et ensuite les commenter par contre \u00e7a, ce sera le travail des m\u00e9dias qui se veulent critique qui sont critiques finalement pourquoi mettre en place cette nouvelle application pour donner aux citoyennes et aux citoyens la possibilit\u00e9 d'\u00eatre inform\u00e9s tr\u00e8s rapidement avec les moyens aujourd'hui \u00e0 disposition, et aussi pour permettent de donner des donn\u00e9es \u00e0 disposition qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour la recherche par les m\u00e9dias par les citoyens pour des motifs d'information, m\u00eame pour des motifs commerciaux plus tard peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [97%] :\r\nCo\u00fbt du projet : 150000 francs pour le d\u00e9veloppement \u00e0 cela on ajoute 100000 francs par ann\u00e9e pour l'exploitation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [96%] :\r\nLe moment crucial pour le PLR g\u00e9nevois, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ce soir le parti dira s'il apporte ou retire son soutien \u00e0 Pierre Maudet, plus de 600 membres sont attendus, quelle que soit la d\u00e9cision de la base, le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois a pr\u00e9venu qu'il ne d\u00e9missionnerait qu'en cas de condamnation par la justice, autre nouvelle du PLR, le conseiller national Fathi Derder selon une information du Temps ne briguera pas de nouveau mandat \u00e0 l'Automne prochain, ardent d\u00e9fenseur des start-ups l'\u00e9lu invoque une certaine lassitude et dit regretter \u00e9galement que la Suisse manque toujours d'une politique d'innovation et la station de Charmey dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoise retrouve un peu d'optimisme face \u00e0 son avenir, les autorit\u00e9s de Val-de-Charmey ont obtenu du soutien financier de l'assembl\u00e9e extraordinaire aux remont\u00e9es m\u00e9caniques, les citoyens ont largement accept\u00e9 un cr\u00e9dit de 250000 francs pour financier les installations de la station, il s'agissait d'une condition indispensable pour donner le coup d'envoi \u00e0 un vaste plan de sauvetage \u00c9tienne Genoud, grand argentier de Charmey et pr\u00e9sident du conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [88%] :\r\nS'il y avait pas eu ce feu Vert de Charmey aurait pu plus rien du tout et donc maintenant le plan de sauvetage proprement dit peut d\u00e9buter voil\u00e0 avec 10 ans maintenant la la Task force si vous voulez, elle va s'appliquer dans un changement de gouvernance dans la recherche de nouvelles orientations toujours avec les arm\u00e9es, hein, il y aura peut-\u00eatre un sondage pour savoir un petit peu dans quelle direction veut aller tout au ski qui plus qui hiver disons plut\u00f4t pi\u00e9tonnier, mais \u00e7a, ce sera le travail qui nous attend, la t\u00e2che sera n\u00e9anmoins difficile, oui, oui, mais en fait, on voit que, disons, \u00e0 exemple ce d\u00e9but de saison qui \u00e9tait catastrophique sur le plan climatique n'a pas \u00e9t\u00e9 catastrophique pour les pilotes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano le danger d'avalanches cause : des perturbations un peu partout dans les Alpes suisses notamment aux Grisons plusieurs routes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es \u00e0 la circulation \u00e9galement en Valais en Valais o\u00f9 un patrouilleur a perdu la vie hier lors d'une avalanche dans la station des Portes du Soleil, le jeune homme de 24 ans s\u00e9curisait les pistes lors d'une op\u00e9ration de minage au Bangladesh, les salari\u00e9s du textile ont commenc\u00e9 leur 2\u00e8me semaine de gr\u00e8ve, ils exigent une hausse des salaires et ce depuis l'\u00e9t\u00e9 2018, les manifestations ont d\u00e9j\u00e0 fait un mort et mobilis\u00e9 jusqu'\u00e0 5000 personnes par endroits le pays fournit la plupart des grandes marques de v\u00eatements comme H&M ou Walmart et cette gr\u00e8ve risque de peser sur l'\u00e9conomie locale, les pr\u00e9cisions de notre correspondant dans la r\u00e9gion, Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:41) [97%] :\r\nLa col\u00e8re couve depuis plus de 6 mois en septembre, le salaire minimum avait augment\u00e9 de 50 pourcent \u00e0 95 francs par mois, insuffisant pour les syndicats qui r\u00e9clament 190 francs dimanche une augmentation a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e aux salaires interm\u00e9diaires mais trop faible pour satisfaire les gr\u00e9vistes l'inflation galope \u00e0 plus de 5 pourcent par an et les salari\u00e9s se plaignent de subir toujours plus de pression pour travailler plus vite la gr\u00e8ve fait figure de test pour la pr\u00e9sidente, Sheikh Hasina, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au terme d'un scrutin controvers\u00e9, le 30 d\u00e9cembre beaucoup de patrons du textile la soutiennent et la contestation touche directement le r\u00e9gime en place et puis le secteur est vital pour l'\u00e9conomie, il p\u00e8se 13 pourcent du PIB et g\u00e9n\u00e8re 29 milliards de francs d'exportations par an Emmanuel Derville pour RTS Info New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [94%] :\r\nLa fonte annuelle des glaces en Antarctique, les plus rapide que jamais environ 6 fois plus qu'il y a 40 ans, selon un rapport des Comptes rendus de l'Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine des sciences cette fonte a provoqu\u00e9 une mont\u00e9e de en virgule 4 centim\u00e8tres du niveau des oc\u00e9ans de la plan\u00e8te, entre 1979 et 2017 et en mati\u00e8re de politique climatique, le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro se dit pour l'instant favorable au maintien du Br\u00e9sil dans la cour de Paris jusqu'ici Bolsonaro, admirateur d\u00e9clar\u00e9 de Donald Trump avait plut\u00f4t annonc\u00e9 l'inverse en tennis \u00e0 Melbourne Timea Bacsinszky a r\u00e9ussi en moins d'une heure, a \u00e9limin\u00e9 la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10 de l'Open d'Australie, c'\u00e9tait ce matin au 1er tour, la Vaudoise a battu la Russe Daria Kasatkina en 2 sets 6 3 6 0 Timea Bacsinszky a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e 3 0 avant de gagner les 12 premiers jeux de la partie une sc\u00e9nario auquel elle ne s'attendait pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:24) [89%] :\r\nMais moi, je pensais pas forc\u00e9ment aligner 12 jeux d'affil\u00e9e comme \u00e7a, donc comme quoi quand on est extr\u00eamement concentr\u00e9, qu'on donne a bon plan de jeu, \u00e7a peut assez bien fonctionn\u00e9, donc si \u00e0 la fin du match, je, je l'ai pris dans les bras, elle c'est une joueuse que j'appr\u00e9cie beaucoup et \u00e7a faisait un petit peu mal au coeur pour elle parce que je sentais que voil\u00e0 qui est extr\u00eamement tendue chaque fois quand elle est au service, j'avais d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame dans le pass\u00e9 dans des situations pareilles con quand on re\u00e7oit une \u00e9norme pression, on a l'impression qu'on arrive juste pas \u00e0 mettre cette bande dans le carr\u00e9 et derri\u00e8re tout notre jeu se d\u00e9compose donc donc voil\u00e0, mais je suis tr\u00e8s contente d'avoir r\u00e9ussi malgr\u00e9 enfin son aide sur certains moments d'avoir cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9ussi \u00e0 garder ma concentration et avoir r\u00e9ussi \u00e0 mettre en tout cas de l'intensit\u00e9 aux moments importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [93%] :\r\nEt de ce c\u00f4t\u00e9, Stefanie V\u00f6gele n'a pas vraiment exist\u00e9 face \u00e0 la Ta\u00efwanaise sous Vaissi\u00e9, l'Argovienne s'est inclin\u00e9e 6 2 6 1 2 autres Suisses sont sur le corps, t'en ce moment \u00e0 Melbourne, Stan Wawrinka d\u00e9bute face au letton Ernests que globish et Viktoria Golubic affronte l'Ukrainienne LNA Svitolina, la z\u00fcrichoises a perdu le 1er set 6 ans l'incroyable histoire du Facteur Cheval sort demain en Suisse romande oui, r\u00e9alis\u00e9 par Niels Tavernier, il r\u00e9unit Jacques Gamblin et Laeticia Casta autour du destin exceptionnel d'un simple facteur consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme le pionnier de l'art na\u00eff son Palais situ\u00e9 \u00e0 Hauterive dans la Dr\u00f4me, a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 monument historique par Andr\u00e9 Malraux en 1969 plus de 50 ans apr\u00e8s son inauguration, un palais de 12 m\u00e8tres de haut, 26 m\u00e8tres de long, construit dans son jardin, une fois ses tourn\u00e9es termin\u00e9es, le r\u00e9cit de Sophie cela. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:08) [93%] :\r\nC'est l'histoire d'un homme, r\u00eaveur et travailleur acharn\u00e9, facteur le jour et sculpteur, la nuit, Joseph, Ferdinand Cheval est l'auteur d'une oeuvre architecturale totalement folle, un palais mythique b\u00e2ti \u00e0 l'instance aux aucune connaissance pr\u00e9alable dans le domaine de l'architecte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:25) [88%] :\r\nSur tout le monde viendra le voir les branches des arbres, les oiseaux et me disent comment faire et qui peut faire \u00e7a comme un soir la nuit apr\u00e8s ma tourn\u00e9e, mais tu es fou et qu'est -ce qu'on va manger des cailloux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:38) [94%] :\r\nLe nom de 3 1000 heures de travail obstin\u00e9, soit 33 ans pass\u00e9s \u00e0 empiler des pierres dans son jardin pour construire son Palais id\u00e9al une oeuvre titanesque habit\u00e9e par des cr\u00e9atures fantastiques, reflet de la beaut\u00e9 des temples Mayas et des monuments d'Angkor pour Jacques Gamblin qui incarne le Facteur Cheval \u00e0 l'\u00e9cran ce palais est une ode \u00e0 la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:00) [93%] :\r\nMais quelle libert\u00e9 ce type a pris contre vents et mar\u00e9es pour aboutir \u00e0 cette chose -l\u00e0, c'\u00e9tait son r\u00eave \u00e0 lui, moi, ce film raconte \u00e7a, la prise de pouvoir sur son propre r\u00eave et sa propre envie et d'y aller, pourquoi pas nous, pourquoi pas moi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:15) [93%] :\r\nEt c'est avec un talent extraordinaire que l'acteur de 61 ans, se glisse dans la peau de ce messager po\u00e8te taiseux et inadapt\u00e9 \u00e0 la vie sociale, consid\u00e9r\u00e9 comme fou par les uns comme un g\u00e9nie par les autres, le palais du Facteur Cheval inspirera de nombreux artistes, parmi eux, Andr\u00e9 Breton, Picasso ou encore Niki de Saint-Phalle et Jean Tinguely qui lui vouaient une admiration sans borne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:40) [91%] :\r\nVous m'avez demand\u00e9 qu'est -ce que je fais comment je marche, je r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [92%] :\r\nL'incroyable histoire du Facteur Cheval c'est d\u00e8s demain dans les salles romandes et puisqu'on parle cin\u00e9ma, sachez que dit Habsheim c'est la version am\u00e9ricaine d'Intouchable mais ce film fait un v\u00e9ritable carton aux \u00c9tats-Unis, il s'est hiss\u00e9 en t\u00eate du Box-Office, malgr\u00e9 des critiques assez dure, et aussi une pol\u00e9mique aux \u00c9tats-Unis sur la repr\u00e9sentation du handicap et voil\u00e0, c'est maintenant que le le rideau tombe sur votre journal Alexandre Habay merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T07:53:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39692F36-F655-4634-8772-C94ACE0A974C", "internalArchiveId": "39692F36-F655-4634-8772-C94ACE0A974C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9claration surr\u00e9aliste de Donald Trump, qui nie \u00eatre un agent russe", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump a d\u00e9clar\u00e9 lundi: \"Je n'ai jamais travaill\u00e9 pour la Russie\". Un pr\u00e9sident en exercice qui se retrouve dans la situation extraordinaire de devoir explicitement nier qu'il est ou qu'il a \u00e9t\u00e9 un agent du Kremlin. Une sc\u00e8ne qu'on pensait inimaginable \u00e0 Washington.", "durationSec": 243, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120434", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9claration surr\u00e9aliste de Donald Trump, qui nie \u00eatre un agent russe / TUM_2019-01-15T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a d\u00e9clar\u00e9 lundi: \"Je n\u2019ai jamais travaill\u00e9 pour la Russie\". Un pr\u00e9sident en exercice qui se retrouve dans la situation extraordinaire de devoir explicitement nier qu'il est ou qu'il a \u00e9t\u00e9 un agent du Kremlin. Une sc\u00e8ne qu\u2019on pensait inimaginable \u00e0 Washington."], "variantIds": ["ece-10120434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:18:18Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl faut parfois s'arr\u00eater et lever la t\u00eate parce qu'on peut facilement perdre aussi bien la vision d'ensemble que la mesure des \u00e9v\u00e9nements dans le flot d'informations qui nous viennent quotidiennement de Washington hier, nous avons v\u00e9cu l'un de ces moments qui m\u00e9rite une pause analyse avec cette d\u00e9claration, Donald Trump, je n'ai jamais travaill\u00e9 pour la Russie un pr\u00e9sident en exercice des \u00c9tats-Unis devant la maison blanche qui se retrouve dans la situation extraordinaire de devoir explicitement nier qu'il ait ou qu'il a \u00e9t\u00e9 un agent du Kremlin, une sc\u00e8ne qu'on pensait inimaginable \u00e0 Washington, m\u00eame dans le plus mauvais \u00e9pisode de sauf Cards ou d'une autre s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 Rapha\u00ebl Grand si l'administration am\u00e9ricaine est toujours partiellement \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 cause du shutdown la crise politique, elle continue et m\u00eame elle semble s'acc\u00e9l\u00e9rer sur le front russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nOui, une affaire qui s'est brusquement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces derniers jours suite \u00e0 de r\u00e9v\u00e9lations de la presse am\u00e9ricaine, le New York Times d'abord qui a rendu publique une enqu\u00eate de contre- espionnage, ouverte en 2017 par le FBI pour d\u00e9terminer si Trump travaill\u00e9 secr\u00e8tement pour la Russie, une proc\u00e9dure lanc\u00e9e apr\u00e8s le licenciement du patron du FBI, James commis et qui aujourd'hui se seraient dans l'enqu\u00eate plus large du procureur sp\u00e9cial Bob Mueller \u00e0 cela s'ajoute un scoop dimanche du Washington Post, le journal a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que Trump a maintenu secret au sein m\u00eame de son administration, la teneur de ses \u00e9changes avec Vladimir Poutine Trump aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 confisquer les notes de son interpr\u00e8te, apr\u00e8s une rencontre avec Poutine en Allemagne en 2017, une pratique tr\u00e8s inhabituelle aujourd'hui, il n'y aurait pas de trace, m\u00eame pas dans des documents classifi\u00e9s au sujet des discussions Trump-Poutine qui ont eu lieu ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors \u00e9videmment, hier, devant la Maison- Blanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est retrouv\u00e9 assailli de questions jusqu'\u00e0 prononcer cette phrase quasi impensable dans les jardins enneig\u00e9s de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [94%] :\r\nBen moi, je n'ai jamais travaill\u00e9 pour la Russie, non seulement je n'ai jamais travaill\u00e9 pour la Russie, mais je pense que c'est honteux de votre part de poser la question parce que c'est un bon gros canular, c'est juste un canular la Donald Trump, qui nie en bloc ces accusations mais fait le doute sur ses Liens avec la Russie n'est pas \u00e9cart\u00e9e chez tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [94%] :\r\nAlors, les d\u00e9mocrates ont d\u00e9sormais une majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants au Congr\u00e8s, il n'allait pas manquer cette occasion pour lancer des enqu\u00eates au sein de la chambre, la commission des renseignements, la commission de justice, la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res sont sur les rangs pour faire la lumi\u00e8re sur ces r\u00e9v\u00e9lations de la presse am\u00e9ricaine, avec l'id\u00e9e peut-\u00eatre d'assigner \u00e0 compara\u00eetre l'interpr\u00e8te qui s'est vu confisquer ses notes apr\u00e8s la rencontre Trump-Poutine \u00e0 Hambourg en 2017, le d\u00e9mocrate de New-York Eliot Engel pr\u00e9side la commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la Chambre il s'exprimait hier sur CNN. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [92%] :\r\nOn sait que toutes les options sont sur la table, je pr\u00e9f\u00e9rais dans un monde parfait, de ne pas avoir \u00e0 regarder ce qu'elle interpr\u00e8te \u00e9crit mais peut-\u00eatre qu'on aura pas le choix, il faut voir ce qu'il se passera mais nous voulons obtenir la v\u00e9rit\u00e9 des choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [94%] :\r\nAlors il faut l'imaginer en faire compara\u00eetre un interpr\u00e8te, pr\u00e9sent dans une rencontre de chefs d'\u00c9tat \u00e7a cr\u00e9erait un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent, dit -on \u00e0 Washington une d\u00e9fiance accrue entre le pr\u00e9sident et le Congr\u00e8s mais on semble \u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 ce niveau de d\u00e9fiance \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [91%] :\r\nOui, mais comment un chef d'\u00c9tat \u00e9tranger fera encore confiance aux Am\u00e9ricains si sait, des propos confidentiels peuvent se retrouver sur la place publique bon Rapha\u00ebl toute cette agitation intervient aussi au moment o\u00f9 on dit le procureur sp\u00e9cial Bob M\u00fcller sur le point de conclure son rapport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [93%] :\r\nEffectivement, Washington fr\u00e9mit en ce moment le procureur sp\u00e9cial serait sur le point de conclure son enqu\u00eate, une enqu\u00eate qui, on l'a appris hier devrait avoir le soutien du futur procureur g\u00e9n\u00e9ral William Barr le candidat nomm\u00e9 par Trump ne devrait pas s'attaquer \u00e0 M\u00fcller il en tout cas, rassurer les d\u00e9mocrates sur ce point en marge de ses auditions de confirmation qui d\u00e9bute aujourd'hui, on semble en tout cas se rapprocher d'un moment charni\u00e8re de la pr\u00e9sidence Trump avec une enqu\u00eate russe qui scellera peut-\u00eatre le sort du 45\u00e8me pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump totalement innocent\u00e9, c'est un sc\u00e9nario possible ou M\u00fcller qui arrivent avec des preuves irr\u00e9futables, l\u00e0 on entrerait dans une autre dimension, une guerre politique totale le shutdown qui paralyse Washington en ce moment ne serait alors qu'une mise en bouche pour se pr\u00e9parer \u00e0 la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [87%] :\r\nEh bien voil\u00e0, Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T08:13:10Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-2668BDA1-9A44-4254-A0D1-E0A9A7D5CEC7", "internalArchiveId": "2668BDA1-9A44-4254-A0D1-E0A9A7D5CEC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - 40e anniversaire de la chute du Shah d'Iran: l'\u00e9glise souterraine chuchote", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad\r\nIl y a 40 ans, le Shah d'Iran fuyait son pays et la R\u00e9publique des mollahs se mettait en place avec, en corollaire, une discrimination s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des convertis au christianisme.\r\n\r\nRTSreligion - 40e anniversaire de la chute du Shah d'Iran: l'\u00e9glise souterraine chuchote (RTS RELIGION 15.01 IRAN 40 ANS APRES CHUTE DU CHAH)  GABRIELLE DESARZENS, direct studio Lausanne\r\n((titre : 40\u00e8 anniversaire de la chute du Chah d'Iran\u00a0: l'\u00e9glise souterraine chuchote))\r\nIl est l'heure de la chronique RTSreligion et c'est avec vous Gabrielle Desarzens, bonjour. Il y a 40 ans, le Chah d'Iran fuyait son pays et la R\u00e9publique des mollahs se mettait en place avec, en corollaire, Gabrielle, une discrimination s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des convertis au christianisme. \r\nGD\r\nLe 16 janvier 1979, soit il y a 40 ans demain jour pour jour en effet, le d\u00e9part du Chah, qui pr\u00f4nait la s\u00e9cularisation et l'occidentalisation, a permis la victoire et l'arriv\u00e9e au pouvoir de l'ayatollah Khomeiny. Et, comme dans toute R\u00e9publique islamique, cela fait 4 d\u00e9cennies que les Iraniens ne peuvent de facto plus quitter l'islam pour une autre religion, car ce qu'on appelle l'apostasie est consid\u00e9r\u00e9e dans leur pays comme un crime. \r\n*** Les minorit\u00e9s religieuses sont pourtant reconnues en Iran, non\u00a0?\r\nGD\r\nOui oui, elles sont reconnues par la constitution de 1979\u00a0: dans ce pays \u00e0 tr\u00e8s forte majorit\u00e9 chiite, les minorit\u00e9s chr\u00e9tiennes arm\u00e9nienne et assyriennes par exemple ont des si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s au Parlement, mais souffrent de nombreuses discriminations. Et ces communaut\u00e9s historiques ne peuvent exercer leur droit de culte en farsi, soit la langue parl\u00e9e par la majorit\u00e9 des Iraniens. Elles doivent le faire en arm\u00e9nien ou en assyrien, des langues que ne pratiquent plus les jeunes. Elles ont donc tendance \u00e0 diminuer en importance, d'autant qu'elles n'ont par exemple plus leurs propres \u00e9coles comme avant la r\u00e9volution. En revanche, et c'est ce que constate l'ONG Portes Ouvertes, les convertis de l'islam au christianisme constituent comme une nouvelle \u00e9glise, une \u00e9glise souterraine qui prend de l'ampleur. mais une \u00e9glise souterraine consid\u00e9r\u00e9e officiellement par le gouvernement comme un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat. \r\n*** Et qu'est-ce qu'ils risquent, ces convertis\u00a0?\r\nGD\r\nIls risquent, les femmes comme les hommes, l'arrestation, un emprisonnement entre 5 et 15 ans parfois sans proc\u00e8s et la torture. Pr\u00e8s de 120 chr\u00e9tiens ont ainsi \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s juste avant No\u00ebl. Pour Philippe Fonjallah, directeur de Portes Ouvertes, l'Iran fait partie d'ailleurs du top ten de l'indice de pers\u00e9cution des chr\u00e9tiens qu'il \u00e9tablit chaque ann\u00e9e. Non sans souligner que d'autres minorit\u00e9s religieuses sont \u00e9galement pers\u00e9cut\u00e9es dans ce pays, soit les Bahais, les sunnites et les soufis. Au final, l'\u00e9migration repr\u00e9sente souvent l'unique chance pour les chr\u00e9tiens et autres croyants minoritaires d'Iran de vivre leur foi pleinement et d'esp\u00e9rer acc\u00e9der \u00e0 un meilleur niveau de vie.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120529", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - 40e anniversaire de la chute du Shah d\u2019Iran: l\u2019\u00e9glise souterraine chuchote", "RTSreligion - 40e anniversaire de la chute du Shah d\u2019Iran: l\u2019\u00e9glise souterraine chuchote / LMA_2019-01-15T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - 40e anniversaire de la chute du Shah d\u2019Iran: l\u2019\u00e9glise souterraine chuchote / LMA_2019-01-15T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Il y a 40 ans, le Shah d\u2019Iran fuyait son pays et la R\u00e9publique des mollahs se mettait en place avec, en corollaire, une discrimination s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9gard des convertis au christianisme.[]Monde;", "Il y a 40 ans, le Shah d\u2019Iran fuyait son pays et la R\u00e9publique des mollahs se mettait en place avec, en corollaire, une discrimination s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9gard des convertis au christianisme.", "Il y a 40 ans, le Shah d\u2019Iran fuyait son pays et la R\u00e9publique des mollahs se mettait en place avec, en corollaire, une discrimination s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9gard des convertis au christianisme."], "variantIds": ["ece-10120537", "ece-10120529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:11:48Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'heure de la chronique RTS religion et c'est avec vous, Gabrielle Desarzens, bonjour, bonjour, il y a 40 ans, le Chah d'Iran fuyait son pays et la R\u00e9publique des mollahs se mettait en place, avec en corollaire Gabrielle une discrimination s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des convertis au christianisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nLe 16 janvier 1979 soit il y a 40 ans demain, jour pour jour, en effet, le d\u00e9part du Chah, qui pr\u00f4nait la s\u00e9cularisation et l'occidentalisation a permis la victoire et l'arriv\u00e9e au pouvoir de l'ayatollah Khomeiny et comme dans toute R\u00e9publique islamique, cela fait 4 d\u00e9cennies que les Iraniens ne peuvent de facto plus quitter l'Islam pour une autre religion, car ce qu'on appelle l'apostasie est consid\u00e9r\u00e9e dans leur pays comme un Crime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [86%] :\r\nEt les minorit\u00e9s religieuses sont pourtant reconnues en Iran non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [95%] :\r\nOui, oui, elles sont reconnues par la Constitution de 1979 dans ce pays \u00e0 tr\u00e8s forte majorit\u00e9 chiite les minorit\u00e9s chr\u00e9tiennes arm\u00e9nienne et assyriennes par exemple ont des si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s au Parlement mais elles souffrent de nombreuses discriminations et ces communaut\u00e9s historiques ne peuvent exercer leur droit de culte en farsi, soit la langue parl\u00e9e par la majorit\u00e9 des Iraniens, elles doivent le faire en arm\u00e9nien ou en assyrien des langues que ne pratiquent plus les jeunes, elles ont donc tendance \u00e0 diminuer en importance, d'autant qu'elles n'ont par exemple plus leurs propres \u00e9coles comme avant la r\u00e9volution, en revanche, et c'est ce que constate l'ONG Portes Ouvertes les convertis de l'Islam au christianisme constituent comme une nouvelle \u00e9glise une \u00e9glise souterraine qui prend de l'ampleur, mais une \u00e9glise souterraine consid\u00e9r\u00e9e officiellement par le gouvernement comme un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat et que risquent ces convertis, ils risquent les femmes comme les hommes, l'arrestation un emprisonnement entre 5 et 15 ans, parfois sans proc\u00e8s et puis la torture, pr\u00e8s de 120 chr\u00e9tiens ont ainsi \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s juste avant No\u00ebl, pour Philippe Fonjallaz, directeur de Portes ouvertes l'Iran fait partie d'ailleurs du top ten de l'indice de pers\u00e9cution des chr\u00e9tiens qu'il \u00e9tablit chaque ann\u00e9e, non sans souligner que d'autres minorit\u00e9s religieuses sont \u00e9galement pers\u00e9cut\u00e9es dans ce pays souhaite les batailles, les sunnites, les soufis au final l'\u00e9migration repr\u00e9sente souvent l'unique chance pour les chr\u00e9tiens et autres croyants minoritaires d'Iran de vivre leur foi pleinement et d'esp\u00e9rer acc\u00e9der \u00e0 un meilleur niveau de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [93%] :\r\nMerci Gabrielle de sa revanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T06:38:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62CB84F5-F7F9-4347-AC08-06BB16F638EF", "internalArchiveId": "62CB84F5-F7F9-4347-AC08-06BB16F638EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Ma vie dans l'Allemagne d'Hitler\", le documentaire qui nous plonge dans le quotidien nazi des ann\u00e9es trente", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"Ma vie dans l'Allemagne d'Hitler\", le documentaire qui nous plonge dans le quotidien nazi des ann\u00e9es trente / 12H30_2019-01-15T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 15.01.2019"], "variantIds": ["ece-10120496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T18:10:08Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOu ce mythe entendre des expressions comme Hitler et le vrai fils de Dieu, il nous est envoy\u00e9 par Dieu et lors d'une journ\u00e9e ensoleill\u00e9e, les gens s'\u00e9criait : quel temps merveilleux, un vrai temps d'Hitler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nUn vrai temps de Hitler pour dire qu'il fait beau, c'est un extrait d'un documentaire intitul\u00e9 Ma vie dans l'Allemagne d'Hitler, il s'agit d'une plong\u00e9e extraordinaire dans le quotidien nazi des ann\u00e9es 30, Simon Corthay, vous nous raconter l'histoire de ce documentaire, diffus\u00e9 ce soir sur la cha\u00eene Arte Il \u00e9tait une fois 3 professeurs am\u00e9ricains de qui, en 1939 avant la guerre, lance un appel \u00e0 t\u00e9moignages aux exil\u00e9s allemands qui ont fui le nazisme du monde entier, 300 textes leur sont envoy\u00e9s, le hacker arrive, on les oublie, jusqu'\u00e0 ce que J\u00e9r\u00f4me Prieur, un auteur et r\u00e9alisateur fran\u00e7ais les retrouver l'id\u00e9e du code et et l'id\u00e9e du documentaire diffus\u00e9 ce soir, illustr\u00e9 par des images qui n'ont rien \u00e0 voir avec les actualit\u00e9s de l'\u00e9poque, J\u00e9r\u00f4me Prieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [90%] :\r\nDes images essentiellement des images de films amateurs, c'est-\u00e0-dire pour moi des images qui sont aussi \u00e0 la premi\u00e8re personne, donc vous avez ces t\u00e9moignages qui sont des gens qui parlent en leur nom, c'est pas des historiens, c'est des gens qui \u00e9crivent leur journal qui leurs t\u00e9moignages et puis d'autre part vous avez ces images film\u00e9es par d'autres, mais qui ont qui ont la fragilit\u00e9 du du du monde dans lequel on vit et ce que j'ai voulu s'est cr\u00e9er cette esp\u00e8ce d'id\u00e9e d'effets d'immersion qui fait que on est dans le pass\u00e9, comme on serait dans un autre pr\u00e9sent et donc on sait pas comment l'histoire va terminer on sait pas comment elle va finir et c'est \u00e7a qui lui donne cette proximit\u00e9, c'est cette pr\u00e9sence, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s important pour moi, pour montrer que dalle, le pass\u00e9, il est pas il est pas fini, il est pas mort et il est pas si loin de nous, voil\u00e0, c'est cette palpitation cette chose br\u00fblant puisque j'aimerais communiquer au spectateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [89%] :\r\nMais ce qui est fort, c'est que les images avaient textes de ce documentaire, Simon ne parle pas de la guerre, oui les documents datent d'avant la trag\u00e9die dans ces ann\u00e9es 30, dont on parle tant aujourd'hui, comme le dit J\u00e9r\u00f4me Prieur, ces t\u00e9moignages sur le vif, sont ceux de gens qui ne connaissent pas la fin de l'histoire, elle documentaire en 2 parties est diffus\u00e9 ce soir sur Arte. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T12:19:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 30300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Q3b5kg3Owqhz0THEXlfDPsw6etGv"}]