[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=14800&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=14825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=14775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1738578", "internalArchiveId": "AA1811738421", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Framboises : cher petit fruit !", "publicationDate": "2019-06-11T20:13:00Z", "durationSec": 2782, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10500046", "imageURL": "http://www.rts.ch/10455480.image", "alternativeTitle": ["Framboises : cher petit fruit !", "A bon entendeur"], "alternativeSummary": ["Les Suisses raffolent des framboises, et en consomment pr\u00e8s de cinq mille tonnes par an malgr\u00e9 le prix \u00e9lev\u00e9 de ce petit fruit. Pourquoi est-ce si cher de se procurer ce petit fruit fragile et bourr\u00e9 d\u2019antioxydants ? Et comment est-il produit ? Reportages en Suisse romande et au Portugal. En prime, une d\u00e9gustation populaire de sorbets \u00e0 la framboise au march\u00e9 de Montreux et la recette d\u2019un chef !", "Framboises : cher petit fruit !"], "variantIds": ["ece-10500046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T15:46:18Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:18:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:11  10:00:22:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:22:22  10:00:25:04\r\n{\\an1}-Bonsoir, je vous propose\r\n\r\n10:00:25:09  10:00:27:15\r\n{\\an1}une \u00e9mission particuli\u00e8re,\r\n\r\n10:00:27:20  10:00:30:18\r\n{\\an1}nous nous sommes install\u00e9s \u00e0 Ouchy,\r\n\r\n10:00:30:23  10:00:33:15\r\n{\\an1}pour le plaisir de changer d'air.\r\n\r\n10:00:33:20  10:00:36:11\r\n{\\an1}Nous y go\u00fbterons des framboises.\r\n\r\n10:00:36:16  10:00:40:20\r\n{\\an1}C'est un fruit de l'\u00e9t\u00e9,\r\non aurait tendance \u00e0 l'oublier,\r\n\r\n10:00:41:01  10:00:44:14\r\n{\\an1}puisqu'on en trouve\r\navant que la neige ait fondu.\r\n\r\n10:00:44:19  10:00:49:13\r\n{\\an1}Framboises locales ou d'importation,\r\nce fruit rouge vous emm\u00e8nera\r\n\r\n10:00:49:18  10:00:54:11\r\n{\\an1}au Portugal, o\u00f9 la cueillette\r\nn'est pas le fort des Portugais !\r\n\r\n10:00:54:16  10:00:56:17\r\n{\\an1}Reportage en Suisse aussi,\r\n\r\n10:00:56:22  10:01:00:08\r\n{\\an1}pour d\u00e9couvrir\r\ndiff\u00e9rents modes de cultures,\r\n\r\n10:01:00:12  10:01:04:10\r\n{\\an1}et comprendre pourquoi\r\nles framboises sont ch\u00e8res !\r\n\r\n10:01:04:14  10:01:07:07\r\n{\\an1}Elles peuvent fondre dans un sorbet,\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:10:21\r\n{\\an1}mais tous les sorbets\r\nne se valent pas !\r\n\r\n10:01:11:02  10:01:13:17\r\n{\\an1}Lesquels ont les faveurs du public ?\r\n\r\n10:01:13:22  10:01:19:16\r\n{\\an1}Plus de 100 personnes se sont pr\u00eat\u00e9es\r\n\u00e0 une vaste d\u00e9gustation !\r\n\r\n10:01:19:21  10:01:25:11\r\n{\\an1}Sans oublier une histoire de portail\r\nqui a fait perdre pas mal d'argent\r\n\r\n10:01:25:16  10:01:29:10\r\n{\\an1}aux clients d'une soci\u00e9t\u00e9\r\ndepuis mise en faillite,\r\n\r\n10:01:29:14  10:01:32:10\r\n{\\an1}mais la revoil\u00e0\r\navec un autre nom !\r\n\r\n10:01:32:14  10:01:36:15\r\n{\\an1}Des faits et des conseils\r\navec mon invit\u00e9.\r\n\r\n10:01:48:04  10:01:52:19\r\n{\\an1}Je ne connais pas grand monde\r\nqui d\u00e9teste les framboises !\r\n\r\n10:01:53:00  10:01:56:18\r\n{\\an1}Elles sont peu caloriques,\r\npleines d'antioxydants,\r\n\r\n10:01:56:23  10:02:01:06\r\n{\\an1}de vitamine C, vous pouvez\r\nen manger autant que vous voulez,\r\n\r\n10:02:01:11  10:02:04:18\r\n{\\an1}sauf si vous \u00eates allergique\r\n\u00e0 l'aspirine.\r\n\r\n10:02:04:23  10:02:10:09\r\n{\\an1}La demande en framboises a pris\r\nl'ascenseur, comme les importations.\r\n\r\n10:02:10:13  10:02:15:23\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 production, en Suisse,\r\nles surfaces cultiv\u00e9es ont augment\u00e9:\r\n\r\n10:02:16:04  10:02:21:10\r\n{\\an1}170 ha, pour un fruit plut\u00f4t cher\r\net on va comprendre pourquoi.\r\n\r\n10:02:21:14  10:02:26:13\r\n{\\an1}Nos guides, ce soir, sont\r\nMicaela Mumenthaler et Henri Sulzer.\r\n\r\n10:02:29:02  10:02:33:11\r\n{\\an1}-Au march\u00e9 de Montreux\r\nun vendredi matin, il y a foule.\r\n\r\n10:02:37:19  10:02:40:16\r\n{\\an1}-Bonjour, elles viennent d'o\u00f9 ?\r\n-D'Espagne.\r\n\r\n10:02:40:21  10:02:44:16\r\n{\\an1}-Elles co\u00fbtent combien ?\r\n-4,80 frs le panier.\r\n\r\n10:02:44:21  10:02:50:07\r\n{\\an1}C'est 125 grammes.\r\n-Pourquoi c'est si cher ?\r\n\r\n10:02:50:11  10:02:56:13\r\n{\\an1}-Parce que c'est les premi\u00e8res,\r\nc'est toujours comme \u00e7a.\r\n\r\n10:02:56:18  10:03:02:23\r\n{\\an1}-4,80 frs la barquette de 125 g,\r\n\u00e7a revient \u00e0 38,40 frs le kg.\r\n\r\n10:03:03:04  10:03:05:03\r\n{\\an1}Lors de nos recherches,\r\n\r\n10:03:05:08  10:03:10:03\r\n{\\an1}nous avons trouv\u00e9 des variations\r\nde prix impressionnantes.\r\n\r\n10:03:10:08  10:03:16:03\r\n{\\an1}Le kilo co\u00fbte entre 19,20 frs et 66\r\nfrs pour des framboises \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n10:03:16:08  10:03:18:22\r\n{\\an1}En Suisse, l'agroscope de Conthey\r\n\r\n10:03:19:03  10:03:22:06\r\n{\\an1}tente de r\u00e9duire\r\nle co\u00fbt de production.\r\n\r\n10:03:22:11  10:03:25:11\r\n{\\an1}Ils d\u00e9tiennent\r\n50 vari\u00e9t\u00e9s anciennes.\r\n\r\n10:03:25:15  10:03:27:16\r\n{\\an1}Le sp\u00e9cialiste de ces fruits:\r\n\r\n10:03:27:21  10:03:32:21\r\n{\\an1}Andr\u00e9 An\u00e7ay, nous explique pourquoi\r\nla plupart ne sont plus cultiv\u00e9es.\r\n\r\n10:03:33:02  10:03:35:06\r\n{\\an1}-Il y a d\u00e9j\u00e0 les plans,\r\n\r\n10:03:35:11  10:03:37:11\r\n{\\an1}ils sont plut\u00f4t ch\u00e9tifs,\r\n\r\n10:03:37:16  10:03:39:03\r\n{\\an1}un petit volume,\r\n\r\n10:03:39:08  10:03:43:12\r\n{\\an1}si on regarde les tiges,\r\nelles sont garnies d'\u00e9pines,\r\n\r\n10:03:43:17  10:03:47:14\r\n{\\an1}pour travailler,\r\nc'est pas forc\u00e9ment agr\u00e9able.\r\n\r\n10:03:47:19  10:03:51:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, si on regarde\r\nle calibre des fruits.\r\n\r\n10:03:51:16  10:03:56:16\r\n{\\an1}C'est dans les grandes qu'on a\r\ndans les anciennes vari\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n10:03:56:21  10:03:58:15\r\n{\\an1}les fruits font 2 g.\r\n\r\n10:03:58:20  10:04:05:02\r\n{\\an1}Si on compare avec des vari\u00e9t\u00e9s\r\nactuelles o\u00f9 les fruits font 7 g,\r\n\r\n10:04:05:07  10:04:08:03\r\n{\\an1}c'est quand m\u00eame assez diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:04:08:08  10:04:12:08\r\n{\\an1}-Dans la framboise,\r\nla taille fait la diff\u00e9rence !\r\n\r\n10:04:12:12  10:04:14:06\r\n{\\an1}Des fruits plus lourds\r\n\r\n10:04:14:11  10:04:16:04\r\n{\\an1}seront plus rentables:\r\n\r\n10:04:16:09  10:04:18:18\r\n{\\an1}un gramme de plus par framboise\r\n\r\n10:04:18:23  10:04:20:08\r\n{\\an1}permet de r\u00e9colter\r\n\r\n10:04:20:12  10:04:22:06\r\n{\\an1}1 kg de plus par heure.\r\n\r\n10:04:22:11  10:04:27:02\r\n{\\an1}C'est la piste privil\u00e9gi\u00e9e\r\npour r\u00e9duire le co\u00fbt de production.\r\n\r\n10:04:27:07  10:04:31:11\r\n{\\an1}-La s\u00e9lection se fait\r\nsur des crit\u00e8res de rentabilit\u00e9,\r\n\r\n10:04:31:15  10:04:35:00\r\n{\\an1}sans oublier de garder\r\nun aspect gustatif,\r\n\r\n10:04:35:05  10:04:38:16\r\n{\\an1}si on mange une framboise,\r\nc'est pour le go\u00fbt.\r\n\r\n10:04:38:21  10:04:43:06\r\n{\\an1}-L'agroscope teste les vari\u00e9t\u00e9s\r\npour le climat suisse.\r\n\r\n10:04:43:11  10:04:47:16\r\n{\\an1}Aux producteurs de relever\r\nles d\u00e9fis sur le terrain !\r\n\r\n10:04:47:21  10:04:50:01\r\n{\\an1}Nous nous rendons \u00e0 Pomy,\r\n\r\n10:04:50:06  10:04:55:05\r\n{\\an1}chez l'un des rares qui s'est lanc\u00e9\r\ndans les framboises biologiques.\r\n\r\n10:04:55:10  10:05:00:18\r\n{\\an1}-On a longtemps r\u00e9fl\u00e9chi pour savoir\r\nsi on passait au bio ou pas,\r\n\r\n10:05:00:23  10:05:03:02\r\n{\\an1}car c'est une exploitation\r\n\r\n10:05:03:07  10:05:04:11\r\n{\\an1}assez complexe.\r\n\r\n10:05:04:16  10:05:09:02\r\n{\\an1}Les fruits en bio,\r\nce n'est pas des cultures faciles,\r\n\r\n10:05:09:07  10:05:11:19\r\n{\\an1}on a fait le pas il y a 5 ans.\r\n\r\n10:05:12:00  10:05:16:14\r\n{\\an1}-J'ai toujours pens\u00e9 que c'\u00e9tait\r\nquelque chose qui pousse tout seul.\r\n\r\n10:05:16:19  10:05:18:22\r\n{\\an1}-Dans la for\u00eat, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:05:19:03  10:05:23:22\r\n{\\an1}Mais pas quand on veut\r\nqu'elle pousse \u00e0 un endroit pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:05:24:03  10:05:26:10\r\n{\\an1}Elle fait comme elle veut.\r\n\r\n10:05:26:14  10:05:31:19\r\n{\\an1}-Une culture pas simple, surtout\r\nque la certification BioSuisse\r\n\r\n10:05:32:00  10:05:34:20\r\n{\\an1}exige de cultiver en pleine terre.\r\n\r\n10:05:35:01  10:05:39:22\r\n{\\an1}-On a des risques d'asphyxie\r\n\u00e0 cause de l'eau qui stagne\r\n\r\n10:05:40:03  10:05:45:01\r\n{\\an1}et pour limiter ce probl\u00e8me,\r\non fait de la culture sur buttes\r\n\r\n10:05:45:06  10:05:47:23\r\n{\\an1}pour sortir les plantes du sol.\r\n\r\n10:05:48:04  10:05:52:01\r\n{\\an1}Le compost apporte aussi\r\ndes champignons dans le sol\r\n\r\n10:05:52:06  10:05:57:07\r\n{\\an1}pour d\u00e9composer le bois et ils\r\noccupent la place des maladies.\r\n\r\n10:05:57:11  10:05:59:17\r\n{\\an1}C'est un effet d'antagonisme.\r\n\r\n10:05:59:22  10:06:05:00\r\n{\\an1}Ces champignons prennent la place\r\nque la maladie ne peut pas occuper.\r\n\r\n10:06:05:05  10:06:09:11\r\n{\\an1}-Cette maladie tant redout\u00e9e\r\ns'appelle le phytophthora.\r\n\r\n10:06:09:16  10:06:13:05\r\n{\\an1}La framboise est si sensible\r\naux champignons\r\n\r\n10:06:13:10  10:06:19:08\r\n{\\an1}que David a recouvert ses cultures\r\nd'une b\u00e2che pour \u00e9viter l'humidit\u00e9.\r\n\r\n10:06:19:12  10:06:23:11\r\n{\\an1}Cela a aussi d\u00e9termin\u00e9\r\nla vari\u00e9t\u00e9 qu'il a plant\u00e9e.\r\n\r\n10:06:23:16  10:06:26:11\r\n{\\an1}-Ici, la culture c'est Himbo Top.\r\n\r\n10:06:26:15  10:06:30:12\r\n{\\an1}C'est une vari\u00e9t\u00e9\r\nde framboises remontantes.\r\n\r\n10:06:30:17  10:06:34:02\r\n{\\an1}On l'a choisie\r\nparce qu'elle est plus rustique\r\n\r\n10:06:34:07  10:06:36:20\r\n{\\an1}par rapport aux maladies du sol.\r\n\r\n10:06:37:01  10:06:40:11\r\n{\\an1}On a fait des essais\r\navec une autre vari\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:06:40:16  10:06:45:12\r\n{\\an1}et apr\u00e8s un an on avait la moiti\u00e9 des\r\nplants morts \u00e0 cause du fitoftora.\r\n\r\n10:06:45:17  10:06:51:00\r\n{\\an1}-Une culture sensible qui n\u00e9cessite\r\nun travail manuel cons\u00e9quent.\r\n\r\n10:06:51:05  10:06:55:21\r\n{\\an1}Chacune des tiges plant\u00e9es\r\nsur les 1000 m2 de la parcelle\r\n\r\n10:06:56:02  10:06:58:00\r\n{\\an1}est taill\u00e9e \u00e0 la main.\r\n\r\n10:06:58:05  10:07:02:01\r\n{\\an1}-On supprime les ramis\r\njusqu'\u00e0 40 centim\u00e8tres.\r\n\r\n10:07:02:06  10:07:05:13\r\n{\\an1}C'est pour aller plus vite\r\n\u00e0 la r\u00e9colte.\r\n\r\n10:07:05:18  10:07:09:09\r\n{\\an1}C'est aussi des fruits\r\nqui sont moins jolis.\r\n\r\n10:07:09:13  10:07:13:06\r\n{\\an1}On met tout en place\r\npour que \u00e7a aille vite,\r\n\r\n10:07:13:11  10:07:16:09\r\n{\\an1}car c'est ce qui co\u00fbte le plus cher.\r\n\r\n10:07:16:13  10:07:20:04\r\n{\\an1}-Le co\u00fbt de l'infrastructure\r\net du travail manuel\r\n\r\n10:07:20:09  10:07:22:06\r\n{\\an1}se r\u00e9percute sur les prix.\r\n\r\n10:07:22:11  10:07:25:12\r\n{\\an1}Il vend ses framboises bio\r\n\u00e0 24 frs le kilo,\r\n\r\n10:07:25:17  10:07:28:01\r\n{\\an1}le plus souvent en vente directe.\r\n\r\n10:07:28:06  10:07:33:16\r\n{\\an1}-On a des rendements plus bas\r\nque les rendements conventionnels,\r\n\r\n10:07:33:21  10:07:38:08\r\n{\\an1}20 \u00e0 30 % de rendement en moins\r\npar unit\u00e9 de surface.\r\n\r\n10:07:38:12  10:07:42:04\r\n{\\an1}-Une culture biologique\r\nau rendement incertain,\r\n\r\n10:07:42:09  10:07:46:04\r\n{\\an1}un risque que nombre\r\nd'agriculteurs pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9viter.\r\n\r\n10:07:46:09  10:07:48:05\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des producteurs\r\n\r\n10:07:48:10  10:07:51:02\r\n{\\an1}choisissent\r\ndes cultures traditionnelles,\r\n\r\n10:07:51:07  10:07:53:20\r\n{\\an1}des cultures en pot\r\net sur du substrat.\r\n\r\n10:07:54:01  10:07:56:10\r\n{\\an1}C'est le cas d'Alexandre Cudet\r\n\r\n10:07:56:14  10:07:59:14\r\n{\\an1}qui cultive des framboises\r\nsous serres.\r\n\r\n10:07:59:19  10:08:02:21\r\n{\\an1}La production\r\ncommence dans son frigo.\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:07:23\r\n{\\an1}-Ce sont des plans de framboises,\r\nqu'on appelle Long Canes.\r\n\r\n10:08:08:04  10:08:12:04\r\n{\\an1}Les tiges, on peut voir\r\nqu'elles sont tr\u00e8s longues\r\n\r\n10:08:12:09  10:08:16:13\r\n{\\an1}et qui permettent d'avoir\r\nune production rapidement.\r\n\r\n10:08:16:18  10:08:18:19\r\n{\\an1}Ils viennent de Hollande,\r\n\r\n10:08:19:00  10:08:23:13\r\n{\\an1}en l'occurrence, c'est une production\r\nforc\u00e9e sous abri.\r\n\r\n10:08:23:18  10:08:26:12\r\n{\\an1}Les tiges ont pouss\u00e9 en p\u00e9pini\u00e8re,\r\n\r\n10:08:26:17  10:08:28:14\r\n{\\an1}elles ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es\r\n\r\n10:08:28:19  10:08:30:01\r\n{\\an1}et l'avantage,\r\n\r\n10:08:30:06  10:08:32:11\r\n{\\an1}c'est que je ne le fasse pas.\r\n\r\n10:08:32:15  10:08:37:11\r\n{\\an1}Sinon, j'aurais d\u00fb avoir une culture\r\nen terre pendant un an\r\n\r\n10:08:37:16  10:08:39:20\r\n{\\an1}avant d'avoir ce stade.\r\n\r\n10:08:40:01  10:08:43:01\r\n{\\an1}-Un gain de temps qui co\u00fbte cher:\r\n\r\n10:08:43:06  10:08:46:16\r\n{\\an1}chaque pot venu de Hollande\r\nvaut 4,50 frs.\r\n\r\n10:08:46:21  10:08:51:14\r\n{\\an1}Un \u00e9norme investissement de d\u00e9part,\r\nqu'il esp\u00e8re compenser\r\n\r\n10:08:51:19  10:08:55:18\r\n{\\an1}en encha\u00eenant les plantations\r\nsur le m\u00eame espace.\r\n\r\n10:08:55:23  10:08:59:06\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e, ce serait d'avoir\r\nune petite surface\r\n\r\n10:08:59:11  10:09:04:04\r\n{\\an1}plant\u00e9e tous les 15 jours et d'avoir\r\nune r\u00e9gularit\u00e9 de production\r\n\r\n10:09:04:09  10:09:06:11\r\n{\\an1}en qualit\u00e9 et en quantit\u00e9.\r\n\r\n10:09:06:16  10:09:10:01\r\n{\\an1}De mani\u00e8re \u00e0 pouvoir\r\nservir les clients.\r\n\r\n10:09:10:06  10:09:14:05\r\n{\\an1}-La plantation d'Alexandre Cudet\r\nne laisse rien au hasard.\r\n\r\n10:09:14:10  10:09:17:11\r\n{\\an1}Les serres permettent\r\nde contr\u00f4ler l'humidit\u00e9,\r\n\r\n10:09:17:16  10:09:21:14\r\n{\\an1}et donc de limiter les maladies\r\nfongiques et les ravageurs.\r\n\r\n10:09:21:19  10:09:24:14\r\n{\\an1}Il peut aussi\r\ntraiter avec des pesticides.\r\n\r\n10:09:24:19  10:09:29:15\r\n{\\an1}-On g\u00e8re la distance entre les pots\r\nde mani\u00e8re \u00e0 avoir\r\n\r\n10:09:29:20  10:09:32:11\r\n{\\an1}le maximum d'espace \u00e0 la plante\r\n\r\n10:09:32:15  10:09:36:20\r\n{\\an1}pour qu'elle donne le maximum\r\nde ce qu'elle peut donner.\r\n\r\n10:09:37:01  10:09:40:01\r\n{\\an1}On est entre 0,6 et 0,8 plan du m2.\r\n\r\n10:09:40:06  10:09:45:08\r\n{\\an1}Au bout de 3 mois, on vide les pots\r\net les plantes sont jet\u00e9es.\r\n\r\n10:09:45:12  10:09:47:13\r\n{\\an1}Ou replant\u00e9es, mais pas ici.\r\n\r\n10:09:47:18  10:09:49:11\r\n{\\an1}Et on remet en pot,\r\n\r\n10:09:49:15  10:09:54:17\r\n{\\an1}une nouvelle culture pour red\u00e9marrer\r\nune s\u00e9rie de culture de 3 mois.\r\n\r\n10:09:54:22  10:09:59:07\r\n{\\an1}-Le framboisier n'est conserv\u00e9\r\nque la premi\u00e8re ann\u00e9e.\r\n\r\n10:09:59:11  10:10:01:12\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, c'est poubelle !\r\n\r\n10:10:01:17  10:10:04:03\r\n{\\an1}Avec cette mani\u00e8re de cultiver,\r\n\r\n10:10:04:08  10:10:07:12\r\n{\\an1}Alexandre Cudet\r\nmaximise la production.\r\n\r\n10:10:07:17  10:10:12:01\r\n{\\an1}-Il y a des co\u00fbts engendr\u00e9s\r\npar les co\u00fbts de plants,\r\n\r\n10:10:12:06  10:10:16:09\r\n{\\an1}les co\u00fbts d'infrastructures de serre\r\nquand on est sous abri,\r\n\r\n10:10:16:13  10:10:20:04\r\n{\\an1}et puis apr\u00e8s le coup\r\nde main-d'oeuvre est \u00e9norme.\r\n\r\n10:10:20:09  10:10:23:07\r\n{\\an1}On l'estime \u00e0 50 %\r\ndu co\u00fbt de la culture,\r\n\r\n10:10:23:11  10:10:25:17\r\n{\\an1}essentiellement sur la r\u00e9colte.\r\n\r\n10:10:25:22  10:10:30:03\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce \u00e0 cette strat\u00e9gie,\r\nil parvient \u00e0 vendre ses framboises\r\n\r\n10:10:30:08  10:10:35:17\r\n{\\an1}\u00e0 un prix compris entre 12 et 16 frs\r\nle kilo \u00e0 ses interm\u00e9diaires.\r\n\r\n10:10:39:15  10:10:44:00\r\n{\\an1}-Bio et conventionnel,\r\nles 180 producteurs en Suisse\r\n\r\n10:10:44:05  10:10:50:02\r\n{\\an1}ne produisent que 36 % de la demande,\r\non est loin de l'autosuffisance !\r\n\r\n10:10:50:07  10:10:53:21\r\n{\\an1}Donc, on importe\r\nd'Espagne et du Portugal\r\n\r\n10:10:54:02  10:10:57:09\r\n{\\an1}pour ce qui est\r\ndes framboises fra\u00eeches:\r\n\r\n10:10:57:13  10:10:59:18\r\n{\\an1}sous des hectares de serres,\r\n\r\n10:10:59:23  10:11:03:15\r\n{\\an1}ceux qui les r\u00e9coltent\r\nviennent de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:11:05:11  10:11:09:15\r\n{\\an1}-Nous sommes all\u00e9s au Portugal,\r\ndans la r\u00e9gion de l'Alentejo.\r\n\r\n10:11:09:20  10:11:15:02\r\n{\\an1}Au milieu d'une r\u00e9serve naturelle,\r\nl'exploitation United Berries.\r\n\r\n10:11:15:07  10:11:18:14\r\n{\\an1}14 ha d\u00e9di\u00e9s\r\n\u00e0 la culture de fruits rouges.\r\n\r\n10:11:18:19  10:11:22:11\r\n{\\an1}En cette fin mai,\r\nles 70 employ\u00e9s se pr\u00e9parent\r\n\r\n10:11:22:16  10:11:27:05\r\n{\\an1}pour les prochaines r\u00e9coltes,\r\nle pic de production approche.\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:30:23\r\n{\\an1}Et le champion de la r\u00e9colte,\r\nc'est Mohammad Raza.\r\n\r\n10:11:31:04  10:11:36:18\r\n{\\an1}-Je peux ramasser jusqu'\u00e0 8 ou 9 kg,\r\ns'il y a assez de fruits\r\n\r\n10:11:36:23  10:11:38:10\r\n{\\an1}sur la plante.\r\n\r\n10:11:38:14  10:11:43:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il y en a peu,\r\nje fais 5 \u00e0 6 kg de l'heure.\r\n\r\n10:11:43:23  10:11:50:10\r\n{\\an1}Je regarde les framboises,\r\ncelle-ci est rouge,\r\n\r\n10:11:50:14  10:11:53:08\r\n{\\an1}je dois la ramasser\r\naujourd'hui.\r\n\r\n10:11:53:12  10:11:58:09\r\n{\\an1}Celle-ci est encore rose,\r\nc'est pour demain.\r\n\r\n10:12:02:01  10:12:05:02\r\n{\\an1}Je choisis juste les rouges.\r\n\r\n10:12:05:07  10:12:06:16\r\n{\\an1}Et je les prends.\r\n\r\n10:12:07:16  10:12:09:11\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n10:12:09:16  10:12:12:08\r\n{\\an1}-Vous utilisez tous les doigts ?\r\n\r\n10:12:12:12  10:12:15:04\r\n{\\an1}-J'utilise 3 doigts seulement.\r\n\r\n10:12:15:09  10:12:18:18\r\n{\\an1}-Des fruits r\u00e9colt\u00e9s\r\npas tout \u00e0 fait m\u00fbrs,\r\n\r\n10:12:18:23  10:12:22:05\r\n{\\an1}pour r\u00e9sister\r\njusqu'\u00e0 l'\u00e9tal du magasin.\r\n\r\n10:12:22:10  10:12:25:18\r\n{\\an1}Tout est fait\r\npour maximiser la r\u00e9colte.\r\n\r\n10:12:25:23  10:12:27:20\r\n{\\an1}Le chariot a des roulettes,\r\n\r\n10:12:28:01  10:12:31:11\r\n{\\an1}ce qui lui permet de r\u00e9colter\r\navec les deux mains.\r\n\r\n10:12:31:15  10:12:34:17\r\n{\\an1}Il effectue directement\r\nle tri des framboises.\r\n\r\n10:12:34:22  10:12:37:19\r\n{\\an1}Il est arriv\u00e9 du Bangladesh\r\nil y a 3 ans\r\n\r\n10:12:38:00  10:12:40:23\r\n{\\an1}et a travaill\u00e9\r\ndans plusieurs compagnies.\r\n\r\n10:12:41:04  10:12:44:21\r\n{\\an1}-J'ai travaill\u00e9\r\npour d'autres compagnies,\r\n\r\n10:12:45:02  10:12:48:07\r\n{\\an1}mais elles mettaient\r\nbeaucoup de pression.\r\n\r\n10:12:48:11  10:12:50:16\r\n{\\an1}On nous criait dessus.\r\n\r\n10:12:53:10  10:12:55:18\r\n{\\an1}Ils me donnaient un but:\r\n\r\n10:12:55:23  10:12:58:12\r\n{\\an1}r\u00e9colter 5-6 kg par heure,\r\n\r\n10:12:58:17  10:13:02:20\r\n{\\an1}mais, des fois,\r\nil n'y avait pas assez de fruits.\r\n\r\n10:13:03:01  10:13:08:09\r\n{\\an1}Il y avait de la pression,\r\nautrement ils te renvoyaient.\r\n\r\n10:13:08:13  10:13:12:20\r\n{\\an1}-Chez United Berries,\r\nil y aurait moins de pression.\r\n\r\n10:13:13:01  10:13:16:13\r\n{\\an1}Il se dit satisfait\r\navec ses 800 euros par mois.\r\n\r\n10:13:16:18  10:13:20:17\r\n{\\an1}Un salaire au-dessus\r\ndu salaire minimum portugais.\r\n\r\n10:13:20:22  10:13:24:13\r\n{\\an1}Ali est Pakistanais,\r\nil travaille ici depuis 3 ans.\r\n\r\n10:13:24:18  10:13:29:11\r\n{\\an1}Il a commenc\u00e9 par la r\u00e9colte, et\r\nsupervise d\u00e9sormais les employ\u00e9s.\r\n\r\n10:13:29:15  10:13:33:13\r\n{\\an1}-En ce moment,\r\nje travaille avec 70 employ\u00e9s,\r\n\r\n10:13:33:18  10:13:35:09\r\n{\\an1}y compris les filles\r\n\r\n10:13:35:13  10:13:37:23\r\n{\\an1}et les gar\u00e7ons qui r\u00e9coltent,\r\n\r\n10:13:38:04  10:13:40:15\r\n{\\an1}ceux qui taillent les plantes,\r\n\r\n10:13:40:20  10:13:42:14\r\n{\\an1}je g\u00e8re tout le monde.\r\n\r\n10:13:46:16  10:13:49:11\r\n{\\an1}Ils viennent de diff\u00e9rents pays,\r\n\r\n10:13:49:15  10:13:55:21\r\n{\\an1}du Bangladesh, d'Inde, du N\u00e9pal,\r\ndu Pakistan, de Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:13:56:02  10:13:58:00\r\n{\\an1}Principalement d'Asie.\r\n\r\n10:13:58:05  10:14:00:15\r\n{\\an1}-Et du Portugal ?\r\n\r\n10:14:00:20  10:14:08:06\r\n{\\an1}-Aussi du Portugal, nous sommes ici\r\ndonc nous avons des Portugais.\r\n\r\n10:14:08:11  10:14:12:22\r\n{\\an1}Et du Br\u00e9sil,\r\n2 ou 3 personnes du Br\u00e9sil.\r\n\r\n10:14:13:03  10:14:17:09\r\n{\\an1}-Ali est employ\u00e9 toute l'ann\u00e9e\r\npar ce centre de production,\r\n\r\n10:14:17:13  10:14:20:01\r\n{\\an1}avec un contrat\r\n\u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:14:20:06  10:14:23:00\r\n{\\an1}Ce qui lui permet\r\nde faire des projets.\r\n\r\n10:14:23:05  10:14:27:03\r\n{\\an1}-Je vais ramener ma famille,\r\npeut-\u00eatre l'an prochain.\r\n\r\n10:14:27:08  10:14:32:08\r\n{\\an1}Pour l'instant, je m'installe ici,\r\net ensuite j'am\u00e8ne ma famille.\r\n\r\n10:14:32:12  10:14:36:16\r\n{\\an1}-L'exploitation United Berries\r\nexiste depuis 3 ans;\r\n\r\n10:14:36:21  10:14:40:11\r\n{\\an1}elle est g\u00e9r\u00e9e depuis\r\nle premier jour par Agostinho.\r\n\r\n10:14:40:15  10:14:44:21\r\n{\\an1}Il nous dit \u00eatre oblig\u00e9 d'employer\r\ndes travailleurs \u00e9trangers.\r\n\r\n10:14:45:02  10:14:46:16\r\n{\\an1}-Nous n'avons pas\r\n\r\n10:14:46:21  10:14:49:06\r\n{\\an1}de main-d'oeuvre nationale.\r\n\r\n10:14:49:11  10:14:52:07\r\n{\\an1}Les gens ne veulent pas\r\ntravailler ici.\r\n\r\n10:14:52:11  10:14:56:07\r\n{\\an1}Nous n'avons pas cong\u00e9\r\nle samedi ni le dimanche.\r\n\r\n10:14:56:11  10:14:58:20\r\n{\\an1}Nous faisons des rotations,\r\n\r\n10:14:59:01  10:15:01:02\r\n{\\an1}mais les Portugais\r\n\r\n10:15:01:07  10:15:03:18\r\n{\\an1}ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n10:15:03:23  10:15:06:15\r\n{\\an1}par ce genre de travail.\r\n\r\n10:15:06:20  10:15:11:14\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 les bas salaires, la\r\nmain-d'oeuvre est l'un des \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n10:15:11:19  10:15:15:07\r\n{\\an1}les plus chers\r\ndans la production de framboises.\r\n\r\n10:15:15:11  10:15:18:04\r\n{\\an1}La vitesse de r\u00e9colte\r\nest essentielle.\r\n\r\n10:15:18:09  10:15:25:17\r\n{\\an1}-L'id\u00e9al serait que chaque\r\ntravailleur r\u00e9colte 20 kg par heure.\r\n\r\n10:15:25:22  10:15:33:06\r\n{\\an1}Non, mais dans les 6 kg, je trouve\r\nque c'est une bonne moyenne.\r\n\r\n10:15:33:11  10:15:36:21\r\n{\\an1}-Contrairement \u00e0 ce que\r\ndisaient les employ\u00e9s,\r\n\r\n10:15:37:02  10:15:42:06\r\n{\\an1}il y a bien un quota de fruits\r\n\u00e0 r\u00e9colter chez United Berries.\r\n\r\n10:15:42:11  10:15:45:17\r\n{\\an1}-Le minimum, c'est 4,5 kg de l'heure.\r\n\r\n10:15:45:22  10:15:49:01\r\n{\\an1}Ca, c'est vraiment le minimum.\r\n\r\n10:15:49:06  10:15:58:07\r\n{\\an1}On contr\u00f4le, et ceux qui font moins\r\ndoivent aller travailler ailleurs.\r\n\r\n10:15:58:11  10:16:01:08\r\n{\\an1}-Mais les gens ont des contrats ?\r\n\r\n10:16:01:12  10:16:03:09\r\n{\\an1}-Ils ont des contrats\r\n\r\n10:16:03:13  10:16:08:03\r\n{\\an1}et nous leur offrons les conditions\r\npour qu'ils les remplissent.\r\n\r\n10:16:08:08  10:16:14:19\r\n{\\an1}-Agostinho n'a pas de formation en\r\nagriculture, il a appris sur le tas.\r\n\r\n10:16:15:00  10:16:19:05\r\n{\\an1}La coop\u00e9rative regroupe\r\n140 producteurs portugais.\r\n\r\n10:16:19:10  10:16:22:16\r\n{\\an1}Une fois les fruits r\u00e9colt\u00e9s,\r\nils sont livr\u00e9s\r\n\r\n10:16:22:21  10:16:28:13\r\n{\\an1}dans l'un des deux entrep\u00f4ts de la\r\ncoop\u00e9rative, comme ici \u00e0 Odemira.\r\n\r\n10:16:28:18  10:16:31:23\r\n{\\an1}-Nous contr\u00f4lons la production,\r\nles champs,\r\n\r\n10:16:32:04  10:16:34:20\r\n{\\an1}mais aussi quels fruits ils plantent\r\n\r\n10:16:35:01  10:16:36:18\r\n{\\an1}et en quelle proportion.\r\n\r\n10:16:36:23  10:16:39:12\r\n{\\an1}Nous offrons aussi une assistance.\r\n\r\n10:16:39:17  10:16:41:14\r\n{\\an1}Une fois les fruits re\u00e7us,\r\n\r\n10:16:41:19  10:16:46:00\r\n{\\an1}nous contr\u00f4lons la qualit\u00e9\r\net organisons ensuite la vente.\r\n\r\n10:16:46:05  10:16:50:16\r\n{\\an1}En tant qu'organisation de\r\nproducteurs: nous souhaitons payer\r\n\r\n10:16:50:21  10:16:54:11\r\n{\\an1}le meilleur prix aux producteurs\r\net nous organiser\r\n\r\n10:16:54:16  10:16:59:20\r\n{\\an1}pour atteindre les march\u00e9s au moment\r\no\u00f9 le prix est le plus avantageux.\r\n\r\n10:17:00:01  10:17:04:15\r\n{\\an1}-Ce processus de production,\r\naid\u00e9 si n\u00e9cessaire de pesticides,\r\n\r\n10:17:04:20  10:17:09:05\r\n{\\an1}a permis de produire l'ann\u00e9e\r\npass\u00e9e 2'000 t de framboises,\r\n\r\n10:17:09:10  10:17:12:11\r\n{\\an1}presque enti\u00e8rement\r\nvou\u00e9es \u00e0 l'exportation.\r\n\r\n10:17:12:15  10:17:15:23\r\n{\\an1}Mais le march\u00e9 international\r\nest comp\u00e9titif,\r\n\r\n10:17:16:04  10:17:19:18\r\n{\\an1}ce qui demande\r\nde s'adapter aux autres pays.\r\n\r\n10:17:23:08  10:17:25:22\r\n{\\an1}-La concurrence est difficile.\r\n\r\n10:17:26:03  10:17:28:10\r\n{\\an1}Le Maroc est un concurrent.\r\n\r\n10:17:28:14  10:17:34:19\r\n{\\an1}Il a des co\u00fbts de production bas et\r\nde bonnes conditions de production.\r\n\r\n10:17:35:00  10:17:41:03\r\n{\\an1}Il produit de d\u00e9cembre \u00e0 f\u00e9vrier, des\r\nmois o\u00f9 nous nous produisons moins.\r\n\r\n10:17:41:08  10:17:45:15\r\n{\\an1}Le plus grand probl\u00e8me,\r\nc'est juin, juillet et ao\u00fbt,\r\n\r\n10:17:45:20  10:17:50:05\r\n{\\an1}parce que tous les pays d'Europe\r\nproduisent en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:17:50:10  10:17:54:06\r\n{\\an1}Alors nous produisons\r\nle moins possible,\r\n\r\n10:17:54:11  10:17:57:08\r\n{\\an1}juste pour le march\u00e9 interne.\r\n\r\n10:17:57:12  10:18:02:07\r\n{\\an1}-Pour la coop\u00e9rative, la production\r\nde framboises est rentable\r\n\r\n10:18:02:11  10:18:05:22\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 cette gestion\r\nde la cha\u00eene de production.\r\n\r\n10:18:06:03  10:18:10:14\r\n{\\an1}Ils vendent aux importateurs\r\nen moyenne le kilo \u00e0 8 euros.\r\n\r\n10:18:10:19  10:18:15:12\r\n{\\an1}Des framboises qui atteindront\r\nles march\u00e9s de France, de Suisse\r\n\r\n10:18:15:17  10:18:19:20\r\n{\\an1}et d'Allemagne apr\u00e8s 4 jours\r\nen camion r\u00e9frig\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:18:25:05  10:18:28:20\r\n{\\an1}-Des framboises portugaises\r\nqui seront tax\u00e9es,\r\n\r\n10:18:29:01  10:18:31:22\r\n{\\an1}la Suisse impose\r\ndes droits de douane.\r\n\r\n10:18:32:03  10:18:35:15\r\n{\\an1}Cette taxe augmente en p\u00e9riode\r\n\"hors contingent\"\r\n\r\n10:18:35:20  10:18:40:13\r\n{\\an1}qui est celle pendant laquelle sont\r\nr\u00e9colt\u00e9es les framboises suisses.\r\n\r\n10:18:40:18  10:18:45:10\r\n{\\an1}Ne croyez pas que la framboise\r\nse limite \u00e0 \u00eatre rose-rouge !\r\n\r\n10:18:45:14  10:18:49:19\r\n{\\an1}Il existe des vari\u00e9t\u00e9s noires,\r\njaunes, oranges ou blanches.\r\n\r\n10:18:50:00  10:18:53:05\r\n{\\an1}C'est un fruit fragile\r\nmais qui se cong\u00e8le bien,\r\n\r\n10:18:53:10  10:18:56:10\r\n{\\an1}et si vous regardez\r\nles paquets surgel\u00e9s,\r\n\r\n10:18:56:14  10:19:01:04\r\n{\\an1}vous verrez qu'elles viennent\r\nde France, d'Italie et Serbie.\r\n\r\n10:19:01:09  10:19:05:09\r\n{\\an1}Les framboises sont utiles\r\npour fabriquer des sorbets,\r\n\r\n10:19:05:13  10:19:08:11\r\n{\\an1}c'est de saison et simple \u00e0 faire.\r\n\r\n10:19:10:11  10:19:14:20\r\n{\\an1}-Pour apprendre \u00e0 r\u00e9aliser un sorbet\r\n\u00e0 la framboise artisanal,\r\n\r\n10:19:15:01  10:19:18:06\r\n{\\an1}direction l'\u00e9cole\r\nprofessionnelle de Montreux.\r\n\r\n10:19:18:11  10:19:22:08\r\n{\\an1}On retrouve le ma\u00eetre confiseur\r\nJean-Luc Boverat.\r\n\r\n10:19:22:12  10:19:26:13\r\n{\\an1}-Il faut de la pur\u00e9e\r\nde framboises, de l'eau et du sucre.\r\n\r\n10:19:26:18  10:19:28:02\r\n{\\an1}-Seulement ?\r\n\r\n10:19:28:07  10:19:31:05\r\n{\\an1}-Ca suffit pour faire\r\nun excellent sorbet.\r\n\r\n10:19:31:10  10:19:35:02\r\n{\\an1}-Si on a que des framboises fra\u00eeches,\r\ncomment on fait ?\r\n\r\n10:19:35:07  10:19:37:19\r\n{\\an1}-Il faut passer les framboises\r\n\r\n10:19:38:00  10:19:39:12\r\n{\\an1}\u00e0 travers un tamis,\r\n\r\n10:19:39:17  10:19:41:16\r\n{\\an1}et enlever les grains.\r\n\r\n10:19:41:21  10:19:47:11\r\n{\\an1}Je vais prendre mon eau,\r\nque je vais mettre dans la casserole.\r\n\r\n10:19:48:20  10:19:50:22\r\n{\\an1}Je vais chauffer mon eau.\r\n\r\n10:19:52:05  10:19:55:21\r\n{\\an1}Et puis, je vais directement\r\npour ajouter le sucre.\r\n\r\n10:19:56:02  10:19:58:04\r\n{\\an1}Et je porte \u00e0 \u00e9bullition.\r\n\r\n10:19:58:09  10:20:01:09\r\n{\\an1}-C'est du sucre blanc, normal ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:20:04:23  10:20:07:13\r\n{\\an1}-Il faut bien dissoudre le sucre ?\r\n\r\n10:20:07:18  10:20:12:10\r\n{\\an1}-Il faut porter \u00e0 \u00e9bullition\r\npour que le sucre soit dissous.\r\n\r\n10:20:12:14  10:20:15:07\r\n{\\an1}On appelle \u00e7a un sirop de sucre.\r\n\r\n10:20:15:11  10:20:17:15\r\n{\\an1}Je peux arr\u00eater la plaque.\r\n\r\n10:20:23:07  10:20:25:14\r\n{\\an1}J'ajoute mon sirop de sucre.\r\n\r\n10:20:25:19  10:20:27:00\r\n{\\an1}-Directement.\r\n\r\n10:20:35:18  10:20:36:23\r\n{\\an1}-Je m\u00e9lange.\r\n\r\n10:20:38:09  10:20:39:22\r\n{\\an1}Si j'ai un mixer,\r\n\r\n10:20:40:03  10:20:44:23\r\n{\\an1}un petit coup permettra d'avoir\r\nun m\u00e9lange parfaitement homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:20:54:11  10:20:56:11\r\n{\\an1}C'est suffisamment mix\u00e9.\r\n\r\n10:20:56:16  10:20:59:00\r\n{\\an1}Il n'y a plus qu'\u00e0 turbiner.\r\n\r\n10:20:59:05  10:21:00:11\r\n{\\an1}-C'est facile !\r\n\r\n10:21:00:15  10:21:03:17\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s facile\r\nde faire un sorbet.\r\n\r\n10:21:03:22  10:21:08:18\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que la glace va avoir\r\nde la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et du volume.\r\n\r\n10:21:08:23  10:21:11:05\r\n{\\an1}Je mets \u00e7a dans ma turbine.\r\n\r\n10:21:11:10  10:21:14:14\r\n{\\an1}-Il est important\r\nd'avoir une sorbeti\u00e8re\r\n\r\n10:21:14:19  10:21:16:23\r\n{\\an1}pour r\u00e9ussir un sorbet l\u00e9ger.\r\n\r\n10:21:17:04  10:21:20:22\r\n{\\an1}De nombreuses versions\r\nbon march\u00e9 sont disponibles.\r\n\r\n10:21:21:03  10:21:24:06\r\n{\\an1}-C'est pr\u00eat,\r\non peut sortir la glace !\r\n\r\n10:21:28:14  10:21:31:16\r\n{\\an1}-Pour vous,\r\nc'est quoi un bon sorbet ?\r\n\r\n10:21:31:21  10:21:36:05\r\n{\\an1}-C'est un sorbet o\u00f9 on trouve\r\nimm\u00e9diatement le fruit,\r\n\r\n10:21:36:10  10:21:39:19\r\n{\\an1}une belle couleur\r\net une belle onctuosit\u00e9.\r\n\r\n10:21:40:00  10:21:41:16\r\n{\\an1}-Combien de fruits ?\r\n\r\n10:21:41:21  10:21:44:15\r\n{\\an1}-L\u00e0, j'ai utilis\u00e9 65 % de fruits.\r\n\r\n10:21:44:20  10:21:47:04\r\n{\\an1}-On peut go\u00fbter ?\r\n-Bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:21:51:03  10:21:53:07\r\n{\\an1}Bonne d\u00e9gustation !\r\n-Merci.\r\n\r\n10:21:56:00  10:21:57:05\r\n{\\an1}Mmh !\r\n\r\n10:22:06:23  10:22:10:00\r\n{\\an1}-La recette contient peu\r\nd'ingr\u00e9dients,\r\n\r\n10:22:10:05  10:22:14:04\r\n{\\an1}ce qui n'est pas le cas\r\nde la majorit\u00e9 des sorbets\r\n\r\n10:22:14:09  10:22:17:13\r\n{\\an1}que nous avons\r\nfait d\u00e9guster \u00e0 Montreux !\r\n\r\n10:22:17:18  10:22:20:17\r\n{\\an1}5 sur 8 contiennent des stabilisants.\r\n\r\n10:22:20:22  10:22:24:16\r\n{\\an1}3 des \u00e9paississants\r\npour augmenter la viscosit\u00e9,\r\n\r\n10:22:24:21  10:22:27:06\r\n{\\an1}des g\u00e9lifiants et acidifiants.\r\n\r\n10:22:27:11  10:22:31:12\r\n{\\an1}Evidemment que nos d\u00e9gustateurs\r\nne savaient pas cela:\r\n\r\n10:22:31:17  10:22:35:21\r\n{\\an1}d\u00e9gustation \u00e0 l'aveugle\r\nqui a mobilis\u00e9 l'\u00e9quipe d'ABE !\r\n\r\n10:22:40:16  10:22:43:18\r\n{\\an1}-Un vendredi\r\nsur le march\u00e9 de Montreux,\r\n\r\n10:22:43:23  10:22:46:12\r\n{\\an1}un stand inhabituel s'installe.\r\n\r\n10:22:51:23  10:22:53:13\r\n{\\an1}-C'est bon !\r\nSuper !\r\n\r\n10:23:00:05  10:23:01:10\r\n{\\an1}-Parfait !\r\n\r\n10:23:05:14  10:23:09:02\r\n{\\an1}-Les collaborateurs d'ABE\r\nsont venus en force\r\n\r\n10:23:09:07  10:23:11:12\r\n{\\an1}pour cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale,\r\n\r\n10:23:11:17  10:23:16:01\r\n{\\an1}et pour assister Manuelle Pernoud\r\nqui ne ch\u00f4me pas !\r\n\r\n10:23:16:06  10:23:20:19\r\n{\\an1}Pour cette deuxi\u00e8me \u00e9dition\r\nde notre d\u00e9gustation publique:\r\n\r\n10:23:21:00  10:23:25:02\r\n{\\an1}8 sorbets achet\u00e9s\r\ndans les grandes surfaces romandes,\r\n\r\n10:23:25:07  10:23:28:12\r\n{\\an1}servies par les collaborateurs\r\nde l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:23:28:17  10:23:32:11\r\n{\\an1}Chaque plateau est compos\u00e9\r\nde 4 boules diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:23:32:15  10:23:36:15\r\n{\\an1}Tout est pr\u00e9vu pour que la\r\ncombinaison de sorbets varie\r\n\r\n10:23:36:20  10:23:42:10\r\n{\\an1}\u00e0 chaque fois, et que chaque sorbet\r\nsoit d\u00e9gust\u00e9 le m\u00eame nombre de fois.\r\n\r\n10:23:42:14  10:23:45:07\r\n{\\an1}-On fait un double noeud ?\r\n\r\n10:23:50:03  10:23:51:08\r\n{\\an1}-Et voil\u00e0 !\r\n\r\n10:23:51:12  10:23:52:17\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n10:23:52:22  10:23:54:20\r\n{\\an1}-Je vous laisse go\u00fbter,\r\n\r\n10:23:55:01  10:23:57:19\r\n{\\an1}dites-nous ce que vous en pensez.\r\n\r\n10:23:58:00  10:23:59:10\r\n{\\an1}-Quelle diff\u00e9rence ?\r\n\r\n10:23:59:14  10:24:02:11\r\n{\\an1}-C'est toutes\r\ndes glaces \u00e0 la framboise.\r\n\r\n10:24:02:16  10:24:06:14\r\n{\\an1}-Si d'habitude 4 ou 5 experts\r\nd\u00e9gustent les produits,\r\n\r\n10:24:06:19  10:24:10:18\r\n{\\an1}aujourd'hui, ils sont 104\r\n\u00e0 \u00e9valuer les sorbets.\r\n\r\n10:24:12:23  10:24:14:06\r\n{\\an1}-Ca vous tente ?\r\n\r\n10:24:14:11  10:24:16:06\r\n{\\an1}Venez avec moi !\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:24:16:11  10:24:19:06\r\n{\\an1}-Chaque participant a d\u00fb d\u00e9signer\r\n\r\n10:24:19:11  10:24:23:03\r\n{\\an1}son sorbet pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\net celui qu'il a le moins aim\u00e9.\r\n\r\n10:24:23:08  10:24:24:12\r\n{\\an1}-Pas mal.\r\n\r\n10:24:24:17  10:24:27:11\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e9vident de distinguer.\r\n\r\n10:24:27:16  10:24:30:00\r\n{\\an1}-Louise, elle aime celle-l\u00e0.\r\n\r\n10:24:31:13  10:24:36:05\r\n{\\an1}-Le gagnant sera le sorbet\r\nqui a r\u00e9colt\u00e9 le plus de votes.\r\n\r\n10:24:36:10  10:24:38:06\r\n{\\an1}-Non, elle n'aime pas.\r\n\r\n10:24:42:06  10:24:46:10\r\n{\\an1}-C'est pas comme un verre\r\no\u00f9 on regarde la couleur.\r\n\r\n10:24:46:14  10:24:48:18\r\n{\\an1}-Non, c'est juste le go\u00fbt.\r\n\r\n10:24:48:23  10:24:52:13\r\n{\\an1}-Surprise, les r\u00e9sultats\r\nsont extr\u00eamement serr\u00e9s,\r\n\r\n10:24:52:18  10:24:55:09\r\n{\\an1}et \u00e7a se joue \u00e0 deux voix pr\u00e8s.\r\n\r\n10:24:55:13  10:24:59:11\r\n{\\an1}-En fin de classement,\r\nnous avons deux sorbets ex aequo:\r\n\r\n10:24:59:16  10:25:02:00\r\n{\\an1}le sorbet Fine Food de la Coop\r\n\r\n10:25:02:05  10:25:04:21\r\n{\\an1}et le Giolito achet\u00e9 chez Globus.\r\n\r\n10:25:05:02  10:25:07:10\r\n{\\an1}Ces produits se ressemblent,\r\n\r\n10:25:07:14  10:25:09:19\r\n{\\an1}m\u00eame pourcentage de fruits\r\n\r\n10:25:10:00  10:25:11:13\r\n{\\an1}et m\u00eame composition\r\n\r\n10:25:11:18  10:25:14:11\r\n{\\an1}avec 3 ingr\u00e9dients ajout\u00e9s.\r\n\r\n10:25:14:16  10:25:17:01\r\n{\\an1}Ce sont aussi les plus chers,\r\n\r\n10:25:17:06  10:25:20:20\r\n{\\an1}17,20 frs et 21,80 frs le litre.\r\n\r\n10:25:22:11  10:25:24:01\r\n{\\an1}-Je le trouve amer.\r\n\r\n10:25:24:06  10:25:25:11\r\n{\\an1}Un peu amer.\r\n\r\n10:25:25:15  10:25:28:14\r\n{\\an1}-Je trouvais\r\nqu'il n'avait pas de go\u00fbt.\r\n\r\n10:25:28:19  10:25:31:04\r\n{\\an1}-En 6\u00e8me position, le sorbet\r\n\r\n10:25:31:09  10:25:34:06\r\n{\\an1}de la marque Gelatelli, chez Lidl.\r\n\r\n10:25:34:11  10:25:36:17\r\n{\\an1}C'est le moins cher du test\r\n\r\n10:25:36:22  10:25:38:15\r\n{\\an1}\u00e0 2,99 frs le litre,\r\n\r\n10:25:38:20  10:25:41:02\r\n{\\an1}mais aussi celui qui contient\r\n\r\n10:25:41:07  10:25:43:21\r\n{\\an1}le plus d'ingr\u00e9dients ajout\u00e9s, 16,\r\n\r\n10:25:44:02  10:25:45:18\r\n{\\an1}dont des \u00e9paississants,\r\n\r\n10:25:45:23  10:25:48:13\r\n{\\an1}des stabilisants et des colorants !\r\n\r\n10:25:48:18  10:25:53:04\r\n{\\an1}-Celle que j'ai le moins aim\u00e9,\r\nc'\u00e9tait la plus claire.\r\n\r\n10:25:53:09  10:25:55:16\r\n{\\an1}-Vous n'avez pas aim\u00e9 quoi ?\r\n\r\n10:25:55:21  10:25:57:17\r\n{\\an1}-Il y a moins de go\u00fbt.\r\n\r\n10:25:57:22  10:26:00:16\r\n{\\an1}-En 5\u00e8me place, le Pure Selection\r\n\r\n10:26:00:21  10:26:03:09\r\n{\\an1}du magasin de surgel\u00e9s Picard.\r\n\r\n10:26:03:13  10:26:06:07\r\n{\\an1}A noter que ce sorbet ne contient\r\n\r\n10:26:06:11  10:26:08:18\r\n{\\an1}que les ingr\u00e9dients de base.\r\n\r\n10:26:08:23  10:26:11:10\r\n{\\an1}C'est aussi le sorbet qui contient\r\n\r\n10:26:11:14  10:26:14:12\r\n{\\an1}le plus de framboises, avec 67,4 %.\r\n\r\n10:26:14:17  10:26:17:22\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cela, il n'est pas bien not\u00e9.\r\n\r\n10:26:18:03  10:26:22:22\r\n{\\an1}-C'est la moins bonne car elle est\r\nacide et am\u00e8re et ce go\u00fbt reste.\r\n\r\n10:26:23:03  10:26:25:21\r\n{\\an1}-Vient ensuite, en 4\u00e8me position,\r\n\r\n10:26:26:02  10:26:28:05\r\n{\\an1}le sorbet Fou de Framboise\r\n\r\n10:26:28:10  10:26:30:20\r\n{\\an1}aussi disponible chez Picard.\r\n\r\n10:26:31:01  10:26:33:11\r\n{\\an1}C'est le deuxi\u00e8me moins cher.\r\n\r\n10:26:33:16  10:26:36:20\r\n{\\an1}Il contient 7 ingr\u00e9dients ajout\u00e9s.\r\n\r\n10:26:38:00  10:26:41:22\r\n{\\an1}-On sent bien le fruit,\r\nil n'est pas trop sucr\u00e9.\r\n\r\n10:26:42:03  10:26:44:11\r\n{\\an1}-On arrive au trio de t\u00eate.\r\n\r\n10:26:44:16  10:26:46:08\r\n{\\an1}En troisi\u00e8me place,\r\n\r\n10:26:46:12  10:26:48:08\r\n{\\an1}le sorbet Carte d'Or,\r\n\r\n10:26:48:12  10:26:50:12\r\n{\\an1}disponible chez Aligro.\r\n\r\n10:26:50:17  10:26:53:13\r\n{\\an1}Fait \u00e9tonnant: dans sa composition\r\n\r\n10:26:53:18  10:26:56:13\r\n{\\an1}on retrouve des prot\u00e9ines de lait\r\n\r\n10:26:56:18  10:26:58:02\r\n{\\an1}et du lactose.\r\n\r\n10:26:58:07  10:27:00:14\r\n{\\an1}-C'est celui que je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n10:27:00:19  10:27:02:10\r\n{\\an1}-Je le trouve doux.\r\n\r\n10:27:02:14  10:27:04:05\r\n{\\an1}Et assez savoureux.\r\n\r\n10:27:04:10  10:27:05:14\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:27:05:19  10:27:09:06\r\n{\\an1}-Je le trouve trop doux,\r\nce n'est pas celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:27:09:11  10:27:10:22\r\n{\\an1}-En seconde place,\r\n\r\n10:27:11:03  10:27:13:11\r\n{\\an1}le sorbet Migros S\u00e9lection,\r\n\r\n10:27:13:16  10:27:16:04\r\n{\\an1}au prix de 15,33 frs le litre.\r\n\r\n10:27:16:09  10:27:19:07\r\n{\\an1}On y trouve du sirop de glucose\r\n\r\n10:27:19:11  10:27:21:00\r\n{\\an1}et un stabilisant.\r\n\r\n10:27:23:13  10:27:25:23\r\n{\\an1}-Elle a un go\u00fbt plus naturel.\r\n\r\n10:27:26:04  10:27:27:09\r\n{\\an1}-Hmm !\r\n\r\n10:27:27:13  10:27:28:18\r\n{\\an1}La fraise !\r\n\r\n10:27:28:23  10:27:30:19\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 la framboise.\r\n\r\n10:27:31:00  10:27:33:00\r\n{\\an1}-C'est pas des fraises ?\r\n\r\n10:27:33:05  10:27:36:09\r\n{\\an1}-C'est tout framboise.\r\n-Celle-l\u00e0 est bonne.\r\n\r\n10:27:36:13  10:27:39:04\r\n{\\an1}-Pour finir, le sorbet vainqueur:\r\n\r\n10:27:39:09  10:27:42:00\r\n{\\an1}le sorbet Framboise et morceaux\r\n\r\n10:27:42:05  10:27:44:21\r\n{\\an1}de Thiriet, disponible \u00e0 Manor.\r\n\r\n10:27:45:02  10:27:47:07\r\n{\\an1}Il r\u00e9colte le plus de voix,\r\n\r\n10:27:47:11  10:27:49:07\r\n{\\an1}mais il contient le moins\r\n\r\n10:27:49:11  10:27:51:19\r\n{\\an1}de framboises: seulement 37,5 % !\r\n\r\n10:27:52:00  10:27:54:15\r\n{\\an1}On compte 12 ingr\u00e9dients ajout\u00e9s\r\n\r\n10:27:54:20  10:27:57:15\r\n{\\an1}comme du sirop de glucose-fructose,\r\n\r\n10:27:57:20  10:28:00:17\r\n{\\an1}des \u00e9paississants et des g\u00e9lifiants.\r\n\r\n10:28:00:22  10:28:03:14\r\n{\\an1}Les sorbets ont induit en erreur\r\n\r\n10:28:03:19  10:28:06:01\r\n{\\an1}nombre de nos d\u00e9gustateurs.\r\n\r\n10:28:06:06  10:28:09:11\r\n{\\an1}-Pour moi,\r\nc'est des glaces artisanales.\r\n\r\n10:28:09:16  10:28:11:00\r\n{\\an1}-Je pense aussi.\r\n\r\n10:28:11:05  10:28:13:23\r\n{\\an1}-Je ne saurais pas vraiment dire.\r\n\r\n10:28:14:04  10:28:17:15\r\n{\\an1}Je pense que c'est plus artisanal\r\ncar moins sucr\u00e9.\r\n\r\n10:28:17:20  10:28:19:18\r\n{\\an1}-I think it's handmade.\r\n\r\n10:28:19:23  10:28:21:04\r\n{\\an1}All of this.\r\n\r\n10:28:22:14  10:28:25:09\r\n{\\an1}-Elles sont toutes industrielles.\r\n\r\n10:28:25:13  10:28:27:06\r\n{\\an1}-Non ?!\r\n-Si.\r\n\r\n10:28:27:11  10:28:30:21\r\n{\\an1}-Bon, bah voil\u00e0, je ne pensais pas.\r\n\r\n10:28:31:02  10:28:35:00\r\n{\\an1}-Il y en a des bonnes quand m\u00eame.\r\n-Oui, absolument.\r\n\r\n10:28:43:12  10:28:48:11\r\n{\\an1}-Une d\u00e9gustation faite avec des\r\nsorbets achet\u00e9s en grandes surfaces.\r\n\r\n10:28:48:15  10:28:52:09\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats sont sur le site d'ABE.\r\n\r\n10:28:52:13  10:28:57:17\r\n{\\an1}Etonnant que les deux derniers\r\nex-aequo aient les m\u00eames ingr\u00e9dients:\r\n\r\n10:28:57:22  10:29:02:17\r\n{\\an1}le Fine Food de la Coop et le sorbet\r\nGiolito achet\u00e9 chez Globus.\r\n\r\n10:29:02:22  10:29:07:09\r\n{\\an1}C'est en fait le m\u00eame sorbet\r\ndans des emballages diff\u00e9rents,\r\n\r\n10:29:07:13  10:29:09:18\r\n{\\an1}Coop se fournit chez Giolito !\r\n\r\n10:29:09:23  10:29:11:23\r\n{\\an1}Les retrouver ex-aequo montre\r\n\r\n10:29:12:04  10:29:15:09\r\n{\\an1}que nos d\u00e9gustateurs\r\nne se sont pas tromp\u00e9s !\r\n\r\n10:29:15:13  10:29:17:05\r\n{\\an1}Cela dit, des sorbets,\r\n\r\n10:29:17:10  10:29:22:01\r\n{\\an1}vous en trouverez chez les artisans\r\nglaciers de Suisse romande,\r\n\r\n10:29:22:06  10:29:23:21\r\n{\\an1}\u00e0 vous de les comparer.\r\n\r\n10:29:37:21  10:29:40:03\r\n{\\an1}Parlons de vous maintenant,\r\n\r\n10:29:40:08  10:29:44:00\r\n{\\an1}vos m\u00e9saventures peuvent \u00eatre\r\nutiles \u00e0 d'autres !\r\n\r\n10:29:44:05  10:29:48:23\r\n{\\an1}L'histoire d'un portail command\u00e9\r\npar deux voisins \u00e0 Cortaillod\r\n\r\n10:29:49:04  10:29:53:17\r\n{\\an1}soul\u00e8ve plusieurs questions\r\nque j'aborderai avec mon invit\u00e9:\r\n\r\n10:29:53:22  10:29:57:00\r\n{\\an1}par exemple, plusieurs personnes ont\r\nperdu\r\n\r\n10:29:57:05  10:29:59:15\r\n{\\an1}des acomptes vers\u00e9s \u00e0 fond perdu.\r\n\r\n10:29:59:20  10:30:03:01\r\n{\\an1}On est all\u00e9 voir\r\n\u00e0 quoi ressemble ce portail.\r\n\r\n10:30:05:19  10:30:09:13\r\n{\\an1}-Devant le portail\r\nqui borde leurs deux maisons,\r\n\r\n10:30:09:18  10:30:13:20\r\n{\\an1}les voisins Kopp et Perrenoud\r\nretracent une aventure\r\n\r\n10:30:14:01  10:30:16:00\r\n{\\an1}qui leur a co\u00fbt\u00e9 cher.\r\n\r\n10:30:16:05  10:30:19:11\r\n{\\an1}-Ils ont d\u00fb d\u00e9monter\r\nle premier coffrage\r\n\r\n10:30:19:15  10:30:21:10\r\n{\\an1}qu'ils avaient fait.\r\n\r\n10:30:21:14  10:30:24:01\r\n{\\an1}Il \u00e9tait beaucoup plus large.\r\n\r\n10:30:24:06  10:30:26:02\r\n{\\an1}-Tout \u00e9tait bomb\u00e9.\r\n\r\n10:30:26:07  10:30:29:01\r\n{\\an1}-Ils avaient fait de la \"gogne\".\r\n\r\n10:30:29:06  10:30:32:06\r\n{\\an1}-Le portail, aujourd'hui,\r\nest install\u00e9,\r\n\r\n10:30:32:11  10:30:36:08\r\n{\\an1}mais avant cela, les Kopp\r\net les Perrenoud ont gal\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:30:36:12  10:30:39:07\r\n{\\an1}Tout avait pourtant bien commenc\u00e9,\r\n\r\n10:30:39:11  10:30:42:19\r\n{\\an1}dans le salon \"Habitat et jardin\"\r\nen mars 2017.\r\n\r\n10:30:43:00  10:30:46:08\r\n{\\an1}-Le premier contact\r\ns'est tr\u00e8s bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:30:46:12  10:30:50:14\r\n{\\an1}Il y avait du monde,\r\n\u00e7a avait l'air de bien marcher.\r\n\r\n10:30:50:19  10:30:53:19\r\n{\\an1}Les produits\r\navaient l'air int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:30:54:00  10:30:58:21\r\n{\\an1}On cherchait, de l'autoportant\r\nen aluminium, on \u00e9tait satisfait.\r\n\r\n10:30:59:02  10:31:02:19\r\n{\\an1}-D\u00e9but juin, les clients\r\nconfirment leur commande.\r\n\r\n10:31:03:00  10:31:05:21\r\n{\\an1}Le devis se monte\r\n\u00e0 20'000 frs chacun.\r\n\r\n10:31:06:02  10:31:10:09\r\n{\\an1}Avec un acompte de 50 %,\r\n\u00e0 payer avant le d\u00e9but des travaux.\r\n\r\n10:31:10:13  10:31:12:06\r\n{\\an1}-On paye l'acompte.\r\n\r\n10:31:12:11  10:31:14:06\r\n{\\an1}Quelques semaines apr\u00e8s,\r\n\r\n10:31:14:11  10:31:18:03\r\n{\\an1}ils mandatent une entreprise\r\npour faire des fondations.\r\n\r\n10:31:18:08  10:31:22:08\r\n{\\an1}Au moment de couler le b\u00e9ton,\r\nles coffrages ont boug\u00e9.\r\n\r\n10:31:22:12  10:31:26:03\r\n{\\an1}Le b\u00e9ton \u00e9tait bomb\u00e9,\r\nla qualit\u00e9 n'\u00e9tait pas bonne,\r\n\r\n10:31:26:08  10:31:28:15\r\n{\\an1}les finitions n'\u00e9taient pas bien.\r\n\r\n10:31:28:20  10:31:31:11\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'on a eu\r\nun premier signe.\r\n\r\n10:31:31:15  10:31:33:19\r\n{\\an1}-Puis, qu'est ce qui se passe ?\r\n\r\n10:31:34:00  10:31:36:21\r\n{\\an1}-Ils sont revenus faire\r\nles fondations,\r\n\r\n10:31:37:02  10:31:42:01\r\n{\\an1}ils \u00e9taient cens\u00e9s d\u00e9coffrer\r\nles coffrages, ils ne sont pas venus.\r\n\r\n10:31:42:06  10:31:47:03\r\n{\\an1}Il a lanc\u00e9, j'imagine, la commande\r\nchez le fabricant de portails.\r\n\r\n10:31:47:08  10:31:48:19\r\n{\\an1}Et plus de nouvelles.\r\n\r\n10:31:49:00  10:31:53:04\r\n{\\an1}-Les clients font part de\r\nleur \u00e9tonnement, le temps passe.\r\n\r\n10:31:53:09  10:31:58:07\r\n{\\an1}Les questions se transforment\r\nen doutes puis en inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n10:31:58:11  10:32:01:15\r\n{\\an1}-On a contact\u00e9 une autre entreprise.\r\n\r\n10:32:01:20  10:32:04:05\r\n{\\an1}L'entreprise Muriset qui est aussi\r\n\r\n10:32:04:10  10:32:06:14\r\n{\\an1}un installateur de cette marque,\r\n\r\n10:32:06:19  10:32:08:15\r\n{\\an1}de la marque Cetal\r\n\r\n10:32:08:20  10:32:13:22\r\n{\\an1}et on a demand\u00e9 si c'\u00e9tait normal\r\nque ces d\u00e9lais soient si longs.\r\n\r\n10:32:14:03  10:32:17:01\r\n{\\an1}C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\nqu'il nous a averti\r\n\r\n10:32:17:06  10:32:20:23\r\n{\\an1}que ce personnage avait\r\ndes probl\u00e8mes \u00e0 \u00eatre livr\u00e9,\r\n\r\n10:32:21:04  10:32:24:19\r\n{\\an1}et qu'il faisait plein\r\nde malfa\u00e7ons dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:32:25:00  10:32:28:13\r\n{\\an1}-Nous sommes all\u00e9s chercher\r\ndes d\u00e9tails chez Muriset.\r\n\r\n10:32:28:18  10:32:32:06\r\n{\\an1}Un serrurier pas vraiment surpris\r\npar cette affaire.\r\n\r\n10:32:32:11  10:32:37:04\r\n{\\an1}-A moiti\u00e9 surpris, parce qu'en\r\nfait, on en a entendu parler.\r\n\r\n10:32:37:09  10:32:41:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une personne qui\r\nn'avait pas une bonne r\u00e9putation.\r\n\r\n10:32:41:15  10:32:42:22\r\n{\\an1}Puis c'est venu,\r\n\r\n10:32:43:03  10:32:46:00\r\n{\\an1}quelque part tout de suite on a su,\r\n\r\n10:32:46:05  10:32:48:12\r\n{\\an1}\u00e0 quoi on devait s'attendre.\r\n\r\n10:32:48:17  10:32:53:18\r\n{\\an1}-Suivent des semaines puis des mois\r\no\u00f9 Cyril Kopp relance l'entrepreneur\r\n\r\n10:32:53:23  10:32:56:12\r\n{\\an1}qui se r\u00e9pand en excuses vari\u00e9es.\r\n\r\n10:32:56:17  10:32:58:21\r\n{\\an1}-Il nous dit que les chantiers\r\n\r\n10:32:59:02  10:33:00:10\r\n{\\an1}ont pris du retard,\r\n\r\n10:33:00:14  10:33:02:20\r\n{\\an1}la m\u00e9t\u00e9o qui ne l'aide pas.\r\n\r\n10:33:03:01  10:33:06:22\r\n{\\an1}Il a un pied cass\u00e9,\r\nil a des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n10:33:07:03  10:33:08:23\r\n{\\an1}Il rallonge comme \u00e7a,\r\n\r\n10:33:09:04  10:33:13:12\r\n{\\an1}il met la faute sur l'entreprise\r\nqui fabrique les portails.\r\n\r\n10:33:13:17  10:33:16:16\r\n{\\an1}-Quel cr\u00e9dit accorder\r\n\u00e0 ses excuses ?\r\n\r\n10:33:16:21  10:33:18:12\r\n{\\an1}-Aucun cr\u00e9dit !\r\n\r\n10:33:18:17  10:33:22:17\r\n{\\an1}-Demander des acomptes\r\n\u00e0 la commande, \u00e7a se pratique ?\r\n\r\n10:33:22:22  10:33:26:10\r\n{\\an1}-Ca se pratique\r\nmais il faut voir les montants\r\n\r\n10:33:26:14  10:33:28:23\r\n{\\an1}mais tant que la marchandise\r\n\r\n10:33:29:04  10:33:31:20\r\n{\\an1}n'est pas d\u00e9charg\u00e9e chez le client,\r\n\r\n10:33:32:01  10:33:35:09\r\n{\\an1}il me semble qu'on ne peut pas\r\ndemander d'acompte.\r\n\r\n10:33:35:13  10:33:37:07\r\n{\\an1}-50%, c'est beaucoup ?\r\n\r\n10:33:37:11  10:33:40:19\r\n{\\an1}-Je trouve \u00e7a \u00e9tonnant,\r\nsurtout que le fabricant\r\n\r\n10:33:41:00  10:33:46:06\r\n{\\an1}ne nous demande pas un acompte,\r\ndonc nous on re\u00e7oit la marchandise.\r\n\r\n10:33:46:11  10:33:52:00\r\n{\\an1}On re\u00e7oit une semaine \u00e0 dix jours\r\napr\u00e8s la facture de l'importateur\r\n\r\n10:33:52:05  10:33:55:07\r\n{\\an1}et on a encore un mois pour la payer.\r\n\r\n10:33:55:11  10:33:58:10\r\n{\\an1}Ca veut dire\r\nqu'on n'est pas \u00e9trangl\u00e9.\r\n\r\n10:33:58:14  10:34:02:18\r\n{\\an1}-Denis Perrenoud, le voisin,\r\nnous a exprim\u00e9 son d\u00e9pit.\r\n\r\n10:34:02:23  10:34:06:03\r\n{\\an1}-Malheureusement, tout s'est encha\u00een\u00e9\r\n\r\n10:34:06:08  10:34:07:17\r\n{\\an1}et puis on a appris\r\n\r\n10:34:07:22  10:34:09:15\r\n{\\an1}qu'il \u00e9tait en faillite.\r\n\r\n10:34:09:20  10:34:11:10\r\n{\\an1}On a perdu pas mal.\r\n\r\n10:34:11:14  10:34:15:02\r\n{\\an1}-La faillite est prononc\u00e9e\r\nun an apr\u00e8s la commande.\r\n\r\n10:34:15:07  10:34:18:20\r\n{\\an1}Les acomptes disparaissent\r\navec l'entreprise.\r\n\r\n10:34:19:01  10:34:20:11\r\n{\\an1}-Entre temps,\r\n\r\n10:34:20:16  10:34:23:03\r\n{\\an1}il avait mont\u00e9 une autre entreprise\r\n\r\n10:34:23:08  10:34:25:20\r\n{\\an1}avec un nom l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:34:26:01  10:34:31:04\r\n{\\an1}Ces commerces ne sont pas nominatifs,\r\nil y a une faille du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:34:31:09  10:34:35:10\r\n{\\an1}-Pour finaliser leur portail,\r\nles voisins Kopp et Perrenoud\r\n\r\n10:34:35:14  10:34:38:12\r\n{\\an1}demandent \u00e0 Muriset\r\nde prendre le relais.\r\n\r\n10:34:38:17  10:34:43:13\r\n{\\an1}La d\u00e9fection du premier installateur\r\na fait du tort \u00e0 la profession,\r\n\r\n10:34:43:18  10:34:48:01\r\n{\\an1}la marque et ses repr\u00e9sentants\r\nprennent sur eux d'intervenir.\r\n\r\n10:34:48:06  10:34:50:03\r\n{\\an1}-L'importateur nous a dit\r\n\r\n10:34:50:08  10:34:52:13\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait bien si on pouvait\r\n\r\n10:34:52:18  10:34:53:19\r\n{\\an1}faire un geste,\r\n\r\n10:34:54:00  10:34:56:06\r\n{\\an1}que eux allaient faire un geste\r\n\r\n10:34:56:11  10:34:59:13\r\n{\\an1}et que le fabricant\r\nallait faire un geste.\r\n\r\n10:34:59:18  10:35:05:04\r\n{\\an1}Compte tenu de cette perte qu'ils ont\r\neue \u00e0 l'acompte vers\u00e9 \u00e0 la commande.\r\n\r\n10:35:05:09  10:35:07:03\r\n{\\an1}-La le\u00e7on que je tire,\r\n\r\n10:35:07:08  10:35:09:02\r\n{\\an1}c'est qu'il ne faut pas\r\n\r\n10:35:09:07  10:35:11:20\r\n{\\an1}avoir confiance en n'importe qui.\r\n\r\n10:35:12:01  10:35:14:17\r\n{\\an1}M\u00eame si la personne pr\u00e9sente bien.\r\n\r\n10:35:14:22  10:35:17:06\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat de cette aventure,\r\n\r\n10:35:17:11  10:35:19:16\r\n{\\an1}c'est que on a perdu du temps,\r\n\r\n10:35:19:21  10:35:24:07\r\n{\\an1}de l'\u00e9nergie, dans des projets\r\nqui sont cens\u00e9s \u00eatre simples.\r\n\r\n10:35:24:11  10:35:28:14\r\n{\\an1}On a perdu beaucoup d'argent,\r\n\u00e7a fait environ 20'000 frs.\r\n\r\n10:35:28:19  10:35:32:17\r\n{\\an1}Cet argent n'a servi \u00e0 rien du tout.\r\n\r\n10:35:32:22  10:35:38:06\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me fait qu'on n'est pas\r\nforc\u00e9ment en voie de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n10:35:38:11  10:35:41:06\r\n{\\an1}cet argent parce\r\nque lors d'une faillite,\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:43:23\r\n{\\an1}on ne r\u00e9cup\u00e8re pas notre gain.\r\n\r\n10:35:45:12  10:35:47:14\r\n{\\an1}-On le r\u00e9cup\u00e8re rarement !\r\n\r\n10:35:47:19  10:35:51:13\r\n{\\an1}Comment est-ce que le responsable\r\nde cette entreprise,\r\n\r\n10:35:51:18  10:35:53:10\r\n{\\an1}aujourd'hui en faillite,\r\n\r\n10:35:53:14  10:35:58:09\r\n{\\an1}explique qu'il a laiss\u00e9 en plan\r\ndeux clients qui ont perdu beaucoup ?\r\n\r\n10:35:58:13  10:36:01:16\r\n{\\an1}Je lui ai propos\u00e9\r\nde me rejoindre, r\u00e9ponse non.\r\n\r\n10:36:01:21  10:36:04:08\r\n{\\an1}On se contente\r\nd'une r\u00e9ponse \u00e9crite.\r\n\r\n10:36:23:23  10:36:26:08\r\n{\\an1}Chose que nous allons suivre !\r\n\r\n10:36:26:12  10:36:30:10\r\n{\\an1}Ce genre d'histoire n'est pas unique,\r\nmalheureusement.\r\n\r\n10:36:30:14  10:36:32:11\r\n{\\an1}David Equey, bonsoir,\r\n\r\n10:36:32:15  10:36:37:11\r\n{\\an1}directeur suppl\u00e9ant de la F\u00e9d\u00e9ration\r\nvaudoise des entrepreneurs.\r\n\r\n10:36:37:15  10:36:41:14\r\n{\\an1}Il y a des faillites compr\u00e9hensibles\r\net d'autres non.\r\n\r\n10:36:41:19  10:36:46:04\r\n{\\an1}A partir de quel indice\r\npeut-on parler d'abus de faillite ?\r\n\r\n10:36:46:09  10:36:47:13\r\n{\\an1}-Dans la loi,\r\n\r\n10:36:47:18  10:36:50:02\r\n{\\an1}aucun crit\u00e8re ne d\u00e9finit \u00e0 partir\r\n\r\n10:36:50:07  10:36:52:14\r\n{\\an1}de quand une faillite est abusive.\r\n\r\n10:36:52:19  10:36:56:21\r\n{\\an1}En pratique, si quelqu'un multiplie\r\nla cr\u00e9ation d'entreprises\r\n\r\n10:36:57:02  10:37:00:06\r\n{\\an1}qui disparaissent\r\nau bout de quelques mois,\r\n\r\n10:37:00:11  10:37:04:03\r\n{\\an1}l\u00e0, on peut partir\r\nsur des faillites abusives\r\n\r\n10:37:04:08  10:37:09:20\r\n{\\an1}qui sont un business model qui\r\nconsiste \u00e0 ne pas payer ses charges.\r\n\r\n10:37:10:01  10:37:14:01\r\n{\\an1}Et de ce fait, de proposer\r\ndes prix plus bas aux clients.\r\n\r\n10:37:14:06  10:37:18:04\r\n{\\an1}-Alors, la faillite,\r\nc'est un syst\u00e8me que vous condamnez\r\n\r\n10:37:18:09  10:37:21:08\r\n{\\an1}dans le domaine de la construction ?\r\n\r\n10:37:21:12  10:37:23:20\r\n{\\an1}-Oui, c'est un syst\u00e8me rod\u00e9.\r\n\r\n10:37:24:01  10:37:26:13\r\n{\\an1}Il est le fait d'une minorit\u00e9.\r\n\r\n10:37:26:18  10:37:29:00\r\n{\\an1}Il ne faut pas g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n10:37:29:05  10:37:32:22\r\n{\\an1}Ces gens sont au fait\r\ndes lacunes de la l\u00e9gislation\r\n\r\n10:37:33:03  10:37:36:11\r\n{\\an1}que ce soit au niveau p\u00e9nal\r\nou au niveau civil.\r\n\r\n10:37:36:16  10:37:40:00\r\n{\\an1}Le m\u00e9canisme est tr\u00e8s simple,\r\nfinalement.\r\n\r\n10:37:40:05  10:37:44:23\r\n{\\an1}On ne paye pas les charges,\r\nla faillite intervient peu apr\u00e8s,\r\n\r\n10:37:45:04  10:37:49:06\r\n{\\an1}l'entreprise est liquid\u00e9e\r\npour insuffisance d'actifs.\r\n\r\n10:37:49:11  10:37:52:14\r\n{\\an1}La personne rach\u00e8te\r\nles biens qui restent\r\n\r\n10:37:52:19  10:37:55:15\r\n{\\an1}et peut cr\u00e9er\r\nune nouvelle entreprise.\r\n\r\n10:37:55:20  10:37:57:18\r\n{\\an1}L'escroquerie continue.\r\n\r\n10:37:57:23  10:38:03:21\r\n{\\an1}-C'est \u00e9tonnant que ce soit vous qui\r\nle d\u00e9nonciez et pas les syndicats !\r\n\r\n10:38:04:02  10:38:06:10\r\n{\\an1}-Les syndicats le d\u00e9noncent aussi\r\n\r\n10:38:06:14  10:38:09:00\r\n{\\an1}car les travailleurs se retrouvent\r\n\r\n10:38:09:05  10:38:10:11\r\n{\\an1}sur le carreau.\r\n\r\n10:38:10:15  10:38:13:11\r\n{\\an1}Ils sont souvent employ\u00e9s au noir.\r\n\r\n10:38:13:16  10:38:18:05\r\n{\\an1}Nous, on se situe surtout\r\npar rapport aux entrepreneurs\r\n\r\n10:38:18:10  10:38:20:22\r\n{\\an1}parce que, comme je le disais,\r\n\r\n10:38:21:03  10:38:25:19\r\n{\\an1}en pratiquant ces comportements,\r\non obtient des prix plus bas\r\n\r\n10:38:26:00  10:38:30:09\r\n{\\an1}et donc \u00e0 prendre de la client\u00e8le\r\n\u00e0 ceux qui sont honn\u00eates.\r\n\r\n10:38:30:13  10:38:33:15\r\n{\\an1}-S'il y avait un conseil\r\n\u00e0 donner \u00e0 des gens\r\n\r\n10:38:33:20  10:38:36:23\r\n{\\an1}qui veulent construire\r\net ne pas se retrouver\r\n\r\n10:38:37:04  10:38:40:07\r\n{\\an1}avec des entreprises\r\nqui tombent en faillite ?\r\n\r\n10:38:40:11  10:38:42:13\r\n{\\an1}-Il y a plusieurs choses.\r\n\r\n10:38:42:18  10:38:48:07\r\n{\\an1}Nous n'avons pas un registre avec des\r\npersonnes qui seraient mal not\u00e9es.\r\n\r\n10:38:48:11  10:38:51:11\r\n{\\an1}Ce que l'on peut faire,\r\nc'est de regarder\r\n\r\n10:38:51:15  10:38:55:15\r\n{\\an1}si l'entreprise figure\r\ndans un registre professionnel.\r\n\r\n10:38:55:20  10:38:58:16\r\n{\\an1}On a plusieurs registres en ligne.\r\n\r\n10:38:58:21  10:39:03:01\r\n{\\an1}Il y a aussi quelque chose\r\nvia les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:39:03:06  10:39:08:18\r\n{\\an1}On peut regarder si l'entreprise\r\nest bien cot\u00e9e sur certains sites.\r\n\r\n10:39:08:23  10:39:13:21\r\n{\\an1}Une autre chose consiste \u00e0 appeler\r\nune association patronale\r\n\r\n10:39:14:02  10:39:17:04\r\n{\\an1}et \u00e0 lui demander des renseignements.\r\n\r\n10:39:17:09  10:39:21:03\r\n{\\an1}En ce qui nous concerne,\r\nnous renseignons les clients.\r\n\r\n10:39:21:08  10:39:25:02\r\n{\\an1}Comme je vous l'ai dit, ces\r\ncomportements sont le fait\r\n\r\n10:39:25:07  10:39:27:16\r\n{\\an1}d'une minorit\u00e9 qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n10:39:27:21  10:39:30:15\r\n{\\an1}Une autre chose qu'on peut faire,\r\n\r\n10:39:30:20  10:39:34:02\r\n{\\an1}c'est consulter\r\nle registre du commerce.\r\n\r\n10:39:36:17  10:39:39:23\r\n{\\an1}On aboutit sur le registre\r\ndu commerce cantonal,\r\n\r\n10:39:40:04  10:39:42:06\r\n{\\an1}on peut chercher par nom.\r\n\r\n10:39:42:11  10:39:45:13\r\n{\\an1}Souvent, on retrouve le nom de la\r\npersonne\r\n\r\n10:39:45:18  10:39:48:11\r\n{\\an1}dans plusieurs entreprises radi\u00e9es.\r\n\r\n10:39:48:15  10:39:52:15\r\n{\\an1}-Des conseils utiles\r\nen sachant que ces personnes\r\n\r\n10:39:52:20  10:39:55:09\r\n{\\an1}passent d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:39:55:13  10:39:57:22\r\n{\\an1}Merci pour ces explications.\r\n\r\n10:39:58:03  10:39:59:16\r\n{\\an1}-Merci, vous aussi.\r\n\r\n10:40:03:17  10:40:08:10\r\n{\\an1}-Le monde de la consommation est\r\npassionnant, en constante \u00e9volution,\r\n\r\n10:40:08:14  10:40:12:03\r\n{\\an1}nos confr\u00e8res des magazines\r\nfrancophones le suivent !\r\n\r\n10:40:12:08  10:40:15:09\r\n{\\an1}St\u00e9phane, vous avez retenu\r\nquelques infos.\r\n\r\n10:40:15:13  10:40:21:08\r\n{\\an1}-\"Bon \u00e0 savoir\", un rappel sur les\r\npr\u00e9cautions \u00e0 prendre avec le soleil.\r\n\r\n10:40:21:12  10:40:24:19\r\n{\\an1}Eviter le r\u00f4tissage\r\nentre 11h00 et 15h00\r\n\r\n10:40:25:00  10:40:27:12\r\n{\\an1}quand les UV sont les plus forts.\r\n\r\n10:40:27:17  10:40:29:20\r\n{\\an1}Les cr\u00e8mes solaires n'ont pas\r\n\r\n10:40:30:01  10:40:32:08\r\n{\\an1}une dur\u00e9e illimit\u00e9e sur la peau.\r\n\r\n10:40:32:12  10:40:35:02\r\n{\\an1}Et on n'en met souvent pas assez.\r\n\r\n10:40:35:07  10:40:38:06\r\n{\\an1}-On n'arrive pas \u00e0\r\nen mettre dans le cou !\r\n\r\n10:40:38:11  10:40:41:22\r\n{\\an1}-L'autre probl\u00e8me,\r\nc'est les oreilles et le cr\u00e2ne.\r\n\r\n10:40:42:03  10:40:45:05\r\n{\\an1}Il faut pr\u00e9f\u00e9rer les chapeaux aux\r\ncasquettes\r\n\r\n10:40:45:10  10:40:47:13\r\n{\\an1}car ils couvrent les oreilles.\r\n\r\n10:40:47:18  10:40:50:06\r\n{\\an1}Vous me direz, harnach\u00e9 comme \u00e7a,\r\n\r\n10:40:50:11  10:40:54:18\r\n{\\an1}je serai \u00e0 l'ombre et je n'aurai pas\r\nma dose de vitamine D.\r\n\r\n10:40:54:23  10:40:59:23\r\n{\\an1}La revue dit que la vitamine D, il\r\nsuffit d'\u00eatre 10 minutes au soleil\r\n\r\n10:41:00:04  10:41:02:16\r\n{\\an1}pour avoir la dose n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:41:02:21  10:41:08:13\r\n{\\an1}-On reste dans l'aspect sant\u00e9\r\ndans le magazine \"60 millions\"\r\n\r\n10:41:08:18  10:41:11:00\r\n{\\an1}qui nous parle de chicha !\r\n\r\n10:41:11:05  10:41:15:12\r\n{\\an1}-La pipe \u00e0 eau, un outil pour fumer\r\ndu tabac aromatis\u00e9\r\n\r\n10:41:15:17  10:41:17:11\r\n{\\an1}avec des \u00e9dulcorants.\r\n\r\n10:41:17:15  10:41:23:08\r\n{\\an1}Un tabac facile \u00e0 avaler parce qu'il\r\npasse dans de l'eau plus froide.\r\n\r\n10:41:23:12  10:41:26:08\r\n{\\an1}Sauf que \u00e7a contient\r\nbeaucoup de goudrons,\r\n\r\n10:41:26:12  10:41:31:18\r\n{\\an1}des HAP, particules fines et de\r\nnicotine, plein de cochonneries.\r\n\r\n10:41:31:23  10:41:36:13\r\n{\\an1}La revue finit en disant que la\r\nchicha est un instrument ludique\r\n\r\n10:41:36:18  10:41:38:16\r\n{\\an1}pour commencer \u00e0 fumer.\r\n\r\n10:41:38:21  10:41:43:05\r\n{\\an1}Mais c'est aussi le 1er moyen\r\npour \u00eatre d\u00e9pendant \u00e0 la nicotine.\r\n\r\n10:41:43:10  10:41:45:06\r\n{\\an1}-A \u00e9viter, \u00e9videmment.\r\n\r\n10:41:45:11  10:41:49:01\r\n{\\an1}-Aussi une mise en garde\r\ndans \"Test Achats\".\r\n\r\n10:41:49:06  10:41:53:01\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait, si vous avez d\u00e9cid\u00e9\r\nd'abandonner l'avion\r\n\r\n10:41:53:06  10:41:55:22\r\n{\\an1}pour cause de bilan CO2 g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:41:56:03  10:42:00:19\r\n{\\an1}faites attention, beaucoup de villes\r\nont des \u00e9covignettes\r\n\r\n10:42:01:02  10:42:03:20\r\n{\\an1}pour acc\u00e9der \u00e0 leur centre-ville.\r\n\r\n10:42:04:01  10:42:07:11\r\n{\\an1}C'est l'\u00e9quivalent\r\nde notre vignette autorouti\u00e8re.\r\n\r\n10:42:07:16  10:42:10:11\r\n{\\an1}Sans elle, vous risquez l'amende.\r\n\r\n10:42:10:15  10:42:14:13\r\n{\\an1}La police peut vous interpeller,\r\nmais le plus ennuyeux,\r\n\r\n10:42:14:18  10:42:17:16\r\n{\\an1}ce sont des contr\u00f4les automatiques.\r\n\r\n10:42:17:21  10:42:19:10\r\n{\\an1}On ne le voit pas.\r\n\r\n10:42:19:14  10:42:23:00\r\n{\\an1}On re\u00e7oit la facture \u00e0 domicile\r\nlorsqu'on rentre.\r\n\r\n10:42:23:05  10:42:26:16\r\n{\\an1}-Comment se renseigner\r\npour ne pas \u00eatre amend\u00e9 ?\r\n\r\n10:42:26:21  10:42:31:10\r\n{\\an1}-Vous pouvez demander \u00e0 l'h\u00f4tel,\r\nregarder sur Internet,\r\n\r\n10:42:31:14  10:42:34:18\r\n{\\an1}il y a une application\r\nd\u00e9di\u00e9e \u00e0 ces villes.\r\n\r\n10:42:37:12  10:42:38:22\r\n{\\an1}-Merci, St\u00e9phane.\r\n\r\n10:42:39:03  10:42:42:22\r\n{\\an1}Dans le num\u00e9ro de juin-juillet\r\nde \"Mieux Choisir\"\r\n\r\n10:42:43:03  10:42:44:19\r\n{\\an1}beaucoup de choses.\r\n\r\n10:42:45:00  10:42:48:07\r\n{\\an1}J'accueille, Sophie Gigon Michaud.\r\n\r\n10:42:48:11  10:42:51:00\r\n{\\an1}Le point fort dans votre journal:\r\n\r\n10:42:51:05  10:42:53:11\r\n{\\an1}le maquillage pour enfants.\r\n\r\n10:42:53:15  10:42:56:17\r\n{\\an1}Il y a des choses pas recommandables.\r\n\r\n10:42:56:22  10:42:59:07\r\n{\\an1}Et vous faites un constat:\r\n\r\n10:42:59:11  10:43:04:14\r\n{\\an1}les \u00e9carts de prix entre la Suisse\r\net ses voisins restent importants.\r\n\r\n10:43:04:19  10:43:08:02\r\n{\\an1}Particuli\u00e8rement pour les magazines,\r\npourquoi ?\r\n\r\n10:43:08:07  10:43:10:16\r\n{\\an1}-Pas seulement les magazines,\r\n\r\n10:43:10:21  10:43:12:17\r\n{\\an1}mais c'est injustifi\u00e9.\r\n\r\n10:43:12:22  10:43:17:06\r\n{\\an1}L'\u00e9cart est d\u00fb aux marges\r\ndes importateurs exclusifs.\r\n\r\n10:43:17:11  10:43:21:21\r\n{\\an1}Ils cloisonnent le march\u00e9 et\r\nemp\u00eachent les entreprises suisses\r\n\r\n10:43:22:02  10:43:24:15\r\n{\\an1}de s'approvisionner\r\npar un autre biais.\r\n\r\n10:43:24:20  10:43:28:22\r\n{\\an1}Ca cr\u00e9e ces prix \u00e9lev\u00e9s\r\nqui ne sont pas justifi\u00e9s.\r\n\r\n10:43:29:03  10:43:33:21\r\n{\\an1}-Un exemple, \"Marie-Claire\"\r\nest 123 % plus cher en Suisse.\r\n\r\n10:43:34:02  10:43:38:06\r\n{\\an1}Et \"T\u00e9l\u00e9 7 jours\",\r\n121 % plus cher aussi en Suisse.\r\n\r\n10:43:38:11  10:43:42:20\r\n{\\an1}Alors, il y a des exceptions:\r\n\"L'express\" et \"Mickey Magazine\".\r\n\r\n10:43:43:01  10:43:45:09\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'on peut faire ?\r\n\r\n10:43:45:13  10:43:50:14\r\n{\\an1}-Les associations de consommateurs\r\nont d\u00e9pos\u00e9 une initiative populaire\r\n\r\n10:43:50:19  10:43:52:19\r\n{\\an1}contre l'\u00eelot de chert\u00e9.\r\n\r\n10:43:53:00  10:43:57:01\r\n{\\an1}Pour emp\u00eacher les importateurs\r\nde cloisonner le march\u00e9.\r\n\r\n10:43:57:06  10:44:00:18\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na propos\u00e9 un contre-projet\r\n\r\n10:44:00:23  10:44:03:01\r\n{\\an1}qui ne va pas assez loin.\r\n\r\n10:44:03:06  10:44:08:02\r\n{\\an1}Il \u00e9limine des secteurs comme\r\nl'agriculture ou les h\u00f4pitaux\r\n\r\n10:44:08:07  10:44:12:03\r\n{\\an1}qui eux aussi ont besoin\r\nde machines \u00e0 importer\r\n\r\n10:44:12:08  10:44:15:13\r\n{\\an1}qui sont major\u00e9es\r\nen arrivant en Suisse.\r\n\r\n10:44:15:18  10:44:19:07\r\n{\\an1}Ca se r\u00e9percute sur les prix\r\npour les consommateurs.\r\n\r\n10:44:19:11  10:44:21:06\r\n{\\an1}-Un probl\u00e8me assez large.\r\n\r\n10:44:21:11  10:44:26:01\r\n{\\an1}Vous protestez contre une hausse\r\nenvisag\u00e9e de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:44:26:06  10:44:28:03\r\n{\\an1}des CFF, inacceptable ?\r\n\r\n10:44:28:08  10:44:31:20\r\n{\\an1}-Oui, car l'\u00e9cart\r\nse creuse de plus en plus\r\n\r\n10:44:32:01  10:44:34:11\r\n{\\an1}entre ce que co\u00fbte la voiture\r\n\r\n10:44:34:15  10:44:36:19\r\n{\\an1}et les transports publics.\r\n\r\n10:44:37:00  10:44:41:04\r\n{\\an1}Les prix des abonnements\r\nont augment\u00e9 de 36 % en 15 ans.\r\n\r\n10:44:41:09  10:44:44:10\r\n{\\an1}Alors que la voiture,\r\nc'est descendu de 5 %.\r\n\r\n10:44:44:14  10:44:48:15\r\n{\\an1}Ca veut dire qu'on pousse\r\nles gens \u00e0 retourner \u00e0 la voiture,\r\n\r\n10:44:48:20  10:44:52:20\r\n{\\an1}alors qu'on est dans un moment\r\no\u00f9 il faut faire l'inverse\r\n\r\n10:44:53:01  10:44:56:03\r\n{\\an1}et continuer \u00e0 encourager\r\n\u00e0 prendre le train.\r\n\r\n10:44:56:08  10:45:01:17\r\n{\\an1}Ce qui n'est pas acceptable, c'est\r\nla mani\u00e8re dont les prix sont fix\u00e9s\r\n\r\n10:45:01:22  10:45:04:07\r\n{\\an1}par les communaut\u00e9s tarifaires.\r\n\r\n10:45:04:11  10:45:06:11\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:45:06:15  10:45:08:04\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:45:17:07  10:45:20:13\r\n{\\an1}Mardi prochain,\r\nABE aura un air de vacances,\r\n\r\n10:45:20:18  10:45:23:18\r\n{\\an1}elles approchent\r\npour beaucoup d'entre vous !\r\n\r\n10:45:23:23  10:45:27:15\r\n{\\an1}Elles sont pav\u00e9es de projets\r\net parfois d'emb\u00fbches !\r\n\r\n10:45:27:20  10:45:31:13\r\n{\\an1}On nous pr\u00e9dit un \u00e9t\u00e9 abominable\r\ndans les a\u00e9roports !\r\n\r\n10:45:31:18  10:45:36:07\r\n{\\an1}Augmentation des retards,\r\nannulations de vols, pourquoi ?\r\n\r\n10:45:36:11  10:45:38:11\r\n{\\an1}Quels sont vos droits ?\r\n\r\n10:45:38:15  10:45:40:09\r\n{\\an1}Quelles indemnit\u00e9s ?\r\n\r\n10:45:40:13  10:45:43:10\r\n{\\an1}Elles sont parfois\r\ndifficiles \u00e0 obtenir !\r\n\r\n10:45:43:14  10:45:46:20\r\n{\\an1}Des soci\u00e9t\u00e9s sont pr\u00eates\r\n\u00e0 vous d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:45:47:01  10:45:51:08\r\n{\\an1}Exemple \u00e0 Berlin: ici,\r\non n'h\u00e9site pas \u00e0 s'attaquer \u00e0 Swiss\r\n\r\n10:45:51:12  10:45:53:17\r\n{\\an1}pour faire valoir votre droit !\r\n\r\n10:45:53:22  10:45:58:17\r\n{\\an1}Vous avez pris des pr\u00e9cautions et\r\nsouscrit une assurance annulation ?\r\n\r\n10:45:58:22  10:46:03:11\r\n{\\an1}Ne croyez pas que vous \u00eates couvert\r\ndans tous les cas !\r\n\r\n10:46:03:15  10:46:09:12\r\n{\\an1}Des situations v\u00e9cues, des conseils,\r\nABE vous offrira \u00e7a mardi prochain.\r\n\r\n10:46:09:17  10:46:13:10\r\n{\\an1}Bonne fin de soir\u00e9e,\r\n\u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n10:46:17:05  10:46:20:05\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:18:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:11  10:00:22:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:22:22  10:00:25:04\r\n{\\an1}-Bonsoir, je vous propose\r\n\r\n10:00:25:09  10:00:27:15\r\n{\\an1}une \u00e9mission particuli\u00e8re,\r\n\r\n10:00:27:20  10:00:30:18\r\n{\\an1}nous nous sommes install\u00e9s \u00e0 Ouchy,\r\n\r\n10:00:30:23  10:00:33:15\r\n{\\an1}pour le plaisir de changer d'air.\r\n\r\n10:00:33:20  10:00:36:11\r\n{\\an1}Nous y go\u00fbterons des framboises.\r\n\r\n10:00:36:16  10:00:40:20\r\n{\\an1}C'est un fruit de l'\u00e9t\u00e9,\r\non aurait tendance \u00e0 l'oublier,\r\n\r\n10:00:41:01  10:00:44:14\r\n{\\an1}puisqu'on en trouve\r\navant que la neige ait fondu.\r\n\r\n10:00:44:19  10:00:49:13\r\n{\\an1}Framboises locales ou d'importation,\r\nce fruit rouge vous emm\u00e8nera\r\n\r\n10:00:49:18  10:00:54:11\r\n{\\an1}au Portugal, o\u00f9 la cueillette\r\nn'est pas le fort des Portugais !\r\n\r\n10:00:54:16  10:00:56:17\r\n{\\an1}Reportage en Suisse aussi,\r\n\r\n10:00:56:22  10:01:00:08\r\n{\\an1}pour d\u00e9couvrir\r\ndiff\u00e9rents modes de cultures,\r\n\r\n10:01:00:12  10:01:04:10\r\n{\\an1}et comprendre pourquoi\r\nles framboises sont ch\u00e8res !\r\n\r\n10:01:04:14  10:01:07:07\r\n{\\an1}Elles peuvent fondre dans un sorbet,\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:10:21\r\n{\\an1}mais tous les sorbets\r\nne se valent pas !\r\n\r\n10:01:11:02  10:01:13:17\r\n{\\an1}Lesquels ont les faveurs du public ?\r\n\r\n10:01:13:22  10:01:19:16\r\n{\\an1}Plus de 100 personnes se sont pr\u00eat\u00e9es\r\n\u00e0 une vaste d\u00e9gustation !\r\n\r\n10:01:19:21  10:01:25:11\r\n{\\an1}Sans oublier une histoire de portail\r\nqui a fait perdre pas mal d'argent\r\n\r\n10:01:25:16  10:01:29:10\r\n{\\an1}aux clients d'une soci\u00e9t\u00e9\r\ndepuis mise en faillite,\r\n\r\n10:01:29:14  10:01:32:10\r\n{\\an1}mais la revoil\u00e0\r\navec un autre nom !\r\n\r\n10:01:32:14  10:01:36:15\r\n{\\an1}Des faits et des conseils\r\navec mon invit\u00e9.\r\n\r\n10:01:48:04  10:01:52:19\r\n{\\an1}Je ne connais pas grand monde\r\nqui d\u00e9teste les framboises !\r\n\r\n10:01:53:00  10:01:56:18\r\n{\\an1}Elles sont peu caloriques,\r\npleines d'antioxydants,\r\n\r\n10:01:56:23  10:02:01:06\r\n{\\an1}de vitamine C, vous pouvez\r\nen manger autant que vous voulez,\r\n\r\n10:02:01:11  10:02:04:18\r\n{\\an1}sauf si vous \u00eates allergique\r\n\u00e0 l'aspirine.\r\n\r\n10:02:04:23  10:02:10:09\r\n{\\an1}La demande en framboises a pris\r\nl'ascenseur, comme les importations.\r\n\r\n10:02:10:13  10:02:15:23\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 production, en Suisse,\r\nles surfaces cultiv\u00e9es ont augment\u00e9:\r\n\r\n10:02:16:04  10:02:21:10\r\n{\\an1}170 ha, pour un fruit plut\u00f4t cher\r\net on va comprendre pourquoi.\r\n\r\n10:02:21:14  10:02:26:13\r\n{\\an1}Nos guides, ce soir, sont\r\nMicaela Mumenthaler et Henri Sulzer.\r\n\r\n10:02:29:02  10:02:33:11\r\n{\\an1}-Au march\u00e9 de Montreux\r\nun vendredi matin, il y a foule.\r\n\r\n10:02:37:19  10:02:40:16\r\n{\\an1}-Bonjour, elles viennent d'o\u00f9 ?\r\n-D'Espagne.\r\n\r\n10:02:40:21  10:02:44:16\r\n{\\an1}-Elles co\u00fbtent combien ?\r\n-4,80 frs le panier.\r\n\r\n10:02:44:21  10:02:50:07\r\n{\\an1}C'est 125 grammes.\r\n-Pourquoi c'est si cher ?\r\n\r\n10:02:50:11  10:02:56:13\r\n{\\an1}-Parce que c'est les premi\u00e8res,\r\nc'est toujours comme \u00e7a.\r\n\r\n10:02:56:18  10:03:02:23\r\n{\\an1}-4,80 frs la barquette de 125 g,\r\n\u00e7a revient \u00e0 38,40 frs le kg.\r\n\r\n10:03:03:04  10:03:05:03\r\n{\\an1}Lors de nos recherches,\r\n\r\n10:03:05:08  10:03:10:03\r\n{\\an1}nous avons trouv\u00e9 des variations\r\nde prix impressionnantes.\r\n\r\n10:03:10:08  10:03:16:03\r\n{\\an1}Le kilo co\u00fbte entre 19,20 frs et 66\r\nfrs pour des framboises \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n10:03:16:08  10:03:18:22\r\n{\\an1}En Suisse, l'agroscope de Conthey\r\n\r\n10:03:19:03  10:03:22:06\r\n{\\an1}tente de r\u00e9duire\r\nle co\u00fbt de production.\r\n\r\n10:03:22:11  10:03:25:11\r\n{\\an1}Ils d\u00e9tiennent\r\n50 vari\u00e9t\u00e9s anciennes.\r\n\r\n10:03:25:15  10:03:27:16\r\n{\\an1}Le sp\u00e9cialiste de ces fruits:\r\n\r\n10:03:27:21  10:03:32:21\r\n{\\an1}Andr\u00e9 An\u00e7ay, nous explique pourquoi\r\nla plupart ne sont plus cultiv\u00e9es.\r\n\r\n10:03:33:02  10:03:35:06\r\n{\\an1}-Il y a d\u00e9j\u00e0 les plans,\r\n\r\n10:03:35:11  10:03:37:11\r\n{\\an1}ils sont plut\u00f4t ch\u00e9tifs,\r\n\r\n10:03:37:16  10:03:39:03\r\n{\\an1}un petit volume,\r\n\r\n10:03:39:08  10:03:43:12\r\n{\\an1}si on regarde les tiges,\r\nelles sont garnies d'\u00e9pines,\r\n\r\n10:03:43:17  10:03:47:14\r\n{\\an1}pour travailler,\r\nc'est pas forc\u00e9ment agr\u00e9able.\r\n\r\n10:03:47:19  10:03:51:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, si on regarde\r\nle calibre des fruits.\r\n\r\n10:03:51:16  10:03:56:16\r\n{\\an1}C'est dans les grandes qu'on a\r\ndans les anciennes vari\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n10:03:56:21  10:03:58:15\r\n{\\an1}les fruits font 2 g.\r\n\r\n10:03:58:20  10:04:05:02\r\n{\\an1}Si on compare avec des vari\u00e9t\u00e9s\r\nactuelles o\u00f9 les fruits font 7 g,\r\n\r\n10:04:05:07  10:04:08:03\r\n{\\an1}c'est quand m\u00eame assez diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:04:08:08  10:04:12:08\r\n{\\an1}-Dans la framboise,\r\nla taille fait la diff\u00e9rence !\r\n\r\n10:04:12:12  10:04:14:06\r\n{\\an1}Des fruits plus lourds\r\n\r\n10:04:14:11  10:04:16:04\r\n{\\an1}seront plus rentables:\r\n\r\n10:04:16:09  10:04:18:18\r\n{\\an1}un gramme de plus par framboise\r\n\r\n10:04:18:23  10:04:20:08\r\n{\\an1}permet de r\u00e9colter\r\n\r\n10:04:20:12  10:04:22:06\r\n{\\an1}1 kg de plus par heure.\r\n\r\n10:04:22:11  10:04:27:02\r\n{\\an1}C'est la piste privil\u00e9gi\u00e9e\r\npour r\u00e9duire le co\u00fbt de production.\r\n\r\n10:04:27:07  10:04:31:11\r\n{\\an1}-La s\u00e9lection se fait\r\nsur des crit\u00e8res de rentabilit\u00e9,\r\n\r\n10:04:31:15  10:04:35:00\r\n{\\an1}sans oublier de garder\r\nun aspect gustatif,\r\n\r\n10:04:35:05  10:04:38:16\r\n{\\an1}si on mange une framboise,\r\nc'est pour le go\u00fbt.\r\n\r\n10:04:38:21  10:04:43:06\r\n{\\an1}-L'agroscope teste les vari\u00e9t\u00e9s\r\npour le climat suisse.\r\n\r\n10:04:43:11  10:04:47:16\r\n{\\an1}Aux producteurs de relever\r\nles d\u00e9fis sur le terrain !\r\n\r\n10:04:47:21  10:04:50:01\r\n{\\an1}Nous nous rendons \u00e0 Pomy,\r\n\r\n10:04:50:06  10:04:55:05\r\n{\\an1}chez l'un des rares qui s'est lanc\u00e9\r\ndans les framboises biologiques.\r\n\r\n10:04:55:10  10:05:00:18\r\n{\\an1}-On a longtemps r\u00e9fl\u00e9chi pour savoir\r\nsi on passait au bio ou pas,\r\n\r\n10:05:00:23  10:05:03:02\r\n{\\an1}car c'est une exploitation\r\n\r\n10:05:03:07  10:05:04:11\r\n{\\an1}assez complexe.\r\n\r\n10:05:04:16  10:05:09:02\r\n{\\an1}Les fruits en bio,\r\nce n'est pas des cultures faciles,\r\n\r\n10:05:09:07  10:05:11:19\r\n{\\an1}on a fait le pas il y a 5 ans.\r\n\r\n10:05:12:00  10:05:16:14\r\n{\\an1}-J'ai toujours pens\u00e9 que c'\u00e9tait\r\nquelque chose qui pousse tout seul.\r\n\r\n10:05:16:19  10:05:18:22\r\n{\\an1}-Dans la for\u00eat, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:05:19:03  10:05:23:22\r\n{\\an1}Mais pas quand on veut\r\nqu'elle pousse \u00e0 un endroit pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:05:24:03  10:05:26:10\r\n{\\an1}Elle fait comme elle veut.\r\n\r\n10:05:26:14  10:05:31:19\r\n{\\an1}-Une culture pas simple, surtout\r\nque la certification BioSuisse\r\n\r\n10:05:32:00  10:05:34:20\r\n{\\an1}exige de cultiver en pleine terre.\r\n\r\n10:05:35:01  10:05:39:22\r\n{\\an1}-On a des risques d'asphyxie\r\n\u00e0 cause de l'eau qui stagne\r\n\r\n10:05:40:03  10:05:45:01\r\n{\\an1}et pour limiter ce probl\u00e8me,\r\non fait de la culture sur buttes\r\n\r\n10:05:45:06  10:05:47:23\r\n{\\an1}pour sortir les plantes du sol.\r\n\r\n10:05:48:04  10:05:52:01\r\n{\\an1}Le compost apporte aussi\r\ndes champignons dans le sol\r\n\r\n10:05:52:06  10:05:57:07\r\n{\\an1}pour d\u00e9composer le bois et ils\r\noccupent la place des maladies.\r\n\r\n10:05:57:11  10:05:59:17\r\n{\\an1}C'est un effet d'antagonisme.\r\n\r\n10:05:59:22  10:06:05:00\r\n{\\an1}Ces champignons prennent la place\r\nque la maladie ne peut pas occuper.\r\n\r\n10:06:05:05  10:06:09:11\r\n{\\an1}-Cette maladie tant redout\u00e9e\r\ns'appelle le phytophthora.\r\n\r\n10:06:09:16  10:06:13:05\r\n{\\an1}La framboise est si sensible\r\naux champignons\r\n\r\n10:06:13:10  10:06:19:08\r\n{\\an1}que David a recouvert ses cultures\r\nd'une b\u00e2che pour \u00e9viter l'humidit\u00e9.\r\n\r\n10:06:19:12  10:06:23:11\r\n{\\an1}Cela a aussi d\u00e9termin\u00e9\r\nla vari\u00e9t\u00e9 qu'il a plant\u00e9e.\r\n\r\n10:06:23:16  10:06:26:11\r\n{\\an1}-Ici, la culture c'est Himbo Top.\r\n\r\n10:06:26:15  10:06:30:12\r\n{\\an1}C'est une vari\u00e9t\u00e9\r\nde framboises remontantes.\r\n\r\n10:06:30:17  10:06:34:02\r\n{\\an1}On l'a choisie\r\nparce qu'elle est plus rustique\r\n\r\n10:06:34:07  10:06:36:20\r\n{\\an1}par rapport aux maladies du sol.\r\n\r\n10:06:37:01  10:06:40:11\r\n{\\an1}On a fait des essais\r\navec une autre vari\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:06:40:16  10:06:45:12\r\n{\\an1}et apr\u00e8s un an on avait la moiti\u00e9 des\r\nplants morts \u00e0 cause du fitoftora.\r\n\r\n10:06:45:17  10:06:51:00\r\n{\\an1}-Une culture sensible qui n\u00e9cessite\r\nun travail manuel cons\u00e9quent.\r\n\r\n10:06:51:05  10:06:55:21\r\n{\\an1}Chacune des tiges plant\u00e9es\r\nsur les 1000 m2 de la parcelle\r\n\r\n10:06:56:02  10:06:58:00\r\n{\\an1}est taill\u00e9e \u00e0 la main.\r\n\r\n10:06:58:05  10:07:02:01\r\n{\\an1}-On supprime les ramis\r\njusqu'\u00e0 40 centim\u00e8tres.\r\n\r\n10:07:02:06  10:07:05:13\r\n{\\an1}C'est pour aller plus vite\r\n\u00e0 la r\u00e9colte.\r\n\r\n10:07:05:18  10:07:09:09\r\n{\\an1}C'est aussi des fruits\r\nqui sont moins jolis.\r\n\r\n10:07:09:13  10:07:13:06\r\n{\\an1}On met tout en place\r\npour que \u00e7a aille vite,\r\n\r\n10:07:13:11  10:07:16:09\r\n{\\an1}car c'est ce qui co\u00fbte le plus cher.\r\n\r\n10:07:16:13  10:07:20:04\r\n{\\an1}-Le co\u00fbt de l'infrastructure\r\net du travail manuel\r\n\r\n10:07:20:09  10:07:22:06\r\n{\\an1}se r\u00e9percute sur les prix.\r\n\r\n10:07:22:11  10:07:25:12\r\n{\\an1}Il vend ses framboises bio\r\n\u00e0 24 frs le kilo,\r\n\r\n10:07:25:17  10:07:28:01\r\n{\\an1}le plus souvent en vente directe.\r\n\r\n10:07:28:06  10:07:33:16\r\n{\\an1}-On a des rendements plus bas\r\nque les rendements conventionnels,\r\n\r\n10:07:33:21  10:07:38:08\r\n{\\an1}20 \u00e0 30 % de rendement en moins\r\npar unit\u00e9 de surface.\r\n\r\n10:07:38:12  10:07:42:04\r\n{\\an1}-Une culture biologique\r\nau rendement incertain,\r\n\r\n10:07:42:09  10:07:46:04\r\n{\\an1}un risque que nombre\r\nd'agriculteurs pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9viter.\r\n\r\n10:07:46:09  10:07:48:05\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des producteurs\r\n\r\n10:07:48:10  10:07:51:02\r\n{\\an1}choisissent\r\ndes cultures traditionnelles,\r\n\r\n10:07:51:07  10:07:53:20\r\n{\\an1}des cultures en pot\r\net sur du substrat.\r\n\r\n10:07:54:01  10:07:56:10\r\n{\\an1}C'est le cas d'Alexandre Cudet\r\n\r\n10:07:56:14  10:07:59:14\r\n{\\an1}qui cultive des framboises\r\nsous serres.\r\n\r\n10:07:59:19  10:08:02:21\r\n{\\an1}La production\r\ncommence dans son frigo.\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:07:23\r\n{\\an1}-Ce sont des plans de framboises,\r\nqu'on appelle Long Canes.\r\n\r\n10:08:08:04  10:08:12:04\r\n{\\an1}Les tiges, on peut voir\r\nqu'elles sont tr\u00e8s longues\r\n\r\n10:08:12:09  10:08:16:13\r\n{\\an1}et qui permettent d'avoir\r\nune production rapidement.\r\n\r\n10:08:16:18  10:08:18:19\r\n{\\an1}Ils viennent de Hollande,\r\n\r\n10:08:19:00  10:08:23:13\r\n{\\an1}en l'occurrence, c'est une production\r\nforc\u00e9e sous abri.\r\n\r\n10:08:23:18  10:08:26:12\r\n{\\an1}Les tiges ont pouss\u00e9 en p\u00e9pini\u00e8re,\r\n\r\n10:08:26:17  10:08:28:14\r\n{\\an1}elles ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es\r\n\r\n10:08:28:19  10:08:30:01\r\n{\\an1}et l'avantage,\r\n\r\n10:08:30:06  10:08:32:11\r\n{\\an1}c'est que je ne le fasse pas.\r\n\r\n10:08:32:15  10:08:37:11\r\n{\\an1}Sinon, j'aurais d\u00fb avoir une culture\r\nen terre pendant un an\r\n\r\n10:08:37:16  10:08:39:20\r\n{\\an1}avant d'avoir ce stade.\r\n\r\n10:08:40:01  10:08:43:01\r\n{\\an1}-Un gain de temps qui co\u00fbte cher:\r\n\r\n10:08:43:06  10:08:46:16\r\n{\\an1}chaque pot venu de Hollande\r\nvaut 4,50 frs.\r\n\r\n10:08:46:21  10:08:51:14\r\n{\\an1}Un \u00e9norme investissement de d\u00e9part,\r\nqu'il esp\u00e8re compenser\r\n\r\n10:08:51:19  10:08:55:18\r\n{\\an1}en encha\u00eenant les plantations\r\nsur le m\u00eame espace.\r\n\r\n10:08:55:23  10:08:59:06\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e, ce serait d'avoir\r\nune petite surface\r\n\r\n10:08:59:11  10:09:04:04\r\n{\\an1}plant\u00e9e tous les 15 jours et d'avoir\r\nune r\u00e9gularit\u00e9 de production\r\n\r\n10:09:04:09  10:09:06:11\r\n{\\an1}en qualit\u00e9 et en quantit\u00e9.\r\n\r\n10:09:06:16  10:09:10:01\r\n{\\an1}De mani\u00e8re \u00e0 pouvoir\r\nservir les clients.\r\n\r\n10:09:10:06  10:09:14:05\r\n{\\an1}-La plantation d'Alexandre Cudet\r\nne laisse rien au hasard.\r\n\r\n10:09:14:10  10:09:17:11\r\n{\\an1}Les serres permettent\r\nde contr\u00f4ler l'humidit\u00e9,\r\n\r\n10:09:17:16  10:09:21:14\r\n{\\an1}et donc de limiter les maladies\r\nfongiques et les ravageurs.\r\n\r\n10:09:21:19  10:09:24:14\r\n{\\an1}Il peut aussi\r\ntraiter avec des pesticides.\r\n\r\n10:09:24:19  10:09:29:15\r\n{\\an1}-On g\u00e8re la distance entre les pots\r\nde mani\u00e8re \u00e0 avoir\r\n\r\n10:09:29:20  10:09:32:11\r\n{\\an1}le maximum d'espace \u00e0 la plante\r\n\r\n10:09:32:15  10:09:36:20\r\n{\\an1}pour qu'elle donne le maximum\r\nde ce qu'elle peut donner.\r\n\r\n10:09:37:01  10:09:40:01\r\n{\\an1}On est entre 0,6 et 0,8 plan du m2.\r\n\r\n10:09:40:06  10:09:45:08\r\n{\\an1}Au bout de 3 mois, on vide les pots\r\net les plantes sont jet\u00e9es.\r\n\r\n10:09:45:12  10:09:47:13\r\n{\\an1}Ou replant\u00e9es, mais pas ici.\r\n\r\n10:09:47:18  10:09:49:11\r\n{\\an1}Et on remet en pot,\r\n\r\n10:09:49:15  10:09:54:17\r\n{\\an1}une nouvelle culture pour red\u00e9marrer\r\nune s\u00e9rie de culture de 3 mois.\r\n\r\n10:09:54:22  10:09:59:07\r\n{\\an1}-Le framboisier n'est conserv\u00e9\r\nque la premi\u00e8re ann\u00e9e.\r\n\r\n10:09:59:11  10:10:01:12\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, c'est poubelle !\r\n\r\n10:10:01:17  10:10:04:03\r\n{\\an1}Avec cette mani\u00e8re de cultiver,\r\n\r\n10:10:04:08  10:10:07:12\r\n{\\an1}Alexandre Cudet\r\nmaximise la production.\r\n\r\n10:10:07:17  10:10:12:01\r\n{\\an1}-Il y a des co\u00fbts engendr\u00e9s\r\npar les co\u00fbts de plants,\r\n\r\n10:10:12:06  10:10:16:09\r\n{\\an1}les co\u00fbts d'infrastructures de serre\r\nquand on est sous abri,\r\n\r\n10:10:16:13  10:10:20:04\r\n{\\an1}et puis apr\u00e8s le coup\r\nde main-d'oeuvre est \u00e9norme.\r\n\r\n10:10:20:09  10:10:23:07\r\n{\\an1}On l'estime \u00e0 50 %\r\ndu co\u00fbt de la culture,\r\n\r\n10:10:23:11  10:10:25:17\r\n{\\an1}essentiellement sur la r\u00e9colte.\r\n\r\n10:10:25:22  10:10:30:03\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce \u00e0 cette strat\u00e9gie,\r\nil parvient \u00e0 vendre ses framboises\r\n\r\n10:10:30:08  10:10:35:17\r\n{\\an1}\u00e0 un prix compris entre 12 et 16 frs\r\nle kilo \u00e0 ses interm\u00e9diaires.\r\n\r\n10:10:39:15  10:10:44:00\r\n{\\an1}-Bio et conventionnel,\r\nles 180 producteurs en Suisse\r\n\r\n10:10:44:05  10:10:50:02\r\n{\\an1}ne produisent que 36 % de la demande,\r\non est loin de l'autosuffisance !\r\n\r\n10:10:50:07  10:10:53:21\r\n{\\an1}Donc, on importe\r\nd'Espagne et du Portugal\r\n\r\n10:10:54:02  10:10:57:09\r\n{\\an1}pour ce qui est\r\ndes framboises fra\u00eeches:\r\n\r\n10:10:57:13  10:10:59:18\r\n{\\an1}sous des hectares de serres,\r\n\r\n10:10:59:23  10:11:03:15\r\n{\\an1}ceux qui les r\u00e9coltent\r\nviennent de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:11:05:11  10:11:09:15\r\n{\\an1}-Nous sommes all\u00e9s au Portugal,\r\ndans la r\u00e9gion de l'Alentejo.\r\n\r\n10:11:09:20  10:11:15:02\r\n{\\an1}Au milieu d'une r\u00e9serve naturelle,\r\nl'exploitation United Berries.\r\n\r\n10:11:15:07  10:11:18:14\r\n{\\an1}14 ha d\u00e9di\u00e9s\r\n\u00e0 la culture de fruits rouges.\r\n\r\n10:11:18:19  10:11:22:11\r\n{\\an1}En cette fin mai,\r\nles 70 employ\u00e9s se pr\u00e9parent\r\n\r\n10:11:22:16  10:11:27:05\r\n{\\an1}pour les prochaines r\u00e9coltes,\r\nle pic de production approche.\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:30:23\r\n{\\an1}Et le champion de la r\u00e9colte,\r\nc'est Mohammad Raza.\r\n\r\n10:11:31:04  10:11:36:18\r\n{\\an1}-Je peux ramasser jusqu'\u00e0 8 ou 9 kg,\r\ns'il y a assez de fruits\r\n\r\n10:11:36:23  10:11:38:10\r\n{\\an1}sur la plante.\r\n\r\n10:11:38:14  10:11:43:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il y en a peu,\r\nje fais 5 \u00e0 6 kg de l'heure.\r\n\r\n10:11:43:23  10:11:50:10\r\n{\\an1}Je regarde les framboises,\r\ncelle-ci est rouge,\r\n\r\n10:11:50:14  10:11:53:08\r\n{\\an1}je dois la ramasser\r\naujourd'hui.\r\n\r\n10:11:53:12  10:11:58:09\r\n{\\an1}Celle-ci est encore rose,\r\nc'est pour demain.\r\n\r\n10:12:02:01  10:12:05:02\r\n{\\an1}Je choisis juste les rouges.\r\n\r\n10:12:05:07  10:12:06:16\r\n{\\an1}Et je les prends.\r\n\r\n10:12:07:16  10:12:09:11\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n10:12:09:16  10:12:12:08\r\n{\\an1}-Vous utilisez tous les doigts ?\r\n\r\n10:12:12:12  10:12:15:04\r\n{\\an1}-J'utilise 3 doigts seulement.\r\n\r\n10:12:15:09  10:12:18:18\r\n{\\an1}-Des fruits r\u00e9colt\u00e9s\r\npas tout \u00e0 fait m\u00fbrs,\r\n\r\n10:12:18:23  10:12:22:05\r\n{\\an1}pour r\u00e9sister\r\njusqu'\u00e0 l'\u00e9tal du magasin.\r\n\r\n10:12:22:10  10:12:25:18\r\n{\\an1}Tout est fait\r\npour maximiser la r\u00e9colte.\r\n\r\n10:12:25:23  10:12:27:20\r\n{\\an1}Le chariot a des roulettes,\r\n\r\n10:12:28:01  10:12:31:11\r\n{\\an1}ce qui lui permet de r\u00e9colter\r\navec les deux mains.\r\n\r\n10:12:31:15  10:12:34:17\r\n{\\an1}Il effectue directement\r\nle tri des framboises.\r\n\r\n10:12:34:22  10:12:37:19\r\n{\\an1}Il est arriv\u00e9 du Bangladesh\r\nil y a 3 ans\r\n\r\n10:12:38:00  10:12:40:23\r\n{\\an1}et a travaill\u00e9\r\ndans plusieurs compagnies.\r\n\r\n10:12:41:04  10:12:44:21\r\n{\\an1}-J'ai travaill\u00e9\r\npour d'autres compagnies,\r\n\r\n10:12:45:02  10:12:48:07\r\n{\\an1}mais elles mettaient\r\nbeaucoup de pression.\r\n\r\n10:12:48:11  10:12:50:16\r\n{\\an1}On nous criait dessus.\r\n\r\n10:12:53:10  10:12:55:18\r\n{\\an1}Ils me donnaient un but:\r\n\r\n10:12:55:23  10:12:58:12\r\n{\\an1}r\u00e9colter 5-6 kg par heure,\r\n\r\n10:12:58:17  10:13:02:20\r\n{\\an1}mais, des fois,\r\nil n'y avait pas assez de fruits.\r\n\r\n10:13:03:01  10:13:08:09\r\n{\\an1}Il y avait de la pression,\r\nautrement ils te renvoyaient.\r\n\r\n10:13:08:13  10:13:12:20\r\n{\\an1}-Chez United Berries,\r\nil y aurait moins de pression.\r\n\r\n10:13:13:01  10:13:16:13\r\n{\\an1}Il se dit satisfait\r\navec ses 800 euros par mois.\r\n\r\n10:13:16:18  10:13:20:17\r\n{\\an1}Un salaire au-dessus\r\ndu salaire minimum portugais.\r\n\r\n10:13:20:22  10:13:24:13\r\n{\\an1}Ali est Pakistanais,\r\nil travaille ici depuis 3 ans.\r\n\r\n10:13:24:18  10:13:29:11\r\n{\\an1}Il a commenc\u00e9 par la r\u00e9colte, et\r\nsupervise d\u00e9sormais les employ\u00e9s.\r\n\r\n10:13:29:15  10:13:33:13\r\n{\\an1}-En ce moment,\r\nje travaille avec 70 employ\u00e9s,\r\n\r\n10:13:33:18  10:13:35:09\r\n{\\an1}y compris les filles\r\n\r\n10:13:35:13  10:13:37:23\r\n{\\an1}et les gar\u00e7ons qui r\u00e9coltent,\r\n\r\n10:13:38:04  10:13:40:15\r\n{\\an1}ceux qui taillent les plantes,\r\n\r\n10:13:40:20  10:13:42:14\r\n{\\an1}je g\u00e8re tout le monde.\r\n\r\n10:13:46:16  10:13:49:11\r\n{\\an1}Ils viennent de diff\u00e9rents pays,\r\n\r\n10:13:49:15  10:13:55:21\r\n{\\an1}du Bangladesh, d'Inde, du N\u00e9pal,\r\ndu Pakistan, de Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:13:56:02  10:13:58:00\r\n{\\an1}Principalement d'Asie.\r\n\r\n10:13:58:05  10:14:00:15\r\n{\\an1}-Et du Portugal ?\r\n\r\n10:14:00:20  10:14:08:06\r\n{\\an1}-Aussi du Portugal, nous sommes ici\r\ndonc nous avons des Portugais.\r\n\r\n10:14:08:11  10:14:12:22\r\n{\\an1}Et du Br\u00e9sil,\r\n2 ou 3 personnes du Br\u00e9sil.\r\n\r\n10:14:13:03  10:14:17:09\r\n{\\an1}-Ali est employ\u00e9 toute l'ann\u00e9e\r\npar ce centre de production,\r\n\r\n10:14:17:13  10:14:20:01\r\n{\\an1}avec un contrat\r\n\u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:14:20:06  10:14:23:00\r\n{\\an1}Ce qui lui permet\r\nde faire des projets.\r\n\r\n10:14:23:05  10:14:27:03\r\n{\\an1}-Je vais ramener ma famille,\r\npeut-\u00eatre l'an prochain.\r\n\r\n10:14:27:08  10:14:32:08\r\n{\\an1}Pour l'instant, je m'installe ici,\r\net ensuite j'am\u00e8ne ma famille.\r\n\r\n10:14:32:12  10:14:36:16\r\n{\\an1}-L'exploitation United Berries\r\nexiste depuis 3 ans;\r\n\r\n10:14:36:21  10:14:40:11\r\n{\\an1}elle est g\u00e9r\u00e9e depuis\r\nle premier jour par Agostinho.\r\n\r\n10:14:40:15  10:14:44:21\r\n{\\an1}Il nous dit \u00eatre oblig\u00e9 d'employer\r\ndes travailleurs \u00e9trangers.\r\n\r\n10:14:45:02  10:14:46:16\r\n{\\an1}-Nous n'avons pas\r\n\r\n10:14:46:21  10:14:49:06\r\n{\\an1}de main-d'oeuvre nationale.\r\n\r\n10:14:49:11  10:14:52:07\r\n{\\an1}Les gens ne veulent pas\r\ntravailler ici.\r\n\r\n10:14:52:11  10:14:56:07\r\n{\\an1}Nous n'avons pas cong\u00e9\r\nle samedi ni le dimanche.\r\n\r\n10:14:56:11  10:14:58:20\r\n{\\an1}Nous faisons des rotations,\r\n\r\n10:14:59:01  10:15:01:02\r\n{\\an1}mais les Portugais\r\n\r\n10:15:01:07  10:15:03:18\r\n{\\an1}ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n10:15:03:23  10:15:06:15\r\n{\\an1}par ce genre de travail.\r\n\r\n10:15:06:20  10:15:11:14\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 les bas salaires, la\r\nmain-d'oeuvre est l'un des \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n10:15:11:19  10:15:15:07\r\n{\\an1}les plus chers\r\ndans la production de framboises.\r\n\r\n10:15:15:11  10:15:18:04\r\n{\\an1}La vitesse de r\u00e9colte\r\nest essentielle.\r\n\r\n10:15:18:09  10:15:25:17\r\n{\\an1}-L'id\u00e9al serait que chaque\r\ntravailleur r\u00e9colte 20 kg par heure.\r\n\r\n10:15:25:22  10:15:33:06\r\n{\\an1}Non, mais dans les 6 kg, je trouve\r\nque c'est une bonne moyenne.\r\n\r\n10:15:33:11  10:15:36:21\r\n{\\an1}-Contrairement \u00e0 ce que\r\ndisaient les employ\u00e9s,\r\n\r\n10:15:37:02  10:15:42:06\r\n{\\an1}il y a bien un quota de fruits\r\n\u00e0 r\u00e9colter chez United Berries.\r\n\r\n10:15:42:11  10:15:45:17\r\n{\\an1}-Le minimum, c'est 4,5 kg de l'heure.\r\n\r\n10:15:45:22  10:15:49:01\r\n{\\an1}Ca, c'est vraiment le minimum.\r\n\r\n10:15:49:06  10:15:58:07\r\n{\\an1}On contr\u00f4le, et ceux qui font moins\r\ndoivent aller travailler ailleurs.\r\n\r\n10:15:58:11  10:16:01:08\r\n{\\an1}-Mais les gens ont des contrats ?\r\n\r\n10:16:01:12  10:16:03:09\r\n{\\an1}-Ils ont des contrats\r\n\r\n10:16:03:13  10:16:08:03\r\n{\\an1}et nous leur offrons les conditions\r\npour qu'ils les remplissent.\r\n\r\n10:16:08:08  10:16:14:19\r\n{\\an1}-Agostinho n'a pas de formation en\r\nagriculture, il a appris sur le tas.\r\n\r\n10:16:15:00  10:16:19:05\r\n{\\an1}La coop\u00e9rative regroupe\r\n140 producteurs portugais.\r\n\r\n10:16:19:10  10:16:22:16\r\n{\\an1}Une fois les fruits r\u00e9colt\u00e9s,\r\nils sont livr\u00e9s\r\n\r\n10:16:22:21  10:16:28:13\r\n{\\an1}dans l'un des deux entrep\u00f4ts de la\r\ncoop\u00e9rative, comme ici \u00e0 Odemira.\r\n\r\n10:16:28:18  10:16:31:23\r\n{\\an1}-Nous contr\u00f4lons la production,\r\nles champs,\r\n\r\n10:16:32:04  10:16:34:20\r\n{\\an1}mais aussi quels fruits ils plantent\r\n\r\n10:16:35:01  10:16:36:18\r\n{\\an1}et en quelle proportion.\r\n\r\n10:16:36:23  10:16:39:12\r\n{\\an1}Nous offrons aussi une assistance.\r\n\r\n10:16:39:17  10:16:41:14\r\n{\\an1}Une fois les fruits re\u00e7us,\r\n\r\n10:16:41:19  10:16:46:00\r\n{\\an1}nous contr\u00f4lons la qualit\u00e9\r\net organisons ensuite la vente.\r\n\r\n10:16:46:05  10:16:50:16\r\n{\\an1}En tant qu'organisation de\r\nproducteurs: nous souhaitons payer\r\n\r\n10:16:50:21  10:16:54:11\r\n{\\an1}le meilleur prix aux producteurs\r\net nous organiser\r\n\r\n10:16:54:16  10:16:59:20\r\n{\\an1}pour atteindre les march\u00e9s au moment\r\no\u00f9 le prix est le plus avantageux.\r\n\r\n10:17:00:01  10:17:04:15\r\n{\\an1}-Ce processus de production,\r\naid\u00e9 si n\u00e9cessaire de pesticides,\r\n\r\n10:17:04:20  10:17:09:05\r\n{\\an1}a permis de produire l'ann\u00e9e\r\npass\u00e9e 2'000 t de framboises,\r\n\r\n10:17:09:10  10:17:12:11\r\n{\\an1}presque enti\u00e8rement\r\nvou\u00e9es \u00e0 l'exportation.\r\n\r\n10:17:12:15  10:17:15:23\r\n{\\an1}Mais le march\u00e9 international\r\nest comp\u00e9titif,\r\n\r\n10:17:16:04  10:17:19:18\r\n{\\an1}ce qui demande\r\nde s'adapter aux autres pays.\r\n\r\n10:17:23:08  10:17:25:22\r\n{\\an1}-La concurrence est difficile.\r\n\r\n10:17:26:03  10:17:28:10\r\n{\\an1}Le Maroc est un concurrent.\r\n\r\n10:17:28:14  10:17:34:19\r\n{\\an1}Il a des co\u00fbts de production bas et\r\nde bonnes conditions de production.\r\n\r\n10:17:35:00  10:17:41:03\r\n{\\an1}Il produit de d\u00e9cembre \u00e0 f\u00e9vrier, des\r\nmois o\u00f9 nous nous produisons moins.\r\n\r\n10:17:41:08  10:17:45:15\r\n{\\an1}Le plus grand probl\u00e8me,\r\nc'est juin, juillet et ao\u00fbt,\r\n\r\n10:17:45:20  10:17:50:05\r\n{\\an1}parce que tous les pays d'Europe\r\nproduisent en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:17:50:10  10:17:54:06\r\n{\\an1}Alors nous produisons\r\nle moins possible,\r\n\r\n10:17:54:11  10:17:57:08\r\n{\\an1}juste pour le march\u00e9 interne.\r\n\r\n10:17:57:12  10:18:02:07\r\n{\\an1}-Pour la coop\u00e9rative, la production\r\nde framboises est rentable\r\n\r\n10:18:02:11  10:18:05:22\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 cette gestion\r\nde la cha\u00eene de production.\r\n\r\n10:18:06:03  10:18:10:14\r\n{\\an1}Ils vendent aux importateurs\r\nen moyenne le kilo \u00e0 8 euros.\r\n\r\n10:18:10:19  10:18:15:12\r\n{\\an1}Des framboises qui atteindront\r\nles march\u00e9s de France, de Suisse\r\n\r\n10:18:15:17  10:18:19:20\r\n{\\an1}et d'Allemagne apr\u00e8s 4 jours\r\nen camion r\u00e9frig\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:18:25:05  10:18:28:20\r\n{\\an1}-Des framboises portugaises\r\nqui seront tax\u00e9es,\r\n\r\n10:18:29:01  10:18:31:22\r\n{\\an1}la Suisse impose\r\ndes droits de douane.\r\n\r\n10:18:32:03  10:18:35:15\r\n{\\an1}Cette taxe augmente en p\u00e9riode\r\n\"hors contingent\"\r\n\r\n10:18:35:20  10:18:40:13\r\n{\\an1}qui est celle pendant laquelle sont\r\nr\u00e9colt\u00e9es les framboises suisses.\r\n\r\n10:18:40:18  10:18:45:10\r\n{\\an1}Ne croyez pas que la framboise\r\nse limite \u00e0 \u00eatre rose-rouge !\r\n\r\n10:18:45:14  10:18:49:19\r\n{\\an1}Il existe des vari\u00e9t\u00e9s noires,\r\njaunes, oranges ou blanches.\r\n\r\n10:18:50:00  10:18:53:05\r\n{\\an1}C'est un fruit fragile\r\nmais qui se cong\u00e8le bien,\r\n\r\n10:18:53:10  10:18:56:10\r\n{\\an1}et si vous regardez\r\nles paquets surgel\u00e9s,\r\n\r\n10:18:56:14  10:19:01:04\r\n{\\an1}vous verrez qu'elles viennent\r\nde France, d'Italie et Serbie.\r\n\r\n10:19:01:09  10:19:05:09\r\n{\\an1}Les framboises sont utiles\r\npour fabriquer des sorbets,\r\n\r\n10:19:05:13  10:19:08:11\r\n{\\an1}c'est de saison et simple \u00e0 faire.\r\n\r\n10:19:10:11  10:19:14:20\r\n{\\an1}-Pour apprendre \u00e0 r\u00e9aliser un sorbet\r\n\u00e0 la framboise artisanal,\r\n\r\n10:19:15:01  10:19:18:06\r\n{\\an1}direction l'\u00e9cole\r\nprofessionnelle de Montreux.\r\n\r\n10:19:18:11  10:19:22:08\r\n{\\an1}On retrouve le ma\u00eetre confiseur\r\nJean-Luc Boverat.\r\n\r\n10:19:22:12  10:19:26:13\r\n{\\an1}-Il faut de la pur\u00e9e\r\nde framboises, de l'eau et du sucre.\r\n\r\n10:19:26:18  10:19:28:02\r\n{\\an1}-Seulement ?\r\n\r\n10:19:28:07  10:19:31:05\r\n{\\an1}-Ca suffit pour faire\r\nun excellent sorbet.\r\n\r\n10:19:31:10  10:19:35:02\r\n{\\an1}-Si on a que des framboises fra\u00eeches,\r\ncomment on fait ?\r\n\r\n10:19:35:07  10:19:37:19\r\n{\\an1}-Il faut passer les framboises\r\n\r\n10:19:38:00  10:19:39:12\r\n{\\an1}\u00e0 travers un tamis,\r\n\r\n10:19:39:17  10:19:41:16\r\n{\\an1}et enlever les grains.\r\n\r\n10:19:41:21  10:19:47:11\r\n{\\an1}Je vais prendre mon eau,\r\nque je vais mettre dans la casserole.\r\n\r\n10:19:48:20  10:19:50:22\r\n{\\an1}Je vais chauffer mon eau.\r\n\r\n10:19:52:05  10:19:55:21\r\n{\\an1}Et puis, je vais directement\r\npour ajouter le sucre.\r\n\r\n10:19:56:02  10:19:58:04\r\n{\\an1}Et je porte \u00e0 \u00e9bullition.\r\n\r\n10:19:58:09  10:20:01:09\r\n{\\an1}-C'est du sucre blanc, normal ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:20:04:23  10:20:07:13\r\n{\\an1}-Il faut bien dissoudre le sucre ?\r\n\r\n10:20:07:18  10:20:12:10\r\n{\\an1}-Il faut porter \u00e0 \u00e9bullition\r\npour que le sucre soit dissous.\r\n\r\n10:20:12:14  10:20:15:07\r\n{\\an1}On appelle \u00e7a un sirop de sucre.\r\n\r\n10:20:15:11  10:20:17:15\r\n{\\an1}Je peux arr\u00eater la plaque.\r\n\r\n10:20:23:07  10:20:25:14\r\n{\\an1}J'ajoute mon sirop de sucre.\r\n\r\n10:20:25:19  10:20:27:00\r\n{\\an1}-Directement.\r\n\r\n10:20:35:18  10:20:36:23\r\n{\\an1}-Je m\u00e9lange.\r\n\r\n10:20:38:09  10:20:39:22\r\n{\\an1}Si j'ai un mixer,\r\n\r\n10:20:40:03  10:20:44:23\r\n{\\an1}un petit coup permettra d'avoir\r\nun m\u00e9lange parfaitement homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:20:54:11  10:20:56:11\r\n{\\an1}C'est suffisamment mix\u00e9.\r\n\r\n10:20:56:16  10:20:59:00\r\n{\\an1}Il n'y a plus qu'\u00e0 turbiner.\r\n\r\n10:20:59:05  10:21:00:11\r\n{\\an1}-C'est facile !\r\n\r\n10:21:00:15  10:21:03:17\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s facile\r\nde faire un sorbet.\r\n\r\n10:21:03:22  10:21:08:18\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que la glace va avoir\r\nde la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et du volume.\r\n\r\n10:21:08:23  10:21:11:05\r\n{\\an1}Je mets \u00e7a dans ma turbine.\r\n\r\n10:21:11:10  10:21:14:14\r\n{\\an1}-Il est important\r\nd'avoir une sorbeti\u00e8re\r\n\r\n10:21:14:19  10:21:16:23\r\n{\\an1}pour r\u00e9ussir un sorbet l\u00e9ger.\r\n\r\n10:21:17:04  10:21:20:22\r\n{\\an1}De nombreuses versions\r\nbon march\u00e9 sont disponibles.\r\n\r\n10:21:21:03  10:21:24:06\r\n{\\an1}-C'est pr\u00eat,\r\non peut sortir la glace !\r\n\r\n10:21:28:14  10:21:31:16\r\n{\\an1}-Pour vous,\r\nc'est quoi un bon sorbet ?\r\n\r\n10:21:31:21  10:21:36:05\r\n{\\an1}-C'est un sorbet o\u00f9 on trouve\r\nimm\u00e9diatement le fruit,\r\n\r\n10:21:36:10  10:21:39:19\r\n{\\an1}une belle couleur\r\net une belle onctuosit\u00e9.\r\n\r\n10:21:40:00  10:21:41:16\r\n{\\an1}-Combien de fruits ?\r\n\r\n10:21:41:21  10:21:44:15\r\n{\\an1}-L\u00e0, j'ai utilis\u00e9 65 % de fruits.\r\n\r\n10:21:44:20  10:21:47:04\r\n{\\an1}-On peut go\u00fbter ?\r\n-Bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:21:51:03  10:21:53:07\r\n{\\an1}Bonne d\u00e9gustation !\r\n-Merci.\r\n\r\n10:21:56:00  10:21:57:05\r\n{\\an1}Mmh !\r\n\r\n10:21:58:15  10:22:01:16\r\n{\\an1}-La recette contient peu\r\nd'ingr\u00e9dients,\r\n\r\n10:22:01:21  10:22:05:20\r\n{\\an1}ce qui n'est pas le cas\r\nde la majorit\u00e9 des sorbets\r\n\r\n10:22:06:01  10:22:09:06\r\n{\\an1}que nous avons\r\nfait d\u00e9guster \u00e0 Montreux !\r\n\r\n10:22:09:11  10:22:12:10\r\n{\\an1}5 sur 8 contiennent des stabilisants.\r\n\r\n10:22:12:14  10:22:16:09\r\n{\\an1}3 des \u00e9paississants\r\npour augmenter la viscosit\u00e9,\r\n\r\n10:22:16:13  10:22:18:22\r\n{\\an1}des g\u00e9lifiants et acidifiants.\r\n\r\n10:22:19:03  10:22:23:05\r\n{\\an1}Evidemment que nos d\u00e9gustateurs\r\nne savaient pas cela:\r\n\r\n10:22:23:10  10:22:27:13\r\n{\\an1}d\u00e9gustation \u00e0 l'aveugle\r\nqui a mobilis\u00e9 l'\u00e9quipe d'ABE !\r\n\r\n10:22:32:09  10:22:35:11\r\n{\\an1}-Un vendredi\r\nsur le march\u00e9 de Montreux,\r\n\r\n10:22:35:15  10:22:38:05\r\n{\\an1}un stand inhabituel s'installe.\r\n\r\n10:22:43:15  10:22:45:06\r\n{\\an1}-C'est bon !\r\nSuper !\r\n\r\n10:22:51:21  10:22:53:02\r\n{\\an1}-Parfait !\r\n\r\n10:22:57:07  10:23:00:18\r\n{\\an1}-Les collaborateurs d'ABE\r\nsont venus en force\r\n\r\n10:23:00:23  10:23:03:05\r\n{\\an1}pour cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale,\r\n\r\n10:23:03:10  10:23:07:17\r\n{\\an1}et pour assister Manuelle Pernoud\r\nqui ne ch\u00f4me pas !\r\n\r\n10:23:07:22  10:23:12:11\r\n{\\an1}Pour cette deuxi\u00e8me \u00e9dition\r\nde notre d\u00e9gustation publique:\r\n\r\n10:23:12:16  10:23:16:18\r\n{\\an1}8 sorbets achet\u00e9s\r\ndans les grandes surfaces romandes,\r\n\r\n10:23:16:23  10:23:20:05\r\n{\\an1}servies par les collaborateurs\r\nde l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:23:20:10  10:23:24:03\r\n{\\an1}Chaque plateau est compos\u00e9\r\nde 4 boules diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:23:24:08  10:23:28:08\r\n{\\an1}Tout est pr\u00e9vu pour que la\r\ncombinaison de sorbets varie\r\n\r\n10:23:28:12  10:23:34:02\r\n{\\an1}\u00e0 chaque fois, et que chaque sorbet\r\nsoit d\u00e9gust\u00e9 le m\u00eame nombre de fois.\r\n\r\n10:23:34:07  10:23:36:23\r\n{\\an1}-On fait un double noeud ?\r\n\r\n10:23:41:19  10:23:43:00\r\n{\\an1}-Et voil\u00e0 !\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:44:10\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n10:23:44:14  10:23:46:12\r\n{\\an1}-Je vous laisse go\u00fbter,\r\n\r\n10:23:46:17  10:23:49:11\r\n{\\an1}dites-nous ce que vous en pensez.\r\n\r\n10:23:49:16  10:23:51:02\r\n{\\an1}-Quelle diff\u00e9rence ?\r\n\r\n10:23:51:07  10:23:54:04\r\n{\\an1}-C'est toutes\r\ndes glaces \u00e0 la framboise.\r\n\r\n10:23:54:09  10:23:58:07\r\n{\\an1}-Si d'habitude 4 ou 5 experts\r\nd\u00e9gustent les produits,\r\n\r\n10:23:58:11  10:24:02:11\r\n{\\an1}aujourd'hui, ils sont 104\r\n\u00e0 \u00e9valuer les sorbets.\r\n\r\n10:24:04:15  10:24:05:22\r\n{\\an1}-Ca vous tente ?\r\n\r\n10:24:06:03  10:24:07:22\r\n{\\an1}Venez avec moi !\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:24:08:03  10:24:10:22\r\n{\\an1}-Chaque participant a d\u00fb d\u00e9signer\r\n\r\n10:24:11:03  10:24:14:19\r\n{\\an1}son sorbet pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\net celui qu'il a le moins aim\u00e9.\r\n\r\n10:24:15:00  10:24:16:05\r\n{\\an1}-Pas mal.\r\n\r\n10:24:16:10  10:24:19:04\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e9vident de distinguer.\r\n\r\n10:24:19:09  10:24:21:16\r\n{\\an1}-Louise, elle aime celle-l\u00e0.\r\n\r\n10:24:23:06  10:24:27:21\r\n{\\an1}-Le gagnant sera le sorbet\r\nqui a r\u00e9colt\u00e9 le plus de votes.\r\n\r\n10:24:28:02  10:24:29:22\r\n{\\an1}-Non, elle n'aime pas.\r\n\r\n10:24:33:22  10:24:38:02\r\n{\\an1}-C'est pas comme un verre\r\no\u00f9 on regarde la couleur.\r\n\r\n10:24:38:07  10:24:40:11\r\n{\\an1}-Non, c'est juste le go\u00fbt.\r\n\r\n10:24:40:15  10:24:44:06\r\n{\\an1}-Surprise, les r\u00e9sultats\r\nsont extr\u00eamement serr\u00e9s,\r\n\r\n10:24:44:11  10:24:47:01\r\n{\\an1}et \u00e7a se joue \u00e0 deux voix pr\u00e8s.\r\n\r\n10:24:47:06  10:24:51:04\r\n{\\an1}-En fin de classement,\r\nnous avons deux sorbets ex aequo:\r\n\r\n10:24:51:09  10:24:53:16\r\n{\\an1}le sorbet Fine Food de la Coop\r\n\r\n10:24:53:21  10:24:56:13\r\n{\\an1}et le Giolito achet\u00e9 chez Globus.\r\n\r\n10:24:56:18  10:24:59:02\r\n{\\an1}Ces produits se ressemblent,\r\n\r\n10:24:59:07  10:25:01:11\r\n{\\an1}m\u00eame pourcentage de fruits\r\n\r\n10:25:01:16  10:25:03:06\r\n{\\an1}et m\u00eame composition\r\n\r\n10:25:03:11  10:25:06:04\r\n{\\an1}avec 3 ingr\u00e9dients ajout\u00e9s.\r\n\r\n10:25:06:09  10:25:08:17\r\n{\\an1}Ce sont aussi les plus chers,\r\n\r\n10:25:08:22  10:25:12:12\r\n{\\an1}17,20 frs et 21,80 frs le litre.\r\n\r\n10:25:14:03  10:25:15:17\r\n{\\an1}-Je le trouve amer.\r\n\r\n10:25:15:22  10:25:17:03\r\n{\\an1}Un peu amer.\r\n\r\n10:25:17:08  10:25:20:07\r\n{\\an1}-Je trouvais\r\nqu'il n'avait pas de go\u00fbt.\r\n\r\n10:25:20:11  10:25:22:20\r\n{\\an1}-En 6\u00e8me position, le sorbet\r\n\r\n10:25:23:01  10:25:25:22\r\n{\\an1}de la marque Gelatelli, chez Lidl.\r\n\r\n10:25:26:03  10:25:28:10\r\n{\\an1}C'est le moins cher du test\r\n\r\n10:25:28:14  10:25:30:08\r\n{\\an1}\u00e0 2,99 frs le litre,\r\n\r\n10:25:30:12  10:25:32:18\r\n{\\an1}mais aussi celui qui contient\r\n\r\n10:25:32:23  10:25:35:13\r\n{\\an1}le plus d'ingr\u00e9dients ajout\u00e9s, 16,\r\n\r\n10:25:35:18  10:25:37:11\r\n{\\an1}dont des \u00e9paississants,\r\n\r\n10:25:37:15  10:25:40:06\r\n{\\an1}des stabilisants et des colorants !\r\n\r\n10:25:40:11  10:25:44:20\r\n{\\an1}-Celle que j'ai le moins aim\u00e9,\r\nc'\u00e9tait la plus claire.\r\n\r\n10:25:45:01  10:25:47:09\r\n{\\an1}-Vous n'avez pas aim\u00e9 quoi ?\r\n\r\n10:25:47:13  10:25:49:10\r\n{\\an1}-Il y a moins de go\u00fbt.\r\n\r\n10:25:49:14  10:25:52:09\r\n{\\an1}-En 5\u00e8me place, le Pure Selection\r\n\r\n10:25:52:13  10:25:55:01\r\n{\\an1}du magasin de surgel\u00e9s Picard.\r\n\r\n10:25:55:06  10:25:57:23\r\n{\\an1}A noter que ce sorbet ne contient\r\n\r\n10:25:58:04  10:26:00:11\r\n{\\an1}que les ingr\u00e9dients de base.\r\n\r\n10:26:00:15  10:26:03:02\r\n{\\an1}C'est aussi le sorbet qui contient\r\n\r\n10:26:03:07  10:26:06:05\r\n{\\an1}le plus de framboises, avec 67,4 %.\r\n\r\n10:26:06:10  10:26:09:14\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cela, il n'est pas bien not\u00e9.\r\n\r\n10:26:09:19  10:26:14:14\r\n{\\an1}-C'est la moins bonne car elle est\r\nacide et am\u00e8re et ce go\u00fbt reste.\r\n\r\n10:26:14:19  10:26:17:13\r\n{\\an1}-Vient ensuite, en 4\u00e8me position,\r\n\r\n10:26:17:18  10:26:19:21\r\n{\\an1}le sorbet Fou de Framboise\r\n\r\n10:26:20:02  10:26:22:12\r\n{\\an1}aussi disponible chez Picard.\r\n\r\n10:26:22:17  10:26:25:04\r\n{\\an1}C'est le deuxi\u00e8me moins cher.\r\n\r\n10:26:25:09  10:26:28:12\r\n{\\an1}Il contient 7 ingr\u00e9dients ajout\u00e9s.\r\n\r\n10:26:29:16  10:26:33:14\r\n{\\an1}-On sent bien le fruit,\r\nil n'est pas trop sucr\u00e9.\r\n\r\n10:26:33:19  10:26:36:04\r\n{\\an1}-On arrive au trio de t\u00eate.\r\n\r\n10:26:36:09  10:26:38:00\r\n{\\an1}En troisi\u00e8me place,\r\n\r\n10:26:38:05  10:26:40:00\r\n{\\an1}le sorbet Carte d'Or,\r\n\r\n10:26:40:05  10:26:42:05\r\n{\\an1}disponible chez Aligro.\r\n\r\n10:26:42:10  10:26:45:06\r\n{\\an1}Fait \u00e9tonnant: dans sa composition\r\n\r\n10:26:45:11  10:26:48:06\r\n{\\an1}on retrouve des prot\u00e9ines de lait\r\n\r\n10:26:48:11  10:26:49:18\r\n{\\an1}et du lactose.\r\n\r\n10:26:49:23  10:26:52:07\r\n{\\an1}-C'est celui que je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n10:26:52:11  10:26:54:02\r\n{\\an1}-Je le trouve doux.\r\n\r\n10:26:54:07  10:26:55:21\r\n{\\an1}Et assez savoureux.\r\n\r\n10:26:56:02  10:26:57:07\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:26:57:11  10:27:00:22\r\n{\\an1}-Je le trouve trop doux,\r\nce n'est pas celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:27:01:03  10:27:02:14\r\n{\\an1}-En seconde place,\r\n\r\n10:27:02:19  10:27:05:04\r\n{\\an1}le sorbet Migros S\u00e9lection,\r\n\r\n10:27:05:09  10:27:07:20\r\n{\\an1}au prix de 15,33 frs le litre.\r\n\r\n10:27:08:01  10:27:10:23\r\n{\\an1}On y trouve du sirop de glucose\r\n\r\n10:27:11:04  10:27:12:16\r\n{\\an1}et un stabilisant.\r\n\r\n10:27:15:06  10:27:17:15\r\n{\\an1}-Elle a un go\u00fbt plus naturel.\r\n\r\n10:27:17:20  10:27:19:01\r\n{\\an1}-Hmm !\r\n\r\n10:27:19:06  10:27:20:11\r\n{\\an1}La fraise !\r\n\r\n10:27:20:15  10:27:22:11\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 la framboise.\r\n\r\n10:27:22:16  10:27:24:16\r\n{\\an1}-C'est pas des fraises ?\r\n\r\n10:27:24:21  10:27:28:01\r\n{\\an1}-C'est tout framboise.\r\n-Celle-l\u00e0 est bonne.\r\n\r\n10:27:28:06  10:27:30:20\r\n{\\an1}-Pour finir, le sorbet vainqueur:\r\n\r\n10:27:31:01  10:27:33:16\r\n{\\an1}le sorbet Framboise et morceaux\r\n\r\n10:27:33:21  10:27:36:13\r\n{\\an1}de Thiriet, disponible \u00e0 Manor.\r\n\r\n10:27:36:18  10:27:38:23\r\n{\\an1}Il r\u00e9colte le plus de voix,\r\n\r\n10:27:39:04  10:27:40:23\r\n{\\an1}mais il contient le moins\r\n\r\n10:27:41:04  10:27:43:11\r\n{\\an1}de framboises: seulement 37,5 % !\r\n\r\n10:27:43:16  10:27:46:08\r\n{\\an1}On compte 12 ingr\u00e9dients ajout\u00e9s\r\n\r\n10:27:46:12  10:27:49:08\r\n{\\an1}comme du sirop de glucose-fructose,\r\n\r\n10:27:49:12  10:27:52:10\r\n{\\an1}des \u00e9paississants et des g\u00e9lifiants.\r\n\r\n10:27:52:14  10:27:55:07\r\n{\\an1}Les sorbets ont induit en erreur\r\n\r\n10:27:55:11  10:27:57:17\r\n{\\an1}nombre de nos d\u00e9gustateurs.\r\n\r\n10:27:57:22  10:28:01:04\r\n{\\an1}-Pour moi,\r\nc'est des glaces artisanales.\r\n\r\n10:28:01:09  10:28:02:16\r\n{\\an1}-Je pense aussi.\r\n\r\n10:28:02:21  10:28:05:15\r\n{\\an1}-Je ne saurais pas vraiment dire.\r\n\r\n10:28:05:20  10:28:09:08\r\n{\\an1}Je pense que c'est plus artisanal\r\ncar moins sucr\u00e9.\r\n\r\n10:28:09:12  10:28:11:11\r\n{\\an1}-I think it's handmade.\r\n\r\n10:28:11:15  10:28:12:20\r\n{\\an1}All of this.\r\n\r\n10:28:14:07  10:28:17:01\r\n{\\an1}-Elles sont toutes industrielles.\r\n\r\n10:28:17:06  10:28:18:22\r\n{\\an1}-Non ?!\r\n-Si.\r\n\r\n10:28:19:03  10:28:22:13\r\n{\\an1}-Bon, bah voil\u00e0, je ne pensais pas.\r\n\r\n10:28:22:18  10:28:26:16\r\n{\\an1}-Il y en a des bonnes quand m\u00eame.\r\n-Oui, absolument.\r\n\r\n10:28:35:05  10:28:40:03\r\n{\\an1}-Une d\u00e9gustation faite avec des\r\nsorbets achet\u00e9s en grandes surfaces.\r\n\r\n10:28:40:08  10:28:44:01\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats sont sur le site d'ABE.\r\n\r\n10:28:44:06  10:28:49:10\r\n{\\an1}Etonnant que les deux derniers\r\nex-aequo aient les m\u00eames ingr\u00e9dients:\r\n\r\n10:28:49:14  10:28:54:10\r\n{\\an1}le Fine Food de la Coop et le sorbet\r\nGiolito achet\u00e9 chez Globus.\r\n\r\n10:28:54:14  10:28:59:01\r\n{\\an1}C'est en fait le m\u00eame sorbet\r\ndans des emballages diff\u00e9rents,\r\n\r\n10:28:59:06  10:29:01:11\r\n{\\an1}Coop se fournit chez Giolito !\r\n\r\n10:29:01:15  10:29:03:15\r\n{\\an1}Les retrouver ex-aequo montre\r\n\r\n10:29:03:20  10:29:07:01\r\n{\\an1}que nos d\u00e9gustateurs\r\nne se sont pas tromp\u00e9s !\r\n\r\n10:29:07:06  10:29:08:21\r\n{\\an1}Cela dit, des sorbets,\r\n\r\n10:29:09:02  10:29:13:17\r\n{\\an1}vous en trouverez chez les artisans\r\nglaciers de Suisse romande,\r\n\r\n10:29:13:22  10:29:15:13\r\n{\\an1}\u00e0 vous de les comparer.\r\n\r\n10:29:29:13  10:29:31:19\r\n{\\an1}Parlons de vous maintenant,\r\n\r\n10:29:32:00  10:29:35:16\r\n{\\an1}vos m\u00e9saventures peuvent \u00eatre\r\nutiles \u00e0 d'autres !\r\n\r\n10:29:35:21  10:29:40:15\r\n{\\an1}L'histoire d'un portail command\u00e9\r\npar deux voisins \u00e0 Cortaillod\r\n\r\n10:29:40:20  10:29:45:10\r\n{\\an1}soul\u00e8ve plusieurs questions\r\nque j'aborderai avec mon invit\u00e9:\r\n\r\n10:29:45:14  10:29:48:16\r\n{\\an1}par exemple, plusieurs personnes ont\r\nperdu\r\n\r\n10:29:48:21  10:29:51:08\r\n{\\an1}des acomptes vers\u00e9s \u00e0 fond perdu.\r\n\r\n10:29:51:12  10:29:54:17\r\n{\\an1}On est all\u00e9 voir\r\n\u00e0 quoi ressemble ce portail.\r\n\r\n10:29:57:11  10:30:01:06\r\n{\\an1}-Devant le portail\r\nqui borde leurs deux maisons,\r\n\r\n10:30:01:11  10:30:05:12\r\n{\\an1}les voisins Kopp et Perrenoud\r\nretracent une aventure\r\n\r\n10:30:05:17  10:30:07:16\r\n{\\an1}qui leur a co\u00fbt\u00e9 cher.\r\n\r\n10:30:07:21  10:30:11:03\r\n{\\an1}-Ils ont d\u00fb d\u00e9monter\r\nle premier coffrage\r\n\r\n10:30:11:08  10:30:13:02\r\n{\\an1}qu'ils avaient fait.\r\n\r\n10:30:13:07  10:30:15:17\r\n{\\an1}Il \u00e9tait beaucoup plus large.\r\n\r\n10:30:15:22  10:30:17:18\r\n{\\an1}-Tout \u00e9tait bomb\u00e9.\r\n\r\n10:30:17:23  10:30:20:17\r\n{\\an1}-Ils avaient fait de la \"gogne\".\r\n\r\n10:30:20:22  10:30:23:22\r\n{\\an1}-Le portail, aujourd'hui,\r\nest install\u00e9,\r\n\r\n10:30:24:03  10:30:28:00\r\n{\\an1}mais avant cela, les Kopp\r\net les Perrenoud ont gal\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:30:28:05  10:30:30:23\r\n{\\an1}Tout avait pourtant bien commenc\u00e9,\r\n\r\n10:30:31:04  10:30:34:11\r\n{\\an1}dans le salon \"Habitat et jardin\"\r\nen mars 2017.\r\n\r\n10:30:34:16  10:30:38:00\r\n{\\an1}-Le premier contact\r\ns'est tr\u00e8s bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:30:38:05  10:30:42:07\r\n{\\an1}Il y avait du monde,\r\n\u00e7a avait l'air de bien marcher.\r\n\r\n10:30:42:11  10:30:45:11\r\n{\\an1}Les produits\r\navaient l'air int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:30:45:16  10:30:50:13\r\n{\\an1}On cherchait, de l'autoportant\r\nen aluminium, on \u00e9tait satisfait.\r\n\r\n10:30:50:18  10:30:54:11\r\n{\\an1}-D\u00e9but juin, les clients\r\nconfirment leur commande.\r\n\r\n10:30:54:16  10:30:57:13\r\n{\\an1}Le devis se monte\r\n\u00e0 20'000 frs chacun.\r\n\r\n10:30:57:18  10:31:02:01\r\n{\\an1}Avec un acompte de 50 %,\r\n\u00e0 payer avant le d\u00e9but des travaux.\r\n\r\n10:31:02:06  10:31:03:22\r\n{\\an1}-On paye l'acompte.\r\n\r\n10:31:04:03  10:31:05:22\r\n{\\an1}Quelques semaines apr\u00e8s,\r\n\r\n10:31:06:03  10:31:09:19\r\n{\\an1}ils mandatent une entreprise\r\npour faire des fondations.\r\n\r\n10:31:10:00  10:31:14:00\r\n{\\an1}Au moment de couler le b\u00e9ton,\r\nles coffrages ont boug\u00e9.\r\n\r\n10:31:14:05  10:31:17:19\r\n{\\an1}Le b\u00e9ton \u00e9tait bomb\u00e9,\r\nla qualit\u00e9 n'\u00e9tait pas bonne,\r\n\r\n10:31:18:00  10:31:20:08\r\n{\\an1}les finitions n'\u00e9taient pas bien.\r\n\r\n10:31:20:12  10:31:23:03\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'on a eu\r\nun premier signe.\r\n\r\n10:31:23:08  10:31:25:11\r\n{\\an1}-Puis, qu'est ce qui se passe ?\r\n\r\n10:31:25:16  10:31:28:13\r\n{\\an1}-Ils sont revenus faire\r\nles fondations,\r\n\r\n10:31:28:18  10:31:33:17\r\n{\\an1}ils \u00e9taient cens\u00e9s d\u00e9coffrer\r\nles coffrages, ils ne sont pas venus.\r\n\r\n10:31:33:22  10:31:38:19\r\n{\\an1}Il a lanc\u00e9, j'imagine, la commande\r\nchez le fabricant de portails.\r\n\r\n10:31:39:00  10:31:40:11\r\n{\\an1}Et plus de nouvelles.\r\n\r\n10:31:40:16  10:31:44:20\r\n{\\an1}-Les clients font part de\r\nleur \u00e9tonnement, le temps passe.\r\n\r\n10:31:45:01  10:31:49:23\r\n{\\an1}Les questions se transforment\r\nen doutes puis en inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n10:31:50:04  10:31:53:08\r\n{\\an1}-On a contact\u00e9 une autre entreprise.\r\n\r\n10:31:53:12  10:31:55:21\r\n{\\an1}L'entreprise Muriset qui est aussi\r\n\r\n10:31:56:02  10:31:58:07\r\n{\\an1}un installateur de cette marque,\r\n\r\n10:31:58:11  10:32:00:08\r\n{\\an1}de la marque Cetal\r\n\r\n10:32:00:12  10:32:05:14\r\n{\\an1}et on a demand\u00e9 si c'\u00e9tait normal\r\nque ces d\u00e9lais soient si longs.\r\n\r\n10:32:05:19  10:32:08:17\r\n{\\an1}C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\nqu'il nous a averti\r\n\r\n10:32:08:22  10:32:12:15\r\n{\\an1}que ce personnage avait\r\ndes probl\u00e8mes \u00e0 \u00eatre livr\u00e9,\r\n\r\n10:32:12:20  10:32:16:11\r\n{\\an1}et qu'il faisait plein\r\nde malfa\u00e7ons dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:32:16:16  10:32:20:06\r\n{\\an1}-Nous sommes all\u00e9s chercher\r\ndes d\u00e9tails chez Muriset.\r\n\r\n10:32:20:11  10:32:23:22\r\n{\\an1}Un serrurier pas vraiment surpris\r\npar cette affaire.\r\n\r\n10:32:24:03  10:32:28:20\r\n{\\an1}-A moiti\u00e9 surpris, parce qu'en\r\nfait, on en a entendu parler.\r\n\r\n10:32:29:01  10:32:33:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une personne qui\r\nn'avait pas une bonne r\u00e9putation.\r\n\r\n10:32:33:08  10:32:34:14\r\n{\\an1}Puis c'est venu,\r\n\r\n10:32:34:19  10:32:37:16\r\n{\\an1}quelque part tout de suite on a su,\r\n\r\n10:32:37:21  10:32:40:05\r\n{\\an1}\u00e0 quoi on devait s'attendre.\r\n\r\n10:32:40:10  10:32:45:11\r\n{\\an1}-Suivent des semaines puis des mois\r\no\u00f9 Cyril Kopp relance l'entrepreneur\r\n\r\n10:32:45:15  10:32:48:05\r\n{\\an1}qui se r\u00e9pand en excuses vari\u00e9es.\r\n\r\n10:32:48:10  10:32:50:13\r\n{\\an1}-Il nous dit que les chantiers\r\n\r\n10:32:50:18  10:32:52:02\r\n{\\an1}ont pris du retard,\r\n\r\n10:32:52:07  10:32:54:12\r\n{\\an1}la m\u00e9t\u00e9o qui ne l'aide pas.\r\n\r\n10:32:54:17  10:32:58:14\r\n{\\an1}Il a un pied cass\u00e9,\r\nil a des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n10:32:58:19  10:33:00:15\r\n{\\an1}Il rallonge comme \u00e7a,\r\n\r\n10:33:00:20  10:33:05:05\r\n{\\an1}il met la faute sur l'entreprise\r\nqui fabrique les portails.\r\n\r\n10:33:05:10  10:33:08:09\r\n{\\an1}-Quel cr\u00e9dit accorder\r\n\u00e0 ses excuses ?\r\n\r\n10:33:08:13  10:33:10:05\r\n{\\an1}-Aucun cr\u00e9dit !\r\n\r\n10:33:10:10  10:33:14:10\r\n{\\an1}-Demander des acomptes\r\n\u00e0 la commande, \u00e7a se pratique ?\r\n\r\n10:33:14:14  10:33:18:02\r\n{\\an1}-Ca se pratique\r\nmais il faut voir les montants\r\n\r\n10:33:18:07  10:33:20:15\r\n{\\an1}mais tant que la marchandise\r\n\r\n10:33:20:20  10:33:23:12\r\n{\\an1}n'est pas d\u00e9charg\u00e9e chez le client,\r\n\r\n10:33:23:17  10:33:27:01\r\n{\\an1}il me semble qu'on ne peut pas\r\ndemander d'acompte.\r\n\r\n10:33:27:06  10:33:28:23\r\n{\\an1}-50%, c'est beaucoup ?\r\n\r\n10:33:29:04  10:33:32:11\r\n{\\an1}-Je trouve \u00e7a \u00e9tonnant,\r\nsurtout que le fabricant\r\n\r\n10:33:32:16  10:33:37:22\r\n{\\an1}ne nous demande pas un acompte,\r\ndonc nous on re\u00e7oit la marchandise.\r\n\r\n10:33:38:03  10:33:43:16\r\n{\\an1}On re\u00e7oit une semaine \u00e0 dix jours\r\napr\u00e8s la facture de l'importateur\r\n\r\n10:33:43:21  10:33:46:23\r\n{\\an1}et on a encore un mois pour la payer.\r\n\r\n10:33:47:04  10:33:50:02\r\n{\\an1}Ca veut dire\r\nqu'on n'est pas \u00e9trangl\u00e9.\r\n\r\n10:33:50:07  10:33:54:11\r\n{\\an1}-Denis Perrenoud, le voisin,\r\nnous a exprim\u00e9 son d\u00e9pit.\r\n\r\n10:33:54:15  10:33:57:19\r\n{\\an1}-Malheureusement, tout s'est encha\u00een\u00e9\r\n\r\n10:33:58:00  10:33:59:10\r\n{\\an1}et puis on a appris\r\n\r\n10:33:59:14  10:34:01:08\r\n{\\an1}qu'il \u00e9tait en faillite.\r\n\r\n10:34:01:12  10:34:03:02\r\n{\\an1}On a perdu pas mal.\r\n\r\n10:34:03:07  10:34:06:18\r\n{\\an1}-La faillite est prononc\u00e9e\r\nun an apr\u00e8s la commande.\r\n\r\n10:34:06:23  10:34:10:12\r\n{\\an1}Les acomptes disparaissent\r\navec l'entreprise.\r\n\r\n10:34:10:17  10:34:12:04\r\n{\\an1}-Entre temps,\r\n\r\n10:34:12:09  10:34:14:19\r\n{\\an1}il avait mont\u00e9 une autre entreprise\r\n\r\n10:34:15:00  10:34:17:12\r\n{\\an1}avec un nom l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:34:17:17  10:34:22:20\r\n{\\an1}Ces commerces ne sont pas nominatifs,\r\nil y a une faille du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:34:23:01  10:34:27:02\r\n{\\an1}-Pour finaliser leur portail,\r\nles voisins Kopp et Perrenoud\r\n\r\n10:34:27:07  10:34:30:05\r\n{\\an1}demandent \u00e0 Muriset\r\nde prendre le relais.\r\n\r\n10:34:30:10  10:34:35:06\r\n{\\an1}La d\u00e9fection du premier installateur\r\na fait du tort \u00e0 la profession,\r\n\r\n10:34:35:11  10:34:39:17\r\n{\\an1}la marque et ses repr\u00e9sentants\r\nprennent sur eux d'intervenir.\r\n\r\n10:34:39:22  10:34:41:19\r\n{\\an1}-L'importateur nous a dit\r\n\r\n10:34:42:00  10:34:44:06\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait bien si on pouvait\r\n\r\n10:34:44:11  10:34:45:11\r\n{\\an1}faire un geste,\r\n\r\n10:34:45:16  10:34:47:22\r\n{\\an1}que eux allaient faire un geste\r\n\r\n10:34:48:03  10:34:51:06\r\n{\\an1}et que le fabricant\r\nallait faire un geste.\r\n\r\n10:34:51:11  10:34:56:20\r\n{\\an1}Compte tenu de cette perte qu'ils ont\r\neue \u00e0 l'acompte vers\u00e9 \u00e0 la commande.\r\n\r\n10:34:57:01  10:34:58:19\r\n{\\an1}-La le\u00e7on que je tire,\r\n\r\n10:34:59:00  10:35:00:18\r\n{\\an1}c'est qu'il ne faut pas\r\n\r\n10:35:00:23  10:35:03:12\r\n{\\an1}avoir confiance en n'importe qui.\r\n\r\n10:35:03:17  10:35:06:10\r\n{\\an1}M\u00eame si la personne pr\u00e9sente bien.\r\n\r\n10:35:06:14  10:35:08:22\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat de cette aventure,\r\n\r\n10:35:09:03  10:35:11:09\r\n{\\an1}c'est que on a perdu du temps,\r\n\r\n10:35:11:13  10:35:15:23\r\n{\\an1}de l'\u00e9nergie, dans des projets\r\nqui sont cens\u00e9s \u00eatre simples.\r\n\r\n10:35:16:04  10:35:20:07\r\n{\\an1}On a perdu beaucoup d'argent,\r\n\u00e7a fait environ 20'000 frs.\r\n\r\n10:35:20:11  10:35:24:10\r\n{\\an1}Cet argent n'a servi \u00e0 rien du tout.\r\n\r\n10:35:24:14  10:35:29:22\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me fait qu'on n'est pas\r\nforc\u00e9ment en voie de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n10:35:30:03  10:35:32:22\r\n{\\an1}cet argent parce\r\nque lors d'une faillite,\r\n\r\n10:35:33:03  10:35:35:15\r\n{\\an1}on ne r\u00e9cup\u00e8re pas notre gain.\r\n\r\n10:35:37:05  10:35:39:07\r\n{\\an1}-On le r\u00e9cup\u00e8re rarement !\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:43:06\r\n{\\an1}Comment est-ce que le responsable\r\nde cette entreprise,\r\n\r\n10:35:43:11  10:35:45:02\r\n{\\an1}aujourd'hui en faillite,\r\n\r\n10:35:45:07  10:35:50:01\r\n{\\an1}explique qu'il a laiss\u00e9 en plan\r\ndeux clients qui ont perdu beaucoup ?\r\n\r\n10:35:50:06  10:35:53:09\r\n{\\an1}Je lui ai propos\u00e9\r\nde me rejoindre, r\u00e9ponse non.\r\n\r\n10:35:53:13  10:35:56:00\r\n{\\an1}On se contente\r\nd'une r\u00e9ponse \u00e9crite.\r\n\r\n10:36:15:15  10:36:18:00\r\n{\\an1}Chose que nous allons suivre !\r\n\r\n10:36:18:05  10:36:22:02\r\n{\\an1}Ce genre d'histoire n'est pas unique,\r\nmalheureusement.\r\n\r\n10:36:22:07  10:36:24:03\r\n{\\an1}David Equey, bonsoir,\r\n\r\n10:36:24:08  10:36:29:03\r\n{\\an1}directeur suppl\u00e9ant de la F\u00e9d\u00e9ration\r\nvaudoise des entrepreneurs.\r\n\r\n10:36:29:08  10:36:33:07\r\n{\\an1}Il y a des faillites compr\u00e9hensibles\r\net d'autres non.\r\n\r\n10:36:33:11  10:36:37:20\r\n{\\an1}A partir de quel indice\r\npeut-on parler d'abus de faillite ?\r\n\r\n10:36:38:01  10:36:39:06\r\n{\\an1}-Dans la loi,\r\n\r\n10:36:39:11  10:36:41:18\r\n{\\an1}aucun crit\u00e8re ne d\u00e9finit \u00e0 partir\r\n\r\n10:36:41:23  10:36:44:07\r\n{\\an1}de quand une faillite est abusive.\r\n\r\n10:36:44:11  10:36:48:13\r\n{\\an1}En pratique, si quelqu'un multiplie\r\nla cr\u00e9ation d'entreprises\r\n\r\n10:36:48:18  10:36:51:22\r\n{\\an1}qui disparaissent\r\nau bout de quelques mois,\r\n\r\n10:36:52:03  10:36:55:19\r\n{\\an1}l\u00e0, on peut partir\r\nsur des faillites abusives\r\n\r\n10:36:56:00  10:37:01:12\r\n{\\an1}qui sont un business model qui\r\nconsiste \u00e0 ne pas payer ses charges.\r\n\r\n10:37:01:17  10:37:05:17\r\n{\\an1}Et de ce fait, de proposer\r\ndes prix plus bas aux clients.\r\n\r\n10:37:05:22  10:37:09:20\r\n{\\an1}-Alors, la faillite,\r\nc'est un syst\u00e8me que vous condamnez\r\n\r\n10:37:10:01  10:37:13:00\r\n{\\an1}dans le domaine de la construction ?\r\n\r\n10:37:13:05  10:37:15:12\r\n{\\an1}-Oui, c'est un syst\u00e8me rod\u00e9.\r\n\r\n10:37:15:17  10:37:18:06\r\n{\\an1}Il est le fait d'une minorit\u00e9.\r\n\r\n10:37:18:11  10:37:20:16\r\n{\\an1}Il ne faut pas g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n10:37:20:21  10:37:24:14\r\n{\\an1}Ces gens sont au fait\r\ndes lacunes de la l\u00e9gislation\r\n\r\n10:37:24:19  10:37:28:04\r\n{\\an1}que ce soit au niveau p\u00e9nal\r\nou au niveau civil.\r\n\r\n10:37:28:09  10:37:31:16\r\n{\\an1}Le m\u00e9canisme est tr\u00e8s simple,\r\nfinalement.\r\n\r\n10:37:31:21  10:37:36:15\r\n{\\an1}On ne paye pas les charges,\r\nla faillite intervient peu apr\u00e8s,\r\n\r\n10:37:36:20  10:37:40:22\r\n{\\an1}l'entreprise est liquid\u00e9e\r\npour insuffisance d'actifs.\r\n\r\n10:37:41:03  10:37:44:07\r\n{\\an1}La personne rach\u00e8te\r\nles biens qui restent\r\n\r\n10:37:44:11  10:37:47:08\r\n{\\an1}et peut cr\u00e9er\r\nune nouvelle entreprise.\r\n\r\n10:37:47:12  10:37:49:11\r\n{\\an1}L'escroquerie continue.\r\n\r\n10:37:49:15  10:37:55:13\r\n{\\an1}-C'est \u00e9tonnant que ce soit vous qui\r\nle d\u00e9nonciez et pas les syndicats !\r\n\r\n10:37:55:18  10:37:58:02\r\n{\\an1}-Les syndicats le d\u00e9noncent aussi\r\n\r\n10:37:58:07  10:38:00:16\r\n{\\an1}car les travailleurs se retrouvent\r\n\r\n10:38:00:21  10:38:02:03\r\n{\\an1}sur le carreau.\r\n\r\n10:38:02:08  10:38:05:04\r\n{\\an1}Ils sont souvent employ\u00e9s au noir.\r\n\r\n10:38:05:09  10:38:09:21\r\n{\\an1}Nous, on se situe surtout\r\npar rapport aux entrepreneurs\r\n\r\n10:38:10:02  10:38:12:14\r\n{\\an1}parce que, comme je le disais,\r\n\r\n10:38:12:19  10:38:17:11\r\n{\\an1}en pratiquant ces comportements,\r\non obtient des prix plus bas\r\n\r\n10:38:17:16  10:38:22:01\r\n{\\an1}et donc \u00e0 prendre de la client\u00e8le\r\n\u00e0 ceux qui sont honn\u00eates.\r\n\r\n10:38:22:06  10:38:25:08\r\n{\\an1}-S'il y avait un conseil\r\n\u00e0 donner \u00e0 des gens\r\n\r\n10:38:25:12  10:38:28:15\r\n{\\an1}qui veulent construire\r\net ne pas se retrouver\r\n\r\n10:38:28:20  10:38:31:23\r\n{\\an1}avec des entreprises\r\nqui tombent en faillite ?\r\n\r\n10:38:32:04  10:38:34:06\r\n{\\an1}-Il y a plusieurs choses.\r\n\r\n10:38:34:11  10:38:39:23\r\n{\\an1}Nous n'avons pas un registre avec des\r\npersonnes qui seraient mal not\u00e9es.\r\n\r\n10:38:40:04  10:38:43:03\r\n{\\an1}Ce que l'on peut faire,\r\nc'est de regarder\r\n\r\n10:38:43:08  10:38:47:08\r\n{\\an1}si l'entreprise figure\r\ndans un registre professionnel.\r\n\r\n10:38:47:12  10:38:50:09\r\n{\\an1}On a plusieurs registres en ligne.\r\n\r\n10:38:50:13  10:38:54:17\r\n{\\an1}Il y a aussi quelque chose\r\nvia les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:38:54:22  10:39:00:11\r\n{\\an1}On peut regarder si l'entreprise\r\nest bien cot\u00e9e sur certains sites.\r\n\r\n10:39:00:15  10:39:05:13\r\n{\\an1}Une autre chose consiste \u00e0 appeler\r\nune association patronale\r\n\r\n10:39:05:18  10:39:08:20\r\n{\\an1}et \u00e0 lui demander des renseignements.\r\n\r\n10:39:09:01  10:39:12:19\r\n{\\an1}En ce qui nous concerne,\r\nnous renseignons les clients.\r\n\r\n10:39:13:00  10:39:16:18\r\n{\\an1}Comme je vous l'ai dit, ces\r\ncomportements sont le fait\r\n\r\n10:39:16:23  10:39:19:09\r\n{\\an1}d'une minorit\u00e9 qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n10:39:19:13  10:39:22:08\r\n{\\an1}Une autre chose qu'on peut faire,\r\n\r\n10:39:22:12  10:39:25:18\r\n{\\an1}c'est consulter\r\nle registre du commerce.\r\n\r\n10:39:28:10  10:39:31:15\r\n{\\an1}On aboutit sur le registre\r\ndu commerce cantonal,\r\n\r\n10:39:31:20  10:39:33:22\r\n{\\an1}on peut chercher par nom.\r\n\r\n10:39:34:03  10:39:37:06\r\n{\\an1}Souvent, on retrouve le nom de la\r\npersonne\r\n\r\n10:39:37:11  10:39:40:03\r\n{\\an1}dans plusieurs entreprises radi\u00e9es.\r\n\r\n10:39:40:08  10:39:44:08\r\n{\\an1}-Des conseils utiles\r\nen sachant que ces personnes\r\n\r\n10:39:44:12  10:39:47:01\r\n{\\an1}passent d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:39:47:06  10:39:49:14\r\n{\\an1}Merci pour ces explications.\r\n\r\n10:39:49:19  10:39:51:09\r\n{\\an1}-Merci, vous aussi.\r\n\r\n10:39:55:10  10:40:00:02\r\n{\\an1}-Le monde de la consommation est\r\npassionnant, en constante \u00e9volution,\r\n\r\n10:40:00:07  10:40:03:19\r\n{\\an1}nos confr\u00e8res des magazines\r\nfrancophones le suivent !\r\n\r\n10:40:04:00  10:40:07:01\r\n{\\an1}St\u00e9phane, vous avez retenu\r\nquelques infos.\r\n\r\n10:40:07:06  10:40:13:00\r\n{\\an1}-\"Bon \u00e0 savoir\", un rappel sur les\r\npr\u00e9cautions \u00e0 prendre avec le soleil.\r\n\r\n10:40:13:05  10:40:16:11\r\n{\\an1}Eviter le r\u00f4tissage\r\nentre 11h00 et 15h00\r\n\r\n10:40:16:16  10:40:19:05\r\n{\\an1}quand les UV sont les plus forts.\r\n\r\n10:40:19:10  10:40:21:12\r\n{\\an1}Les cr\u00e8mes solaires n'ont pas\r\n\r\n10:40:21:17  10:40:24:00\r\n{\\an1}une dur\u00e9e illimit\u00e9e sur la peau.\r\n\r\n10:40:24:05  10:40:26:18\r\n{\\an1}Et on n'en met souvent pas assez.\r\n\r\n10:40:26:23  10:40:29:22\r\n{\\an1}-On n'arrive pas \u00e0\r\nen mettre dans le cou !\r\n\r\n10:40:30:03  10:40:33:14\r\n{\\an1}-L'autre probl\u00e8me,\r\nc'est les oreilles et le cr\u00e2ne.\r\n\r\n10:40:33:19  10:40:36:21\r\n{\\an1}Il faut pr\u00e9f\u00e9rer les chapeaux aux\r\ncasquettes\r\n\r\n10:40:37:02  10:40:39:06\r\n{\\an1}car ils couvrent les oreilles.\r\n\r\n10:40:39:11  10:40:41:22\r\n{\\an1}Vous me direz, harnach\u00e9 comme \u00e7a,\r\n\r\n10:40:42:03  10:40:46:11\r\n{\\an1}je serai \u00e0 l'ombre et je n'aurai pas\r\nma dose de vitamine D.\r\n\r\n10:40:46:15  10:40:51:15\r\n{\\an1}La revue dit que la vitamine D, il\r\nsuffit d'\u00eatre 10 minutes au soleil\r\n\r\n10:40:51:20  10:40:54:09\r\n{\\an1}pour avoir la dose n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:40:54:13  10:41:00:06\r\n{\\an1}-On reste dans l'aspect sant\u00e9\r\ndans le magazine \"60 millions\"\r\n\r\n10:41:00:11  10:41:02:16\r\n{\\an1}qui nous parle de chicha !\r\n\r\n10:41:02:21  10:41:07:05\r\n{\\an1}-La pipe \u00e0 eau, un outil pour fumer\r\ndu tabac aromatis\u00e9\r\n\r\n10:41:07:10  10:41:09:03\r\n{\\an1}avec des \u00e9dulcorants.\r\n\r\n10:41:09:08  10:41:15:00\r\n{\\an1}Un tabac facile \u00e0 avaler parce qu'il\r\npasse dans de l'eau plus froide.\r\n\r\n10:41:15:05  10:41:18:00\r\n{\\an1}Sauf que \u00e7a contient\r\nbeaucoup de goudrons,\r\n\r\n10:41:18:05  10:41:23:11\r\n{\\an1}des HAP, particules fines et de\r\nnicotine, plein de cochonneries.\r\n\r\n10:41:23:15  10:41:28:06\r\n{\\an1}La revue finit en disant que la\r\nchicha est un instrument ludique\r\n\r\n10:41:28:11  10:41:30:09\r\n{\\an1}pour commencer \u00e0 fumer.\r\n\r\n10:41:30:13  10:41:34:21\r\n{\\an1}Mais c'est aussi le 1er moyen\r\npour \u00eatre d\u00e9pendant \u00e0 la nicotine.\r\n\r\n10:41:35:02  10:41:36:22\r\n{\\an1}-A \u00e9viter, \u00e9videmment.\r\n\r\n10:41:37:03  10:41:40:17\r\n{\\an1}-Aussi une mise en garde\r\ndans \"Test Achats\".\r\n\r\n10:41:40:22  10:41:44:17\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait, si vous avez d\u00e9cid\u00e9\r\nd'abandonner l'avion\r\n\r\n10:41:44:22  10:41:47:14\r\n{\\an1}pour cause de bilan CO2 g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:41:47:19  10:41:52:11\r\n{\\an1}faites attention, beaucoup de villes\r\nont des \u00e9covignettes\r\n\r\n10:41:52:18  10:41:55:12\r\n{\\an1}pour acc\u00e9der \u00e0 leur centre-ville.\r\n\r\n10:41:55:17  10:41:59:04\r\n{\\an1}C'est l'\u00e9quivalent\r\nde notre vignette autorouti\u00e8re.\r\n\r\n10:41:59:09  10:42:02:03\r\n{\\an1}Sans elle, vous risquez l'amende.\r\n\r\n10:42:02:08  10:42:06:06\r\n{\\an1}La police peut vous interpeller,\r\nmais le plus ennuyeux,\r\n\r\n10:42:06:11  10:42:09:09\r\n{\\an1}ce sont des contr\u00f4les automatiques.\r\n\r\n10:42:09:13  10:42:11:02\r\n{\\an1}On ne le voit pas.\r\n\r\n10:42:11:07  10:42:14:16\r\n{\\an1}On re\u00e7oit la facture \u00e0 domicile\r\nlorsqu'on rentre.\r\n\r\n10:42:14:21  10:42:18:09\r\n{\\an1}-Comment se renseigner\r\npour ne pas \u00eatre amend\u00e9 ?\r\n\r\n10:42:18:13  10:42:23:02\r\n{\\an1}-Vous pouvez demander \u00e0 l'h\u00f4tel,\r\nregarder sur Internet,\r\n\r\n10:42:23:07  10:42:26:11\r\n{\\an1}il y a une application\r\nd\u00e9di\u00e9e \u00e0 ces villes.\r\n\r\n10:42:29:05  10:42:30:14\r\n{\\an1}-Merci, St\u00e9phane.\r\n\r\n10:42:30:19  10:42:34:14\r\n{\\an1}Dans le num\u00e9ro de juin-juillet\r\nde \"Mieux Choisir\"\r\n\r\n10:42:34:19  10:42:36:11\r\n{\\an1}beaucoup de choses.\r\n\r\n10:42:36:16  10:42:39:23\r\n{\\an1}J'accueille, Sophie Gigon Michaud.\r\n\r\n10:42:40:04  10:42:42:16\r\n{\\an1}Le point fort dans votre journal:\r\n\r\n10:42:42:21  10:42:45:03\r\n{\\an1}le maquillage pour enfants.\r\n\r\n10:42:45:08  10:42:48:10\r\n{\\an1}Il y a des choses pas recommandables.\r\n\r\n10:42:48:14  10:42:50:23\r\n{\\an1}Et vous faites un constat:\r\n\r\n10:42:51:04  10:42:56:07\r\n{\\an1}les \u00e9carts de prix entre la Suisse\r\net ses voisins restent importants.\r\n\r\n10:42:56:11  10:42:59:18\r\n{\\an1}Particuli\u00e8rement pour les magazines,\r\npourquoi ?\r\n\r\n10:42:59:23  10:43:02:09\r\n{\\an1}-Pas seulement les magazines,\r\n\r\n10:43:02:13  10:43:04:10\r\n{\\an1}mais c'est injustifi\u00e9.\r\n\r\n10:43:04:14  10:43:08:22\r\n{\\an1}L'\u00e9cart est d\u00fb aux marges\r\ndes importateurs exclusifs.\r\n\r\n10:43:09:03  10:43:13:13\r\n{\\an1}Ils cloisonnent le march\u00e9 et\r\nemp\u00eachent les entreprises suisses\r\n\r\n10:43:13:18  10:43:16:08\r\n{\\an1}de s'approvisionner\r\npar un autre biais.\r\n\r\n10:43:16:12  10:43:20:14\r\n{\\an1}Ca cr\u00e9e ces prix \u00e9lev\u00e9s\r\nqui ne sont pas justifi\u00e9s.\r\n\r\n10:43:20:19  10:43:25:13\r\n{\\an1}-Un exemple, \"Marie-Claire\"\r\nest 123 % plus cher en Suisse.\r\n\r\n10:43:25:18  10:43:29:22\r\n{\\an1}Et \"T\u00e9l\u00e9 7 jours\",\r\n121 % plus cher aussi en Suisse.\r\n\r\n10:43:30:03  10:43:34:12\r\n{\\an1}Alors, il y a des exceptions:\r\n\"L'express\" et \"Mickey Magazine\".\r\n\r\n10:43:34:17  10:43:37:01\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'on peut faire ?\r\n\r\n10:43:37:06  10:43:42:07\r\n{\\an1}-Les associations de consommateurs\r\nont d\u00e9pos\u00e9 une initiative populaire\r\n\r\n10:43:42:11  10:43:44:11\r\n{\\an1}contre l'\u00eelot de chert\u00e9.\r\n\r\n10:43:44:16  10:43:48:17\r\n{\\an1}Pour emp\u00eacher les importateurs\r\nde cloisonner le march\u00e9.\r\n\r\n10:43:48:22  10:43:52:11\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na propos\u00e9 un contre-projet\r\n\r\n10:43:52:15  10:43:54:17\r\n{\\an1}qui ne va pas assez loin.\r\n\r\n10:43:54:22  10:43:59:18\r\n{\\an1}Il \u00e9limine des secteurs comme\r\nl'agriculture ou les h\u00f4pitaux\r\n\r\n10:43:59:23  10:44:03:19\r\n{\\an1}qui eux aussi ont besoin\r\nde machines \u00e0 importer\r\n\r\n10:44:04:00  10:44:07:06\r\n{\\an1}qui sont major\u00e9es\r\nen arrivant en Suisse.\r\n\r\n10:44:07:11  10:44:10:23\r\n{\\an1}Ca se r\u00e9percute sur les prix\r\npour les consommateurs.\r\n\r\n10:44:11:04  10:44:12:22\r\n{\\an1}-Un probl\u00e8me assez large.\r\n\r\n10:44:13:03  10:44:17:17\r\n{\\an1}Vous protestez contre une hausse\r\nenvisag\u00e9e de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:44:17:22  10:44:19:19\r\n{\\an1}des CFF, inacceptable ?\r\n\r\n10:44:20:00  10:44:23:12\r\n{\\an1}-Oui, car l'\u00e9cart\r\nse creuse de plus en plus\r\n\r\n10:44:23:17  10:44:26:03\r\n{\\an1}entre ce que co\u00fbte la voiture\r\n\r\n10:44:26:08  10:44:28:11\r\n{\\an1}et les transports publics.\r\n\r\n10:44:28:16  10:44:32:20\r\n{\\an1}Les prix des abonnements\r\nont augment\u00e9 de 36 % en 15 ans.\r\n\r\n10:44:33:01  10:44:36:02\r\n{\\an1}Alors que la voiture,\r\nc'est descendu de 5 %.\r\n\r\n10:44:36:07  10:44:40:08\r\n{\\an1}Ca veut dire qu'on pousse\r\nles gens \u00e0 retourner \u00e0 la voiture,\r\n\r\n10:44:40:12  10:44:44:12\r\n{\\an1}alors qu'on est dans un moment\r\no\u00f9 il faut faire l'inverse\r\n\r\n10:44:44:17  10:44:47:19\r\n{\\an1}et continuer \u00e0 encourager\r\n\u00e0 prendre le train.\r\n\r\n10:44:48:00  10:44:53:10\r\n{\\an1}Ce qui n'est pas acceptable, c'est\r\nla mani\u00e8re dont les prix sont fix\u00e9s\r\n\r\n10:44:53:14  10:44:55:23\r\n{\\an1}par les communaut\u00e9s tarifaires.\r\n\r\n10:44:56:04  10:44:58:03\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:44:58:08  10:44:59:20\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:45:08:23  10:45:12:06\r\n{\\an1}Mardi prochain,\r\nABE aura un air de vacances,\r\n\r\n10:45:12:11  10:45:15:11\r\n{\\an1}elles approchent\r\npour beaucoup d'entre vous !\r\n\r\n10:45:15:15  10:45:19:08\r\n{\\an1}Elles sont pav\u00e9es de projets\r\net parfois d'emb\u00fbches !\r\n\r\n10:45:19:12  10:45:23:06\r\n{\\an1}On nous pr\u00e9dit un \u00e9t\u00e9 abominable\r\ndans les a\u00e9roports !\r\n\r\n10:45:23:11  10:45:27:23\r\n{\\an1}Augmentation des retards,\r\nannulations de vols, pourquoi ?\r\n\r\n10:45:28:04  10:45:30:03\r\n{\\an1}Quels sont vos droits ?\r\n\r\n10:45:30:08  10:45:32:01\r\n{\\an1}Quelles indemnit\u00e9s ?\r\n\r\n10:45:32:06  10:45:35:02\r\n{\\an1}Elles sont parfois\r\ndifficiles \u00e0 obtenir !\r\n\r\n10:45:35:07  10:45:38:12\r\n{\\an1}Des soci\u00e9t\u00e9s sont pr\u00eates\r\n\u00e0 vous d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:45:38:17  10:45:43:00\r\n{\\an1}Exemple \u00e0 Berlin: ici,\r\non n'h\u00e9site pas \u00e0 s'attaquer \u00e0 Swiss\r\n\r\n10:45:43:05  10:45:45:10\r\n{\\an1}pour faire valoir votre droit !\r\n\r\n10:45:45:14  10:45:50:10\r\n{\\an1}Vous avez pris des pr\u00e9cautions et\r\nsouscrit une assurance annulation ?\r\n\r\n10:45:50:14  10:45:55:03\r\n{\\an1}Ne croyez pas que vous \u00eates couvert\r\ndans tous les cas !\r\n\r\n10:45:55:08  10:46:01:05\r\n{\\an1}Des situations v\u00e9cues, des conseils,\r\nABE vous offrira \u00e7a mardi prochain.\r\n\r\n10:46:01:10  10:46:05:02\r\n{\\an1}Bonne fin de soir\u00e9e,\r\n\u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n10:46:08:21  10:46:11:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT044244\r\nDate de transcription : 13-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:22 > 0:02:36) [89%] : \r\nBonsoir, c'est une \u00e9mission un peu particuli\u00e8re que je vous propose ce soir, nous nous sommes install\u00e9s au coeur Ouchy sur les bords du L\u00e9man pour le plaisir de changer d'air et de vous offrir un d\u00e9cor un peu diff\u00e9rent, nous \u00e9couterons des Framboises en abondance, c'est typiquement, fruit de l'\u00e9t\u00e9, on aurait tendance \u00e0 l'oublier, puisqu'on en trouve, avant m\u00eame que la neige et fin Framboises local ou d'importation ce chers petits fruits rouge vous emm\u00e8nera ce soir au Portugal qui ont produit beaucoup ou la cueillette n'est pas le fort des Portugais, il faut le dire, reportage en Suisse aussi, pour d\u00e9couvrir diff\u00e9rents modes de culture et comprendre pourquoi les Framboises sont effectivement cher et \u00e7a va vous fondre dans la bouche ou dans un sorbet, la recette est simple : vous verrez, mais tous les sorbets du commerce ne se valent pas lesquels ont les faveurs du public ou provoqu\u00e9 des grimaces, plus de 100 personnes se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu d'une vaste d\u00e9gustation r\u00e9sultat ce soir, sans oublier une histoire de portail qui a fait perdre pas mal d'argent au client d'une soci\u00e9t\u00e9 depuis mise en faillite, mais le revoil\u00e0 avec un nom l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente des faits et des conseils avec mon invit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:47 > 0:03:25) [86%] : \r\nJe ne connais pas grand monde qui d\u00e9teste les Framboises bien m\u00fbres, elle fonde sont peu caloriques, pleine d'anti- oxydants de vitamine C, vous pouvez en manger autant que vous voulez, sauf, sauf si vous \u00eates allergique \u00e0 l'aspirine parce que les framboises contiennent un sale ici la naturel c\u00f4t\u00e9 consommation, la demande en Framboises a pris l'ascenseur, tout comme les importations, on va le voir tout \u00e0 l'heure, c\u00f4t\u00e9 production, en Suisse, les surfaces cultiv\u00e9es d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la framboise ont augment\u00e9 aussi 170 hectares pour un petit fruit plut\u00f4t cher on va comprendre pourquoi donc il ce soir sans Michael Mumenthaler et Henri Sulser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:29 > 0:03:33) [93%] : \r\nAu march\u00e9 de Montreux un vendredi matin, il y a foule chez le marchand de fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:37) [93%] : \r\nBonjour monsieur, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:37 > 0:03:56) [82%] : \r\nElles viennent d'o\u00f9 l'Espagne, l'Espagne et et combien, combien \u00e7a co\u00fbte, c'est que fin un peu la panier, il y a 130 125 grammes pourquoi c'est pourquoi c'est si cher, vous savez, c'est parce que c'est, c'est le c'est le Nouvel, vous voyez, c'est d'\u00eatre la plus menac\u00e9e, les plus mais s'est toujours Moussa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:57 > 0:04:13) [96%] : \r\n4 francs 80 la barquette de 125 grammes, \u00e7a revient \u00e0 38 francs 40 le kilo lors de nos recherches, nous avons trouv\u00e9 des variations de prix impressionnante le kilo peut co\u00fbter entre 19 francs 20 et 66 francs pour des Framboises \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:15 > 0:04:32) [90%] : \r\nEn Suisse, la grosse cote de tente de r\u00e9duire le co\u00fbt de production des framboises, ils d\u00e9tiennent plus de 50 vari\u00e9t\u00e9s anciennes, le sp\u00e9cialiste de la culture de ces petits fruits rouges Andr\u00e9 en c'est nous explique pourquoi la plupart ne sont plus cultiv\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:32 > 0:05:07) [90%] : \r\nOui, d\u00e9j\u00e0 les plans, ils sont plut\u00f4t ch\u00e9tif, un petit volume, si on regarde les tiges, vous voyez qu'elles sont bien gard\u00e9s d'\u00e9pines, bon c'est clair que pour travailler, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s agr\u00e9able et puis apr\u00e8s, si on regarde le calibre des fruits, voil\u00e0, c'est dans les grandes qu'on a dans les anciennes vari\u00e9t\u00e9s, on voit les les fruits font 2 grammes et puis si on compare avec des vari\u00e9t\u00e9s actuelles o\u00f9 on voit les fruits, qui font 6 7 grammes, on voit que c'est quand m\u00eame assez diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:07 > 0:05:27) [90%] : \r\nEt dans la Framboises c'est la taille qui fait toute la diff\u00e9rence des fruits plus gros donc plus lourds seront plus rentables, a r\u00e9colt\u00e9 la grosse pas mesur\u00e9 qu'un gramme de plus par Framboises permettait de r\u00e9colter un kilo de plus par heure c'est la piste privil\u00e9gi\u00e9e par l'Agroscope pour r\u00e9duire le co\u00fbt de production de ce fruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:27 > 0:05:35) [88%] : \r\nBah, s\u00e9lection se fait sur des crit\u00e8res de rentabilit\u00e9, sans oublier bien s\u00fbr de garder un aspect gustatif, parce que si on mange de Framboises c'est d'abord quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:05:35 > 0:05:36) [61%] : \r\nPour groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:37 > 0:05:45) [91%] : \r\nLa grosse teste les vari\u00e9t\u00e9s pour le climat suisse \u00e9met des conseils pour les producteurs \u00e0 eux ensuite de relever les d\u00e9fis sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:46 > 0:05:54) [91%] : \r\nNous nous rendons \u00e0 peu mis dans le canton de Vaud chez l'un des rares romans qui s'est lanc\u00e9 dans l'aventure de la production de Framboises biologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:55 > 0:06:10) [94%] : \r\nAlors on a longtemps r\u00e9fl\u00e9chi pour savoir si on passait au bio ou pas, parce que c'est une exploitation qui est quand m\u00eame assez complexe, il y a beaucoup de cultures diff\u00e9rentes et puis les fruits en bio, c'est pas des cultures tr\u00e8s tr\u00e8s facile, on a fait le pas, maintenant il y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:10 > 0:06:14) [89%] : \r\nJ'ai toujours pens\u00e9 que la Framboises c'\u00e9tait quelque chose qui, pouss\u00e9 tout seul, c'est comme une mauvaise herbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:14 > 0:06:23) [90%] : \r\nDans la for\u00eat, peut-\u00eatre, mais quand on veut qu'elle poussa un endroit bien pr\u00e9cis, c'est pas aussi simple que \u00e7a, je conserve, elle peut pas toujours comme on veut, elle fait comme elle veut, mais pas comme on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:25 > 0:06:34) [90%] : \r\nUne culture, pas si simple, surtout que la certification bio suisse exige de cultiv\u00e9s en pleine terre directement dans le sol, ce qui pose toute une s\u00e9rie de difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:34 > 0:07:05) [89%] : \r\nOn a des risques de d'asphyxie \u00e0 cause de de l'eau qui stagne dans le dans le sol et pour limiter ce probl\u00e8me, on fait de la culture sur 8, donc on fait des petites buts pour sortir les plantes du seul le compost, il apporte aussi des des champignons dans le sol pour d\u00e9composer le bois et il occupent la place la place des maladies en fait c'est en a fait don antagonisme et si on occupe le si on met ces champignons, il va prendre la place que la maladie ne pourra pas occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:05 > 0:07:22) [84%] : \r\nCette maladie tant redout\u00e9e, s'appelle le philosophe auras un champignon de Racine, la Framboises et si sensible aux champignons de toutes sortes que David a recouvert ses cultures d'une b\u00e2che pour \u00e9viter l'humidit\u00e9 et les probl\u00e8mes fongique qui en d\u00e9coulent et cela a aussi d\u00e9termin\u00e9 la vari\u00e9t\u00e9 qui a plant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:23 > 0:07:43) [86%] : \r\nEt si la culture c'est au top, c'est une vari\u00e9t\u00e9 d'Framboises remontant qui peut produire en \u00e9t\u00e9 et en Automne et on a choisi parce qu'elle est plus rustique par rapport au maladies du service, on avait fait des essais avec une autre vari\u00e9t\u00e9 qui s'appelle tu la mine et apr\u00e8s une ann\u00e9e et on avait la moiti\u00e9 des plantes qui \u00e9taient morts \u00e0 cause du Witth\u00f6ft.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:45 > 0:07:49) [84%] : \r\nUne culture sensible qui n\u00e9cessite un travail Manuel cons\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:50 > 0:07:55) [90%] : \r\nChacune des tiges plant\u00e9es sur les 1000 m\u00e8tres carr\u00e9 de la parcelle est taill\u00e9 \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:56 > 0:08:13) [89%] : \r\nOn supprime toutes les amis jusqu'\u00e0 40 centim\u00e8tres, c'est pour aller plus vite, aussi \u00e0 la r\u00e9colte, on a moins besoin de se baisser, d'aller ramasser les fruits qui sont bas et puis c'est aussi des fruits qui sont moins jolies qui sont plus petits, ceux qui sont, on met tout en place pour que \u00e7a aille assez vite \u00e7a est le plus vite possible pour la r\u00e9colte parce que c'est ce qui nous co\u00fbte le plus cher, confie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:14 > 0:08:26) [95%] : \r\nLe co\u00fbt de l'infrastructure et du travail Manuel se r\u00e9percute sur les prix, il vend ses Framboises bio \u00e0 24 francs le kilo, le plus souvent en vente directe aupr\u00e8s d'acheteurs soucieux de la provenance de leurs produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:27 > 0:08:36) [90%] : \r\nOn a des rendements qui sont l\u00e9g\u00e8rement plus bas que les rendements conventionnel maintenant \u00e0 30 pourcent de rendement en moins, l'unit\u00e9 de surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:37 > 0:08:50) [90%] : \r\nUne culture biologique au rendement incertain, un risque que nombre d'agriculteurs pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9viter la majorit\u00e9 des producteurs romands choisi des cultures plus traditionnelles pour mieux contr\u00f4ler les pertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:50 > 0:09:01) [87%] : \r\nDes cultures, imp\u00f4ts et sur du substrat, c'est le cas d'Alexandre QD \u00e0 Gen\u00e8ve, qui cultive des framboises sous serre et ici la production commence dans son frigo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:15) [87%] : \r\nCe sont des plans de de Framboises qu'on appelle Ken Lay des tiges, on peut voir qu'ils sont, ils sont tr\u00e8s longues et qui permettent d'avoir une production de Framboises tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:16 > 0:09:41) [90%] : \r\nIls viennent de Hollande, en l'occurrence c'est une production forc\u00e9 sous sous abri les tiges ont pouss\u00e9 en p\u00e9pini\u00e8re, elles ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s en p\u00e9pini\u00e8re et donc tout l'Avantage c'est que moi je ne le fasse pas je, je re\u00e7ois ces plans pr\u00eats \u00e0 d\u00e9marrer, sinon j'aurais d\u00fb avoir une culture en terre pendant une ann\u00e9e avant d'avoir ce ce stade, donc un gain de temps \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:41 > 0:09:47) [87%] : \r\nUn gain de temps qui co\u00fbte cher, il paye chaque venu des Pays-Bas, pr\u00e8s de 4 francs 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:48 > 0:09:53) [98%] : \r\nUn \u00e9norme investissement de d\u00e9part qu'il esp\u00e8re compenser en encha\u00eenant les plantations sur le m\u00eame espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:55 > 0:10:08) [91%] : \r\nL'id\u00e9e c'est \u00e7a, ce serait d'avoir une petite surface plant\u00e9e peut-\u00eatre tous les 15 jours ou toutes les tous les mois, et d'avoir une r\u00e9gularit\u00e9 de de production en qualit\u00e9 et en quantit\u00e9, de mani\u00e8re \u00e0 \u00e0 pouvoir assouvir mes, mes clients me servir mais qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:09 > 0:10:24) [91%] : \r\nLa plantation d'Alexandre Quidet ne laisse rien au hasard, les cerfs permettent de contr\u00f4ler l'humidit\u00e9 et l'a\u00e9ration et donc de limiter les maladies fongiques et la plupart des ravageurs, si n\u00e9cessaire, il peut aussi trait\u00e9s avec des pesticides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:24 > 0:10:26) [92%] : \r\nOn g\u00e8re aussi la distance entre les pots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:27 > 0:10:53) [86%] : \r\nDonc, de mani\u00e8re \u00e0 avoir justement le le donner le maximum d'espace \u00e0 la plante pour qu'elles donnent le maximum de ce qui est pour, peut donner, donc en gros on est entre 06 et 08 plans du maintien au bout de 3 mois, on vide les pots et les plantes sont jet\u00e9s ou elles peuvent \u00eatre replant\u00e9s ailleurs aussi, mais bon, moi, \u00e7a, c'est parce que je fais et on remet en pot, une nouvelle culture pour red\u00e9marrer une s\u00e9rie de de culture de 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:54 > 0:11:07) [88%] : \r\nLe Framboises yen les conserver que la premi\u00e8re ann\u00e9e, lorsqu'il est le plus productif et apr\u00e8s ces poubelles avec cette mani\u00e8re de cultiver Alexandre qui d\u00e9multiplie les r\u00e9coltes et maximise la production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:07 > 0:11:24) [88%] : \r\nEnsuite, il y a quand m\u00eame des co\u00fbts engendr\u00e9s par les coups de plans, les coups de de d'infrastructures de de de serre quand on est sous abri et puis apr\u00e8s le coup de main d'oeuvre qui est qui est \u00e9norme, on l'estime, je pense, je pense que 50 pourcent du co\u00fbt de la la culture c'est la main de essentiellement sur la r\u00e9colte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:25 > 0:11:32) [95%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette strat\u00e9gie, il parvient \u00e0 vendre ses Framboises \u00e0 un prix compris entre 12 et 16 francs le kilo \u00e0 ces interm\u00e9diaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:39 > 0:12:02) [87%] : \r\nBio et conventionnels de modes de culture, les 180 producteur de Framboises en Suisse ne produisent que 36 pourcent de la demande en Framboises on est loin de l'autosuffisance et donc on importe et de plus en plus d'Espagne et du Portugal pour ce qui est des framboises fra\u00eeches sous des hectares de serres, ce qui les r\u00e9coltes ces Framboises portugaise viennent de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:05 > 0:12:30) [92%] : \r\nNous sommes all\u00e9s au sud du Portugal dans la r\u00e9gion de la laine th\u00e8se au milieu d'une r\u00e9serve naturelle, nous d\u00e9couvrons l'exploitation United Berry 14 hectares enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la culture de fruits rouges en cette p\u00e9riode de fermer les 70 employ\u00e9es se pr\u00e9pare pour les prochaines r\u00e9coltes le pic de la production approche et le champion de la r\u00e9colte, c'est Mohamed Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:31 > 0:12:36) [85%] : \r\n\u00e9tonnant culot, je peux ramasser jusqu'\u00e0 8 9 kilos, il y a 7 fruit sur la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:37 > 0:12:38) [58%] : \r\nNatko comment tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:39 > 0:12:57) [79%] : \r\nAujourd'hui il y en a un peu ces moyens, je fais 5 6 kilos de leur vie infra- sexe kilos par avoir ainsi d'\u00e2ge, regardez les Framboises celle-ci est rouge de la ramasser, aujourd'hui \u00e7a me Times, celle-ci est encore aux hein, c'est pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:59 > 0:13:03) [67%] : \r\nDes six, enfin plut\u00f4t mon pays \u00e7a rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:03 > 0:13:14) [83%] : \r\nJe choisis juste les Rouge et je les prends \u00e0 une perspective d'aller c'est tr\u00e8s fragile, vous utiliser tous les doigts de notes utilise 3 doit seulement six doit avec les demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:15 > 0:13:33) [92%] : \r\nDes fruits r\u00e9colt\u00e9s pas tout \u00e0 fait m\u00fbr pour r\u00e9sister jusqu'\u00e0 l'\u00e9tal du magasin comme en Suisse, tout est fait ici pour maximiser la r\u00e9colte le chariot des roulettes, ce qui permet \u00e0 Mohammed de r\u00e9colter avec les demain il effectue directement le tri les Framboises trop ou vont \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:34 > 0:13:40) [90%] : \r\nMohamed est arriv\u00e9 des Bangladesh il y a 3 ans, et a travaill\u00e9 dans plusieurs compagnies fruiti\u00e8res de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:41 > 0:14:08) [80%] : \r\nKing before a eu, j'ai travaill\u00e9 pour d'autres compagnies, comment tu pr\u00eache mais elle mettait beaucoup de pression de la pression pour r\u00e9colter beaucoup on nous criait dessus Shaoping like de guerre mais il me donnait un but \u00e0 demi t\u00f4t ce devait r\u00e9colter 5 ou 6 kilos par heure enfin veulent c'est que laisse pas la Rolls, mais des fois, il n'y avait pas assez de fruits produites note pour moi dans histoire de p\u00eacheurs et donc il y avait de la pression, autrement il te renvoyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:08 > 0:14:19) [91%] : \r\nEt c'est United Berry, il y aurait un peu moins de pression, il se dit satisfait, avec ses 800 euros par mois, un salaire un peu au-dessus du salaire minimum portugais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:21 > 0:14:28) [91%] : \r\nAli est Pakistanais il travaille ici depuis 3 ans, il a commenc\u00e9 par la r\u00e9colte et supervise d\u00e9sormais les employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:29 > 0:14:41) [79%] : \r\nUn volcan oui en ce moment, je travaille avec 70 employ\u00e9es il y a sa vie, y compris les filles le les gar\u00e7ons qui r\u00e9colte ce qui taille et les plantes tout je veux dire, tout le monde avait hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:42 > 0:14:46) [52%] : \r\n\u00e0 humanit\u00e9 celui de de funk quand Chris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:46 > 0:15:09) [87%] : \r\n\u00e7a marque, ils viennent de diff\u00e9rents pays du Bangladesh, de l'Inde, du N\u00e9pal feront pas que \u00e7a du Pakistan, de la Tha\u00eflande de principalement de l'Asie, moi plus Sierre il y a, lui, r\u00eave oui aussi du Portugal nous sommes ici, donc nous avons des Portugais et du Br\u00e9sil 2 3 personnes du Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:09 > 0:15:12) [68%] : \r\nLe tuer pincement blas\u00e9 sauverait combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:13 > 0:15:21) [95%] : \r\nAli est employ\u00e9e toute l'ann\u00e9e par ce centre de production avec un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, ce qui lui permet de faire des projets d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:22 > 0:15:31) [92%] : \r\n\u00e0 moi, je vais ramener ma famille peut-\u00eatre l'ann\u00e9e prochaine pour l'instant, je m'installe ici avec mon travail, et ensuite j'emm\u00e8ne ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:32 > 0:15:42) [94%] : \r\nL'exploitation United Berry existe depuis 3 ans, elle est g\u00e9r\u00e9e depuis le 1er jour par Agostino il dit \u00eatre oblig\u00e9 d'employer des travailleurs \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:44 > 0:16:03) [87%] : \r\nPour n'je m'endors, nous n'avons pas de main d'oeuvre nationale, les gens ne veulent pas travailler ici et qui n'en parce qu'ici nous n'avons pas cong\u00e9 le samedi ni le dimanche Ajar Autosar nous faisons des rotations, bien s\u00fbr, il y a des jours de cong\u00e9s mais les Portugais ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s par ce genre de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:03 > 0:16:06) [60%] : \r\nEt c'\u00e9tait peu une tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:07 > 0:16:16) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 les bas salaires, ici aussi, la main d'oeuvre et l'un des \u00e9l\u00e9ments les plus chers dans la production de la Framboises la vitesse de r\u00e9colte des employ\u00e9es et donc essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:17 > 0:16:30) [86%] : \r\nOn peut se pourvoir la la vid\u00e9o, l'id\u00e9al serait que chaque travailleur r\u00e9colte 20 kilos alors s'alarme bon sera non s\u00e9rieusement dans les 6 kilos 5 6 kilos, je trouve que c'est une bonne moyenne, ce qui 11 H comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:30 > 0:16:32) [73%] : \r\nPour vous promets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:34 > 0:16:39) [90%] : \r\nContrairement \u00e0 ce que nous disait les employer, il y a bien un quota de fruits a r\u00e9colt\u00e9 par heure chez United Baris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:40 > 0:16:42) [84%] : \r\nIl sera Bush.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:42 > 0:16:46) [95%] : \r\nLe minimum c'est 4 kilos et demi de leur \u00e7a c'est vraiment le minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:48 > 0:16:49) [57%] : \r\nEt l\u00e0, peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:49 > 0:16:54) [83%] : \r\n\u00e7a c'est moche en contr\u00f4le et ceux qui font moins doivent aller travailler ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:56 > 0:16:58) [66%] : \r\nPas intervenant pour 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:59 > 0:17:00) [91%] : \r\nMais les gens, ils ont des contrats quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:00 > 0:17:05) [87%] : \r\nEt le contrat, oui, ils ont des contrats, et nous leur offrons les conditions pour qu'ils remplissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:07 > 0:17:14) [89%] : \r\n\u00e0 Austin, n'a pas de formation en agriculture, il a tout appris sur le tas, gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de la coop\u00e9rative Bifrost, pour laquelle il travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:15 > 0:17:18) [94%] : \r\nLa coop\u00e9rative regroupe plus de 140 producteurs portugais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:19 > 0:17:25) [90%] : \r\nUne fois les fruits r\u00e9colt\u00e9s, ils sont livr\u00e9s dans l'un des 2 entrep\u00f4ts de la coop\u00e9rative, comme ici \u00e0 aux 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:29 > 0:17:57) [87%] : \r\nUne contre un, nous contr\u00f4lons la production les champs mais aussi quels fruit il en quelles proportions nous offrons aussi une assistance technique, une fois que nous avons re\u00e7u les fruits, nous contr\u00f4lons la qualit\u00e9 et organisant ensuite la vente sur les march\u00e9s que nous avons d\u00e9velopp\u00e9, c'est notre mission faute en tant qu'organisation de producteurs, nous souhaitons payer le meilleur prix au producteur et nous organiser pour atteindre les march\u00e9s au moment o\u00f9 le prix est le plus avantageux vendeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:59 > 0:18:10) [88%] : \r\nCe processus de production contr\u00f4l\u00e9e et aider si n\u00e9cessaire d'de pesticides a permis de produire l'ann\u00e9e derni\u00e8re pr\u00e8s de 2000 tonnes de Framboises presque enti\u00e8rement vou\u00e9e \u00e0 l'exportation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:12 > 0:18:17) [85%] : \r\nMais le march\u00e9 international est extr\u00eamement comp\u00e9titif, ce qui demande Bill flotte de s'adapter aux autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:21 > 0:18:57) [88%] : \r\nEt vous, mais, et mon confr\u00e8re Sir difficile, la concurrence est difficile et concours et un le Maroc est un concurrent, il a des co\u00fbts de production bas et de bonnes conditions de production dont une autre, je vois un nom qui dit produit en d\u00e9cembre, janvier et f\u00e9vrier des mois o\u00f9 nous nous produisons moins ou le plus grand probl\u00e8me c'est juin juillet ao\u00fbt parce que tous les pays producteurs de l'Europe, ils produisent en m\u00eame temps que nous re\u00e7oivent alors qu'est ce que nous faisons l'Europe nous produisons le moins possible, ok, juste pour le march\u00e9 interne poursuivons c'est pas moi qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:57 > 0:19:04) [90%] : \r\nPour la coop\u00e9rative des flottes, la production de Framboises et rentable gr\u00e2ce \u00e0 cette gestion int\u00e9grale de la cha\u00eene de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:05 > 0:19:08) [97%] : \r\nIls vendent aux importateurs en moyenne le kilo \u00e0 8 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:10 > 0:19:17) [95%] : \r\nDes Framboises qui atteindront les march\u00e9s de France, de Suisse et d'Allemagne apr\u00e8s 3 ou 4 jours de routes en camion r\u00e9frig\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:25 > 0:20:08) [84%] : \r\nLes Framboises portugaise qui sont tax\u00e9s la Suisse impose des droits de douane pour prot\u00e9ger la production suisse, cette taxe augmente en p\u00e9riode hors contingent qui est justement celle pendant laquelle sont r\u00e9colt\u00e9es les Framboises suisse maintenant, ne croyez pas que la Framboises se limite \u00e0 \u00eatre rose rouge, ce qu'on trouve partout, non, il existe des vari\u00e9t\u00e9s, noir, jaune, orange ou blanche, c'est un fruit fragile la Framboises mais qui se cong\u00e8le bien et si vous regardez les paquets de framboises surgel\u00e9es vendus en grande surface, Alia vous verrez qu'elles viennent beaucoup de France Italie et Serbie surgel\u00e9e et fra\u00eeche en la Framboises tr\u00e8s utile pour fabriquer diff\u00e9rents chose comme le sorbet, c'est facile \u00e0 faire, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:10 > 0:20:21) [91%] : \r\nPour apprendre \u00e0 r\u00e9aliser un sorbet \u00e0 la framboise de mani\u00e8re artisanale, nous vous emmenons \u00e0 l'\u00e9cole professionnelle de Montreux, nous y retrouvons le ma\u00eetre confiseur Jean-Louis peuvent pour un cours particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:22 > 0:20:29) [90%] : \r\nAlors il nous faudra de la pur\u00e9e de framboises, il fera de l'eau et de sucre seulement ces 3 ingr\u00e9dients : ces 3 ingr\u00e9dients : \u00e7a me suffit pour faire un excellent sorbet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:29 > 0:20:33) [85%] : \r\nAlors si chez soi, on n'a pas de pur\u00e9e et Framboises on a des framboises fra\u00eeches comme on peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:33 > 0:20:44) [82%] : \r\nAlors les Framboises on peut simplement est passe \u00e0 travers un tamis et puis on peut relever les gras car ces gras et seront pas tr\u00e8s agr\u00e9able, ce qu'on va d\u00e9guster le sorbet, je vais prendre mon ou que je vais dans la casserole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:45 > 0:20:46) [99%] : \r\nIl est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:48 > 0:21:00) [83%] : \r\nJe vais choquer, bon et puis, je dirais que mon pour ajouter : h\u00e9 bien, le sucre et je vais porter sur mon nom et mon sucre c'est du sucre blanc non, ben qu'on trouve dans le commerce normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:05 > 0:21:06) [82%] : \r\nEt pour bien dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:06 > 0:21:12) [83%] : \r\nDans le sucre, voil\u00e0, faut juste pour t'\u00e9bullition puis comme \u00e7a, le tout le sud doit \u00eatre compl\u00e8tement dissoudre h\u00e9 bien au monde o\u00f9 on appelle \u00e7a dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:13 > 0:21:17) [90%] : \r\nVoil\u00e0 un sirop je peux arr\u00eater la plaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:23 > 0:21:36) [83%] : \r\nJ'ajoute pour sirop de sucre directement je Melrose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:38 > 0:21:44) [87%] : \r\nEt puis si je poss\u00e8de, h\u00e9 bien il un petit coup n\u00e9cessaire et \u00e7a va permettre h\u00e9 bien d'avoir un m\u00e9lange parfaitement homog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:54 > 0:22:09) [81%] : \r\nC'est suffisamment mixer quand c'est pr\u00eat il y a plus qu'\u00e0 turbiner s', elle en fait c'est tr\u00e8s de fera sorbet, donc je vais turbiner je vais avoir la chimie et c'est l\u00e0 que la glace et voir la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 lors du volume, donc je vais mettent \u00e7a dans ma turbine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:10 > 0:22:18) [93%] : \r\nIl est important d'avoir une sorte de tiers pour r\u00e9ussir \u00e0 la maison, sorbet l\u00e9ger de nombreuses versions bon march\u00e9 sont disponibles dans le commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:20 > 0:22:22) [70%] : \r\n\u00e0 \u00e7a pr\u00e8s, on peut soutenir la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:28 > 0:22:46) [84%] : \r\nAlors, Monsieur Brown pour vous, c'est quoi un bon sorbet alors en ont baiss\u00e9 premi\u00e8rement ensemble et qu'on va trouver imm\u00e9diatement le fruit, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, une belle couleur, une belle onctuosit\u00e9 dont il faut \u00e0 peu pr\u00e8s combien, combien de fruits alors pour ce sont bel \u00e2ge 65 pourcent de fruits, donc \u00e7a un sorbet de haute qualit\u00e9, on peut go\u00fbter mais bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:51 > 0:22:52) [97%] : \r\nBonne d\u00e9gustation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:58 > 0:23:25) [88%] : \r\nFinalement cette recettes contient peu donnera raillant ce qui n'est pas le cas de la majorit\u00e9 des sorbets, nous avons fait d\u00e9guster sur les quais de Montreux, il y a quelques jours 5 sorbet sur 8 contiennent d\u00e9stabilisant pour maintenir la consistance et \u00e9viter la s\u00e9paration des ingr\u00e9dients 3 contiennent des \u00e9paississant pour augmenter la viscosit\u00e9 et l\u00e9ger m\u00e9fiant des assez \u00e9difiant \u00e9videmment que notre centaine de d\u00e9gustateurs ne savaient pas tout \u00e7a, c'est une d\u00e9gustation \u00e0 l'aveugle qui a mobilis\u00e9 une bonne partie de l'\u00e9quipe de la bonne entendeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:32 > 0:23:36) [86%] : \r\nUn vendredi matin sur le march\u00e9 de Montreux instant inhabituel s'installe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:56 > 0:24:04) [92%] : \r\nLes collaborateurs d'A bon entendeur sont venus en force pour cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale et pour assister Manuelle Pernoud qui ne ch\u00f4me pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:06 > 0:24:16) [87%] : \r\nPour cette 2\u00e8me \u00e9dition de notre d\u00e9gustation publique nous avons concoct\u00e9 un menu sp\u00e9cial 8 sorbet acheter dans les grandes surfaces romande et servi par les collaborateurs de l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:18 > 0:24:33) [92%] : \r\nChaque plateau est compos\u00e9e de 4 petites boules diff\u00e9rente, tout est pr\u00e9vu pour que la combinaison de sorbet varie \u00e0 chaque fois et que chaque sorbet soit d\u00e9guster le m\u00eame nombre de fois un sacr\u00e9 d\u00e9fi d'organisation pour notre \u00e9quipe, surtout que les glaces ne doivent pas fondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:33 > 0:24:53) [78%] : \r\nEnfin, double ne maintiennent une part du travail, la r\u00e9gion bonjour Maryse et bonjour, alors je voulais go\u00fbter et vous pouvez vous dire ce que vous en pensez, alors que la livre je pourrais alors c'est toute de Gaza la Framboises c'est le dire ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:54 > 0:25:00) [85%] : \r\nSi d'habitude, 4 ou 5 experts d\u00e9guster les produits aujourd'hui, ils seront 4 \u00e0 \u00e9valuer les sorbets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:02 > 0:25:06) [97%] : \r\nSur place, \u00e7a vous tente alors venez avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:07 > 0:25:11) [89%] : \r\nChaque participant doit d\u00e9signer son sorbet pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et celui qui l'a le moins aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:13 > 0:25:22) [83%] : \r\nPas mal, hein, c'est pas \u00e9vident de de faire des distinctions mais enfin Louis oui c'est celle-l\u00e0 qui ne les les r\u00e9formes d'autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:22 > 0:25:25) [98%] : \r\nLe gagnant sera le sorbet qui aura r\u00e9colt\u00e9 le plus de votes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:26 > 0:25:28) [72%] : \r\nNon, non, elle pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:32 > 0:25:37) [81%] : \r\nAlors laissez pas comme un verrou dehors de la couleur, l\u00e0 c'est juste le go\u00fbt h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:39 > 0:25:44) [96%] : \r\nGrosse surprise, les r\u00e9sultats sont extr\u00eamement serr\u00e9s et tout se joue \u00e0 une ou 2 voix pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:46 > 0:25:56) [84%] : \r\nEn fin de classement, nous avons de sorbet execo le sorbet au Framboises une faute de la COP et le Giolitto chez Globus ces 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:56 > 0:26:11) [94%] : \r\nProduits se ressemblent beaucoup, m\u00eame pourcentage de fruits et m\u00eame composition avec 3 ingr\u00e9dients ajout\u00e9s sirop de glucose, jus de citron et amidon de ma\u00efs, ce sont aussi les 2 plus cher de notre test 17 francs 20 et 21 francs 80 le litre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:13 > 0:26:19) [58%] : \r\nTrouvant po\u00e8me et je sais pas, c'est ma compassion m\u00e8re je trouvais qu'qui r\u00e9pond go\u00fbt alors vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:19 > 0:26:38) [94%] : \r\nEn 6\u00e8me position, on trouve le sorbet de la marque, j'ai la t\u00e9l\u00e9 disponible chez Lidl, c'est le moins cher de notre test \u00e0 2 francs 99 le litre mais aussi celui qui contient le plus d'ingr\u00e9dients ajout\u00e9s, nous avons compt\u00e9 16 ingr\u00e9dients en plus des \u00e9l\u00e9ments essentiels pour faire un sorbet dans des \u00e9paississant, d\u00e9stabilisant et des colorants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:39 > 0:26:48) [79%] : \r\nCelle que j'ai moins aim\u00e9, c'\u00e9tait la plus claire en la sur 59 et il a aim\u00e9 Bazzo y Yamaha a beaucoup moins de go\u00fbt quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:49 > 0:27:09) [91%] : \r\nEn 5\u00e8me place, nous avons le sorbet \u00e0 la Framboises pure s\u00e9lection du magasin de surgel\u00e9s Picard \u00e0 noter que ce sorbet ne contient que les ingr\u00e9dients de base des Framboises du sucre et de l'eau, c'est aussi le sorbet qui contient le plus de Framboises avec 67,4 pourcent de fruits malgr\u00e9 cela il n'est pas tr\u00e8s bien not\u00e9 par nos d\u00e9gustateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:09 > 0:27:14) [80%] : \r\nSi extr\u00eamement m\u00eame parce que, justement, \u00e9tait tr\u00e8s acide et tr\u00e8s amer, il y avait ce vous qui restait apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:15 > 0:27:27) [92%] : \r\nVient ensuite en 4\u00e8me position le sorbet fou de Framboises aussi disponible chez Picard c'est le 2\u00e8me \u00e9chantillon le moins cher de notre test, il contient cet ingr\u00e9dient ajout\u00e9 dans un stabilisant et des \u00e9paississant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:28 > 0:27:32) [76%] : \r\nOn sent bien l'fruit pas faux sucre, il n'est pas cette assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:33 > 0:27:50) [92%] : \r\nOn arrive au trio de t\u00eate en 3\u00e8me place, nous avons le sorbet framboise Carte d'Or, disponible chez Aligro cet \u00e9tonnant pour un sorbet dans sa composition, on retrouve des prot\u00e9ines de lait et du lactose au total 12 ingr\u00e9dients ajout\u00e9s bien le go\u00fbt de la Framboises agr\u00e9ment dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:50 > 0:27:59) [79%] : \r\nC'est celle que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, je le trouve d'o\u00f9 quand les nouveau et hach\u00e9 savoureuses record qui disait ben moi je trouve trop doux, donc c'est pas suivi, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:00 > 0:28:12) [94%] : \r\n\u00e0 la seconde place, c'est le sorbet \u00e0 la Framboises Migros s\u00e9lection au prix de 15 francs 33 le litre, on y retrouve les ingr\u00e9dients de base avec tout de m\u00eame du sirop de glucose et en stabilisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:14 > 0:28:16) [87%] : \r\nLundi, plus naturel si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:18 > 0:28:27) [75%] : \r\n\u00e0 la fraise, c'est la Framboises Framboises si c'est la c'est c'est parce que le c'est la Framboises mais cela m'a cela, elle est bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:27 > 0:28:56) [89%] : \r\nEt pour finir le sorbet vainqueur de notre d\u00e9gustation c'est le sorbet framboise et morceaux de Thiriet disponible \u00e0 maintenant c'est celui qui r\u00e9colte le plus de voix, mais aussi celui qui contient le moins de Framboises seulement 37,5 pourcent on compte \u00e9galement 12 ingr\u00e9dients rajouter \u00e0 la base du sorbet comme du sirop de glucose, fructose, des \u00e9paississant et des Jelly fiant malgr\u00e9 des listes d'ingr\u00e9dients plus ou moins longue les sorbets ont induit en erreur nombre de nos d\u00e9gustateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:56 > 0:29:08) [81%] : \r\nPour moi, si vous voulez glace artisanale, on le sent toute moi aussi, je pense, moi je sur l'avaient pas vraiment dire qu'elle ne se passait pas particuli\u00e8rement sucr\u00e9s, donc je pense que c'est plus artisanal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:08 > 0:29:25) [76%] : \r\nAttis\u00e9s FN mais tr\u00e8s il y a, il y a on on sait mais en fait, elles sont toutes \u00e0 toutes industriel non ouais ben voil\u00e0, ben je crois que c'est pas une ann\u00e9e bonne quand m\u00eame : je ne pensais pas il y a des ganglions, elle est bonne absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:35 > 0:30:14) [84%] : \r\nUne d\u00e9gustation faite essentiellement avec des sorbets \u00e0 la Framboises achet\u00e9s en grande surface, les r\u00e9sultats, vous les avez en d\u00e9tail sur le site internet A bonne entendeur \u00e9videmment \u00e9tonnant que les 2 derniers execo \u00e9taient exactement les m\u00eames ingr\u00e9dients le une faute de la c\u00f4te et le sorbet de la marque Giolitto achet\u00e9 chez Globus est en fait le m\u00eame sort dans des emballages diff\u00e9rents comme nous a expliqu\u00e9 qu'elle se fournit chez joli toll\u00e9 retrouver execo dans ce classement, h\u00e9 bien \u00e7a montre que nos d\u00e9gustateurs amateurs ne se sont pas tromp\u00e9s, cela dit, les sorbets aux framboises, vous en trouvez chez les nombreux artisans glaciers de Suisse romande, impossible de tous les faire d\u00e9guster, \u00e9videmment, \u00e0 vous de les comparer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:30 > 0:30:54) [92%] : \r\nPardon de vous maintenant, vous le savez, vos m\u00e9saventures peuvent \u00eatre utiles \u00e0 d'autres, alors ce soir, l'histoire d'un portail command\u00e9 par des voisins Cortaillod vous verrez qu'elle soul\u00e8ve plusieurs questions que j'aborderai ensuite avec mon invit\u00e9 le fait par exemple que plusieurs personnes ont perdu pas mal d'argent des acomptes vers\u00e9s en grande partie \u00e0 son p\u00e8re de Fran\u00e7ois Jeannet est all\u00e9 voir de pr\u00e8s \u00e0 quoi ressemble ce portail qui a caus\u00e9 pas mal dormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:57 > 0:31:05) [85%] : \r\nDevant le portail qui bordent leur de maisons, les voisins comme et Pernod retrace une aventure qui leur a finalement co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:06 > 0:31:31) [88%] : \r\nIls ont d\u00fb d\u00e9monter le 1er coffrage qu'ils avaient fait la premi\u00e8re fois, ils avaient la premi\u00e8re fois, parce qu'il \u00e9tait beaucoup plus large : tout \u00e9tait bon b\u00e9 ils avaient, ils avaient fait du petit ni d\u00e9poser le Battling Boy le portail aujourd'hui est install\u00e9, mais avant cela, les coptes et les p\u00e8res nous ont longuement gal\u00e9r\u00e9 tout avait pourtant bien commenc\u00e9 dans les salons d'Habitat et Jardin en mars 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:31 > 0:31:50) [85%] : \r\n1er contact au salon, c'est, c'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, il \u00e9tait tr\u00e8s accueillant se tirer du monde sur son stand, donc \u00e7a, \u00e7a avait l'air de bien marcher quoi donc les produits qui l'exposait avait l'air int\u00e9ressant, donc c'est un peu ce qu'on cherchait de l'auto portant en aluminium et puis on est tr\u00e8s satisfait au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:50 > 0:32:00) [91%] : \r\nD\u00e9but juin, les clients confirment leurs commandes le devis se monte \u00e0 un peu plus de 20000 francs chacun avec un gros acompte de 50 pourcent \u00e0 payer avant le d\u00e9but des travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:01 > 0:32:40) [87%] : \r\nOui la compte quelques semaines apr\u00e8s il mandate une entreprise pour venir faire des fondations, j'ai tout de suite remarqu\u00e9 qu'elles avaient un probl\u00e8me au moment qu'ils ont coul\u00e9 le b\u00e9ton, les coffrages ont boug\u00e9 le b\u00e9ton \u00e9tait bomb\u00e9, la qualit\u00e9 \u00e9tait pas bonne, les finitions n'\u00e9tait pas bien fini non plus, c'est l\u00e0 qu'on a eu un 1er signe d'alarme puis de ce qui se passe alors les lits sont revenues faire les fondations, ils \u00e9taient cens\u00e9s venir des coffrets et les coffrages y sont jamais revenus et puis du coup \u00e0 partir de l\u00e0, il a lanc\u00e9 : j'imagine la commande chez s'\u00e9tale donc le fabricant de portail et mon \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'une nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:41 > 0:32:48) [90%] : \r\nUne nouvelle les clients font part de leur \u00e9tonnement, le temps passe, les questions se transforment en doute puis les doutes en inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:51 > 0:33:16) [85%] : \r\nDu coup, on a les contacter une autre entreprise, l'entreprise Morizet, qui est aussi un installateur de cette marque de la marque s'\u00e9tale et du coup on on allait demander si c'\u00e9tait normal que les d\u00e9s que ces Delestre si long et puis c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on il nous a averti que ce personnage avait des des probl\u00e8mes \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s et puis qui faisait plein de malformations dans le dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:16 > 0:33:23) [92%] : \r\nNous sommes all\u00e9s chercher des d\u00e9tails chez Pierre-Philippe un serrurier, pas vraiment surpris par les questions qui concernent cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:24 > 0:33:32) [92%] : \r\n\u00e0 moiti\u00e9 surpris parce qu'en fait de par le r\u00e9seau, on en a entendu parler, c'\u00e9tait une personne qui avait pas une bonne r\u00e9putation, par rapport \u00e0 \u00e7a et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:32 > 0:33:39) [89%] : \r\nPour c'est venu bah en quelque part tout de suite on on a su, on a su un peu \u00e0 quoi on devait s'attendre quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:40 > 0:33:46) [85%] : \r\nSuivent des semaines depuis des mois ou Cyril relance d'entrepreneurs qui se r\u00e9pand en excuses vari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:47 > 0:34:07) [82%] : \r\nAlors dit que ces chantiers ont pris du retard qu'il a la m\u00e9t\u00e9o qui n'aide pas, qu'il a dit il un psy cass\u00e9 qu'il est, il a des probl\u00e8mes de sant\u00e9 qu'il rallonge comme \u00e7a, il met la faute sur le sur l'entreprise qui qui fabrique les portails, quel cr\u00e9dit vous accordez \u00e0 ses excuses aucun cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:10 > 0:34:17) [83%] : \r\nDemander des acompte \u00e0 la commande est ce que \u00e7a se pratique dans la profession, oui, \u00e7a se pratique, maire, faut voir les mondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:17 > 0:34:24) [83%] : \r\nTant et puis autant que la marchandise, elle est par l\u00e0, puis qu'elle est pas d\u00e9charger au pied du client une sorte qu'on ne peut pas demander d'Arcourt quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:27 > 0:34:48) [88%] : \r\n\u00e7a fait, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame beaucoup l\u00e0- bas et moi je trouve, je trouve \u00e7a assez \u00e9tonnant, surtout que le fabricant lui ne nous demande pas un acompte, donc nous on re\u00e7oit la marchandise quand on l'a re\u00e7u, on re\u00e7oit \u00e0 peu pr\u00e8s je dirais une semaine \u00e0 10 jours apr\u00e8s, on re\u00e7oit la facture de de la porte \u00e0 2 et puis on a encore un mois pour la payer, donc \u00e7a veut dire qu'on n'est pas \u00e9trangler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:49 > 0:35:02) [90%] : \r\nDenis Pernoud le voisin des nous, a lui aussi exprim\u00e9 son d\u00e9pit ont malheureusement, tout s'est encha\u00een\u00e9 et puis on a appris qu'il \u00e9tait en faillite et puis r\u00e9sultat on allait perdre pas mal d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:02 > 0:35:11) [91%] : \r\nLa faillite et prononc\u00e9 pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s la commande les acomptes 2 fois 10000 francs disparaissent avec l'entreprise qui n'a jamais fini les travaux entre- temps il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:11 > 0:35:21) [87%] : \r\nAvait mont\u00e9 une autre entreprise, avec un nom l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent, ces nouveaux commerces sont pas nominatifs, donc je pense qu'il y a une grosse faille au niveau du du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:22 > 0:35:39) [87%] : \r\nPour finaliser leur portail les voisins comme et Pernod demandent \u00e0 Murisier de prendre le relais sur des fondations bricoler n'a d\u00e9fection du 1er installateur a fait du tort \u00e0 la profession pour redorer leur blason, la marque et ses repr\u00e9sentants prennent donc sur d'intervenir en faveur des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:39 > 0:35:55) [88%] : \r\nL'importateur nous a conseill\u00e9s que c'\u00e9tait bien s\u00fbr faire un geste qu'allait faire un geste et que le fabricant allait faire un geste, compte tenu de cette, de cette perte qu'ils ont eu \u00e0 l'acompte vers\u00e9 et c'est \u00e0 la commande quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:56 > 0:36:06) [95%] : \r\nLa le\u00e7on que je tire, c'est qu'il ne faut pas avoir confiance dans n'importe qui et en n'importe quel endroit, m\u00eame si la personne pr\u00e9sente bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:06 > 0:36:32) [89%] : \r\nR\u00e9sultat de cette aventure, c'est qu'on a perdu \u00e9norm\u00e9ment de temps, d'\u00e9nergie dans des projets qui sont cens\u00e9s \u00eatre simple, on a perdu beaucoup d'argent entre le voisin et nous, \u00e7a fait une somme d'environ 20000 francs cet argent, ben voil\u00e0, il a servi \u00e0 rien du tout, et le syst\u00e8me fait qu'on n'est pas forc\u00e9ment voie de r\u00e9cup\u00e9rer cet argent, parce que, lors d'une faillite r\u00e9cup\u00e8rent par Dugain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:37 > 0:37:36) [91%] : \r\nOn le r\u00e9cup\u00e8re rarement \u00e0 moins d'\u00eatre au 1er rang des cr\u00e9anciers, comment est-ce que le responsable de cette entreprise, aujourd'hui en faillite, explique son attitude et le fait qu'il a laiss\u00e9 en plan de clients qui ont perdu pas mal d'argent, je lui ai propos\u00e9 de me rejoindre ici au bord du lac, r\u00e9ponse : non, on se contentera d'une r\u00e9ponse \u00e9crite, je vous cite : malheureusement, il y a un regret : la proc\u00e9dure de faillite a mis un terme \u00e0 toute relation commerciale envers nos clients p\u00e9nalis\u00e9s et le fournisseur de portails, je cite encore : nous sommes sinc\u00e8rement d\u00e9sol\u00e9s de cette situation malheureuse et involontaire et nous allons proposer de mettre en place un plan de remboursement de l'argent perdu, fin de citation, chose que nous allons suivre \u00e9videmment alors ce n'est pas le genre d'histoire unique malheureusement \u00e9chapp\u00e9 que vous connaissez bien d'affil\u00e9e quoi bonsoir, bonsoir madame, vous \u00eates le directeur suppl\u00e9ant de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs on va d\u00e9coller un peu de cette affaire de portails, il y a des faillites qui peuvent \u00eatre compr\u00e9hensibles, acceptables, d'autres qui le sont pas, \u00e0 partir de quels indices, c'est ce qu'on peut dire qu'une faillite et abusive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:36 > 0:38:05) [87%] : \r\nAlors, dont il autre loi, il n'y a pas de crit\u00e8res qui d\u00e9finissent pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 partir de comptes \u00e9tait abusive, ce qu'on peut dire, on pratique ce que si quelqu'un multiplient la cr\u00e9ation d'entreprise et puis que ces entreprises disparaissent au bout de quelques mois, l\u00e0 on peut partir sur ce qu'on appelle des faillites abusives qui sont fait finalement une sorte de Business model, qui consiste en quelque sorte \u00e0 ne pas payer ses charges et de ce fait l\u00e0, \u00e0 proposer des prix beaucoup plus bas aux prospects ou clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:05 > 0:38:13) [86%] : \r\nAlors faillite sur faillite et renaissance d'entreprise a fait, dit-il, c'est un syst\u00e8me que vous connaissez bien, que vous condamnez dans le secteur de la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:13 > 0:38:48) [87%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait c'est un syst\u00e8me qui est bien rod\u00e9e, je pr\u00e9cise aussi ici qu'il est le fait d'une minorit\u00e9 de personnes, il ne faut pas g\u00e9n\u00e9raliser les choses, ces gens-l\u00e0 sont tr\u00e8s au fait, avec notamment les lacunes qui existent actuellement de notre l\u00e9gislation, que ce soit au niveau p\u00e9nal au niveau civil et ces gens-l\u00e0 donc m\u00e9canisme tr\u00e8s sain, finalement on ne paye pas ses charges la faillite intervient quelques mois apr\u00e8s la cr\u00e9ation d'entreprise, elle est souvent liquider de mani\u00e8re sommaire pour insuffisance d'actifs et puis ensuite \u00e0 personne rach\u00e8te les biens qui reste le peu de dire qui reste les faire \u00e9valuer et peut cr\u00e9er une nouvelle entreprise continuera quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:48 > 0:38:54) [88%] : \r\nCe qui est un peu \u00e9tonnant, c'est que c'est vous, du c\u00f4t\u00e9 des entreprises, qui d\u00e9non\u00e7ait syst\u00e8me et pas, par exemple, les syndicats, c'est vraiment un probl\u00e8me, une probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:55 > 0:39:21) [91%] : \r\nAlors, les syndicats d\u00e9noncent aussi le syst\u00e8me parce qu'\u00e9videmment, parmi les gens qui se retrouvent sur le carreau des travailleurs souvent, ils ne sont pas pay\u00e9s, ils sont employ\u00e9es au noir, il y a du dumping salarial et puis nous, notre pr\u00e9occupation, c'est vrai qu'on se situe surtout par rapport aux entrepreneurs parce que, comme je disais avant on nous pratiquons ce genre de comportement, on arrive donc \u00e0 obtenir des prix plus bas et donc \u00e0 prendre de la client\u00e8le \u00e0 des entrepreneurs qui sont tout \u00e0 fait honn\u00eate qui jouent le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:21 > 0:39:31) [87%] : \r\nC'est le dumping dont vous parlez, elle, s'il y avait un conseil \u00e0 donner \u00e0 des gens qui veulent des particuliers qui veulent construire et pas se retrouver avec des corps de m\u00e9tier ou entreprises qui tournoient faillite que ce qu'on pourrait dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:31 > 0:40:40) [87%] : \r\nAlors il y a, il y a plusieurs choses actuellement nous n'avons pas enregistre avec des personnes qui seraient donc condamn\u00e9s ou qui serait mal not\u00e9 hier mardi, les utilisateurs ce qu'on peut faire d\u00e9j\u00e0 c'est regarder si l'entreprise en question figurent dans un registre professionnel, donc on a, \u00e0 plusieurs reprises, qui figure en ligne, on peut consulter les gens, il y a aussi \u00e0 quelque chose qu'on peut faire, via les r\u00e9seaux sociaux, on peut regarder par exemple c'est une entreprise d'un c\u00f4t\u00e9 ou pas sur une gueule ou sur d'autres sites de cotation, une autre chose peut consister simplement \u00e0 appel\u00e9 l'association patronale et puis \u00e0 lui demander des renseignements \u00e0 ce sujet en g\u00e9n\u00e9ral pour ce qui concerne la n\u00f4tre une grosse Nyon les prospects et les clients, comme je l'ai dit avant ces comportements sont le fait du petit nombre de personnes donc on les conna\u00eet bien et ils sont connus de nos services et puis une autre chose qu'on peut faire \u00e9galement ces consulter le registre du commerce, il y a un citant une ligne sous- affiches Point CH \u00e0 partir de l\u00e0, on aboutit sur les pages du registre du corps o\u00f9 perce cantonal de notre prise et pour pour faire une recherche par nom et souvent on retrouve le nom de la personne, dans beaucoup d'entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 radi\u00e9s parce qu'elles ont fait faillite, donc \u00e7a c'est un indice qui est particuli\u00e8rement bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:40 > 0:40:49) [91%] : \r\nDes conseils tr\u00e8s tr\u00e8s utile, en sachant qu'en plus ces personnes-l\u00e0, des fois, il passe d'un canton \u00e0 l'autre, donc il faut bien se renseigner, merci pour ces explications et tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:55 > 0:41:06) [93%] : \r\nLe monde de la consommation et passionnant prot\u00e9iforme en constante \u00e9volution, nos confr\u00e8res des magazines francophones le suivent de pr\u00e8s et vous St\u00e9phane bonsoir, bonsoir, vous avez repris quelques informations int\u00e9ressantes en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:06 > 0:41:54) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors on commence par : bon \u00e0 savoir qu'il nous donne quelques conseils pour l'\u00e9t\u00e9, pour \u00e9viter l'et et masse du Soleil le 1er c'est d'\u00e9viter le r\u00f4ti sage entre 11 heures et 15 heures c'est le moment o\u00f9 les les UV sont les plus forts et puis c'est aussi de faire attention avec les cr\u00e8mes solaires qui n'ont pas une dur\u00e9e de vie illimit\u00e9e sur la peau et puis il y a le probl\u00e8me, c'est qu'on omet souvent pas assez, on n'arrive pas en mettre dans le dos, etc, et donc le coup surtout, c'est un probl\u00e8me, l'autre probl\u00e8me, ce sont les oreilles et le cr\u00e2ne pour les principalement pour les messieurs pas ma\u00eetre ne pas ma\u00eetre de casquette, mais plut\u00f4t des chapeaux qui couvre les oreilles qui sont souvent sujettes \u00e0 des cancers de la peau et vous me direz si on est harnach\u00e9 comme \u00e7a, on va \u00eatre \u00e0 allons toute la journ\u00e9e et je ne veux pas avoir ma dose en vitamine D, non, l\u00e0, la revue nous dit que les vitamines D qui sont faits en contact avec la peau, il suffit d'\u00eatre 10 minutes au soleil pour avoir la dose n\u00e9cessaire donc un petit caf\u00e9 le matin et c'est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:54 > 0:42:01) [90%] : \r\nEt \u00e7a suffit, on reste dans le chapitre sant\u00e9 avec les mises en garde int\u00e9ressantes, importantes dans 60 millions qui concerne la chicha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:01 > 0:42:34) [88%] : \r\nOui la chicha le narguil\u00e9, la pipe \u00e0 eau cette c'est le m\u00eame outil pour film fumer du tabac aromatis\u00e9s fruit\u00e9s avec des \u00e9dulcorants un tabac facile \u00e0 avaler parce qu'il passe dans de l'eau plus froide facile \u00e0 inhaler, sauf que \u00e7a contient beaucoup de goudron beaucoup d'hydrocarbures aromatiques post- polycycliques de particules fines de goudron et de nicotine plein de cochon tr\u00e8s mauvais voil\u00e0 mais alors la revue finit en disant bon la la chicha c'est un instrument ludique pour les jeunes, pour commencer \u00e0 fumer, mais c'est aussi le 1er moyen pour en crochet et d\u00e9pendant \u00e0 la nuque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:34 > 0:42:41) [91%] : \r\nOui, oui et \u00e0 \u00e9viter \u00e9videmment je crois chapitre un peu plus et celui des vacances dans Test-Achats aussi une mise en garde d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:41 > 0:43:14) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, alors si vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner l'avion et puis de partir en voiture pour cause de bilan CO2 g\u00e9n\u00e9ral faites attention dans les villes en Europe il y a beaucoup de villes qui ont des \u00e9co- vignette pour acc\u00e9der au centre- ville donc sans \u00eatre muni de ces \u00e9co- vignette, c'est un petit peu l'\u00e9quivalent de notre vignette autorouti\u00e8re, vous risquez d'avoir des d'\u00eatre soumis \u00e0 \u00e0 l'amende, ce soit peut \u00eatre soit la police soit des agents qui vont vous interpeller, mais le plus ennuyeux, ce sont des contr\u00f4les automatiques qui se font notamment en Italie et qu'on ne l'a pas alors l\u00e0 on les voit pas et c'est juste quand on retourne \u00e0 la maison, on re\u00e7oit la facture \u00e0 \u00e0 domicile, c'est emb\u00eatant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:14 > 0:43:17) [90%] : \r\nEt comment est-ce qu'on peut se renseigner pour pas \u00eatre amend\u00e9 \u00e0 la longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:17 > 0:43:29) [91%] : \r\nAlors vous pouvez demander \u00e0 l'h\u00f4tel \u00e0 l'endroit o\u00f9 vous allez vous loger, regardez sur les six, un site internet, il n'y a particuli\u00e8rement une application et un site internet qui sont d\u00e9di\u00e9s \u00e0 toutes ces villes, tous ces pays qui sont concern\u00e9s par cette mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:29 > 0:43:59) [91%] : \r\nTr\u00e8s bon \u00e0 savoir : merci St\u00e9phane et dans le num\u00e9ro de juin, juillet de mieux choisir de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs plainte chose \u00e0 retenir, et j'ai le plaisir d'accueillir ce soir sa fille Michaud Gigon bonsoir bonsoir, alors le point fort de votre journal ces maquillages pour enfants on ne joue pas avec leur sant\u00e9 il y a beaucoup de choses dans les phares Gloss qui ne sont pas tr\u00e8s recommandable pour les enfants et quelques pages plus loin, un constat barom\u00e8tre des prix, les \u00e9carts entre la Suisse et ses voisins restent importants et injustifi\u00e9s, c'est surtout vrai pour les magazines, pourquoi est-ce que \u00e7a ne change pas, quel est le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:59 > 0:44:20) [91%] : \r\nAlors ce n'est pas seulement vrai d'ailleurs pour les magazines, mais effectivement, c'est totalement injustifi\u00e9, c'est un \u00e9cart qui est d\u00fb en fait aux marges qu'engrangent les importateurs exclusifs \u00e0 l'\u00e9tranger et puis qui cloisonne le march\u00e9 qui emp\u00eache les entreprises suisses de s'approvisionner par un autre biais donc \u00e7a cr\u00e9e effectivement taux ces prix \u00e9lev\u00e9s qui sont pas du tout justifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:20 > 0:44:37) [90%] : \r\nAlors on va donner un exemple l\u00e0 par exemple Marie- Claire, c'est 123 pourcent plus cher en Suisse et puis vous avez t\u00e9l\u00e9 7 jours 121 pourcent plus cher aussi en Suisse, alors un peu moins, alors il y a des exceptions L'Express et Mickey Magazine s'il fallait intervenir, quelle solution est-ce qu'on peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:44:37 > 0:45:10) [90%] : \r\nAlors on a d\u00e9pos\u00e9 les associations de consommateurs avec les PME, une initiative populaire compte le t-shirt justement pour emp\u00eacher ces importateur exclusif de cloisonner ainsi le march\u00e9 maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 un contre- projet \u00e0 cette initiative qui va pas du tout assez loin, il \u00e9limine en fait tout, des secteurs qui sont tr\u00e8s importants, comme l'agriculture ou les h\u00f4pitaux, qui eux aussi ont besoin de machines \u00e0 importer et qui des machines qui sont extr\u00eamement chers et qui sont plus major\u00e9e en arrivant en Suisse, ce qui \u00e9videmment se r\u00e9percute ensuite sur les prix pour les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:10 > 0:45:19) [89%] : \r\nD'accord, le probl\u00e8me des prix est assez large, alors dans ce m\u00eame magazine veut protester contre une hausse envisag\u00e9e, les tarifs de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral des CFF inacceptable pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:45:19 > 0:45:55) [92%] : \r\nInacceptable, parce que l'\u00e9cart en fait se creuse de plus en plus entre ce que co\u00fbte la voiture et ce que co\u00fbtent les transports publics donc transportent les billets, y compris les abonnements augmenter les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es de 36 pourcent alors que la voiture, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s descendu de 5 pourcent \u00e7a veut dire en fait qu'en termes juste de politiques publiques, on pousse les gens \u00e0 retourner \u00e0 la voiture, alors qu'on est justement dans un moment o\u00f9 il faut faire l'inverse et il faut continuer \u00e0 encourager les gens \u00e0 prendre le train, donc c'est pas du tout acceptable, ce qui n'est pas du tout acceptable, c'est aussi la mani\u00e8re dont les prix sont fix\u00e9s de mani\u00e8re extr\u00eamement opaque par les communaut\u00e9s tarifaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:55 > 0:45:59) [96%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 et je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:09 > 0:47:04) [89%] : \r\nMardi prochain, \u00e0 bon entendeur aura un petit air de vacances elles approchent du mois pour beaucoup d'entre vous, elles sont pav\u00e9es de beaux projets et parfois de sacr\u00e9es Zhang plus par exemple, on nous pr\u00e9dit un \u00e9t\u00e9 abominables dans les a\u00e9roports et le ciel europ\u00e9en, augmentation des retards, annulations de vols surbooking pourquoi, quels sont vos droits quelles indemnit\u00e9s et si m\u00eame elle vous sont dus ces indemnit\u00e9s, elles sont parfois tr\u00e8s tr\u00e8s difficiles \u00e0 obtenir, mais des soci\u00e9t\u00e9s sont pr\u00eates \u00e0 vous d\u00e9fendre moyennant finances \u00e9videmment, exemple \u00e0 Berlin dans ses bureaux, on n'h\u00e9site pas \u00e0 s'attaquer \u00e0 suisse ou EasyJet pour faire valoir votre bon droit, vous avez pris des pr\u00e9cautions avant de partir et souscrit une assurance annulation tr\u00e8s bien mais ne croyez pas que vous \u00eates couvert dans tous les cas de figure, l\u00e0 aussi, il peut y avoir de dr\u00f4les de surprises des situations v\u00e9cues, des conseils, \u00e0 bon entendeur vous offrira tout \u00e7a mardi prochain, avant que vous pliez votre valise, bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 la semaine prochaine, m\u00eame jour m\u00eame heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:02:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906846349", "durationSec": 488, "title": "1.1 Framboises : cher petit fruit !"}, {"internalArchiveId": "AA1906846350", "durationSec": 436, "title": "1.2 Framboises : cher petit fruit !"}, {"internalArchiveId": "AA1906846351", "durationSec": 170, "title": "1.3 Framboises : cher petit fruit !"}, {"internalArchiveId": "AA1906846352", "durationSec": 394, "title": "1.4 Framboises : cher petit fruit !"}, {"internalArchiveId": "AA1906846353", "durationSec": 340, "title": "Rubrique"}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MICAELA, Mumenthaler", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762685", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044244", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1839723", "internalArchiveId": "AA1905839233", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Europe Time Machine : La virtualisation du pass\u00e9", "publicationDate": "2019-06-11T11:01:00Z", "durationSec": 207, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10489731", "imageURL": "http://www.rts.ch/10489723.image", "alternativeTitle": ["Europe Time Machine : La virtualisation du pass\u00e9", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["De nombreux fl\u00e9aux menacent l\u2019int\u00e9grit\u00e9 des monuments qui constituent le c\u0153ur du patrimoine historique, qu\u2019il s\u2019agisse des outrages du temps, des violences guerri\u00e8res, des pillages ou des cons\u00e9quences du tourisme de masse. \u00c0 Madrid, Adam Lowe et sa Factum Foundation s\u2019attaquent \u00e0 cette probl\u00e9matique en \u00e9tant devenus des experts internationaux de la virtualisation des sites arch\u00e9ologiques. \u00c0 partir de donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es sur le terrain, leurs imprimantes 3D restituent par exemple les formes et couleurs des tombes \u00e9gyptiennes de la Vall\u00e9e des Rois.", "Europe Time Machine : La virtualisation du pass\u00e9"], "variantIds": ["ece-10489731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T01:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049500\r\nDate de transcription : 13-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:17) [88%] : \r\nLe projet Time Machine, initi\u00e9e par le DH Lab de l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne, regroupe plusieurs centaines d'institutions europ\u00e9ennes, son but, la num\u00e9risation du Patrimoine culturel europ\u00e9en, Oeuvres d'art archives traces \u00e9crites de notre histoire et plus encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:17 > 0:00:33) [95%] : \r\nQuand vous un site non seulement vous le pr\u00e9server pour le futur et pour la premi\u00e8re fois, vous le rendez \u00e9tudia par des milliers d'autres personnes, vous allez voir des choses que vous n'auriez pas pu voir sur le site lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:42 > 0:00:47) [87%] : \r\nProt\u00e9ger les r\u00e9alisations humaines du p\u00e9ril humain, le paradoxe est d\u00e9routant mais \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:00:54) [77%] : \r\nAdam, eau et sa fac Tung sont des cha\u00eenes sont devenus des experts internationaux de la virtualisation des Oeuvres d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:01:04) [72%] : \r\nEn route, \u00e7a booste escarre en ne sait que c'est une savante bah et utile s'affronter une pinc\u00e9e qu'UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:05 > 0:01:31) [63%] : \r\nPeu comme tu TNT \u00e7a nous ne s'acquitter ais\u00e9e CES interm\u00e8de je d\u00e9chu Anne \u00e0 l'aum\u00f4ne se facture mus\u00e9e, on le voit voir \u00e7a au World with a Child de Research je nous a des souhaitent Studio un petit hamster ce que moi et Knox l'inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:32 > 0:01:40) [95%] : \r\nDigitalis\u00e9e un objet du Patrimoine permettent de le prot\u00e9ger, certes, mais l'arriv\u00e9e des imprimantes 3D couvre le Champ de la d\u00e9multiplication, et de la diffusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:41 > 0:02:00) [65%] : \r\nOne, \u00eatre en note c'est Ast\u00e9rix et oui mais la essaye peut-\u00eatre faire \u00e7a n'est pas qu'il y a une tasse Friedman garde propri\u00e9taire \u00e0 s'amener with corps Anna Hope Road CEST Stop ou tu es certain Airways comment a \u00e9t\u00e9 clair, mais c'est \u00e7a peut aller, \u00e7a arrive m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:01 > 0:02:22) [90%] : \r\nLes activit\u00e9s de la fac, Tung Foundation comme celle d'Iconem, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui a num\u00e9ris\u00e9, entre autres, les sites de Palmyre et de Mossoul pose la question des limites quantitatives du travail, combien de sites d'Oeuvres seront pr\u00e9serv\u00e9s, si les technologies appartiennent \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es et plus encore quels seront les Oeuvres sauv\u00e9es et qui d\u00e9cidera du travail \u00e0 entreprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:22 > 0:02:35) [94%] : \r\nNotre premi\u00e8re \u00e9thique, c'est d\u00e9j\u00e0 de ne pas travailler avec le monde politique, de travailler avec le monde scientifique avec les arch\u00e9ologues et c'est ce qui nous permet de travailler \u00e0 peu pr\u00e8s partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:37 > 0:02:47) [92%] : \r\nEt c'est comme \u00e7a que la biblioth\u00e8que, entre guillemets, qui au d\u00e9but \u00e9tait de 5 10 sites ben maintenant, elle comprend 150 sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:50 > 0:03:14) [85%] : \r\nNotre r\u00f4le, c'est vraiment construire et mettre \u00e0 disposition cette base de donn\u00e9es cette encyclop\u00e9die exactement dans le m\u00eame esprit que les encyclop\u00e9distes de la p\u00e9riode des lumi\u00e8res qui voulez compil\u00e9 des connaissances Beno\u00eet chercheur a compil\u00e9 dans ce nouveau mat\u00e9riau qui est le mat\u00e9riau num\u00e9rique cette richesse culturelle, cette richesse s\u00e9dimentaires qui d\u00e9crit notre pas.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:44:06Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAOUF, Mika\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787525", "comment": "Quelques images RGB et Composant gamut error. Quelques sous-titres.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT049500", "position": "1"}}, {"id": "1787330", "comment": "Son sur la piste gauche uniquement", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049442", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1841600", "internalArchiveId": "AA1906841110", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 10.06.2019", "publicationDate": "2019-06-11T08:00:00Z", "durationSec": 1544, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-11T08:27:41Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1788147", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT049620", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1738536", "internalArchiveId": "AA1811738379", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Punaises de lit SIGN\u00c9 - 2019", "publicationDate": "2019-06-11T00:23:00Z", "durationSec": 2827, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10491048", "imageURL": "http://www.rts.ch/10438117.image", "alternativeTitle": ["Punaises de lit SIGN\u00c9 - 2019", "A bon entendeur - sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-10491048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T15:50:27Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT044202\r\nDate de transcription : 12-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:18 > 0:01:02) [89%] : \r\nBonsoir, s'il y a une chose qu'on ne veut pas avoir chez soi, ce sont les punaises de lit, vous enverrez des belles ce soir, elles sont sous la loupe d'a bonne entendeur pour 2 raisons : comment s'en d\u00e9barrasser si elle vos ont infest\u00e9 parce que la nouveaut\u00e9, c'est que ces insectes ont d\u00e9velopp\u00e9 des r\u00e9sistances et si vous \u00eates locataire qui paye les frais de d\u00e9tection de traitement de votre appartement de vos habits et affaires personnelles, 2 invit\u00e9s pour y r\u00e9pondre, au sommaire aussi de cette \u00e9mission, intestins, \u00e7a faisait longtemps qu'\u00e0 bon entendeur, n'avait pas comparer une belle invention du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, des aspirateurs, version 2019 \u00e9videmment des tra\u00eeneaux et des aspirateurs balais \u00e0 des prix tr\u00e8s diff\u00e9rents : la batterie d'\u00e9preuves qu'ils ont subi, montrent que le prix n'est pas une variante d\u00e9terminante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:11 > 0:01:45) [94%] : \r\nOn sait aujourd'hui qu'une invasion de punaises de lit, ce n'est pas honteux, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec une question d'hygi\u00e8ne et pourtant on va soigneusement \u00e9vit\u00e9 d'en parler, la crainte de la contagion est aussi immense que cet insecte est minuscule, difficile de trouver des t\u00e9moignages vous entendrez tout \u00e0 l'heure, une femme courageuse qui a accept\u00e9 de nous parler ouvertement du cauchemar qu'elle a v\u00e9cu, en revanche nous avons masqu\u00e9 le visage d'une autre, \u00e0 sa demande, on peut en trouver partout des Cinemex lecture la radio, c'est dans les trains, les avions, les h\u00f4tels ne se contente pas de jouer les vampires, elles \u00e9voluent et r\u00e9siste \u00e0 certains traitements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:49 > 0:02:02) [92%] : \r\nAujourd'hui, personne n'est \u00e0 l'abri des punaises de lit en 2018, ce sont plus de 2000 appartements qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9contamin\u00e9s en Suisse, chaque jour, comme ici \u00e0 Gen\u00e8ve, des habitants affol\u00e9s suspecte d'en avoir chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:02 > 0:02:19) [84%] : \r\nBonjour, bonjour madame, rappeler c'est l'affection pour le traitement bon visuellement et je reviens, j'ai j'ai j'ai trouv\u00e9 un alli\u00e9, vous avez trouv\u00e9 quand j'\u00e9tais all\u00e9 au train d'\u00e9viter \u00e9tait pas encore des choses qu'on avait pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:20 > 0:02:58) [79%] : \r\nC'\u00e9tait en train d'Eiffel aux m\u00e9nages, j'ai trouv\u00e9 un petit insecte sous le matelas, par hasard, je l'ai prise je regardais effectivement \u00e0 Gen\u00e8ve, on a beaucoup de connaissent d\u00e9lit peut-\u00eatre c'est \u00e7a mais c'\u00e9tait vraiment par hasard et j'ai mis dans un pot et quand mon mari est arriv\u00e9 on a regrett\u00e9 sur internet, il \u00e9tait bien de classe, elle est, j'ai pleur\u00e9, et mon mari m'et de pas gamine mais moi- m\u00eame je pleurais parce que Jimmy, c'est dire : on va avoir beaucoup de travail, images travaille sur le poisson \u00e9tait vraiment compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:59 > 0:03:03) [96%] : \r\nEn effet, se d\u00e9barrasser de punaises de lit n'est pas une mince affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:04 > 0:03:28) [92%] : \r\nIl faut laver les draps et les couettes d\u00e9gager les plaintes \u00e9lectriques, les interrupteurs aussi pour qu'on puisse faire un traitement correctement et normalement on a une \u00e9radication \u00e7a \u00e7a se \u00e7a se passe, \u00e7a va bien se passer quoi voil\u00e0, d'accord, mais il faut, il faut le faire correctement, d'accord, comme \u00e7a on \u00e9vite une propagation un peu partout dans l'appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:29 > 0:03:32) [67%] : \r\nOn ici punaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:33 > 0:03:46) [92%] : \r\nElles sont gorg\u00e9es, c'est-\u00e0-dire qu'elles ont, elles, ont sign\u00e9 il y a pas longtemps Jean et donc l\u00e0 on a une femelle, une belle femme, donc \u00e7a veut dire que vous avez forc\u00e9ment une contamination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:46 > 0:04:01) [86%] : \r\nIl y a une femelle, donc que vous allez avoir de son appartement, elle va pouvoir prendre tous les jours 3 4 5 F tous les jours, tous les jours, tous les jours, mais c'est un petit \u00e7a va faire des populations tr\u00e8s importantes, une femelle je rentrais en janvier va donner au mois de juin, plus de 30000 plus d'un : si vous faites rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:03 > 0:04:12) [93%] : \r\nC'est \u00e0 Marseille, \u00e0 l'h\u00f4pital de la Timone que nous avons rencontr\u00e9 Jean-Michel B\u00e9ranger, un des rares sp\u00e9cialistes des punaises de lit pour une visite de son insectarium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:14 > 0:04:27) [80%] : \r\nChristian surtout si peu d'un secteur en \u00e9levage si c'est plut\u00f4t la place des remparts, malgr\u00e9 ce qu'on et moustiques des poux \u00e9galement donc ici c'est plut\u00f4t les rampants, comme les blattes par exemple des blattes am\u00e9ricaines sont tr\u00e8s belles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:31 > 0:04:44) [82%] : \r\nOn a la place orientale \u00e9galement, c'est un petit peu plus petite, plus son r\u00f4le blatte germanique, on a des des tics, \u00e9galement et bien s\u00fbr des punaises de lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:46 > 0:04:47) [86%] : \r\nDans cette \u00e9tuve la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:51 > 0:04:57) [85%] : \r\n\u00e0 plusieurs milliers, donc l\u00e0 on les voit bien sur le fond blanc, bon c'est clair bouge pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:01 > 0:05:06) [88%] : \r\nG\u00e9rard plus petit peu de CO2, \u00e7a les excite, \u00e0 quoi \u00e7a s'exciter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:06 > 0:05:33) [79%] : \r\nBen c'est un parasite de l'homme et puis c'est face, donc \u00e7a suce le sang, c'est bien vous piquer et on est vraiment l'autre principal lorsqu'ils arrivent chez vous c'est que vous lisiez avait amen\u00e9, vous avez un objet qui en avait, ou alors c'est qu'Calvin devant moi je saute pas le vol pas donc se d\u00e9place, vraiment avec lui, alors vous allez pas trouver dans votre jardin depuis les lyc\u00e9e un insecte domestiqu\u00e9, donc chez nous, on le trouve le g\u00eete et le couvert, nous sommes, ce qui leur font enfin c'est sur la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:36 > 0:05:44) [87%] : \r\n\u00e0 peine pos\u00e9s sur la peau, la punaise pique un r\u00e9flexe vital mais s'il ne trouve personne \u00e0 piquer, elle peut patienter plus d'une ann\u00e9e sans se nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:45 > 0:05:46) [74%] : \r\nVoil\u00e0 5 arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:49 > 0:05:52) [74%] : \r\n\u00e7a me fait mal toute main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:52 > 0:05:59) [80%] : \r\nOn peut se faire piquer, vraiment, \u00e7a ne s'en rendent compte, un g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain s'aggrave, c'est que la piq\u00fbre et finir croit savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:00 > 0:06:03) [81%] : \r\nDes d\u00e9mangeaisons, r\u00e9action inflammatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:06 > 0:06:27) [86%] : \r\nLa punaise, du moment que le fait produit va \u00e9clore au bout de 5 7 jours et d\u00e8s qu'il est clos, donc c'est une petite punaise jeune le 1er stade d\u00e9j\u00e0, elle va se nourrir de sang, ensuite on va avoir 5 stades immature, jeune et \u00e0 chaque fois, il va y avoir un repas de sang une mue un repas de sang une mue et comme \u00e7a chaque fois le gagnant stade sup\u00e9rieur jusqu'au stade adulte Maalouf le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:29 > 0:06:33) [98%] : \r\nUne petite particularit\u00e9 explique aussi une rapide prolif\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:34 > 0:06:43) [84%] : \r\n\u00e7a, une fois que le mal s'accoupler avec la femelle alors elle re\u00e7oit ce sperme dans nos organes sp\u00e9ciaux qu'on appelle le sperme ou le le sperme va continuer \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:43 > 0:07:03) [86%] : \r\nPuis dire elle va piocher dans cette r\u00e9serve du sperme, chaque fois qu'elle va \u00e9mettre un ovule sperme en vue, \u00e7a va donner 9 et comme \u00e7a va pouvoir prendre pendant un mois, 2 mois l\u00e0 sa r\u00e9serve de sperme pour pour plusieurs semaines facilement et donc une femelle toute seule, elle est autonome, si je puis dire, un peu, elle peut cr\u00e9er une colonie \u00e0 elle toute seule, plus vous \u00eates mal au d\u00e9part en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:05 > 0:07:11) [96%] : \r\nOn les avait oubli\u00e9s mais les punaises de lit, nos grands- parents et arri\u00e8re- grands- parents essayaient d\u00e9j\u00e0 de les combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:14 > 0:07:41) [85%] : \r\nAvant- guerre, tout le monde avait o\u00f9 avait eu quel que soit le M\u00fcnich social des punaises et chez soi et puis avec la derni\u00e8re guerre, il y a eu l'apparition du DDT qui a \u00e9t\u00e9 un insecticide formidable, pas cher, tr\u00e8s Raymond non, c'est-\u00e0-dire quand vous mettiez du DDT dans votre maison, vous \u00e9tiez tranquille pendant le nom \u00e7a tuer tous les insectes pouvait rentrer les fourmis, les blattes etc, y compris vous, un petit peu, c'est pour \u00e7a qu'on a arr\u00eat\u00e9 de l'utiliser en 72 l'OMS interdit interludes \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:43 > 0:07:49) [95%] : \r\nL'interdiction du DDT seraient donc la cause de la r\u00e9apparition des punaises de lit, mais pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:51 > 0:08:02) [92%] : \r\nJe ne pense pas qu'il y a eu beaucoup de mouvements de populations qui ont favoris\u00e9 la punaise dit \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 avec l'ouverture de la Chine 78, l'\u00e9clatement de l'URSS, le mur de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:02 > 0:08:09) [86%] : \r\nL'explosion du tourisme, avec internet, je pense qu'Internet a beaucoup jou\u00e9 et tout \u00e7a c'est favorable nazi puisqu'elles ne volent pas le sapin, place avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:10 > 0:08:29) [93%] : \r\nR\u00e9sultat : au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, les \u00c9tats-Unis et ensuite l'Europe font face \u00e0 une v\u00e9ritable infestation la contamination touche d'abord les grandes villes touristiques en Suisse, Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich et B\u00e2le sont les premi\u00e8res concern\u00e9es en 2014, au plus fort de l'invasion, \u00e0 bon entendeur vous expliquer comment les \u00e9radiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:31 > 0:08:40) [90%] : \r\nPuis le des uns Feaster va pulv\u00e9riser un insecticide et qui tuera les punaises en 2 s\u00e9ances, il promet que cette maison sera d\u00e9barrass\u00e9 de ses occupants ind\u00e9sirables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:41 > 0:08:51) [80%] : \r\nDes insecticides encore utilis\u00e9 aujourd'hui : ils tuent les punaises, certes, mais pas toutes, le probl\u00e8me, celles qui r\u00e9sistent aux traitements se reproduise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:53 > 0:09:05) [90%] : \r\nOn s'est aper\u00e7u, comme \u00e7a, de proche en proche, qu'on a des populations sont r\u00e9centes maintenant quasiment tous les insecticides parce qu'\u00e0 force d'\u00eatre en contact avec tous ces insecticides, on a fini par les s\u00e9lectionner, c'est le m\u00eame probl\u00e8me qu'avec des bact\u00e9ries et des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:06 > 0:09:11) [84%] : \r\nDes punaises r\u00e9sistante, c'est aussi ce que l'on constate du c\u00f4t\u00e9 des des uns infestent tort en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:12 > 0:09:26) [94%] : \r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 longtemps qu'on traite avec des produits chimiques, elles se sont habitu\u00e9es \u00e0 nos produits, et effectivement on a de moins en moins efficace au niveau de la chimie, donc c'est pour \u00e7a qu'on a, on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e9tudier d'autres solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:27 > 0:09:43) [92%] : \r\nEn collaboration avec Jean-Michel B\u00e9ranger, cette entreprise a mis au point des m\u00e9thodes alternatives dans cet appartement, il pulv\u00e9rise un produit naturel du dioxyde de silicium cette substance compos\u00e9e de minuscules cristaux tranchant va tuer la punaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:47 > 0:09:50) [93%] : \r\nReste \u00e0 traiter matelas valises et autres affaires personnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:52 > 0:09:56) [95%] : \r\nDans cette \u00e9tude on propulse de l'air chaud pour \u00e9radiquer les punaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:57 > 0:10:33) [89%] : \r\nLe vent va pousser la chaleur de 52 degr\u00e9s \u00e0 la rentr\u00e9e dans la mati\u00e8re sans ab\u00eemer sans ab\u00eemer les affaires sans ab\u00eemer les v\u00eatements, puisque 52 degr\u00e9s c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la temp\u00e9rature que vous allez vous retrouver dans votre voiture, l'\u00e9t\u00e9, et vous pouvez laisser votre t\u00e9l\u00e9phone enfin d'autres affaires et c'est absolument pas ab\u00eemer alors \u00e0 52 degr\u00e9s on nous on a un algorithme d'une heure et demie qui est tr\u00e8s tr\u00e8s large puisque \u00e0 peu pr\u00e8s entre 10 et 15 minutes, elle meurt, m\u00eame en dessous des 52 degr\u00e9s mais on a gard\u00e9 cette temp\u00e9rature-l\u00e0 pour qu'on ait un point de r\u00e9f\u00e9rence avec les diff\u00e9rentes est-ce qu'on a fait avec les ont homologu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:34 > 0:10:39) [92%] : \r\nAutre m\u00e9thode : le froid, on sait que la punaise meurt \u00e0 moins 16 degr\u00e9s durant 70 2 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:42 > 0:10:46) [98%] : \r\nCe cong\u00e9lateur permet de consid\u00e9rablement r\u00e9duire cette dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:46 > 0:11:05) [92%] : \r\nDonc on sent bien en l'air, on sent bien l'air frais, donc l\u00e0 exactement le m\u00eame principe, donc de la ventilation \u00e0 haute dose pour que le froid compte rapidement et l\u00e0 actuellement, avec ce syst\u00e8me-l\u00e0, on a au moins 2 heures pour traiter des affaires, donc il est bien \u00e9vident que \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus facile de chauffer l'\u00e9t\u00e9 et de refroidir l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:07 > 0:11:10) [86%] : \r\nRegardez ce qui est quand m\u00eame pas nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:10 > 0:11:13) [60%] : \r\nDonc il y avait non seulement temp\u00e9rature atteinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:13 > 0:11:19) [93%] : \r\nLes entreprises comme celle-ci, qui proposent des traitements biologiques sont encore rares mais la situation risque de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:21 > 0:11:35) [86%] : \r\nVenir c'est pas, c'est pas le chimique, hein, on le sait, d'abord parce que c'est toxique, il y a toujours ce probl\u00e8me de r\u00e9sistance au jour ou l'autre, on aura plus de produits qui marchent francs et puis avec les normes europ\u00e9ennes de plus en plus drastiques, on sait qu'un jour ou l'autre on n'aura plus le droit d'utiliser de 2 p\u00f4les chimie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:40 > 0:12:33) [91%] : \r\nEn attendant la des infestations chimique se pratique encore, nous avons fait un petit coup de son en Suisse romande, il y a une grande disparit\u00e9 au niveau du type de traitement propos\u00e9 pour un logement \u00e0 la vapeur s\u00e8che sprayage d'insecticide, suivi de Gaza, j'ai fait m\u00e9diation terme traitement suivi de pesticides, etc, grande diff\u00e9rence de prix aussi, \u00e7a va de moins de 1000 francs \u00e0 6000 francs pour 3 pi\u00e8ces et il faudra rajouter le prix pour la prise en charge des affaires personnelles, tout va d\u00e9pendre \u00e9videmment de la quantit\u00e9 de choses \u00e0 chauffer ou \u00e0 refroidir en tout cas, il est important d'agir sans tarder, on a entendu la vitesse avec laquelle se reproduisent les punaises de lit, ne cherchez pas \u00e0 les \u00e9radiquer avec des bombes d'insecticides qu'on trouve sur le march\u00e9, \u00e7a va juste les faire fuir dans une autre pi\u00e8ce, ou chez le voisin maintenant comment rep\u00e9rer si on a chez soi ou si c'\u00e9tait une fausse alerte, pas simple elle vivent cach\u00e9s la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:37 > 0:12:43) [95%] : \r\nLa punaise de lit et plut\u00f4t discr\u00e8te, on peut vivre avec, bien malgr\u00e9 nous, sans m\u00eame s'en apercevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:46 > 0:12:50) [92%] : \r\nMais elle pique et c'est souvent comme \u00e7a que l'on se rend compte qu'elle s'est invit\u00e9e chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:52 > 0:13:25) [83%] : \r\nAlors les piq\u00fbres de la fen\u00eatre, dans le cas d'\u00e9cole, c'est des piq\u00fbres lignage leur mode de 3 piq\u00fbres aligner l'autre insecte qui fait la m\u00eame chose, c'est la puce la puce \u00e9galement sans doute 3 piq\u00fbres usine apr\u00e8s, c'est toujours un petit peu d\u00e9licat, vous avez des personnes qui vont pas du tout r\u00e9agir comme moi maintenant une piq\u00fbre de \u00e7a c'est bien, \u00e7a passerait inaper\u00e7ue, j'ai d'autres personnes, \u00e7a va faire une rougeur qui va gratter et puis si d'autres personnes, \u00e7a peut \u00eatre encore pire avec des ce qu'on appelle des r\u00e9actions onduleuse, c'est-\u00e0-dire ceux qui fait carr\u00e9ment des cloques, des probl\u00e8mes de surinfection parce qu'on voit s'gratuit \u00e9norm\u00e9ment voil\u00e0 donc c'est tr\u00e8s personnes d\u00e9pendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:26 > 0:13:29) [91%] : \r\nDes piq\u00fbres, pas si facile \u00e0 interpr\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:30 > 0:13:38) [96%] : \r\nComme les punaises ne sortent que la nuit pas simple non plus de les voir mais elle laisse des traces, qu'il vaut mieux savoir reconna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:40 > 0:13:47) [89%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, s'il y en a plusieurs, on va trouver des signes, par exemple, d\u00e8s les d\u00e9jections qui sont des petits points noirs au niveau des des lattes du sommier au niveau du cordon du matelas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:47 > 0:13:49) [71%] : \r\nLes cachettes classiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:50 > 0:13:55) [96%] : \r\nM\u00eame si la punaise de lit ne transmet aucune maladie, sa pr\u00e9sence n'est pas sans cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:56 > 0:13:57) [90%] : \r\nOn souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:57 > 0:14:25) [83%] : \r\nNe vous dispense un probl\u00e8mes de sant\u00e9, je suis pas d'accord parce que d\u00e9j\u00e0 les gens de savoir que personne ne supporte pas d'avoir des des insectes dans le lit, le lyc\u00e9e, en gros, on est le plus vuln\u00e9rable, o\u00f9 on est cens\u00e9 \u00eatre se reposer dans le conna\u00eetre vraiment ins\u00e9curit\u00e9 de savoir qu'on a des insectes qui viennent vous sucer le sang dans votre lyc\u00e9e, des personnes pour s'pour eux, c'est insupportable, vraiment des probl\u00e8mes de nervosit\u00e9, d'insomnie, de contrari\u00e9t\u00e9s c'est c'est vraiment de un probl\u00e8me mental tr\u00e8s assez important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:26 > 0:14:49) [94%] : \r\nLa punaise de lit, comme son nom l'indique M. les lits et surtout ses occupants un h\u00f4tel et donc l'endroit r\u00eav\u00e9 \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux sa pr\u00e9sence peut avoir des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses, m\u00eame si cette probl\u00e9matique est encore tabou, cet h\u00f4tel Genevois a accept\u00e9 de nous ouvrir ses portes, ici les femmes de chambre sont form\u00e9s sp\u00e9cialement pour rep\u00e9rer ces h\u00f4tes ind\u00e9sirables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:49 > 0:16:05) [86%] : \r\nAlors, voil\u00e0 ce qu'il a tout \u00e0 l'heure en formation, donc il faut vraiment bien gard\u00e9 au niveau des batteries, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose les coutures, vous enlevez la laisse, vous regardez vraiment au niveau D au niveau des fractures au niveau du du sommier, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s important apr\u00e8s ben vous avez le canap\u00e9 qui elle a bien comme les gens vrai \u00e7a, on pense souvent que dans les fili\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision, c'est aussi un endroit sensible donc la m\u00eame chose, vous soulevez dans les coutumes vous regardez dans les coutures, vous regardez aussi au niveau de, du m\u00e9tal, \u00e7a c'est important, s'il a si il y a un doute, il faudra peut-\u00eatre le soulever et puis le l'incliner vers 17 heures charge aussi d'accord et puis apr\u00e8s le corps, donc le le cadre, c'est important de regarder juste derri\u00e8re, voir s'il y a des traces comme et des petits points D, \u00e7a fait un peu comme des extr\u00eamement mouche oui et puis l'aspirateur, donc vraiment l'aspirateur, ce qui est important c'est de donc, une fois que vous avez fini d'inspirer pas si vous avez pas vu de trace, quoi que ce soit, il y a rien de sp\u00e9cial \u00e0 faire si vous voyez des des traces, c'est vraiment de changer le sac de nettoyer le tuyau \u00e0 l'eau chaude, d'accord pour pas pour pas des des punaises dans une chambre sache tenir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ce voil\u00e0 vous d\u00e9montez comme \u00e7a, exactement, et \u00e7a l'eau chaude \u00e0 l'eau chaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:07 > 0:16:50) [85%] : \r\nC'est contraignant pour vous devoir faire attention aux punaises de lit, pas du tout parce que de toute fa\u00e7on, on regarde, niveau des faces dans Les chambres en recouche, donc s'il y a des taches de sang, on peut penser que c'est des moustiques, j'ignorais avant de d'avoir fait la formation pouvait y avoir \u00e9galement des punaises de lit qui donne le m\u00eame r\u00e9sultat \u00e7a stresse un petit peu N\u00eemes si j'envoyais une oui je pense que \u00e7a va je signalerai tout de suite, je serais un peu inqui\u00e8te oui bonjour sa d\u00e9tection canine vous pr\u00e9venir que quand je suis sur place, merci \u00e0 tout de suite les pneus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:50 > 0:16:58) [80%] : \r\nBonjour, vous avez bien oui, merci beaucoup, on va monter un propos d'\u00e9tag\u00e8res en vacances m\u00eame vachement accord bah je vous suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:00 > 0:17:05) [90%] : \r\nEn compl\u00e9ment \u00e0 la formation de son personnel, cet h\u00f4tel fait aussi r\u00e9guli\u00e8rement inspect\u00e9 ces chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:11 > 0:17:16) [94%] : \r\nCe berger malinois et sp\u00e9cialement form\u00e9s pour d\u00e9tecter les punaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:22 > 0:17:24) [87%] : \r\nDans cette chambre, pas de punaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:25 > 0:17:37) [89%] : \r\nCette menace qui est constant : chaque client peut en amener c'est quelque chose, on subit, mais la seule chose qu'on peut faire, c'est de, de, d'\u00eatre attentif et de pr\u00e9venir le plus possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:37 > 0:17:38) [99%] : \r\nNous pourrions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:38 > 0:17:46) [96%] : \r\nCe directeur d'h\u00f4tel sait de quoi il parle, il en a subi une fois et depuis, il met tout en oeuvre pour ne pas revivre l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:48 > 0:18:03) [87%] : \r\nLes co\u00fbts sont consid\u00e9rables, donc c'est une mais ne sont toujours on peut dire toujours relatif en fonction de ce qu'on peut enfin raconte comment a comme comme d\u00e9sastre apr\u00e8s, donc il faut \u00eatre l\u00e0 le plus rapidement possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:08 > 0:18:43) [93%] : \r\nDes co\u00fbts consid\u00e9rables, c'est par exemple un abonnement \u00e0 6000 francs par an pour cet h\u00f4tel de 154 chambres alors qu'une r\u00e9putation qui s'effondre sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 cause de punaises de lit, \u00e7a peut co\u00fbter tr\u00e8s cher, parlons chiffres encore une d\u00e9tection canine se paye entre 200 francs et 600 francs selon notre petit sondage et selon le nombre de pi\u00e8ces une d\u00e9tection qui sera efficace pour rep\u00e9rer des punaises si le chien et son ma\u00eetre sont bien form\u00e9s, c'est aux \u00c9tats-Unis que les premiers chiens d\u00e9tecteurs ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s, on en a ensuite fait venir en Suisse et depuis 2 ans maintenant une formation existe chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:48 > 0:18:59) [89%] : \r\nUne ancienne clinique d\u00e9saffect\u00e9e pr\u00e8s de Bull, ici, ont lieu des cours un peu particuliers, des chiens et leurs ma\u00eetres viennent s'entra\u00eener \u00e0 d\u00e9tecter des punaises ou plut\u00f4t leur odeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:03 > 0:19:16) [89%] : \r\nAlors ici, on est dans la phase o\u00f9 on va apprendre aux chiens l'honneur qu'on veut qu'il cherche donc avec cette pipette l\u00e0 o\u00f9 il y a des punaises vivante \u00e0 l'int\u00e9rieur, Julie d\u00e9poser dans laquelle cette plaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:19 > 0:19:20) [79%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:20 > 0:19:29) [80%] : \r\nEt maintenant, le conducteur du chien \u00e0 avoir pos\u00e9 un jouer qui est neutre de tout Todor referme le couvercle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:31 > 0:19:32) [95%] : \r\nEt appelle son chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:32 > 0:19:35) [77%] : \r\nCherche ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:38 > 0:19:41) [85%] : \r\nEh bien bouger un peu les doigts pour que la sc\u00e8ne soit bien assez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:42 > 0:19:43) [100%] : \r\nNickel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:50 > 0:19:58) [92%] : \r\nPas bien mais qui a cette op\u00e9ration se r\u00e9p\u00e8te une quinzaine de fois par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:00 > 0:20:06) [77%] : \r\nPour que le chien apprenne vraiment l'honneur et d'un 2\u00e8me face, il y aura plus Claude or plus le jouer au poste \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:06 > 0:20:08) [79%] : \r\nVers la caisse et tu attends tranquillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:13 > 0:20:24) [89%] : \r\nIci, pas de croquettes ni de nourriture sa r\u00e9compense Cesson jouait juste en associant l'odeur des punaises \u00e0 son jouet, il apprend \u00e0 se motiver pour les chercher discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:28 > 0:20:39) [74%] : \r\nCertes, il trouve le or qui doit prendre une position, assis ou couch\u00e9s, \u00e7a n'est pas rouler plus se trouve si c'est tout pr\u00e8s du sol, le chien prennent position couch\u00e9e, si c'est \u00e0 mi- hauteur eau le chien s'assied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:41 > 0:20:51) [91%] : \r\nTravailler avec des chiens, c'est la passion de Philippe Hugin depuis toujours, il est en train d'abord des chiens d'avalanche, mais surtout il en forme \u00e0 la recherche d'explosifs et de stup\u00e9fiants pour l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:53 > 0:21:01) [91%] : \r\nAujourd'hui retrait\u00e9, il utilise sans savoir pour former des chiens d\u00e9tecteurs de punaises \u00e9tonnamment la m\u00e9thode reste la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:01 > 0:21:01) [98%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:02 > 0:21:05) [81%] : \r\nUne fois que le chien conna\u00eet l'odeur, le travail est exactement le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:05 > 0:21:09) [64%] : \r\n\u00e0 la Medhi c'\u00e9tait c'\u00e9tait ni c'\u00e9tait Anita l\u00e0 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:09 > 0:21:26) [87%] : \r\nIl cherche un produit qui n'est pas visuel, donc il est oblig\u00e9 de chercher la truffe et vu qu'il a appris \u00e0 reconna\u00eetre cette odeur, il va la marquer la diff\u00e9rence c'est que Charles explosif ne peut pas toucher le chien de de punaises de lit ou de stup\u00e9fiants, c'est un tout petit peu plus \u00e0 la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:27 > 0:21:45) [87%] : \r\nLes chiens comme beaucoup d'animaux se forme avec le renforcement du comportement donc redemande un comportement au chat et chaque fois qu'il fait ce comportement correctement en r\u00e9compense, on ne peut pas travailler avec la punition ou la duret\u00e9, c'est impossible, vous \u00eates toujours oblig\u00e9 de travailler dans le positif, allez joue un petit peu avec temps cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:45 > 0:21:51) [93%] : \r\nLe caract\u00e8re joueur du chien et la qualit\u00e9 essentielle pour devenir un bon d\u00e9tecteur de punaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:51 > 0:22:05) [91%] : \r\nVous \u00eates il est tr\u00e8s jeune, il est pas encore stable, par l'annonce, \u00e7a va venir, c'est pour \u00e7a qu'elle doit s'entra\u00eener, mais pour moi, il est tr\u00e8s motiv\u00e9 pour faire ce travail pour lui c'est vraiment un jeu, et tant qu'on reste dans le jeu, le chien peut faire ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:05 > 0:22:10) [91%] : \r\nQuelle est la marge d'erreur du sien, est ce que c'est infaillible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:10 > 0:22:33) [89%] : \r\nSinon chat absolument pas infaillible, c'est un animal donc comme toute tout \u00eatre vivant, il peut faire des erreurs, il peut se tromper, moi je dis qu'au niveau de trouver des punaises, on est dans un dans un \u00e7a c'est une certitude, non en 95 96 pourcent la fatigue peut \u00eatre une influence pour faire une fausse annonce la pression du ma\u00eetre, \u00eatre une influence sur une fausse annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:38 > 0:22:40) [89%] : \r\nComment vous former le conducteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:41 > 0:23:06) [93%] : \r\n\u00e7a c'est le plus difficile, alors \u00e7a d\u00e9pend quand on a affaire \u00e0 des conducteurs qui sont d\u00e9j\u00e0 des sinologues qui comprennent le chien, c'est assez facile, apr\u00e8s, les personnes qui sont l\u00e0 vraiment comme d\u00e9butant, c'est plus de travail pour former le le le le conducteur de chien, surtout dans la lecture du chien, la conduite du chien et comprendre le chien et \u00e7a c'est compliqu\u00e9, il faut pour certains jeunes conducteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:08 > 0:23:16) [92%] : \r\nLe chien est capable de d\u00e9tecter des punaises en 8 semaines, mais pour que son verdict, soit fiable et surtout compris par le ma\u00eetre, il faut environ une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:18 > 0:23:20) [82%] : \r\nC'est une recherche dans cette chambre avec en chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:21 > 0:23:23) [76%] : \r\nQuand on a trouv\u00e9 que vous dit ah non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:25 > 0:23:34) [93%] : \r\nLe but de la formation, l'examen de la paix de boeuf Foundation, une fondation europ\u00e9enne ind\u00e9pendante qui juge les aptitudes des chiens et d\u00e9livre un certificat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:35 > 0:23:42) [80%] : \r\nJuste voil\u00e0 bravo et cette fois, c'\u00e9tait Victor cas d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:42 > 0:24:08) [88%] : \r\nDans un mois, Gaby et son chien Fly passeront l'examen un examen rigoureux pour le chien et pour le ma\u00eetre bannir je respecte quand je suis stress\u00e9, le chien et l'est aussi, il ressent tr\u00e8s bien ce que je ressens, on ne passe plus, je peux travailler calmement, plus je peux transmettre ce calme au chien, c'est pour \u00e7a que pour l'examen, on le j'essaye vraiment de me calmer, figue mi- travailler tranquillement et lui faire confiance, la formation, je trouve \u00e7a super 10 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:10 > 0:24:20) [98%] : \r\nM\u00eame le certificat en poche comme des sportifs de haut niveau, le ma\u00eetre et le chien devront continuer \u00e0 s'entra\u00eener tous les jours et repasser l'examen chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:23 > 0:24:37) [92%] : \r\nEt il en faut de l'entra\u00eenement parce que ces fichues bestioles sont capables de se glisser dans les tout petits interstices quand elles ont trouv\u00e9 chez vous le g\u00eete et le couvert, comme disait Jean-Michel B\u00e9ranger, \u00e7a peut \u00eatre assez traumatisant, sans oublier l'aspect financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:46 > 0:24:56) [93%] : \r\nLes punaises de lit n'\u00e9pargne plus aucune r\u00e9gion, m\u00eame les plus \u00e9loign\u00e9es des grandes villes, ici dans les Montagnes neuch\u00e2teloise, elles ont fait vivre un enfer \u00e0 cet habitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:57 > 0:25:06) [93%] : \r\nBen voil\u00e0, c'est ici que \u00e7a a commenc\u00e9 d\u00e9but janvier Louise donc mardi de 11 ans a commenc\u00e9 de se faire piquer toutes les nuits dans le lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:09 > 0:25:17) [84%] : \r\nOn a r\u00e9fl\u00e9chi et on a pens\u00e9 aux moustiques, on a pens\u00e9 au aux araign\u00e9es et puis finalement, ben, c'\u00e9tait les punaises de lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:18 > 0:25:22) [88%] : \r\nImm\u00e9diatement Corinne appelle sa r\u00e9gie qui lui envoie des professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:22 > 0:25:36) [89%] : \r\nUn monsieur est venu et qu'un chien, il a fait le tour du lit ici, il a fait le tour de son armoire, il a fait le tour de toute la Chambre et puis \u00e0 chaque fois, le chien s'arr\u00eater et montrer ben oui, il y a \u00e9t\u00e9 punaises de lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:39 > 0:25:51) [90%] : \r\nEnsuite, on est parti au salon, il y en avait aussi tout le long du mur adjacent \u00e0 la Chambre, il y avait aussi tous des punaises de lit, dans le canap\u00e9-lit dans derri\u00e8re la commode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:53 > 0:26:10) [87%] : \r\nAvant, on n'en a jamais vu par contre quand on a d\u00e9mont\u00e9 les meubles alors l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait flagrant quoi \u00e7a grouillait \u00e7a grouillait c'est ce des p\u00e9tales pomme qui qui se qui se d\u00e9place dans l'immeuble, dans les petits coins dans l'est, dans les interstices du du meuble quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:12 > 0:26:16) [90%] : \r\nUne contamination de punaises, c'est comme un incendie il faut agir vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:18 > 0:26:23) [91%] : \r\nHeureusement, aid\u00e9 de ses parents et d'amis Corinne ne perd pas une minute pour faire traiter tout ce qu'il pouvait en contenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:25 > 0:26:28) [88%] : \r\nEn 48 heures, il a fallu toute emball\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:28 > 0:27:06) [80%] : \r\nOn a re\u00e7u l'ordre balayer la totalit\u00e9 des meubles, toutes nos affaires Ronchi cl\u00e9 dans un dans un sac poubelle, on a rempli des \u00e9corner des et d'\u00e9corner un d\u00e9m\u00e9nagement pr\u00e9voit, tu peux le faire en des cartons tu voil\u00e0 l\u00e0 c'est 48 heures tu d\u00e9barrasse et il y a, il y a pas de mots, c'est : c'est une, c'est un coup de massue qui te tomber dessus la figure, c'est : je me suis retrouv\u00e9 quand et quand \u00e7a qui \u00e9taient qui \u00e9taient tout vite il me restait mais mes orchid\u00e9es mes plantes, tout le reste, on a tout mis au cong\u00e9lateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:09 > 0:27:20) [87%] : \r\nEt puis on a dormi les trois dans ma chambre, entass\u00e9s, on a \u00e9t\u00e9 chaud, on \u00e9tait dans un appartement, oui d'accord, mais c'\u00e9tait plus mon appartement, c'\u00e9tait plus non 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:22 > 0:27:30) [87%] : \r\nApr\u00e8s 5 semaines, Corinne et ses filles retrouvent enfin une vie normale, mais le cauchemar n'est pas termin\u00e9e arrivent les factures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:32 > 0:27:38) [90%] : \r\nMoi, jamais articul\u00e9 un chiffre et j'ai jamais pens\u00e9 que ce serait autant autant cher que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:39 > 0:27:50) [85%] : \r\nCes 2 mois de salaire qui s'en vont, quoi, pour moi, pour moi qui travaille \u00e0 80 pourcent ces 2 mois de salaire qui sont, qui sont, a voulu c'est tout hein, qui doit payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:52 > 0:28:14) [90%] : \r\nQu'est-ce que vous avez fait faux ah si je savais, c'est \u00e7a la question, c'est qu'on sait pas, je sais pas d'o\u00f9 peut venir ces b\u00eates, je ne sais pas si c'est un retour de vacances, je sais pas si c'est dans le train, je sais pas si c'est dans le bus, je sais pas, on sait pas on sait pas du tout ou alors que m\u00eame quelqu'un qui vient chez toi et qui qui qui en pose une, et puis ces banques \u00e9taient contamin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:16 > 0:29:27) [92%] : \r\nReportage r\u00e9alis\u00e9 par Delphine Miss Tellier et R\u00e9gis Misy, tout compris, la d\u00e9sinfection de son appartement, le traitement de ces affaires, la facture se monte \u00e0 environ 5000 francs totalement \u00e0 la charge de Corinne ce qu'elle conteste sa r\u00e9gie qui n'a pas souhait\u00e9 nous accorder d'interview nous indique ceci, je cite, la politique de notre g\u00e9rant et de fi\u00e8vre, la d\u00e9marche genevoise quand il est d\u00e9montr\u00e9 que la source de ces insectes se situe dans un seul appartement les rapports de d\u00e9tection indique clairement une pr\u00e9sence de punaises de lit uniquement dans son logement, fin de citation ce cas \u00e9tant en cours, nous n'allons pas trancher mais d\u00e9gager maintenant des principes g\u00e9n\u00e9raux qui doit payer quoi bailleur locataire et ceci gr\u00e2ce \u00e0 mes 2 invit\u00e9s, Fr\u00e9d\u00e9ric, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union suisse des professionnels de l'immobilier section vaudoise et Christian Dandr\u00e8s, avocat \u00e0 l'Asloca genevoise bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement, alors on va parler d'abord l'aspect appartement hein, Christian Dandr\u00e8s, on se r\u00e9f\u00e8re toujours \u00e0 l'article 256 du code des obligations qui dit ceci : le bailleur a l'obligation de d\u00e9livrer l'appartement dans un \u00e9tat appropri\u00e9 et d'entretenir cet \u00e9tat est ce que \u00e7a veut dire que dans tous les cas de figure, c'est le bailleur qui doit prendre en charge les frais de d\u00e9tection et de 2 arrestations dans l'appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:27 > 0:30:01) [89%] : \r\nEn principe, une suivant : c'est qu'il y a un pendant \u00e0 sa disposition, c'est que le bailleur doit rem\u00e9dier aux d\u00e9fauts de la chose lou\u00e9e et le fait d'avoir un appartement par des punaises ou peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9faut, et donc le bailleur doit prendre \u00e0 charge ses frais, il y a un b\u00e9mol \u00e0 \u00e7a C\u00e9cile le bailleur parvient \u00e0 d\u00e9montrer que le locataire irresponsable mais comme on l'a vu dans les reportages, simplement, c'est la faute \u00e0 pas d'chance vous pouvez effectivement ramen\u00e9 en prenant le bus et on ne peut pas consid\u00e9rer la que locataire a un comportement particuli\u00e8rement risqu\u00e9 pour le bailleur, donc \u00e7a fait partie \u00e9videmment des risques du m\u00e9tier pour le bailleur de devoir prendre effectivement ses frais \u00e0 Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:01 > 0:30:02) [59%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric devrait Kingson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:02 > 0:30:22) [88%] : \r\nUne petite pr\u00e9cision effectivement si le bailleur arrive \u00e0 d\u00e9montrer que ces locataires qui est responsable de la venue des punaises de lit, ce sera aux locataires de payer les frais de des infestations peu importe, au fond, s'il l'a pas fait expr\u00e8s n'est-ce pas c'est la m\u00eame chose que si le locataire endommag\u00e9 une porte de lave- vaisselle, h\u00e9 bien, m\u00eame s'il a pas fait expr\u00e8s, ce sera bien, lui qui devra prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:22 > 0:30:39) [91%] : \r\nMais permettez-moi, c'est tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer si c'est le locataire qui a introduit des punaises de lit d'abord, elles peuvent dormir je dirais peut-\u00eatre veille pendant un an, en plus, elle peut se r\u00e9pandre \u00e0 travers des joints dans dans la maison et puis on ne saura jamais vraiment d'o\u00f9 elles viennent, les scientifiques sont tr\u00e8s prudents quant \u00e0 d\u00e9terminer responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:39 > 0:31:07) [93%] : \r\nOui, alors c'est vrai que c'est difficile de d\u00e9montrer la responsabilit\u00e9 pour les raisons que vous mentionnez, maintenant ce que je peux conseiller aux bailleurs, c'est au fond de faire venir une entreprise de d\u00e9tection avant la mise en location pour d\u00e9montrer qu'il y a pas de punaises de lit et si, apr\u00e8s coup, des pi\u00e8ces de lit viennent dans le logement, c'est plus facile de d\u00e9terminer la responsabilit\u00e9 du locataire et je terminerai aussi en disant qu'au fond si vous louez une maison individuelle ou si c'est un immeuble avec peu de logements, h\u00e9 bien, il est aussi plus facile de d\u00e9terminer la responsabilit\u00e9 du locataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:07 > 0:31:10) [81%] : \r\nDonc il y a des c\u00e2bles, mais c'est d'passe dans lesquels on saura vraiment si le locataire est fautif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:10 > 0:31:59) [89%] : \r\n\u00e9coutez, j'attends de voir, c'est \u00e9videmment quelque chose \u00e0 tr\u00e8s difficile \u00e0 prouver, comme vous l'avez relev\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a toutefois un conseil que j'aimerais donner aux locataires, c'est un point tr\u00e8s important, parce qu'\u00e0 l'annonce qui vient d'\u00eatre faite locataires pourraient craindre de ne pas viser, en fait, l'existence de punaises de lit dans l'appartement, au contraire je crois rappeler ici que le locataire a un devoir d'informer le bailleur lorsqu'ils voient des punaises au lit dans son appartement, s'il ne fait pas, il y a un risque, c'est une se r\u00e9pand dans tout l'immeuble, et l\u00e0 effectivement sa responsabilit\u00e9 pourrait \u00eatre engag\u00e9e en revanche le une pratique qui est courante \u00e0 Gen\u00e8ve, qui je crois se r\u00e9pand aussi dans d'autres cantons qui consiste \u00e0 dire que si le locataire est le 1er \u00e0 avoir des punaises lit ce locataire en irresponsable, je crois qu'on est assez loin de ce que pose aujourd'hui comme r\u00e9quisitoire mati\u00e8re de preuves, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, donc il faut que locataires informe face imm\u00e9diatement cette information et demande aux bailleurs de prendre les mesures n\u00e9cessaires pour rem\u00e9dier \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:59 > 0:32:18) [89%] : \r\nAlors il faut qu'il informe le 14 mais est-ce que en fait il serait pas plus logique que le bailleur la la r\u00e9gie le propri\u00e9taire disent d'embl\u00e9e, nous assumerons les frais parce que sinon, vous pourrez courir le risque qu'un locataire ne veuille pas devoir assumer les frais et se d\u00e9brouille un peu avec des bombes insecticides dont on sait que \u00e7a ne marche pas du tout, et finalement, \u00e7a peut \u00eatre une catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:18 > 0:33:02) [90%] : \r\nMais je crois que la la loi est suffisamment clair, effectivement, le bailleur toi rendra le enfin remettre un logement ancien est appropri\u00e9 l'entretenir \u00e9galement, donc au fond si il arrive pas \u00e0 d\u00e9montrer que c'est la responsabilit\u00e9 du locataire qui a amen\u00e9 en fait ces punaises de lit, c'est au bailleurs de prendre en charge les frais des infestations donc la la loi ne va pas au-del\u00e0, et elle r\u00e8gle d\u00e9j\u00e0 le le cas en revanche comme comme Ma\u00eetre 13 le locataire est tenu d'aviser le bailleur imm\u00e9diatement parce que sinon il prend le risque de devoir supporter non seulement les frais de ce de d\u00e9sinflation son propre logement mais \u00e9galement si les punaises de lit se propage \u00e0 tout l'immeuble alors les frais des infestations de l'ensemble de l'imam plus encore tous les dommages des autres locataires qui enfin pour le traitement de leurs effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:02 > 0:33:11) [88%] : \r\nMais \u00e7a, \u00e7a peut m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s consid\u00e9rable, une question pratique quand m\u00eame si je dois quitter mon appartement pendant 2 jours, quelques jours parce qu'il faut le d\u00e9sinfecter et ce que je peux demander une baisse de loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:11 > 0:33:42) [89%] : \r\nAlors tout d\u00e9pendra de la gravit\u00e9 de l'atteinte de l'intensit\u00e9 de l'atteinte si l'entente est tr\u00e8s faible, non si l'attente est tr\u00e8s grave, oui, et au fond \u00e7a d\u00e9pendra donc tout des circonstances si les punaises de lit finalement sont focalis\u00e9s sur une toute petite partie de logement qui est peu utilis\u00e9 et si ces d\u00e9sinfect\u00e9s, tr\u00e8s rapidement, la r\u00e9duction de loyer sera tr\u00e8s minimes, voire inexistantes, en revanche, il est clair que si le locataire ne peut pas user de son logement pendant plusieurs mois et pour et mais aussi pour la totalit\u00e9 du logement et bien naturellement que l\u00e0, il aura une r\u00e9duction de moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:42 > 0:33:43) [72%] : \r\nCette OK avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:43 > 0:34:18) [88%] : \r\nFranchement, ceci c'est c'est l'int\u00e9r\u00eat en fait de la vie que locataire bonheur ailleurs, c'est que \u00e7a fait courir cette information, le droit \u00e0 la r\u00e9duction de loyer qui est proportionnel \u00e0 l'intensit\u00e9 effectivement 2011 il suffit pas qu'elle soit grave suffit qu'il y a une nuisance pour que la r\u00e9duction soit du et je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser aussi un point qui me semblait important, c'est que il serait bon que locataire se renseigne aussi sur les substances, il s'agit de substances chimiques qui sont utilis\u00e9es, il y a pas de protocole en Suisse par rapport \u00e0 l'utilisation de de substances chimiques pour les punaises de lit et parfois ces substances rendent l'appartement inhabitable parce qu'sont en danger, notamment pour les enfants et donc la r\u00e9duction de loyer peut \u00eatre de 100 pourcent les tribunaux l'ont d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:18 > 0:34:23) [80%] : \r\nImpr\u00e9cisions importantes et s'il y a litige entre le locataire, le bailleur, la r\u00e9gie qu'est-ce que \u00e0 qui peut s'adresser de locataires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:23 > 0:34:33) [90%] : \r\n\u00e0 la commission de conciliation en mati\u00e8re de de bosser loyers qui existe dans tous les cantons, c'est une proc\u00e9dure qui est gratuite et je pense que le locataire dans la mesure o\u00f9 il y a une certaine technicit\u00e9 serait bienvenu de de prendre conseil aupr\u00e8s de juristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:33 > 0:34:45) [88%] : \r\nAlors parlons maintenant des affaires personnelles, Fr\u00e9d\u00e9ric Domont est-ce que c'est clair dans tous les cas que ce sera pas l\u00e0 le bailleur qu'il assumera le traitement qu'chaud ou froid, mais que cette \u00e0 charge du locataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:45 > 0:34:56) [86%] : \r\nAlors le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a \u00e0 trancher le cas dans la mesure o\u00f9 c'est des effets personnels, donc c'est le Patrimoine du locataire, h\u00e9 bien les frais de traitements de ses effets personnels sont \u00e0 la charge du locataire, vous partagez cette non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:56 > 0:35:28) [91%] : \r\nDu tout, du tout, non, non, je crois effectivement qu'il ce qui est important c'est : c'est que lorsque locataire c'est bien dommage et donc, on peut conseiller aux locataires de mandater des entreprises pour faire les travaux des infections de leurs effets personnels, il subit effectivement dommage, il peut faire valoir ce dommage contre le bailleur la faute du bailleur et pr\u00e9sum\u00e9 mais le bailleur peut se d\u00e9douaner en indiquant qu'il a fait tout ce qui \u00e9tait en son pouvoir pour que le probl\u00e8me ne se produise pas, ce qui n'est pas une mince affaire, en pratique, puisque, comme on l'a vu dans le reportage, souvent c'est effectivement de la faute \u00e0 pas d'chance et c'est tr\u00e8s difficile d'arriver effectivement apporter cette d\u00e9monstration pour le bailleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:28 > 0:35:32) [84%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 vous confronter comme je sais pas ce site avoue quand m\u00eame comme avocat \u00e0 diff\u00e9rents cas de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:32 > 0:35:56) [90%] : \r\nOui, on a effectivement \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 la jurisprudence g\u00e9nevois est un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse parce qu'elle consid\u00e9rait que le fait d\u00e9sinfecter les effets personnels, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui \u00e9tait absolument n\u00e9cessaire pour \u00e9viter que les punaises de lit reviennent, et donc le bailleur devait les prendre syst\u00e9matiquement en charge le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit que c'\u00e9tait pas le cas et que, \u00e0 ce moment-l\u00e0 le bailleur devaient pouvaient se d\u00e9douaner en montrant qu'il avait entrepris tout ce qui \u00e9tait en son pouvoir, et donc il faut qu'il apporte cette d\u00e9monstration, ce qui en pratique n'est pas simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:56 > 0:35:58) [90%] : \r\nOn terminera ce d\u00e9bat avec vous devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:58 > 0:36:14) [83%] : \r\nJe suis pas de cet avis, parce qu'au fond, dans la mesure o\u00f9 le bailleur agir rapidement, d\u00e8s qu'il a connaissance des punaises de lit, c'est donc important que le locataire en forme le bailleur qui a des punaises de lit va du moment qu'il a interpell\u00e9 qui l'interpelle les entreprises de d\u00e9sinfecter Sion la faute il y aura pas de faute du bailleur et les frais sont \u00e0 la charge du locataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:14 > 0:36:33) [90%] : \r\nOn voit qu'il y a encore quelques diff\u00e9rences d'interpr\u00e9tation, il y a pas de r\u00e9glementation, il y a une juste prise prudence donc, film, soit on s'entend bien, il peut y avoir aussi la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 une sorte de conciliation dans le cas de litige, merci \u00e0 tous les 2 pour vos explications et puis \u00e9videmment donnera d'autres si vous nous \u00e9crivez en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 vos expertises merci beaucoup monsieur, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:33 > 0:36:34) [74%] : \r\nMais la bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:44 > 0:37:07) [88%] : \r\nUne chose est s\u00fbre, c'est par malchance vous avez des punaises de lit, ne cherchez pas \u00e0 les \u00e9radiquer avec un aspirateur, \u00e7a ne marche pas, ils sont utiles, a bien d'autres choses, les aspiro qui n'en a pas ou n'en veut pas sono d'altitude, ils font partie des m\u00e9nages doivent \u00eatre remplac\u00e9s, de temps en temps, d'o\u00f9 un test r\u00e9alis\u00e9 avec la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs bonsoir St\u00e9phane sur manuelle alors combien de mod\u00e8les test\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:07 > 0:37:12) [84%] : \r\nEt compliqu\u00e9, il y en avait beaucoup de mod\u00e8les, donc on a retenu six et si tra\u00eeneau pour le labo final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:12 > 0:37:19) [95%] : \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s dans un labo qui tient \u00e0 rester discret et qui s'est acharn\u00e9 sur ses aspirateurs voici une partie des \u00e9preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:22 > 0:37:27) [88%] : \r\nC'est dans un labo fran\u00e7ais sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9lectrom\u00e9nager, que ces tests aspirateurs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:31 > 0:37:57) [87%] : \r\nOn commence avec le nerf de la guerre, l'aspiration sur le banc d'essai de notre expert pr\u00e9pare une rainure artificiels qui ne remplis d'une poudre normaliser le tra\u00eeneau est fix\u00e9 sur son support \u00e9gaux, l'appareil fait un aller et retour et on mesure ensuite ce qu'il reste comme poussi\u00e8re dans la rainure bien s\u00fbr, comme tout le monde n'a pas de parquet ses aspirateurs sont aussi test\u00e9s sur une moquette recouvertes d'une poudre normalis\u00e9e elle aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:59 > 0:38:12) [94%] : \r\nLa qualit\u00e9 d'un appareil se d\u00e9terminent aussi par sa t\u00eate d'aspiration toujours sur le m\u00eame banc une autre poudre permettra de mesurer la largeur d'aspiration de l'appareil qu'il s'agisse d'un ballet ou d'un tra\u00eeneau au millim\u00e8tre pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:14 > 0:38:33) [92%] : \r\nTout cela ne serait rien sans la mesure de la puissance r\u00e9elle d'inspiration elle se calcule en branchant le tuyau de l'aspirateur sur un autre tuyau muni d'une vanne de testeur ferme la vanne, petit \u00e0 petit et mesurent la force aspiration de l'appareil, mais \u00e0 quoi bon avoir un aspirateur puissant s'il faut vider le sac tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:35 > 0:38:43) [90%] : \r\nNos experts en aspiration mesure donc en litres la capacit\u00e9 de stockage du r\u00e9ceptacle \u00e0 poussi\u00e8re \u00e0 l'aide de ces granules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:46 > 0:38:49) [87%] : \r\nDernier test en images le contr\u00f4le de qualit\u00e9 de l'enrouleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:52 > 0:38:55) [95%] : \r\nSur ce banc d'essai, la pince vient chercher le c\u00e2ble et le Tir d'une tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:58 > 0:39:05) [88%] : \r\n5 m\u00e8tres plus loin, le c\u00e2ble a lib\u00e9r\u00e9, il revient tout seul \u00e0 son aspirateur, tout cela 1000 fois de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:06 > 0:39:09) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais une partie des \u00e9preuves, parce qu'on n'a pas tout vu la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:09 > 0:39:37) [87%] : \r\nOui, exactement, il y a des textes qui sont moins visuel alors on on ne les a pas film\u00e9s il y a par exemple le test d'endurance, c'est 550 heures d'arr\u00eat marche arr\u00eat marche arr\u00eat marche qui permet de simuler la vie de 10 ans d'un inspirateur bien des tests pratiques ouverture fermeture changement du du filtre facilit\u00e9 d'utilisation, utilisation dans des recoins et aussi un test avec 30 grammes de Corn flex qu'on essaye d'inspirer 30 grammes de complexe parce que c'est la dose recommand\u00e9e sur les emballages de ses produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:38 > 0:39:46) [89%] : \r\nOn voit que c'est complexe, alors les r\u00e9sultats, \u00e0 tout de suite, on commence par la cat\u00e9gorie tra\u00eeneau et les moins bons, les prix sont indicatifs il varie selon les magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:48 > 0:40:54) [87%] : \r\nL'aspirateur tra\u00eeneau OK ne co\u00fbte que 49 95 chez M\u00e9dia Markt, c'est le moins cher du lot, il est jug\u00e9 peu commode d'utilisation est relativement bruyant sa performance d'aspiration et sa consommation \u00e9lectrique sont satisfaisantes, note finale 4 83 sur 10 montant pris avec le Tyson Big bol 299 90 chez Interdiscount consommation d'\u00e9nergie mod\u00e9r\u00e9 oui et performance d'aspiration jug\u00e9es satisfaisantes, les experts, le juge peu commode d'utilisation, particuli\u00e8rement dans les escaliers 5,8, plus facile \u00e0 utiliser, ce Samsung \u00e0 179 90 de bonnes performances \u00e9nerg\u00e9tiques et de suspension le caract\u00e9rise, petit b\u00e9mol sur sa facilit\u00e9 d'utilisation et son niveau sonore note 6 51 on monte \u00e0 six 97 avec ce Rowenta, un appareil relativement bruyant mais avec une faible d\u00e9pense \u00e9nerg\u00e9tique et une bonne performance d'aspiration bonne performance aussi pour le Philips c'est un tra\u00eeneau peu bruyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:56 > 0:41:01) [92%] : \r\nLes testeurs l'estime satisfaisant, tant pour son utilisation que sa consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:03 > 0:41:18) [86%] : \r\nLe meilleur et le plus cher de ces six appareils est un 1000 et facile \u00e0 utiliser, c'est le plus performant pour aspirer la poussi\u00e8re sur les tapis, en revanche c'est le tra\u00eeneau le plus \u00e9nergivore des six pr\u00e9senter note finale 7 12 sur 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:20 > 0:41:24) [81%] : \r\nVisiblement, St\u00e9phane, y a pas de mod\u00e8le jug\u00e9 insatisfaisant dans cette cat\u00e9gorie tra\u00eeneau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:24 > 0:41:51) [90%] : \r\nNon, c'est : ils sont tous relativement bon alors, on avait une crainte sur l'enrouleur du c\u00e2ble et l'endurance, hein, parce qu'on fait souvent ces mouvements pour tirer le c\u00e2ble mais l\u00e0 aussi les r\u00e9sultats de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 sont tr\u00e8s bons et puis au niveau performances en ce qui concerne les tra\u00eeneaux, ce qui est \u00e9tonnant, c'est que les meilleurs tra\u00eeneaux ont une sur un tapis absorbe 75 pourcent maximum de la poussi\u00e8re et les moins bons sont plut\u00f4t \u00e0 30 40 50 pourcent ah oui, il y a une vraie diff\u00e9rence, la voix du reste de la poussi\u00e8re dans le tas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:51 > 0:41:59) [87%] : \r\nOui, exactement, vous n'aimez peut-\u00eatre pas tirer un aspirateur, voici la 2\u00e8me cat\u00e9gorie tester les ballets et l\u00e0 \u00e7a commence un peu moins bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:01 > 0:42:21) [89%] : \r\nLe balai Rowenta Dual force est jug\u00e9 insuffisant pour sa performance d'aspiration, alors qu'il est satisfaisant au niveau sonore et utilisation 7 appareils \u00e9conomes en \u00e9nergie, dispose d'une bonne autonomie 27 minutes contre 20 annonc\u00e9 3 39 sur 10 pour un appareil autour des 140 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:23 > 0:42:34) [91%] : \r\n27 minutes d'autonomie aussi et une utilisation ais\u00e9e pour le Star peu satisfaisant pour sa performance d'aspiration et son volume sonore note 4 0 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:36 > 0:42:51) [84%] : \r\nOn passe aux s'attrape 15 minutes d'autonomie comme 25 annonc\u00e9 c'est insuffisant pour le labo un labo qui n'aime pas non plus beaucoup son bruit point positif : son utilisation ais\u00e9e et sa faible consommation, note 5 38 sur 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:53 > 0:43:06) [84%] : \r\nLe suivant l'Electrolux pur F. 9 et jug\u00e9 facile d'utilisation et satisfaisant sur tous les autres points, c'est le plus cher de notre s\u00e9lection \u00e0 569 90, il obtient 5 78.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:07 > 0:43:18) [93%] : \r\nLe Samsung Power Stick est satisfaisant ah bon sur la plupart des crit\u00e8res en revanche 7 minutes d'autonomie \u00e0 plein r\u00e9gime, c'est beaucoup moins que les 40 en mode standard insuffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:20 > 0:43:32) [88%] : \r\nEnfin, 1er de cette s\u00e9lection Tyson V8 animal une bonne performance d'aspiration pour cet appareil, mais attention \u00e0 son autonomie qui est jug\u00e9e insatisfaisante, avec ses 8 minutes mesur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:35 > 0:43:43) [85%] : \r\nAu fond, on peut faire un constat int\u00e9ressant St\u00e9phane si j'ai bien regard\u00e9 les plus performants de ses aspirateurs balais, on les plus faibles, autonomie, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:43 > 0:44:00) [89%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait 7 \u00e0 8 minutes d'autonomie pour un ballet qui va s'arr\u00eater tr\u00e8s vite alors que les moins performants dure 26 27 minutes il faut voir que le test a \u00e9t\u00e9 fait en mode surpuissance, hein, c'est \u00e0 dire c'est parfait en mode standard, donc on a, on a demand\u00e9 beaucoup \u00e0 ces ballets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:00 > 0:44:05) [78%] : \r\nPourquoi cette faible autonomie ne d\u00e9classe pas finalement on peut se poser la question ne des classes pas les mod\u00e8les Samsung et Ndyaye zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:06 > 0:44:13) [95%] : \r\nEn l'occurrence il y a une pond\u00e9ration sur tous ces crit\u00e8res et la performance d'inspiration est un des crit\u00e8res les plus importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:13 > 0:44:17) [85%] : \r\nD'accord, il n'y a pas de Label \u00e9nerg\u00e9tique sur ses aspirateurs, quelle que soit la cat\u00e9gorie pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:18 > 0:44:43) [83%] : \r\nIl y en avait un, auparavant et Tyson a combattu ces labels et il y a une d\u00e9cision qui est tomb\u00e9 en f\u00e9vrier a combattu, c'est la belle en disant : on fait des tests sur des aspirateurs qui sont vides, or c'est pas la la la la la r\u00e9alit\u00e9 de tous les jours les gens utilisent leurs aspirateurs, donc ils sont partiellement remplie donc il faudrait faire des tests sur des actes pirates heures partiellement rempli et puis du coup au niveau l\u00e9gislation n'a laiss\u00e9 tomber c'\u00e9tait 4, \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:43 > 0:44:48) [93%] : \r\nSi on fait la synth\u00e8se de tous ces r\u00e9sultats St\u00e9phane alors ce qu'il faut pr\u00e9f\u00e9rer un aspirateur balai ou un aspirateur tra\u00eeneau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:48 > 0:45:08) [90%] : \r\nAlors, dans les grandes lignes, les aspirateurs tra\u00eeneaux sont un peu plus performants et du c\u00f4t\u00e9 des ballets, on est un petit peu plus bruyant, \u00e7a s'explique parce que les moteurs sont plus petits tourne plus vite, ils sont un petit peu plus stridents au niveau sont maintenant chez vous, c'est \u00e0 vous de voir si vous avez assez de place pour avoir de mod\u00e8les diff\u00e9rents, ce qu'il faut voir aussi, c'est que les ballets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:45:09 > 0:45:26) [91%] : \r\nD\u00e9pendent d'une source d'\u00e9nergie qui est autonome, hein, il y a une batterie, donc \u00e7a veut dire qu'au bout de quelques ann\u00e9es, il va falloir changer cette batterie est-ce que la batterie \u00e7a les nouvelles batteries seront encore rentreront dans le socle de l'appareil et qu'est-ce que vous ferait des anciennes batteries pour les recycler, il y a pas encore de fili\u00e8res qui sera vraiment d\u00e9velopper de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:26 > 0:45:36) [90%] : \r\nUne question de batteries au fond qu'on conna\u00eet bien, merci beaucoup, St\u00e9phane et puis le d\u00e9tail de ce texte, vous le retrouverez sur le site Internet d'Apple entendeur bien s\u00fbr et dans la revue mieux choisir de ce mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:46 > 0:46:28) [91%] : \r\nQu'est ce qui est doux comme du velours et font dans la bouche, les framboises que nous importons beaucoup du Portugal et c'est dans la r\u00e9gion de la laine joue que je vous emm\u00e8nerai mardi prochain o\u00f9 les framboises sont cueillis par des mains habiles venus de tr\u00e8s loin, elle pousse aussi chez nous, \u00e9videmment, les framboises en m\u00e9thode bio ou sous serre, il faut dire que la production et la consommation de framboises augmente en Suisse entre ces diff\u00e9rents lieux, il y a des m\u00e9thodes et les prix vari\u00e9s mais la framboise reste un petit fruit plut\u00f4t cher, on vous expliquera pourquoi, sans oublier une cure Sion dans le monde de sorbet, ce qui nous a donn\u00e9 un excellent pr\u00e9texte pour organiser une super d\u00e9gustation de sorbet \u00e0 la framboise au bord du lac, plus de 100 personnes nous ont donn\u00e9 leur avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:28 > 0:46:43) [79%] : \r\n3, que c'\u00e9tait un moment parce que, justement, \u00e9tait tr\u00e8s acide et tr\u00e8s amer et il y avait ce vous qui restait apr\u00e8s vient le go\u00fbt de la framboise avec moins de sucre, c'est celle que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, je le trouve d'o\u00f9 quand les doux et hach\u00e9 savoureuses, votre commentaire qui ben moi je trouve trop doux, donc c'est pas si \u00e7a du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:44 > 0:46:48) [93%] : \r\nR\u00e9sultats mardi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T13:26:52Z", "program": {"href": "/programs/5100", "id": "5100", "name": "A bon entendeur - sign\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MISTELI, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MIGY, R\u00e9gis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762643", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044202", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0C937AC3-6BFA-4363-9C34-1B82A0F78CD7", "internalArchiveId": "0C937AC3-6BFA-4363-9C34-1B82A0F78CD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Gr\u00e8ve des femmes (2/5): l'impact du f\u00e9minisme sur l'\u00e9conomie d'un pays", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ;Avivah Wittenberg, co-auteure du livre \"Womenomics - la croissance d\u00e9pend aussi des femmes\" et pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 de conseils en management 20 first;Daniel Oesch, professeur associ\u00e9 au Centre de recherche sur les parcours de vie et les in\u00e9galit\u00e9s de l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\nGr\u00e8ve des femmes (2/5): l'impact du f\u00e9minisme sur l'\u00e9conomie d'un pays   3'32'' t\u00e9moin antenne\r\n7h22\r\nOn continue ce matin.. notre s\u00e9rie en vue de la gr\u00e8ve des femmes de vendredi... \r\nAvec cette question ce matin: Le f\u00e9minisme se justifie-t-il d'un point de vue \u00e9conomique ?\r\nAutrement dit... L'\u00e9galit\u00e9 dans le monde du travail est revendiqu\u00e9e au nom de certaines valeurs.. Mais est-elle rationnellement souhaitable? a-t-elle  impact impact positif sur la croissance? \r\nCl\u00e9a Favre.. vous vous \u00eates pench\u00e9s sur la question.. \r\nEt la r\u00e9ponse est apparemennet assez claire: oui..  l'\u00e9galit\u00e9 a des cons\u00e9quences positives sur la richesse d'un pays...\r\n  0'34''\r\n((Si les femmes participaient autant que les hommes \u00e0 la vie active, le PIB de l'Egypte augmenterait de 34%, celui du Japon de 9%... selon le cabinet de conseils Booz and Company.\r\nAccro\u00eetre cette participation des femmes compense le vieillissement de la population... et la p\u00e9nurie de manoeuvre qui en d\u00e9coule.\r\nAutre avantage : on sait que, plus les femmes disposent d'un budget important au sein du m\u00e9nage, plus les enfants en b\u00e9n\u00e9ficient (via une meilleure alimentation ou encore un soutien plus pouss\u00e9 dans les devoirs).\r\nIl s'agit donc d'un investissement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures... qui, l\u00e0 encore, favorise la croissance.))\r\n*** Et les b\u00e9n\u00e9fices de l'\u00e9galit\u00e9 sont aussi visibles  \u00e0 l'\u00e9chelle de l'entreprise? \r\n  1'23''\r\n((La mixit\u00e9 a un impact positif sur l'innovation. Et surtout, les soci\u00e9t\u00e9s qui comptent davantage de femmes parmi les cadres dirigeants ou au sein de leur conseil d'administration affichent des performances financi\u00e8res plus solides.\r\nAvivah Wittenberg, co-auteure du livre \"Womenomics - la croissance d\u00e9pend aussi des femmes\" et pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 de conseils en management 20 first...\r\nSON FEMINISME 1\r\nLa mixit\u00e9, c'est une question d'adaptation et de survie pour les entreprises.\r\nSON FEMINISME 2))\r\n*** Et qu'en est-il dees effets de l'\u00e9galit\u00e9 salariale sur l'\u00e9conomie ?\r\n  0'55''\r\n((L\u00e0, les choses sont un peu moins tranch\u00e9es.\r\nDaniel Oesch, professeur associ\u00e9 au Centre de recherche sur les parcours de vie et les in\u00e9galit\u00e9s de l'Universit\u00e9 de Lausanne...\r\nSON FEMINISME 3\r\nM\u00eame si ses b\u00e9n\u00e9fices sont de plus en plus d\u00e9montr\u00e9s, l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes reste encore une question de sensibilit\u00e9 de la part des entreprises. Elle n'a pas atteint le statut de crit\u00e8re de performance unanimement reconnu.))", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481707", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Gr\u00e8ve des femmes (2/5): l'impact du f\u00e9minisme sur l'\u00e9conomie d'un pays / LME_2019-06-11T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 11.06.2019"], "variantIds": ["ece-10481707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T14:55:31Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 24 : on va continuer ce matin notre s\u00e9rie en vue de la gr\u00e8ve des femmes de vendredi avec cette question ce matin : Le f\u00e9minisme, se justifie -t-il d'un point de vue \u00e9conomique, autrement dit l'\u00e9galit\u00e9 dans le monde du travail est revendiqu\u00e9e au nom de certaines valeurs, mais est -elle rationnellement souhaitable, a -t-elle un impact positif sur la croissance, Cl\u00e9a Favre, vous vous \u00eates pench\u00e9e sur cette question et le rapport, la r\u00e9ponse est apparemment assez clair, Cl\u00e9a oui, l'\u00e9galit\u00e9, a des cons\u00e9quences positives sur la richesse d'un pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nSi les femmes participaient autant que les hommes \u00e0 la vie active, le PIB de l'\u00c9gypte augmenterait de 34 pourcent celui du Japon de 9 pourcent selon le cabinet de conseils Booz and Company accro\u00eetre cette participation des femmes compense le vieillissement de la population et la p\u00e9nurie de main d'oeuvre qui en d\u00e9coulent, autre Avantage, on sait que plus les femmes disposent d'un budget important au sein du m\u00e9nage, plus les enfants en b\u00e9n\u00e9ficient, via une meilleure alimentation ou encore un soutien plus pouss\u00e9 dans les devoirs, il s'agit donc d'un investissement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures qui, l\u00e0 encore, favorise la croissance et les b\u00e9n\u00e9fices de l'\u00e9galit\u00e9 sont aussi visibles \u00e0 l'\u00e9chelle de l'entreprise, la mixit\u00e9 a un impact positif sur l'innovation et surtout les soci\u00e9t\u00e9s qui comptent davantage de femmes parmi les cadres dirigeants ou au sein de leur conseil d'administration affichent des performances financi\u00e8res plus solides Aviva Wittenberg, co- auteur du livre, oui, mais ne mix la croissance d\u00e9pend aussi des femmes et pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil en management 21st. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:28) [91%] :\r\nC'est pas des puits petits avantages de 34 pourcent c'est plus du genre 30 \u00e0 55 pourcent sur diff\u00e9rentes \u00e9tudes, il faut \u00eatre un peu fou pour pas essayer d'exploiter cette manne venue des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [99%] :\r\nLa mixit\u00e9, c'est surtout une question d'adaptation et de survie pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:50) [85%] :\r\nLe talent ce f\u00e9minisme 60 pourcent des dipl\u00f4m\u00e9s dans le monde aujourd'hui sont des femmes, on ne peut pas dire qu'on croit cette Rome les meilleurs, c'est en recruter promeut 80 pourcent d'hommes, et deuxi\u00e8mement, c'est le march\u00e9 qui se f\u00e9minise aussi les d\u00e9cisionnaires d'achat deviennent plus mis m\u00eame dans des secteurs assez \u00e9tonnant, l'automobile, la technologie, la finance, si on ne refl\u00e8te pas bien ses clients, on a du mal \u00e0 bien les comprendre anticiper leurs besoins et il r\u00e9pondra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [93%] :\r\nIl Cl\u00e9a, on parle aussi beaucoup d'\u00e9galit\u00e9 salariale, quels sont les effets de cette \u00e9galit\u00e9 salariale sur l'\u00e9conomie, l\u00e0 les choses sont un peu moins tranch\u00e9es, Daniel Oesch, professeur associ\u00e9 au Centre de recherche sur les parcours de vie et les in\u00e9galit\u00e9s, de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [86%] :\r\nUne chose est claire si les salaires f\u00e9minins croissance plus vite, cela signifie que les salaires masculins avant peut-\u00eatre cro\u00eetre un peu moins victoire cette ann\u00e9e pendant une p\u00e9riode de m\u00eame \u00e9ventuellement certaines entreprises sur certains secteurs Biran leur un profil diminuer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [86%] :\r\nDonc \u00e7a, ce serait peut-\u00eatre n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:02) [91%] :\r\nPas n\u00e9cessairement, on pourrait aussi imaginer que \u00e7a motive les femmes \u00e0 garder un ton travail plus \u00e9lev\u00e9e \u00e0 travailler davantage pour obtenir une promotion et donc par contribuer plus fortement au d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie au niveau macro\u00e9conomique, c'est pas du tout s\u00fbr que ce soit un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [94%] :\r\nM\u00eame si ses b\u00e9n\u00e9fices sont de plus en plus d\u00e9montr\u00e9s, l'\u00e9galit\u00e9 femmes- hommes reste encore une question de sensibilit\u00e9 des entreprises, elle n'a pas atteint le statut de crit\u00e8re de performance unanimement reconnue merci Cl\u00e9a pour ces explications. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T05:39:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BCEE395-11F8-4A4F-AF69-D8AF6D60F32B", "internalArchiveId": "8BCEE395-11F8-4A4F-AF69-D8AF6D60F32B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Beno\u00eet Carcenat, chef gastronomique \u00e0 Glion, consacr\u00e9 Meilleur ouvrier de France (MOF) en 2015", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 107, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481745", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Carcenat, Beno\u00eet"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu \u2013 Beno\u00eet Carcenat, chef gastronomique \u00e0 Glion / LMA_2019-06-11T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.06.2019"], "variantIds": ["ece-10481745"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:18Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lu, donne la parole ce matin \u00e0 Beno\u00eet Carcenat, il cuisine comme un chef normal il est Chef Beno\u00eet Carcenat a obtenu le titre de Meilleur Ouvrier de France, en f\u00e9vrier 2015, apr\u00e8s 10 ans pass\u00e9s \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Crissier aux c\u00f4t\u00e9s de Benoit Violier aujourd'hui, cet homme inspir\u00e9 officie \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9coles de Glion, il est \u00e0 la t\u00eate du fra\u00eeche, un restaurant qui explore de nouvelles saveurs sans lactose et sans gluten tout fabriqu\u00e9s avec des produits locaux dans un rayon de 50 kilom\u00e8tres alors Beno\u00eet Carcenat si vous \u00e9tiez \u00e9lu, vous feriez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nOn \u00e9puise la plan\u00e8te alors on dit pas de revenir de revenir au moyen- \u00e2ge o\u00f9 chacun cultiver ses pommes de terre dans son carr\u00e9 de jardin, c'est pas \u00e7a, mais je pense que l'agriculture raisonn\u00e9e, sera l\u00e0 la cl\u00e9 de l'alimentation des 50 prochaines ann\u00e9es, quand je dis agriculture c'est aussi aquaculture et l'\u00e9levage, beaucoup, beaucoup plus subventionner ces professions et redonner l'envie aux jeunes de se de se relancer dans ce dans ce genre de m\u00e9tier, parce que c'est des beaux m\u00e9tiers sans lesquels on a on mange pas bien et je pense important, plus de respect, plus de respect, plus de respect de l'environnement, plus de respect de de l'animal, plus de respect de bas de ces professions en g\u00e9n\u00e9ral beaucoup plus mis en valeur beaucoup plus r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, beaucoup de chemin \u00e0 faire, voil\u00e0, on se rend compte alors pas en Suisse, mais aussi dans les pays voisins que ben, l'agriculture est vieillissante, les sols sont appauvris et puis que ces ces gens qui sont la base de l'alimentation, de tout le monde cr\u00e8ve \u00e0 petit feu, quoi, on doit pas laisser tomber ces gens -l\u00e0, parce que si on les laisse tomber, nous on va en p\u00e2tir, beaucoup plus que ce qu'on pense, donc je pense qu'il faut vraiment ax\u00e9 faire des gros efforts l\u00e0- dessus, et si j'\u00e9tais \u00e9lu, c'est ce que je ferais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [92%] :\r\nBeno\u00eet Carcenat c'\u00e9tait notre invit\u00e9 du 5 6 30 le 22 mai. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T04:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carcenat, Beno\u00eet", "role": "chef gastronomique \u00e0 Glion", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCC162BF-38B6-46ED-B97E-55172149921B", "internalArchiveId": "FCC162BF-38B6-46ED-B97E-55172149921B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un bal viennois organis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le premier depuis 1937. La tradition remontre au 18\u00e8me si\u00e8cle en Autriche ou c'\u00e9tait l'occasion d'allier discussions diplomatiques et \u00e9conomiques lors des longues soir\u00e9es d'hiver. Le code vestimentaire est stricte, smoking pour les hommes, robe longue pour les femmes", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": " Vous avez suivi en fin de semaine derni\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve ((jeudi soir)) un bal viennois... le premier bal viennois organis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 1937. \r\nLe bal viennois, une tradition qui remontre au 18\u00e8me si\u00e8cle en Autriche... c'\u00e9tait l'occasion d'allier discussions diplomatiques et \u00e9conomiques lors des longues soir\u00e9es d'hiver. Le code vestimentaire est stricte: smoking pour les hommes, robe longue pour les femmes... et le cadre se veut toujours majestueux... une tradition qui a perdur\u00e9 et qui s'exporte... aujourd'hui encore, plus de 400 bals ont lieu chaque hiver \u00e0 Vienne... et de nombreuses villes internationales s'y sont mises: Paris, Zurich, Bruxelles, Montr\u00e9al, Duba\u00ef ou encore New York... Gen\u00e8ve vient donc s'ajouter \u00e0 cette liste. \r\n***Et comment \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve? \r\nCe bal \u00e9tait organis\u00e9 par l'Association des \u00abAmis de la Musique du Bal Viennois\u00bb...il a eu lieu \u00e0  l'H\u00f4tel de la Paix... un hotel 5 \u00e9toiles, sur le quai du Mont-Blanc, au bord du lac... Pr\u00e8s de 200 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes, toutes sur leur 31... Certaines pour danser, d'autres plut\u00f4t pour faire des rencontres ou r\u00e9seauter... car vous allez l'entendre, c'est aussi le but de ces rendez-vous. \r\n  4'11'' ((fin parole 4'05''))\r\n***Un c\u00f4t\u00e9 un peu bourgeois, on l'a entendu... mais \"pas snobe\" nous dit cette genevoise... \r\nvous en avez pensez quoi, Guillaume? \r\nIl y a un peu des deux... les gens \u00e9taient abordables... la soir\u00e9e \u00e9tait ouverte \u00e0 tous, m\u00eame si elle avait un prix!... mais les robes, le cadre majestueux d'un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles.. \u00e7a lui donnait aussi un aspect un peu mondain... presque une soir\u00e9e officielle... d'ailleurs certains conseillers d'Etat \u00e9taient un temps pressentis... mais il y avait Grand Conseil ce soir-l\u00e0, et on n'a vu finalement aucune personnalit\u00e9 politique genevoise \u00e0 ce bal. \r\nUn bal qui \u00e9tait \"petit\" m'a-t-on dit... 200 personnes, ce n'est pas beaucoup pour un bal viennois... Mais il pourrait y en avoir d'autres, plus grand, \u00e0 Gen\u00e8ve... l'association des \u00abAmis de la Musique du Bal Viennois\u00bb pr\u00e9voit un 2\u00e8me bal l'anne prochaine au Palais des Nations, qui serait organis\u00e9 en collaboration avec les Nations unies.", "durationSec": 360, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481703", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Autriche", "Suisse"], "thematicThemes": ["bal"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse \u2013 Un bal viennois organis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le premier depuis 1937", "Ici la Suisse \u2013 Un bal viennois organis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le premier depuis 1937 / LME_2019-06-11T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse \u2013 Un bal viennois organis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le premier depuis 1937 / LME_2019-06-11T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10481731", "ece-10481703"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:18Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure d'ici la Suisse notre magazine de reportages en r\u00e9gions, on va danser avec vous ce matin, bonjour Guillaume Rey, bonjour, vous avez suivi Guillaume en fin de semaine derni\u00e8re, \u00e0 Gen\u00e8ve, un bal viennois, le 1er bal viennois organis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 1937. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [95%] :\r\nLe bal viennois, une tradition qui remonte au XVIIIe si\u00e8cle en Autriche, c'\u00e9tait l'occasion d'allier discussions diplomatiques et \u00e9conomiques lors des longues soir\u00e9es d'hiver le code vestimentaire est stricte smoking pour les hommes, robe longue pour les femmes et le cadre se veut toujours majestueux, une tradition qui a perdur\u00e9 qui s'exporte, aujourd'hui encore, plus de 400 bals ont lieu chaque hiver \u00e0 Vienne et de nombreuses villes internationales s'y sont mises, Paris Zurich Bruxelles Montr\u00e9al Duba\u00ef ou encore New York et donc Gen\u00e8ve qui vient s'ajouter \u00e0 cette liste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [86%] :\r\nOui, \u00e0 Gen\u00e8ve, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [92%] :\r\nAlors ce bal \u00e9tait organis\u00e9 par l'association des Amis de la Musique du Bal Viennois, il y a eu lieu \u00e0 l'alcool H\u00f4tel de la paix en h\u00f4tel 5 \u00e9toiles sur le quai du Mont- Blanc au bord du lac pr\u00e8s de 200 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes toutes sur leur 31 Certaines pour danser, d'autres plut\u00f4t pour faire des rencontres ou r\u00e9seauter car vous allez l'entende, c'est aussi le but de ces rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:05) [86%] :\r\n\u00e7a fait 20 ans que j'avais envie d'aller un bal viennois et puis allez un bal \u00e0 Vienne, c'\u00e9tait pas s\u00fbre d'avoir ma vraie va alourdissement s'amuser et c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [80%] :\r\nC'est mon r\u00eave de jeune fille, je suis plus de jeunes filles, mais mieux vaut tard que jamais, ce vraiment l'impression, a voyag\u00e9 d'antan dans un autre monde donne quoi rentre dans sa les notari\u00e9 11 les gens habill\u00e9s, \u00e7a bouge, \u00e7a danse \u00e0 discute \u00e7a rigole alors \u00e7a il s'accommode ambiance unique avec la musique classique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:36) [89%] :\r\nParmi les personnes pr\u00e9sentes, je ne vois mais aussi des Autrichiens qui vivent en Suisse, dont la soliste qui s'est produite en d\u00e9but de soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:47) [87%] :\r\nJe m'appelle Margot Duduche le Boyer je suis n\u00e9 \u00e0 Innsbruck en nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [92%] :\r\nUne Autrichienne comme vous qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente un bal viennois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:57) [83%] :\r\n\u00e7a repr\u00e9sente une f\u00eate musicale en fait tout participant dansant et en buvant \u00e0 Essen, une chose tr\u00e8s tr\u00e8s gai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:06) [91%] :\r\nQuelque chose de d\u00e9jant\u00e9 o\u00f9 c'est relativement s\u00e9rieux, on voit que tout le monde est tr\u00e8s bien habill\u00e9 sur son 31, \u00e7a peut donner une impression de s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:13) [83%] :\r\nOui, mais c'est oui ce s\u00e9rieux, mais disons c'est un peu bourgeois, j'avoue, mais la bourgeoisie, c'est gr\u00e2ce \u00e0 beaucoup d'avantages, c'est le une structure qui peut \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [89%] :\r\nC'est un peu bourgeois, dites vous, \u00e7a veut dire que c'est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un certain cercle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:29) [87%] :\r\nProbablement, mais je pense \u00e0 ce bal est ouvert \u00e0 tout le monde a des co\u00fbts, mais c'est vrai que l'entr\u00e9e de co\u00fbter cher non c'est c'est pas tr\u00e8s cod\u00e9, des gens de de monsieur tout le monde, je crois, mais quelqu'un qui a vraiment envie d'y participer, le laisse faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [86%] :\r\nEntre \u00e9coutez en fait 200 francs bal animations boissons et repas inclus, Brigitte, la directrice de ce bal assurent que ce rendez- vous n'est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [82%] :\r\nIl y a un m\u00e9lange, et pour \u00e7a, c'est vraiment pas quelque chose peut \u00e9lites c'est conscient de la politique et les entrepreneurs gestion normale, entre guillemets, des chenilles des vieux, c'est entre 18 ans jusqu'\u00e0 80 on a tous ici et \u00e7a dans un endroit et autour de la musique, tout est possible, il serait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [87%] :\r\nLes profils vari\u00e9s ont longtemps mais aussi quelques invit\u00e9s demain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [91%] :\r\nJe m'appelle \u00c9lisabeth ici, je suis la repr\u00e9sentante permanente de l'Autriche aupr\u00e8s des organisations d'International \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [91%] :\r\nPourquoi c'est si important \u00e0 vos yeux un bal viennois, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour les Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [88%] :\r\nPour nous, c'est la combinaison d'une soir\u00e9e agr\u00e9able et joyeux \u00e0 laquelle on peut danser au pas danser, se promener, manger toutes sortes de choses, et en m\u00eame temps de rencontrer des gens, des amis ou des gens qui ne sont pas des amis mais qui sont, qui sont plus amis un soir comme \u00e7a, avec lesquels on peut discuter de tout et solutionn\u00e9 des probl\u00e8mes si c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [90%] :\r\nAutre diplomate pr\u00e9sents : Peter Matt repr\u00e9sentant permanent du Liechtenstein \u00e0 Gen\u00e8ve aupr\u00e8s des organisations internationales et il n'est pas venu que pour danser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [89%] :\r\nMais bon danseur, mais cette belle musique \u00e7a fait danser et voil\u00e0, on imagine que vous \u00eates aussi l\u00e0 pour le r\u00e9seautage absolument oui bien s\u00fbr, et en fait aussi les 100 ans de multilat\u00e9ralisme ici \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est aussi une bonne occasion de rencontrer beaucoup de gens, alors on discute de quoi dans ce soir\u00e9e \u00e7a c'est pas bon, j'esp\u00e8re qu'on va vous. \r\nMais certainement pas aussi probablement parler de la diplomatie et \u00e7a c'est normal entre Kohl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [87%] :\r\nLe motard enfin Carole cette genevoise qu'on entendait tout \u00e0 l'heure venue vivre son r\u00eave de jeune fille les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [87%] :\r\nBonjour l'art d'\u00eatre content de s'\u00eatre habill\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0, il y a personne qui se la p\u00e8tent trop pas dire \u00e7a dans un micro, mais c'est pas snobe non non c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [88%] :\r\nAlors on se la p\u00e8te pas c'est pas snobe nous dit cette genevoise a un c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre un peu bourgeois faisant est pass\u00e9 pensez quoi vous Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [92%] :\r\nAlors il y a un peu des 2, j'ai trouv\u00e9 les gens abordable, souriant, la soir\u00e9e \u00e9tait ouverte \u00e0 tous, m\u00eame si elle avait un prix, mais les robes, le cadre majestueux d'un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, \u00e7a lui donner aussi un aspect un peu mondain, presque une soir\u00e9e officielle d'ailleurs certains membres du Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait un temps pressenti mais il y avait Grand Conseil ce soir -l\u00e0 et on a vu finalement aucune personnalit\u00e9 politique genevoise \u00e0 ce bal \u00e0 bal qui \u00e9tait petit, m'a -t-on dit 200 personnes c'\u00e9tait le le maximum possible ce soir -l\u00e0, mais ce n'est pas beaucoup pour un bal viennois, il pourrait toutefois y en avoir d'autres, plus grand, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'association des Amis de la Musique du Bal Viennois pr\u00e9voit un 2\u00e8me balle l'an prochain au Palais des nations qui serait organis\u00e9 en collaboration avec les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [85%] :\r\nLes valses de Vienne \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez vous avez dans\u00e9 Guillaume Rey m\u00eame pas Thomas merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T05:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matt, Peter", "role": "ambassadeur et repr\u00e9sentant permanent du Liechtenstein aupr\u00e8s des Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcth, Brigitte", "role": "pr\u00e9sidente du Bal Viennois \u00e0 Corsier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boyer, Margaux", "role": "soliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "participantes au bal viennois \u00e0 l'h\u00f4tel de la Paix \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-383C374C-EE0F-48D2-B368-7EB59DDF36F2", "internalArchiveId": "383C374C-EE0F-48D2-B368-7EB59DDF36F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: le grand retour de l'instrument fabriqu\u00e9 par ses soins. Les instruments qui vont animer la F\u00eate de la Musique aux 4 coins de la plan\u00e8te, ne sont bien s\u00fbr pas tous faits maison mais le home made fait un retour remarqu\u00e9", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "Futur ant\u00e9rieur - Musique: le grand retour de l'instrument fabriqu\u00e9 par ses soins (FUTUR ANTERIEUR 11.06 MUSIQUE C'est l'heure de Futur Ant\u00e9rieur avec vous Jean de Preux..  Bonjour...  Futur Ant\u00e9rieur qui cette semaine s'int\u00e9resse au grand retour de la fabrication de son propre instrument de musique..\r\nLes instruments qui d'ici quelques jours vont animer la F\u00eate de la Musique aux 4 coins de la plan\u00e8te, ne sont bien s\u00fbr pas tous faits maison... loin s'en faut..  Il n'emp\u00eache, sur le plan musical aussi le home made fait un retour remarqu\u00e9... un exemple parmi tant d'autres..\r\nCe guitariste passionn\u00e9 c'est Arnaud Racine, un architecte paysagiste de la r\u00e9gion lausannoise qui en a toujours pinc\u00e9 pour la gratte, au point de tenter de reproduire son instrument f\u00e9tiche...\r\n  Son 2 0'28\"  \"se faisait\"\r\nEt depuis... il en a fait et refait... des guitares... dont celle qu'il nous pr\u00e9sente ici..\r\n  Son 3 0'32\" \"fin son guitare\"\r\n***Beau son... on peut vraiment parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat sans \u00eatre un luthier confirm\u00e9.. Jean ?\r\nArnaud Racine, lui en est persuad\u00e9. Mais m\u00eame si sa modestie doit en souffrir, les parfaits autodidactes comme c'est son cas, atteignent  tout de m\u00eame rarement son niveau.. Quoiqu'il en soit reste un ma\u00eetre mot, la patience...  \r\n  Son 4  0'19\"  \"arrive\"\r\nIl n'emp\u00eache, il ne faut pas compter ses heures... combien au fait pour une guitare.. ?\r\n  Son 5 0'23\"  \"l\u00e0\"\r\n***Au fait Jean comment on explique ce retour de l'instrument fabriquer par ses soins ?\r\nPour Arnaud Racine, la raison en est simple..\r\n  Son 6 0'16\" \"son scie\"\r\nRetrouver le bonheur de faire par ses mains.. mais aussi de d\u00e9velopper son imagination.. Avec ses chutes de bois, Arnaud Racine, lui, a par exemple imagin\u00e9 des guitares de petit format..\r\n  Son 7 0'31\" \"\u00e0 jouer\"\r\nIl est vrai que le guitariste n'est jamais tr\u00e8s loin du luthier amateur qu'il se consid\u00e8re \u00eatre... amateur peut-\u00eatre mais prolifique..\r\n  Son 8 0'28\"    \"peut-\u00eatre shunter sur la fin \"\r\nDemain, il sera question de dr\u00f4les d'instruments", "durationSec": 286, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481750", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["luthier", "instrument de musique"], "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Musique: le grand retour de l'instrument fabriqu\u00e9 par ses soins", "Futur ant\u00e9rieur - Musique: le grand retour de l'instrument fabriqu\u00e9 par ses soins / LMA_2019-06-11T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Musique: le grand retour de l'instrument fabriqu\u00e9 par ses soins / LMA_2019-06-11T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10481756", "ece-10481750"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:18Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt \u00e0 6 heures 24 je me tourne vers vous, Jean de Preux bonjour bonjour futur ant\u00e9rieur alors cette semaine sera tr\u00e8s sonore, puisque vous vous int\u00e9ressez au grand retour de la fabrication de son propre instrument de musique, h\u00e9 oui, les instruments qui d'ici quelques jours vont animer la f\u00eate de la musique aux 4 coins de la plan\u00e8te ne sont bien s\u00fbr pas tous faits maison, loin s'en faut, il n'emp\u00eache, sur le plan musical aussi le haut mais il fait un retour remarqu\u00e9 un exemple parmi tant d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nTous les jours, c'est physique, il faut avoir le contact avec l'instrument, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 10 ans d\u00e8s le d\u00e9part, c'est un instrument qui avait \u00e9norm\u00e9ment de possibilit\u00e9s, on peut jouer toutes les musiques traditionnelles du monde pratiquement toute la musique qu'on peut entendre dans la majorit\u00e9 des cas, il y a, il y a une guitare sous une forme d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [94%] :\r\nCe guitariste passionn\u00e9, c'est Arnaud Racine, un architecte paysagiste de la r\u00e9gion lausannoise qui en a toujours pinc\u00e9 pour la gratte au point de tenter de reproduire son instrument f\u00e9tiche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [88%] :\r\nMoi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 assez Manuel donc c'\u00e9tait d'un c\u00f4t\u00e9, la pratique de la musique et puis bah petit-\u00e0-petit est venue l'envie de bricoler mes instruments, en commen\u00e7ant par une premi\u00e8re guitares \u00e9lectriques dont j'avais d\u00e9manteler toutes les pi\u00e8ces, d'ailleurs j'avais pas r\u00e9ussi \u00e0 la remont\u00e9e, j'avais d\u00fb aller dans un magasin de musique \u00e0 Lausanne pourra demander comment est -ce qu'on faisait pour remonter une guitare et puis apr\u00e8s, ben je me suis dit pourquoi est -ce que je commencerai pas on fabriquait aussi pour avoir les instruments qui me ressemblent plus b\u00eatement comprendre comment \u00e7a se faisait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [94%] :\r\nEt depuis, il en a fait et refait des guitares dont celle qu'il nous pr\u00e9sente ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [85%] :\r\nC'est une guitare dite semi- acoustique, de jazz dans le sens o\u00f9 elle a une caisse de r\u00e9sonance en \u00e9rable mouchet\u00e9 le fond et les \u00e9glises sont on freine le manchette en acajou paume Les elle a quel \u00e2ge cette guitare alors c'est guitare, elle est toute neuve, c'est la derni\u00e8re donc est l\u00e0- dedans, elle aide d'avril 2019, elles sont presque encore un petit peu le vernis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [93%] :\r\nBonsoir, jolie sont ce qu'on peut vraiment arriver \u00e0 ce \u00e0 ce r\u00e9sultat, sans \u00eatre un luthier confirm\u00e9 Arnaud Racine, lui, en est persuad\u00e9, mais m\u00eame si sa modestie doit en souffrir les parfaits autodidactes, comme c'est son cas atteignent tout de m\u00eame rarement son niveau, quoi qu'il en soit, reste un ma\u00eetre mot : la patience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [85%] :\r\nIl faut beaucoup de pers\u00e9v\u00e9rance passe c'est vrai que, ben y a il y a pas mal de d\u00e9but d'instruments surtout donner acoustique ont fini pour allumer le feu parce qu'on se trompe quand on fait un cintrage de des CLIS ben on va un petit peu trop fort et puis le bois craque mais je pense qu'avec l'exp\u00e9rience de la pers\u00e9v\u00e9rance, l'abn\u00e9gation des fois on n'y arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [92%] :\r\nIl n'emp\u00eache, il ne faut pas compter ses heures combien au fait pour une guitare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est la question qui tue, si on a une heure \u00e0 l'atelier, il y a 40 minutes de r\u00e9flexion et 20 minutes d'action mais je dirais que si je dois refaire un instrument que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait dont j'ai d\u00e9j\u00e0 les chats blancs, \u00e7a peut aller, entre une quarantaine d'heures pour des instruments un petit peu simple puisqu'il a une centaine, 150 heures tout d\u00e9pendra apr\u00e8s le degr\u00e9 de finition, si on fait des d\u00e9corations c\u00e9l\u00e9brant en fait de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [98%] :\r\nComment on explique ce retour de l'instrument fabriqu\u00e9 par ses propres soins pour Arnaud Racine, la raison en est simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [88%] :\r\nPar l'envie de battre de faire quelque chose de ses mains, c'est dans un monde qui est de plus en plus virtuel, tout est informatis\u00e9 dans mon atelier, hormis, je dirais les plans toutes les autres op\u00e9rations bien panne informatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [93%] :\r\nRetrouver le bonheur de faire par ses mains mais aussi de d\u00e9velopper son imagination avec ses chutes de bois Arnaud Racine lui a par exemple imagin\u00e9 des guitares de petits forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [94%] :\r\nUne guitare \u00e0 l'octave, \u00e7a veut dire qu'elle est environ 3 fois plus petite physiquement. \r\nToujours dans cette petite forme, il y a un autre mod\u00e8le qui est en fait un youkoul\u00e9l\u00e9. \r\nAlors \u00e7a en fait c'est un m\u00e9lange entre une guitare et mandoline. \r\nC'est vrai que c'est assez plaisant \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [94%] :\r\nIl est vrai que le guitariste n'est jamais tr\u00e8s loin du luthier amateur qu'il se consid\u00e8re \u00eatre amateur peut-\u00eatre mais prolifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [91%] :\r\nMoi j'en ai \u00e0 ce jour fait je pense \u00e0 peu pr\u00e8s une cinquantaine j'essaye, j'arrive pas toujours, moi j'essaie de m'am\u00e9liorer pour vraiment avoir Philippe \u00e0 l'instrument parfait parce qu'il y y a tellement de styles de musique, moi j'essaye d'avoir le meilleur instrument dans la cat\u00e9gorie de musique que je vais faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [91%] :\r\nEt demain, il sera question de dr\u00f4les d'instruments, lequel, h\u00e9 bien vous verrez une surprise, on se r\u00e9jouit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T04:50:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Racine, Arnaud", "role": "un architecte paysagiste, qui fabrique son propre instrument de musique", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DD7C073-CB40-45BD-9628-09C410BB1F9A", "internalArchiveId": "5DD7C073-CB40-45BD-9628-09C410BB1F9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9fi du tourisme \u00e0 Lisbonne", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 4\r\n\r\nLe d\u00e9fi du tourisme \u00e0 Lisbonne LANCEMENT TOURISME LISBONNE\r\nDes milliers de touristes sont attendus en fin de semaine \u00e0 Lisbonne pour les f\u00eates de Saint Antoine.... o\u00f9 les ruelles du centre seront une immense f\u00eate \u00e0 ciel ouvert m\u00ealant musique, danse et grillades de sardines...\r\nen 2018, le demi-million de Lisbo\u00e8tes a vu d\u00e9filer 6 millions de touristes... un secteur en plein boom...qui rapporte beaucoup au Portugal...13% d\u00e9sormais du PIB...mais qui rend la vie des locaux...compliqu\u00e9e...\r\nReportage \u00e0 Lisbonne de Marie-Line darcy, lors des pr\u00e9paratifs de ces f\u00eates de Saint-Antoine...\r\n TUM la marche du chateau 4'08''\r\n((Amb gens rue\r\nIl est \u00e0 peine 21h en cette douce soir\u00e9e de juin. Les habitants du ch\u00e2teau pi\u00e9tinent  d\u00e9j\u00e0 d'impatience \u00e0 l'id\u00e9e d'assister \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition de la marche du quartier.\r\nAmb gens \r\n On r\u00e9p\u00e8te depuis des mois les chor\u00e9graphies et les chants pour le grand d\u00e9fil\u00e9 de la Saint Antoine. Les marcheurs porteront fi\u00e8rement les \u00e9tendards   \u00e0 l'effigie du saint qu'il v\u00e9n\u00e8re.  Alice dont la famille habite le ch\u00e2teau  depuis au moins 100 ans est une inconditionnelle.\r\nAlice  je suis marchante.\r\nJ'ai commenc\u00e9 les marches en 1988. Quand j'\u00e9tais gamine on jouait dans les rues avec mes cousins et les voisins. Moi j'adorais la danse, c'\u00e9tait ce que je pr\u00e9f\u00e9rais. Alors quand j'ai eu 14 ans je suis entr\u00e9e dans les marches. Et je n'ai jamais arr\u00eat\u00e9.\r\nAm marche\r\n Aujourd'hui \u00e2g\u00e9e de 45 ans, Alice  devient grave quand elle \u00e9voque l'h\u00e9morragie que subit son quartier.\r\nAlice    36\r\nC'est tr\u00e8s diff\u00e9rent compar\u00e9 \u00e0 quelques ann\u00e9es auparavant. On est beaucoup moins nombreux. Et ce qui se produit ces derniers temps c'est que les gens sont invit\u00e9s \u00e0 sortir de chez eux, pour transformer leurs appartements en logements touristiques.  Sortir, enfin c'est une mani\u00e8re sympa de dire les choses. Dans la r\u00e9alit\u00e9 ils sont expuls\u00e9s.  Ils re\u00e7oivent une lettre du propri\u00e9taire qui leur donne un d\u00e9lai pour partir. Et les gens ont peur, vraiment peur.\r\nAmb castelo\r\nEn 2012, la loi du logement a lib\u00e9ralis\u00e9 les loyers. Les  propri\u00e9taires ont alors r\u00e9cup\u00e9rer leurs appartements pour les louer aux touristes. Face a des loyers exig\u00e9s de 800 ou 1000 euros, le salaire minimum de 600 euros ne suffit pas. L'exode vers la p\u00e9riph\u00e9rie est tel, qu'il faut recruter les marcheurs en banlieue.   Paula guerreiro a \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9e.\r\nPaula  35  en fran\u00e7ais \r\nLe quartier du ch\u00e2teau est toujours abrit\u00e9 derri\u00e8re les anciennes murailles m\u00e9di\u00e9vales. Ce qui a contribu\u00e9 \u00e0 souder la communaut\u00e9. Aujourd'hui elle ne compte plus que 300 \u00e2mes contre jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de 3000 autrefois. Signe des temps la disparition de la derni\u00e8re \u00e9picerie. C'\u00e9tait celle de Mr Herminio\r\nHerminio  20 secondes\r\nJe suis arriv\u00e9 dans le quartier en 1969. J'ai perdu mon commerce en octobre de 2018. Je payais un loyer pour mon \u00e9picerie. J'avais un droit de pr\u00e9f\u00e9rence sur le rachat mais j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9. Les propri\u00e9taires sont puissants . \r\nAmb valises a roulettes\r\nLa municipalit\u00e9 lisbo\u00e8te a pris des mesures pour prot\u00e9ger les  personnes \u00e2g\u00e9es des expulsions, et suspendues les  autorisations d'ouverture de logements touristiques. Miguel Coelho, le  maire de l'arrondissement Santa Maria Maior dont d\u00e9pend le ch\u00e2teau est all\u00e9 plus loin. Il a ouvert une ligne t\u00e9l\u00e9phonique pour d\u00e9noncer les appartements touristiques clandestins\r\nMaire r\u00e9gulariser    26\r\nNous avons les chiffres officiels des logements touristiques mais pour une question de justice par rapport \u00e0 ceux qui paient leurs imp\u00f4ts, il faut rep\u00e9rer ceux qui n'en paient pas.  On pourra ainsi les mettre en demeure de  r\u00e9gulariser ou bien de cesser leur activit\u00e9.\r\nAmb \r\nL'arrondissement de Santa Maria Maior comptait 43 logements touristiques en 2013, il en compte d\u00e9sormais 5000. Alice s'insurge contre cette id\u00e9e que le Portugal est vu comme \u00e9tant une sorte de grand village de vacances ou tout est permis\r\nAlice\r\nOn est sympathiques et on aime bien recevoir. Mais on n'aime pas que les touristes mettent la ville sens dessus dessous, l'abime et la remplisse de d\u00e9chets.  Et qu'ils obligent les habitants \u00e0 quitter Lisbonne , enfin le peu qui restent. Ce n'est pas eux qui le font directement, mais le tourisme, par d\u00e9finition.\r\nAmb marche\r\nAlice ira une nouvelle fois porter haut les couleurs de son ch\u00e2teau la nuit de la saint Antoine. Lisbonne elle, devra vite trouver un \u00e9quilibre pour \u00e9viter que la ville devienne un d\u00e9sert touristique.))\r\nreportage sign\u00e9 Marie-line Darcy \u00e0 Lisbonne....", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481799", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9fi du tourisme \u00e0 Lisbonne / TUM_2019-06-11T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 11.06.2019"], "variantIds": ["ece-10481799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T06:29:54Z", "webPublicationDate": "2019-06-11T06:40:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Darcy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3D9B161-F0E6-4930-B8B1-10C30601E6BB", "internalArchiveId": "C3D9B161-F0E6-4930-B8B1-10C30601E6BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - 11 juin 1972: conf\u00e9rence des Nations-Unies sur l'environnement \u00e0 Stockholm", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane\r\n\r\n\r\nL'archive du jour - 11 juin 1972: conf\u00e9rence des Nations-Unies sur l'environnement \u00e0 Stockholm L'ARCHIVE DU JOUR remonte le temps au 11 juin 1972, date de la Conf\u00e9rence des Nations-Unies sur l'environnement \u00e0 Stockholm. C'est l'Interview du C F Hans-Peter Tschudi:\r\n  2'19'' \r\nDemain: l'Occupation de l'Eglise Saint-Paul par des \"sans-papiers\", en 2001", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481743", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour \u2013 11 juin 1972: conf\u00e9rence des Nations-Unies sur l'environnement \u00e0 Stockholm / LMA_2019-06-11T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.06.2019"], "variantIds": ["ece-10481743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T07:05:56Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'archive du jour qui remonte le temps au 11 janvier 1970 2 c'est la date de la conf\u00e9rence des Nations unies sur l'environnement \u00e0 Stockholm et voici l'interview du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Hans Peter Tschudi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [92%] :\r\nIci, la conf\u00e9rence des Nations unies sur l'environnement \u00e0 Stockholm, Philippe Collet, mesdames, messieurs, bonjour, c'est le chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 cette conf\u00e9rence, Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Hans-Peter Tschudi, qui est l'invit\u00e9 de terre romande roman qui a un caract\u00e8re plus international que ou m\u00eame suisse puisque vous le savez, les probl\u00e8mes de l'environnement pr\u00e9occupe consid\u00e9rablement non seulement notre pays, mais toutes les nations du monde, la preuve en est que 1200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont ici \u00e0 Stockholm et aussi 1400 journalistes pour faire conna\u00eetre au monde entier les r\u00e9solutions, les recommandations, les prises de position et sur tous les points de vue des d\u00e9l\u00e9gations nationales ce conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'environnement, c'est un tr\u00e8s grand mot il y a l'environnement physique l'environnement social, l'environnement \u00e9cologique, \u00e9conomique aussi, alors pour vous, quel est l'environnement prioritaire pour notre pays Monsieur Bonnet, vous avez raison, c'est un complexe de probl\u00e8me dans notre constitution, on a peut-\u00eatre oubli\u00e9 avec raison et c'est tr\u00e8s clair, il s'agit de la protection de l'homme et de son milieu naturel, il s'agit donc Tuft question physique, social, \u00e9cologique, \u00e9conomique, m\u00eame moral mais on doit quand m\u00eame dire, il faut se concentrer sur ce qui est primordial et je crois dans le domaine de la conf\u00e9rence de Stockholm, ce sont les probl\u00e8mes \u00e9cologiques qui sont au sens l'issue de cette conf\u00e9rence, l'issue logique c'est la promulgation d'une d\u00e9claration sur l'environnement mais n'avez -vous pas le sentiment que ce sera peut-\u00eatre comme cela est arriv\u00e9 par le pass\u00e9, un document bien solennel et qui sera vite oubli\u00e9 je n'esp\u00e8re pas que ce document sera vite oubli\u00e9 parce que la question qui est trait\u00e9e est trop importante et trop urgente, je crois plut\u00f4t qu'on devrait dire que cette d\u00e9claration sera un peu le r\u00e9sum\u00e9 de l'\u00e9thique moderne international dans le domaine de l'environnement, il faut aussi dire : ce sera un document de base sur laquelle les organisations internationales telles que l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 et l'Organisation mondiale m\u00e9t\u00e9orologique poursuivront leurs travaux et \u00e7a sera de m\u00eame pour les \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [91%] :\r\nChaque jour, il n'archive demain l'occupation de l'\u00e9glise Saint-Paul par des sans- papiers en 2001. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T04:50:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-5051C3D9-3094-47E9-9C7D-12485F1373A8", "internalArchiveId": "5051C3D9-3094-47E9-9C7D-12485F1373A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Descente aux enfers pour l'oracle d'Oxford", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Descente aux enfers pour l'oracle d'Oxford  Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, direct studio Lausanne\r\nALTER ECO - 11.06.19 - DESCENTE AUX ENFERS POUR L'ORACLE D'OXFORD\u00a0 \r\n7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est l'heure d'Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nCe matin, on prend la directino  d'Oxford. tr\u00e8s chic campagne anglaise.. \r\nVous allez nous parler d'un tout r\u00e9cent s\u00e9isme financier \r\nLe s\u00e9isme s'appelle Neil Woodford. Cet homme de 59 ans est un grand adepte d'\u00e9quitation. Pull, jeans, cr\u00e2ne ras\u00e9, Il ressemble pourtant davantage \u00e0 un rugbyman qu'un gentleman. \r\nA Oxford, loin de la bouillonnante City de Londres, Woodford est l'une des plus grandes stars de la finance. Meilleur g\u00e9rant de fonds de toute l'\u00eele, on le nomme le \u00ab\u00a0Warren Buffet britannique\u00a0\u00bb. \r\nEt pour l'avoir rencontr\u00e9 dans ses bureaux \u00e0 Oxford, je vous garantis qu'il for\u00e7ait l'admiration de ses coll\u00e8gues autant que des m\u00e9dias. \r\n***RELANCE\u00a0: vous parlez \u00e0 l'imparfait.. \r\nQu'est-ce qui lui est arriv\u00e9 \u00e0 votre Neil Woodford... \r\nWoodford est pris dans le pire sc\u00e9nario qui peut toucher un cador de son esp\u00e8ce\u00a0: en pleine d\u00e9route, il a ferm\u00e9 les portes de son fonds d'investissement, car beaucoup de clients \u00e9taient en train de vouloir sortir leur argent, au point qu'il n'aurait pas pu r\u00e9pondre \u00e0 la demande. Le g\u00e9ant appara\u00eet, en jeans et t-shirt \u00e0 longue manche sur youtube pour pr\u00e9senter ses excuses\u00a0: \r\n  0'12''\r\n*** Une d\u00e9marche plut\u00f4t atypique, j'imagine, Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\nOui, d'autant que l'exercice \u00e9tait un peu vain. Pendant dix minutes, il explique, sans entrer dans les d\u00e9tails, qu'il est en gros en train de faire le pompier pour le bien de ses clients. Mais sans convaincre. Les d\u00e9tracteurs de Neil Woodford raille un g\u00e9rant qui n'a rien perdu de son arrogance, et qui \u00e0 aucun moment, reconnais avoir commis des erreurs. \r\nSur Bloomberg TV, sa vid\u00e9o est moqu\u00e9e par les journalistes am\u00e9ricains\u00a0: \r\n  0'11''\r\nWoodford r\u00e9clame la r\u00e9demption assis dans son bureau qui ressemble plut\u00f4t \u00e0 un appartement de luxe. \r\n***RELANCE\u00a0: cette affaire, Fr\u00e9r\u00e9dic, ne concerne pas que le monde de la finance britannique... \r\nElle illustre combien il est finalement risqu\u00e9 de confier son argent aux g\u00e9rants superstars. Il achetait de grosses parts dans des petites soci\u00e9t\u00e9s, qu'il \u00e9tait difficile de vendre en cas d'urgence. Et l\u00e0, il y avait le feu\u00a0: le fonds de Woodford essuyait pour pr\u00e8s d'un demi-milliard de livres de perte.\r\nDans sa vid\u00e9o, il ne r\u00e9pond qu'\u00e0 ses propres questions. Et depuis plusieurs mois, il \u00e9ludait celles de ses clients-investisseurs qui commen\u00e7aient \u00e0 s'inqui\u00e9ter. Woodford \u00e9tait aussi \u00e0 la fronti\u00e8re de la l\u00e9galit\u00e9. En sept jours, sa carri\u00e8re est ruin\u00e9e\u00a0: ses clients le l\u00e2chent, les autorit\u00e9s le rattrapent et on apprend que lui et son associ\u00e9 s'\u00e9tait grassement pay\u00e9s\u00a0: 100 millions de livres l'an dernier. \r\nLa star est en train de tomber, et d\u00e9j\u00e0, apeur\u00e9s, certains voient dans la chute de Neil Woodford le remake d'autres descentes aux enfers qui avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la crise financi\u00e8re de 2008. \r\n***EXTRO\u00a0: \u00ab\u00a0DESCENTE AUX ENFERS POUR L'ORACLE D'OXFORD\u00a0\u00bb, c'\u00e9tait votre chronique, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481711", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco \u2013 Descente aux enfers pour l'oracle d'Oxford", "Alter Eco \u2013 Descente aux enfers pour l'oracle d'Oxford / LME_2019-06-11T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco \u2013 Descente aux enfers pour l'oracle d'Oxford / LME_2019-06-11T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10481727", "ece-10481711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T07:05:55Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure de d'Alter \u00c9co, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, ce matin, on va prendre la direction d'Oxford tr\u00e8s chic campagne anglaise, Fr\u00e9d\u00e9ric, vous allez nous parler dans tout r\u00e9cent s\u00e9isme financier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nLe s\u00e9isme s'appelle Neil Woodford, cet homme de 59 ans, est un passionn\u00e9 d'\u00e9quitation, toujours en pulls, jeans, cr\u00e2ne ras\u00e9, bon il ressemblera \u00e9t\u00e9 davantage un rugbyman qu'un gentleman install\u00e9 \u00e0 Oxford, loin de la bouillonnante City de Londres Woodford est l'une des plus grandes Stars de la finance meilleur g\u00e9rant de fonds de toute l'\u00eele on le surnomme le Warren Buffett britannique et pour l'avoir rencontr\u00e9 \u00e0 Oxford, je peux vous garantir qu'il for\u00e7ait l'admiration de ses coll\u00e8gues mais vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [82%] :\r\nVoil\u00e0 alors parfait qu'est ce qui lui est arriv\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nEntre Neil Woodford et depuis une semaine, il est pris dans le pire sc\u00e9nario, qui peut toucher un cador de son esp\u00e8ce, en pleine d\u00e9route, il a gel\u00e9 son fonds d'investissement pour stopper les demandes de retrait de ses clients, une d\u00e9cision tr\u00e8s rare et la semaine derni\u00e8re, Neil Woodford est apparue sur YouTube pour s'excuser en jeans et t-shirt comme d'habitude, dans son bureau qui ressemble plut\u00f4t \u00e0 un appartement de luxe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [71%] :\r\n\u00e7a regain leur annexion unissant vid\u00e9o et toute de sociologie ah oui oui oui c'est Stein si vous voulez peser je ne moines et The oui, voil\u00e0, il faut 9 ans \u00e7a comme parrain \u00e7a en \u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [86%] :\r\nOn a des, des, des excuses Fr\u00e9d\u00e9ric une d\u00e9marche assez atypique, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nOui pendant 10 minutes, il explique, sans entrer dans les d\u00e9tails qu'ils bloquent l'argent de ses clients pour leur bien, mais pour ses d\u00e9tracteurs Woodford n'a rien perdu de son arrogance \u00e0 aucun moment, il reconna\u00eet la moindre erreur personnelle et sur Bloomberg TV, sa vid\u00e9o est moqu\u00e9e par les journalistes am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [67%] :\r\nBon \u00e0 ou gangr\u00e8ne, il tire une c'est cens\u00e9 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, mais moi- m\u00eame raisonnables, je regarde quand il \u00e9tait alors c'est-\u00e0-dire c'est carr\u00e9ment, il se peut qu'on a \u00e9volu\u00e9, Anne-Marie un peu na\u00eff car qu'est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [91%] :\r\nQue ce type est sur YouTube pour s'excuser, il est, elle a l'air de rien a l'air de dire regardez la superbe vue sur mon bureau, regardez mon mobilier et voil\u00e0 cette affaire Fr\u00e9d\u00e9ric ne concerne pas que le monde de la finance britannique, sinon vous, nous n'en parleriez pas oui cette arrogance jusque dans la d\u00e9faite, rappelle combien il s'av\u00e8re risqu\u00e9 de confier son argent aux g\u00e9rants superstars Woodford achetait de grosses parts dans des soci\u00e9t\u00e9s qu'il \u00e9tait difficile de vendre en cas d'urgence, on appelle \u00e7a des situations des positions illiquides, or l\u00e0, il y avait le feu son fonds essuyait pour pr\u00e8s d'un demi milliard de livres sterling de pertes depuis plusieurs mois il \u00e9ludait les questions de ses clients- investisseurs Woodford \u00e9tait aussi \u00e0 la fronti\u00e8re de la l\u00e9galit\u00e9 depuis une semaine sa carri\u00e8re et ruin\u00e9 ses clients le l\u00e2chent et les autorit\u00e9s le rattrapent, la Star est en train de tomber et, d\u00e9j\u00e0, apeur\u00e9s, certains voient dans la chute de Neil Woodford le rythmique d'autres descentes aux enfers qui avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la crise financi\u00e8re de 2008. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [99%] :\r\nLa chronique \u00e9conomique Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T06:17:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22C9A2B8-946A-4E3A-AB9D-199832AE907B", "internalArchiveId": "22C9A2B8-946A-4E3A-AB9D-199832AE907B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Le mercato, l'heure de gloire des agents", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oggier, Gr\u00e9goire;Michel Urscheler, agent de joueurs\r\n\r\n\r\nSport matin - Le mercato, l'heure de gloire des agents   Gr\u00e9goire Oggier, direct studio Lausanne\r\nLe mercato, l'heure de gloire des agents\r\nSPORT MATIN\r\nLa saison de football touche \u00e0 sa fin..  avec les derni\u00e8res rencontres qualificatives pour l'Euro 2020 ce soir.. \r\nPlace ensuite aux vacances pour le monde du foot... \r\nEnfin, pas pour tout le monde, Gr\u00e9goire Oggier.. \r\nCertains ne vont pas manquer de travail, ces prochaines semaines.\r\nOui alors que le monde du football est \u00e0 l'arr\u00eat quasiment, certains acteurs du milieu vont \u00eatre dans la lumi\u00e8re.\r\nLes agents de joueurs entrent, au moment de l'ouverture du march\u00e9 des transferts, dans la p\u00e9riode la plus importante de leur profession.\r\nDes d\u00e9cisions  sont \u00e0 prendre pour leurs clients.\r\nN\u00e9gocier une prolongation de contrat, un transfert, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la suite id\u00e9ale \u00e0 donner \u00e0 une carri\u00e8re, l'intersaison peut conditionner la suite de la carri\u00e8re d'un footballeur.\r\nMais une p\u00e9riode de march\u00e9 des transferts se pr\u00e9pare tout au long de l'ann\u00e9e.\r\nMichel Urscheler, agent de joueurs...\r\n  0'24''\r\n****Passer \u00e0 l'acte et concr\u00e9tiser le travail d'une ann\u00e9e enti\u00e8re.. \r\nJ'imagine que \u00e7a veut dire aussi... beaucoup de d\u00e9placements pour ces agents de joueurs.\r\nOui forc\u00e9ment.\r\nUn repr\u00e9sentant de joueurs se d\u00e9place r\u00e9guli\u00e8rement aussi durant la saison.\r\nIl visite les joueurs qui sont sous contrat avec lui mais aussi des clubs pour conna\u00eetre leurs besoins.\r\nMais dans cette p\u00e9riode o\u00f9 les contrats se signent et o\u00f9 les discussions se finalisent, rien ne remplace le contact humain.\r\nMichel Urscheler...\r\n  0'24''\r\nDurant une p\u00e9riode de march\u00e9 des transferts, les agents multiplient donc les rendez-vous, les d\u00e9placements pour trouver les meilleures solutions pour leurs clients.\r\nUne p\u00e9riode forc\u00e9ment qui prend beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n****Un agent de joueurs est donc au service de ses clients. \r\nMais la r\u00e9ussite de son travail d\u00e9pend aussi de la qualit\u00e9 des hommes qu'il a sous contrat... de la qualit\u00e9 de ses joueurs\r\nOui c'est une \u00e9vidence.\r\nL'agent de joueur sera en position de force pour n\u00e9gocier si son client a r\u00e9ussi une grande saison ou s'il est promis \u00e0 un grand avenir.\r\nMais comment est-ce qu'on accepte de repr\u00e9senter un joueur.\r\nChacun dans la profession a ses crit\u00e8res.\r\nMichel Urscheler...\r\n  0'39''\r\nCette p\u00e9riode de transferts sera donc cruciale pour passablement de joueurs.\r\nLeur avenir va se dessiner et se construire au gr\u00e9 des d\u00e9cisions prises dans les prochaines semaines.\r\nMais l'intersaison sera aussi importante pour les clubs.\r\nSi les bons choix sont op\u00e9r\u00e9s par l'\u00e9quipe dirigeante, ils permettront \u00e0 leur formation de r\u00e9ussir sa prochaine saison.\r\n\u00c0 l'oppos\u00e9, si on se trompe durant ce march\u00e9 des transferts, il y a fort \u00e0 parier que le prochain exercice sera compliqu\u00e9 et que les r\u00e9sultats ne seront pas \u00e0 la hauteur des attentes.", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481701", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin \u2013 Le mercato, l'heure de gloire des agents", "Sport matin \u2013 Le mercato, l'heure de gloire des agents  / LME_2019-06-11T06:39:00_sport-matin", "Sport matin \u2013 Le mercato, l'heure de gloire des agents  / LME_2019-06-11T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10481738", "ece-10481701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T07:05:54Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nBonjour Gr\u00e9goire Oggier bonjour m\u00eame Gr\u00e9goire la saison de football touche \u00e0 sa fin, m\u00eame s'il reste encore quelques rencontres qualificatives pour l'Euro 2020 ce soir place ensuite aux vacances pour le monde du foot, enfin, pas forc\u00e9ment pour tout le monde, Gr\u00e9goire parce que certains ne vont pas manquer de de travail ces prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [95%] :\r\nOui, alors que le monde du football est \u00e0 l'arr\u00eat quasiment certains acteurs du milieu vont \u00eatre dans la lumi\u00e8re, les agents de joueurs entrent au moment de l'ouverture du march\u00e9 des transferts dans la p\u00e9riode la plus importante de leur profession, des d\u00e9cisions sont \u00e0 prendre pour leurs clients, n\u00e9gocier une prolongation de contrat un transfert, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la suite id\u00e9ale \u00e0 donner \u00e0 une carri\u00e8re l'intersaison peut conditionner la suite de la carri\u00e8re d'un footballeur, mais une p\u00e9riode de march\u00e9 des transferts se pr\u00e9pare tout au long de l'ann\u00e9e, Michel Urscheler, agent de joueurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [88%] :\r\nMemphis, beaucoup de personnes pensent qu'on qu'on travaille de mois en \u00e9tait un mois en hiver, ce n'est pas du tout le cas, parce que tout ce qui se passe aux fait en \u00e9t\u00e9 ou en hiver, c'est la concr\u00e9tisation de tout ce qu'on fait, durant l'ann\u00e9e, \u00e0 savoir qu'on d\u00e9place dans des clubs pour conna\u00eetre leurs besoins concernant le Mercato estival et c'est l\u00e0 qu'on pr\u00e9pare durant toute l'ann\u00e9e c'est p\u00e9riode qui arrive maintenant maintenant doit concr\u00e9tiser, effectivement, c'est l\u00e0 qu'il va falloir passer \u00e0 La Hague. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [90%] :\r\nPasser \u00e0 l'acte concr\u00e9tiser, j'imagine que \u00e7a veut dire aussi Gr\u00e9goire beaucoup de d\u00e9placements pour ces agents de joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [91%] :\r\nOui, forc\u00e9ment, un repr\u00e9sentant de joueurs se d\u00e9place r\u00e9guli\u00e8rement aussi, durant la saison, il visite les joueurs qui sont sous contrat avec lui, mais aussi des clubs pour conna\u00eetre leurs besoins mais dans cette p\u00e9riode o\u00f9 les contrats se signent ou les d'ici, les discussions se finalisent rien ne remplace le contact humain, Michel Urscheler R. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [88%] :\r\nCes derniers temps, j'ai ma valise qui est toujours en stand-by, hein, j'ai jamais combien de temps je parle \u00e0 des pigments demain matin, je repars pour concr\u00e9tiser un transfert sur lequel on travaille depuis maintenant 3 mois, je dirais, on arrive gentiment \u00e0 un accord entre les 2 clubs, donc ce sont des n\u00e9gociations que je m\u00e8ne, moi en entrent l\u00e9gumes les diff\u00e9rents clubs, je repr\u00e9sente le joueur mais j'essaye de voir que les gens s'entendent entre eux et donc l\u00e0, je pense avoir trouv\u00e9 l'accord d\u00e9finitif ce matin donc, dommage, je serais jusqu'en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nDurant une p\u00e9riode de march\u00e9 des transferts, les agents multiplient donc les rendez- vous, les d\u00e9placements pour trouver les meilleures solutions pour leurs clients, une p\u00e9riode forc\u00e9ment qui prend aussi beaucoup d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [89%] :\r\nUn agent de joueurs qui est forc\u00e9ment au service de de ses clients ont longtemps mais la r\u00e9ussite de son travail, mais aussi des ponts de la qualit\u00e9 des hommes qu'il a, qu'il a sous contrat de la qualit\u00e9 des joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [94%] :\r\nOui, c'est une \u00e9vidence, l'agent de joueurs seront en position de force pour n\u00e9gocier si son client a r\u00e9ussi une grande saison, s'il est promis \u00e0 un grand avenir mais comment est -ce qu'on accepte de repr\u00e9senter un joueur chacun dans la profession \u00e0 ses crit\u00e8res Michel Urscheler air. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [87%] :\r\nUne base beaucoup mes relations avec mes athl\u00e8tes sur la confiance et le long terme, d\u00e9j\u00e0, un joueur qui actuellement est en vacances en Gr\u00e8ce, son transfert, il est presque parfait, il a rien fait, quoi, il est en vacances, il il profite de la mer, la plage et puis tous les soirs, on note rituel, tous les soirs avant, or l'appelle pour lui donner la situation o\u00f9 \u00e7a en est, quels ont \u00e9t\u00e9 les discussions du jour, les n\u00e9gociations et tout \u00e7a, donc l\u00e0 c'est mon r\u00f4le de de g\u00e9rer tout \u00e7a pour eux et puis, quand il rentre de vacances pendant que moi je suis au boulot sans en vacances et quand ils rentrent, on se met \u00e0 table avec, avant d'\u00e9num\u00e9rer toutes les pistes sur lesquelles j'ai travaill\u00e9, parce que souvent, quand il rentre de vacances, je l'aurai m\u00eame pas tout dit au t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [97%] :\r\nCette p\u00e9riode de transferts sera donc cruciale pour passablement de joueurs leur avenir va se dessiner se construire au gr\u00e9 des d\u00e9cisions prises dans les prochaines semaines, mais l'intersaison sera aussi importante pour les clubs si les bons choix sont op\u00e9r\u00e9s par l'\u00e9quipe dirigeante, ils permettront \u00e0 leur formation de r\u00e9ussir sa prochaine saison \u00e0 l'oppos\u00e9, si on se trompe durant ce march\u00e9 des transferts, il y a fort \u00e0 parier que le prochain exercice sera compliqu\u00e9 et que les r\u00e9sultats ne seront pas forc\u00e9ment \u00e0 la hauteur des attentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [89%] :\r\nLe Mercato, l'heure de gloire des agents merci Gr\u00e9goire Oggier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T05:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-2ECFF997-803F-4B59-8F57-1D87BBC92981", "internalArchiveId": "2ECFF997-803F-4B59-8F57-1D87BBC92981", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Etienne Kocher - Messieurs, pour une fois, soyons discrets!", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature d'Etienne Kocher - Messieurs, pour une fois, soyons discrets! (SIGNATURE 11.06 - MESSIEURS, SOYONS DISCRETS)  Etienne Kocher, direct studio Neuch\u00e2tel\r\n*** 7h28, c'est Signature.. avec Etienne Kocher ce matin, bonjour (...) \r\nMessieurs, pour une fois, soyons discrets ! C'est votre commentaire.\r\nNous, les hommes, nous gagnons plus d'argent. Nous occupons plus de positions de pouvoir. Et prenons plus de place dans les m\u00e9dias.\r\nDans la rue, nous ne sommes pas d\u00e9visag\u00e9s comme des objets. Des pissoirs aux terrains de foot, l'espace public nous appartient. Tout comme le monde du travail. La soci\u00e9t\u00e9 est enti\u00e8rement construite pour nous encourager d\u00e8s l'enfance \u00e0 prendre notre place, \u00e0 nous battre et \u00e0 gagner. \r\nIl se trouve que des personnes qui n'ont pas ces privil\u00e8ges ont d\u00e9cid\u00e9 de se battre pour obtenir justice, et de faire gr\u00e8ve ce vendredi. Et oh, surprise. elles se sont organis\u00e9es sans nous. La place des hommes durant cette journ\u00e9e n'a pas \u00e9t\u00e9 leur premi\u00e8re pr\u00e9occupation. \r\nEt bien c'est tant mieux ! En tant qu'hommes, nous pouvons bien s\u00fbr, nous aussi, \u00eatre f\u00e9ministes. Et nous battre tous les jours contre les in\u00e9galit\u00e9s. Mais le 14 juin ce n'est pas notre jour, pas notre initiative. Alors on respecte et on la boucle. On soutient, sans accaparer toute l'attention sur nos grands gestes ou nos petits \u00e9tats d'\u00e2me. On r\u00e9alise que les pol\u00e9miques sur l'exclusion des hommes sont une diversion, involontaire mais \u00e9gocentrique. \r\nQuant \u00e0 ceux qui ne sont pas convaincus, pas solidaires, ou qui se sentent menac\u00e9s. On les a bien entendus. Comme d'habitude. Souhaitons-leur de comprendre un jour, enfin, que c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 qui souffre de la domination masculine. Du mythe de l'homme viril... Cette id\u00e9e qu'un homme, un vrai, impose sa volont\u00e9 aux autres. Cette id\u00e9e qui ne g\u00e9n\u00e8re que violence et oppression.\r\nD'homme \u00e0 homme donc : cette fin de semaine ayons un peu d'ouverture et d'humilit\u00e9.", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481709", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Etienne Kocher - Que pour une fois les hommes se taisent!", "Signature d'Etienne Kocher \u2013 Messieurs, pour une fois, soyons discrets! / LME_2019-06-11T07:25:00_signature", "Signature d'Etienne Kocher \u2013 Messieurs, pour une fois, soyons discrets! / LME_2019-06-11T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10481724", "ece-10481709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T06:58:27Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va passer \u00e0 signature avec vous \u00c9tienne Kocher, messieurs, pour une fois, soyons discrets, c'est votre commentaire \u00c9tienne, on vous \u00e9coute, oui nous les hommes, nous gagnons plus d'argent, nous occupons plus de positions de pouvoir et prenons plus de place dans les m\u00e9dias, dans la rue, nous ne sommes pas d\u00e9visager comme des objets d'\u00e9pices soir aux terrains de foot, l'espace public nous appartient, tout comme le monde du travail, la soci\u00e9t\u00e9 est enti\u00e8rement construite pour nous encourager d\u00e8s l'enfance \u00e0 prendre notre place \u00e0 nous battre et \u00e0 gagner, h\u00e9 bien il se trouve que des personnes qui n'ont pas ces privil\u00e8ges ont d\u00e9cid\u00e9 de se battre pour obtenir justice et de faire gr\u00e8ve ce vendredi et, oh surprise, elles se sont organis\u00e9es, sans nous, h\u00e9 oui, la place des hommes durant cette journ\u00e9e n'a pas \u00e9t\u00e9 leur premi\u00e8re pr\u00e9occupation, h\u00e9 bien c'est tant mieux, en tant qu'homme, nous pouvons bien s\u00fbr nous nous aussi \u00eatre f\u00e9ministes et nous battre tous les jours contre les in\u00e9galit\u00e9s, mais le 14 juin ce n'est pas notre jour pas notre initiative alors on respecte et on la boucle on soutient sans accaparer toute l'attention sur nos grands gestes ou sur nos petits \u00e9tats d'\u00e2me, on r\u00e9alise aussi que les pol\u00e9miques sur l'exclusion des hommes sont une diversion involontaire mais \u00e9gocentrique, quant \u00e0 ceux qui ne sont pas convaincus pas solidaires ou qui se sentent menac\u00e9s, on les a bien entendu comme d'habitude, souhaitons -leur de comprendre un jour enfin que c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 qui souffrent de la domination masculine du mythe de l'homme viril, cette id\u00e9e qu'un homme, un vrai impose sa volont\u00e9 aux autres cette id\u00e9e qui ne g\u00e9n\u00e8re que violence et oppression d'homme \u00e0 homme, donc cette fin de semaine, ayons un peu d'ouverture et d'humilit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T05:39:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F3821A8-58D4-4974-AF7E-3AF645BB2187", "internalArchiveId": "9F3821A8-58D4-4974-AF7E-3AF645BB2187", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Ath\u00e8nes a enfin sa mosqu\u00e9e officielle", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Ath\u00e8nes a enfin sa mosqu\u00e9e officielle (RTSRELIGION 11.06 ATHENES A ENFIN UNE MOSQUEE OFFICIELLE) Ath\u00e8nes a enfin sa mosqu\u00e9e officielle\r\nLa Chronique de RTSreligion du mardi 11 juin 2019\r\n*** Il est l'heure de la chronique RTSreligion avec vous, Gabrielle Desarzens, bonjour. Ath\u00e8nes a enfin sa mosqu\u00e9e officielle. Vendredi dernier, une visite de ce tout nouveau lieu de culte musulman s'est faite dans les formes. Gabrielle Desarzens\r\nLe ministre grec de l'Education et des Affaires religieuses, Costas Gavroglou et des repr\u00e9sentants musulmans ont en effet visit\u00e9 ensemble le nouveau b\u00e2timent, situ\u00e9 dans le quartier d'Eleonas, pr\u00e8s du centre. Et c'est une vraie victoire. D'abord parce que le projet a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 maintes et maintes fois jusqu'\u00e0 \u00eatre vot\u00e9 par le parlement grec en 2016. Ensuite parce que si l'\u00e9difice est termin\u00e9, il a d\u00fb se construire malgr\u00e9 plusieurs manifestations d'opposition \u00e9manant notamment du parti n\u00e9o-nazi grec Aube dor\u00e9e. Et puis, en cours de construction, il a \u00e9t\u00e9 la cible de nombreux actes de vandalisme : des slogans antimusulmans ont \u00e9t\u00e9 peints sur les murs, des tracts islamophobes distribu\u00e9s massivement aux alentours et un crucifix en bois a m\u00eame \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9 sur une des t\u00f4les m\u00e9talliques que les ouvriers s'\u00e9taient empress\u00e9s de dresser autour du chantier pour r\u00e9duire les d\u00e9g\u00e2ts. \r\n*** Pourquoi une telle opposition ?\r\nLa question de la place de l'islam est tr\u00e8s \u00e9pineuse en Gr\u00e8ce, o\u00f9 95% de la population se d\u00e9clare chr\u00e9tienne orthodoxe. Et o\u00f9 la religion musulmane renvoie \u00e0 la Turquie et \u00e0 l'Empire ottoman qui a domin\u00e9 la r\u00e9gion de 1299 \u00e0 1922, rappelons-le, soit pendant plus de 400 ans. \r\nAlors des mosqu\u00e9es reconnues par l'Etat existent dans le nord-est du pays, dans la r\u00e9gion de Thrace frontali\u00e8re de la Turquie o\u00f9 vit une minorit\u00e9 musulmane de souche turque. Mais Ath\u00e8nes \u00e9tait encore la seule capitale europ\u00e9enne \u00e0 ne pas avoir de mosqu\u00e9e officielle.\r\n*** Elle compte pourtant de nombreux musulmans ?\r\nOui, pr\u00e8s de 300'000 ; et plusieurs centaines de r\u00e9fugi\u00e9s venant de Syrie, d'Iraq, d'Afghanistan ou d'Iran continuent de faire grossir cette communaut\u00e9. Alors jusque-l\u00e0, les musulmans d'Ath\u00e8nes ont organis\u00e9 des salles de pri\u00e8re informelles dans des sous-sols et des magasins d\u00e9saffect\u00e9s, avec le sentiment d'\u00eatre des citoyens de seconde cat\u00e9gorie, de ne pas avoir les m\u00eames droits que les autres. \r\nLe nouveau lieu de culte entend maintenant rem\u00e9dier \u00e0 cela. \r\nAlors oui, il est con\u00e7u sans minaret et pour 350 personnes seulement. Mais il symbolise une vraie ouverture. Pour le ministre Gavroglou, je cite, \u00ab c'est un moment tr\u00e8s important pour la Gr\u00e8ce \u00bb. Important aussi parce qu'il signifie, selon lui, une bataille perdue pour les racistes du pays. \r\nGabrielle Desarzens \r\n*** A noter que l'imam de cette mosqu\u00e9e officielle \u00e0 Ath\u00e8nes y officiera d\u00e8s septembre prochain. Merci Gabrielle.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481749", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion \u2013 Ath\u00e8nes a enfin sa mosqu\u00e9e officielle", "RTSreligion \u2013 Ath\u00e8nes a enfin sa mosqu\u00e9e officielle  / LMA_2019-06-11T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion \u2013 Ath\u00e8nes a enfin sa mosqu\u00e9e officielle  / LMA_2019-06-11T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10481758", "ece-10481749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T06:58:24Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est l'heure de retrouver Gabrielle Desarzens, bonjour, bonjour, il est l'heure de la chronique religion Ath\u00e8nes a enfin sa mosqu\u00e9e officielle vendredi dernier une visite de ce tout nouveau lieu de culte musulman se fait dans les formes, le ministre grec de l'\u00e9ducation et des Affaires religieuses Costas ce Gavroglou et des repr\u00e9sentants musulmans ont en effet visit\u00e9 ensemble le nouveau b\u00e2timent, situ\u00e9 dans le quartier de Leona pr\u00e8s du centre et c'est une vraie victoire, d'abord parce que le projet a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 maintes et maintes fois jusqu'\u00e0 \u00eatre vot\u00e9 par le Parlement grec en 2016, ensuite parce que si l'\u00e9difice est termin\u00e9, il a d\u00fb \u00eatre construit malgr\u00e9 plusieurs manifestations d'opposition \u00e9manant notamment du parti n\u00e9onazi grec Aube dor\u00e9e et puis en cours de construction, il a \u00e9t\u00e9 la cible de nombreux actes de vandalisme des slogans antimusulmans ont \u00e9t\u00e9 peints sur les murs des tracts islamophobes distribu\u00e9s massivement aux alentours et un crucifix en bois a m\u00eame \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9 sur une des t\u00f4les m\u00e9talliques que les ouvriers s'\u00e9taient empress\u00e9s pourtant de dresser autour du chantier, pour r\u00e9duire les d\u00e9g\u00e2ts et pourquoi une telle opposition, la question de la place de l'Islam est tr\u00e8s \u00e9pineuse en Gr\u00e8ce, o\u00f9 95 pourcent de la population se d\u00e9clare chr\u00e9tienne orthodoxe et o\u00f9 la religion musulmane renvoie \u00e0 la Turquie et \u00e0 l'Empire ottoman, qui a domin\u00e9 la r\u00e9gion, rappelons -le, pendant plus de 400 ans il est vrai que des mosqu\u00e9es reconnues par l'\u00c9tat existe dans le Nord-Est du pays, dans la r\u00e9gion de Thrace, frontali\u00e8re de la Turquie, o\u00f9 vit une manne, une minorit\u00e9 musulmane de souche turque mais Ath\u00e8nes \u00e9tait encore la seule capitale europ\u00e9enne \u00e0 ne pas avoir de mosqu\u00e9e officielle, elle compte pourtant de nombreux musulmans oui pr\u00e8s de 300000 plusieurs centaines de r\u00e9fugi\u00e9s venant de Syrie, d'Irak, d'Afghanistan ou d'Iran, continuent de faire grossir cette communaut\u00e9 alors jusque -l\u00e0, les musulmans d'Ath\u00e8nes ont organis\u00e9 des salles de pri\u00e8re informelles dans des sous- sols des magasins d\u00e9saffect\u00e9s, avec le sentiment d'\u00eatre des citoyens de seconde cat\u00e9gorie, et de ne pas avoir les m\u00eames droits que les autres, le nouveau lieu de culte entend maintenant rem\u00e9dier \u00e0 cela, certes il est con\u00e7u sans minaret et pour 350 personnes seulement mais il symbolise une vraie ouverture pour le ministre Gavroglou je cite : c'est un moment tr\u00e8s important pour la Gr\u00e8ce important aussi parce qu'il signifie, selon lui, une bataille perdue pour les racistes du pays et puis l'imam de cette mosqu\u00e9e officielle d'Ath\u00e8nes y officiera d\u00e8s septembre prochain Merisi Gabrielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T04:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hochuli, Ron", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34827AC7-5415-49F2-B80C-5D165E8CD2C5", "internalArchiveId": "34827AC7-5415-49F2-B80C-5D165E8CD2C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Football f\u00e9minin: le geste iconique de Brandi Chastain en 1999", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : omis\r\n\r\n\r\nSi la photo est bonne - Football f\u00e9minin: le geste iconique de Brandi Chastain en 1999 (PHOTO 11.06 FOOT FEMININ) 6h17:\r\nLa coupe du Monde f\u00e9minine de Football a d\u00e9but\u00e9, vendredi.... \r\nL'entr\u00e9e en lice des Am\u00e9ricaines, d\u00e9j\u00e0 sacr\u00e9es \u00e0 trois reprises et tenantes du titre, est la grande attraction de la journ\u00e9e d'aujourd'hui... \r\nSi la photo est bonne s'int\u00e9resse \u00e0 cette comp\u00e9tition cr\u00e9e par des hommes et qui a mis plus de soixante \u00e0 s'ouvrir \u00e0 la gente f\u00e9minine. Sophie Iselin:\r\n  1'52''\r\n((Apr\u00e8s plusieurs faux d\u00e9parts dans les ann\u00e9es septentes-soixantes\r\nPremi\u00e8re \u00e9dition officielle en Chine,  en 1991....remport\u00e9e par les Etats-Unis qui accueillent \u00e0 leur tour le tournoi en 1999 .\r\n1999...ann\u00e9e de la cons\u00e9cration du Football f\u00e9minin cette victoire au tirs aux buts des Etats-Unis face \u00e0 la Chine s qui offre au football f\u00e9minin son premier grand moment iconique. \r\nExtrait L'Am\u00e9ricaine Brandi Chastain exultant en brassi\u00e8re noire, son maillot dans la main droite. Agenouill\u00e9e sur la pelouse du Rosebowl Stadium de Pasadena, elle serre haut ses poings et crie sa victoire ;  tandis que ses co-\u00e9quipi\u00e8res se ruent vers elle. . Moment de liesse acclam\u00e9 par les  90.000 spectateurs install\u00e9s dans les gradins!\r\nEt immortalis\u00e9 par les flashs des photographes  qui  alimenteront les unes des plus grands hebdomadaires am\u00e9ricains\r\nLa photo  fera la Une de Sport Illustrated,  ..Mais aussi du  Time magazine et de Newsweek\r\nUne image devenue culte dans l'histoire du Football  au m\u00eame titre que celles de  celles de Franz Beckenbauer le bras en \u00e9charpe, ou de Pel\u00e9, torse nu, port\u00e9 en triomphe par ses co\u00e9quipiers en 1970.\r\nMais surtout une image  qui marque un jalon dans l'histoire du sport f\u00e9minin, car m\u00eame si avant elle de nombreux foottballeurs hommes avaient c\u00e9l\u00e9br\u00e9e leurs goals en enlevant arrachant leur maillot, elle sera la premi\u00e8re sportive \u00e0 effectuer ce geste  dymbole de victoire devant les photographes .Un geste symbole de puissnance pour certains, impression\u00e9s par ses biceps et sa musculature abdominale...\r\nMais un geste qui lui vaudra aussison lot de critiques...\r\nAccus\u00e9e d'avoir voulu d\u00e9tourner l'attention des spectateurs sur son corps, au m\u00e9pris du Football et de la comp\u00e9tition ou d'avoir voulu faire la promotion du sponsor Nike affich\u00e9 sur sa Brassi\u00e8re \r\nBrandi Chastain \u00e9voquera elle un geste spoontan\u00e9 et  ne s'excusera jamais dans les m\u00e9dias pour  son exub\u00e9rance!))\r\nLa finale aura lieu le 7 juillet en France au  Parc olympique lyonnais. D'ici l\u00e0 de belels photos en perspective!\r\n(VIRGULE COURTE) \r\n(Wedding Bell Blues) wedding bell blues Morrissey 2019\r\n(Wedding Bell Blues)", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481747", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Football f\u00e9minin: le geste iconique de Brandi Chastain en 1999", "Si la photo est bonne - Football f\u00e9minin: le geste iconique de Brandi Chastain en 1999 / LMA_2019-06-11T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Football f\u00e9minin: le geste iconique de Brandi Chastain en 1999 / LMA_2019-06-11T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10481755", "ece-10481747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T06:58:27Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl est 6 heures 17 place \u00e0 notre photo du jour, c'est la Coupe du monde 1 f\u00e9minine de football, qui a d\u00e9but\u00e9 vendredi l'entr\u00e9e en lice des Am\u00e9ricaines tu sera la grande attraction de d'aujourd'hui si la photo est bonne, s'int\u00e9resse \u00e0 cette comp\u00e9tition cr\u00e9\u00e9e par des hommes et qui a mis plus de 60 ans \u00e0 s'ouvrir \u00e0 la gente f\u00e9minine Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [95%] :\r\nApr\u00e8s plusieurs faux d\u00e9parts dans les ann\u00e9es 70 la premi\u00e8re \u00e9dition officielle a lieu en Chine en 1991 elle sera remport\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, qui accueillent \u00e0 leur tour le tournoi en 1999, 1999 ann\u00e9e de sa cons\u00e9cration avec cette victoire aux tirs au but des \u00c9tats-Unis face \u00e0 la Chine qui offre au football f\u00e9minin, son 1er grand moment iconique. \r\nL'Am\u00e9ricaine Brandi Chastain exultant en brassi\u00e8re noire son maillot dans la main droite, agenouill\u00e9 sur la pelouse du Rose Bowl Stadium de passer des nains, elle sert au ses poings et crie sa victoire tandis que ses co\u00e9quipi\u00e8res se ruent vers elles un moment de liesse, acclam\u00e9 par les 90000 spectateurs install\u00e9s dans les gradins et immortalis\u00e9 par les flashs des photographes qui alimenteront le est une des plus grands hebdomadaires am\u00e9ricains la photo fera notamment la Une de Sport- illustr\u00e9 \u00e9tudes mais aussi du Time Magazine et de Newsweek une image devenue culte dans l'histoire du football, mais surtout une image qui marque un jalon dans l'histoire du sport f\u00e9minin car m\u00eame si, avant elle, de nombreux footballeurs hommes avaient c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur goal en arrachant leur maillot, elle sera la premi\u00e8re sportive \u00e0 effectuer ce geste symbole de victoire dans l'univers footballistique, un geste symbole de puissance pour certains qui soulignent ses impressionnants biceps et sa musculature abdominale mais en geste, objet de tr\u00e8s nombreuses critiques, accus\u00e9 d'avoir voulu d\u00e9tourner l'attention des spectateurs sur son corps, ou d'avoir voulu faire la promotion du sponsor Nike affich\u00e9 sur sa brassi\u00e8re Brandi Chastain \u00e9voquera elle moi geste spontan\u00e9, elle ne s'excusera jamais devant les m\u00e9dias pour son exub\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [94%] :\r\nEt la finale de cette, de ce Mondial aura lieu le 7 juillet en France au Parc olympique lyonnais d'ici l\u00e0 de belles photos en perspective. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T04:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pitton, Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-815E6E63-8981-4E8B-B03F-7278CA97102E", "internalArchiveId": "815E6E63-8981-4E8B-B03F-7278CA97102E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Le cong\u00e9 parternit\u00e9 pourrait co\u00fbter plus cher que pr\u00e9vu.\r\nC'est ce qu'on lit ce matin dans le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung.\r\nIls se basent sur les calclus du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie - le SECO: 1 milliard 100 millions de francs pour deux semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9; deux semaines c'est le contre projet, acutellement en discussion. L'office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales estimait lui le co\u00fbt de ces deux semaines  \u00e0 224 millions. \r\nPourquoi une telle diff\u00e9rence ? les co\u00fbts indirects. C'est-\u00e0-dire les d\u00e9penses d'une enteprises pour remplacer un p\u00e8re \u00e0 sa place de travail: le changement d'organisation par exemple, ou les heures suppl\u00e9mentaires de ses coll\u00e8gues. \r\n*** On parle beaucoup d'\u00e9galit\u00e9, dans la presse ce matin, avec la gr\u00e8ve de vendredi. Une \u00e9galit\u00e9 qui se joue aussi dans les pr\u00e9aux des \u00e9coles, dit le Courrier ce matin.\r\nElle se joue l\u00e0, et de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te, puisqu'on parle d'occupation de l'espace. \r\nAvec le classique et tellement st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9: les gar\u00e7ons au centre, qui jouent au foot, et les filles assises \u00e0 discuter sur des bancs.\r\nUne \u00e9lue de Vernier, on est dans le canton de Gen\u00e8ve, veut demander \u00e0 sa commune un am\u00e9nagement des pr\u00e9aux qui favorise l'\u00e9galit\u00e9.\r\nEsther Schaufel-berger explique que les cours de r\u00e9cr\u00e9ation sont les premiers lieux d'espace public que les filles sont amen\u00e9es \u00e0 investir. Il est donc important de leur montrer qu'elles peuvent aussi prendre de la place.\r\n*** Plusieurs t\u00e9moignages de femmes, aussi ce matin: des pionni\u00e8res et des politiques. \r\nDes pionni\u00e8res de la premi\u00e8re gr\u00e8ve de 1991 dans la Libert\u00e9, des politiciennes qui disent leur combat pour faire avancer le dossier de l'\u00e9galit\u00e9, dans la C\u00f4te. 24heures propose le credo f\u00e9minise des 5 conseill\u00e8res d'Etat vaudoises. \r\nC\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique aussi: dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, la premi\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de l'histoire, Elisabeth Kopp explique qu'elle ne participera pas vendredi; en revanche elle fait une proposition concr\u00e8te: un label \"equal pay\" (salaire \u00e9gal) pour les entreprises. \r\nFemmes et culture, aussi. Dans la Berner Zeitung: le journal explique qu'il y a des femmes \u00e0 la t\u00eate de la moiti\u00e9 des institutions culturelles bernoises. Mais quand il s'agit d'institutions o\u00f9 il y a une certaine pression sur les r\u00e9sultats, l\u00e0, ce sont des hommes, les patrons.\r\nEnfin, une \"patronne\", de la musique pop: Madonna. Elle est en interview dans la luzerner et l'aargauer zeitung. Pour son nouvel album \"Madame X\", o\u00f9 elle se met en sc\u00e8ne comme une combattante f\u00e9ministe et futuriste. Elle apporte la lumi\u00e8re l\u00e0 o\u00f9 il y a l'obscurit\u00e9, elle inspire les gens, depuis pr\u00e8s de 40 ans, dit-elle. \r\nEt avec l'\u00e2ge, m\u00eame si on lui reproche de toujours faire la star \u00e0 60 ans, elle appr\u00e9cie la sagesse, l'exp\u00e9rience. \r\n*** Tout autre chose maintenant: les transports publics, et comment les rendre attractifs.\r\nUne id\u00e9e qu'on lit dans les journaux tam\u00e9dias al\u00e9maniques notamment: celle de Roger Nordmann, le chef du groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. Il va d\u00e9poser une motion cette semaine au parlement qui propose ceci: que les jeunes profitent du demi-tarif dans les trains jusqu'\u00e0 21 ans, et non plus 16 ans comme actuellement. \r\nUne proposition \u00e0 double objectif: all\u00e9ger le budget des jeunes en formation et de leurs parents; et encourager ces jeunes \u00e0 rester fid\u00e8les aux transports publics et \u00e0 ne pas changer pour la voiture ou la moto. \r\nPour le camp bourgeois, la politique n'a pas a intervenir dans les tarifs des entreprises de transports. D'autres pointent le fait qu'il ne vise pas forc\u00e9ment la bonne tranche d'\u00e2ge. Il faudrait se demander comment \"retenenir\" les plus de 25 ans dans les transports publics. \r\n*** Si vous \u00eates plut\u00f4t branch\u00e9s \"avions\" que trains, cette semaine est LA semaine de l'ann\u00e9e; c'est ce qu'on lit dans la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nPour les \"spotters\", les passionn\u00e9s d'aviation, c'est en effet cette semaine qu'il faut s'approcher du tarmac de Cointrin. Une quarantaine de chefs d'Etat viendront cette semaine pour le centenaire de l'organisation internationale du travail. \r\nIl y a par exemple un vieil \"ilyushin 76\", un avion cargo russe plut\u00f4t rare, du ventre duquel sont sorties ce week-end 3 limousines noires. \r\nPour les spotters, il faut s'organiser: les heures d'arriv\u00e9es changent; la m\u00e9t\u00e9o s'en m\u00eale; la politique aussi: le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a annul\u00e9 sa venue; coup dur pour les passionn\u00e9s, conclut l'article, qui esp\u00e9raient voir le Boeing 747-800 gracieusement offert par le Qatar. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va se pencher sur une tradition suisse: la gymnastique. \r\nJeudi commence \u00e0 Aarau la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique; elle r\u00e9unit 70 mille gymnastes de soci\u00e9t\u00e9s de gym de tout le pays.\r\nMais, notent l'Aargauer et la luzerner Zeitung, c'est deux mille de moins qu'en 1971.\r\nC'est que la gymnastique a connu une crise, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90.\r\nUne double page dans les journaux, pour explique que le secteur a d\u00fb trouver comment se renouveler. \r\nPar exemple, l'an prochain, le \"parkour\", sorte de course d'obstacle essentiellement urbains, \r\nfera partie du programme officiel l'an prochain.", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481712", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-11T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-11T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10481733", "ece-10481712"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T06:58:23Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie le cong\u00e9 paternit\u00e9 pourrait co\u00fbter plus cher que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [91%] :\r\nC'est ce qu'on lit ce matin dans le Tages-Anzeiger, le Bund la Bernerie la base leur Zeitung, il se bat, ses journaux sur les calculs du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco un milliard 100 millions de francs pour 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 2 semaines c'est le contre projet actuellement en discussion, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, estimait, lui, le co\u00fbt de ces 2 semaines \u00e0 224 millions alors pourquoi une telle diff\u00e9rence h\u00e9 bien ce sont les co\u00fbts indirects, c'est-\u00e0-dire les d\u00e9penses d'une entreprise pour remplacer un p\u00e8re \u00e0 sa place, de travail, le changement d'organisation par exemple ou encore les heures suppl\u00e9mentaires de ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [91%] :\r\nOn parle, on parle beaucoup d'\u00e9galit\u00e9 dans la presse du jour avec la gr\u00e8ve de vendredi une \u00e9galit\u00e9 qui se joue aussi Val\u00e9rie dans les pr\u00e9aux des \u00e9coles, c'est ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [89%] :\r\nQue dit le le courrier en titre ce matin : oui, elle se joue l\u00e0 et de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te puisqu'on parle d'occupation de l'espace avec le classique et tellement st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, les gar\u00e7ons au Centre qui jouent au foot et les filles assises \u00e0 discuter tranquillement sur des bons une \u00e9lue de Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve une \u00e9lue de Vernier veut demander \u00e0 sa commune un am\u00e9nagement des pr\u00e9aux qui favorise l'\u00e9galit\u00e9 Esther H affole Berger, explique que les cours de r\u00e9cr\u00e9ation, sont les premiers lieux d'espace public que les filles sont amen\u00e9es \u00e0 investir, et il est donc important de leur montrer qu'elles peuvent aussi elle prendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [88%] :\r\nDe la place Sylvie Bommel puisqu'on parle d'\u00e9galit\u00e9 et de st\u00e9r\u00e9otypes et que vous avez \u00e9crit ce Brigitte Macron Macron qu'est ce qu'on n'a pas \u00e9crit sur elle, entre les jupes trop courtes, les cheveux trop coiffer son \u00e2ge beaucoup trop \u00e9lev\u00e9 pour \u00eatre avec un jeune homme a quelque chose qui a qui \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment comment\u00e9 dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [82%] :\r\nOui, et j'ajouterai m\u00eame des choses, bon, des choses extr\u00eamement violente, mais son cabinet me dit, ils sont oblig\u00e9s de de lire des choses qui qui choquante, surtout sur des accusations de p\u00e9dophilie, enfin, vraiment et l\u00e0 et cette rumeur insistante, moi j'en parle dans le bouquin, cette rumeur absolument assistante et infond\u00e9es, en tout cas qui ne tropo ce rien de, de, de l'homosexualit\u00e9 du pr\u00e9sident, il avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 des d\u00e9mentis, il a parce que c'est passe pourquoi parce qu'il n'est pas possible qu'une qui ne m\u00eame une femme de 20 ans puisque lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [84%] :\r\nMais \u00e7a, c'est rest\u00e9, \u00e7a c'est quelque chose qui la qui la touche, vous qui avez travaill\u00e9 sur elle, sur son pass\u00e9 ou allez juste au-dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [85%] :\r\nElle dit souvent et je pense que c'est vrai, je trouve cela touche \u00e9videmment \u00e7a la touche d'abord, on lui parle beaucoup de choses, son cabinet lui par beaucoup de choses en lisant et puis elle dit souvent que elle, elle a tellement v\u00e9cu de de rumeurs \u00e0 Amiens, quand elle a fait ce qu'elle a fait quand elle est partie, enfin pas quand fait partie, quant \u00e0 lui cette aventure que bon relativiser : je pense que c'est vrai elle assez solide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [94%] :\r\nPlusieurs t\u00e9moignages de 2 femmes aussi dans la presse ce matin des pionni\u00e8res et des politiques Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [92%] :\r\nOui, des pionni\u00e8res de la premi\u00e8re gr\u00e8ve de 1991 dans la Libert\u00e9 des politiciennes qui disent leur combat aussi pour faire avancer le dossier de l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a c'est dans la c\u00f4te et puis 24 heures propose le credo f\u00e9ministe des 5, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise et puis c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique aussi dans l'Gauer et la Luzerner Zeitung, la premi\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de l'histoire \u00c9lisabeth Kopp explique qu'elle ne participera pas vendredi \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes, en revanche, elle fait une proposition concr\u00e8te, un Label equal Pay salaire \u00e9gal pour les entreprises et puis femmes et culture aussi d\u00e9cid\u00e9ment dans la Bernard Zeitung, cette fois -ci le journal explique qu'il y a des femmes \u00e0 la t\u00eate de la moiti\u00e9 des institutions culturelles bernoises, mais quand il s'agit d'institutions o\u00f9 il y a une certaine pression sur les r\u00e9sultats, alors l\u00e0 ce sont des hommes, les patrons, enfin une patronne, mais de la musique pop, cette fois -ci, Madonna, elle est en interview dans la Luzerner, il avoir Zeitung pour son nouvel album Madame X o\u00f9 elle met en sc\u00e8ne se mettent en sc\u00e8ne comme une combattante f\u00e9ministe et futuriste, elle apporte de la lumi\u00e8re l\u00e0 o\u00f9 il y a l'obscurit\u00e9, elle inspire les gens depuis 40 ans, dit -elle, et avec l'\u00e2ge, on y revient avec l'\u00e2ge, m\u00eame si on le lui reproche toujours de faire la Star \u00e0 60 ans avec l'\u00e2ge, elle appr\u00e9cie, dit -elle, la sagesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [88%] :\r\nEt l'exp\u00e9rience les effet pas forc\u00e9ment ses 60 ans Madonna quand on passe quand on pense aux derni\u00e8res premi\u00e8re dame alors je sais que vous, \u00e7a se dit pas comme \u00e7a en France, mais en tout cas, femmes de pr\u00e9sidents, que ce soit, Carla Bruni- Sarkozy Val\u00e9rie Trierweiler \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant, Brigitte Macron a impression d'un statut comme \u00e7a un peu vieillot surann\u00e9, elles savent pas comment se comporter, elles savent pas qu'est qu'elles sont \u00e0 non pas de de cahier des charges, pourtant doivent quand m\u00eame faire des choses un petit peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [89%] :\r\nOui, c'est un peu compliqu\u00e9 et c'est vrai qu'Emmanuel Macron pendant la campagne, avait dit qu'il voulait mettent fin \u00e0 tout \u00e7a et et cr\u00e9er un statut de premi\u00e8re dame, et puis il a vite renonc\u00e9 parce qu'il y a eu une lev\u00e9e de boucliers, bon \u00e0 la fois l'\u00e2me, elle a un tout petit, tout petit cabinet quand m\u00eame, elle a quand m\u00eame un r\u00f4le \u00e0 la de collaborateurs c'est c'est peu mais enfin alors apr\u00e8s, moi je pense que c'est quand m\u00eame elle, elle est plus \u00e0 l'aise parce que, encore une fois, l\u00e0 pour le coup, c'est l'Avantage de l'\u00e2ge, elle a eu sa carri\u00e8re et et donc voil\u00e0, c'est que du bonus alors que Val\u00e9rie Trierweiler, par exemple, c'\u00e9tait vraiment difficile pour elle d'arbitrer entre les 2, entre son m\u00e9tier Alain oui Sylvie Bommel, on dit qu'elle joue un r\u00f4le de conseill\u00e8re quel est son ultime concert politique c'est vrai je crois absolument pas, j'y crois absolument pas croire que croire que comme le dit maliens, son conseiller et m\u00eame Macron on peut lui donner plein de conseils, et \u00e0 la fin et d\u00e9cide oui, ils se parlent comme ceux comme comme comme vous parlez \u00e0 votre campagne \u00e0 votre compagnon le soir et alors quelle est l'influence que \u00e7a sur nos vies, voil\u00e0, voil\u00e0, je crois que c'est pas plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [98%] :\r\n7 heures 50 la suite de cette revue de presse avec les transports publics et comment les rendre plus \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [94%] :\r\nTifs une id\u00e9e qu'on lit dans les journaux Tamedia al\u00e9maniques, notamment celle de Roger Nordmann, le chef du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, il va d\u00e9poser une motion cette semaine au Parlement qui propose ceci, que les jeunes profitent du demi- tarif dans les trains jusqu'\u00e0 21 ans, et non plus 16 ans, comme c'est le cas actuellement une proposition \u00e0 double objectif : all\u00e9ger, d'abord, le budget des jeunes en formation et de leurs parents et puis encourager ces m\u00eames jeunes \u00e0 rester fid\u00e8le aux transports publics et \u00e0 ne pas changer pour la voiture ou la moto pour le camp bourgeois, la politique n'a pas \u00e0 intervenir dans les tarifs des entreprises de transport et d'autres pointent aussi le fait qu'il ne vise pas forc\u00e9ment la bonne tranche d'\u00e2ge avec cette motion, il faudrait se demander comment retenir les plus de 25 ans dans ces fameux transports publics. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [95%] :\r\nEt puis, si vous \u00eates plut\u00f4t branch\u00e9s avions que trains parce que \u00e7a existe, cette semaine c'est la semaine de l'ann\u00e9e, c'est en tout cas ce qu'on peut lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [93%] :\r\nEh oui, la semaine de l'ann\u00e9e pour les six Potter les passionn\u00e9s d'aviation, c'est en effet cette semaine qu'il faut s'approcher du tarmac de Cointrin une quarantaine de chefs d'\u00c9tat viendront cette semaine pour le centenaire de l'Organisation internationale du travail, alors il y a par exemple eu d\u00e9j\u00e0 ce week- end un vieil Iliouchine 76 un avion cargo russe plut\u00f4t rare, nous dit -on, du ventre duquel sont sorties ce week- end 3 limousines noires pour les spots heures il faut s'organiser les heures d'arriv\u00e9es changent la m\u00e9t\u00e9o s'en m\u00eale et la politique aussi, le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a annul\u00e9 sa venue, coup dur pour les passionn\u00e9s, conclut l'article qui esp\u00e9raient voir le Boeing 747 800 gracieusement offerts par le Qatar Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [85%] :\r\nSylvie Bowen, Brigitte Macron, aime -t-elle les le protocole et les rend compte d'\u00c9tat est ce qu'elle est \u00e0 l'aise, elle est -ce elle est travailleuse, donc elle d'abord, elle s'int\u00e9resse un peu \u00e0 tout pour elle, elle adore apprendre et les rencontres d'\u00c9tat elle les pr\u00e9pare, elle se fait faire des fiches, elle apprend elle elle adore d\u00e9couvrir l'histoire d'un pays, donc oui, elle aime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [92%] :\r\nOn va terminer la revue de presse Val\u00e9rie on se penche sur une tradition tr\u00e8s helv\u00e9tique, la gymnastique oui les sauces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [94%] :\r\nDJ main du quartier du village ou de la ville, h\u00e9 bien jeudi commence \u00e0 Aarau en Argovie la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique, elle r\u00e9unit 70 mille gymnastes de soci\u00e9t\u00e9s de gym de tout le pays, mais notent l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, c'est 2000 de moins qu'en 1971 car la gymnastique a connu une crise \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 une double page dans les journaux pour expliquer que le secteur a d\u00fb trouver comment se renouveler, alors il y aura par exemple l'an prochain le parcours la sorte de course d'obstacle essentiellement urbaine le parcours qui fera partie du programme officiel l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:00) [82%] :\r\nOui Val\u00e9rie Droux pour la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T06:17:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3577D7A3-FBBD-488E-B89B-A531CADA6DF8", "internalArchiveId": "3577D7A3-FBBD-488E-B89B-A531CADA6DF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas d'Eug\u00e9nie Rebetez - L'importance d'avoir des racines", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eug\u00e9nie Rebetez, com\u00e9dienne, danseuse, chor\u00e9graphe jurassienne\r\n\r\n\r\nSur les pas d'Eug\u00e9nie Rebetez - L'importance d'avoir des racines (SLP 11.06 EUGENIE REBETEZ EP2) SLP \r\n***** Sur les pas.. cette semaine Karine Vasarino nous emm\u00e8ne dans le Jura, \u00e0 Mervelier. \r\nLe village o\u00f9 a grandi l'artiste Eugenie Rebetez.. \r\nC'est elle qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de chor\u00e9graphier le d\u00e9fil\u00e9 jurassien \u00e0 la F\u00eate des Vignerons.. \r\n  6'41'' ((fin parole 3'40''))\r\nTout dit.. de la chanteuse Camille.. Eugenie Rebetez..  d\u00e9filera avec ses danseuses .. le 28 juillet \u00e0 Vevey..", "durationSec": 279, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481704", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas d'Eug\u00e9nie Rebetez - L\u2019importance d\u2019avoir des racines", "Sur les pas d'Eug\u00e9nie Rebetez - L\u2019importance d\u2019avoir des racines / LME_2019-06-11T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas d'Eug\u00e9nie Rebetez - L\u2019importance d\u2019avoir des racines / LME_2019-06-11T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10481717", "ece-10481704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T06:58:24Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'air de sur les pas, cette semaine, Karine Vasari non nous emm\u00e8ne dans le Jura, \u00e0 Mervelier, le village o\u00f9 a grandi l'artiste Eug\u00e9nie Rebetez, c'est elle qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de chor\u00e9graphier le d\u00e9fil\u00e9 jurassien \u00e0 la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [90%] :\r\nMoi, quand j'\u00e9tais enfant et puis que j'ai d\u00e9couvert qu'on pouvait chanter, danser, jouer, faire rire les gens, les \u00e9mouvoir, je trouve, j'ai pour moi, c'\u00e9tait la chose la plus la plus extraordinaire qui existe, il a plein d'autres choses g\u00e9niales, mais \u00e7a c'\u00e9tait j'\u00e9tais s\u00fbr g\u00e9nial, c'\u00e9tait le top et puis j'ai d\u00e9couvert que enfin je savais que c'\u00e9tait un m\u00e9tier et donc j'avais envie de faire \u00e7a, c'\u00e9tait m\u00eame pas un m\u00e9tier, c'est une passion pour moi dont on pouvait en faire un m\u00e9tier, du coup, c'\u00e9tait un super super deal quelque sorte donc c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas difficile de partir \u00e0 15 ans parce que j'avais vraiment envie de faire \u00e7a, puis -je mesurer \u00e0 quel point c'\u00e9tait particulier parce que j'\u00e9tais jeune et tout \u00e7a, je pense qu'on va descendre par ici, les tr\u00e8s joli ce chemin mais en m\u00eame temps j'\u00e9tais assez fi\u00e8re de le faire parce que j'avais envie de faire un truc qui cassait la baraque, donc un d\u00e9part \u00e0 15 ans je trouvais \u00e7a cool \u00e7a cass\u00e9 la baraque ne c'\u00e9tait pas un truc, c'\u00e9tait pas un truc conventionnelles, traditionnelles, puis \u00e7a me plaisait, qu'il soit diff\u00e9rent, je trouve \u00e7a excitant parce que c'\u00e9tait pas banal, mais \u00e7a m'a plu de faire un truc diff\u00e9rent aussi, mais moi je me sens bien physiquement dans le village, peut-\u00eatre parce que j'ai grandi, puis j'\u00e9tais, j'\u00e9tais enfant ici j'\u00e9tais \u00e0 l'aise mais je pense aussi, parce que il y a pas trop de temps, il y a pas de pollution visuelle et sonore, on peut bien, je peux bien respirer ici je me sens justement pas dans un trou, je me sens pas isol\u00e9, quand je viens, mais c'est aussi parce que je suis parti, j'\u00e9cris quelque chose ailleurs. \r\nMoi je veux pas id\u00e9aliser non plus mais c'est quand m\u00eame. \r\nC'est quand m\u00eame que des bons souvenirs, en fait, peut-\u00eatre, j'ai besoin de \u00e7a, \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai d\u00fb comme faire le deuil de mon enfance de cet endroit, mon fr\u00e8re a repris la maison, on a grandi chez ma m\u00e8re aussi elle est partie, maintenant c'est plut\u00f4t \u00e0 lui et puis du coup c'est plus trop \u00e0 un endroit o\u00f9 je pouvais venir comme avant, m\u00eame si je peux, je peux y revenir quand je veux, mais c'est plus, c'est plus une maison de famille comme avant, apr\u00e8s, je me suis bon c'est pas grave, il faut que je fasse le deuil que je passe \u00e0 autre chose, c'est c'est mon enfant, c'\u00e9tait beau, puis maintenant c'est derri\u00e8re moi, puis en fait quand j'y reviens, puis la avec ce projet, aujourd'hui le plus souvent dans le Jura, je me dit ben non, en fait, j'arrive pas \u00e0 tirer un trait, j'ai le droit aussi donc revenir ici et de l'appr\u00e9cier, je pars avant de l\u00e9gitimit\u00e9 mais c'est comme \u00e7a fait tellement longtemps que j'ai pu j'habite plus ici dans le Jura et \u00e0 Mervelier, mais qu'on me rattache toujours \u00e0 cette r\u00e9gion parce que je, j'en suis issu et puis la passe, \u00e7a, \u00e7a reste toujours un peu exceptionnelle quand on est jurassien jurassienne on fait quelque chose, c'est toujours un patron \u00e0 sont aussi capables de faire \u00e7a un peu voil\u00e0, il y a un chat dans le Champ 4 une souris bah du coup j'ai toujours un peu parl\u00e9 du Jura mais aussi avec avec cette distance, puis je me dis ouais mais en fait, cette tous les gens qui habitent dans le Jura devrait pouvoir en parler mieux que moi parce que moi j'y habite plus mais il n'emp\u00eache que les uns les les racines enfin les attaches sont reste forte, mais pas dans le truc au jurassienne appui voil\u00e0 c'est un chien est -ce pas dans son sein mais plut\u00f4t dans le sens de c'est une chance d'appartenir, d'avoir une des racines dans une r\u00e9gion, c'est une chance, \u00e7a entre en fait, \u00e7a permet de rabbin je viens l\u00e0, puis C\u00e9cile, j'ai grandi Petes l\u00e0 que je suis parti, et puis \u00e7a, \u00e7a donne en sol puis regardez ce sol fertile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [85%] :\r\nTout dit, tout est dit, tout dit, tout dit termine ma phrase tout et tout et tout et tout et tout, il t'et tout et tout et c'est grav\u00e9 dans le marbre pour tout et tout et tout et. \r\nToutes et tous, tu veux que l'on se par le tout et ma soeur de Cars de tout et tout et tout et tout et suis d'outils d'outils pour lui tout est, tout est soit autant les Stars tout tout tout tout, dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [92%] :\r\nDe la chanteuse Camille pour Eug\u00e9nie Rebetez qui d\u00e9filera avec ses danseuses, le 28 juillet prochain \u00e0 Vevey. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T05:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6695F276-419E-4E06-8891-ADCF020655D7", "internalArchiveId": "6695F276-419E-4E06-8891-ADCF020655D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - La dictature des hauts talons au Japon", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - La dictature des hauts talons au Japon   Alain Franco, direct studio Lausanne\r\n******Ce matin Alain.. \u00ab C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u00bb.. \r\nVous nous faite rimer.. politique au Japon avec Hauts talons. \r\nParfois, consulter la fiche wikip\u00e9dia d'un personnage inconnu chez nous peut se r\u00e9v\u00e9ler une riche id\u00e9e. Hier, j'ai lu celle de Takumi Nemoto. Son nom ne vous dit rien. C'est normal. Ce politicien conservateur de 68 ans est le ministre japonais de la sant\u00e9, du travail et des Affaire Sociale. Sur wikip\u00e9dia, sa carri\u00e8re politique se d\u00e9cline en trois petits paragraghes, dont un -le tiers donc- est consacr\u00e9 \u00e0 son refus de l\u00e9gif\u00e9rer sur le port des talons hauts dans l'entreprise.\r\nC'est jeudi dernier que Takumi Namoto a \u00e9t\u00e9 saisi d'une telle demande par une d\u00e9put\u00e9e de l'opposition. \u00ab Se jucher sur de hauts talons est d\u00e9pass\u00e9. Imposer un code vestimentaire \u00e0 des femmes c'est de l'abus de pouvoir. Il faut en finir avec ces habitudes \u00bb a lanc\u00e9 Kanako Otsuji. R\u00e9ponse du ministre : \u00ab Il est g\u00e9n\u00e9ralement admis dans la soci\u00e9t\u00e9 que porter des hauts talons est n\u00e9cessaire et appropri\u00e9 au travail \u00bb. Circulez -en stiletto's- il n'y a rien \u00e0 voir.\r\n*****Pourtant Alain.. cette proposition de la d\u00e9put\u00e9e de l'opposition n'est pas venue de nulle part. \r\nElle r\u00e9pond \u00e0 une demande de japonaises.\r\nOui, des femmes en col\u00e8re qui ont suivi l'appel lanc\u00e9 il y a quelques mois par une actrice de 32 ans,Yumi Ishikawa contre cette tradition qui veut que les femmes au travail portent un tailleur fonc\u00e9, un chemisier blanc et des escarpins \u00e0 talons. \u00ab Les hommes ne comprennent pas que porter des hauts talons est douloureux et peut provoquer des blessures \u00bb, dit-elle. Sur les r\u00e9seaux sociaux sont mot cl\u00e9 Kutoo, contraction des mots douleurs et chaussure, s'est vite r\u00e9pandu. La dictature des hauts talons n'est rien d'autre qu'une discrimination estime Yumi Ishikawa :\r\n  CALV JAPON HAUTS TALONS 0'12''\r\n\u00abBeaucoup de femmes m'ont dit avoir renonc\u00e9 \u00e0 un job par crainte d'\u00eatre oblig\u00e9s d'en porter. Il est temps de se mettre en col\u00e8re dit elle \u00bb\r\n***Apparemment..  cette col\u00e8re ne porte pas ses fruits, vu la r\u00e9ponse du ministre.?\r\nNon. Entre autre parce qu'il y a aussi au japon un courant traditionnaliste m\u00eame chez les femmes. Il existe m\u00eame une association japonaise des talons haut qui affirme que les hauts talons sont un \u00e9l\u00e9ment ins\u00e9parable de la femme moderne, confiante et qui exerce son pouvoir.\r\nCeci dit, le combat continue dans ce pays class\u00e9 110e en termes d'\u00e9galit\u00e9 des genres par le Forum \u00e9conomique mondial : les p\u00e9titionnaires ont lanc\u00e9 un d\u00e9fi au ministre : passez une journ\u00e9e en escarpins, et vous verrez.\r\nLes Japonaises peuvent aussi s'appuyer sur un exemple \u00e0 l'\u00e9tranger : en 2017, la province de Colombie-Britanniq\r\nue, au Canada, a interdit l'obligation du port de hauts talons dans les entreprises au nom de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481706", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u2013 La dictature des hauts talons au Japon", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u2013 La dictature des hauts talons au Japon / LME_2019-06-11T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u2013 La dictature des hauts talons au Japon / LME_2019-06-11T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10481722", "ece-10481706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T06:58:27Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nTour de cette table avec nous Alain Franco \u00e9galement bonjour Alain, bonjour, c'est arriv\u00e9 loin chez vous, vous faites rimer ce matin politique au Japon avec Hauts talons allant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nParfois consulter la fiche Wikip\u00e9dia d'un personnage inconnu chez nous peut se r\u00e9v\u00e9ler une riche id\u00e9e : hier, j'ai lu, celle de Takumi Nemoto, ce conservateur de 68 ans, et le ministre japonais de la Sant\u00e9 et du travail sur Wikip\u00e9dia, sa carri\u00e8re se d\u00e9cline en 3 petits paragraphes dont un -le tiers donc est consacr\u00e9 \u00e0 son refus de l\u00e9gif\u00e9rer sur le port des talons hauts dans l'entreprise, c'est jeudi dernier que Takumi Nemoto a \u00e9t\u00e9 saisi d'une telle demande par une d\u00e9put\u00e9e de l'opposition se jucher ceux de hauts talons et d\u00e9pass\u00e9 imposer un code vestimentaire terre \u00e0 des femmes, c'est de l'abus de pouvoir, il faut en finir, a lanc\u00e9 Kanako au-dessus J r\u00e9ponse du ministre, il est g\u00e9n\u00e9ralement admis dans la soci\u00e9t\u00e9 que porter de hauts talons est n\u00e9cessaire et appropri\u00e9 au travail circulez en si les doses, il y a rien \u00e0 voir, pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [92%] :\r\nQuand Alain cette proposition de la d\u00e9put\u00e9e de l'opposition, elle dit ne vient pas de nulle part, elle r\u00e9pond \u00e0 une demande des japonaises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nOui, des femmes en col\u00e8re qui ont suivi l'appel lanc\u00e9 il y a quelques mois par une actrice de 32 ans Yumi Ishikawa contre cette tradition qui veut que les femmes au travail portent un tailleur fonc\u00e9, un chemisier blanc et des escarpins \u00e0 talons, les hommes ne comprennent pas que porter d\u00e8s hauts talons et douloureux et peut provoquer des blessures, dit -elle, sur les r\u00e9seaux sociaux sont mot cl\u00e9 plut\u00f4t contraction des mots chaussure et douleur s'est vite r\u00e9pandue la dictature d\u00e8s hauts talons n'est rien d'autre qu'une discrimination, estime Yumi Ishikawa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [80%] :\r\nPourquoi a -t-on quand on son empreinte en commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [88%] :\r\nEt puis traduit beaucoup de femmes ont dit avoir renonc\u00e9 \u00e0 un job par crainte d'\u00eatre oblig\u00e9s d'emporter, il est de se mettre en col\u00e8re, dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [91%] :\r\nTelle de la col\u00e8re mais manifestement, cette col\u00e8re ne porte pas ses fruits, alors si on en croit la r\u00e9ponse du ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [94%] :\r\nNon parce que notamment il y a aussi au Japon, un courant traditionnaliste, m\u00eame chez les femmes, il existe m\u00eame une association japonaise des talons hauts qui en fait un \u00e9l\u00e9ment ins\u00e9parable de la femme moderne, confiante et qui exerce son pouvoir Cecilie le combat continue, dans ce pays class\u00e9 100 10\u00e8me en terme d'\u00e9galit\u00e9 des genres par le fort recette Forum \u00e9conomique mondial, les p\u00e9titionnaires ont lanc\u00e9 un d\u00e9fi au ministre, passez donc une journ\u00e9e en escarpins et vous verrez les Japonaises peuvent aussi s'appuyer sur un exemple \u00e0 l'\u00e9tranger en 2017, la province de Colombie- Britannique au Canada, a interdit l'obligation du port de hauts talons dans les entreprises au nom de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [90%] :\r\nDes stilettos au boulot tu portera surtout qu'\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e8s les Japonaises merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D1BCC50-ABA3-4429-8F50-F7DB9E6C2608", "internalArchiveId": "9D1BCC50-ABA3-4429-8F50-F7DB9E6C2608", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Patrick Vall\u00e9lian, fondateur de Sept info", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Patrick Vall\u00e9lian, fondateur de Sept info il est 5h06, nous sommes mardi 11 juin...\r\nV\r\nNotre invit\u00e9 ce matin aime prendre le temps de s'informer et de bien informer... \r\nPatrick Vall\u00e9lian, le fondateur de SEPT INFO , \u00abpetit laboratoire de l'information\u00bb, nous rejoint \u00e0 5h45.\r\nSetp info c'est un \u00e9l\u00e9gant p\u00e9riodique d'une quarantaine de pages imprim\u00e9 sur un \u00e9pais papier glac\u00e9.\r\nIl se lit aussi int\u00e9gralement sur internet. \r\nSon credo: \"Aujourd'hui, on peut changer le monde en 280 caract\u00e8res.\r\nPour le raconter, il en faut beaucoup plus\"!\r\n***\r\nLa coupe du monde de foot au f\u00e9minin a d\u00e9but\u00e9 vendredi soir... \r\nVous vous souvenez du geste iconique de la footballleuse am\u00e9ricaine Brandi Chastain en 1999?\r\nUne image forte, symbole de cette comp\u00e9tition qui a mis plus de soixante \u00e0 s'ouvrir \u00e0 la gente f\u00e9minine! \r\n***\r\nL'archive du jour remonte le temps au 11.06.1972 : la Conf\u00e9rence des Nations-Unies sur l'environnement \u00e0 Stockholm. Nous entendrons le C F Hans-Peter Tschudi.\r\n***\r\n21 juin: grande f\u00eate mondiale de la musique: Futur ant\u00e9rieur s'y int\u00e9resse et consacre 4 \u00e9pisodes au secret de fabrication de son propre instrument de musique.\r\nNous rencontrerons cette semaine un architecte paysagiste passionn\u00e9 de guitares, un trompettiste passionn\u00e9, un artisan du cuir et un professeur de biologie qui fait chanter les pierres.\r\n***\r\nNous sommes ensemble juska 6h30\r\nxx en r\u00e9gie.\r\nEt nous commencions en musique?", "durationSec": 307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481748", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Patrick Vall\u00e9lian, fondateur de Sept info / LMA_2019-06-11T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.06.2019"], "variantIds": ["ece-10481748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T06:58:23Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPatrick Vall\u00e9lian, fondateur de l'\u00e9l\u00e9gant et fouill\u00e9 magazine cette info est notre invit\u00e9 ce matin, des articles de fond, \u00e0 lire sur papier ou sur Internet, des grands reportage pour comprendre le fonctionnement du monde en Suisse et ailleurs, cette s'inscrit comme un des piliers du mouvement post- News en Europe d'ailleurs, il est unique en son genre : Patrick Vall\u00e9lian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nEn Suisse, oui, on est totalement effectivement in\u00e9dit en Europe, non, il y a d'autres, il y a d'autres titres et sites internet qui se sont lanc\u00e9s dans dans cette id\u00e9e de de d\u00e9passer la News lire un peu plus loin simplement l'actualit\u00e9, et notamment des correspondants en Hollandia a la torture en Grande-Bretagne, \u00e7a s'invente pas, vous avez des gens comme les jours aussi, qui sont un petit peu dans la m\u00eame logique que nous, hein, c'est au c'est l'actu sous forme de de comment dire de d'\u00e9pisodes, mais enfin on est un peu dans la m\u00eame la m\u00eame logique en Suisse il y a, il y a forc\u00e9ment et publications comme bon pour la t\u00eate, enfin donc on est, on est pas tous les on est, on n'est pas seul, il y a, il y a, il y a d'autres, d'autres membres de de ce mouvement quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [92%] :\r\nLe journalisme sur la toile, on assiste \u00e0 un v\u00e9ritable essor hein des m\u00e9dias de de qualit\u00e9, cr\u00e9\u00e9 par des anciens de la presse dite traditionnelle, une r\u00e9volution est en marche ici je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nJe pense qu'on ne peut pas parler vraiment de r\u00e9volution, on peut parler par compte d'un mouvement de r\u00e9sistance, ce qu'on appelle info ob\u00e9sit\u00e9 simplement et surtout l'id\u00e9e de dire, voil\u00e0 que la formation de qualit\u00e9 \u00e0 un prix qu'il faut la payer et donc finalement ces p\u00e9riodes de crise est aussi une cr\u00e8me, p\u00e9riode de d'opportunit\u00e9s pour pour des, des, des petits nouveaux, comme nous, apr\u00e8s 5, on se rend compte qu'il y a de la place pour d'autres et je, moi je, je, je, j'encourage toujours les, les, les jeunes entrepreneurs, journalistes \u00e0 se lancer simplement parce qu'il nous faut des nouvelles voies, il nous faut de la diversit\u00e9 dans le Champ m\u00e9diatique aujourd'hui, on a beaucoup de cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et il nous manque finalement des voies diff\u00e9rentes, quoi, et donc nous on se, on se bat dans ce domaine -l\u00e0 aussi il l'id\u00e9e, c'est aussi de partager notre savoir, de mutualiser nos connaissances et de pouvoir offrir ce notre exp\u00e9rience finalement \u00e0 d'autres, et \u00e7a c'est important aussi pour pour 7, info. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [84%] :\r\nAlors vous publiez un manifestant ou de au d\u00e9but de votre magazine afin vous trouve plut\u00f4t excusez -moi, osons, \u00eatre utile aux l'acc\u00e8s excellence osons innover l'Intelligence, osons l'authenticit\u00e9, osons moins mais mieux, osons \u00eatre long, osons changer de rythme tout plein d'audace et si vous avez aussi des projets en perspective parce que vous disiez, il faut se r\u00e9inventer, vous pr\u00e9voyez aussi de d\u00e9velopper le l'oralit\u00e9 avec vos reporters un Unplugged, c'est quoi exactement \u00e7a : Patrick Vall\u00e9lian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [86%] :\r\nReporters une plaque j'en fait un spectacle du journalisme, c'est l'id\u00e9e de mettre cette journaliste reporter dessinateur ou t\u00e9moin ou \u00e9diteurs, enfin on a, on a eu beaucoup de de Carlo de parcours diff\u00e9rents sur sc\u00e8ne, on a, on a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 4 \u00e0 5 spectacles de ce genre, donc c'est un spectacle d'une heure et en gros c'est un magazine vivant ou vous tourner les pages et vous offrir pendant 7 minutes, le temps de de raconter une histoire, journaliste dessinateur un photographe ou quelqu'un, quelque chose \u00e0 vous raconter, et c'est assez touchant, finalement, comme au spectacle, parce qu'on se rend compte finalement que l'int\u00e9r\u00eat public est centrale pour tout le monde pour tous li\u00e9s, des gens de de m\u00e9dias et surtout qu'il y a une vraie demande de la part du du lectorat de spectateurs, finalement, on a du mal \u00e0 positionne fait para\u00eetre un nom \u00e0 la personne qui est dans la salle, finalement spectateurs quoi de ce spectacle de journalisme pourquoi parce qu'ils viennent vers nous apr\u00e8s le spectacle poser question, il veut aller le plus loin il on voit des des des Verts avec eux apr\u00e8s pour pour raconter nos, nos reportages pourra compter nos enqu\u00eates, donc il y a une vraie demande d'authenticit\u00e9 justement \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [81%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va clairement une nouvelle exp\u00e9rience absent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [90%] :\r\nC'est l'innovation, c'est des nouvelles narrations et et je pense que le le le Champ de l'oralit\u00e9, le Champ de finalement de quelque chose de totalement in\u00e9dit de totalement oui c'est c'est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re comme comme r\u00e9sultat mais c'est g\u00e9nial parce que vous vous rendez compte que le le public, on a besoin et donc nous \u00e7a nous robuste \u00e0 chaque fois et \u00e7a nous dit ben tiens, allez, on est sur la bonne voie et en m\u00eame temps l'innovation c'est aussi technologiques, par exemple sur notre magazine, on a de la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, qui nous permet d'aller plus loin en terme de narration, on est aussi dans, on est en train de travailler sur des formats de petits livres \u00e0 se que nos histoires sont \u00e0 la fois sur le web, pas sur le mot ou pas, ils vont peut-\u00eatre devenir des petits livres bon march\u00e9 pour toucher les le jeune public qui est pas une int\u00e9ress\u00e9s par le journalisme qui est pas dans l'actualit\u00e9 par l'actualit\u00e9 et par par les longs formats mais qui se pose la question de savoir si \u00e7a vaut le coup si le co\u00fbt n'est pas trop \u00e9lev\u00e9 25 francs pour un mot, pour certains, c'est trop cher, donc on essaie aussi de s'approcher de ce public l\u00e0 qui est important pour nous, il faut le convaincre de revenir vers l'information payante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [85%] :\r\nJ'allais dire, faire de journalistes, de qualit\u00e9, \u00e7a a un prix, comment vous en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [88%] :\r\nC'est vous, on est \u00e0 l'\u00e9quilibre depuis d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on s'auto- finance et l'attaqueront pas de de 5 ans mais on s'auto- finance et on est capable aujourd'hui de de se de se projeter sur sur les 2 prochaines ann\u00e9es en disant bah tiens voil\u00e0, on a, on a l'\u00e9quilibre, on est capables aussi de g\u00eaner un petit peu de de revenus gr\u00e2ce \u00e0 l'abonnement, gr\u00e2ce \u00e0 la publicit\u00e9, gr\u00e2ce notamment \u00e0 nos abonn\u00e9s et dans les ventes aussi en kiosque et en librairie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T04:50:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-4C0A6547-E5D3-47E4-8757-B98FE4D056CD", "internalArchiveId": "4C0A6547-E5D3-47E4-8757-B98FE4D056CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ibrahim Boubacar Keita, pr\u00e9sident malien;Baumgartner , Georges ;Pierre-Antoine Hildbrand, municipal lausannois en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Jean-Fran\u00e7ois Dutruy responsable \u00e0 l'ECA du canton de Vaud\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(11/ITALIE PROCES MAIRE PRO MIGRANT) Il est le symbole du virage op\u00e9r\u00e9 par l'Italie sur la question migratoire. \r\nFin 2018, cinq ans environ apr\u00e9s le terrible naufrage de r\u00e9fugiers au large de Lampedusa - 366 morts - qui avait pouss\u00e9 le gouvernement italien \u00e0 mettre sur pied l'op\u00e9ration \u00ab Mare Nostrum \u00bb pour secourir les migrants en mer, le maire de la petite ville de Riace, dans l'extr\u00eame sud de l'Italie, Domenico Lucano, \u00e9taient arr\u00eat\u00e9 en octobre.\r\nSon proc\u00e9s s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Locri en Calabre... \r\nBonjour Eric Joszef... Vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome...\r\nDe quoi exactement est accus\u00e9 Domenico Lucano ? \r\n---\r\nEJ: pr\u00e9cisemment le parquet de Locri l'a inculp\u00e9 pour deux chefs d'accusation. Le premier c'est fraude aux d\u00e9pens de l'Etat. C'est-\u00e0-dire qu'il se serait pass\u00e9 d'appel d'offres pour attribuer la gestion des ordures de son village \u00e0 des coop\u00e9ratives li\u00e9es aux migrants. Et le second soup\u00e7on, c'est d'avoir favoris\u00e9 des \"mariages de convenance\", afin d'aider des femmes d\u00e9bout\u00e9es du droit d'asile, \u00e0 rester en Italie. Domenico Lucano rejette ces accusations. Reste qu'\u00e0 la suite des enqu\u00eates, il a \u00e9t\u00e9 interdit de s\u00e9jour dans sa commune, il n'a pas pour l'instant pas le droit d'y remettre les pieds. Et puis surtout, le syst\u00e8me qu'il avait mis en place pour faire revivre le petit village d\u00e9peupl\u00e9 de Riace, en donnant un logement aux demandeurs d'asile, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9. Les subventions ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es, du coup les centaines de migrants qui avaient \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 Riace sont presque tous partis\r\n*** RELANCE : Et comment r\u00e9agit l'opinion publique italienne ?\r\nEJ: Il y a une grande mobilisation autour de la figure embl\u00e9matique de Domenico Lucano. Un appel a m\u00eame \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour venir soutenir aujourd'hui l'ancien maire de Riace devant le tribunal de Locri et d\u00e9fendre par l\u00e0-m\u00eame ce qui apparaissait comme un mod\u00e8le d'int\u00e9gration. Mais dans le m\u00eame temps, il existe aussi une autre Italie qui se reconna\u00eet davantage dans la fermet\u00e9 envers les migrants pr\u00f4n\u00e9e par le ministre de l'Int\u00e9rieur et leader de la Ligue Matteo Salvini. Et cette autre Italie, elle est d\u00e9sormais majoritaire \u00e0 Riace. Aux derni\u00e8res \u00e9lections communales, le 26 mai, la Ligue est devenue le premier parti dans le petit village de Calabre. Elle a gagn\u00e9 la mairie. Domenico Lucano, lui, n'a m\u00eame \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au conseil municipal. Dans ce contexte, le proc\u00e8s de Locri prend une grande valeur politique tant pour les partisans de l'ancien maire de Riace que pour ceux du ministre Salvini.\r\nEXTRO : Eric Joszef en direct de Rome\r\n(Bve Bateau Danube) La police hongroise a commenc\u00e9 ce matin \u00e0 sortir le bateau qui avait coul\u00e9 dans le  Danube fin mai, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 heurt\u00e9 par un plus gros navire \u00e0 Budapest. \r\nLa catastrophe avait fait vingt morts et huit disparus.\r\nLes sauveteurs n'ont pu inspecter le bateau  sous l'eau en raison des forts courants dans le fleuve. \r\nL'op\u00e9ration de sortie du bateau devait prendre six heures et devait faire en sorte de permettre aux plongeurs de chercher \u00e0 l'int\u00e9rieur d'\u00e9ventuelles victimes...\r\n(03/OIT LIBERTE SYNDICALE SUISSE EPINGLEE) *** Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, va mener une m\u00e9diation entre patrons et syndicats. \r\nL'information a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier (lun) par son coll\u00e8gue Alain Berset, chef du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, Une r\u00e9v\u00e9lation qui intervient alors que la Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e par l'Organisation internationale du travail pour des violations de la libert\u00e9 syndicale, Camille Degott.\r\n  0'54''\r\n((La Suisse ne prot\u00e8ge pas suffisement ses travailleurs actifs dans des syndicats, en cas de licenciement en lien avec cette activit\u00e9. C'est le reproche de l'Organisation internationale du travail. L'OIT a commenc\u00e9 \u00e0 discuter hier (lundi) d'une liste qui \u00e9pingle 40 pays, dont la Suisse donc. Tous ces pays sont accus\u00e9s de violer leurs obligations internationales. Certes, en Suisse, le droit consid\u00e8re qu'un licenciement est abusif lorsque celui-ci est li\u00e9 \u00e0 une activit\u00e9 syndicale l\u00e9gale. Le d\u00e9dommagement maximal est toutefois de six mois de salaire. Et cette compensation ne suffit pas, estime l'OIT: les r\u00e9glementations suisses pourraient faire taire des travailleurs engag\u00e9s dans des syndicats. Aujourd'hui (mardi), la liste noire d\u00e9finitive doit \u00eatre officialis\u00e9e. Le nombre de pays pourrait \u00eatre r\u00e9duit de moiti\u00e9. La Suisse y figurera t'elle ou pas. La question demeure. Quoiqu'il en soit du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Alain Berset pr\u00f4ne le dialogue... Guy Parmelin, lui, prendra les reines d'une m\u00e9diation. Les syndicats, de leur c\u00f4t\u00e9, n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer pour le moment. ))\r\n*** EXTRO: A l'occasion du E100e anniversaire de sa cr\u00e9ation, l'organisation internationale du travail tient sommet \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 21 juin.\r\n(12/MALI NOUVEAU MASSACRE DOGONS) L'Afrique de l'Ouest gangren\u00e9e par le jihadisme... \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ce sont au moins huit attaques par jour en moyenne qui ont lieu entre le Mali, le Burkina Faso, ou encore le Niger. \r\nDes attaques qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent en repr\u00e9sailles intercommunautaires, comme dimanche au Mali, C\u00e9dric Guigon, o\u00f9 au moins 95 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un village dogon...\r\n---- \r\nDes corps calcin\u00e9s, des maisons incendi\u00e9es, des animaux abattus... Un \u00e9lu local parle d'une cinquantaine d'hommes lourdement arm\u00e9s...Une attaque sur un village dogon... qui r\u00e9pond \u00e0 un autre massacre... commis le 23 mars dernier sur un village de l'ethnie Peul, attribu\u00e9 cette fois-l\u00e0 \u00e0 des chasseurs dogons...Les affrontements communautaires se multiplient depuis l'apparition en 2015 dans la r\u00e9gion... d'un groupe jihadiste qui recrute parmi les Peuls, des \u00e9leveurs... contre les ethnies Bambaras et Dogon, plut\u00f4t des agriculteurs, et qui ont cr\u00e9\u00e9 leurs groupes d'autod\u00e9fense...\r\n*** RELANCE : Et C\u00e9dric, c'est depuis Gen\u00e8ve et le si\u00e8ge de l'Organisation Internationale du Travail que le pr\u00e9sident malien Ibrahim Boubacar Keita a r\u00e9agi....  \r\nOui un pr\u00e9sident qui appelle au dialogue... \r\n  0'25''\r\nC'est l'existence m\u00eame du Mali qui est ici en jeu, affirme le pr\u00e9sident...\r\n\"Le seuil de l'intol\u00e9rable est atteint et le temps d'un sursaut national s'impose\" a encore rench\u00e9ri hier le chef de la mission de l'ONU au Mali...\r\n(Bve Br\u00e9sil Lula) *** La cour supr\u00eame br\u00e9silienne va r\u00e9examiner la demande de lib\u00e9ration de l'ex-pr\u00e9sident Lula... \r\nAnnonce qui intervient au lendemain des r\u00e9v\u00e9lations qui ont jet\u00e9 le doute sur l'enqu\u00eate anticorruption Lava Jato. \r\nThe Intercept, un site d'investigations, a lanc\u00e9 dimanche de lourdes accusations de partialit\u00e9 politique contre l'ex-juge Sergio Moro...\r\nThe Intercept qui a eu acces a des messages priv\u00e9s sur Telegram entre les procureurs et le juge Moro, charg\u00e9s de Lavage express. \r\nL'homme qui a condamn\u00e9 Lula en premi\u00e8re instance en 2017, et qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de la Justice  par le pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro.\r\nIl est accus\u00e9s d'avoir conspir\u00e9 pour emp\u00eacher Lula de se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2018, pour laquelle les sondages le donnaient largement vainqueur et finalement remport\u00e9e par Jair Bolsonaro.\r\n(09/USA-IRAN JAPON MEDIATEUR PA) Le premier ministre japonais Shinzo Abe debutera demain une visite officielle de 3 jours en  Iran...\r\nUne visite pour tenter de jouer un role de mediateur entre la Republique islamique et les Etats-Unis, un an apr\u00e8s leur retrait am\u00e9ricain de l'accord sur le nucleaire...\r\nPremier chef d'un gouvernement japonais en exercice \u00e0 faire le voyage de T\u00e9h\u00e9ran depuis la revolution islamique et la chute du Shah en 79...\r\nShinzo Abe doit y rencontrer le president\u00a0Hassan Rouhani et le Guide supreme iranien l'ayatollah Ali Khamanei. Georges Baumgartner\r\n  0'48''\r\n(Bve M\u00e9t\u00e9o) De violents orages se sont abattus cette nuit sur la Suisse centrale, une partie du Valais, du Tessin et des Grisons.\r\nM\u00e9t\u00e9oSuisse a \u00e9mis un niveau d'alerte orange pour la r\u00e9gion de Gamsen (en Valais)... \r\nPour Coire et sa r\u00e9gion, le niveau d'alerte \u00e9tait rouge, avec un danger de gr\u00eale, de fortes pluies et de rafales de vent. \r\nAlors que dans le canton d'Uri, une partie de l'autoroute A2 a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e et une aire de service \u00e9vacu\u00e9e...\r\n(TF5/TEMPETE LSN 1 AN APRES 6H) *** De fortes pluies se sont abattues sur la Suisse depuis dimanche. \r\nLa Suisse romande, la r\u00e9gion Berne et celle de Zurich ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9es...\r\nEn Suisse romande, Chaumont (NE) et Cr\u00e9ssier (NE) ont \u00e9t\u00e9 le plus touch\u00e9s par ces pluies diluviennes\r\nLes villes de Neuch\u00e2tel (69 mm), Fribourg (61 mm) ou encore Lausanne (58 mm) n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es par les pr\u00e9cipitations. \r\nM\u00eame si c'est sans comparaison avec l'orage exceptionnel qui frapp\u00e9 Lausanne, dans la nuit du 11 au 12 juin... \r\nil y a exactement un an. En l'espace de 10 minutes, il \u00e9tait alors tomb\u00e9 41 millim\u00e8tres de pluie. Un record. Avec des d\u00e9gats consid\u00e9rables. Les autorit\u00e9s en ont-elles tir\u00e9 les le\u00e7ons? Sont-elles mieux pr\u00e9par\u00e9es? Martine Clerc a fait le point...\r\n 1'40''\r\n((Et si \u00e7a recommen\u00e7ait? La question est dans toutes les t\u00eates. Pour \u00e9viter \u00e0 l'avenir que les rues lausannoises se transforment en rivi\u00e8res, il faudra notamment repenser le syst\u00e8me d'\u00e9coulement des eaux. Pierre-Antoine Hildbrand, municipal lausannois en charge de la s\u00e9curit\u00e9: \r\nSON 1 HILDBRAND \r\ncar les innondations ont provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts, la facture d'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 quelque 32 millions de francs dont 2 millions et demi \u00e0 la charge de la ville. Du c\u00f4t\u00e9 de l'ECA, l'Etablissement cantonal d'assurance, on a re\u00e7u plus de 4100 demandes d'indemnisation. Quatre-vingt pour cent des cas sont r\u00e9gl\u00e9s, nous dit-on. et face \u00e0 ceux qui attendent toujours, Jean-Fran\u00e7ois Dutruy responsable \u00e0 l'ECA du canton de Vaud, reconna\u00eet des erreurs:\r\nSON DUTRUY\r\nL'assureur va revoir son plan de crise... Quant \u00e0 Lausanne: on a demand\u00e9 \u00e0 Pierre-Antoine Hildbrand si la ville \u00e9tait mieux pr\u00e9par\u00e9e: \r\nSON HILDBRAND:\r\nUn travail n\u00e9cessaire... Les experts s'accordent \u00e0 dire qu'avec le r\u00e9chauffement climatique, ce type d'intemp\u00e9ries ne sera plus exceptionnel.))\r\n(Bve dyskin\u00e9sie) Le caf\u00e9 comme traitement d'une maladie neurologique orpheline... \r\nLa dys-kin\u00e9-sie, une maladie qui touche seulement une personne sur un million...  \r\nIl s'agit de convulsions des membres, c'est-\u00e0-dire des mouvements des jambes, des bras et de la t\u00eate totalement incontr\u00f4l\u00e9s.\r\nCette d\u00e9couverte est publi\u00e9e ce mardi dans la prestigieuse revue scientifique Annals of internal medicine. \r\nDes chercheurs fran\u00e7ais de l'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, \u00e0 Paris, et de l'Institut du cerveau et de la moelle \u00e9pini\u00e8re ont d\u00e9montr\u00e9 que le caf\u00e9 pouvait r\u00e9duire les crises des patients.\r\n(Bve F1) Le Britannique Lewis Hamilton (sur Mercedes) a remport\u00e9 hier le GP de Formule 1 du Canada...\r\nUne victoire d\u00e9croch\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une p\u00e9nalit\u00e9 de 5 secondes inflig\u00e9e \u00e0 l'Allemand Sebastian Vettel (sur Ferrari)...\r\nL'Allemand qui a franchi en premier la ligne d'arriv\u00e9e mais n'est que 2e au final devant son \u00e9quipier mon\u00e9gasque Charles Leclerc.\r\nAu classement g\u00e9n\u00e9ral de Formule 1, Lewis Hamilton conforte son avance.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 679, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481714", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-11T08:00:02_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-11T08:00:02_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10481735", "ece-10481714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T07:27:54Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [84%] :\r\nEt c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nDes Foued Boukari un proc\u00e8s symbolique s'ouvre aujourd'hui en Italie, celui de Domenico Lucano, l'ancien maire de Ryad chez village calabrais devenus un mod\u00e8le d'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s Domenico Lucano devenu aussi la b\u00eate noire de l'extr\u00eame droite au pouvoir, la Suisse pourrait \u00eatre \u00e9pingl\u00e9 ce mardi pour des violations de la libert\u00e9 syndicale, Berne figurent sur une liste noire de l'OIT, l'Organisation internationale du travail, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin souhaite mener une m\u00e9diation et puis un an apr\u00e8s l'orage exceptionnel qui avait frapp\u00e9, Lausanne, les autorit\u00e9s ont -elles tir\u00e9 les le\u00e7ons, r\u00e9ponse \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nIl est le symbole du virage op\u00e9r\u00e9 par l'Italie sur la question migratoire fin 2018, 5 ans environ apr\u00e8s le terrible naufrage de r\u00e9fugi\u00e9s au large l'paie 12 \u00e0 366 morts qui avait pouss\u00e9 le gouvernement italien, ma\u00eetre sur pied l'op\u00e9ration Mar\u00e9e Nostrum pour secourir les migrants, le maire de la petite ville de Ryad chez dans l'extr\u00eame sud de l'Italie, Domenico Lucano \u00e9taient arr\u00eat\u00e9, c'\u00e9tait fin octobre son proc\u00e8s s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Locri en Calabre, bonjour \u00c9ric Joseph bonjour, enfin, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome de quoi exactement est accus\u00e9, Domenico Lucano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [91%] :\r\nEh bien, le parquet de Locri l'inculp\u00e9 pour 2 chefs d'accusation, le 1er c'est fraude aux d\u00e9pens de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire qu'il se serait pass\u00e9 d'appel d'offres pour attribuer la gestion des ordures de son village, \u00e0 des coop\u00e9ratives li\u00e9es aux migrants et le second soup\u00e7on, h\u00e9 bien c'est d'avoir favoris\u00e9 des mariages de convenance afin d'aider des femmes d\u00e9bout\u00e9es du droit d'asile \u00e0 rester en Italie, Domenico Lucano rejette ces accusations, reste qu'\u00e0 la suite des enqu\u00eates, il a \u00e9t\u00e9 interdit de s\u00e9jour dans sa commune, pour l'instant, elle a pas le droit d'Iran mettent les pieds et puis surtout le syst\u00e8me qu'il avait mis en place pour faire revivre le petit village d\u00e9peupl\u00e9 de Ryad chez en donnant un logement aux demandeurs d'asile et bien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9, ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 les subventions ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es, du coup, les centaines de migrants qui avait \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 Ryad chez sont presque tous partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [96%] :\r\nEt comment r\u00e9agit l'opinion publique italienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [94%] :\r\nEh bien, il y a une grande mobilisation autour de la figure embl\u00e9matique de Domenico Lucano, un appel a m\u00eame \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour venir soutenir aujourd'hui l'ancien maire d'Aurillac devant le tribunal de Locri et d\u00e9fendre par l\u00e0- m\u00eame ce qui apparaissait on comme un mod\u00e8le d'int\u00e9gration, mais dans le m\u00eame temps, il existe aussi une autre Italie qui se reconna\u00eet davantage dans la fermet\u00e9 envers les migrants pr\u00f4n\u00e9e par le ministre de l'Int\u00e9rieur et leader de la Ligue, Matteo Salvini et cette autre Italie, h\u00e9 bien elle est d\u00e9sormais majoritaire \u00e0 Ryad chez aux derni\u00e8res \u00e9lections municipales, le 26 mai la Ligue est devenu le 1er parti dans le petit village de Calabre, elle a gagn\u00e9 la mairie Domenico Lucano, lui, n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au conseil municipal, dans ce contexte, le proc\u00e8s de Locri prend une grande valeur politique, tant pour les partisans de l'ancien maire de Riace que pour ceux du ministre Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\nLes explications d'\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome, la police hongroise a commenc\u00e9 ce matin, l'op\u00e9ration pour sortir le bateau qui avait coul\u00e9 dans le Danube, fin mai, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 heurt\u00e9 par un plus gros navire \u00e0 Budapest, la catastrophe avait fait 20 morts et 8 disparus, les sauveteurs n'ont pu inspecter le bateau sous l'eau en raison des forts courants dans le fleuve, l'op\u00e9ration devrait prendre 6 heures et de verre, et devrait faire en sorte de permettre aux plongeurs de chercher \u00e0 l'int\u00e9rieur, d'\u00e9ventuelles vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [94%] :\r\nTim en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin va mener une m\u00e9diation entre patrons et syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [95%] :\r\nLa formation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par son coll\u00e8gue Alain Berset, chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, une r\u00e9v\u00e9lation qui intervient alors que la Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 hier par l'Organisation internationale du travail pour des violations de la libert\u00e9 syndicale, Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [95%] :\r\nLa Suisse ne prot\u00e8ge pas suffisamment ses travailleurs actifs dans des syndicats en cas de licenciement en lien avec cette activit\u00e9, c'est le reproche de l'Organisation internationale du travail, l'OIT a commenc\u00e9 \u00e0 discuter hier d'une liste qui \u00e9pingle 40 pays dont la Suisse, donc tous ces pays sont accus\u00e9s de violer leurs obligations internationales certes en Suisse le droit consid\u00e8re qu'un licenciement est abusif lorsque celui -ci est li\u00e9 \u00e0 une activit\u00e9 syndicale l\u00e9gale le d\u00e9dommagement maximal est toutefois de 6 mois de salaire et cette compensation ne suffit pas, estime l'OIT, les r\u00e9glementations suisses pourraient faire taire des travailleurs engag\u00e9s dans des syndicats aujourd'hui la liste noire d\u00e9finitive doit \u00eatre publi\u00e9 le nombre de pays pourrait \u00eatre r\u00e9duit de moiti\u00e9 la Suisse y figurera -t-elle ou pas, la question demeure quoiqu'il en soit, du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset pr\u00f4ne le dialogue, Guy Parmelin, lui, prendra les r\u00eanes d'une m\u00e9diation, les syndicats de leur c\u00f4t\u00e9 n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [96%] :\r\nEt, \u00e0 l'occasion du 100\u00e8me anniversaire de sa cr\u00e9ation, l'Organisation internationale du travail tient sommet \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 21 juin l'Afrique de l'Ouest, gangren\u00e9 par le jihadisme depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ce sont au moins huit attaques par jour en moyenne qui ont lieu entre le Mali, le Burkina Faso ou encore le Niger des attaques qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent en repr\u00e9sailles intercommunautaires comme dimanche au Mali, C\u00e9dric Guigon o\u00f9 au moins 95 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un village Dogon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:51) [93%] :\r\nOui, des corps calcin\u00e9s et des maisons incendi\u00e9es, des animaux abattus, un \u00e9lu local parle d'une cinquantaine d'hommes lourdement arm\u00e9s, une attaque sur un village Dogon qui r\u00e9pond \u00e0 un autre massacre commis le 23 mars dernier sur un village de l'ethnie Peul attribu\u00e9 cette fois -l\u00e0, \u00e0 des chasseurs Dogons les affrontements et les vengeances communautaires se multiplient depuis l'apparition en 2015 dans la r\u00e9gion d'un groupe jihadiste, qui recrute parmi les Peuls des \u00e9leveurs contre les ethnies bambara et Dogon plut\u00f4t des agriculteurs et qui ont cr\u00e9\u00e9 leur groupe d'autod\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [92%] :\r\nEt c'est depuis Gen\u00e8ve, C\u00e9dric et le si\u00e8ge de l'Organisation internationale du travail, que le pr\u00e9sident malien Ibrahim Boubacar Ke\u00efta a r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [95%] :\r\nOui, un pr\u00e9sident qui appelle au dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [84%] :\r\nCe n'est pas c'est que vengeance de alors que ce pays doit \u00eatre convi\u00e9s aujourd'hui mais d'allumer un et que des retrouvailles qui seule voie nous permettent de rebondir et de permettre \u00e0 notre nation de survivants, car nous sommes dans question de survie aujourd'hui le Mali est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [95%] :\r\nC'est l'existence m\u00eame du Mali qui est ici en jeu, affirme le pr\u00e9sident, le seuil de l'intol\u00e9rable est atteint et le temps d'un sursaut national s'impose encore rench\u00e9ri hier le chef de la mission de l'ONU au Mali, le r\u00e9cit sign\u00e9 C\u00e9dric Guigon, la Cour supr\u00eame br\u00e9silienne va r\u00e9examiner la demande de lib\u00e9ration de l'ex- pr\u00e9sident la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [95%] :\r\nUn annonce qui intervient au lendemain des r\u00e9v\u00e9lations qui ont jet\u00e9 le doute sur l'enqu\u00eate anticorruption Lava Jato d\u00e8s Intercept une un site d'investigations, a lanc\u00e9 dimanche de lourdes accusations de partialit\u00e9 politique contre l'ex- juge Sergio Moro le le site d'investigation qui a eu acc\u00e8s, des messages priv\u00e9s sur telegram entre le procureur et le juge Moro charg\u00e9s de lavage Express l'enqu\u00eate, l'homme qui a condamn\u00e9 Lula en premi\u00e8re instance en 2017 et qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 depuis ministre de la justice par le pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro il est accus\u00e9 d'avoir conspir\u00e9 pour emp\u00eacher Lula de se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, pour laquelle les sondages le donnaient largement vainqueur et finalement remport\u00e9e par, j'allais dire Bolsonaro le 1er ministre japonais Shinzo Abe d\u00e9butera demain une visite officielle de 3 jours en Iran visite pour tenter de jouer un r\u00f4le de m\u00e9diateur entre la R\u00e9publique islamique et les \u00c9tats-Unis, un an apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain de l'accord sur le nucl\u00e9aire 1er chef d'un gouvernement japonais en exercice \u00e0 faire le voyage de T\u00e9h\u00e9ran depuis la r\u00e9volution islamique et la chute du chat 1979 Shinzo Abe, qui doit rencontrer le pr\u00e9sident Hassan Rohani et le guide supr\u00eame iranien, l'ayatollah Ali Khamenei, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [93%] :\r\nShinzo Abe dit on ne va pas en Iran, porteur d'un message de Washington, mais avant la visite d'\u00c9tat de Donald Trump au Japon \u00e0 la fin mai, le chef de la diplomatie iranienne est venu \u00e0 Tokyo le 1er serait japonais a annonc\u00e9 peu apr\u00e8s son intention de se rendre en Iran \u00e0 Tokyo, Donald Trump s'est dit convaincu que les Iraniens souhaitait conclure un accord \u00e0 propos du nucl\u00e9aire, le Japon pr\u00e9sente avec la Suisse, l'Avantage d'\u00eatre neutre au Moyen-Orient, ils n'ont pas d'ant\u00e9c\u00e9dents religieux ou historiques, la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran, le Japon m\u00e8ne au Moyen-Orient une diplomatie du p\u00e9trole efficace Shinzo Abe se veut le chef de gouvernement \u00e9tranger le plus proche de Donald Trump, \u00e7a peut aider \u00e0 maintenir le contact entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran Jean Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [87%] :\r\nEt fois dont on l'a bien vu, hein, ces derniers jours, de fortes pluies se sont abattues sur la Suisse depuis dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [93%] :\r\nLa Suisse romande la r\u00e9gion dans Berne et celle de Z\u00fcrich ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9s en Suisse romande, Chaumont et Crissier dans le canton de Neuch\u00e2tel ont \u00e9t\u00e9 les plus concern\u00e9s par ces pluies diluviennes villes de Neuch\u00e2tel mais aussi Fribourg encore Lausanne n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, m\u00eame si c'est sans comparaison avec l'orage exceptionnel qui a frapp\u00e9 Lausanne dans la nuit du 11 au 12 juin 2018 il y a exactement un an, on le passe de 10 minutes il \u00e9tait alors tomb\u00e9 41 millim\u00e8tres de pluie, un record, avec des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables alors les autorit\u00e9s ont -elles tir\u00e9 les le\u00e7ons sont -elles mieux pr\u00e9par\u00e9es Martine Clerc est all\u00e9 v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:48) [96%] :\r\nEt si \u00e7a recommen\u00e7ait la question est dans toutes les t\u00eates et pour \u00e9viter \u00e0 l'avenir que les rues lausannoises, se transforment en rivi\u00e8res, il faudra notamment repenser le syst\u00e8me d'\u00e9coulement des eaux, Pierre-Antoine Hildbrand municipal lausannois en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:02) [93%] :\r\n\u00e0 moyen et long terme \u00e9videmment, nous travaillons sur le dimensionnement d'un certain nombre d'infrastructures qui accueille ces volumes tr\u00e8s importants, donc il s'agit, m\u00eame si la vie Lausanne a la chance d'\u00eatre en pente face au lac d'amener le plus rapidement possible hors des zones habit\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:17) [96%] :\r\nCar les inondations ont provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts, la facture s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 quelque 32 millions de francs, dont 2 millions et demi \u00e0 la charge de la ville, du c\u00f4t\u00e9 de l'ECA l'\u00c9tablissement cantonal d'assurance, on a re\u00e7u plus de 4100 demandes d'indemnisation 80 pourcent des cas sont r\u00e9gl\u00e9s, nous dit -on, et face \u00e0 ceux qui attendent toujours, Jean-Fran\u00e7ois Dutruy, responsable \u00e0 l'ECA du canton reconna\u00eet des erreurs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:41) [91%] :\r\nDans certains cas, ils ont raison, nous avons pas toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des attentes de nos clients, mais il faut quand m\u00eame savoir que c'est une situation n'a jamais \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue, donc on doit aussi s'adapter, mais il faut aussi rappeler que nous ne sommes qu'un maillon de la cha\u00eene pour arriver au a le mot final. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:57) [94%] :\r\nL'assureur va revoir son plan de crise quant \u00e0 Lausanne, on a demand\u00e9 \u00e0 Pierre-Antoine Hildbrand si la ville \u00e9tait mieux pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:04) [92%] :\r\nNous n'avons pas encore fait tous nos devoirs d'adaptation est ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire, c'est que les organisations de secours sont mieux organis\u00e9s que l'ann\u00e9e pass\u00e9e et puis les mesures \u00e0 plus long terme, et n\u00e9cessite des investissements coordonn\u00e9s en diff\u00e9rentes communes avec un r\u00f4le d\u00e9terminant \u00e9galement du canton pour coordonner ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:21) [97%] :\r\nUn travail n\u00e9cessaire et les experts s'accordent \u00e0 dire qu'avec le r\u00e9chauffement climatique, ce type d'intemp\u00e9ries ne sera plus acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [93%] :\r\nChanel 2 sujets de Martine Clerc le caf\u00e9 comme traitement d'une maladie neurologique orpheline la 10 qui n'h\u00e9site pas une maladie qui touche seulement une personne sur un 1000000, il s'agit de convulsions des membres, c'est-\u00e0-dire les mouvements des jambes, des bras et de la t\u00eate, totalement incontr\u00f4l\u00e9s, cette d\u00e9couverte est publi\u00e9e ce mardi dans la prestigieuse revue scientifique Annals of Internal Medicine, des chercheurs fran\u00e7ais de l'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris et de l'Institut du Cerveau et de la moelle \u00e9pini\u00e8re, ont donc d\u00e9montr\u00e9 que le caf\u00e9 pouvait r\u00e9duire les crises des patients de la Formule enfant et le Britannique Lewis Hamilton sur Mercedes qui a remport\u00e9 hier le Grand Prix du Canada une victoire d\u00e9croch\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une p\u00e9nalit\u00e9 de 7 5 secondes inflig\u00e9e \u00e0 Sebastian Vettel sur Ferrari, l'Allemand, qui a franchi en 1er la ligne d'arriv\u00e9e, mais qui n'est donc que 2\u00e8me au final devant son \u00e9quipier mon\u00e9gasque Charles Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:17) [94%] :\r\nMerci Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CE583DB-8BB0-44E0-86FA-86711F2F8826", "internalArchiveId": "8CE583DB-8BB0-44E0-86FA-86711F2F8826", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Antoine Hildbrand, municipal lausannois en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Jean-Fran\u00e7ois Dutruy responsable \u00e0 l'ECA du canton de Vaud;Arnold Poot, commissaire;Claudia Mo, \u00e9lue pan-d\u00e9mocrate du conseil l\u00e9gislatif de Hong Kong;VIGNA;Juge Sergio Moro,ministre de la Justice de Jair Bolsonaro;Ivan Valente, d\u00e9pit\u00e9 de gauche\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin (03/OIT LIBERTE SYNDICALE SUISSE EPINGLEE) Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, en charge de l'\u00e9conomie, va mener une m\u00e9diation entre patrons et syndicats. L'information a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier (lun) par son coll\u00e8gue Alain Berset, chef du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, Une r\u00e9v\u00e9lation qui intervient alors que la Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e par l'Organisation internationale du travail pour des violations de la libert\u00e9 syndicale, Camille Degott.\r\n  0'54''\r\n((La Suisse ne prot\u00e8ge pas suffisement ses travailleurs actifs dans des syndicats, en cas de licenciement en lien avec cette activit\u00e9. C'est le reproche de l'Organisation internationale du travail. L'OIT a commenc\u00e9 \u00e0 discuter hier (lundi) d'une liste qui \u00e9pingle 40 pays, dont la Suisse donc. Tous ces pays sont accus\u00e9s de violer leurs obligations internationales. Certes, en Suisse, le droit consid\u00e8re qu'un licenciement est abusif lorsque celui-ci est li\u00e9 \u00e0 une activit\u00e9 syndicale l\u00e9gale. Le d\u00e9dommagement maximal est toutefois de six mois de salaire. Et cette compensation ne suffit pas, estime l'OIT: les r\u00e9glementations suisses pourraient faire taire des travailleurs engag\u00e9s dans des syndicats. Aujourd'hui (mardi), la liste noire d\u00e9finitive doit \u00eatre officialis\u00e9e. Le nombre de pays pourrait \u00eatre r\u00e9duit de moiti\u00e9. La Suisse y figurera t'elle ou pas. La question demeure. Quoiqu'il en soit du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Alain Berset pr\u00f4ne le dialogue... Guy Parmelin, lui, prendra les reines d'une m\u00e9diation. Les syndicats, de leur c\u00f4t\u00e9, n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer pour le moment. ))\r\n*** EXTRO: A l'occasion du E100e anniversaire de sa cr\u00e9ation, l'organisation internationale du travail tient sommet \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 21 juin.\r\n(TF5/TEMPETE LSN 1 AN APRES 6H) ***Ca n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne... il a bien plu ces derniers jours mais c'est sans comparaison avec l'orage exceptionnel qui a frapp\u00e9 Lausanne il y a un an jour pour jour.\r\nOui souvenez-vous de ces images... les rues de lausanne transform\u00e9e en torrents et les passages souterrains dont ceux de la gare inond\u00e9s, le tout avec des d\u00e9gats consid\u00e9rables.\r\nMartine Clerc, les autorit\u00e9s en ont-elles tir\u00e9 les le\u00e7ons? Sont-elles aujourd'hui mieux pr\u00e9par\u00e9es? \r\n 1'40''\r\n((Et si \u00e7a recommen\u00e7ait? La question est dans toutes les t\u00eates. Pour \u00e9viter \u00e0 l'avenir que les rues lausannoises se transforment en rivi\u00e8res, il faudra notamment repenser le syst\u00e8me d'\u00e9coulement des eaux. Pierre-Antoine Hildbrand, municipal lausannois en charge de la s\u00e9curit\u00e9: \r\nSON 1 HILDBRAND \r\ncar les innondations ont provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts, la facture d'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 quelque 32 millions de francs dont 2 millions et demi \u00e0 la charge de la ville. Du c\u00f4t\u00e9 de l'ECA, l'Etablissement cantonal d'assurance, on a re\u00e7u plus de 4100 demandes d'indemnisation. Quatre-vingt pour cent des cas sont r\u00e9gl\u00e9s, nous dit-on. et face \u00e0 ceux qui attendent toujours, Jean-Fran\u00e7ois Dutruy responsable \u00e0 l'ECA du canton de Vaud, reconna\u00eet des erreurs:\r\nSON DUTRUY\r\nL'assureur va revoir son plan de crise... Quant \u00e0 Lausanne: on a demand\u00e9 \u00e0 Pierre-Antoine Hildbrand si la ville \u00e9tait mieux pr\u00e9par\u00e9e: \r\nSON HILDBRAND:\r\nUn travail n\u00e9cessaire... Les experts s'accordent \u00e0 dire qu'avec le r\u00e9chauffement climatique, ce type d'intemp\u00e9ries ne sera plus exceptionnel.))\r\n(05/VD ANTENNE SWISSCOM SACCAGEE) ***On reste dans le canton de Vaud, avec cette explosion d'une antenne t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 Denens dimanche matin...\r\nL'explosion a fortement endomag\u00e9 le m\u00e2t d'une antenne exploit\u00e9e par les op\u00e9rateurs Salt et Swisscom dans le village au dessus de Morges. Le relais t\u00e9l\u00e9phonique - qui ne comportait pas d'\u00e9metteur 5G - est d\u00e9sormais hors service.  \r\nA ce stade de l'enqu\u00eate, la police privil\u00e9gie la piste criminelle comme le d\u00e9taille Arnold Poot ((\"paute\")), commissaire r\u00e9pondant \u00e0 la police cantonale vaudoise. \r\n  0'38'' ((ce cas dans le canton de Vaud))\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(TF2/HONG KONG 6H) ***La col\u00e8re gronde \u00e0 Hong-Kong \u00e0 la veille de la possible adoption d'un projet de loi controvers\u00e9\r\nLe parlement de l'ex-colonie britannique doit dire si oui ou non il veut autoriser des extraditions vers des juridictions avec lesquelles aucun accord bilat\u00e9ral n'existe. comprendre dans les faits: la Chine continentale.\r\nUne grande partie de la population exprime son indignation face \u00e0 cette perspective. Dimanche, ils \u00e9taient des centaines de milliers \u00e0 d\u00e9filer entre les gratte-ciels pour dire NON \u00e0 ce projet. Mais la pression populaire n'impressione pas les autorit\u00e9s qui persistent et signent. A Shanghai, Michael Peuker.\u00a0\u00a0 \r\n  1'33''\r\n((Pas question de faire machine arri\u00e8re. Le gouvernement pro-P\u00e9kin veut maintenir le vote de ce texte \u00e0 demain. Claudia Mo, \u00e9lue pan-d\u00e9mocrate du conseil l\u00e9gislatif est inqui\u00e8te\u00a0: si elle passe la rampe, cette nouvelle loi menacerait selon elle les libert\u00e9s garanties \u00e0 la population Hong-Kongaise au moment de la r\u00e9trocession en 1997.\r\nClaudia Mo 1 (Femme) (21'')\r\nLa Chine a \u00e9t\u00e9 exclue de nos accords d'extradition. Pourquoi\u00a0? Parce que les Hongkongais craignent les lois chinoises. Nous sommes terriblement inquiets que P\u00e9kin utilisera cette loi comme une arme politique en forgeant des accusations \u00e0 l'encontre de certaines personnes pour \u00e9liminer cette oasis pour dissidents qu'est Hong-Kong.\r\nOutre le danger pour les libert\u00e9s fondamentales, Claudia Mo d\u00e9nonce un coup port\u00e9 \u00e0 l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique du territoire.\r\nClaudia Mo 2 (Femme) (25'')\r\nNotre Etat de droit a \u00e9t\u00e9 le principal attrait pour les investisseurs \u00e9trangers d\u00e9sireux de faire des affaires en Chine. Etre bas\u00e9 \u00e0 Hong-Kong est tr\u00e8s avantageux. Mais si cette loi d'extradition passe la rampe, \u00e7a revient \u00e0 dire au reste du monde que Hong-Kong est comme toutes les autres villes de Chine continentale. Ca poussera les entreprises vers Singapour ou Tokyo.\r\nDes craintes partag\u00e9es par une grande partie des citoyens, anxieux \u00e0 l'approche du vote de demain. En 2003, la population s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 massivement mobilis\u00e9e contre un projet de loi accus\u00e9 de menacer les libert\u00e9s fondamentales. L'ex\u00e9cutif avait alors d\u00fb battre en retraite avant de d\u00e9missionner. De nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent aujourd'hui pour appeler \u00e0 une r\u00e9solution analogue de la crise. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(COREE NORD) Le demi-fr\u00e8re du dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-nam qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 en\r\nMalaisie en 2017, aurait \u00e9t\u00e9 un informateur de la CIA, l'agence\r\ncentrale du renseignement aux Etats-Unis. L'information est rapport\u00e9e par le Wall\r\nStreet Journal qui cite une source anonyme \"proche du dossier\".\r\nIl y aurait bien un lien entre Kim Jong-nam et la CIA, mais de nombreux d\u00e9tails sur leur relation\r\nrestent flous.\r\n(USA CHINE TARIFS) Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain maintient la pression sur la Chine. Donald Trump s'est dit pr\u00eat \u00e0 imposer de nouveaux tarifs douaniers sur les produits chinois si aucun progr\u00e8s n'\u00e9tait fait dans les n\u00e9gociations avec P\u00e9kin. Depuis l'\u00e9chec des derni\u00e8res discussions le mois dernier, Donald Trump a indiqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu'il s'attendait \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident chinois fin juin au Japon lors du sommet du G20 \u00e0 Osaka. La Chine n'a pas confirm\u00e9 pour l'instant l'organisation d'une telle rencontre.\r\n(10/BRESIL/REAC THE INTERCEPT) *** Au Br\u00e9sil, les r\u00e9v\u00e9lations explosives du site d'investigation The Intercept sur une \u00e9ventuelle collusion entre le procureur et l'actuel ministre de la Justice Sergio Moro continuent d'alimenter la pol\u00e9mique..\r\n. \r\nL'opposition \u00e0 gauche demande la d\u00e9mission de Sergio Moro et la r\u00e9vision du proc\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident Lula. Les soutiens de Bolsonaro eux attaque les m\u00e9thodes du journaliste am\u00e9ricain \u00e0 l'origine de ces r\u00e9v\u00e9lations. Ils demandent son expulsion du pays. A Rio, une correspondance d'Anne Vigna.\r\n  1'01''\r\n((Le m\u00e9dia The Intercept assure que les r\u00e9v\u00e9lations \u00e0 partir des messages \u00e9chang\u00e9s sur le r\u00e9seau Telegram entre les Procureurs  de l'enqu\u00eate contre la corruption et le juge Sergio Moro ne font que commencer. Mais en montrant d\u00e9j\u00e0 la fabrication de preuves contre Lula et la collusion entre procureurs et juge, ces messages ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9branl\u00e9 fortement le gouvernement, m\u00eame si selon le juge Moro, aujourd'hui ministre de la Justice de Jair Bolsonaro, il n'y a aucun probl\u00e8me\r\nSON 1\r\nJe n'ai rien vu de particulier dans ces messages, je consid\u00e8re cela comme une invasion criminelle des t\u00e9l\u00e9phones portables des procureurs et en ce qui concerne le contenu me concernant, je ne vois pas grand-chose \u00e0 dire\r\nMais pour le d\u00e9put\u00e9 de gauche Ivan Valente , la vision est toute autre\r\nSON 2\r\nPar sa conduite, le juge Sergio Moro, a viol\u00e9 le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale.  et l\u00e0  manifestement, il a nui aux enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans le cadre de cette enqu\u00eate lavage express. Un juge n'enqu\u00eate pas !\r\nL'opposition demande d\u00e9j\u00e0  la d\u00e9mission de Sergio Moro, en attendant avec impatience les prochaines r\u00e9v\u00e9lations))\r\n(BASKET PARKER) C'\u00e9tait le meilleur basketeur fran\u00e7ais de tous les temps... A 37 ans, Tony Parker, a annonc\u00e9 hier qu'il mettait un terme \u00e0 sa carri\u00e8re apr\u00e8s vingt saisons professionnelles, dont dix-huit aux Etats-Unis. Tony Parker a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 sa reconversion... Il poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 plusieurs clubs de baskets francais et m\u00eame d'une station de ski en France. Tony Parker a de quoi voir venir... Uniquement en salaire, sans les contrats publicitaires, il a touch\u00e9 plus de 160 millions de francs en 17 ans.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(RENAULT NISSAN) ***Rien ne va plus entre Renault et Nissan, les deux partenaires de l'alliance automobile franco-japonnaise... \r\nLe constructeur fran\u00e7ais a menac\u00e9 de bloquer une r\u00e9forme de la gouvernance de son partenaire japonais. Selon le Financial Times, la France craint que la nouvelle r\u00e9forme soit utilis\u00e9s pour r\u00e9duire l'influence de Renault au sein de l'alliance. Du c\u00f4t\u00e9 de Nissan, c'est bien l'interf\u00e9rence du gouvernement fran\u00e7ais au sein de Renault qui poserait probl\u00e8me. Mais les autorit\u00e9s des deux pays veulent calmer le jeu. Dans un communiqu\u00e9 commun les deux gouvernement ont \"r\u00e9affirm\u00e9 le fort soutien\" \u00e0 l'alliance Renault-Nissan et encourag\u00e9 fortement les deux soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 travailler ensemble.", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-06-11T06:00:42_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-06-11T06:00:42_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10481757", "ece-10481746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T07:13:21Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nVincent St\u00f6cklin, bonjour, bonjour la Suisse \u00e9pingl\u00e9e sur une liste noire de l'Organisation internationale du travail, en cause les limitations \u00e0 la libert\u00e9 syndicale, Guy Parmelin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie va mener une m\u00e9diation entre patrons et syndicats, un an jour pour jour, apr\u00e8s des pluies diluviennes qui avaient inond\u00e9 les rues de Lausanne, quelles sont les le\u00e7ons qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par les autorit\u00e9s vaudoises, nous ferons le point avec Martine Clerc \u00e0 Hong-Kong les autorit\u00e9s persiste et signe : le projet de loi controvers\u00e9 sur l'extradition sera bien pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement, notre correspondant \u00e0 Shanghai, Michael Peuker nous dira l'inqui\u00e9tude d'une partie de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [96%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, en charge de l'\u00e9conomie va mener une m\u00e9diation entre patrons et syndicats, l'information a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par son coll\u00e8gue Alain Berset, chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, une r\u00e9v\u00e9lation qui intervient alors que la Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e par l'Organisation internationale du travail pour des violations de la libert\u00e9 syndicale, Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [95%] :\r\nLa Suisse ne prot\u00e8ge pas suffisamment ses travailleurs actifs dans des syndicats en cas de licenciement en lien avec cette activit\u00e9, c'est le reproche de l'Organisation internationale du travail, l'OIT a commenc\u00e9 \u00e0 discuter hier d'une liste qui \u00e9pingle 40 pays dont la Suisse, donc tous ces pays sont accus\u00e9s de violer leurs obligations internationales certes en Suisse le droit consid\u00e8re qu'un licenciement est abusif lorsque celui -ci est li\u00e9 \u00e0 une activit\u00e9 syndicale l\u00e9gale le d\u00e9dommagement maximal est toutefois de 6 mois de salaire et cette compensation ne suffit pas, estime l'OIT, les r\u00e9glementations suisses pourraient faire taire des travailleurs engag\u00e9s dans des syndicats aujourd'hui la liste noire d\u00e9finitive doit \u00eatre publi\u00e9 le nombre de pays pourrait \u00eatre r\u00e9duit de moiti\u00e9 la Suisse y figurera -t-elle ou pas, la question demeure quoiqu'il en soit, du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset pr\u00f4ne le dialogue, Guy Parmelin, lui, prendra les r\u00eanes d'une m\u00e9diation, les syndicats de leur c\u00f4t\u00e9 n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [96%] :\r\nEt, \u00e0 l'occasion du 100\u00e8me anniversaire de sa cr\u00e9ation, l'Organisation internationale du travail tient son sommet \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 21 juin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [95%] :\r\n\u00e7a n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, il a bien plu ces derniers jours, mais c'est sans comparaison avec l'orage exceptionnel qui a frapp\u00e9, Lausanne, il y a un an jour pour jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [94%] :\r\nOui, souvenez -vous de ces images, les rues de Lausanne transform\u00e9es en torrents et les passages souterrains, dont ceux de la gare inond\u00e9s, le tout avec des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables Martine Clerc les autorit\u00e9s en ont -elles tir\u00e9 les le\u00e7ons sont -elles aujourd'hui mieux pr\u00e9par\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:27) [96%] :\r\nEt si \u00e7a recommen\u00e7ait la question est dans toutes les t\u00eates et pour \u00e9viter \u00e0 l'avenir que les rues lausannoises, se transforment en rivi\u00e8res, il faudra notamment repenser le syst\u00e8me d'\u00e9coulement des eaux, Pierre-Antoine Hildbrand municipal lausannois en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:42) [92%] :\r\n\u00e0 moyen et long terme \u00e9videmment, nous travaillons sur le dimensionnement d'un certain nombre d'infrastructures qui accueille ces volumes tr\u00e8s importants, donc il s'agit, m\u00eame si la ville de Lausanne a la chance d'\u00eatre en pente face au lac d'amener le plus rapidement possible hors des zones habit\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [96%] :\r\nCar les inondations ont provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts, la facture s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 quelque 32 millions de francs, dont 2 millions et demi \u00e0 la charge de la ville, du c\u00f4t\u00e9 de l'ECA l'\u00c9tablissement cantonal d'assurance, on a re\u00e7u plus de 4100 demandes d'indemnisation 80 pourcent des cas sont r\u00e9gl\u00e9s, nous dit -on, et face \u00e0 ceux qui attendent toujours, Jean-Fran\u00e7ois Dutruy, responsable \u00e0 l'ECA du canton reconna\u00eet des erreurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:20) [91%] :\r\nDans certains cas, ils ont raison, nous avons pas toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des attentes de nos clients, mais il faut quand m\u00eame savoir que c'est une situation n'a jamais \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue, donc on doit aussi s'adapter, mais il faut aussi rappeler que nous ne sommes qu'un maillon de la cha\u00eene ou arriver au \u00e0 de la morphine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [94%] :\r\nL'assureur va revoir son plan de crise quant \u00e0 Lausanne, on a demand\u00e9 \u00e0 Pierre-Antoine Hildbrand si la ville \u00e9tait mieux pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:43) [92%] :\r\nNous n'avons pas encore fait tous nos devoirs d'adaptation, ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire, c'est que les organisations de secours sont mieux organis\u00e9s que l'ann\u00e9e pass\u00e9e et puis les mesures \u00e0 plus long terme, et n\u00e9cessite des investissements coordonn\u00e9s en diff\u00e9rentes communes avec un r\u00f4le d\u00e9terminant \u00e9galement du canton pour coordonner ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [97%] :\r\nUn travail n\u00e9cessaire et les experts s'accordent \u00e0 dire qu'avec le r\u00e9chauffement climatique, ce type d'intemp\u00e9ries ne sera plus exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [93%] :\r\nOn reste dans le canton de Vaud avec cette explosion cette explosion d'une antenne t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 dimanche matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [94%] :\r\nOui, l'explosion a fortement endommag\u00e9 le m\u00e2t d'une antenne exploit\u00e9e par les op\u00e9rateurs sauter Swisscom dans le village au dessus de Morges le relais t\u00e9l\u00e9phonique qui ne comportait pas d'\u00e9metteur 5 G est d\u00e9sormais hors service \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate, la police privil\u00e9gie la piste criminelle, comme le d\u00e9taille Arnold Poot promis r\u00e9pondant \u00e0 la police cantonale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:34) [84%] :\r\nComme dimanche soir Concorde on Monaco un t\u00e9moin qui a signal\u00e9 avoir entretenu une tr\u00e8s forte d\u00e9flagration aux alentours : Les coll\u00e8gues sont intervenus soit rendu compte qu'en fait c'est un local technique au pied d'une antenne t\u00e9l\u00e9phonique qui a de creuser, ne se comprend pas dans le c\u00e2blage d'une part et de l'installation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [92%] :\r\nO\u00f9 en est l'enqu\u00eate, qu'est ce qu'on peut savoir qu'est ce qu'on a comme piste sur les causes de cette explosion et cet incendie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:57) [86%] :\r\nAlors pour l'instant avec les \u00e9l\u00e9ments qu'on a recueillis, on privil\u00e9gie la piste criminelle, sans pour autant en l'\u00e9tat actuel, conna\u00eetre les motivations du ou des auteurs, c'est la des incendies, des explosions n'a d'autre, mais \u00e0 une installation t\u00e9l\u00e9phonique, c'est la premi\u00e8re fois qu'on aille jusqu'\u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [99%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:14) [97%] :\r\nLa col\u00e8re gronde \u00e0 Hong-Kong, \u00e0 la veille de la possible adoption d'un projet de loi controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [93%] :\r\nLe parlement de l'ex- colonie britannique doit dire si oui ou non il veut autoriser des extraditions vers des juridictions avec lesquelles aucun accord bilat\u00e9ral n'existe, comprendre dans les faits, la Chine continentale, une grande partie de la population exprime son indignation face \u00e0 tester \u00e0 cette perspective, dimanche, ils \u00e9taient des centaines de milliers \u00e0 d\u00e9filer entre les gratte-ciels pour dire non \u00e0 ce projet, mais la pression populaire n'impressionne pas les autorit\u00e9s qui persistent et signent \u00e0 Shanghai, Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:46) [93%] :\r\nPas question de faire machine arri\u00e8re, le gouvernement pro- P\u00e9kin veut maintenir le vote de ce texte, \u00e0 demain, Claudia Mo \u00e9lue pan- d\u00e9mocrate du conseil l\u00e9gislatif est inqui\u00e8te, si elle passe la rampe, cette nouvelle loi menacerait, selon elle, les libert\u00e9s garanties \u00e0 la population hongkongaise, au moment de la r\u00e9trocession en 1997. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:05) [89%] :\r\nFly Now ex- Clodettes, la Chine, a \u00e9t\u00e9 exclue de nos accords d'extradition pourquoi parce que les Hongkongais craignent les lois chinoises sommes terriblement inquiets que P\u00e9kin utilisera cette loi comme arme politique en montant des accusations contre certaines personnes pour \u00e9liminer cette oasis pour les dissidents qu'est Hong-Kong encore \u00e0 cet essai et Yvonne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:25) [97%] :\r\nOutre le danger pour les libert\u00e9s fondamentales, Claudia Mo d\u00e9nonce un coup port\u00e9 \u00e0 l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:31) [89%] :\r\nAh oui, oui au Flon assez notre \u00e9tat de droit, a \u00e9t\u00e9 le principal attrait pour les investisseurs \u00e9trangers d\u00e9sireux de faire des affaires en Chine \u00eatre bas\u00e9 \u00e0 Hong-Kong est tr\u00e8s avantageux approuv\u00e9 si cette loi d'extradition passe la rampe, \u00e7a revient \u00e0 dire au reste du monde que Hong-Kong et comme toutes les autres villes de Chine continentale cela poussera les entreprises vers Singapour ou Tokyo soit au coeur de ce segment pro event au cas \u00e0 maintes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [97%] :\r\nDes craintes partag\u00e9es par une grande partie des citoyens anxieux \u00e0 l'approche du vote de demain en 2003 la population s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 massivement mobilis\u00e9e contre un projet de loi, accus\u00e9 de menacer les libert\u00e9s fondamentales, l'ex\u00e9cutif avait alors d\u00fb battre en retraite avant de d\u00e9missionner, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent aujourd'hui pour appeler \u00e0 une r\u00e9solution analogue de la crise, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [94%] :\r\nLe demi- fr\u00e8re du dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong-nam, qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 en Malaisie en 2017 aurait \u00e9t\u00e9 un informateur de la CIA, l'Agence centrale du renseignement aux \u00c9tats-Unis, l'information est rapport\u00e9e par le Wall Street Journal, qui cite une source anonyme proche du dossier, il y aurait bien un lien entre Kim Jong-nam et la CIA, mais de nombreux d\u00e9tails sur leurs relations restent flous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [92%] :\r\nAu Br\u00e9sil, les r\u00e9v\u00e9lations explosives du site d'investigation dit Intercept sur une \u00e9ventuelle collusion entre le procureur et l'actuel ministre de la justice, un Sergio Moro continuent d'alimenter la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [96%] :\r\nOui, l'opposition \u00e0 gauche demande la d\u00e9mission de Sergio Moro et la r\u00e9vision du proc\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident Lula les soutiens de Bolsonaro eux attaque les m\u00e9thodes du journaliste am\u00e9ricain \u00e0 l'origine de ces r\u00e9v\u00e9lations, ils demandent son expulsion du pays \u00e0 Rio une correspondance d'Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:09) [95%] :\r\nJ'Intercept assure que les r\u00e9v\u00e9lations \u00e0 partir des messages \u00e9chang\u00e9s sur le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9gramme entre les procureurs de l'enqu\u00eate contre la corruption et le juge Sergio Moro ne font que commencer mais en montrant d\u00e9j\u00e0 la fabrication de preuves contre Lula et la collusion entre procureurs et juges ces messages ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9branl\u00e9 fortement le gouvernement m\u00eame si, selon le juge Sergio Moro, aujourd'hui ministre de la justice de g\u00e9ants Bolsonaro il n'y a aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:34) [84%] :\r\nNon, non, venant du ma\u00efs Alien g\u00e9n\u00e9r\u00e9 vu particulier dans ces messages, je consid\u00e8re cela comme une invasion criminelle des t\u00e9l\u00e9phones portables, des procureurs et en ce qui concerne le contenu, me concernant, je ne vois pas grand- chose \u00e0 dire le monde de venger moi mais pour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:47) [85%] :\r\nD\u00e9put\u00e9 de gauche Ivan Valente et la vision est toute autre : celle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:51) [94%] :\r\nPar sa conduite, le juge Sergio Moro a viol\u00e9 le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et l\u00e0, manifestement il a nui aux enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans le cadre de cette enqu\u00eate lavage Express un juge n'enqu\u00eate pas Jean-Yves Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [91%] :\r\nL'opposition demande d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9mission de Sergio Moro en attendant avec impatience les prochaines r\u00e9v\u00e9lations \u00e0 Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain maintient la pression sur la Chine, Donald Trump s'est dit pr\u00eat \u00e0 imposer de nouveaux tarifs douaniers sur les produits chinois si aucun progr\u00e8s n'a \u00e9t\u00e9 fait dans les n\u00e9gociations avec P\u00e9kin depuis l'\u00e9chec des derni\u00e8res discussions le mois dernier, Donald Trump a indiqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, qu'il s'attendait \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident chinois fin juin au Japon lors du sommet du G20 \u00e0 Osaka, la Chine n'a pas confirm\u00e9 pour l'instant, l'organisation d'une telle rencontre, c'\u00e9tait le meilleur basketteur fran\u00e7ais de tous les temps, \u00e0 37 ans, Tony Parker a annonc\u00e9 hier qu'il mettait un terme \u00e0 sa carri\u00e8re apr\u00e8s vingt saisons professionnelles dont dix-huit aux \u00c9tats-Unis, Tony Parker a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 sa reconversion, il poss\u00e8de plusieurs clubs de basket fran\u00e7ais et m\u00eame une station de ski toujours en France, Tony Parker a de quoi voir venir uniquement en salaire sans les contrats publicitaires, il a touch\u00e9 plus de 160 millions de francs en 17 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:04) [95%] :\r\nPas mal, Vincent St\u00f6cklin, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T04:50:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B2DE721-9C85-422D-931D-88735349B15C", "internalArchiveId": "1B2DE721-9C85-422D-931D-88735349B15C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mobilisations \u00e0 Hong Kong contre l'extradition de prisonniers chinois", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 1\r\n\r\nMobilisations \u00e0 Hong Kong contre l'extradition de prisonniers chinois LANCEMENT HK RP\r\n*** Un million de personnes dans les rues de Hong Kong...c'\u00e9tait ce week-end..Une mobilisation gigantesque qui n'a pas fait plier le gouvernement de l'ancienne colonie britannique...Le Parlement local va examiner comme pr\u00e9vu demain un projet de loi controvers\u00e9 qui permettra les extraditions vers la Chine. \r\nPour l'ex\u00e9cutif de Hong Kong il s'agit d'une loi tr\u00e8s importante qui va permettre, selon ses termes, de \u00ab\u00a0faire triompher la justice\u00a0\u00bb. \r\nUne intransigeance d\u00e9nonc\u00e9e ce matin par ses adversaires qui appellent \u00e0 une nouvelle manifestation demain. \r\nEt ce constat g\u00e9n\u00e9ral, Patrick Chaboudez,.dans les media: jamais depuis la r\u00e9trocession de Hong Kong \u00e0 la Chine en 1997, n'avait eu lieu une telle mobilisation \r\nP chaboudez DIR ST LS\r\nMouvement de masse. Un septi\u00e8me de la population totale de Hong Kong dans les rues dimanche. C'est \u00e9norme, rel\u00e8ve le South China Morning Post. Un acte de m\u00e9fiance et de d\u00e9fi. Il s'agit de prot\u00e9ger nos libert\u00e9s et c'est dans notre ADN, rel\u00e8ve le quotidien de Hong Kong dans un article qui donne largement la parole aux manifestants. L'\u00e9dito est un peu plus prudent\u00a0: cette manifestation montre que le gouvernement doit travailler plus dur pour convaincre le public. Et il serait judicieux de reporter l'examen de la loi, estime le journal. En for\u00e7ant le passage, le gouvernement risque de payer un lourd tribut et c'est une distraction dont on pourrait se passer en p\u00e9riode de ralentissement \u00e9conomique. \r\n*** C\u00e9line. et la presse de P\u00e9kin a r\u00e9agi, elle aussi. \r\nDans un \u00e9ditorial, le China Daily, cite un autre chiffre\u00a0: 700'000. Les 700'000 r\u00e9sidents de Hong Kong qui en date de dimanche auraient apport\u00e9 leur soutien au texte de loi. Une loi attendue depuis longtemps qui comblerait les lacunes juridiques et emp\u00eacherait Hong Kong de devenir un paradis pour les criminels. Mais pour le quotidien officiel chinois les manifestants n'ont pas r\u00e9alis\u00e9 qu'ils sont des pions au main de l'opposition et des forces \u00e9trang\u00e8res. des pions utilis\u00e9s pour blesser la Chine en essayant de faire des ravages \u00e0 Hong Kong.\r\n*** C\u00e9line. Une interpr\u00e9tation que ne partage pas la presse occidentale. \r\nDans un \u00e9dito, le New York Times r\u00e9pond directement au China Daily. Non, les manifestants n'ont pas \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s. Et ils comprennent tr\u00e8s bien ce qui est en jeu\u00a0: cette loi n'a rien \u00e0 voir avec le fait de traduire les meurtriers en justice et tout \u00e0 voir avec le fait de briser le pare-feu qui existe encore entre l'Etat de droit \u00e0 Hong Kong et le syst\u00e8me judiciaire profond\u00e9ment politis\u00e9 de la Chine continentale.\r\nDepuis des ann\u00e9es, la Chine essaie de contr\u00f4ler l'esprit rebelle de Hong Kong, constate la Frankfurter Allgemeine Zeitung.  Il sera difficile d'emp\u00eacher l'adoption de la loi sur l'extradition. Mais les manifestants peuvent rendre la chose aussi difficile que possible pour P\u00e9kin - et pr\u00e9server ainsi une partie de l'esprit de libert\u00e9 de Hong Kong.\r\n*** C\u00e9line. La manifestation dimanche \u00e9tait massive. Mais ce n'\u00e9tait pas la premi\u00e8re \u00e0 Hong Kong. Est-ce qu'elles ont un impact\u00a0?\r\nQuestion que se pose la BBC. Parfois. En 2003, un demi-million de personnes avait protest\u00e9 contre un durcissement de la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Le gouvernement avait finalement mis le projet au placard. Mais cette fois, ce sera plus difficile. Pour deux raisons en tout cas, selon un politologue chinois cit\u00e9 par la BBC\u00a0: Xi Jinping a une ligne beaucoup plus ferme - g\u00e9n\u00e9ralement et en particulier \u00e0 l'\u00e9gard de Hong Kong - que son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Et l'\u00e9conomie chinoise est beaucoup plus forte maintenant qu'en 2003. \r\nPour le Financial Times, c'est le mod\u00e8le \u00ab\u00a0Un pays, deux syst\u00e8mes\u00a0\u00bb qui est d\u00e9sormais menac\u00e9. P\u00e9kin s'y est plus ou moins tenu jusqu'en 2014, note le quotidien. Mais ce projet de loi frappe le cour m\u00eame du mod\u00e8le. C'est un s\u00e9rieux risque pour les libert\u00e9s et l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique de Hong Kong. Et l'Occident - c'est le titre de l'\u00e9ditorial - devrait d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie et l'Etat de droit \u00e0 Hong Kong.", "durationSec": 221, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481796", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Mobilisations \u00e0 Hong Kong contre l'extradition de prisonniers chinois / TUM_2019-06-11T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 11.06.2019"], "variantIds": ["ece-10481796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T07:13:21Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUn 1000000 de personnes dans les rues de Hong Kong, c'\u00e9tait donc ce week- end : Une mobilisation gigantesque qui n'a pas fait plier le gouvernement de l'ancienne colonie britannique, le Parlement local va examiner comme pr\u00e9vu demain un projet de loi controvers\u00e9 qui permettra les extraditions vers la Chine pour l'ex\u00e9cutif de Hong Kong, il s'agit d'une loi qui va faire triompher la justice selon ses propres termes, une intransigeance d\u00e9nonc\u00e9e ce matin par ses adversaires qui appellent \u00e0 une nouvelle manifestation demain et ce constat g\u00e9n\u00e9ral Patrick Chaboudez dans les m\u00e9dias, jamais depuis la r\u00e9trocession de Hong-Kong \u00e0 la Chine en 1997 n'avait eu lieu une telle mobilisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nOui, effectivement, mouvement de masse, un 7\u00e8me de la population totale de Hong Kong, dans les rues dimanche c'est \u00e9norme, rel\u00e8ve le South China Morning Post, un acte de m\u00e9fiance et de d\u00e9fi, il s'agit de prot\u00e9ger nous libert\u00e9s et c'est dans notre ADN, rel\u00e8ve le quotidien de Hong Kong, dans un article qui donne largement la parole aux manifestants l'\u00e9dito, lui, est un peu plus prudent cette manifestation montre que le gouvernement doit travailler plus dur pour convaincre le public, et il serait judicieux de reporter l'examen de la loi, estime le journal, en for\u00e7ant le passage, le gouvernement risque de payer un lourd tribut et c'est une distraction dont on pourrait se passer en p\u00e9riode de ralentissement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [98%] :\r\nEt puis Patrick la presse de P\u00e9kin a r\u00e9agi elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [96%] :\r\nOui dans un \u00e9ditorial le China Daily cite lui un autre chiffre : 700000 les 700000 r\u00e9sidents de Hong Kong qui auraient d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 leur soutien au texte de loi, une loi attendue depuis longtemps qui comblerait les lacunes juridiques et emp\u00eacherait Hong Kong de devenir un paradis pour les criminels, mais pour le quotidien officiel chinois, les manifestants n'ont pas r\u00e9alis\u00e9 qu'ils sont des pions aux mains de l'opposition et les forces \u00e9trang\u00e8res des pions utilis\u00e9s pour blesser la Chine en essayant de faire des ravages \u00e0 Hong Kong. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [95%] :\r\nUne interpr\u00e9tation que ne partage pas la presse Occident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [95%] :\r\n\u00e7a, pas du tout, effectivement dans un \u00e9dito le New York Times, r\u00e9pond m\u00eame directement ou China Daily non, les manifestants n'ont pas \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s et ils comprennent tr\u00e8s bien ce qui est en jeu, cette loi n'a rien \u00e0 voir avec le fait de traduire les meurtriers en justice mais tout \u00e0 voir avec le fait de briser le pare- feu qui existe encore entre l'\u00c9tat de droit, \u00e0 Hong Kong et le syst\u00e8me judiciaire profond\u00e9ment politis\u00e9 la Chine continentale depuis des ann\u00e9es, la Chine essaie de contr\u00f4ler l'esprit rebelle de Hong Kong, constate la Frankfurter Allgemeine Zeitung, alors la loi sera probablement adopt\u00e9 mais les manifestants peuvent rendent la chose aussi difficile que possible pour P\u00e9kin et pr\u00e9server ainsi une partie de l'esprit de libert\u00e9 de Hong Kong. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [85%] :\r\nOn a Patrick la manifestation dimanche \u00e9tait massive, mais c'\u00e9tait pas la premi\u00e8re \u00e0 Hong Kong et ce qu'elles ont un impact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [94%] :\r\nAlors c'est une question que se pose la BBC, ce matin, alors oui, parfois, elles peuvent avoir un impact en 2003 par exemple, un demi-1000000 1000000 de personnes avait protest\u00e9 contre un durcissement de la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale, le gouvernement avait finalement mis le projet au placard, mais cette fois ce sera plus difficile pour 2 raisons, en tout cas selon politologue chinois cit\u00e9 par la BBC, Xi Jinping a une ligne beaucoup plus ferme g\u00e9n\u00e9ralement et notamment \u00e0 l'\u00e9gard de Hong Kong que son pr\u00e9d\u00e9cesseur et puis l'\u00e9conomie chinoise et surtout beaucoup plus forte maintenant qu'en 2003 et puis pour le fan Henschel Times, h\u00e9 bien c'est le mod\u00e8le un pays, 2 syst\u00e8mes qui est d\u00e9sormais menac\u00e9 P\u00e9kin s'il est plus ou moins tenu jusqu'en 2014, note le quotidien mais ce projet de loi frappe le coeur m\u00eame du mod\u00e8le c'est un s\u00e9rieux risque pour les libert\u00e9s et l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique de Hong Kong et l'Occident, c'est le titre de l'\u00e9ditorial devrait d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie et l'\u00c9tat de droit, \u00e0 Hong Kong. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [97%] :\r\nMerci beaucoup Patrick Chaboudez pour cette revue de presse sur les \u00e9v\u00e9nements qui se sont d\u00e9roul\u00e9es ce week- end \u00e0 Hong Kong. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA77A8D7-08EF-44A5-BF49-8ED96E0338F1", "internalArchiveId": "CA77A8D7-08EF-44A5-BF49-8ED96E0338F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rediffusion: La \"valeur p\", donn\u00e9e cl\u00e9 dans le domaine des statistiques, remise en question", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 5\r\n\r\nRediffusion: La \"valeur p\", donn\u00e9e cl\u00e9 dans le domaine des statistiques, remise en question SECOURS VELEUR \"P\"\r\non l'appelle le seuil statistique. \r\nC'est une donn\u00e9e cl\u00e9 pour d\u00e9terminer la validit\u00e9, ou non, d'une \u00e9tude, d'une exp\u00e9rimentation...\r\nprobl\u00e8me, aujourd'hui, cette donn\u00e9e ne fait plus l'unanimit\u00e9 dans la communaut\u00e9 scientifique...plus de 800 scientifiques, statisticiens ont sign\u00e9 il y'a qq semaines une p\u00e9tition dans la prestigieuse revue Nature qui exige la remis en question de cette valeur...Une modification qui pourrait totalement chambouler le monde de la sciences...Katja schaer nous avait expliqu\u00e9 tout cela tr\u00e8s clairement au mois d'avril, je vous propose de r\u00e9\u00e9couter cela...\r\n SON REDIF SCHAER VALEUR P 6'22\r\n;)))) et bien merci Katja schaer pour ces explications que j'avais promises limpides...elles l'ont \u00e9t\u00e9...", "durationSec": 418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481800", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Rediffusion: La \"valeur p\", donn\u00e9e cl\u00e9 dans le domaine des statistiques, remise en question / TUM_2019-06-11T08:32:00_sequence-5", "Tout un monde du 11.06.2019"], "variantIds": ["ece-10481800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T07:13:20Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn l'appelle le seuil statistique, \u00e7a ne vous dit peut-\u00eatre rien, mais c'est une donn\u00e9e cl\u00e9 pour d\u00e9terminer la validit\u00e9 ou non d'une \u00e9tude d'une exp\u00e9rimentation probl\u00e8me aujourd'hui cette donn\u00e9e ne fait plus l'unanimit\u00e9 dans la communaut\u00e9 scientifique, plus de 800 scientifiques statisticiens ont sign\u00e9 il y a quelques semaines une p\u00e9tition dans la prestigieuse revue Nature qui exige la remise en question de cette valeur une modification qui pourrait totalement chambouler le monde de la sciences Katja cher nous avez expliqu\u00e9 tout cela tr\u00e8s clairement au mois d'avril, je vous propose de r\u00e9\u00e9couter cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [91%] :\r\nAlors on va prendre les choses le plus simplement possible, vous \u00eates peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 pourquoi un jour une \u00e9tude vous indique que les oeufs sont mauvais pour votre sant\u00e9, et puis le lendemain, non c'est le contraire, les eaux sont tr\u00e8s bons pour vous alors, comment expliquer cette diff\u00e9rence, elle tient souvent \u00e0 la mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter les \u00e9tudes scientifiques et au coeur de cette lecture de cette fa\u00e7on l'interpr\u00e9ter, il y a ce qu'on appelle la valeur p c'est un seuil statistique celui \u00e0 partir duquel on peut consid\u00e9rer qu'une hypoth\u00e8se test\u00e9e produit un r\u00e9sultat significatif, int\u00e9ressant donc non ce que je comprends cette -l\u00e0 ce seuil g\u00e9n\u00e9ralement fix\u00e9e \u00e00,0 5 soit 5 pourcent et renvoie au hasard donc si le hasard \u00e0 moins de 5 pourcent de chances d'expliquer la diff\u00e9rence entre un groupe et en outre, par exemple, h\u00e9 bien on dit que la diff\u00e9rence est significative, tr\u00e8s sch\u00e9matiquement, donc on dessous de paix du seuil p la statistique est significative en dessus de paix, elle ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [92%] :\r\nVoil\u00e0 th\u00e9oriquement ok j'ai compris un exemple maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [90%] :\r\nAlors, si l'on voulait tester l'hypoth\u00e8se selon laquelle les femmes qui fument ont plus de cancer que les femmes qui ne fument pas ou plus de risque en tout cas de d\u00e9velopper, h\u00e9 bien on prendrait un \u00e9chantillon de la population, avec d'un c\u00f4t\u00e9, un groupe de fumeuses et de l'autre, un groupe de non- fumeuse, ensuite on observerait, s'il existe une diff\u00e9rence entre les 2 groupes dans le nombre de cancers que ces femmes d\u00e9veloppent un alors, pour que cette hypoth\u00e8se soit valid\u00e9, il faut que la diff\u00e9rence soit significative en clair que les fumeuses se d\u00e9veloppent nettement plus de cancers que les non- fumeuses, \u00e7a c'est le sc\u00e9nario scientifiquement id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [91%] :\r\nMais l'apparition plus fr\u00e9quents de la maladie dans un groupe pourrait th\u00e9oriquement aussi \u00eatre la cons\u00e9quence d'autres facteurs 4 cigarettes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est exactement le petit grain de sable dans la engrenage, c'est tout \u00e0 fait juste toutes ces femmes, qu'elles soient fumeuses ou l'on ne se ressemblent pas, \u00e7a nous saute aux yeux, c'est du sens commun, toutes ces femmes, h\u00e9 bien mon enfin, certaines ont atteint leur bagage g\u00e9n\u00e9tique, elles n'ont pas toutes le m\u00eame Style de vie, certaines font du sport, d'autres pas, certaines ont eu la m\u00eame une alimentation saine, d'autres moins, les facteurs sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s multiples innombrables et parfois inconnu aussi Fran\u00e7ois Bayrou, responsable de recherche pour la soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9o- Instinct sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'Intelligence artificielle dite forte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [90%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 \u00e7a pose un probl\u00e8me, c'est que le r\u00e9sultat qu'on va d\u00e9livrer en disant attention, il y a une augmentation du risque de cancer n'est peut-\u00eatre pas simplement li\u00e9 au fait de fumer mais \u00e0 la conjugaison de fumer avec d'autres facteurs alors c'est typiquement ce qu'on fait, on a de la peine un compte, on fait des mesures, \u00e0 savoir ce qu'on mesure alors l'exemple le plus sain, c'est quand vous prenez une r\u00e8gle pour mesurer une longueur, vous dites toujours bien, je suis en train de mesurer une longueur sauf que c'est pas vrai, vous ne mesurez pas qu'une longueur vous mesurez une longueur et une temp\u00e9rature parce que lorsque la temp\u00e9rature varie la longueur de l'objet que vous mesurez varie aussi va se contracter, soit se dilater et si vous supposez que votre r\u00e8gle, \u00e9videmment, et par ailleurs et qu'elle est pas soumise aux variations de temp\u00e9rature au moment o\u00f9 vous faites la mesure vous appartenez longueurs diff\u00e9rentes et tout \u00e7a parce que la temp\u00e9rature est pas la m\u00eame, on voudrait dire je mesure 15 centim\u00e8tres sous 15 degr\u00e9s sous 20 degr\u00e9s sous 30 degr\u00e9s et dans ce cas -l\u00e0, je suis plus pr\u00e9cis dans le r\u00e9sultat que vous \u00e9lire, c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est donc bien le probl\u00e8me que pose la valeur p prise \u00e0 elle seule s\u00e9quelle balaie les autres \u00e9l\u00e9ments dont il faudrait tenir compte pour arriver \u00e0 une analyse plus fine des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [94%] :\r\nD\u00e9finir le seuil de signification et dire que \u00e7a ne repose que sur un seul seuil c'est de loin pas suffisant, \u00e7a nous pose un probl\u00e8me maintenant parce que on est dans une situation dans la Kander trop extr\u00eame en quelque sorte dans notre mani\u00e8re de d\u00e9cider si le r\u00e9sultat obtenu significatif ou ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [91%] :\r\nDonc ce que \u00e7a veut dire que les conclusions d'une recherche peuvent tout simplement \u00eatre fausse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [88%] :\r\nAlors oui, \u00e7a peut parce que souvent c'est cette valeur p qui \u00e0 elle seule une hypoth\u00e8se comme valider ou invalider un don comme juste ou faux, a priori, et une analyse r\u00e9cemment publi\u00e9e dans la revue Nature montrent que sur pr\u00e8s de 800 articles scientifiques, la moiti\u00e9 avance de fausses interpr\u00e9tations de r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [89%] :\r\nOui, quand m\u00eame, mais bon, depuis quand alors cette valeur p s'est elle impos\u00e9e comme crit\u00e8re absolu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [96%] :\r\nAlors pour Fran\u00e7ois Bayou le dogme de la valeur p est une tendance relativement r\u00e9cente dans l'histoire de la science. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [90%] :\r\nGrosso modo, le seuil de pays, il est arriv\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 et puis s'est progressivement impos\u00e9 parce que, aujourd'hui, dans le domaine scientifique, on a besoin de produire des r\u00e9sultats rapidement, on a un besoin, comme partout o\u00f9 se produire des r\u00e9sultats un peu fort, un peu choquant, un peu surprenant, voil\u00e0 le scientifique, il est dans son monde, il a besoin comme tout le monde de se diff\u00e9rencier de se d\u00e9marquer de prouver qu'il a une valeur forte par rapport aux coll\u00e8gues de sa communaut\u00e9, donc on veut aller vite, on est dans une course un peu \u00e0 au r\u00e9sultat et c'est facile d'avoir une seule valeur on sans r\u00e9sultat et, en plus de \u00e7a, tr\u00e8s souvent son r\u00e9sultat en me donnant pas la valeur exacte, on dit simplement : voil\u00e0, on est en dessous de 2 5 pourcent donc tout va bien, le r\u00e9sultat qu'on produit et il est cr\u00e9dible, il est acceptable et donc ma publication sera accept\u00e9, c'est le contexte qui fait aujourd'hui que le cette fameuse valeur p devenu un dogme et c'est cette question- l\u00e0 qui est pos\u00e9e par les scientifiques qui ont sign\u00e9 ce ce manifeste, disant qu'il fallait le remettre en cause. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [92%] :\r\nEt donc, au final, ce qu'il faut supprimer cette valeur p. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [89%] :\r\nAh non, C\u00e9line, l\u00e0 ce serait quand m\u00eame jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, vous allez beaucoup trop loin, simplement il faut ajouter ajouter d'autres crit\u00e8res d'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [93%] :\r\nIl faut rajouter plus de contexte il faut expliquer, par exemple la taille de l'\u00e9chantillon, il faut \u00eatre plus fin dans les marges d'erreur, il faut simplement en fait d\u00e9livrer compl\u00e8tement les r\u00e9sultats, avoir une certaine transparence, une honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle qui fait que on peut permettre \u00e0 d'autres coll\u00e8gues de contr\u00f4ler le r\u00e9sultat de refaire les exp\u00e9riences de critiquer, c'est quand m\u00eame la base de la d\u00e9marche scientifique, la critique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [90%] :\r\nLa raison pour laquelle cette p\u00e9tition le scientifique ne demande pas de faire dispara\u00eetre la valeur p comme vous le proposez Fallin tr\u00e8s vite une lecture un petit peu plus fine des recherches pour qu'on sache enfin une fois pour toutes si les hausses sont vraiment bon pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [86%] :\r\nVoil\u00e0 les explications de Katia ch\u00e8que. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-680DCC0D-1CE4-40B3-AA6A-8F34EC6E848D", "internalArchiveId": "680DCC0D-1CE4-40B3-AA6A-8F34EC6E848D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - La traditionnelle chanson \u00e9lectorale de l'UDC", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - La traditionnelle chanson \u00e9lectorale de l'UDC  St\u00e9phane Deleury, direct studio Lausanne \r\n***Mardi, c'est Deleur \r\net ce matin St\u00e9phane, vous allez la jouer un peu comme un lundi... puisque votre billet politique sera tr\u00e8s musical... \r\nOn l'attendait tous et vous n'avez pas pu la louper... la chanson des \u00e9lections 2019 de l'UDC... c'est presque devenu une tradition... Il y a quatre ans c'\u00e9tait un clip avec les stars du parti dans des r\u00f4les dde composition  : Christoph Blocher en maillot de bain dans sa luxeueuse piscine d'Herrliberg... Roger K\u00f6ppel lisant le journal de gauche Wochenzeitung sur les toilettes... de la provoc sur ton de rap suisse allemand. Contrast : Cette ann\u00e9e ce sont des soleils en peluches qui jouent et des jeunes femmes qui dansent pour l'UDC.. c'est gentil... \r\n  SON UDC 0'33''\r\nVotez UDC et le petit soleil se l\u00e8vera tous les matin... In\u00e9galable... Du coup je me suis amus\u00e9 \u00e0 chercher ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait ailleurs en mati\u00e8re de chant politique... Et je me suis dit qu'il fallait partager. \r\nSi vous \u00eates d'accord je vous propose un blind test... \r\n****On est pr\u00eat.. \r\nvous devez trouvez a quel politicien est consacr\u00e9 la chanson de propagande: pr\u00eat ? Premier extrait \r\n  EXTRAIT A 1'00''\r\n  EXTRAIT B 0'31''\r\n   EXTRAIT C 0'41''\r\n   EXTRAIT D 0'28''\r\n   EXTRAIT E 0'46''\r\nOu comment faire l'appologie de la dictature des colonel avec des petits airs l\u00e9ger... \r\nVoil\u00e0 ce billet n'avait pas d'autre ambition que de faire oeuvre de r\u00e9habilitation de quelques chefs-d'oevres de la musique politique et surtout vous divertir ce matin. Parce que c'est aussi \u00e7a le billet politique du mardi.", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481713", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - La traditionnelle chanson \u00e9lectorale de l'UDC", "La chronique politique - La traditionnelle chanson \u00e9lectorale de l'UDC / LME_2019-06-11T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - La traditionnelle chanson \u00e9lectorale de l'UDC / LME_2019-06-11T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10481736", "ece-10481713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T07:20:18Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn vous retrouve St\u00e9phane Deleury, bonjour, bonjour, et puisque, normalement, vous nous faites un billet politique l\u00e0, vous vous \u00eates pris, vous allez nous la je veux dire quand c'est vous la jouer un peu comme un lundi, Stephen hein votre billet sera tr\u00e8s musical, on y arrive de bleu, on l'attendait tous, vous n'avez pas pu la louper la chanson des \u00e9lections 2019 de l'UDC, c'est presque devenu une tradition, il y a 4 ans, souvenez -vous, c'\u00e9tait notamment ce clip avec les Stars du parti dans les r\u00f4les de composition, Christoph Blocher en maillot de bain dans sa piscine d'Herrliberg Roger Roger Roger Roger pardon Roger K\u00f6ppel, lisant le journal de gauche Wochenzeitung sur les toilettes de la provoc sur fond de rap, suisse, allemand, suisse, allemand contraste cette ann\u00e9e, c'est toujours du suisse allemand, mais ce sont des soleils on peluches, qui jouent de la musique et des jeunes femmes en shorty qui dansent pour l'UDC c'est gentil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [84%] :\r\nAlors vous pouvez m'avait Mac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [85%] :\r\nAlors voil\u00e0 : votez UDC le petit soleil se l\u00e8vera tous les matins, hein, dit dit le dit, dit la chanson alors en Suisse, c'est vrai, \u00e0 quelques rares exceptions, l'UDC, c'est le seul parti \u00e0 vraiment assumer l'usage du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [91%] :\r\nClip de la chanson en campagne \u00e9lectorale, alors je ne s'amuser \u00e0 chercher ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait ailleurs en mati\u00e8re de chant politique, je me suis dit qu'il fallait absolument partager alors si vous \u00eates d'accord, je propose ce petit Blind tous pr\u00eats, St\u00e9phane, on y va, alors vous devez trouver \u00e0 quel politicien est consacr\u00e9 la chanson propagande premi\u00e8re extrait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [83%] :\r\n\u00e7a peut cr\u00e9er autre chose, les Fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy non, c'est plus vieux Mitterrand Mitterrand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [85%] :\r\nOn entend Goldorak et Albator mais c'est c'est tr\u00e8s dessin anim\u00e9 un Mitterrand a terrass\u00e9 tira Chirac avec cette chanson qui l'eut cru, je vous propose tout de suite \u00e0 un 2\u00e8me extrait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [77%] :\r\nLes les gens qui sont jamais mais je vois pas qu'ils sont Aforteka'a les ceci : il y a, il y a m\u00eame, alors l\u00e0 je peux vous voyez un ancien coll\u00e8gue, Romain Clivaz, qui la conna\u00eet par coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [82%] :\r\nMais normal et que si l'iode ce pr\u00e9sident avec toi, heureusement que Silvio existe, c'est le slow sous- titr\u00e9 qui passe dans la t\u00eate, jusqu'au jour des \u00e9lections, \u00e7a c'est bien jou\u00e9, il existe \u00e9galement une vid\u00e9o chant\u00e9e par des hommes aussi, l\u00e0 c'est des femmes ses voluptueuses, on \u00e9tait en 2008 Silvio Berlusconi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [86%] :\r\nToujours non, il n'appara\u00eet pas dans le petit pain il appara\u00eet pas dentel\u00e9 incroyable clip, il faut aller le voil\u00e0 bref Berlusconi l\u00e0 aussi gagne en 2008 les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [87%] :\r\nM\u00eame ann\u00e9e que Mitterrand tout \u00e0 l'heure 80, toujours dans le dans le dessin anim\u00e9 pr\u00e9sident Tom Sawyer que dans c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'il a perdu, allez, encore un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [75%] :\r\nMaintenant que disent comment c'est maintenant qu'il faut agir certainement M\u00e9lenchon une en essence Chagos en ce moment c'est r\u00e9cent dans c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande 2012, le changement, c'est un changement vers marqu\u00e9 Chirac Mitterrand et Hollande ont tous le m\u00eame slogan changer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [87%] :\r\nDe fonds bon bref \u00e7a marche \u00e0 chaque fois un petit dernier pour la route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [55%] :\r\nYoka 100 et passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [90%] :\r\nOui pourra c'\u00e9tait un Br\u00e9sil le plus fort, c'est la seule voie bolsonaro Bolsonaro ou l'art de faire l'apologie de la dictature des colonels en se tr\u00e9moussant en sirotant une cape Irina voil\u00e0 ce billet, ce matin, n'avait pas d'autre ambition que de faire un peu d'histoire et vous divertir, c'est aussi \u00e7a le billet politique du mardi mardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [89%] :\r\nC'est confondu avec celui du lundi, c'est pas grave, hier, c'\u00e9tait lundi de Pentec\u00f4te, merci beaucoup, St\u00e9phane Deleury, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T06:17:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B94499C-E5B6-4EDC-AF94-9C1BBFB29E51", "internalArchiveId": "7B94499C-E5B6-4EDC-AF94-9C1BBFB29E51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Patrick Vall\u00e9lian, fondateur de Sept.info", "publicationDate": "2019-06-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Patrick Vall\u00e9lian, fondateur de Sept.info il est 5h06, nous sommes mardi 11 juin...\r\nV\r\nNotre invit\u00e9 ce matin aime prendre le temps de s'informer et de bien informer... \r\nPatrick Vall\u00e9lian, le fondateur de SEPT INFO , \u00abpetit laboratoire de l'information\u00bb, nous rejoint \u00e0 5h45.\r\nSetp info c'est un \u00e9l\u00e9gant p\u00e9riodique d'une quarantaine de pages imprim\u00e9 sur un \u00e9pais papier glac\u00e9.\r\nIl se lit aussi int\u00e9gralement sur internet. \r\nSon credo: \"Aujourd'hui, on peut changer le monde en 280 caract\u00e8res.\r\nPour le raconter, il en faut beaucoup plus\"!\r\n***\r\nLa coupe du monde de foot au f\u00e9minin a d\u00e9but\u00e9 vendredi soir... \r\nVous vous souvenez du geste iconique de la footballleuse am\u00e9ricaine Brandi Chastain en 1999?\r\nUne image forte, symbole de cette comp\u00e9tition qui a mis plus de soixante \u00e0 s'ouvrir \u00e0 la gente f\u00e9minine! \r\n***\r\nL'archive du jour remonte le temps au 11.06.1972 : la Conf\u00e9rence des Nations-Unies sur l'environnement \u00e0 Stockholm. Nous entendrons le C F Hans-Peter Tschudi.\r\n***\r\n21 juin: grande f\u00eate mondiale de la musique: Futur ant\u00e9rieur s'y int\u00e9resse et consacre 4 \u00e9pisodes au secret de fabrication de son propre instrument de musique.\r\nNous rencontrerons cette semaine un architecte paysagiste passionn\u00e9 de guitares, un trompettiste passionn\u00e9, un artisan du cuir et un professeur de biologie qui fait chanter les pierres.\r\n***\r\nNous sommes ensemble juska 6h30\r\nxx en r\u00e9gie.\r\nEt nous commencions en musique?", "durationSec": 824, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10481744", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Patrick Vall\u00e9lian, fondateur de Sept.info / LMA_2019-06-11T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.06.2019"], "variantIds": ["ece-10481744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-17T07:13:20Z", "speechToTexts": ["17.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nConnaissez -vous cette info, le meilleur du slow journalisme francophone, indique le site en page d'accueil, un magazine, format A4 publi\u00e9 4 fois par an, d'o\u00f9 le nom au une reconnaissable gr\u00e2ce au logo le le 7 \u00e9crit en minuscule cette cette MUC au titre accrocheur, genre celui du num\u00e9ro 23 la Suisse un vrai paradis o\u00f9 le titre du num\u00e9ro 18 dans l'intimit\u00e9 des religions dans cette on vous raconte des histoires vraies bonjour Patrick Vall\u00e9lian bonjour, vous \u00eates le refondateur de cette info, c'est vrai que c'est des histoires vraies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [89%] :\r\nOui, totalement, oui c'est authentique, c'est quelque chose qui nous tient \u00e0 coeur et surtout ces histoires qui qui nous ont pris plusieurs mois r\u00e9alis\u00e9 donc effectivement c'est vrai c'est Fax ch\u00e9quier et c'est toute la force aussi du du journaliste quand on a un peu de temps devant soi, pour pouvoir le r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [91%] :\r\nDes histoires qui se passe en Suisse, des histoires qui se passent dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [89%] :\r\nOui, on n'a pas de on se pose pas vraiment de question sur l'origine de de l'histoire et le lieu un g\u00e9ographie d'une histoire dans ce qui nous int\u00e9resse, c'est l'int\u00e9r\u00eat de l'histoire pour notre temps, en fait, c'est c'est ce concept de localit\u00e9 qui qui nous passionne, donc ce qui est local \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat global et ce qui est global aussi un int\u00e9r\u00eat local, donc \u00e0 partir de l\u00e0, on s'amuse \u00e0 aller chercher des sujets totalement in\u00e9dit, nous ce qui nous int\u00e9resse, c'est l'in\u00e9dit, c'est l'histoire totalement diff\u00e9rente de ce qu'on peut lire ailleurs et de pouvoir proposer finalement des contenus qui sont originaux, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [90%] :\r\nVous avez une un exemple de d'dit quelque chose d'in\u00e9dit que vous avez publi\u00e9 justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [89%] :\r\nOui, il y a l'histoire, par exemple des des fromages, des morts par exemple du c\u00f4t\u00e9 du Val-d'Annivier qui est totalement \u00e0 locale qui est une histoire universelle, on va, on va faire un fromage finalement quand on arrive dans l'\u00e2ge adulte, on va l'\u00e9duquer le le le le comme un enfant, en fait, on va s'en occuper jusqu'\u00e0 sa mort et on va le manger apr\u00e8s la mort de de la personne qui a, qui a, qui a cr\u00e9\u00e9 ce qui a fabriqu\u00e9, fromage et je trouve que cette histoire est vraiment assez g\u00e9nial, peu connu et c'est une bande dessin\u00e9e qu'on a un BD reportage finalement qu'on a mis en ligne et publi\u00e9e dans dans le mou qui a, il y a 3 4 num\u00e9ros d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [88%] :\r\nEdith, il se dit tellement de choses en ce moment tout partout, comment vous faites pour d\u00e9nicher encord\u00e9s des perles rares. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est tout le reste, tout l'int\u00e9r\u00eat du du concept du projet, il y en a partout des histoires en fait au coin de la rue, vous retrouvez des histoires totalement in\u00e9dite est tellement incroyable, donc il suffit de se pencher suffit d'\u00eatre curieux et de prendre le temps justement de 12 essais chemin de traverse et \u00e7a c'est, c'est la chance qu'on a de de pouvoir s'offrir ce ce luxe du temps et de de l'espace pour pour raconter des r\u00e9cits qui parle d'aujourd'hui qui parlent de nous, hein, simplement et qui nous permettent de raconter autrement la la marche du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [87%] :\r\nAlors, autrement on va en parler mais, vous vous dites, vous proposez en fait aux gens de lever le nez de leur smartphone ou prend juste pour prendre le temps de s'informer, c'est vraiment un pari audacieux, aujourd'hui totalement fond\u00e9e en, comment vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [89%] :\r\nCela avait co\u00fbt\u00e9, c'est par la qualit\u00e9 du r\u00e9cit, en fait, ce qui va nous int\u00e9resser enfin le le concept de ce journaliste, qui est, qui est le n\u00f4tre est un concept qui est \u00e0 l'intersection entre la litt\u00e9rature et le journalisme, \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'en gros, ce qui nous int\u00e9resse, nous, c'est de pouvoir prendre par la main, le lecteur et ne plus le l\u00e2cher et que l'histoire allait couvre 250 mais signe que finalement le contenu d'un d'un bouquin ou ou 30 ou 40 mais signe qui correspondrait en gros \u00e0 \u00e0 7 8 pages dans un quotidien, nous \u00e7a nous importe peu, l'important c'est que l'histoire vous prennent vous tiennent et vous emm\u00e8ne vers vers des lieux totalement inconnu et \u00e7a c'est c'est passionnant, quoi, parce qu'on a une p\u00e9riode on est, on vit une p\u00e9riode o\u00f9 les gens ont besoin de \u00e7a s'soit sur l'oralit\u00e9 avec lui succ\u00e9der des podcasts par exemple ou avec la litt\u00e9rature du r\u00e9el ou le ce journaliste qu'on qu'on d\u00e9fend les gens ont besoin de sa maintenance, on s'en rend compte, en tout cas on a de plus en plus d'abonn\u00e9s, puis, en plus de de Lecteurs qui viennent vers nous en disant mais \u00e7a nous fait du bien de pouvoir prendre une heure, 2 heures pour nous \u00e9chapper simplement d'autres r\u00e9alit\u00e9s et d'\u00eatre plus dans dans le flux, c'est-\u00e0-dire ce qu'on appelle nous l'info ob\u00e9sit\u00e9 qui vous ces flux d'informations qui lui tombe sous le nez continuellement et donc de partir sur quelque chose de diff\u00e9rent on vraiment en ayant le temps aussi de la profondeur et justement ce que je disais tout \u00e0 l'heure, le luxe du du temps et l'espace, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s compl\u00e9mentaires, c'est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire, oui c'est en gros, voil\u00e0 vous avez le on compare souvent \u00e7a \u00e0 la nourriture donc avez le fast- Food o\u00f9 la la nourriture quotidienne et de temps en temps, vous offre un gastro et nous c'est ce qu'on essaye de faire, c'est d'offrir aux mots une parenth\u00e8se diff\u00e9rentes et de pouvoir justement dire voil\u00e0, ben on va parler tous les jours, gastro- non plus mais on va s'offrir sa r\u00e9guli\u00e8rement et c'est pour \u00e7a que 2 fois par semaine, on a des des histoires in\u00e9dites sur le site internet et puis que 4 fois par ann\u00e9e on on arrive avec un un manque qui en fait le le meilleur du du site internet quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [92%] :\r\nMais cela exige une grande un grand travail de r\u00e9\u00e9criture forc\u00e9ment de r\u00e9daction et de relecture alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [90%] :\r\nPas \u00e9norme, \u00e9norme, c'est-\u00e0-dire que nos sujets on entre le moment o\u00f9 on d\u00e9cide de le r\u00e9aliser un sujet le moment le met en ligne, on le publie sur le mot \u00e7a peut prendre entre 12 et 18 mois, donc on peut imaginer qu'on ne peut pas \u00eatre dans l'actualit\u00e9, c'est juste impossible et dans le m\u00eame temps, \u00e7a nous prend du temps, en terme de relecture de correction de r\u00e9\u00e9criture parce que c'est important aussi de d'insister l\u00e0- dessus, on a une ligne tr\u00e8s tr\u00e8s carr\u00e9s, par rapport \u00e0 \u00e7a tr\u00e8s radical, c'est-\u00e0-dire que nous on souhaite vraiment comme je disais tout \u00e0 l'heure aussi emmener le lecteur le prendre par la main et par la qualit\u00e9 de l'\u00e9criture, par la qualit\u00e9 aussi du regard ou du r\u00e9cit photographique ou m\u00eame de la bande dessin\u00e9e, \u00eatre capable de de de le prendre par le bout du tunnel, il dirait les Mangas pendant une heure, 2 heures, tu vas te concentrer sur quelque chose d'autre que que que qui que tes Alerte iPhone et compagnie, et l\u00e0, bon ben \u00e7a nous prend du temps et apr\u00e8s il y a le fact-checking aussi qui est \u00e9norme, de notre c\u00f4t\u00e9, donc on est incertain sur certains sujets, sur certains r\u00e9cits \u00e0 8 8 \u00e0 9 niveaux de relecture et de correction, mais encore on a de temps en temps, cours des coquilles, \u00e7a, \u00e7a c'est plut\u00f4t ordinaire, c'est je crois la fin \u00e0 la fin du coup du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [90%] :\r\nIl pr\u00e9cise que cela veut dire que quand vous recevez un un reportage \u00e9crit un papier \u00e9crit par une personne, je pense, par exemple l'article, vous publiez sur l'odeur de pourriture au pays des Massa\u00efs sur les d\u00e9chets, l\u00e0- bas, donc vous vous recevez l'article et vous leur \u00e9crivez enti\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [87%] :\r\nNon en fait ce qui se passe, c'est qu'on a l\u00e0, c'est un photographe Chabal Habib, qui est parti au Kenya, qui nous a dit : tiens, je pars au Kenya, j'envie enfin sujet autour et donc on le valide ou pas, on a une quarantaine \u00e0 une soixantaine de propositions par mois et on en prend 2 ou 3 ans maximum, et apr\u00e8s effectivement, il y a tout un processus de r\u00e9\u00e9criture avec l'auteur ou pas, parce que la part du temps, ben, vous avez des gens comme Olivier Weber, vous avez pas forc\u00e9ment qui est un \u00e9crivain de de talents, vous avez pas forc\u00e9ment besoin de r\u00e9\u00e9crire mais pour d'autres, oui c'est n\u00e9cessaire parce que simplement on fout on fixe un une qualit\u00e9 d'\u00e9criture assez assez \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [81%] :\r\nD'ailleurs, mettez os\u00e9 l'excellence oser \u00eatre long os\u00e9 l'authenticit\u00e9 oser innover oser \u00eatre utile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [85%] :\r\nOui, c'est important, \u00eatre utile \u00e0 notre \u00e0 nos Lecteurs, parce qu'on a envie de leur apporter quelque chose de diff\u00e9rent de ce qui se donne ou \u00e9crit ou on diffuse ailleurs aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [92%] :\r\nValises une vision justement analytique du de ce qui se passe dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [89%] :\r\nMais \u00e0 partir du moment o\u00f9 on donne du temps aux gens, ils ont cette capacit\u00e9 aussi d'apporter autre chose c'est discernement exactement ouais ma vie exactement oui, et puis apr\u00e8s c'est surtout du terrain, dire que nos sujets, c'est \u00e0 250 pourcent du terrain du terrain du terrain et du terrain, c'est-\u00e0-dire que les gens sur place et deviennent simplement d'des observateurs, des t\u00e9moins de leur temps, honn\u00eate, respectueux aussi de l'autre, curieux, mais ils nous apportent justement cette force -l\u00e0 du du terrain et pour nous, cette forme de journalisme et centrale parce qu'elles apportent justement ce qui manque un petit peu dans l'imm\u00e9diatet\u00e9 un finalement, quand on est dans l'imm\u00e9diatet\u00e9 et c'est pas une critique, c'est juste un constat : on doit aller tr\u00e8s vite, on doit apporter la News et quand on un petit peu de temps, ben \u00e7a nous permet justement d'apporter des approfondissements des \u00e9l\u00e9ments qu'on trouvera pas ailleurs au demeurant du recul du recul aussi et puis aussi de savoir si une information est une valeur ou pas est importante ou pas pour notre quotidien pour notre vie de tous les jours, et l\u00e0 on a la chance d'avoir de plus en plus d'auteurs qui comprennent la d\u00e9marche qui nous apporte des contenus juste g\u00e9niaux quoi il y a notamment l'histoire qui est, qui est actuellement en ligne sur Robert Caillaux, qui est un inventeur oubli\u00e9 du du web, une histoire belge en fin de compte incroyable o\u00f9 Seguin apporte enfin ou le le le le l'homme qui va permettre au web d'\u00eatre ce qu'il est et qu'on a finalement oubli\u00e9 et \u00e7a nous a pris plusieurs mois pour le pour le rencontrer pour pourra discuter avec lui et \u00e7a nous prend aussi pas mal de place dans dans le dans le dans le mot qui va sortir en en juillet sur le camp ce th\u00e8me c'est sur la la science, donc \u00e7a sera des g\u00e9nies et des hommes, le th\u00e8me du du prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [86%] :\r\nEn parlant de \u00e7a, on vous j'allais le dernier mot que vous gagnez, vous ne l'avez amen\u00e9 un, je l'ai sous les yeux, l\u00e0, sur les pas de Nicolas Bouvier, le num\u00e9ro 26 et puis donc il y a une large part, ouf, laisser une large part aux photos d'illustration des tr\u00e8s belles photos sur tout le toute la page en fait et quelle place pour l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [86%] :\r\nPeu \u00e0 peu, \u00e7a d\u00e9pend des textes, en fait on il y a pas beaucoup d'histoires dr\u00f4les \u00e0 par si, si, si, si, si, il y a des il y a des certains auteurs ont beaucoup de pose pas mal d'humour justement dans leur leur \u00e9criture, c'est le cas par exemple de l'histoire sur caillou on ne peut pas dire par compte que Bouvier \u00e9tait un auteur tr\u00e8s comique qui, \u00e0 vrai dire, mais \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend des hauteurs, ensuite on a aussi des histoires, des BD reportage qui sont, qui ont aussi une dose de du humour et c'est vrai qu'on n'est pas, ce n'est pas dans ce domaine -l\u00e0, nous disons que ce qu'on cherche, c'est plut\u00f4t de raconter un r\u00e9cit s'il s'av\u00e8re que dans le r\u00e9cit, il y a un moment plut\u00f4t plut\u00f4t sympa, plut\u00f4t une heuristique pas l'histoire mais il existe Wailers l\u00e0 oui effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [87%] :\r\nSur les pas de Nicolas Bouvier dernier num\u00e9ro de cette boucle num\u00e9ro 26 comment vous choisissez -vous les th\u00e8mes dit une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [85%] :\r\nLes th\u00e8mes une en fait son on lit -on les d\u00e9cide bien \u00e0 l'avance, g\u00e9n\u00e9ralement sont li\u00e9s en fait un autre \u00e0 nos envies, quoi, tout simplement, c'est que je vous donne un exemple : on a travaill\u00e9 sur la et aux int\u00e9r\u00eats aussi con et l'int\u00e9r\u00eat public aussi juges atteint un travaille notamment sur l'esclavage moderne, il y a, il y a quelques mois, c'est un travail de 2 ans en fait inqui\u00e9ter d\u00e9bute en 2015 avec des des reportages avec des BD reportage avec des r\u00e9cits aussi en Mauritanie, donc il faut le temps de d'envoyer les gens sur place de, de, de revenir avec des des reportages et des enqu\u00eates qui sont, et de l'investigation de de qualit\u00e9, donc \u00e7a, \u00e7a prend du temps \u00e0 ses nous, certains de nos maux nous prennent entre 2 et 3 ans fait finalement en terme de r\u00e9alisation celui sur Bouvine aussi pas mal de temps parce qu'il y a pas mal d'in\u00e9dits, notamment des photos sur sur le Japon photos couleurs qui sont juste extraordinaire et le temps de de rassembler tout \u00e7a, voil\u00e0, il est juste monstrueux apr\u00e8s le r\u00e9sultat est passionnant parce qu'on a, on a red\u00e9couvert certains aspects de de Nicolas Bouvier et surtout moi quelque chose que je connaissais peu, c'est notamment son lien enfin finalement ce Maillard et la mani\u00e8re qui va, qui va lui mettent le pied \u00e0 l'\u00e9trier notamment aussi le la rencontre qu'on a pu avoir avec \u00c9liane Bouvier, sa femme, qui nous a racont\u00e9 pas mal de de chaussures ce Nicolas et cela c'est c'est juste assez \u00e7a c'est extraordinaire au kiosque, comment vous reconna\u00eet temps tout de suite, probablement parce que par la marque, simplement cette cette mous qu'en kiosque et en librairie, on se trouve aussi apr\u00e8s ce qu'on me dit r\u00e9guli\u00e8rement c'est qu'effectivement on a d\u00fb on a on p\u00e8se notre point ces six, une cr\u00e8me de pied je crois c'est pas ta un magazine classique et on est un peu \u00e0 l'intersection de nouveau au niveau du mot contre les livres et le magazine et donc on est un petit pas par ce qu'il fait notre Avantage est parfois nous d\u00e9savantage, parce que les les kiosquiers ou ou les libraires savent pas nous nous classer en m\u00eame temps voil\u00e0 si on si on nous cherchons ne trouve aussi sur une boutique sur notre site internetSept.info donc il n'y a pas de souci, on ne trouve facilement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:06) [95%] :\r\nPatrick Vall\u00e9lian, votre musique ce matin est un morceau d'Ibrahim Maalouf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:24) [84%] :\r\nLa trompette Patrick Vall\u00e9lian dans votre choix, oui, oui, oui, mais c'est un grand souvenir de moi, j'\u00e9tais prof ai jou\u00e9 la forme, la fanfare de de bulles, notamment la fanfare militaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [82%] :\r\nC'est toujours rest\u00e9 quelque chose d'important et le jazz en plus avec Marlowe, c'est des souvenirs aussi de de l'hymne du Liban, de 2 si\u00e8cles, enfin des choses qui qui me reste quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-11T04:50:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 14800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer HIOsv7V8KSCQwbxlL5n26eKVXcUt"}]