[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=20800&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=20825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=20775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-1A7BA152-5988-40EF-84C9-30782148CBA3", "internalArchiveId": "1A7BA152-5988-40EF-84C9-30782148CBA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9mocrate Pete Buttigieg, figure montante dans \u00e0 la course \u00e0 la Maison Blanche", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pete Buttigieg, maire de South Bend\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLe d\u00e9mocrate Pete Buttigieg, figure montante dans \u00e0 la course \u00e0 la Maison Blanche 12h30: USA D\u00e9mocrate nouvelle star SCHAER\r\nAux Etats-Unis...justement...On dit de lui... qu'il est l'\u00e9toile montante de la course vers la Maison-Blanche. \r\nIl a lanc\u00e9 officiellement sa campagne \u00e0 l'investitute d\u00e9mocrate pour 2020....\r\nKatja Schaer, je ne vais pas me risquer \u00e0 articuler son nom...qui est difficilement pronon\u00e7able...\r\nD'ailleurs m\u00eame les repr\u00e9sentants des m\u00e9dias am\u00e9ricains tr\u00e9buchent sur ce nom qui n'a pas ... phon\u00e9tiquement tout au moins, l'avantage de mettre tout le monde d'accord.\r\nSON 14\r\nAlors la meilleure fa\u00e7on de s'en sortir, est encore de l'\u00e9couter lui-m\u00eame se pr\u00e9senter ...\r\nSON 1\r\nBOOT-edge-edge - donc, pour les pr\u00e9sentations. \r\n*** Et c'est un nom qu'il faudra peut-\u00eatre retenir?\r\nC'est en tous cas le nom d'un homme qui - de virtuellement inconnu - est aujourd'hui sous les projecteurs. Pour sa candidature d\u00e9mocrate bien s\u00fbr, mais surtout parce que son profil est inhabituel. Pete Boot-edge-edge est \u00e2ge de 37 ans - un candidat tr\u00e8s jeune, donc. Il est maire de South Bend, petite ville de quelque 100'000 habitants dans l'Indiana. Dipl\u00f4m\u00e9 de la prestigieuse universit\u00e9 de Harvard, ouvertement gay et progressiste, il a servi sous les drapeaux am\u00e9ricains en Afghanistan. Le maire Pete, comme il aime qu'on l'appelle, se pr\u00e9sente comme quelqu'un issu d'une g\u00e9n\u00e9ration qui a connu les fusillades dans les \u00e9coles, les conflit de l'apr\u00e8s 11 septembre et qui se confronte au changement climatique.\r\n*** R\u00e9solument tourn\u00e9 vers les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations donc, mais a-t-il une chance de l'emporter?\r\nA ce stade, on ne peut que prendre les paris. L'\u00e9toile montante pourrait \u00eatre - comme souvent en politique - une \u00e9toile filante. D'autant qu'historiquement, jamais un homme politique am\u00e9ricain n'est pass\u00e9 directement du stade de maire d'une petite ville \u00e0 celui de pr\u00e9sident. Mais qui dit nouvelles g\u00e9n\u00e9rations dit aussi r\u00e9seaux sociaux, ma\u00eetrise des m\u00e9dias ... des m\u00e9dias dont il est .. pour l'heure la coqueloche et qui rende possible un sc\u00e9nario qui ne l'aurait jamais \u00e9t\u00e9 ... il y a 30 ans encore.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348277", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9mocrate Pete Buttigieg, figure montante dans \u00e0 la course \u00e0 la Maison Blanche / 12H30_2019-04-15T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 15.04.2019"], "variantIds": ["ece-10348277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T10:59:39Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, justement, on dit de lui qu'il est l'\u00e9toile montante de la course vers la Maison- Blanche, il a lanc\u00e9 officiellement sa campagne \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate pour 2020, Katia cher je je vais pas me risquer \u00e0 articuler son nom qui est difficilement pronon\u00e7able oui et d'ailleurs, m\u00eame les repr\u00e9sentants des m\u00e9dias am\u00e9ricains tr\u00e9buchent sur ce nom qui n'a pas phon\u00e9tiquement, tout au moins l'Avantage de mettre tout le monde d'accord,P. believed, bol Hadjadj p\u00e9dophile AP bolets gadgets pied peu l'Hadjadj juste \u00e7a qui m\u00e9rite plus de jazz ou d\u00e9terrage les Djaad chez au Pete Jane, je suis du prix Pulitzer puis Bourgeade voil\u00e0 alors la meilleure fa\u00e7on de s'en sortir, c'est encore de l'\u00e9couter lui- m\u00eame se pr\u00e9senter bonne et Thierry Boudet James donc pour les pr\u00e9sentations, c'est un nom qu'il faudra tout de m\u00eame retenir, c'est en tout cas le nom d'un homme qui virtuellement inconnu hier encore est aujourd'hui sous les projecteurs pour sa candidature d\u00e9mocrate, bien s\u00fbr, mais surtout parce que son profil est inhabituel Pete de Djezzy est \u00e2g\u00e9 de 37 ans, un candidat tr\u00e8s jeune, donc il est maire de South Bend, petite ville de quelque 100000 habitants dans l'Indiana, dipl\u00f4m\u00e9 de la prestigieuse universit\u00e9 de Harvard ouvertement gay et progressiste, il a servi sous les drapeaux am\u00e9ricains en Afghanistan, le maire Pete comme il aime qu'on l'appelle, se pr\u00e9sente comme quelqu'un issu d'une g\u00e9n\u00e9ration qui a connu les fusillades dans les \u00e9coles, les conflit de l'apr\u00e8s 11 septembre et qui doit se confronter au changement climatique, un homme r\u00e9solument tourn\u00e9 donc vers les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, mais ce qu'il a une chance de l'emporter, Katia \u00e0 la stade on ne peut que prendre les paris, l'\u00e9toile montante pourrait aussi, comme souvent en politique s'av\u00e9rer \u00e9toile filante, d'autant qu'historiquement, jamais un homme politique am\u00e9ricain est pass\u00e9 directement du stade de maire d'une petite ville \u00e0 celui de pr\u00e9sident mais qui dit nouvelle g\u00e9n\u00e9ration dit aussi r\u00e9seaux sociaux ma\u00eetrise des m\u00e9dias, des m\u00e9dias, dont il est pour l'heure, la coqueluche, ce qui rend d\u00e9sormais possible, un sc\u00e9nario qui ne l'auraient pas \u00e9t\u00e9 il y a 25 ans encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T10:59:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC2F4C5E-8ADE-41C3-BAFD-53F0A50303E2", "internalArchiveId": "DC2F4C5E-8ADE-41C3-BAFD-53F0A50303E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestation pour le climat du mouvement \"Extinction Rebellion\" \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cynthia, membre du mouvement \u00ab Extinction Rebellion \u00bb\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nManifestation pour le climat du mouvement \"Extinction Rebellion\" \u00e0 Lausanne 12h30: VD blocage manif CHRISTEN\r\nIl \u00e9taient environ 200 personnes ce matin sur le Pont Chauderon en plein cour de Lausanne. Ils ont bloqu\u00e9 la circulation durant une heure entre 8h et 9h . \r\nUne action \u00ab climat \u00bb organis\u00e9e par le mouvement \u00ab Extinction Rebellion \u00bb. Alain Christen, vous \u00e9tiez sur place ce : que s'est-il pass\u00e9 ?\r\nEt bien imaginez 200 personnes, pratiquement que des jeunes, qui d\u00e9boulent tranquillement sur le pont. bloquent les voitures et les bus.  Et ensuite s'installent au milieu du pont et entament un petit d\u00e9jeuner sur fond musical. avec quelques discours. sous l'oil d'une 15aine de policiers rest\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cart.  \r\nCes manifestants r\u00e9clament que les autorit\u00e9s, les d\u00e9cideurs, \u00e0 s'engager imm\u00e9diatement pour la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique. \r\nMais pourquoi bloquer un pont ?\r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de provoquer des d\u00e9sagr\u00e9ments pour sensibiliser le public au fait que ces inconv\u00e9nients seront bien pires si le climat se d\u00e9t\u00e9riore totalement. En tout cas les manifestants restent positifs, comme Cynthia, membre du mouvement.\r\n  SON 52''\r\nCe mouvement \u00ab Extinction Rebellion \u00bb, de qui s'agit-il ?\r\nLe mouvement est n\u00e9 il y a 2 ans \u00e0 Londres, il fait des \u00e9mules. Il y a eu d'ailleurs une manifestation samedi dernier sur la Place F\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne. Et les actes de d\u00e9sob\u00e9issance civil vont continuer, pas plus tard que jeudi prochain \u00e0 la mi-journ\u00e9e sur le grand pont \u00e0 Lausanne", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348272", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Manifestation pour le climat du mouvement \"Extinction Rebellion\" \u00e0 Lausanne / 12H30_2019-04-15T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 15.04.2019"], "variantIds": ["ece-10348272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T10:59:39Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nIls \u00e9taient environ 200 personnes ce matin sur le Pont Chauderon en plein coeur de Lausanne, ils ont bloqu\u00e9 la circulation durant une heure entre 8 heures et 9 heures une action climat organis\u00e9e par le mouvement Extinction r\u00e9bellion Alain Christen, vous \u00e9tiez sur place alors que s'est -il pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nBien, imaginez 200 personnes qui pratiquement que des jeunes qui d\u00e9boulent tranquillement sur le pont qui bloque les voitures, les bus, ensuite, il s'installe au beau milieu du pont entame un petit d\u00e9jeuner sur fond musical avec quelques discours sous l'oeil d'une quinzaine de policiers rest\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cart, ces manifestants r\u00e9clament en fait que les autorit\u00e9s, les d\u00e9cideurs s'engage imm\u00e9diatement pour la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, mais alors pourquoi bloquer un pont alors leur id\u00e9e, c'\u00e9tait de provoquer des d\u00e9sagr\u00e9ments pour sensibiliser le public au fait que ces inconv\u00e9nients seront bien pires si le climat se d\u00e9t\u00e9riore totalement, en tout cas les manifestants restent positifs comme Cynthia \u00e9coutez, membre du mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [87%] :\r\nJe ne crains personnellement pas pour mon avenir, j'ai au contraire beaucoup d'espoir en donner que j'ai rejoint des mouvements comme Extinction r\u00e9bellion qui donne l'occasion de r\u00e9ellement faire quelque chose de participer \u00e0 des actions directes non violentes qui d\u00e9passe les p\u00e9titions et les initiatives parce que malheureusement \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 assez \u00e9coutez, il y a pas eu des mesures assez rapide et efficace, mise en place et et c'est au contraire beaucoup de sport, confitures, ces actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile, vous allez en reconduire alors nous allons d\u00e9finitivement en reconduire nous allons notamment faire des actions pendant la semaine de r\u00e9bellion international cette semaine tenter des actions qui ne se radicalise pas forc\u00e9ment mais monter d'un cran dans l'intensit\u00e9 des actions dans la r\u00e9f\u00e9rence \u00e9galement, \u00e7a c'est absolument une possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [88%] :\r\nOui alors Alain cette action est organis\u00e9e par Extinction r\u00e9bellion mais de qui, de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nAlors, le mouvement est n\u00e9 il y a 2 ans, \u00e0 Londres, il a fait des \u00e9mules, un peu partout dans le monde d'ailleurs une manifestation samedi dernier a eu lieu sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne et les actes de d\u00e9sob\u00e9issance civile vont continuer, pas plus tard que jeudi prochain \u00e0 la mi- journ\u00e9e sur le grand pont \u00e0 Lausanne Alain Christen merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christen, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-991359B4-07B9-4206-ACEC-CF09F914F40A", "internalArchiveId": "991359B4-07B9-4206-ACEC-CF09F914F40A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9e du 12h30 - Nili Hadida pr\u00e9sente son premier album", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pan , Silke \r\nInterview de Nili Hadida, chanteuse franco-tunisienne, auteure-compositrice, qui pr\u00e9sente son premier album \"Nili Hadida\".\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 12h30 - Nili Hadida pr\u00e9sente son premier album (12H30/INVITE 15 AVRIL/Silke Pan + C. Confort)  \r\nLUNDI 15 AVRIL\r\nSILKE PAN, sportive d'\u00e9lite en paracyclisme, handbike, pour la sortie du film documentaire Alla Vita qui retrace son exploit: le raid pyr\u00e9n\u00e9en en 10 jours en handbike. \r\nCOLINE CONFORT: r\u00e9alisatrice d'Alla Vita.\r\nDIR ST LSN (ok)\r\nsilkepan@hotmail.com\r\n** 19 \r\n*** Seriez-vous capable de parcourir 28 cols et 800 kilom\u00e8tres \u00e0 v\u00e9lo...en l'espace de 10 jours?\r\nC'est comme avaler 18'000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9...\r\n2 fois l'ascension de l'Everest en gros....\r\nEt bien notre invit\u00e9e l'a fait...\r\nnon pas \u00e0 la force des molets mais...des bras!\r\nPuisque Silke Pan est parapl\u00e9gique...Et qu'elle roule en handbike...un v\u00e9lo sur lequel on p\u00e9dale allong\u00e9 avec les bras.\r\n*** Bonjour Silke Pan...\r\n...\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre avec nous...\r\nCe d\u00e9fi... que vous avez relev\u00e9 l'an dernier...c'est le raid Pyr\u00e9-n\u00e9en. Vous l'avez boucl\u00e9 en 10 jours, comme les valides...\r\n- Tout d'abord bravo. sacr\u00e9 exploit! Quand vous y repensez, qu'est-ce qui vous vient \u00e0 l'esprit ??\r\n- Ce d\u00e9fi, vous ne.... l'avez pas relev\u00e9 seule mais avec votre \u00e9poux et coach Didier Drovak...qui a p\u00e9dal\u00e9 en handbike avec vous...\r\nCette id\u00e9e de raid pyr\u00e9n\u00e9en....c'est vous...c'est lui ??\r\n***Cette aventure Coline Confort l'a film\u00e9e...\r\nBonjour Coline....\r\n...\r\nVous en avez tir\u00e9 un film documentaire \"Alla Vita\"...qui sort ce printemps..?\r\nQuand Silke et Didier vous on approch\u00e9 pour ce film vous vous \u00eates dit quoi? ils sont compl\u00e9tement fous??\r\n(\u00e0 5 dans un camping car...avec une masseuse un chauffeur un chien...)\r\n***Silke Pan pour ceux qui ne vous conna\u00eetraient pas....vous avez \u00e9t\u00e9 victime d'un accident de cirque il y a 12 ans, lors d'un num\u00e9ro de trap\u00e8ze que vous r\u00e9p\u00e9tiez avec Didier Drovak votre \u00e9poux. \r\nVous \u00eates aussi quelqu'un de pudique...\r\nMais avec ce film vous ouvrez une fen\u00eatre plus intime sur votre vie...vous vous confiez...\r\n  EXTRAIT PAN 1 ok (CORPS)\r\nC'est un extrait d'Alla vita o\u00f9 vous vous confiez \u00e0 votre masseuse...\r\n...Silke Pan, pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 de faire tomber le masque....de vous montrer dans votre intimit\u00e9 ??\r\nvous vous \u00eates fait violence?? \r\n(en faisant tomber le masque que je trouve la vrai force) \r\n- Silke Pan en vous exposant, y avait-il un message que vous vouliez faire passer ? aux spectateurs et aux personnes handicap\u00e9es?\r\n- Coline Confort...en tant que r\u00e9alisatrice...il faut trouver sa place pour filmer et ensuite il faut choisir les bonnes images pour montrer dans l'intimit\u00e9 de quelqu'un? Comment on fait ??\r\n-En novembre lors de l'avant premi\u00e8re Silke Pan vous \u00e9tiez tendue. \"Pas facile de me regardez \u00e0 l'\u00e9cran\". De la peine \u00e0 voir ce corps qui ne fonctionne plus comme avant \u00e7a va mieux aujourd'hui?\r\n***Dans Alla Vita, Silke Pan, on souffre avec vous...\r\nOn vous suit jour apr\u00e8s jour, \u00e9tape apr\u00e8s \u00e9tape. sous la pluie, le vent...vous souffrez de crampes au ventre...de douleurs aux homoplates... \r\n...Mais vous continuez, pour r\u00e9ussir \u00e0 faire ce raid en 10 jours! \r\nOn se dit mais \u00e0 quoi bon parfois! 11 jours \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec ??\r\n*** Coline Confort:\r\n- Et vous derri\u00e8re la cam\u00e9ra....comment vous avez v\u00e9cu cette aventure ?? \r\n-Qu'est-ce qui vous a le plus marqu\u00e9 ?? \r\n- Qu'est-ce qui vous tenait de transmettre/restituter dans le film? la complicit\u00e9 au sein du couple?\r\n*** Alors moi ce qui m'a marqu\u00e9 en visionnant le film...et \u00e7a m'a vraiment arrach\u00e9 une larme.... C'est ce moment-l\u00e0....\r\n  PAN 4 (TOURMALET)\r\n...Vous avez reconnu? \r\n- Le passage du col du Tourmalet (2'215 m)...\r\nSilke Pan, vous le franchissez sous les applaudissements des touristes chinois qui vous prennent en photo...qu'est-ce que vous ressentez \u00e0 ce moment ??\r\n***Et puis la fin du documentaire est tr\u00e8s belle...tr\u00e8s sobre....\r\n\u00e7a se termine sur une sc\u00e8ne de baignade. \r\nSilke vous \u00eates partie d'Henday sur les bords de l'Atlantique vous arrivez \u00e0 C\u00e9rb\u00e8re en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e...vous allez vous baignez dans la grande bleue. \r\nVous avez boucl\u00e9 la boucle...relev\u00e9 le d\u00e9fi...\r\nUn moment intense...mais sans explosion de joie! \r\nPourquoi cette retenue ??\r\n-On a envie de crier de joie pour vous....\r\n-Vous vous baignez donc \u00e0 la fin du film et c'est la d\u00e9livrance. On sent tous vos muscles se d\u00e9tendre. le bonheur...signe pr\u00e9curseur du prochain projet? dans l'eau... \r\n*** pas question de vous arr\u00eater l\u00e0..plusieurs d\u00e9fis en vue:\r\nLe tour des Lacs cet \u00e9t\u00e9...en quoi \u00e7a consiste ??\r\n(traverser 26 lacs en cano\u00e9 et les reliers en parcourant en hanbike et fauteil de course\r\n-c'est de l'ultra para triathlon? (natation comment? handbike et fauteil course)\r\n-qu'est-ce ce que vous cherchez \u00e0 vous prouver?)\r\n-Coline Confort....Une aventure que vous allez filmer \u00e0 nouveau? vous y avez pris go\u00fbt ??\r\n- Silke Pan vous avez un autre objectif en ligne de mire. Les JO paralympique de 2020 \u00e0 Toyko, repr\u00e9senter la Suisse...\r\no\u00f9 en \u00eates-vous? qualification??\r\n12h58'00''\r\n***28 cols en 10 jours. 18'000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9. sur 800km. C'est le raid Pyr\u00e9n\u00e9en. Silke Pan l'a fait en handbike...une aventure \u00e0 d\u00e9couvrir dans Alla Vita, film r\u00e9alis\u00e9 par Coline Confort...sortie annonc\u00e9e ce printemps...\r\n-O\u00f9 voir le film? \r\n-Sortie publique en festival Vision du R\u00e9el Nyon printemps 2019??\r\n-Fifad (festival international du film alpin des Diablerets) ao\u00fbt 2019??\r\nMerci d'\u00eatre venu nous en parler...Silke Pan...Coline Confort.\r\nBonne journ\u00e9e...\r\nJINGLE\r\n--------------------------------------------------------------------------------\r\n-Film \u00e0 la recherche d'un diffuseur, un cin\u00e9ma, festival pour \u00eatre projet\u00e9 en public...\r\n-sinon DVD ou projet\u00e9 dans le cadre des conf\u00e9rences de Silke Pan..\r\n-Vision du R\u00e9el avril Nyon. Fifad Diablerets cet \u00e9t\u00e9??\r\n*** Chacun occupe son r\u00f4le...\r\nVotre mari Didier Drovak est votre coach. Il p\u00e9dale avec vous en handbike. Un coach un peu tyranique: Extrait. \r\n\"Elle n'y arrivera pas\" \"Elle n'a pas fini le job. Elle a pas le choix\".\r\n   PAN 2 ok (camping car)\r\n\u00a8\r\n-Silke Pan: vous n'avez jamais envie de l'envoyer balader? \r\n*** Coline Confort....Didier dans l'histoire c'est l'ange gardien ou le tortionnaire? \r\n***Ce qui ressort de ce documentaire c'est aussi une belle complicit\u00e9 entre vous Didier et Silke...\r\n   PAN 3 (meilleur-pire)\r\n-Silke, Didier vous incite \u00e0 donner le meilleur de vous-m\u00eame? sans lui vous ne rel\u00e8vriez pas ces challenges?\r\n----\r\nINFOS:\r\n-5 personnes, un chien et un camping car\r\n-Vous votre mari, Didier Drovak, coach, p\u00e9dale avec vous en handbike, Coline Confort la r\u00e9alisatrice, Brigitte votre masseuse, et Matthias le chauffeur. \r\n-vous dormez tous dans le camping car au camping...sommaire, mauvaises nuits. Retir\u00e9 les coussins pour gagner de la place avant de partir et r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait les matelas! vous avez dormi sur le sol! \r\nSILKE PAN\r\nBio:\r\n-45 ans 2018\r\n-2007, 34 ans, accident de trap\u00e8ze. r\u00e9p\u00e9tait num\u00e9ro avec son mari, son partenaire en Italie. voulu rajouter une difficult\u00e9. ne l'a pas rattrap\u00e9e. ne marchera plus. \r\n-le handbike l'a sauv\u00e9e \"transcender douleurs mentale et physique\r\n-perdu l'odorat\r\n//\r\n-Pour notre invit\u00e9e l'impossible n'est pas fran\u00e7ais. Silke Pan s'appr\u00eate \u00e0 traverser 26 lacs et gravir x cols cet \u00e9t\u00e9 en handbike...et cano\u00e9...l'\u00e9t\u00e9 dernier ce sont 18 mille m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9s qu'elle avalait en l'espace de 10 jours...Un autre exploit que l'on suit jour apr\u00e8s jour dans le documentaire Alla Vita...Silke Pan et son \u00e9quipe sont nos invit\u00e9s. \r\n***Imaginez...\r\nVous \u00eates couch\u00e9 sur un handbike...un v\u00e9lo surquel on p\u00e9dale avec les bras// un v\u00e9lo qui avance \u00e0 la force des bras. Devant vous, 28 cols r\u00e9partis sur 800 km qu'il va falloir franchir en 10 jours...1800 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9s. Soit 2 fois l'ascension de l'Everest. \r\nCe challenge c'est le raid Pyr\u00e9n\u00e9en. Silke Pan, athl\u00e8te parapl\u00e9gique, l'a boucl\u00e9 en 10 jours l'an dernier (2018) comme les valides...\r\nElle est notre invit\u00e9e...\r\nBonjour Silke Pan...\r\n-tout d'abord bravo. Quand vous y repensez, qu'est-ce qui vous vient en premier \u00e0 l'esprit?\r\n-fiert\u00e9? douleurs?", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348284", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 12h30 - Nili Hadida pr\u00e9sente son premier album", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Nili Hadida pr\u00e9sente son premier album / 12H30_2019-04-15T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Nili Hadida pr\u00e9sente son premier album / 12H30_2019-04-15T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de Nili Hadida, chanteuse franco-tunisienne, auteure-compositrice, qui pr\u00e9sente son premier album \"Nili Hadida\".", "Interview de Nili Hadida, chanteuse franco-tunisienne, auteure-compositrice, qui pr\u00e9sente son premier album \"Nili Hadida\".", "Interview de Nili Hadida, chanteuse franco-tunisienne, auteure-compositrice, qui pr\u00e9sente son premier album \"Nili Hadida\"."], "variantIds": ["ece-10348286", "ece-10348284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T11:03:58Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nNotre invit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 pendant 10 ans, la voix de Lilly Wood and te prie si vous ne voyez pas c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [65%] :\r\nPour \u00e9viter grave et nous am\u00e8ne au pays normaux 5\u00e8me faute et et bien ouais la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [67%] :\r\nDevenu en tube international lorsque dites chez Schultz la remixer comme \u00e7a. \r\nMais aujourd'hui, Lilly Wood and The Prick c'est termin\u00e9, le duo fran\u00e7ais form\u00e9 de Nili Hadida \u00e0 la voix de Benjamin Cotto \u00e0 la guitare, du qui a encha\u00een\u00e9 3 albums, le dernier en 2015 a d\u00e9croch\u00e9 en 2011, une victoire de la musique dans la cat\u00e9gorie r\u00e9v\u00e9lation du public aujourd'hui Nili Hadida sort son 1er album solo Coralie Claude l'a rencontr\u00e9 et avant d'entendre leurs \u00e9changes Nili Hadida c'est \u00e7a. \r\nOui covered with couverte de chance, c'est l'un des titres de ce nouvel album donc Coralie Claude a donc demand\u00e9 \u00e0 Nili Hadida si \u00e9tait chanceux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [82%] :\r\nBen j'en ai on ait l'impression de ce qui arrive, parce avec mon groupe pr\u00e9c\u00e9dent, il s'est pass\u00e9 plein de jolies choses dans la vie, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, oui, j'ai l'impression que que je retourne mon dissiper tout le temps en mais pas de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:41) [85%] :\r\nVous parler de votre groupe pr\u00e9c\u00e9dent Lilly Wood and de prix qu'elles ne vendent cher qui s'est termin\u00e9e en 2016 et puis vous avez d\u00e9cid\u00e9 de composer votre 1er album solo cet album ce projet cette un besoin oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [94%] :\r\nQuelques ann\u00e9es que que j'avais envie de de faire un projet solo apr\u00e8s je trouvais pas le bon moment et j'avais aussi besoin de, de, de terminer l'aventure avec mon groupe d'aller jusqu'au bout, et une fois que j'ai eu la sensation d'avoir \u00e9t\u00e9 au plus haut possible avec le groupe j'ai jug\u00e9 que que j'avais le droit entre guillemets de de faire autre chose quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [92%] :\r\nD'ailleurs, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 composer cet album solo 2 jours apr\u00e8s la derni\u00e8re tourn\u00e9e de de Lilly Wood and le prix que vous \u00eates enferm\u00e9 dans une cabane \u00e0 la campagne en se \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [83%] :\r\nC'\u00e9tait une maison oui mais c'\u00e9tait mais c'est vrai que \u00e7a ressemble plus, c'est une jolie maison mais oui oui oui c'est \u00e7a je je vends 11 de, enfin, je pense qu'en fait, en en \u00e9crivant l'album, \u00e7a m'a aussi permis de dig\u00e9rer les 10 pr\u00e9c\u00e9dentes ann\u00e9es en fait o\u00f9 on \u00e9tait en tourn\u00e9e tout le temps oui, plein de, plein plein plein d'chose du coup oui, il y avait, il m'a fallu quelques mois seul dans la nature au calme pour \u00e9crire et dig\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [92%] :\r\nVous l'avez fait tout de suite apr\u00e8s la la forme Lilly Wood de prix qu'il y avait urgence c'est quelque chose que vous avez retenu longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [83%] :\r\nNon, mais je pense que le le le fait d'un donjon, c'est un peu mon \u00e9tat perp\u00e9tuel, en fait, ce que je suis tout le temps presse chasse que je j'ai du mal \u00e0 me poser, en fait, puis j'avais j'ai j'ai peur de plein de trucs, j'ai par de de vieillir ai trop j'avais trop bas, enfin je me souviens, je me disais il faut absolument que que avant mes 30 ans j'ai j'ai \u00e9crit ce stade album quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [87%] :\r\nC'est un album th\u00e9rapie pour vous soigner, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [84%] :\r\nIl peut revenir dessus, oui, oui compl\u00e8tement il pas compl\u00e8tement march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [94%] :\r\nIl parle de quoi Nili Hadida cet album. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [84%] :\r\nEh ben comme d'habitude, de 2 choses assez universel et de la peur qu'on peut avoir de de grandir, de vieillir, de devenir adulte de chagrin amoureux de de l'Asie en fait tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [71%] :\r\nDe la vie, ben on va \u00e9couter un 2\u00e8me extrait de cet album la tout match. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [71%] :\r\nSPLA apr\u00e8s Didier s'appelle parce qu'au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [85%] :\r\nIl Hadida lorsque vous les cet album, je crois savoir que vous \u00eates productrice vous disait de continuer parce qu'il avait p\u00e2ti de 2 tubes dessus, vous avez r\u00e9pondu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [87%] :\r\nElle \u00e9tait pas toute seule en moins dit beaucoup que \u00e7a allait \u00eatre compliqu\u00e9, qu'il fallait que je fasse peut-\u00eatre un morceau un peu plus suis commercial et dans l'absolu, c'\u00e9tait pas fort et j'ai essay\u00e9 mais c'est vrai que \u00e7a tombe comme un cheveu sur la soupe en fait parce que je trouve que la la le mobile, a une vraie homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 et qu'ils s'\u00e9coutent vraiment nantis et coinc\u00e9 pour moi en tout cas c'est une vraie histoire qui se racontait c'est c'est un livre quoi avec plusieurs chapitres et et pour moi, ajouter un morceau n'importe comment sur ce projet -l\u00e0 qui pour moi \u00e9tait bien ficel\u00e9, j'ai essay\u00e9 \u00e7a va fonctionner, je me sentais pas \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [89%] :\r\n\u00e7a arrive pas, donc vous avez dit : tant pis, quitte \u00e0 ne pas passer \u00e0 la radio, exactement, mais du coup c'est un peu l'album qui passe ou qui casse, ce sera d\u00e9terminant pour la suite de votre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [86%] :\r\nNon je pense pas, je pense que j'ai vraiment besoin de le sortir et que qui passe ou qui casse je j'en France Jean-Fran\u00e7ois vous aimez un 3\u00e8me quoi, mais j'en suis tellement fier de toute fa\u00e7on que pour moi ce n'est pas une fin en soit de passer \u00e0 la radio, m\u00eame si, \u00e9videmment, c'est g\u00e9nial, si les gens sont races \u00e0 ce qu'on fait que ce qu'on fait, on le fait pour les autres, \u00e9videmment, mais il y a plein d'autres fa\u00e7ons de partager sa musique aujourd'hui et je trouve que c'est important de ne pas se se soi -m\u00eame quoi en faisant des choses qui qui nous ressemble pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [90%] :\r\nVous avez d\u00fb faire des choses que vous ne ressemble pas, quand vous \u00e9tiez avec Lilly Wood. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [88%] :\r\nDisons qu'il y a toujours des compromis \u00e0 faire quand on n'est pas tout seul, et \u00e7a c'est enrichissant quoi de ces 2 cerveaux et 2 fois plus d'id\u00e9es et tout mais, par contre, c'est s\u00fbr qu'il y a des compromis, donc peut-\u00eatre que quelque part il y a 2 sortes de frustration dans le sens o\u00f9 l\u00e0 j'ai envie de faire mon truc qu'effectivement j'y vais un peu t\u00eate baiss\u00e9e et que des voix, peut-\u00eatre qu'il faudrait que je r\u00e9fl\u00e9chisse 2 minutes et j'ai un peu moins vite, mais c'est bien aussi de laisser sortir ce qu'a besoin de sortir je pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:30) [90%] :\r\nDonc la vraie Nili Hadida, c'est celle qu'on trouve sur cet album \u00e9ponyme, ce n'est pas celle d'il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [85%] :\r\nBah, si, enfin, apr\u00e8s je suis en changement perp\u00e9tuel j'esp\u00e8re en tout cas, fais tout le temps moi m\u00eame, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que la musique allemand il y a aucun compromis et que moi j'ai vraiment fait de la musique, moi j'aurais envie d'\u00e9couter, alors apr\u00e8s, \u00e7a se trouve, il y a que moi, quand j'\u00e9coutais mais mais au moins si les faits je me fait du bien et j'en suis hyper fi\u00e8re quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [89%] :\r\nOui, musique que vous avez fait que vous avez envie de faire ce sont des chansons pour faire l'amour \u00e0 la chanson engag\u00e9e, militante c'est pas votre truc important \u00e0 vous avez \u00e9t\u00e9 porte- parole d'une association de d\u00e9fense de la cause Wegman animal vous \u00eates engag\u00e9 aupr\u00e8s de PETA mais chanter pour convaincre les autres c'est non mais en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [91%] :\r\nPour moi, la musique, c'est quelque chose qui doit rassembler en fait la l'art pour moi c'est un truc qui doit \u00eatre f\u00e9d\u00e9rateur et je pense que c'est en divertissant, les gens et leur faisons passer des moments de qualit\u00e9, c'est comme \u00e7a qu'on peut faire passer des messages, c'est-\u00e0-dire que si quelqu'un sans dresser un musique et donc s'int\u00e9resse \u00e0 moi en creusant, il va se rendre compte que oui, je suis engag\u00e9, mais pour moi, la musique, c'est pas le le bon m\u00e9dia pour faire \u00e7a, j'ai vraiment pas, envie de, de commencer \u00e0 \u00e0 s\u00e9parer les gens par la musique quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [91%] :\r\nVous voulez plut\u00f4t une musique qui rassemble oui qu'est -ce qu'on peut vous souhaiter pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [91%] :\r\nBen ne pouvoir continuer \u00e0 faire ce que j'aime et de pouvoir continuer \u00e0 faire plaisir aux gens, en faisant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [86%] :\r\nEt de SMIC. \r\nNili Hadida, ex- chanteuse de Lilly Wood and peu prix qu'a accord\u00e9 une interview \u00e0 Coralie Claude c'\u00e9tait fin octobre en duplex de Paris son 1er album solo s'appelle tout simplement Nili Hadida. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T11:15:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pan, Silke", "role": "handbike", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB32C701-6BE7-401B-82A4-1356BA7DC77E", "internalArchiveId": "AB32C701-6BE7-401B-82A4-1356BA7DC77E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9colte des cerises compromise par le gel en Suisse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Schwizer, ing\u00e9nieur en arboriculture fruiti\u00e8re \u00e0 Agroscope\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLa r\u00e9colte des cerises compromise par le gel en Suisse al\u00e9manique 12h30: Les effets du froid sur les arbres ARNAUD\r\nCeux qui attendent avec impatience le temps des cerises risquent de d\u00e9chanter cette ann\u00e9e.....En tous cas en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 le froid de ces derniers jours risque de compromettre la r\u00e9colte. Alain Arnaud, les arboriculteurs annoncent d'ores et d\u00e9j\u00e0 des pertes .\r\n. apr\u00e8s un week-end enneig\u00e9, des cerisiers en pleine floraison dont bien des fleurs ont gel\u00e9, et des cultivateurs qui ont tent\u00e9 tant bien que mal de limiter les d\u00e9g\u00e2ts. Mais d\u00e9g\u00e2ts il y aura, dans les vergers du canton de Zoug, du Fricktal argovien, dans le Jura b\u00e2lois et soleurois. Et il n'y a pas que les fleurs qui inqui\u00e8tent. Thomas Schwizer est ing\u00e9nieur en arboriculture fruiti\u00e8re \u00e0 Agroscope. Il est au micro de nos coll\u00e8gues de la tv SRF .\r\n  SON TRADUIT ((... Actuellement nous ne l'avons pas.))\r\n*** Alain, il y a une dizaine de jours, c'est le Valais qui craignait l'attaque du gel. Les vergers ont souffert? . ***\r\n. finalement pas tant que \u00e7a, \u00e0 en croire Jacques Rossier, le chef de l'office valaisan d'arboriculture et cultures mara\u00eech\u00e8res, contact\u00e9 ce matin. La nuit derni\u00e8re a n\u00e9cessit\u00e9 une lutte g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e contre le gel. Lutte par aspersion d'eau. La m\u00e9thode n'est pas appliqu\u00e9e dans les coteaux, o\u00f9 il est encore un peu t\u00f4t pour \u00e9valuer la situation, mais le sp\u00e9cialiste se dit \u00ab assez optimiste \u00bb.\r\n*** On peut dire que les fruitiers valaisans ont \u00ab pass\u00e9 entre les frimas \u00bb . ***\r\n. exactement, et les abeilles aussi. Pour les abricotiers, la floraison est termin\u00e9e depuis 10 jours, il a fait moins froid. Pour les cerises, \u00e7a se termine maintenant. Quant aux pommiers et aux poiriers, ils se mettent \u00e0 fleurir, en m\u00eame temps que les thermom\u00e8tres remontent. C'est tout bon. Mais attention: il y a deux ans, c'est fin avril qu'il avait gel\u00e9 \u00e0 pierre fendre.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348278", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9colte des cerises compromise par le gel en Suisse al\u00e9manique  / 12H30_2019-04-15T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 15.04.2019"], "variantIds": ["ece-10348278"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T10:59:39Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCeux qui attendent avec impatience le temps des souris, c'est bien risquent de d\u00e9chanter cette ann\u00e9e en tout cas en Suisse al\u00e9manique o\u00f9 le froid de ces derniers jours risque de compromettre la r\u00e9colte, Alain Arnaud, les arboriculteurs annoncent d'ores et d\u00e9j\u00e0 des pertes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nApr\u00e8s un week- end enneig\u00e9 des cerisiers en pleine floraison, dont bien des fleurs ont gel\u00e9 et des cultivateurs qui ont tent\u00e9 tant bien que mal de limiter les d\u00e9g\u00e2ts mais d\u00e9g\u00e2ts il y aura dans les vergers du canton de Zoug, du fric, l'argovien dans le Jura b\u00e2lois et soleurois et il n'y a pas que les fleurs qui inqui\u00e8tent Thomas Schwizer est ing\u00e9nieur en arboriculture fruiti\u00e8re \u00e0 Agroscope, il est au micro de nos coll\u00e8gues de la tv SRF. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [87%] :\r\nStopM pas de qui avec les cerises, nous avons 2 sortes de probl\u00e8mes la pollinisation, c'est l'affaire des abeilles mais par ce froid, elles ne veulent pas du tout, \u00e0 supposer qu'elle vole que la pollinisation puisse se faire, reste la fertilisation, qui a aussi besoin d'une certaine temp\u00e9rature, actuellement, nous ne l'avons pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [89%] :\r\nMais le momentum comme allant, ils viennent de dizaine de jours c'est le Valais qui craignait l'attaque du gel, est ce que les vergers ont souffert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [95%] :\r\nAlors, finalement, pas tant que \u00e7a, \u00e0 en croire Jacques Rossier, le chef de l'office valaisan d'arboriculture et cultures mara\u00eech\u00e8res, contact\u00e9 ce matin, la nuit derni\u00e8re a n\u00e9cessit\u00e9 une lutte g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e contre le gel lutte par aspersion d'eau, la m\u00e9thode n'est pas appliqu\u00e9e dans les coteaux o\u00f9 il est encore un peu t\u00f4t pour \u00e9valuer la situation, mais le sp\u00e9cialiste se dit assez optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [94%] :\r\nOn peut dire que les fruitiers valaisans ont pass\u00e9 entre les frimas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nExactement et les abeilles aussi pour les abricotiers la floraison est termin\u00e9e depuis 10 jours, il a fait moins froid pour les cerises, \u00e7a se termine maintenant quant aux pommiers et aux poiriers, ils se mettent \u00e0 fleurir en m\u00eame temps que les thermom\u00e8tre remonte, c'est tout bon, mais attention, il y a 2 ans, c'est fin avril qu'il avait gel\u00e9 \u00e0 Pierre fendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T10:59:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D289A9DE-314F-4BB7-B114-635FA5E1F2E1", "internalArchiveId": "D289A9DE-314F-4BB7-B114-635FA5E1F2E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La production d'\u00e9lectricit\u00e9 solaire en Suisse pourrait \u00eatre multipli\u00e9e par 40", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLa production d'\u00e9lectricit\u00e9 solaire en Suisse pourrait \u00eatre multipli\u00e9e par 40 12h30: Environnement solaire SCHALLER\r\nCe chiffre maintenant: 40... \r\nLa production d'\u00e9lectricit\u00e9 solaire en Suisse pourrait \u00eatre multipli\u00e9e par 40 en Suisse si l'on profitait de tout le potentiel en fa\u00e7ade et sur les toits. C'est le chiffre publi\u00e9 aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie. \r\nThibaut Schaller, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Berne. \r\nL'OFEN, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de topographie et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9t\u00e9orologie ont d\u00e9velopp\u00e9 un nouvel outil pour arriver \u00e0 cette conclusion.\r\nOui, un \"cadastre solaire\", am\u00e9lior\u00e9 pour tenir compte des fa\u00e7ades des b\u00e2timents. Il existait d\u00e9j\u00e0 un tel outil recensant les toits de Suisse, et leur potentiel. Il a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9 par un recensement des fa\u00e7ades, de leur orientation, de la m\u00e9t\u00e9o locale... pour d\u00e9terminer leur potentiel. Ces instruments montrent que l'\u00e9lectricit\u00e9 solaire exploitable en Suisse pourrait avisiner les 67 TerraWatt heure. Contre 1,7 r\u00e9colt\u00e9s en 2017 sur toute la Suisse. \r\n...Thibaut, ce r\u00e9sultat... ce serait en couvrant enti\u00e8rement tous les b\u00e2timents de Suisse?\r\nNon. L'OFEN a uniquement pris en compte les fa\u00e7ades de plus de 20 m2 qui sont bien expos\u00e9es... et situ\u00e9es dans les distances l\u00e9gales des sites \u00e0 prot\u00e9ger.... des fa\u00e7ades qui ne seraient pas compl\u00e8tement couvertes non plus histoire de laisser des fen\u00eatres, c'est toujours agr\u00e9able. L'OFEN a d\u00e9fini des sc\u00e9narios non seulement pour le pays, mais aussi pour chaque commune. Et chacun peut aller voir, pour sa maison, que rapporterait l'installation de panneaux photovolta\u00efques. \r\n.....Et on va mentionner le site pour se renseigner: facade-au-soleil.ch", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348273", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La production d'\u00e9lectricit\u00e9 solaire en Suisse pourrait \u00eatre multipli\u00e9e par 40 / 12H30_2019-04-15T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 15.04.2019"], "variantIds": ["ece-10348273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T10:50:50Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe chiffre maintenant 40 la production d'\u00e9lectricit\u00e9 solaire en Suisse pourrait \u00eatre multipli\u00e9e par 40, si l'on profitait de tout le potentiel en fa\u00e7ade et sur les toits, c'est le chiffre publi\u00e9 aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, Thibaut Schaller l'\u00eates vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Berne L'OFEN, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de topographie et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9t\u00e9orologie ont d\u00e9velopp\u00e9 un nouvel outil pour arriver \u00e0 cette conclusion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\nOui un cadastre solaire am\u00e9lior\u00e9 pour tenir compte des fa\u00e7ades des b\u00e2timents, il existait d\u00e9j\u00e0 untel outil recensant les toits de Suisse et leur potentiel, il a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9 par un recensement des fa\u00e7ades de leur orientation de la m\u00e9t\u00e9o locale pour d\u00e9terminer leur potentiel ces instruments montrent que l'\u00e9lectricit\u00e9 solaire exploitable en Suisse pourrait avoisiner les 67 TWh contre1,7 r\u00e9colt\u00e9s en 2017 sur toute l'a su. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [94%] :\r\nThibaut ce r\u00e9sultat, ce serait en couvrant enti\u00e8rement tous les b\u00e2timents de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\nAlors non L'OFEN a uniquement pris en compte les fa\u00e7ades de plus de 20 m\u00e8tres carr\u00e9s qui sont bien expos\u00e9es au tr\u00e8s bien expos\u00e9es, situ\u00e9es dans les distances l\u00e9gales des sites \u00e0 prot\u00e9ger ses fa\u00e7ades dans le sc\u00e9nario de L'OFEN ne seraient pas compl\u00e8tement couvertes, non plus, histoire de laisser quelques fen\u00eatre c'est toujours agr\u00e9able, le OFEN a \u00e9tabli le potentiel de chaque habitation de Suisse et partant des communes et des cantons et chacun peut aller voir pour sa maison, ce que rapporterait l'installation de panneaux photovolta\u00efques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [81%] :\r\nJustement, on va mentionner le citant pour se renseigner, fa\u00e7ades Tiret au ce au tirait au soleil Point CH fa\u00e7ades au soleil penser c'est le le nom de ce site merci Thibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C15C134E-BCA9-4445-A673-A1EF64E47699", "internalArchiveId": "C15C134E-BCA9-4445-A673-A1EF64E47699", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enthousiasme pour le handball grandit en Suisse", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nL'enthousiasme pour le handball grandit en Suisse  \r\n12h30: Handball nouvelle mode ALLEMAN\r\nOn va parler maintenant de Handballe.... L'\u00e9quipe de Suisse masculine a remport\u00e9 un match capital hier soir \u00e0 Schaffhouse. Elle a battu la Belgique. Et du coup, Bernardin Allemann, la qualification pour une grande comp\u00e9tition, en l'occurence les championnats d'Europe, est de nouveau d'actualit\u00e9. Et l'enthousiasme pour ce sport....grandit dans notre pays....\r\n((on va \u00eatre honn\u00eate, plut\u00f4t en Suisse al\u00e9manique. Le handball est un sport qui s'est bien d\u00e9velopp\u00e9 outre-sarine, bcp moins en Suisse Romande. Question de mentalit\u00e9, peut-\u00eatre. en basketball, c'est un peu l'inverse, le basket ne prend pas quasiment chez nos amis al\u00e9maniques qui ont tr\u00e8s peu d'\u00e9quipes comp\u00e9titives. \r\nEt \u00e0 l'image du basket, l'\u00e9quipe suisse de handball peiune \u00e0 se montrer sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne. Mais l\u00e0 il se passe quelque chose avec la s\u00e9lection de Michael Suter. Il ne lui mnque qu'un point lors de ses matchs face aux Croates et aux Serbes en juin pour s'assurer une place \u00e0 l'EURO. Ce serait une premi\u00e8re depuis 2006. L'ambiance \u00e9tait torride hier soir \u00e0 Schaffhouse dans une salle comble, plus aucun billet n'\u00e9tait disponible, 3'500 spectateurs se sont d\u00e9plac\u00e9s. Ler match en lui-m\u00eame n'a pas \u00e9t\u00e9 exceptionnle car la Suisse a rapidement fait la diff\u00e9rence, mais le public a appr\u00e9ci\u00e9. Les Suisses qui sont en train de se b\u00e2tir une jolie r\u00e9putation, ils ont d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, en match de pr\u00e9paration, mais tout de m\u00eame, il y a un mois \u00e0 D\u00fcsseldorf face \u00e0 l'Allemagne. La s\u00e9lection helv\u00e9tique qui a ses stars, Nicola Portner , premier suisse \u00e0 avoir remport\u00e9 la Ligue des Champions, l'an dernier avec Montpellier ou encore Andy Schmid, qui joue depuis 2010 au Rhein-Neckar L\u00f6wen, club de Mannheim. Schmid a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu 5 fois de suite meilleur joueur de la Bundesliga. ))", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348280", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'enthousiasme pour le handball grandit en Suisse / 12H30_2019-04-15T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 15.04.2019"], "variantIds": ["ece-10348280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T10:48:28Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va parler maintenant de l'\u00e9quipe de Suisse masculine a remport\u00e9 un match capital hier soir \u00e0 Schaffhouse, elle a battu la Belgique et du coup, Bernardin Allemann vers la qualification pour une grande comp\u00e9tition, en l'occurrence les championnats d'Europe et de nouveau d'actualit\u00e9 et l'enthousiasme pour ce sport, le handball grandit dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nEt on va \u00eatre honn\u00eate plut\u00f4t en Suisse al\u00e9manique Allerand est un sport qui s'est bien d\u00e9velopp\u00e9 outre- Sarine, beaucoup moins en Suisse romande, question de mentalit\u00e9 peut-\u00eatre en basketball, par exemple, c'est un peu l'inverse le basket ne prend quasiment pas chez nos amis al\u00e9maniques qui ont tr\u00e8s peu d'\u00e9quipes comp\u00e9titives et \u00e0 l'image du basket \u00e9quipe suisse un balle peinent \u00e0 se montrer sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, mais l\u00e0, il se passe quelque chose avec la s\u00e9lection de Michael sous terre, il ne lui manque qu'un petit point lors de ses 2 prochains matches face aux Croates et aux Serbes en juin pour s'assurer une place \u00e0 l'Euro, ce serait une premi\u00e8re depuis 2006, l'ambiance \u00e9tait torride hier soir \u00e0 Schaffhouse dans une salle comble, plus aucun billet n'\u00e9tait disponible 3700 spectateurs se sont d\u00e9plac\u00e9s le match en lui- m\u00eame la base \u00e9tait exceptionnel, car la Suisse a rapidement fait la diff\u00e9rence pour sa poser 36 semaines 2 mais le public a appr\u00e9ci\u00e9 les Suisses qui sont en train de se b\u00e2tir une jolie r\u00e9putation, ils ont d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 en match de pr\u00e9paration, mais tout de m\u00eame \u00e0 l'il y a un mois \u00e0 D\u00fcsseldorf face \u00e0 l'Allemagne, la s\u00e9lection helv\u00e9tique qui a ses Stars Nicola Portner premier suisse avoir remport\u00e9 la Ligue des champions l'an dernier avec Montpellier ou encore Andy Schmid, qui joue depuis 2010 oreilles Neckar L\u00f6wen club de Mannheim Schmidt, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu 5 fois de suite, meilleur joueur de la Bundesliga. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T11:15:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59E9FB83-9CDE-463D-82C8-E7CB1DA0A142", "internalArchiveId": "59E9FB83-9CDE-463D-82C8-E7CB1DA0A142", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jussi Halla-aho, l'homme derri\u00e8re le succ\u00e8s de l'extr\u00eame droite en Finlande", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nJussi Halla-aho, l'homme derri\u00e8re le succ\u00e8s de l'extr\u00eame droite en Finlande 12h30: Finlande portrait leader populiste FAUX\r\nCela faisait vingt ans que la gauche attendait \u00e7a... Les sociaux-d\u00e9mocrates a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Finlande.\r\nMais cette victoire a \u00e9t\u00e9 ternie par le score historique des vrais Finlandais le parti d'extr\u00eame droite...derri\u00e8re \u00e0 seulement quelques milliers de voix. \r\nEt derri\u00e8re cette performance il y a un homme, Jussi Halla-aho. Un extr\u00e9miste qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire \u00e9clater son parti pour lui faire adopter une ligne plus nationaliste. Notre correspondant Fr\u00e9d\u00e9ric Faux nous dresse son portrait.\r\n  1'07''\r\n((Jussi Halla-aho l'a d\u00e9clar\u00e9 lui-m\u00eame hier soir : il ne s'attendait pas du tout \u00e0 ce score historique - 17 et demi pour cent - et \u00e0 faire des Vrais Finlandais le 2e parti du pays. Cette performance est pourtant le fruit d'une strat\u00e9gie longuement murie. \r\nCe linguiste, \u00e2g\u00e9 de 47 ans, s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait conna\u00eetre dans les ann\u00e9es 2000 par un blog o\u00f9 il exposait ses id\u00e9es nationalistes. Elu d\u00e9put\u00e9 pour les Vrais Finlandais, il est tr\u00e8s vite condamn\u00e9 pour incitation \u00e0 la haine raciale.\r\nEn 2015 son parti triomphe d\u00e9j\u00e0 aux l\u00e9gislatives et entre au gouvernement, mais les \u00e9l\u00e9ments les plus radicaux font s\u00e9cession. C'est tout naturellement qu'ils se tournent vers Jussi Halla-aho. Sous sa houlette, ce parti populiste mod\u00e9r\u00e9, garant de l'\u00e9tat-providence, adopte un discours islamophobe et anti-immigration. Il d\u00e9nonce aussi \u00ab l'hyst\u00e9rie climatique \u00bb, en s'opposant par exemple \u00e0 une nouvelle taxe sur la viande. \r\nConscient de son nouveau poids dans la politique finlandaise, Jussi Halla-aho s'est dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec tous les partis, du moment qu'il peut appliquer le point central de son programme : la fermeture des fronti\u00e8res finlandaises aux migrants. \r\nFrederic Faux, POUR rts info- Stockholm))", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348275", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Jussi Halla-aho, l'homme derri\u00e8re le succ\u00e8s de l'extr\u00eame droite en Finlande / 12H30_2019-04-15T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 15.04.2019"], "variantIds": ["ece-10348275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T10:48:29Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCela faisait 20 ans que la gauche attendait \u00e7a, les sociaux- d\u00e9mocrates ont remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Finlande, mais cette victoire a \u00e9t\u00e9 ternie par le score historique des Vrais Finlandais, le parti d'extr\u00eame droite, derri\u00e8re, \u00e0 seulement quelques milliers de voix et, derri\u00e8re cette performance, il y a un homme il aussi Halla-aho un extr\u00e9miste, qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire \u00e9clater son parti pour lui faire adopter une ligne plus nationaliste, notre correspondant Fr\u00e9d\u00e9ric Faux nous dresse son portrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nJussi Halla-aho, l'a d\u00e9clar\u00e9 lui- m\u00eame hier soir, il ne s'attendait pas du tout \u00e0 ce score historique 17 et demi pour 100 et \u00e0 faire des Vrais Finlandais, le 2\u00e8me, parti du pays, cette performance est pourtant le fruit d'une strat\u00e9gie longuement m\u00fbrie ce linguiste, \u00e2g\u00e9 de 47 ans s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait conna\u00eetre dans les ann\u00e9es 2000 par un blog o\u00f9 il exposait ses id\u00e9es nationalistes, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 pour les Vrais Finlandais, il est tr\u00e8s vite condamn\u00e9 pour incitation \u00e0 la haine raciale en 2015, son parti triomphe d\u00e9j\u00e0 aux l\u00e9gislatives et entre au gouvernement, mais les \u00e9l\u00e9ments les plus radicaux font s\u00e9cession c'est tout naturellement qu'il se tourne vers Giusti Halla-aho sous \u00e7a houlette ce parti populiste mod\u00e9r\u00e9 garant de l'\u00c9tat providence adopte un discours islamophobe et anti- immigration il d\u00e9nonce aussi l'hyst\u00e9rie climatique en s'opposant, par exemple, la nouvelle taxe sur la viande, conscient de son nouveau poids dans la politique finlandaise Jussi Halla-aho s'est dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec tous les partis, du moment qu'il peut appliquer le point central de son programme la fermeture des fronti\u00e8res finlandaises aux migrants Fr\u00e9d\u00e9ric Faux pour rtsinfo Stockholm. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T10:59:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F5BEF6C-CD56-4B84-8D92-E82BEA4D3DA4", "internalArchiveId": "9F5BEF6C-CD56-4B84-8D92-E82BEA4D3DA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Disney d\u00e9clare la guerre \u00e0 Netflix dans les services de streaming vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Capucine Cousin, journaliste \u00e9conomique, auteure du livre \u00abNetflix et compagnie, les coulisses d'une r\u00e9volution\u00bb\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nDisney d\u00e9clare la guerre \u00e0 Netflix dans les services de streaming vid\u00e9o 12h30: Guerre Netflix/Disney/Apple RACINE\r\n((Pauline Rappaz, dir ST LS, et sons))\r\nL'empire Disney contre-attaque la plan\u00e8te Netflix....Le g\u00e9ant am\u00e9ricain du divertissement Disney plonge dans le monde du streaming.\r\nIl a d\u00e9taill\u00e9 la semaine derni\u00e8re sa nouvelle offre: Disney+, qui vient compl\u00e9ter une gamme d\u00e9j\u00e0 vari\u00e9e.\r\nSa plateforme de vid\u00e9os en ligne sera valable d\u00e8s le mois de novembre aux Etats-Unis, avant de s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres pays. Pauline Rappaz, on assiste donc \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un premier vrai concurrent pour Netflix?\r\nDisney a donn\u00e9 quelques d\u00e9tails jeudi aupr\u00e8s de ses investisseurs. Et le lendemain, l'action du titre s'est envol\u00e9e \u00e0 Wall Street. \r\nSelon Capucine Cousin, journaliste \u00e9conomique, auteure du livre \u00abNetflix et compagnie, les coulisses d'une r\u00e9volution\u00bb, Disney part du bon pied.\r\n  ((00'24''))\r\n**** Pauline, un des atouts de Disney, c'est son histoire.\r\nL'empire de Mickey s'est diversifi\u00e9 avec le temps, nouvelles technologies, jeux vid\u00e9o, groupe de m\u00e9dia. \r\nMais oui, la force de Disney, c'est d'\u00eatre un acteur traditionnel de l'industrie du cin\u00e9ma.\r\n  ((00'24''))\r\nLa fragilit\u00e9 de Netflix, selon Capucine Cousin, c'est de n'\u00eatre qu'une start-up, face au mastodonte historique Disney. \r\nEt puis, son arriv\u00e9e aura un gros impact sur le catalogue de Netflix.\r\n  ((00'31''))\r\n**** Mais il y a un domaine ou Netflix se d\u00e9marque...\r\nOui, c'est la technique. \r\nCapucine Cousin:\r\n  ((00'24''))\r\nDisney+ va donc chambouler le g\u00e9ant Netflix, qui domine le streaming depuis 10 ans.\r\nD'autres aussi sont en train d'arriver sur le march\u00e9, Apple, AT&T ou Viacom.\r\nTous des concurrents am\u00e9ricains. \r\nIl existe quelques initiatives en Europe, sur le plan national. Mais ce sont encore des petits poucets.", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348276", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Disney d\u00e9clare la guerre \u00e0 Netflix dans les services de streaming vid\u00e9o / 12H30_2019-04-15T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 15.04.2019"], "variantIds": ["ece-10348276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T10:50:50Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'empire Disney contre- attaque la plan\u00e8te Netflix, le g\u00e9ant am\u00e9ricain du divertissement Disney plonge dans le monde du streaming, il a d\u00e9taill\u00e9 la semaine derni\u00e8re sa nouvelle offre Disney plus qui vient compl\u00e9ter une gamme d\u00e9j\u00e0 vari\u00e9e sa plateforme de vid\u00e9os en ligne sera valable d\u00e8s le mois de novembre aux \u00c9tats-Unis avant de s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres pays, Pauline Rappard, on assiste donc \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un premier vrai concurrent pour Netflix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nC'est Disney a donn\u00e9 quelques d\u00e9tails jeudi aupr\u00e8s de ses investisseurs et le lendemain, son action s'est envol\u00e9e \u00e0 Wall Street, selon Capucine Cousin, journaliste \u00e9conomique auteur du livre Netflix et compagnie, les coulisses d'une r\u00e9volution Disney part d'un tr\u00e8s bon pied. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:40) [90%] :\r\nD'un point de vue \u00e9conomique Disney p\u00e8se plus gros que fix\u00e9 si on regarde juste les capitalisations boursi\u00e8res Disney vendredi dernier peser 233 milliards de dollars alors que Netflix face \u00e0 lui, p\u00e8se seulement entre guillemets 140 milliards de dollars de capitalisation, donc c'est quand m\u00eame un entra\u00eenement un mastodonte de l'industrie de l'audiovisuel, donc il est vraiment pr\u00eat \u00e0 y aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [92%] :\r\nOui, Pauline, c'est qu'un des atouts Disney dans c'est son histoire, l'empire de Mickey s'est diversifi\u00e9 avec le temps, nouvelles technologies jeux vid\u00e9o, groupe de m\u00e9dia, mais oui, la force de Disney, c'est d'\u00eatre un acteur traditionnel de l'industrie du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:19) [91%] :\r\nDisney, c'est un des plus gros studios de cin\u00e9ma aux Mondiaux, c'est une marque qui est connue partout dans le monde pour ses dessins anim\u00e9s et ces films plut\u00f4t pour enfants etc et quand m\u00eame, il va arriver avec un catalogue tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant, il arrivera avec 7500 \u00e9pisodes de s\u00e9ries 500 films dont 100 nouveaut\u00e9, il a annonc\u00e9 qu'il allait investir au moins 1 milliard de dollars en contenus originaux, la premi\u00e8re ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [98%] :\r\nLa fragilit\u00e9 de Netflix selon Capucine Cousin c'est de n'\u00eatre qu'une Start-Up face au mastodonte historique Disney et puis son arriv\u00e9e aura un gros impact sur le catalogue de Netflix. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:55) [90%] :\r\nNetflix, il avait sign\u00e9 un m\u00e9ga- contrat avec Disney pour proposer l'ensemble de ces s\u00e9ries et films de super- h\u00e9ros Marvel, donc c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon imp\u00f4t pour attirer les jeunes et Geek, or le patron de Disney a annonc\u00e9 durant l'\u00e9t\u00e9 2017 que Disney pr\u00e9parer sa propre offre de vid\u00e9o \u00e0 la demande sur abonnement et que par cons\u00e9quent il allait retirer ses contenus Marvel de Netflix ces prochaines ann\u00e9es, donc \u00e7a par exemple, \u00e7a va \u00eatre un catalogue assez important dont Netflix va \u00eatre priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [88%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame un domaine ou Netflix se d\u00e9marque h\u00e9 oui, c'est la technique Capucine Cousin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:33) [91%] :\r\nNetflix quand m\u00eame d'un point de vue technique et son fameux algorithme d\u00e9tecte progressivement les pr\u00e9f\u00e9rences de ses utilisateurs de ce consommateur et leur propose des contenus en fonction de leur historique de consommation etc, la plateforme de vid\u00e9o \u00e0 la demande de Netflix, elle a quand m\u00eame des particularit\u00e9s techniques une ergonomie qui est assez simple et agr\u00e9able et il faudra voir si Disney arrive \u00e0 s'aligner \u00e9galement \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [94%] :\r\nMais Disney, plus c'est s\u00fbr, va chambouler le g\u00e9ant Netflix qui domine le streaming depuis 10 ans, d'autres aussi, sont en train d'arriver sur le march\u00e9 et Paul et qui Ha\u00efti ou Viacom tous des concurrents am\u00e9ricains, il existe quelques initiatives en Europe sur le plan national, mais ce sont encore des petits poucets merci beaucoup, Pauline Rappaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T10:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5FB2B11-DEDD-4F09-9BB0-F0E94FA19CE9", "internalArchiveId": "C5FB2B11-DEDD-4F09-9BB0-F0E94FA19CE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9vision du permis de conduire discrimine les personnes n\u00e9es en 2003", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLa r\u00e9vision du permis de conduire discrimine les personnes n\u00e9es en 2003 12h30: Permis retard\u00e9 pour erreur admin ??\r\nLa r\u00e9vision du permis de conduire cr\u00e9e des disparit\u00e9s... Tous les jeunes ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne. Ceux qui sont n\u00e9s en 2003 se voient discrimin\u00e9s.... Un couac administratif rapport\u00e9 hier (di) par la Sonntags-zeitung. \r\nSelon les nouvelles r\u00e8gles, ils ne pourront obtenir leur permis qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 19 ans, contre 18 pour les autres.\r\nMarie Giovanola, ils sont les oubli\u00e9s d'une s\u00e9rie de r\u00e9formes pr\u00e9sent\u00e9es en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLa r\u00e9vision pr\u00e9voit que les moins de 20 ans doivent subir une p\u00e9riode d'apprentissage d'un an avant de pouvoir passer leur permis de conduire pratique.\r\nPour que les jeunes puissent continuer \u00e0 le passer \u00e0 18 ans, l'\u00e2ge du permis th\u00e9orique a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9 \u00e0 17 ans. La directive doit entrer en vigueur en 2021.\r\nJusque-l\u00e0 pas de probl\u00e8me. Sauf pour les jeunes n\u00e9s en 2003...ils auront 18 ans \u00e0 cette date. Et devront donc attendre 19 ans pour obtenir leur bleu, comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n***L'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes est-il conscient de cette in\u00e9galit\u00e9?\r\nL'OFROU reconna\u00eet que cette diff\u00e9rence de traitement, point\u00e9e du doigt par les moniteurs d'auto-\u00e9cole, est probl\u00e9matique. Il serait en revanche trop complexe de changer directement la nouvelle r\u00e9glementation. Une directive sp\u00e9ciale serait toutefois \u00e0 l'\u00e9tude pour permettre aux jeunes concern\u00e9s d'obtenir quand m\u00eame leur permis \u00e0 18 ans.\r\nElle devrait alors obtenir l'aval du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348274", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9vision du permis de conduire discrimine les personnes n\u00e9es en 2003 / 12H30_2019-04-15T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 15.04.2019"], "variantIds": ["ece-10348274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T10:48:29Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa r\u00e9vision du permis de conduire, cr\u00e9e des disparit\u00e9s tous les jeunes ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne, ceux qui sont n\u00e9s en 2003, se voient discrimin\u00e9s un couac administratif rapport\u00e9 hier par la SonntagsZeitung et selon les nouvelles r\u00e8gles, ils ne pourront obtenir leur permis qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 19 ans contre 18 pour les autres, Marie Giovanola, ils sont les oubli\u00e9s d'une s\u00e9rie de r\u00e9formes pr\u00e9sent\u00e9es en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui la r\u00e9vision pr\u00e9voit que les moins de 20 ans doivent subir une p\u00e9riode d'apprentissage d'un an avant de pouvoir passer leur permis de conduire, pratique pour que les jeunes puissent continuer \u00e0 le passer \u00e0 18 ans l'\u00e2ge du permis th\u00e9orique a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9 \u00e0 17 ans la directive doit entrer en vigueur en 2021 jusque -l\u00e0 pas de probl\u00e8me, sauf pour les jeunes n\u00e9s en 2003, ils auront 18 ans, \u00e0 cette date, et devront donc attendre 19 ans pour obtenir leur bleu, comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes et ce qu'il est conscient, Marie de cette in\u00e9galit\u00e9, h\u00e9 bien l'OFROU reconna\u00eet que cette diff\u00e9rence de traitement point\u00e9e du doigt par les moniteurs d'auto- \u00e9cole est probl\u00e9matique, il serait en revanche trop complexe de changer directement la nouvelle r\u00e9glementation selon Thomas Rohrbach, porte- parole de l'OFROU, interrog\u00e9 par le journal al\u00e9manique une directive sp\u00e9ciale serait toutefois \u00e0 l'\u00e9tude pour permettre aux jeunes concern\u00e9s d'obtenir quand m\u00eame leur permis \u00e0 18 ans, elle devrait alors obtenir l'aval du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T10:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F05DE69E-9F7B-422B-8249-24371F1A7A0F", "internalArchiveId": "F05DE69E-9F7B-422B-8249-24371F1A7A0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 15.04.2019", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348492", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-04-15T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-04-15T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10348504", "ece-10348492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T06:44:13Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nPour tous, en attendant la gloire, paroles, paroles. \r\nIl existe de sortes de cat\u00e9gories de gens : ceux qui adorent ralentir sur l'autoroute pour regarder l'accident et ce qui a de ralentir sur l'autoroute pour regarder l'accident non c'est non, au m\u00eame titre que les \u00e9meutes des hommes en Marcel, que les homos Marcel excite d'autres Marcel que certaines aiment regarder des hommes que des hommes pr\u00e9f\u00e8rent regarder des voitures, moi ce que j'adore, c'est regarder marcher les fashion-victims et pour ce faire vivre en ville, c'est parfait cependant terrasse de centre ville et je vais, je me sens comme un pr\u00eatre en cr\u00e8che comme Pierre Maudet en partie Poker comme un break en salle d'attente, faut dire que d'o\u00f9 je viens, le seul magasin qui assez Intersport oui alors pour l'aspect shopping \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s un spectre des possibilit\u00e9s qui va des chaussures de ski de fond ou pas, h\u00e9las, j'exag\u00e8re un peu, mais disons que c'est pas la capitale du Fun va en terre non ah, j'allais oublier, m\u00eame en fait, mais chez moi et \u00e0 toute une cat\u00e9gorie d'habitants qui s'habille chez l'homme dit ouais c'est les sacs de marque qui va la bas c'est John, Dire alors pas le groupe de musique lausannois qui venu faire du Recamp matinale, les tracteurs ouais l'Torini machines agricoles travaillisme ben serait oui enfin pour dire que je viens de loi alors que, il y a loin loin oui, l\u00e0 c'est la c'est la loi, Intersport et loin, dit quand m\u00eame, cette base de ados moi mon le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne dipose de tordre le c'\u00e9tait une jupe en velours c\u00f4tel\u00e9 oui cette de pour aller jusqu'aux genoux, un peu \u00e9vas\u00e9 et je m'\u00e9tais avec des collants ray\u00e9s, enfin de toutes les crises qui aurait peut-\u00eatre, peut-\u00eatre l'environnement c'est d\u00e9solant, peut-\u00eatre avez remont\u00e9es acides, or donc \u00e0 la limite voient ma fascination \u00e0 zyeuter les fringues des citadins, aujourd'hui c'est presque plus une d\u00e9marche p\u00e9dagogique mais Brenne, peut-\u00eatre que \u00e7a fait un peu des remont\u00e9es acides mais mi- fashion-victims qui m'\u00e9couter, il y a une chose que j'ai appris en vous observant et qui est absolument certaine, c'est que c'est pas les sapeurs qui d\u00e9finit la personne aussi n'avoir aucune allure ne nous rend pas plus b\u00eates que les autres et les frais, ils ne font pas l'attitude, ils ne sont que d\u00e9coration, ce ne sont que des rubans du cadeau au m\u00eame cas que la voil\u00e0 en plein dimanche bien planqu\u00e9 derri\u00e8re ma vitrine, j'observe cette femme en tailleur rouge et talons aiguilles 12 centim\u00e8tres, traverser la rue et c'est fou, toute cette \u00e9l\u00e9gance, cette f\u00e9minit\u00e9 engendr\u00e9e par une robe serr\u00e9e des talons, elle est sublime, les voitures ralentissent les oiseaux se taisent, le temps se suspend, sauf pour elle, en l'occurrence elle elle est press\u00e9e et c'est tr\u00e8s laid, c'est tr\u00e8s moche, une femme en tailleur et stilettos The press\u00e9 toute cette f\u00e9minit\u00e9 qui soudainement se met \u00e0 ressembler \u00e0 une pressante envie de faire caca, lendemain de samedi soir la bien artisanal. \r\nComment vouloir Bogut. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T05:20:04Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62AC7E3E-0286-42CF-B9CA-18164FF05DAC", "internalArchiveId": "62AC7E3E-0286-42CF-B9CA-18164FF05DAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fausse excuse 15.04.2019", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 157, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348487", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La fausse excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-04-15T06:15:00_la-fausse-excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-04-15T06:15:00_la-fausse-excuse"], "variantIds": ["ece-10348500", "ece-10348487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T06:37:43Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\n\u00e7a fait \u00e0 \u00e0, il y a un libraire valaisanne, on nous fait l'honneur de leur ann\u00e9e de cette \u00e9mission et salut, merci de nous avoir les \u00e7a va, oui, tr\u00e8s bien, oui, c'est vrai qu'il y a quand tu as eu avec plaisir la elle toujours Vert qui a couvert en plus va y a pas de citron Vert passe du pauvre t\u00eate entre les lattes l\u00e0 ah oui, c'est vrai que c'est l'expression vous un peu oui a on on dresse toujours un service pour les pauvres, \u00e9ventuellement, \u00e7a ne fait plus rien, toute bonne c'est pas une catholique qui Christelle bien couvert pour le, pour Jo\u00ebl Rey et quelqu'un qui vient \u00e0 l'improviste, comme quoi c'est bien de se lever 5 ans que je suis quand m\u00eame quelqu'un de tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse, tous les matins, ben merci beaucoup tout savoir ouais, h\u00e9 bien je peux j'ai j'ai du mal parce que c'est pour \u00e7a, oui, oui, parce que l\u00e0 c'est bond\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 6 heures 6 de dingue, non, non, non, parce que moi j'ai pas vu ce que nos voitures ado de dragon qui poss\u00e8de pas, j'aurais souhait\u00e9 f\u00eater Vasquez Jean dragon, je suis venu avec et puis r\u00e9agissent apr\u00e8s n'avoir qui ont r\u00e9ponse \u00e0 tout, on peut avoir ses dimensions parce que j'ai de la p\u00e9nates imaginez sirote chose qui r\u00e8gle en plastique malheureusement tardivement Gr\u00e9gory cette ann\u00e9e raison de 20 m\u00e8tres de long sur d'envergure, il a quoi, il y a 60 24 oui et \u00e7a, c'est un beau Dragon bleu, il est bleu, oui, mais j'ai encore le elle deviendra grande fille Andr\u00e9 comble oui, non, moi je les dragons sont pas j'aurais semble, je sais pas \u00e0 quel point on on va ne ou Nana ou un gar\u00e7on, je sais pas, alors qu'il \u00e9tait ou d'ailleurs, parce que moi, \u00e7a m'int\u00e9resserait bien Yoann \u00e0 interdire construite mais oui, il est clair, il y avait une probable pas oui mais la Provence, c'est peut-\u00eatre parce que la t\u00e9l\u00e9, j'ai d\u00fb attendre on veut ce qu'ils veulent, idem le livret, ce que j'ai, je pr\u00e9f\u00e8re faire mes courses sur internet, c'est plus c'est moins chiant pour pour l'environnement, tout \u00e7a et le dragon que c'est hyper \u00e9go freiner imp\u00f4t et j'ai ah oui \u00e7a ne consomme rien du tout, c'est fou, ah oui, et \u00e7a, \u00e7a serait charg\u00e9 sur d\u00e8s il y a des points de recharge \u00e0 des d\u00e9bats sur des barbecue, c'est peut-\u00eatre, c'est vraiment l'essor qu'\u00e0 partir d'avril mais je sais ce que c'est l\u00e0 o\u00f9 les gens commencent un peu \u00e0 sortir leur barbecue Peetu suspendu pour avoir occup\u00e9 d'une tout la nuit, le temps de mener l\u00e0 il y a une personne qui fait de leur v\u00e9cu, \u00e0 la salle, et donc ces projecteurs as \u00e9puis\u00e9, comment il fr\u00e9quente quand je klaxonne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [74%] :\r\nCe qui a comme. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T04:22:00Z", "program": {"href": "/programs/C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "id": "C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "name": "La fausse excuse"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81E8EB7C-F8B0-4E0D-B79E-20771782B8A8", "internalArchiveId": "81E8EB7C-F8B0-4E0D-B79E-20771782B8A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le questionnaire \u00e0 deux boules 15.04.2019", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 56, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348490", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Le questionnaire \u00e0 deux boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-04-15T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-04-15T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules"], "variantIds": ["ece-10348510", "ece-10348490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T06:28:52Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDu micro. \r\nAlors on va commencer par un petit interrogatoire de routine, \u00e7a va le calmer le questionnaire \u00e0 gogo le pr\u00e9nom Fanny Del\u00e9mont la plus belle demande en mariage avec \u00e0 une mauvaise herbe comme \u00e7a entour\u00e9 pour faire une bague qui dit est vrai priv\u00e9 cette campagne comme d'avoir la mairie avec les dents ou jamais dedans sans les dents quand m\u00eame pour au compte les odeurs pour avancer un peu plus compliqu\u00e9 quand on attendait des faits, c'est beaucoup d'honneur, c'est partout tout le temps la personne que tu n'arrives pas \u00e0 aimer les \u00e9go\u00efstes, il est o\u00f9 le plus t\u00f4t, il est au filet, il est bien cach\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il faut pour celui qui s'est trouv\u00e9e par la \u00e7a pour votre question. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "id": "EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "name": "Le questionnaire \u00e0 deux boules"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68E632AC-AE87-47E0-AE90-52132C1029FF", "internalArchiveId": "68E632AC-AE87-47E0-AE90-52132C1029FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 15.04.2019", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 288, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348494", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-04-15T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-04-15T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10348503", "ece-10348494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T06:37:43Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [66%] :\r\nIl faut donc pour Jean d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [82%] :\r\nEt aussi cette informe et les nouvelles toutes fra\u00eeches de cette oui et les amis, ils sont parmi nous qui \u00e7a la bise d'apr\u00e8s, h\u00e9 bien vous avez jamais vu courir jour et nuit dans nos campagnes, dans nos villes, qui sait, des extraterrestres les zombies des marathoniens oui j'ai des loups non je peux pas vous dire si son Th\u00e9r\u00e8se ont Biveson au m\u00eame si son \u00e9trange d\u00e9tonnant v\u00e9g\u00e9tariens ou accro \u00e0 des mots Florence, ce qui est certain, c'est qu'ils sont de plus en plus nombreux, et m\u00eame sur la plan\u00e8te restrictions souhaiterait qui est hors du fait l'impression mais malgr\u00e9 notes qui nous a rien dit g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a se crie pas sur tous les toits cette histoire- l\u00e0 et ce sp\u00e9cimen est foutu ah oui parce qu'on a tous crever a\u00efe, de quoi tu parles ah non non non non, donc il commence \u00e0 m'inqui\u00e9ter, non, et je vous parle, pas la guerre des mondes du dernier \u00e9pisode gramophone, \u00e7a ou d'une f\u00eate, nous \u00e0 la noix Monsieur Trump non, non, l'histoire du jour est celle d'un jeu qui compte de plus en plus d'adeptes sur la plan\u00e8te, il Saveljic du g\u00e9ocaching ah oui oui c'est c'est loisirs qui consiste \u00e0 utiliser un GPS pour rechercher ou dissimuler des g\u00e9ocacheurs dans divers endroits exactement vraiment trop fort impressionnant verrait smartphone faire venir du fond du coeur smartphone \u00e0 la Manche, chaussures de randonn\u00e9e aux pieds, \u00e0 v\u00e9lo, en bagnole en transports publics ces millions de g\u00e9ocacheurs incarne la version contemporaine des chasseurs de tr\u00e9sors nous raconte R\u00e9my il y a dans le r\u00e9cit du jour sur votre site, c'est pas faux, ensuite ils sont en Suisse, pardon, ils sont quelques milliers par quoi le pays \u00e0 la recherche de coffre pour le plaisir de les trouver, nous explique 36 cas et \u00e0 l'internet qui \u00e9valuer de quelle plan\u00e8te c'est 2 l\u00e0 semble -t-il pourtant, et en fait ce sont des pseudos un millier de d'H\u00e9l\u00e8ne et et d'Alain, donc pas d'H\u00e9l\u00e8ne et les gar\u00e7ons de jeux de g\u00e9ocacheurs helv\u00e9tique que notre journalistes a accompagn\u00e9 dans dans leur qu\u00eate du jour et comment \u00e7a se passe alors concr\u00e8tement cette qu\u00eate, en gros, il suffit de s'inscrire sur le site g\u00e9ocaching Point com, l\u00e0, on trouve le r\u00e9pertoire des plantes dans plus de 200 pays a tout de m\u00eame, ah oui, et l\u00e0 vous avez en gros 6 millions d'utilisateurs dans le monde et 3 millions de cash, mais il est on, on trouve pas des pi\u00e8ces d'or, on trouve essentiellement des codes QR ou c'est clair, il y a d\u00e9j\u00e0 c'est quoi ces cash il faut pas s'attendre \u00e0 13 heures genre Alibaba \u00e9lecteurs Gutierrez d\u00e9bit Cohen dedans, moi j'ai comme un emploi, m\u00eame pas, m\u00eame pas en face que les ces gens, ces g\u00e9ocacheurs chasse en fait ce sont des bo\u00eetes par leur nom fantaisiste Essonne la psych\u00e9d\u00e9lique et tous les hommes Gosteau foundi ne boit pas de l'eau au coin du feu par exemple \u00e0 l'int\u00e9rieur, les chasseurs, ils trouvent des bibelots sans valeur ainsi que le logbooks R\u00e9gis des visites qu'il signe enfin prouver leur trouvaille, la bo\u00eete est ensuite remise dans sa cachette effeuiller les pierres remplacer \u00e0 l'identique et la chasse reprend de plus belle au passage, \u00e7a permet d'\u00e9couler autrement une r\u00e9gion, un pays, bref c'est aussi bon pour le tourisme et et quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 le g\u00e9ocaching bas histoire de cette discipline qui doit beaucoup \u00e0 la cour g\u00e9ante \u00e0 Sion et la course en moins, on va dire, d\u00e9bute le 1er mai 2000 \u00e0 ce jour l\u00e0, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Bill Clinton autorise le ation publique au positionnement par satellite \u00e0 3 m\u00e8tres le fameux GPS avant cette technologie existait, mais le gouvernement am\u00e9ricain brouill\u00e9 intentionnellement les signaux, sauf pour les usages militaires, ce qui la rendait peu pr\u00e9cises, des habitants de l'Oregon ont saisi l'occasion pour organiser des chasses au tr\u00e9sor et c'est ainsi que les premi\u00e8res g\u00e9ocacheurs ont vu jour dans les environs de Portland, la ville elle- m\u00eame est devenue le lieu de p\u00e8lerinage pour les adeptes de ce loisir, il y a pas d'd\u00e9rapage \u00e0 l'horizon, alors l\u00e0 parce que j'ai dit encore, l\u00e0 il y a des vols il y a des vols de de bois du bois pill\u00e9es d\u00e9truites c'est aussi d\u00e9penser une tension parfois avec certains propri\u00e9taires de terrains qui voit d\u00e9barquer des des morts, c'est joli, bien \u00e7a chez eux, et puis aussi cette histoire belge qui vient de tomber, et \u00e7a peut avoir lieu qu'en Belgique d'ailleurs cette histoire- l\u00e0, les ouvriers communaux de Nivelles Genappe ont d\u00e9couvert au d\u00e9but du mois d'avril, donc il y a quelques quelques jours ce qu'il croyait \u00eatre de la dynamite en \u00e9laguant les armes d'un bosquet, en fait, il s'agissait d'une imitation plus vraie que nature d'explosifs explosif planqu\u00e9 dans une g\u00e9ocacheurs parce qu'on cache aussi de l'explosif par les avocats, ah oui, je sais ce qui a fait dire \u00e0 la police locale qu'il faudrait que les g\u00e9ocacheurs soit un peu moins proche de la r\u00e9alit\u00e9 avant d'annoncer aux gens du monde entier que leurs jouets et d\u00e9sormais cach\u00e9 au commissariat de Nivelles j'la preuve, s'il fallait encore la donn\u00e9e que nous amis belges ne manque pas d'humour, et comme d'habitude \u00e0 la recherche d'un cache perdu c'est \u00e0 lire sur 7 points info et sur le 7 exactement et puis n'oubliez pas le meilleur moyen de soutenir des m\u00e9dias libres et ind\u00e9pendants, celle -ci a vol\u00e9 \u00e0 aller tr\u00e8s bonne semaine \u00e0 toi aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [65%] :\r\nExplications. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T05:40:03Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25907399-8888-4604-A7CB-6E83343B295A", "internalArchiveId": "25907399-8888-4604-A7CB-6E83343B295A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos excuses 15.04.2019", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 109, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348499", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Nos excuses", "Nos excuses / EALG_2019-04-15T08:55:00_nos-excuses", "Nos excuses / EALG_2019-04-15T08:55:00_nos-excuses"], "variantIds": ["ece-10348512", "ece-10348499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T06:31:04Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nNous, en attendant la gloire One m\u00e9chamment ouais, c'est notre meilleur parce que oui, si on vous avec ses c'est le moment o\u00f9 vous pouvez vous plaindre par exemple on avec c'est certainement ce matin toutes les filles de mon \u00e9cole secondaire qui ne s'habiller ni en Intersport, ni avec la marque John Deere, c'est-\u00e0-dire celles qui s'habiller avec des pulls avec des chevaux dessus \u00e0 oui lors de ces \u00e9tats, en fait, non, oui, en fait, c'\u00e9tait les 3 cat\u00e9gories faisait t-shirt que tu ach\u00e8tes sur des foires de f\u00eate traditionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [73%] :\r\nMoi, j'ai, j'\u00e9tais juste mais au milli\u00e8me degr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [86%] :\r\nVoil\u00e0, moi j'ai grandi avec des tee-shirts comme \u00e7a dans ma classe partout je ne et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [79%] :\r\nBon, \u00e7a se un peu, je sais qu'on avec, c'est aussi le pourcent le pourcent de la population qui ne regarde pas guimauve tr\u00f4ne par conviction et on a fait que, avec, si oui, pour moi, je regarde pas, quoi, on n'a fait que l'on parle et donc je sais que vous avez, c'est valable mais on avait c'est aussi je pense toutes les m\u00e8res qui ont accouch\u00e9 d'enfants n'ont pas \u00e0 26 jours d'intervalle, mais \u00e0 15 ans d'intervalle c'est pas lequel est le plus dur \u00e0 g\u00e9rer effectivement la C\u00f4te d'Ivoire, mais au final, on va aller \u00e0 Lens dimanche et non 15 ans plus tard, et de la encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [86%] :\r\nMais enfin on a vex\u00e9, toutes les personnes qui sont 15 ans apr\u00e8s leur 1er enfant qui ont des t-shirts avec des chevaux et qui ne regardent pas, je peux vous avez le droit de vous plaindre que sur le Mail, en attendant la laur\u00e9ate RTS Point CH juste parce que vous \u00eates -vous quant aux en points vraiment bien allez- vous faire je pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [73%] :\r\nOui, oui, mais une oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [74%] :\r\nParce il est Dieu parce que Guy M\u00f4quet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "id": "D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "name": "Nos excuses"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-268171FC-6000-453F-82D2-956502557B8A", "internalArchiveId": "268171FC-6000-453F-82D2-956502557B8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grosse info 15.04.2019", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 207, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348489", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La grosse info", "La grosse info / EALG_2019-04-15T06:30:00_la-grosse-info", "La grosse info / EALG_2019-04-15T06:30:00_la-grosse-info"], "variantIds": ["ece-10348511", "ece-10348489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T06:35:30Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [70%] :\r\nLes journaux loi sont et l\u00e0 haut ou devient l'attraction nationale et qui arrive avec un chiffre \u00e0 6 heures et demie Philippe c'est 10 milliards aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nOui, comme les 10 milliards d'habitants que comptera la Terre en 2050 et surtout cette question qui colle \u00e0 la peau du chiffre du jour : comment va -t-on pouvoir faire bouffer tous sont l\u00e0, ah oui une question \u00e0 laquelle tente de r\u00e9pondre la nouvelle Exposition temporaire que vient d'inaugurer vendredi le mus\u00e9e 12 \u00e0 Magnin, traduisez le Buzz demain qui se trouve \u00e0 Rio parce qu'en 2050 et bien compris, il va falloir faire plus avec moins, il faudra non seulement 50 pourcent de de en plus et l\u00e0 personne ne sait encore exactement comment va se la procurer, mais il faudra aussi 40 pourcent d'autant plus avec le changement climatique et le manque d'eau qu'on nous annonce dans certaines r\u00e9gions du monde, h\u00e9 bien on est mal barre des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [84%] :\r\nMais vous \u00eates Exposition fait que peindre la situation en noir ou est -ce qu'elle donne aussi quand m\u00eame quelques pistes de solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [88%] :\r\nAlors il donne quelques lueurs d'espoir quand m\u00eame, tout n'est pas perdu Formose r\u00eaver hein, on explique aux visiteurs que face \u00e0 ce manque de surfaces agricoles de nombreuses voies sont explor\u00e9es comme les cultures dans les villes horizontales Antara sous vertical sur les murs des firmes qui sont d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9e dans une 52 ou dans une cinquantaine de pays je signale au passage que le projet du grand quartier pareil Acacias Gen\u00e8ve qui se veut avant gardiste voire futuriste et durable, h\u00e9 bien ce projet d'int\u00e8gre pas ne serait -ce qu'un m2 de cultures urbaines et puis alors bon ailleurs on cherche \u00e0 cultiver efficacement dans les d\u00e9serts et dans les for\u00eats, voir dans la toundra, bref les sp\u00e9cialistes si tout ce qui existe pour \u00e9tendre des cultures, tout en respectant l'environnement, sur les oc\u00e9ans avec les fermes marines et m\u00eame dans des tunnels souterrains, comme \u00e7a existe d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Londres, alors pour gagner des surfaces de culture, on commence \u00e9galement \u00e0 cultiver au milieu des plantations l'Exposition explique que, dans le nord du Br\u00e9sil, par exemple, ont fait prosp\u00e9rer des cacaoyers ou les poivrier des qui font maximum 3 m\u00e8tres de hauteur qui supportent mal le soleil d'alors et donc faits on les cultive sous les grandes ombres fournis par les cocotiers au-dessus de, une technique qui a l'Avantage de limiter l'\u00e9rosion des sols et d'augmenter la fertilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [72%] :\r\nQui peut dire o\u00f9 est -ce que la technologie peu de donner des solutions, alors l\u00e0, l'Exposition du mus\u00e9e ou d'amour d'au moins 12 \u00e0 manier un ros\u00e9 ou dans doit oui c'est clair dans la Net venir du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [83%] :\r\nChristiane de l'humanit\u00e9, passera par la technologie, comme par exemple les dr\u00f4nes pollinisateurs qui vont prendre la rel\u00e8ve des abeilles puisque gr\u00e2ce \u00e0 l'autre, destructeur, h\u00e9 bien, nous les aurons toutes bousill\u00e9es et puis notre nourriture viendra \u00e9galement des labos avec lui hamburgers de laboratoire, c'est quand m\u00eame beau, elle progresse mais ce plaisir et comme on ne peut pas aborder sujet avec des tabous, h\u00e9 bien l'Expo parle \u00e9galement des cultures OGM en exposant le pour et le contre, alors, avis aux amateurs, cette Exposition va durer 6 mois, le moins \u00e0 manier un attend 500000 visiteurs alors si vous voulez aller \u00e0 Rio, c'est le casino, mais si vous ne voulez pas plomber votre bilan carbone, sachez qu'apr\u00e8s Rio cette Exposition va voyager hors du Br\u00e9sil et donc peut-\u00eatre Pologne chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [58%] :\r\nMais c'est T\u00e9l envers bonjour \u00e0 dos b\u00e9b\u00e9 avec le bac. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T04:40:00Z", "program": {"href": "/programs/48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "id": "48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "name": "La grosse info"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54C896FD-C4DE-49B0-B0B6-A0E8D12E80CD", "internalArchiveId": "54C896FD-C4DE-49B0-B0B6-A0E8D12E80CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La D\u00e9claration 15.04.2019", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 94, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348491", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La D\u00e9claration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-04-15T06:50:00_la-declaration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-04-15T06:50:00_la-declaration"], "variantIds": ["ece-10348513", "ece-10348491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T06:35:29Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [61%] :\r\nJe ne peux m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9claration directement dans la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [88%] :\r\nEt \u00e0 noter que ta d\u00e9claration d'amour au lait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [69%] :\r\nEt pas Didier Scheirlinckx je salue la Mouette relais qui est le plus joli. \r\nBreuvage que je connaisse, que ce soit de nichons d'humains Denis Ch\u00e9ron de vaches Denis Ch\u00e9ron de brebis, audition de petits l\u00e9zards et le l'\u00e9quipe de nos d\u00e9buts, celui qui nous a fait grandir et celui qui nous ram\u00e8ne en enfance. \r\n\u00e0 quel \u00e2ge 8 Robert non ces couleurs tuerait entend pas elle qui pr\u00e9sage des eaux en bonne sant\u00e9, l'\u00e9preuve d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a faisait un tunnel oui. \r\nAu coeur de du d\u00e9bat le plus houleux du 21\u00e8me si\u00e8cle, que ce soit avant ou apr\u00e8s les c\u00e9r\u00e9ales, la seule certitude, c'est que tu es pr\u00e9sentant dans notre bol que dans notre coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [81%] :\r\nL'\u00e9quipe mythique mieux 38 23. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [69%] :\r\nSon num\u00e9ro 2 c\u00f4t\u00e9s reconna\u00eet plus nobles \u00e9toffes alors ce soir, puisqu'on n'a pas fait parce que cette, cette fois, d'autres desquels lors de la derni\u00e8re sur Africa que je me force \u00e0 Papeete, mais \u00e7a suffit, et puis je viens tenter comme le geste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [74%] :\r\nJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 saisi des Japon pour d'intentions merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "id": "0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "name": "La D\u00e9claration"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFA10B05-F437-4F03-A76F-F20BFA0801EA", "internalArchiveId": "CFA10B05-F437-4F03-A76F-F20BFA0801EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 15.04.2019", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 228, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348496", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-04-15T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-04-15T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10348509", "ece-10348496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T06:35:29Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [69%] :\r\nC'\u00e9tait bon, pas bon qu'il faut pour chauffer sur la vente de mon point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [72%] :\r\nCelle qui est pour rien donc pour tenter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [81%] :\r\nEt la jolie demoiselle qui nous a appel\u00e9s en maillot de bain 16 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [72%] :\r\nL\u00e0, j'ai parl\u00e9 \u00e0 arriv\u00e9e avait fait avec 40 \u00e7a va tr\u00e8s bien merci super commence ce comment se porte monter ce lundi matin par voie ensoleill\u00e9e ah oui, alors le probl\u00e8me, comme d'habitude une \u00e9quipe drame tiens oui et toi est -ce qu'il \u00e9tait en forme, Jordane en grande forme, c'est un peu la pression, j'avoue, mais bien se autour d'un 1er pas c'est-\u00e0-dire parler avec nous, non, non, mais je vous \u00e9coute tous les matins, trouv\u00e9 non merci oui, alors c'est bien alors \u00e7a risque courage \u00e0 2 mains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [81%] :\r\nC'est ce qu'on est lundi, donc tu as aucune chance d'\u00eatre le plus mauvais pour l'instant, si \u00e7a peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [78%] :\r\nC'est un bon d\u00e9but, cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [86%] :\r\nJordane, donc je rappelle rapidement l'id\u00e9e du je sais qu'il Yoann va te d\u00e9crire aujourd'hui, c'est une s\u00e9rie \u00e0 trouver, tu dis Stop un Stop clairs et pr\u00e9cis pour qu'on arr\u00eate le chrono quand tu as une proposition \u00e0 faire, et si c'est pas le bon r\u00e9sultat la bonne s\u00e9rie h\u00e9 bien Henri enclenche le chrono Yoann continue \u00e0 faire du blabla et ainsi de suite jusqu'\u00e0 ce que tu trouves, tu dis Stop autant de fois que tu veux, par contre, une seule proposition par arr\u00eat de chrono est -ce que c'est tout clair pour toi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [71%] :\r\nC'est clair et Net, on y sublime qui est cet art. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [83%] :\r\nEn ce jour du 15 avril de l'an 2019 nous sommes t\u00e9moins du retour de l'embl\u00e9matique fiction en plusieurs tomes guimauve tr\u00f4ne, mais aujourd'hui il ne s'agit pas des damn\u00e9s iris des Ned Stark autre l\u00e0 myst\u00e8re non aujourd'hui une rencontre une autre flop\u00e9e de personnages qui a berc\u00e9 nos soir\u00e9es, emmitoufl\u00e9 dans un plaid \u00e0 gober des popcorn en question n'a peut-\u00eatre pas eu autant d'impact guimauve tr\u00f4ne, mais on peut la classer dans la cat\u00e9gorie des sagas les plus palpitantes avec Breaking Bad Urgences ou encore Pierre Maudet, comme toutes les avec l'image d'une s\u00e9rie am\u00e9ricaine, bon et d'autres pays o\u00f9 les s\u00e9ries sont cool mais je doute de voir une adaptation de plus belle la vie aux USA fort prix tire la la F1, bref c'est am\u00e9ricaine en qui a vu le jour en 2004, qui malheureusement c'est termin\u00e9 en 2010 et la la dur\u00e9e de vie d'un \u00e9cureuil, je crois qu'avec leurs vis-\u00e0-vis, 6, enfin bref, cette s\u00e9rie a traumatis\u00e9 bon nombre de voyageurs, dont je fais partie des lambeaux, je fais la queue avant de monter dans un avion \u00e0 cause de cette s\u00e9rie, journaliste, des gens qui sont l\u00e0, j'essaie de voir en quoi elles seront utiles oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [95%] :\r\nOui. \r\nOui j'adh\u00e8re alors je vois, je vois que Radovan l'avion une tentative une r\u00e9ussite on appelle Darbelet mon m\u00e9tier, suis au niveau, c'est accepter de fait, cette 25 il au fait oui, c'est fait 47 secondes jardin dans la besogne, une question d'anglais merci oui super bravo, joli, \u00e7a oui, alors l\u00e0 ce qui m'a mis sur la piste, l'avion oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [84%] :\r\nIl y avait disons que, il y avait tr\u00e8s peu d'essence r\u00e9siste et puis tout d'un coup, Barham immense anglaise si on avait vu la s\u00e9rie on pouvait que la trouver pour autant qu'elle revenait pas comme moi qui cherchais quelque part autour de Malongo o\u00f9 elle \u00e9tait partie 47 secondes un tr\u00e8s joli score Jordane ont invite \u00e0 \u00e9couter le reste de la semaine, alors attention si jamais mercredi, nous aurons un concert \u00e0 la place du jeu, il a Thalys qui serait ici dans les studios sur laquelle jour pour faire un choc et ce qui fait que Jordane pour toi, \u00e7a te fait un concurrent en moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [79%] :\r\nDommage pour eux, \u00e7a, \u00e7a ferait une raison personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [71%] :\r\nAlors David \u00e9coutez cette ce reste 2 semaines et puis on se la souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [81%] :\r\nSuper lorsqu'il en faudrait bien merci \u00e0 toi, certains voil\u00e0 oui pour tous ces jeunes \u00e0 la d\u00e9rive sectaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D96710D8-7B40-4BB1-9B6C-6482A2C60822", "internalArchiveId": "D96710D8-7B40-4BB1-9B6C-6482A2C60822", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music - Sophie Rosemont, autrice de Girls Rock 1/5", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Showcases, interviews, news,...", "durationSec": 1351, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348523", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music - Sophie Rosemont, autrice de Girls Rock 1/5 / PNY_2019-04-15T09:26:20_pony-music-sophie-rosemont-autrice-de-gi", "Pony Express du 15.04.2019"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-10348523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T07:41:16Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [90%] :\r\nInterview point oui c'est un livre qui est au centre de notre interview cette semaine, ce livre, il s'appelle Girls Vraux, c'est un livre qui est paru il y a quelques semaines aux \u00e9ditions Nil, il est \u00e9crit par Sophie Rosemont dans la pr\u00e9face et de Charles Aimond sonne la chanteuse et meneuse du groupe Garbage alors ce livre \u00e9voque la place des femmes dans l'histoire du rock and Roll, on le consid\u00e8re toujours comme un domaine farouchement masculin, nous dit la 4\u00e8me de couverture est le mot m\u00eame de rock'n'roll appelle habituellement des noms comme Elvis Presley et Rolling Stones Nirvana et pourtant Sophie Rosemont propose d'en finir avec l'image de Muse de groupies qui colle aux femmes artistes et qui a initi\u00e9 tant de rumeurs fausses Yoko n'\u00e9tait rien sans John Coben fut le compositeur fant\u00f4mes du plus c\u00e9l\u00e8bre album de Gaulle etc etc, voil\u00e0 un livre donc qui tord le cou \u00e0 pas mal de rumeurs et qui essaye, pour une fois, de se vouloir une base une Pierre angulaire pour l'avenir peut-\u00eatre la pr\u00e9sence des femmes dans le rock and Roll, j'ai eu l'occasion d'en discuter avec Sophie Rosemont, il y a une semaine, en duplex avec notre Studio de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [84%] :\r\n3 Sophie Rosemont bonjour, bonjour H\u00e9l\u00e8ne donc tuer l'auditrice oui j'utilise le terme Autriche si tu me permets ce ce terme puisque maintenant il est autoris\u00e9 dans la langue fran\u00e7aise, c'est vrai et je te permet compl\u00e8tement, c'est la f\u00eate, alors merci beaucoup, c'est le triste d'un bouquin qui s'appelle se voit Rock, paru aux \u00e9ditions Nil, alors avant de parler de ce livre et de ce qu'il contient peut-\u00eatre avons avant toute chose, tu pourrais te pr\u00e9senter alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [88%] :\r\nOh, c'est difficile, h\u00e9 bien je suis journaliste depuis un peu plus d'une d\u00e9cennie, oui, le temps passe, donc bien plus qu'maintenant j'enseigne en \u00e9cole de journalisme et \u00e0 l'annexe dans l'annexe fran\u00e7aise de universit\u00e9 de Columbia et et donc je je travaille beaucoup sur la musique, j'\u00e9cris aussi sur les arts sur le cin\u00e9ma et sur la litt\u00e9rature, mais le plus gros de mon centre d'int\u00e9r\u00eat, on va dire c'est : c'est la musique et donc je collabore avec des supports comme Rolling Stone depuis longtemps Vanity Fair glamour et aussi je suis chroniqueuse sur France Culture, donc voil\u00e0, je vis ma petite vie de journaliste \u00e0 Paris et j'avais d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 un livre en fait, j'\u00e9tais, je fais partie des Autrichiens, donc vous Music Assayas sur le nouveau dictionnaire du rock qui, qui est paru il y a, il y a 5 ans, dans la collection Bouquins et et : et voici donc mon 1er livre sign\u00e9 toute seule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [81%] :\r\nSign\u00e9 tous alors qu'est -ce qui t'a pris d'\u00e9crire ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [86%] :\r\nAlors il pris une chose tout d'abord le constat assez cruel et assez injuste que les femmes dans la musique ne sont jamais aussi bien repr\u00e9sent\u00e9es que les hommes, surtout dans les domaines du rock'n'roll ou du rap par exemple dans la pop, il y a quand m\u00eame une belle pr\u00e9sent ce f\u00e9minine et heureusement, mais m\u00eame si ce sera toujours et sont toujours un peu moins pay\u00e9es que les hommes en g\u00e9n\u00e9ral mais voil\u00e0 les, les femmes sont assez bien repr\u00e9sent\u00e9s, on voit combien leurs histoires rade g\u00e9n\u00e9rale, une fois encore, en revanche, dans dans des domaines qui sont cens\u00e9s \u00eatre plus masculin, je dis bien, parce que pour moi le rock'n'roll n'est pas sp\u00e9cialement masculin, contrairement \u00e0 ce qu'on a bien voulu nous faire croire pendant des ann\u00e9es, on conna\u00eet moins les histoires de de ces femmes l\u00e0 leur destin, ce qu'elles ont travers\u00e9es donc d\u00e9j\u00e0 c'est ce constat un peu globale n'est qu'un jour tout b\u00eate j'ai j'ai ouvert une encyclop\u00e9die musicale \u00e0 la recherche d'une info sur un groupe de femmes et je n'ai jamais trouv\u00e9 ce groupe dans ce livre, qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s exhaustif donc d\u00e9j\u00e0 ce matin, un peu, on va dire titiller et ensuite c'est pass\u00e9 autre chose ma commande, hein, \u00e0 l'article, les Inrocks, donc pour lesquelles je collabore aussi on commande un article et quelques ann\u00e9es sur le f\u00e9minisme dans le rock'n'roll Artikel lu mon \u00e9ditrice qui m'a appel\u00e9 pour dire qu'est -ce qu'on pourrait faire autour du f\u00e9minisme, du rock'n'roll, et je dirais m\u00eame d\u00e9j\u00e0 qu'est -ce qu'on pourrait faire autour du fameux et du rock en fait ne fait que parler d'elle, \u00e7a serait bien et voil\u00e0 comment est n\u00e9 grosso-modo Girls Rock c'\u00e9tait quel artiste que tu cherchais dans l'encyclop\u00e9die, c'\u00e9tait un groupe de femmes, un groupe de rock des ann\u00e9es 90 dont je parle dans les ce qui s'appelle Slater kin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [80%] :\r\nSophie Rosemont le livre de par une pr\u00e9face qui n'est pas sign\u00e9 par toilette, elle est sign\u00e9e par Charles Aimond \u00e7a la chanteuse ou m\u00eame de de Garbage comment est -ce que \u00e7a s'est pass\u00e9, tu es -tu l\u00e0, persuad\u00e9 d'en \u00e9crire la pr\u00e9face, elle est venue vers toi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [94%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:04) [83%] :\r\nJe lui ai propos\u00e9 d'\u00e9crire la pr\u00e9face et \u00e0 l'a dit oui, on s'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e7a co\u00fbte chanson s'\u00e9taient rencontr\u00e9s quelques mois pour quelques mois auparavant pour lui unitaire, j'ai fait dans le cas de la r\u00e9\u00e9dition du 2\u00e8me album de Garbage, donc j'avais rencontr\u00e9 \u00e0 Londres assez longtemps, on ne peut pas mal de temps ensemble une heure, une heure \u00e0 Nice, qui est assez rare, maintenant c'est vrai que les \u00c9tats de l'artiste, une demi- heure si chronom\u00e9tr\u00e9, surtout quand ils sont am\u00e9ricains ou anglais, qui une journ\u00e9e, la voil\u00e0, j'\u00e9tais all\u00e9 \u00e0 sa rencontre \u00e0 Londres avait pris l'avion de Los-Angeles pour fin de journ\u00e9e promo dans une petite maison victorienne en plus, pas un h\u00f4tel vraiment quelque chose d'assez intime et on avait beaucoup parl\u00e9 donc d'abord de Garbage et tr\u00e8s vite la conversation avait vir\u00e9 un peu plus militant on va dire, parce que Charles est vraiment une famille tr\u00e8s engag\u00e9 de longue date qui s'int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 toutes ces questions, et donc on avait parl\u00e9 de danger la Davis ensemble de le m\u00eame de ce que ce qu'avait ce que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 pour elle en fait \u00e0 l'\u00e9poque et analyser vraiment dit des choses passionnantes donc quelques mois plus tard, quand j'\u00e9tais dans la manuscrits dans le dans la r\u00e9daction du manuscrit public, ce serait vraiment une bonne id\u00e9e de lui demander franchement je pensais pas qu'dirait oui le pr\u00e9- compl\u00e8tement m\u00eame qui va l'appel tant \u00e0 l'aller \u00e0 l'autre bout du monde occuper enfin bon \u00e0 la fin, c'\u00e9tait vraiment plus un geste gracieux de sa part, donc je me dis vraiment et elle a dit oui au bout de 2 jours, elle m'envoyait assez vite cette pr\u00e9face et franchement, c'est un super cadeau de sa part, je pouvais pas r\u00eaver mieux comme pr\u00e9face \u00e0 la fois, bref, intense, militant mais pas trop, tr\u00e8s tr\u00e8s cher Lehman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [88%] :\r\nSophie Rosemont 15 voix que Voyage \u00e0 travers des figures f\u00e9minines du rock, mais, mais tu ne veux pas non plus tomber dans la liste exhaustive et \u00e7a si j'ai bien compris tu tiens vraiment beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:48) [88%] :\r\nC'est vrai, c'est-\u00e0-dire que si c'\u00e9tait compl\u00e8tement idiot, \u00e7a sera un dictionnaire ou une encyclop\u00e9die, ce qui n'est pas le cas, il faudrait, il m'aurait fallu 5 volumes comme celui -ci, donc oui, c'est plut\u00f4t on va dire une anthologie s\u00e9lective clairement, m\u00eame si les plus importantes sont l\u00e0 mais aussi des artistes m\u00e9connus et c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que depuis que le livre est sorti, j'ai eu quelques remarques de Am\u00e9lia Patriat permet c'est une anthologie, ce n'est pas un dictionnaire, le film est d'ailleurs m'a d\u00e9j\u00e0 dit, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant pour un d\u00eener dictionnaire et j'ai tout de suite arr\u00eater la personne en disant, mais en fait ce n'est pas un dictionnaire, un dictionnaire c'est typiquement justement le dictionnaire de Michka pour y avoir collabor\u00e9 le sait tr\u00e8s bien ce que c'est qu'on travaille, c'est pas du tout la m\u00eame chose \u00e7a moi je raconte quand m\u00eame des histoires via des chapitres th\u00e9matiques, il y a un r\u00e9cit en fait qui se cr\u00e9e de toutes les histoires de ces femmes, un dictionnaire c'est des notices alors le travail de pr\u00e9paration de recherche voil\u00e0 en tout cas pour moi a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9ticuleux sur ce parce que justement j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole de Michka et donc \u00e0 tout v\u00e9rifier plut\u00f4t 10 fois qu'une mais le l'initiative n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:51) [83%] :\r\nTous la m\u00eame et donc oui c'est un choix, c'est des choix que je fais donc certains ont pu mettre prochains mois prochain donc la pr\u00e9sence de Yoko Ono, on m'a dit aussi, une fois de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9tonnant, aucun n'y a pas Madonna ben oui moi Madonna est une ic\u00f4ne de la pop ben oui rock'n'roll dans ce cas l\u00e0 bas, j'aurais si Jamie Madonna, j'aurais mis pas 2 artistes que j'aime beaucoup si les artistes ne sont pas lanc\u00e9es, c'est pas parce que j'aime pas forc\u00e9ment, et d'ailleurs j'envisage des prochains volets mais parce que l'\u00c9tat ne conna\u00eet pas la th\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rale qui, comme le rock and Roll dans ses grandes largeurs et aussi aux th\u00e9matiques sous- jacente au chapitre donc je pense que j'ai oubli\u00e9, vraiment personne de la plan\u00e8te rock'n'roll, en r\u00e9alit\u00e9, il y en a, il y a forc\u00e9ment des absentes, mais en tout cas les grandes \u00e9coles y sont, mais aussi des artistes tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9connu dont, \u00e9trangement, on parle jamais, alors qu'elles sont l\u00e0 et justement je voulais attirer la lumi\u00e8re \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:01) [61%] :\r\nBon, c'est vous occupez la semaine derni\u00e8re, Al-Yom point tout de m\u00eame pas une femme de savoir FranceInfo n'ici voil\u00e0 point d'. \r\nOui, oui, histoire de grands. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:58) [88%] :\r\nSophie Rosemont a \u00e9crit un bouquin qui cartonne et qui s'appelle gu\u00e8re voir qu'on re\u00e7oit l'Autriche en interviews donc Express toute la semaine, bon, restons dans les \u00e9tiquettes parce que c'est toujours aga\u00e7ant les \u00e9tiquettes le rock'n'roll en est une, la pop-folk en est une autre, mais parfois il faut bien aussi d\u00e9limiter des fronti\u00e8res tu dis donc Madonna, tu la mets pas mais on retrouve quand m\u00eame des figures qui sont clairement pas Rock John Baez doit Aretha Franklin, on peut pas vraiment dire que ce sont des ic\u00f4nes rock comment est -ce que tu fais, pourquoi tu d\u00e9sires plus celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:26) [79%] :\r\nAlors par exemple John Baez alors quand le pour moi le folklore en dans le rock'n'roll vais partir il y a, il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 guitare, hein, donc oui, John Baez a n'est pas exactement une rockeuse c'est une folle que et pour moi, le folk appartient davantage au terrain rock'n'roll que le terrain pop, tout simplement, de par la pr\u00e9sence de la guitare souvent la guitare \u00e9lectrique et de certains tempos, ce qu'il cache John Baez et il \u00e9tait aussi pour moi, c'est compliqu\u00e9 de consacrer un chapitre sur les engag\u00e9s qui s'appelle People abc\u00e8s Power et ne pas mal Joan Baez qui est voil\u00e0 le collectif, une des personnalit\u00e9s les plus militantes de la musique, c'\u00e9tait vraiment impossible pour moi, c'est aussi pour \u00e7a que j'ai mis hors d'\u00e9tat qui la pr\u00e9c\u00e8de ailleurs John Baez \u00e9tait inspir\u00e9 de de d'\u00c9tat qui a aussi bien chant\u00e9 du gospel que du folk, du blues, mais voil\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s important la chanter au quota aux c\u00f4t\u00e9s de Martin-Luther-King et typiquement pour moins d'\u00c9tat, comme je vais sont pas des figures pop et maintenant il faut folklo des figures voil\u00e0 voil\u00e0 sont vraiment dans dans ce terrain folle qui pour moi se rapproche, en tout cas les concernant, davantage de rock'n'roll dans les grandes largeurs comme disait tout \u00e0 l'heure que que la pop, du groove par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:37) [73%] :\r\nEt Aretha Franklin dans son cas, qui bien la sole, alors arr\u00eatez la touche-\u00e0-tout en fait \u00e0 la touche-\u00e0-tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:45) [81%] :\r\nAussi bien entendu que le gosse le gospel d'ailleurs \u00e0 nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d'Aretha c'est vraiment pour moi le le le le le disque ultime de gospel qui en magnifique enregistr\u00e9 dans une \u00e9glise \u00e0 Los Angeles en 72, bref je ne perds c'est vrai que la t\u00e2che devient r\u00e9voltant, je parle, Aretha Franklin, non ce qui est super chez elle c'est qu'elle a vraiment L \u00e0 la fois \u00e0 la fois \u00e9videmment les dires Szolkowy leur sol \u00e0 la fois les gospel \u00e0 la fois les \u00e9poque hein parce que ses premiers tubes est \u00e9poque selon on va dire, mais il y a quelque chose dans la voie quelque chose dans l'utilisation qu'elle fait des chansons quand elle reprend le steak notamment qui est clairement rock'n'roll d'ailleurs les Am\u00e9ricains parlent souvent d'elle aussi comme rock'n'roll lundi aux \u00c9tats-Unis un au stade autant du sol que la Rock du rock, d'accord, en France, c'est vrai qu'on n'a plus ce c\u00f4t\u00e9 Solletty et ce qui est vrai en si on devait peut-\u00eatre retenir un seul adjectif : peut-\u00eatre qu'on conviendrait la sole, mais il y a quand m\u00eame cet aspect -l\u00e0 ensuite arr\u00eat\u00e9 c'est aussi un peu particulier comme car, dans le sens o\u00f9 quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, j'\u00e9tais en pleine r\u00e9daction du manuscrit quand les d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en outre la derni\u00e8re et je crois que je pouvais pas tant pour en parler, fait la tendre et c'est vrai qu'elle \u00e9tait aussi parfaite pareil pour ce chapitre -l\u00e0 qui est sur les les cavaliers en solitaire, c'est quand m\u00eame un destin incroyable m\u00eame si voil\u00e0, son pass\u00e9, son p\u00e8re qui l'a mis sur sur la sc\u00e8ne un \u00e9tait toute petite, apr\u00e8s elle s'est laiss\u00e9e quand m\u00eame dict\u00e9e par sa conduite par personne, elle a donc r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 respectent \u00e0 la sauce f\u00e9ministe, elle a vraiment mener sa carri\u00e8re mais \u00e0 tambour battant et vraiment avec beaucoup de force quelque que soient les les tuiles qui ont pu tomber dessus, c'est un exemple et autre chose aussi aller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:33) [82%] :\r\nSouvent pris en exemple dans l'H\u00e9rault recase Aretha c'est aussi une artiste qui a influenc\u00e9 par exemple beaucoup de groupes de Girls dans les ann\u00e9es 90 des groupes de rock punk am\u00e9ricain dont je parle, la plupart \u00e9taient tr\u00e8s influenc\u00e9s du conduit vocal par Aretha Franklin qui n'fait l'an pass\u00e9, pas \u00e9tonnant qu'on l'\u00e9coute, \u00e7a, \u00e7a semble m\u00eame logique, elle a quelque chose de tr\u00e8s Rock un dans son temps, enfin \u00e7a d\u00e9pendait, il faut encore \u00e7a d\u00e9pend des chansons, elle \u00e9tait vraiment et pouvez tout chanter la plus touchante, d'o\u00f9 sa pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:13) [86%] :\r\nVoil\u00e0 une illustration de l'influence que pouvait avoir Aretha Franklin sur tout le monde de la pop et du rock, avec ici, Annie Lennox en duo dans les ann\u00e9es 80 Sisters par Dominique Fordham savent demain, nous continuons notre interview de Sophie Rosemont, elle a \u00e9crit le bouquin de. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T07:56:04Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-069D6D1C-3D91-4FE8-AB4D-BC6806F15F34", "internalArchiveId": "069D6D1C-3D91-4FE8-AB4D-BC6806F15F34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alliance Maroc Suisse Handicap et Int\u00e9gration (AMSHI)", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nCr\u00e9\u00e9e en septembre 2017 \u00e0 Gen\u00e8ve, AMSHI (= Alliance Maroc Suisse Handicap et Int\u00e9gration) est une association suisso-marocaine n\u00e9e de la rencontre de sa Pr\u00e9sidente Nora Ajabli, experte marocaine en droit international et droit des affaires et du Professeur Bruno Verdi, tous deux tr\u00e8s actifs dans l'humanitaire et les besoins urgents des n\u00e9cessiteux. Anim\u00e9e par la conviction qu'aucun \u00eatre humain ne doit subir de discrimination du fait d'une d\u00e9ficience physique, mentale, intellectuelle, ou sensorielle, elle vient en aide \u00e0 des personnes en situation de handicap au Maroc en menant diff\u00e9rentes actions en vue de les soutenir et d'am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins et leurs conditions de vie sur place. \r\nDEMANDE:\r\n- Des fauteuils roulants\r\n- Des cannes, des b\u00e9quilles et des d\u00e9ambulateurs\r\n- Des ballons m\u00e9dicaux\r\n- Des Maxi cosi pour le transport des b\u00e9b\u00e9s et des jeunes handicap\u00e9s\r\n- Des harnais pour le tronc ou pour les autres membres\r\n- Tout autre mat\u00e9riel utile dans un centre de r\u00e9\u00e9ducation\r\n\r\n* * Cr\u00e9\u00e9e en septembre 2017 \u00e0 Gen\u00e8ve, AMSHI (= Alliance Maroc Suisse Handicap et Int\u00e9gration) est une association suisso-marocaine n\u00e9e de la rencontre de sa Pr\u00e9sidente Nora Ajabli, experte marocaine en droit international et droit des affaires et du Professeur Bruno Verdi, tous deux tr\u00e8s actifs dans l'humanitaire et les besoins urgents des n\u00e9cessiteux. Anim\u00e9e par la conviction qu'aucun \u00eatre humain ne doit subir de discrimination du fait d'une d\u00e9ficience physique, mentale, intellectuelle, ou sensorielle, elle vient en aide \u00e0 des personnes en situation de handicap au Maroc en menant diff\u00e9rentes actions en vue de les soutenir et d'am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins et leurs conditions de vie sur place. \r\nDEMANDE:\r\n- Des fauteuils roulants\r\n- Des cannes, des b\u00e9quilles et des d\u00e9ambulateurs\r\n- Des ballons m\u00e9dicaux\r\n- Des Maxi cosi pour le transport des b\u00e9b\u00e9s et des jeunes handicap\u00e9s\r\n- Des harnais pour le tronc ou pour les autres membres\r\n- Tout autre mat\u00e9riel utile dans un centre de r\u00e9\u00e9ducation", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331915", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 15.04.2019", "Alliance Maroc Suisse Handicap et Int\u00e9gration (AMSHI) / CPT_2019-04-15T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 15.04.2019", "Alliance Maroc Suisse Handicap et Int\u00e9gration (AMSHI) / CPT_2019-04-15T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9\u00e9e en septembre 2017 \u00e0 Gen\u00e8ve, AMSHI (= Alliance Maroc Suisse Handicap et Int\u00e9gration) est une association suisso-marocaine n\u00e9e de la rencontre de sa Pr\u00e9sidente Nora Ajabli, experte marocaine en droit international et droit des affaires et du Professeur Bruno Verdi, tous deux tr\u00e8s actifs dans l\u02b9humanitaire et les besoins urgents des n\u00e9cessiteux. Anim\u00e9e par la conviction qu\u02b9aucun \u00eatre humain ne doit subir de discrimination du fait d\u02b9une d\u00e9ficience physique, mentale, intellectuelle, ou sensorielle, elle vient en aide \u00e0 des personnes en situation de handicap au Maroc en menant diff\u00e9rentes actions en vue de les soutenir et d\u02b9am\u00e9liorer l\u02b9acc\u00e8s aux soins et leurs conditions de vie sur place. \nDEMANDE:\n- Des fauteuils roulants\n- Des cannes, des b\u00e9quilles et des d\u00e9ambulateurs\n- Des ballons m\u00e9dicaux\n- Des Maxi cosi pour le transport des b\u00e9b\u00e9s et des jeunes handicap\u00e9s\n- Des harnais pour le tronc ou pour les autres membres\n- Tout autre mat\u00e9riel utile dans un centre de r\u00e9\u00e9ducation", "Cr\u00e9\u00e9e en septembre 2017 \u00e0 Gen\u00e8ve, AMSHI (= Alliance Maroc Suisse Handicap et Int\u00e9gration) est une association suisso-marocaine n\u00e9e de la rencontre de sa Pr\u00e9sidente Nora Ajabli, experte marocaine en droit international et droit des affaires et du Professeur Bruno Verdi, tous deux tr\u00e8s actifs dans l\u02b9humanitaire et les besoins urgents des n\u00e9cessiteux. Anim\u00e9e par la conviction qu\u02b9aucun \u00eatre humain ne doit subir de discrimination du fait d\u02b9une d\u00e9ficience physique, mentale, intellectuelle, ou sensorielle, elle vient en aide \u00e0 des personnes en situation de handicap au Maroc en menant diff\u00e9rentes actions en vue de les soutenir et d\u02b9am\u00e9liorer l\u02b9acc\u00e8s aux soins et leurs conditions de vie sur place. \nDEMANDE:\n- Des fauteuils roulants\n- Des cannes, des b\u00e9quilles et des d\u00e9ambulateurs\n- Des ballons m\u00e9dicaux\n- Des Maxi cosi pour le transport des b\u00e9b\u00e9s et des jeunes handicap\u00e9s\n- Des harnais pour le tronc ou pour les autres membres\n- Tout autre mat\u00e9riel utile dans un centre de r\u00e9\u00e9ducation"], "variantIds": ["ece-10331916", "ece-10331915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T07:52:03Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir, nous recherchons activement des fauteuils roulants des cannes, des b\u00e9quilles et des d\u00e9ambulateurs des ballons m\u00e9dicaux des maxi- cosy pour le transport des b\u00e9b\u00e9s et des jeunes handicap\u00e9s des harnais pour le tronc ou pour les autres membres nous recherchons tous cela pour le Maroc gr\u00e2ce \u00e0 l'alliance Maroc Suisse Handicap int\u00e9gration AMSHI handicap, une association qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en septembre 2017 \u00e0 Gen\u00e8ve et qui a pour but de venir en aide \u00e0 des personnes en situation de handicap au Maroc, en menant des actions en vue de les soutenir et d'am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins ainsi que leurs conditions de vie sur place alors les projets d\u00e9velopp\u00e9s actuellement par un match englobe le parrainage de famille pour permettre l'acc\u00e8s \u00e0 un an de soins de r\u00e9\u00e9ducation au sein de clinique, l'apport de mat\u00e9riel sp\u00e9cifique sur place la coop\u00e9ration par exemple avec la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve, l'organisation d'\u00e9v\u00e9nements en Suisse pour sensibiliser la population, lever des fonds, et surtout le projet le plus cons\u00e9quent, \u00e0 savoir l'implantation d'un centre de r\u00e9\u00e9ducation au nord- est du Maroc qui va permettre d'offrir gratuitement des th\u00e9rapies adapt\u00e9es sur le long terme, donc nous recherchons pour soutenir cette association dont les actions pour but l'am\u00e9lioration de la vie des personnes en situation de en dit cap nous recherchons donc le mat\u00e9riel suivant qui sera envoy\u00e9e d\u00e8s que possible par camion Maroc l'acheminement de ce mat\u00e9riel sera \u00e0 nouveau hautement facilit\u00e9e du fait qu'une antenne officielle de l'association a aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sur place cette ann\u00e9e des fauteuils roulants des cannes, des b\u00e9quilles et des d\u00e9ambulateurs des ballons m\u00e9dicaux des maxi- cosy pour le transport des b\u00e9b\u00e9s et des jeunes handicap\u00e9s des harnais pour le tronc ou pour les autres membres 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00, merci d'avance et \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T07:42:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-E1E3160B-D4AF-4BDE-9FF1-53E6471EC3F8", "internalArchiveId": "E1E3160B-D4AF-4BDE-9FF1-53E6471EC3F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 15.04.2019", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 181, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348538", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-04-15T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-04-15T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-10348542", "ece-10348538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T07:28:14Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [81%] :\r\nD\u00e9cision du poids plus de votre toit pour cette fois tout est un robot salut c\u00f4tiers, le serbe a programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc de messieurs Herv\u00e9 lancinant oui devient avant pour vous aider \u00e0 organiser les fun\u00e9railles de votre ami d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vous alors dans ces cas -l\u00e0, pour la c\u00e9r\u00e9monie, on voudrait quelque chose d'original, donc l\u00e0 c'est un petit rigolo qui croquait la vie \u00e0 pleines dents, donc on aimerait, de la musique joyeuse des feu cocktails des coiffeurs de feu, des d\u00e9guisements, des cort\u00e8ges de Vivendi \u00e0 va co\u00fbter tr\u00e8s cher, \u00e7a alors, tant pis, vous proposez quoi vous quelque chose de beaucoup plus triste, un cercueil aust\u00e8re, une chapelle, un discours larmoyant \u00e9taient proches d\u00e9vast\u00e9s ouais mais bon parce que \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte pas cher, parfait, alors on prend \u00e7a voil\u00e0 Herv\u00e9 des 2 idiots et un robot, r\u00e9fl\u00e9chissez un truc qui avait pour l'enterrement de boucles 9 oui mais pourquoi tu veux toujours r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des trucs, tu sais tr\u00e8s bien tels QI d'une bo\u00eete \u00e0 chaussures, c'est chiant pour les gens qui tant\u00f4t faut \u00e9couter ce que tu as \u00e0 dire faire semblant d'\u00eatre int\u00e9ress\u00e9s Pete expliquer par A plus B que ce que tu viens dire est aussi nul qu'un CD de types de Loana le front commun non je pense que pour le bien, tout le monde arr\u00eate de r\u00e9fl\u00e9chir et laisse couler les choses au coeur le fait qu'on a, oui, parce que vous avez une super id\u00e9e, bon alors, Asie, bon, on sait que Douglas \u00e9tait un petit voyou, j'aurais pas dit joyeux d'Highwave Asie continue donc c'est o\u00f9 vous inventez vraiment qui lui ressemble, il ne faut pas faire une c\u00e9r\u00e9monie trop triste, ok, c'est l\u00e0 que j'ai pens\u00e9 qu'on pourrait l'enterrer dans un cercueil rouge c'est \u00e7a ton id\u00e9e mais la couleur reviendrait rend l'enterrement plus voyante, les vents frais triste mais quand il y a du rosbif dirait tire cette couleur me donne de la joie, du coup c'est moins triste bah c'est bien ce que je disais j'ai \u00e9cout\u00e9 ce que tu as \u00e0 dire j'ai fait semblant d'\u00eatre int\u00e9ress\u00e9s au final entendre une id\u00e9e de merde oui ben c'est ce que pour cette c\u00e9r\u00e9monie un moment agr\u00e9able mais implant\u00e9e \u00e0 commencer par un moment agr\u00e9able Ancelot, les gens y viennent pour pleurer pour \u00eatre triste et pour faire le deuil, on va pas une Google Music et organiser un spectacle de marionnettes pour sa joyeux et pourquoi pas moi, je peux dire que quand j'ai fait triste bah, allez voir \u00e0 spectacle de Guignol et Vandamme Fabre mettait du baume au coeur, oui, mais plus tard, j'avais 5 ans Lancelot non c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re, oui, bon, mais toi t'es un peu diff\u00e9rent du reste du monde, ce que je veux dire c'est qu'on peut essayer de faire une c\u00e9r\u00e9monie original, c'\u00e9tait sur le Faire-part de d\u00e9c\u00e8s, on pourrait demander aux gens de venir d\u00e9guis\u00e9 quoi mais mais imagine la gueule de l'enterrement bonsoir, il y aurait le cur\u00e9 qui ferait son discours devant Pocahontas entrain de r\u00e9conforter Miquet-Marty pendant que Superman serait entrain de chialer dans les bras, Jack Sparrow, ce serait tellement incroyable pourquoi c'est pas toi qui est mort, parce que c'est lui qui a eu non mais c'est pas une question qui attendaient une r\u00e9ponse putain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [88%] :\r\nHerv\u00e9 DDE des idiots et un robot. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T08:23:02Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5978ECE5-6495-457E-AE81-642A649EC6DB", "internalArchiveId": "5978ECE5-6495-457E-AE81-642A649EC6DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Re-passe-moi le Mike - Hommage \u00e0 Andre Williams, the Godfather of rap", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Interviews, culture, mode, documentaires, livres . , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike.", "durationSec": 975, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348522", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Re-passe-moi le Mike - Hommage \u00e0 Andre Williams, the Godfather of rap / PNY_2019-04-15T11:36:15_re-passe-moi-le-mike-hommage-a-andre-wil", "Pony Express du 15.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews, culture, mode, documentaires, livres \u2026 , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike."], "variantIds": ["ece-10348522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T07:34:46Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [69%] :\r\nOui, c'est possible, c'est possible ras-le-bol qui a la partie Baladrouz c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [66%] :\r\nBonjour Michel comment va tuer la variante de pr\u00e9cisions sur lauriers alors nous autres secours \u00e7a va bien, \u00e7a tient mon non la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [85%] :\r\nNon, justement, du parcours, je viens te parler aujourd'hui d'une l\u00e9gende de la musique qui nous a malheureusement quitt\u00e9s, encore une, et ce coup- ci, il s'agit d'Andr\u00e9 Williams qui a tir\u00e9 sa derni\u00e8re r\u00e9v\u00e9rence le mois dernier il y a presque Pilat moi d'ailleurs, le 18 mars et la raison pour laquelle j'aimerais parler de cet \u00e9minent bonhomme, c'est principalement parce que son histoire est celle d'un rebelle de la musique, comme on les adore avec leur g\u00e9nie et leurs exc\u00e8s qui malheureusement sont souvent \u00e0 l'origine de leur pertes finalement c'est peut-\u00eatre ces ann\u00e9es d'exc\u00e8s qui ont rattrap\u00e9 Andr\u00e9 mais en m\u00eame temps \u00e0 82 ans, c'est peut-\u00eatre tout simplement ADS, c'est vrai, et tout \u00e7a mais en tout cas pendant c'est clair que le Monsieur aura br\u00fbl\u00e9 les bougies par les 2 bouts, conduit \u00e0 la chandelle journellement par l'de go\u00fbt, c'est quelqu'un de tr\u00e8s remuant, on va dire qu'il aimait bousculer les conventions et pouss\u00e9 toujours un peu plus loin le bouchon, une attitude qui le dessert souvent \u00e0 son \u00e9poque, mais qui finalement lui apportera un statut de l\u00e9gende, de nos jours, mais une l\u00e9gende dont malheureusement, le grand public ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment l'existence d'o\u00f9 ma chronique ben oui, on se rend pas forc\u00e9ment compte de combien Andr\u00e9 Williams apport\u00e9 \u00e0 la musique que l'on \u00e9coute aujourd'hui, comme par exemple le Hip-Hop, il fut un temps o\u00f9 le Harambee \u00e9tait une musique consid\u00e9r\u00e9e comme avilissante dangereuse, elle \u00e9tait jou\u00e9e, que dans les boui-boui malfam\u00e9 aux abords des villes et Andr\u00e9 Williams en \u00e9tait un des champions, une attitude de Gbagbo est reconnue par les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qui l'avait surnomm\u00e9 les 4 fois 2 rampes, ceux qui le m\u00e8nera lui- m\u00eame \u00e0 faire quelques morceaux de l'\u00e9poque, vers la fin de sa carri\u00e8re mais commen\u00e7ons plut\u00f4t par le d\u00e9but sans un d\u00e9but qui se situe dans la ville de Detroit o\u00f9 atterrit Andr\u00e9 en sortant de l'arm\u00e9e o\u00f9 il avait tent\u00e9 sa chance apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 son Sud natal \u00e0 Detroit, il rencontre les propri\u00e9taires de Poitiers o\u00f9 nous accueille dans les bureaux, se trouver dans l'arri\u00e8re- boutique d'un salon de coiffure Andr\u00e9 solide amiti\u00e9 pour le Coupe de passionn\u00e9s qui le dirige, \u00e0 savoir Jack et D\u00e9borah Brown qui sortir pr\u00e8s de 500 single durant les 50 ann\u00e9es d'existence de la belle, sans compter les album c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, \u00e0 l'\u00e9poque, ils \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s un peu comme une version plus mordante de leur grand rival Motown, une version un peu moins polie du verre polir un bouquin les performances vocales des enregistrements \u00e9taient plus brut sont plus crasseuse mais aussi du coup bien plus charg\u00e9 en \u00e9motions que sur les enregistrements, on va dire propret en comparaison de motards \u00e0 l'\u00e9tat de fait, qu'il allait qui allait tr\u00e8s bien avec le Style de rendre dans les paroles \u00e9taient remplis d'humour salace d'histoire de vie assez cru tout \u00e7a avec un Style bien \u00e0 lui, entre chants et r\u00e9cits, une autre raison donc pour ce titre de notre part de programmes, n\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 cette mani\u00e8re non de chanter lui vaut plut\u00f4t le surnom de Mister oui et le fait donc remarquer par Jack et D\u00e9borah qui le signe sur leur Label et qui sort de son tout 1er et plus gros single de sa carri\u00e8re finalement Neste Belchen dans lequel il d\u00e9crit une danse faite par les Noirs qui ramassaient le coton dans le sud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [68%] :\r\nVoir revenons n'avait pas si on Omar oui doit aider oui mais bon si \u00e7a ben ambassade aurait aurait pens\u00e9 cela ne peut que souhaiter ne pas mais donc l'aide aussi, ben \u00e9coutez, on garde, paix et Carla. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [62%] :\r\nB qui \u00e7a s'ils sortent de la semaine, je sais pas voir dans la gr\u00e8ve de la exactement \u00e7a date. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [88%] :\r\nDe 55 ou 56 \u00e0 cette m\u00eame \u00e9poque il sort le morceau que l'on va \u00e9couter en entier par contres et qui fut probablement le plus controvers\u00e9 de son d\u00e9but de carri\u00e8re, il s'agit de Beit ou Andr\u00e9 avertit les mecs qui drague les filles mineures aux States, ils appellent ces jeunes filles et ces gar\u00e7ons de jets haute b\u00eates qui se traduit par app\u00e2t \u00e0 prison le morceau se termine avec un accus\u00e9 qui demande la cl\u00e9mence du juge parce que l'adolescente n'avait pas vraiment l'air d'avoir moins de 18 ans, d'o\u00f9 le mot BX, autant dire que le manceau n'avait aucune chance de passer \u00e0 la radio, \u00e0 l'\u00e9poque, alors qu'aujourd'hui, le voici sur Couleur 3 en m\u00eame temps c'est des avertissements pas des encouragements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:18) [72%] :\r\nEt cela certains jeunes. \r\nCammalleri 21 juin. \r\n\u00e0 l'adolescence, j'ai \u00e9chou\u00e9 l'que les man\u00e8ges d'un d'Abbott \u00e9quivalent \u00e0 ce que la r\u00e9gion point samedi par une bataille viendra bien un r\u00e9gime sauter quand m\u00eame pas histoire de ce point, vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [81%] :\r\nChristine sexting sa mont\u00e9e b\u00eate j'ai ob\u00e9i. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:54) [88%] :\r\nLes jouets vedettes. \r\nWhich. \r\nOui ou non dans l'interview, \u00e7a va. \r\nSur croisi\u00e8re n'a baiss\u00e9, match mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [73%] :\r\nSa mont\u00e9e, les moeurs et soutenir ces antennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [76%] :\r\nEn fait l'imb\u00e9cile watching sign\u00e9 beaucoup de pays en guerre ou un fruit. \r\nSi on le m\u00eame site. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [74%] :\r\nEnnahda mais n'est pas, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:50) [77%] :\r\n\u00e0 l'est du pays, point Gameblog \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [85%] :\r\nMaintenant oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:18) [80%] :\r\nAndr\u00e9 Williams avec, au featuring vaut parfois enfin aussi Werner Patrick G\u00e9nin, petit par 2 buts favorable absolument, en fait, il faut par rapport aux autres titres enregistr\u00e9s de l'\u00e9poque, dans les ann\u00e9es 50, lui qui est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s du micro, ce qui d'apr\u00e8s, pas du tout habitu\u00e9s \u00e0 l'car d'habitude micro il tr\u00f4ne au milieu de la pi\u00e8ce et puis tout le monde s'organise autour, mais la voix et les jamais rarement aussi pr\u00e9sente que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [84%] :\r\nExactement, tout \u00e7a, enregistr\u00e9e donc sur une piste avec le, le trompettiste l\u00e0- bas le dynamisme de la ici les morceaux d'Andr\u00e9 finalement comme tu as dit toi -m\u00eame pendant qu'on l'\u00e9coute et c'est tellement original pour l'\u00e9poque, le \u00e7a le fait remarquer quand m\u00eame par le grand rival, et le patron donc Berry Gordy, le patron de Motown, qui l'engage afin qu'il \u00e9crit des chansons pour son nouveau petit prot\u00e9g\u00e9 les Steevy Wall oui c'est donc Andr\u00e9 qui le composent un de ses tout premiers morceaux d'inclure l'opprim\u00e9 en 2 ouais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [71%] :\r\nCe que vous regarderez ce qui est, qui est arriv\u00e9 \u00e0 l'heure, styliste, juste avant la pause, pas \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [85%] :\r\nBah, rien, rien, rien, a -t-elle du temps fait d\u00e9j\u00e0 tellement stimul\u00e9s, bref et qui vois qu'il est quand m\u00eame dans un autre Style, que ce qui fait pour lui- m\u00eame et c'est une \u00e9poque assez mouvement\u00e9e pour Andr\u00e9 H\u00e9bert et l\u00e0 qui s'engueulent comme chiens et chats Berry virant Andr\u00e9 au moins une fois par an cette mais c'est vrai en pendant les 5 ans Culioli Bossis les virer 5 fois, donc c'est aussi une \u00e9poque par compte productive o\u00f9 il \u00e9crira tout plein de morceaux pour tout plein de gens, dont malheureusement a \u00e9t\u00e9 Esquina Turner, alors si je dis malheureusement c'est parce que High pr\u00e9senta \u00e0 Andr\u00e9 une seringue et ces derniers s'entend dire ta ah ouais, tellement bien qu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 et au cours des ann\u00e9es 80 on n'entend plus parler d'Andr\u00e9 Williams qui est devenu cuistot dans le foyer pour sans abri dans lequel il habite et son histoire aurait pu se terminer comme \u00e7a mis\u00e9rablement, comme plein d'autres avec un Andr\u00e9 aigri d'avoir tant donn\u00e9 pour la musique et d'avoir \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 aussi vite alors qu'il avait besoin d'aide, mais heureusement il y a parfois des appuis, aides ou du moins d'un d'un peu moins pourri la musique d'Andr\u00e9 et ont \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte par des groupes qui l'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent au statut d'ic\u00f4ne, les rumeurs de sa mort, en plus, aid\u00e9s d'ailleurs dans le recroise bient\u00f4t sur sc\u00e8ne avec des groupes plut\u00f4t rock, voire punk dans les ann\u00e9es 90 2 de Brahms de d\u00e9molition dans l'Oise, ou encore de John Spencer Blues et un jeune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [82%] :\r\nPour l'heure, dans qu'il y a pas besoin de grand chose qu'Andr\u00e9 Williams, il se met au micro \u00e7a y a quoi il prend toute la place, enfin vraiment il a on sent un cette personnalit\u00e9 artistique superpouvoirs et finalement vraiment sera rester actif dans le monde de la musique pratiquement jusqu'\u00e0 la fin, son dernier album date il y a seulement 3 ans et il s'appelle Awacs Go Back to diction et C\u00e9line oh, c'est joli quand m\u00eame tr\u00e8s joli, c'est tr\u00e8s joli comme dernier mon dernier album comme nom de dernier album m\u00eame si bas, malheureusement il va quitter alors je pourrais en parler pendant des heures de Andr\u00e9 Williams parce que sa vie est tellement pleine d'anecdotes, malheureusement il reste pas des heures d'\u00e9missions alors pour en savoir plus sur sa vie, je vous conseille plut\u00f4t un film documentaire du nom de Hadja un mot, pas un prince Town Hiller ou Andr\u00e9 Williams c'est tellement incroyable au niveau des rebondissements qu'on dirait une fiction, il faut dire qu'Andr\u00e9 n'a jamais vraiment d\u00e9crocher de la drogue et du coup, dans le film, on le voit \u00e0 70 ans faire d\u00e9tourner enregistrer des morceaux, mais aussi se faire virer de son appartement pour non- paiement de loyer ou retomber dans la drogue atterrir \u00e0 l'h\u00f4pital tout sort une heure 15 de film, je peux te dire que Tarantino et l\u00e0 rien je, je veux dire, alors, pour finir, il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que c'est lui qui a compos\u00e9 un des morceaux qui est \u00e0 l'origine d'une sc\u00e8ne mythique de cin\u00e9ma, si je te dis, vendeur d'instruments aveugle qui tire au pistolet pour faire peur \u00e0 des jeunes voyous qui tente de lui piquer du Mattos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [63%] :\r\nVoil\u00e0 l'article a Lucenec dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [77%] :\r\nSais pas ce que je te prend comme \u00e7a, oui c'est joueur que Titan rappellera, tu t'en rappelles avant vie les Blues doivent revoir avec Louis-Charles dans le r\u00f4le du vendeur d'instruments qui du coup se met au clavier, pour prouver que, sans doute, ce n'est pas du tout foutu comme le pr\u00e9sente le pr\u00e9tend de Bamako et de John Belushi et l\u00e0, elle entame un morceau de Andr\u00e9 Williams AOL du nom de ch\u00e8ques de \u00e9coute la version de nouvelles charges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:07) [67%] :\r\n\u00e0 quoi ce travail se c'est clair, supprimer ou interdire Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:15) [62%] :\r\nOn regarde d'un pas, la cha\u00eene de Gaza. \r\nComment j'une base qui ont augment\u00e9 d'une part, alors \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [83%] :\r\nPar moments, dans le but, dans le plus besoin d'un centriste a une \u00e9norme chor\u00e9graphie dehors apr\u00e8s tout c'est g\u00e9nial une sc\u00e8ne qui a \u00e9t\u00e9 reprise plein de fois dans plein d'autres films, mais par contre Andr\u00e9 Williams chante comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:51) [65%] :\r\nCe que c'est-\u00e0-dire voir merci le stock. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:52) [73%] :\r\nQui vont n\u00e9gocier un peu moins Poli, \u00e7a fait un car, enfin, c'\u00e9tait un qui exactement cela rappeur faire c'est g\u00e9nial, il \u00e9tait g\u00e9nial et Barack que que que la terre lui soit l\u00e9g\u00e8re, est inculp\u00e9 de mieux et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:05) [92%] :\r\nMais je pense que Williams a \u00e9t\u00e9 entendu par le bureau de la programmation musicale qui va s'empresser de r\u00e9injecter de 3 titres de ce monsieur, je pense, dans notre programmation quotidienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T10:00:01Z", "program": {"href": "/programs/29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "id": "29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "name": "Re-passe moi le Mike"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D761BC03-57FB-48BF-88CD-F0DAFC6A0B4E", "internalArchiveId": "D761BC03-57FB-48BF-88CD-F0DAFC6A0B4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Machine \u00e0 remonter le Son: Zager & Evans - In the Year 2525", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 313, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348536", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La Machine \u00e0 remonter le Son: Zager & Evans - In the Year 2525", "La Machine \u00e0 remonter le Son: Zager & Evans - In the Year 2525 / PNY_2019-04-15T09:12:11_la-machine-a-remonter-le-son", "La Machine \u00e0 remonter le Son: Zager & Evans - In the Year 2525 / PNY_2019-04-15T09:12:11_la-machine-a-remonter-le-son"], "variantIds": ["ece-10348559", "ece-10348536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T07:30:22Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [71%] :\r\nOui, oui \u00e7a avec pas Tripard m\u00eame la machine \u00e0 remonter le sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [90%] :\r\nOui 3 et d'un peu ni Express, h\u00e9 bien, on aime bien les curiosit\u00e9s musicales, peu importe leur \u00e9poque, le duo folk rock Nebraska Ezzat et 27 n'ont pas v\u00e9ritablement eu d'autres titres m\u00e9morables que leur hit de 1969 et Na\u00efr plaintif arrive un morceau qui imaginait mill\u00e9naire apr\u00e8s mill\u00e9naire, les dangers de la technologie de la course vers le progr\u00e8s, en gros, en 1969 de simples sans Gaiters avait compris les cons\u00e9quences de l'Intelligence artificielle 16 ans avant James Cameron Sky Net Schwarzenegger et Sarah Connor ainsi dans les paroles du titre, on apprend, compte 3535 on aura besoin ni de v\u00e9rit\u00e9 ni de mensonges et que tout ce qu'on dira et pensera sera contenus dans une pilule que l'on prend tous les jours, pire en 1000 ans 4545 nous n'aurons plus besoin ni de nos dents ni de nos yeux, car il n'y aura rien \u00e0 m\u00e2cher, puis en 2000 22000 20 ans plus tard, en Sierra 65065 donc 65 65 \u00e7a fait 6565 beaucoup beaucoup d'chiffres h\u00e9 bien les machines feront tout pour nous et nos enfants d'ailleurs des enfants qu'on choisira dans un tube de verre tiens tiens voil\u00e0 1969 on parlait d\u00e9j\u00e0 de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et ainsi de suite, ainsi de suite, on passe du jugement dernier \u00e0 l'extinction de l'\u00eatre humain en seulement quelques minutes et franchement ni Nostradamus ni aucun calendrier Maya n'est capable d'en dire autant et c'est tr\u00e8s certainement parce que le duo aux aguets 26 a \u00e9t\u00e9 capable de faire une mini Oeuvres de science- fiction musicale en 3 minutes 30 que le titre a pu se targuer d'\u00eatre un simultan\u00e9ment aux \u00c9tats-Unis et en Angleterre, \u00e0 sa sortie, mais aussi capable d'\u00eatre repris une soixantaine de fois dans 7 langues diff\u00e9rentes, pour une fois, par Dalida. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [67%] :\r\nIl est pour elle. \r\nPoint par les pas occup\u00e9 par la de par la tourmente, \u00e7a va, elle est un peu fait de vers Isra\u00ebl et m\u00eame Docteur audioproth\u00e9siste c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [71%] :\r\nPar milliers jeudi, ma m\u00e8re m'a aid\u00e9 \u00e0 qui est, on le voit, qui \u00e9num\u00e8re l\u00e0 en m\u00eame oui mais au bac, th\u00e9oriquement, nous, on a d\u00e9couvert tout un pr\u00e9nom la sauver, pas vrai mais dans 8 stades et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [77%] :\r\nVoil\u00e0, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se termine et Neuilly qui f\u00e2chent tandis, c'\u00e9tait notre vieille rengaine du jour, il s'agissait de vagues, un des vannes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T07:22:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-519AA72E-BC22-4855-B355-7562BECF2337", "internalArchiveId": "519AA72E-BC22-4855-B355-7562BECF2337", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment devenir r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma?", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Devenir le nouveau Spielberg, ou plus pr\u00e8s de chez nous, le nouveau Godard. le job de r\u00e9alisateur fait toujours r\u00eaver. Lo\u00efc Hobi, un jeune Neuch\u00e2telois, termine sa formation \u00e0 l'Ecole de la cit\u00e9 \u00e0 Paris, une \u00e9cole de cin\u00e9ma gratuite cr\u00e9\u00e9e par Luc Besson. En Suisse romande, quelles sont les fili\u00e8res de formation? Apr\u00e8s les \u00e9tudes, comment percer dans ce milieu? Isabelle Fiaux re\u00e7oit Jean-Guillaume Sonnier, r\u00e9alisateur, responsable production et diffusion des films \u00e0 l'ECAL.", "durationSec": 1160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331875", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Comment devenir r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma? / OEP_2019-04-15T09:06:00_sequence-3", "On en parle du 15.04.2019"], "alternativeSummary": ["Devenir le nouveau Spielberg, ou plus pr\u00e8s de chez nous, le nouveau Godard\u2026 le job de r\u00e9alisateur fait toujours r\u00eaver. Lo\u00efc Hobi, un jeune Neuch\u00e2telois, termine sa formation \u00e0 l'Ecole de la cit\u00e9 \u00e0 Paris, une \u00e9cole de cin\u00e9ma gratuite cr\u00e9\u00e9e par Luc Besson. En Suisse romande, quelles sont les fili\u00e8res de formation? Apr\u00e8s les \u00e9tudes, comment percer dans ce milieu? Isabelle Fiaux re\u00e7oit Jean-Guillaume Sonnier, r\u00e9alisateur, responsable production et diffusion des films \u00e0 l'ECAL."], "variantIds": ["ece-10331875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T07:21:45Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nT\u00e9l : maison de mots qui suffisent \u00e0 nous replonger 37 ans en arri\u00e8re avec ET la force du cin\u00e9ma, devenir le nouveau Spielberg, r\u00e9alisateur, un m\u00e9tier qui fait toujours r\u00eaver, ou plus pr\u00e8s de chez nous, le nouveau Godard peut-\u00eatre Isabelle Fion en Suisse romande, en tout cas, ils sont nombreux \u00e0 entamer cette formation chaque ann\u00e9e, on vend autant de l'un d'entre eux ce matin un jeune Neuch\u00e2telois qui lui est parti du c\u00f4t\u00e9 de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [92%] :\r\nOui, il s'appelle Lo\u00efc hobby, il a 21 ans et il suit les cours de l'\u00e9cole de la cit\u00e9 depuis un an et demi, l'\u00e9cole de la cit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2012 par Luc Besson, c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9alisateur et producteur qui voulait un lieu de formation, gratuit et ouvert \u00e0 tous, le genre d'endroit que lui- m\u00eame n'avait pas trouv\u00e9 quand il \u00e9tait adolescent et qu'il r\u00eavait d\u00e9j\u00e0 de cin\u00e9ma, Luc Besson s'est donc associ\u00e9 avec de grands groupes comme TF1, M6, Canal Plus Gaumont pour lancer son projet alors aujourd'hui, on s'y presse \u00e9coutez Lo\u00efc notre apprenti r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [89%] :\r\nAlors le concours se base sur 3 \u00e9tapes personnellement je avais loup\u00e9 une premi\u00e8re fois et donc je retenter l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, j'ai \u00e9t\u00e9 pris en g\u00e9n\u00e9ral il y a environ 5000 candidats pour 30, r\u00e9alisateur s\u00e9lectionn\u00e9s 30 sc\u00e9naristes s\u00e9lectionn\u00e9s et vous \u00eates le seul Suisse : je suis le seul Suisse de ma promotion, il y a eu qu'un Suisse pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [92%] :\r\nQu'est ce qu'elle a de particulier cette \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [91%] :\r\nDonc cette \u00e9cole, c'est une \u00e9cole de cin\u00e9ma fond\u00e9 par Luc Besson, elle est gratuite pour les gens 18 et 25 ans on Iran sur concours, et c'est une \u00e9cole qui se trouve \u00e0 la Cit\u00e9 du cin\u00e9ma, donc en plein coeur des productions cin\u00e9matographiques au coeur de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [89%] :\r\nDonc c'est sur concours mais pas besoin d'avoir forc\u00e9ment un dipl\u00f4me c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [93%] :\r\nExactement donc c'est ouvert \u00e0 toutes les personnes en 18 et 25 ans sans condition de dipl\u00f4me et le concours est gratuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [96%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a favorise une certaine diversit\u00e9 j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [91%] :\r\nExactement, donc il y a beaucoup de diversit\u00e9 dans l'\u00e9cole, on tous de milieux diff\u00e9rents, on sent notamment la diversit\u00e9 au niveau des films donc aucun film sur 100, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s important, je pense par rapport aux hautes \u00e9coles o\u00f9 on peut sentir un formatage parfois dans certaines \u00e9coles concr\u00e8tement le cursus se passe sur 2 ans donc chaque ann\u00e9e on a plusieurs films \u00e0 faire le cursus est notamment compos\u00e9 donc de cours mais \u00e9galement de stage sur des gros plateaux de cin\u00e9ma, donc sur des productions assez cons\u00e9quente, ce qui est int\u00e9ressant pour apprendre une rigueur de travail et une pr\u00e9cision dans dans la mani\u00e8re de mener une grosse \u00e9quipe, alors j'ai fait plusieurs stages sur des ce film donc, notamment sur le prochain film de Luc Besson, en l'occurrence on on a pu \u00eatre sur plusieurs jours de tournage, donc je me suis int\u00e9gr\u00e9 un peu \u00e0 l'\u00e9quipe comme on peut, en l'occurrence on s'int\u00e8gre beaucoup \u00e0 l'\u00e9quipe de h\u00e9r\u00e9sie, donc c'est un an, notamment en faisant de la r\u00e9gie, que j'ai pu apprendre comment se passe l'organisation d'un tournage et comment \u00e7a se passe au niveau logistique, \u00e7a m'a apport\u00e9 une rigueur dans mon travail, qui me poursuit sur le plateaux \u00e0 moi \u00e9galement, \u00e7a m'a permis de voir comment fonctionne une \u00e9quipe quand on a de aussi gros moyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9, pour vous, c'est donc la fin des \u00e9tudes dans 6 mois et un projet de fin d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [91%] :\r\nExactement, donc, pour clore les \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9cole de la cit\u00e9, on a tous un film de fin d'\u00e9tudes \u00e0 faire donc un film de dipl\u00f4mes, c'est un film de 15 minutes ce qui s'appelle l'homme jet\u00e9, \u00e7a parle de Th\u00e9o, un jeune matelot qui travaille sur un bateau remorqueur, il a l'intention de partir loin de ce port mais c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'un gros bateau de cargaisons accoste pour un probl\u00e8me technique, donc l'\u00e9quipage va en profiter pour recruter de nouveaux membres et c'est l\u00e0 que Th\u00e9o va se lier avec pour partir avec lui donc un membre de l'\u00e9quipage \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [99%] :\r\nVous avez donc \u00e9crit ce sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [95%] :\r\nExactement, donc l\u00e0 c'est un sc\u00e9nario que j'ai \u00e9crit avec l'aide d'un sc\u00e9nariste de l'\u00e9cole et que je vais r\u00e9aliser, j'ai voulu traiter de la solitude et de l'envie de partir quand on a une antenne d'ann\u00e9es environ, donc ensuite j'avais vraiment cette envie de tourner dans un port industriel donc de lier ces 2 choses, et ensuite, c'est un peu un puzzle qui se cr\u00e9e, je pense, donc avec nos personnages avec nos envies personnelles etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [98%] :\r\nTechniquement, comment vous allez tourner ce film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [92%] :\r\nCe film va se tourner sur une p\u00e9riode de 5 jours en mai avec du mat\u00e9riel technique pr\u00eat\u00e9 par les partenaires de l'\u00e9cole, donc du mat\u00e9riel professionnel de tournage ont r\u00e9uni \u00e9galement de notre c\u00f4t\u00e9 de le reste du mat\u00e9riel et le reste de l'\u00e9quipe, donc une \u00e9quipe compos\u00e9e de gens professionnels mais qui travailleront b\u00e9n\u00e9volement sur ce film \u00e9tonnant : c'est un film de dipl\u00f4me depuis l'\u00e9criture du sc\u00e9nario, j'ai notamment d\u00fb r\u00e9unir une \u00e9quipe, ensuite on rentre en recherche de financement, donc l\u00e0 j'ai la chance d'avoir le soutien de la ville de Neuch\u00e2tel, \u00e9galement, on a un financement participatif qui est en ligne, donc l'id\u00e9e c'est de pouvoir rebondir l\u00e0- dessus et de financer le film par le public pour qu'il puisse y avoir acc\u00e8s, par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est votre actualit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, ensuite, vous allez \u00eatre dipl\u00f4m\u00e9s et comment est -ce que vous voyez la suite alors vous avez des projets plein les tiroirs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [87%] :\r\nJ'avais un projet qui se d\u00e9velopper pendant que j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole maintenant, l'objectif c'est d'encha\u00eener sur d'autres projets donc produit professionnellement, j'ai la chance d'encha\u00eener avec un court m\u00e9trage produit par de Story donc il y a une nouvelle bo\u00eete de production bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [89%] :\r\nDonc l\u00e0, vous avez trouv\u00e9 une productrice, donc, entre guillemets, le gros effet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [93%] :\r\nOui, je pense que c'est le plus compliqu\u00e9, c'est trouver des gens avec qui on veut et on peut travailler correctement en l'occurrence je suis produit par H\u00e9l\u00e8ne Faget, qui est une productrice avec pas mal d'exp\u00e9rience, donc moi \u00e7a me rassure et c'est vrai que c'est tr\u00e8s important pour un jeune auteur ou un jeune r\u00e9alisateur de se faire accompagner par un producteur au cours de ces films et si \u00e7a se passe bien, l'objectif c'est de continuer avec elle, par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [95%] :\r\nEt alors l'avenir, vous le voyez comment c'est quoi, votre r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [91%] :\r\nMon objectif, c'est de r\u00e9aliser des longs m\u00e9trages de fiction, apr\u00e8s je suis ouvert \u00e0 toutes sortes d'autres r\u00e9alisations, sp\u00e9cialement en ce moment il y a de plus en plus de nouveaux m\u00e9diums qui se cr\u00e9ent de nouveaux m\u00e9dias, donc je pense \u00e9galement \u00e0 d'autres r\u00e9alisations, j'ai pas mal de projets exp\u00e9rimentaux aussi donc je mets plut\u00f4t sur Instagram ou des projets qui sont peut-\u00eatre plus Direct et plus facilement faisable que du cin\u00e9ma que je peux faire plus moi- m\u00eame de mon c\u00f4t\u00e9, en m\u00eame temps que mes films se ce font. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [95%] :\r\nVous \u00eates Neuch\u00e2telois, vous avez 21 ans votre carri\u00e8re, vous la voyez forc\u00e9ment en France o\u00f9 on peut faire carri\u00e8re en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [90%] :\r\nPour moi, je vois un m\u00e9lange des 2, donc je suis franco- suisse et je pense que le cin\u00e9ma francophone, et notamment le cin\u00e9ma Romand fort en gr\u00e2ce aux coproductions entre la Suisse et la France donc \u00e7a m\u00eame j'actif les coproductions, j'ai l'intention de faire partie du Patrimoine du cin\u00e9ma suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [89%] :\r\nLo\u00efc Kader, un nom de digne d'un jeune Palawan du cin\u00e9ma, Lo\u00efc, 21 ans qui tournera donc son court- m\u00e9trage de fin d'\u00e9tudes au Havre, au mois de mai et en Suisse romande, quelles sont les fili\u00e8res de formation dans le cin\u00e9ma, c'est ce qu'on va voir maintenant avec notre invit\u00e9 Jean-Guillaume Sony bonjour, bonjour, vous \u00eates r\u00e9alisateur vous m\u00eame et responsable production et distribution des films \u00e0 l'ECAL, l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne, alors vous avez entendu le t\u00e9moignage de Lo\u00efc hobby c'\u00e9tait vous rappelle un peu votre propre parcours d'\u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [89%] :\r\nOui, mais surtout ne oui surtout dans l'excitation de, de, de faire son son film de dipl\u00f4me et \u00e7a oui effectivement \u00e0 l'entendent, c'est quelque chose dont je me souviens non je me souviens tr\u00e8s bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [87%] :\r\nVous connaissez l'\u00e9cole de la Cit\u00e9, donc gratuite et sans dipl\u00f4me requis, c'est un concept assez rare en France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [92%] :\r\nAlors je connaissais l'\u00e9cole de la cit\u00e9, je la connais pas dans le d\u00e9tail, exactement, mais c'est vrai que je salue, que c'\u00e9tait une \u00e9cole qui \u00e9tait donc dans la Cit\u00e9 du cin\u00e9ma, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 il y a tous les studios, les gros studios fran\u00e7ais et l'envie et que c'\u00e9tait une \u00e9cole cr\u00e9\u00e9e par Luc Besson et que c'\u00e9tait l'envie d'avoir une \u00e9cole sans dipl\u00f4mes, enfin du moins avec un concours sans dipl\u00f4me pour essayer d'avoir une plus grande diversit\u00e9 dans le milieu du cin\u00e9ma, \u00e7a d\u00e9bloque oui, ben, j'arrive avec la question qui va peut-\u00eatre f\u00e2ch\u00e9, mais ce qu'on est oblig\u00e9 de faire une \u00e9cole de cin\u00e9ma pour devenir r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [90%] :\r\nNon, on est pas oblig\u00e9, et c'est d'ailleurs une force de de ce m\u00e9tier, enfin de ce milieu, c'est-\u00e0-dire que personne ne va vous demander quand vous \u00eates r\u00e9alisateur si vous avez des dipl\u00f4mes pour pouvoir faire des films, heureusement, et tant mieux, par contre, les \u00e9coles, on, on l'a la grande force des \u00e9coles, c'est de se cr\u00e9er un r\u00e9seau, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on fait les \u00e9coles sont en gros un acc\u00e9l\u00e9rateur, parce que il vous permet de cr\u00e9er votre propre votre propre r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [95%] :\r\nAlors en Suisse romande, on peut faire une formation cin\u00e9ma \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:57) [87%] :\r\nAlors moi je peux essentiellement, vous parlez de Lausanne, parce que voil\u00e0, je travaillais \u00e0 l'ECAL et je suis issu de l'ECAL aussi, comment \u00e7a se passe en fait c'est assez simple, d\u00e9j\u00e0 c'est une \u00e9cole publique, donc c'est une \u00e9cole sur concours, qui est une \u00e9cole gratuite, une autre \u00e9cole, une eau exactement qui est ce concours, donc en fait c'est assez simple, il y a un dossier \u00e0 faire le dossier ensuite sera \u00e9valu\u00e9e et ensuite s'il est retenu, vous passez un concours enfin un entretien et suite \u00e0 \u00e7a, ben vous \u00eates accepter ou pas, il y a une \u00e9cole, il y a un il y a une \u00e9tape, c'est fait, il y a 2 possibilit\u00e9s : soit dirait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [90%] :\r\nComment entrer en 1\u00e8re ann\u00e9e pour suivre un cursus de 3 ans soit rentrer en n'est qu'en ann\u00e9e pr\u00e9paratoire pour justement pr\u00e9parer le concours \u00e0 la premi\u00e8re ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:44) [86%] :\r\nDonc on peut faire un Bachelor, donc \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'Aedes ou \u00e0 l'ECAL, et ensuite il y a un master commun \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [85%] :\r\nIl y a un master effectivement commun entre les 2 \u00e9coles entre l'ECAL et la et c'est un master, qui ouvre ses inscriptions toutes les 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre une pr\u00e9cision Jean-Guillaume Sony pour pour les profanes sur les m\u00e9tiers du cin\u00e9ma, on parle l\u00e0 de r\u00e9alisateur, on entend aussi souvent les producteurs, le r\u00e9alisateur c'est vraiment celui qui tient la cam\u00e9ra ou en tout cas, qui d\u00e9cide des images qu'on va voir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [91%] :\r\nOui ben c'est l'initiateur du projet, en tout cas en Europe dans un dans un syst\u00e8me de Auteurs r\u00e9alisateurs effectivement le le r\u00e9alisateur vient avec une id\u00e9e \u00e9crit son id\u00e9e et puis ensuite, va d\u00e9fendre cette id\u00e9e pour la mettre pour la mettre en production et convaincre que que c'est une bonne id\u00e9e, le producteur, c'est l'argent, plut\u00f4t voil\u00e0 et le producteur, oui, c'est celui qui va un petit peu s'occuper des finances oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [91%] :\r\nMais dans les accords, on n'apprend pas que le m\u00e9tier de r\u00e9alisateur, il y a beaucoup de m\u00e9tiers dans les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [88%] :\r\nOui, alors \u00e0 l'ECAL ont form\u00e9 essentiellement des r\u00e9alisateurs, mais il y a la possibilit\u00e9 de se sp\u00e9cialiser en plusieurs branches, y a la branche script il y a la branche pour les op\u00e9rateurs, pour ceux qui font l'image et il y a aussi, sc\u00e9nario et montage, \u00e7a veut dire qu'il y a des options \u00e0 quel moment de ces \u00e9tudes ont choisi une option et puis si on en choisit une, est ce qu'on peut revenir sur ses choix ou choisir une 2\u00e8me alors revenir sur ses choix, pas vraiment, mais en tout cas, commencent \u00e0 choisir, comment on fait pour faire le choix, c'est-\u00e0-dire qu'on a une ann\u00e9e commun o\u00f9 l\u00e0, vous \u00eates oblig\u00e9 de toucher un peu \u00e0 tout, aussi bien \u00e0 la r\u00e9alisation qu'au montage, image et puis ensuite en 2\u00e8me ann\u00e9e, vous pouvez vous orienter selon vous, selon vous, vos affinit\u00e9s selon votre affinit\u00e9 avec telle \u00e9tait le domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [86%] :\r\nAvec les r\u00e9seaux sociaux layout \u00fcber notamment en fait on a affaire \u00e0 de plus en plus d'autodidacte aussi est -ce que le m\u00e9tier de r\u00e9alisateur qui s'appliquer \u00e0 historiquement plut\u00f4t cin\u00e9ma maintenant c'est vont -ils aussi bons \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est s\u00fbr, mais m\u00eame pour les petites vid\u00e9os sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [83%] :\r\nSur Instagram comme disait l'commis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:52) [85%] :\r\nOui, oui, exact, ben apr\u00e8s oui c'est a beaucoup de il y a beaucoup de m\u00e9lange entre la fiction, cin\u00e9ma de plus en plus en plus aussi avec les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, beaucoup de r\u00e9alisateurs font aussi bien de la fiction au cin\u00e9ma que que de la t\u00e9l\u00e9, effectivement c'est : c'est assez pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [87%] :\r\nOn a entendu que qui l'a fait il pendant ses \u00e9tudes, il est sur beaucoup de films, beaucoup de stage, j'imagine que chez vous il y a aussi beaucoup de de pratiques vous- m\u00eame, vous \u00eates responsable production et diffusion des films \u00e0 laquelle donc des films d'\u00e9tudiants, ces films finalement \u00e0 ce que le public peut peut les voir et en quoi consiste votre votre Post exactement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:27) [88%] :\r\nAlors, dans un 1er temps on post\u00e9 il consiste \u00e0 en fait accompagner les \u00e9tudiants dans la pr\u00e9paration, la production, la pr\u00e9production et la finition des films, qu'est ce que \u00e7a veut dire, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire donner oser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [91%] :\r\nTu dis on les outils pour mettre en relation l'artistique avec l'\u00e9conomique quand on est r\u00e9alisateur, par exemple, on veut faire des mouvements de cam\u00e9ra, on veut faire certains plans, etc, mais des fois c'est pas du moins, il faut le mettre en relation avec combien \u00e7a va co\u00fbter et des fois c'est possible de le faire des fois c'est pas possible de faire et quand c'est pas possible, hein, faut trouver des solutions pour le faire autrement et c'est en \u00e7a ou en fait, la production n'est pas que de l'\u00e9conomie, c'est aussi une partie cr\u00e9ative de, de, de se poser la question : comment on va faire si on n'a pas les moyens, si on a peu de moyens, comment faire autrement, on va pas ne pas faire le film, mais il faut le faire autrement, alors voil\u00e0, c'est un petit peu ces outils -l\u00e0 que que je que j'essaye de donner aux \u00e9tudiants et puis ensuite dans la distribution, c'est quelque chose de, enfin, on va dire c'est : c'est presque plus facile \u00e0 expliquer, c'est-\u00e0-dire que, il faut vendre le film aux t\u00e9l\u00e9, il faut le ensuite le le diffuser en festival et c'est qui trouve qui trouve son public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:38) [83%] :\r\nDonc les films des \u00e9tudiants peuvent sortant fait de l'\u00e9cole, c'est ce que nous, mais pour le public mais o\u00f9 \u00e7a ou est -ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:44) [89%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment alors un festival dans un 1er temps le 1er circuit c'est le c'est un circuit festivalier hein pour les courts m\u00e9trages il y a peu de sorties en salle pour diverses raisons, mais en tout cas c'est essentiellement un circuit en festival, donc l'aucun en Suisse, il y en a beaucoup, hein, et \u00e0 Locarno il y \u00e0 Winterthur \u00e0 Soleure : il y a le Gifas, Gen\u00e8ve, enfin voil\u00e0, il y a beaucoup beaucoup de de festivals et dans le monde, il y en a encore plus, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a ouvre \u00e9norm\u00e9ment de portes en fait si vous voulez \u00e0 l'ann\u00e9e, on est, \u00e7a d\u00e9pend des ann\u00e9es, mais on est entre 400 et 700 diffusion \u00e0 l'ann\u00e9e, donc c'est en gros quasiment 2 films par jour, de l'ECAL qui sont, qui sont diffus\u00e9s dans le monde entier, on le sait, pas toujours en mais un film qui peut faire une belle carri\u00e8re au festival sont forc\u00e9ment \u00eatre distribu\u00e9s dans un dans dans les salles classique quoi oui alors dans les salles, enfin l\u00e0 on parle des courts m\u00e9trages et effectivement les courts m\u00e9trages il y a tr\u00e8s peu de diffusion en salle en Suisse il y a une institution qui s'appelle basse-cour qui essayent justement de diffuser un peu plus les films dans les cin\u00e9mas, il y a notamment des ennemis mais des \u00e9v\u00e9nements comme la Nuit du court qui sont organis\u00e9es dans chaque, dans chaque ville, de Suisse et \u00e7a, c'est l'occasion pour voir des courts-m\u00e9trages en salle apr\u00e8s il y a aussi tout un syst\u00e8me de VOD et puis il y a aussi les achats TV enfin les achats t\u00e9l\u00e9 qui permet aussi de voir du court- m\u00e9trage, mais \u00e7a reste vraiment les films d'\u00e9cole, c'est souvent une sorte de, de, de, je sais pas, comme carte de visite, oui, de cartes de visite, mais c'est aussi un un malentendu et dont on pense qu'il ne circule pas, mais au final il circule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:23) [94%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment, voire m\u00eame plus que dans les productions classiques, puisque les gens sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 voir ce que font les \u00e9coles et ce que font les r\u00e9alisateurs qui demain vont r\u00e9aliser probablement des longs m\u00e9trages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [94%] :\r\nEst ce que tout ce travail que vous faites avec les \u00e9tudiants de l'ECAL vous laisse encore du temps parce que vous- m\u00eame \u00eates r\u00e9alisateur pour cr\u00e9er vos propres films. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:42) [88%] :\r\nOui, parce que je suis pas employ\u00e9 \u00e0 100 pour 100, donc effectivement, c'est m\u00eame un contrat de presque tacite entre Lionel Baier, qui est le responsable du d\u00e9partement cin\u00e9ma, c'est-\u00e0-dire que toutes les personnes \u00e0 l'ECAL, sont aussi des personnes qui doivent faire et est pratiqu\u00e9 donc donc voil\u00e0, donc oui je continue effectivement \u00e0 pratiquer la vous travaillez sur un film en ce moment chez en d\u00e9veloppement d'un de \u00e0 l'\u00e9criture d'un monde m\u00e9trage avec une soci\u00e9t\u00e9 de production qui s'appelle Rita Productions, donc voil\u00e0, l\u00e0 c'est la la face du \u00e9criture et a priori en septembre aussi un tournage qui est coproduit justement avec la RTS qui se tournera et qui s'au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:25) [91%] :\r\nAlors justement, hein, soyons tr\u00e8s concrets, quand on a termin\u00e9 ses \u00e9tudes pour lancer sa carri\u00e8re, on l'a dit, l'argent, c'est le nerf de la guerre, quand on veut produire son 1er film ou est -ce qu'on trouve le financement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:36) [84%] :\r\nEn fait produire son 1er film ou produire son 10\u00e8me film, c'est la m\u00eame chose en terme de financement, c'est les m\u00eames financements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:42) [89%] :\r\nFaut aller toquer \u00e0 la porte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:43) [89%] :\r\nOui, mais en tout cas, il y a pas de diff\u00e9rence entre les premiers, enfin il y a des petites diff\u00e9rences mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale il y a pas de diff\u00e9rence ou aller chercher de l'argent, il y a 2 solutions : soit all\u00e9 aller chercher de l'argent dans des fondations et dans des institutions priv\u00e9es, soit aller chercher de l'argent dans les institutions \u00e9tatiques et l\u00e0 elles sont ici dans le sens, vous avez des institutions qui vont aider au niveau r\u00e9gional en Suisse romande, c'est par exemple, si ceux -ci ne Forum, alors c'est soit r\u00e9gional en terme linguistiques, soit par canton, \u00e7a d\u00e9pend de l'organisation, voil\u00e0 des diff\u00e9rentes r\u00e9gions, ensuite, vous avez la possibilit\u00e9 de faire aussi une coproduction avec la RTS ou la RSR ou la RSI ou la SRF selon voil\u00e0 aussi le le la langue de votre projet et o\u00f9 est -ce qui se tourne et vous avez comme derni\u00e8re \u00e9chelon l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral qui est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, o\u00f9 vous pouvez voil\u00e0, allez chercher le plus d'argent, entre guillemets, mais comme ce que disait Lo\u00efc aussi, c'est-\u00e0-dire que, il y a autre chose, c'est-\u00e0-dire qu'qui, \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en et effectivement au monde de plus en plus des films, pas seulement sur un territoire mais sur un territoire sur plusieurs territoires donc on \u00e9labore des coproductions, aussi bien en France, en Italie, en Allemagne, et cetera et \u00e7a pour trouver l'int\u00e9gralit\u00e9 du financement du film, vous saviez qu'on aime bien les chiffres, on en parle, bah on on cherche, combien \u00e7a co\u00fbte combien en moyenne on en tout cas au minimum pour pouvoir esp\u00e9rer tourner son 1er long m\u00e9trage ben, au minimum, il y a pas vraiment de minimum dans le sens o\u00f9, malheureusement, des fois on est on est on est on est contraint par par enfin, on a plus d'argent et nous, on a quand m\u00eame envie de faire le film et on trouve des solutions pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:30) [91%] :\r\nPar exemple, le film que vous \u00eates en train de de monter votre long m\u00e9trage, vous n'avez plus ou moins budg\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:35) [88%] :\r\nN'\u00e9tant pas le producteur font, c'est un petit peu l\u00e0 c'est un peu aux producteurs, c'est, c'est c'est c'est la charge du producteur n'est pas encore dans ce dans cette, dans cette question de savoir combien va co\u00fbter le film qu'on est vraiment dans l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:48) [89%] :\r\nApr\u00e8s, on va dire que si on veut une moyenne on va dire qu'un film classique et entre un 1000000 5 2 millions voil\u00e0 c'est on va dire un film classique, \u00e7a, \u00e7a se dans c'est dans cet hors de prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:05) [87%] :\r\nJean-Guillaume saigner, derni\u00e8re question finalement pour r\u00e9ussir bah, vous vous \u00eates fran\u00e7ais, vous \u00eates venu faire vos \u00e9tudes en Suisse, vous \u00eates rest\u00e9 en Suisse mais pour r\u00e9ussir, selon les standards, qu'est ce qu'il faut s'exporter ou est -ce que finalement en Suisse romande, ni assez de soci\u00e9t\u00e9s de production et de possibilit\u00e9s de co\u00fbts de production. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:23) [92%] :\r\nAlors oui, il y a beaucoup de de possibilit\u00e9 de produire en Suisse apr\u00e8s ce qu'on dit c'est localise global aussi donc ce qui fait que c'est pas n\u00e9cessaire de s'exporter pour ensuite trouver trouver un plus grand public, peut-\u00eatre que, des fois essayer de de travailler sur sur le sur un maillage local c'est pas, c'est pas la la, c'est pas \u00e7a peut \u00eatre aussi l'assurance de de s'exporter apr\u00e8s en tout cas en Suisse romande, il y a beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s de production si on prend en terme de, la, la, le territoire, l'espace du territoire et le nombre de soci\u00e9t\u00e9s de production, il y en a beaucoup, donc effectivement il y a 2 il y a de quoi faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:05) [88%] :\r\nIl y a de quoi faire comment devenir r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma avec Jean-Guillaume Sony, un grand merci mais dans m\u00eame s'r\u00e9alisateur, responsable production et distribution des films \u00e0 l'ECAL, je le rappelle, donc \u00e0 l'eau \u00e0 l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne mot c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T08:26:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sonnier, Jean-Guillaume", "role": "r\u00e9alisateur, responsable production et distribution des films, ECAL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72933A0F-5C01-478A-8FE1-546C46691720", "internalArchiveId": "72933A0F-5C01-478A-8FE1-546C46691720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "QuestiOn en parle: faire \u00e9clore des oeufs de supermarch\u00e9", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Aidez les journalistes de l'\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec Xavier Bloch la question mise en image par Luce Maillard et Yssia Lizzi, Haute \u00e9cole d'art et de design HEAD \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331874", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["QuestiOn en parle: faire \u00e9clore des oeufs de supermarch\u00e9 / OEP_2019-04-15T08:59:19_sequence-2", "On en parle du 15.04.2019"], "alternativeSummary": ["Aidez les journalistes de l\u2019\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec Xavier Bloch la question mise en image par Luce Maillard et Yssia Lizzi, Haute \u00e9cole d'art et de design HEAD \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10331874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T06:59:42Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 8 heures 51 je me tourne vers Xavier Bloch qui va d\u00e9couvrir ce matin la toute derni\u00e8re question, on n'en parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [85%] :\r\nUne seule matin\u00e9e des d\u00e9couvertes, on d\u00e9couvre du chocolat au piment et maintenant les vid\u00e9os, on va surtout verser une larme, hein, c'est la der des der, h\u00e9 oui, la derni\u00e8re question non pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [82%] :\r\nLa Une saison de vid\u00e9os r\u00e9alis\u00e9es par les \u00e9tudiants en art et Design de de toute la Suisse romande, on en a vu pas mal hein 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [85%] :\r\n29 enfin 28 plus celle d'aujourd'hui, voil\u00e0, depuis la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt, moi je me souviens de quelques-unes, je me souviens avoir les questions qu'on nous a pos\u00e9 le soutien-gorge est -il bon pour la sant\u00e9, c'est \u00e7a vous a marqu\u00e9, \u00e7a m'a marqu\u00e9 sa surtout marqu\u00e9 Didier Bonvin qui avait r\u00e9pondu \u00e0 la question en avion, pourquoi mettre son smartphone sur le mode avion a -t-on le droit de faire l'amour dans un parc public, \u00e7a c'\u00e9tait vous, Isabelle Fion qui avait \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait moi, vous avez, on a le droit, mais pas \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0 c'est \u00e7a et comment fonctionne la m\u00e9moire s\u00e9lective, \u00e7a c'\u00e9tait Lydia Gabor qui avait c\u00e9d\u00e9 des r\u00e9pondre et puis moi je me souviens aussi des vid\u00e9os qui \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 la il y a le vid\u00e9o des \u00e9tudiants, vous l'avez dit valant il y a aussi les vid\u00e9os que nous avons tourn\u00e9, hein Philippe Girard en commandant de bord d'un vol long- courrier qui essaye d'expliquer pourquoi il faut \u00e9teindre son enfin mettre son smartphone en mode avion Isabelle, vous vous \u00e9tiez occup\u00e9e en parachutistes hein, voil\u00e0 moi j'avais tr\u00e8s peu dire, j'avais pris des risques et vous \u00eates toujours hant\u00e9, enfin, on voit que des cannes sur la vid\u00e9o mais ouais, on fait semblant contient 10 cin\u00e9ma : on en parle tout \u00e0 l'heure d'ailleurs cin\u00e9ma et Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, elle aussi, qui faisait du cin\u00e9ma en pr\u00e9parant un petit d\u00e9jeuner gras et sucr\u00e9 \u00e0 souhait, j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [93%] :\r\nMoi, de mon c\u00f4t\u00e9 de Lydia Gabor qui nous sont test\u00e9s Live alors \u00e7a cette m\u00e9morable et puis bon, pour les auditeurs qui n'ont pas suivi tous les \u00e9pisodes toutes les vid\u00e9os sont \u00e9videmment sur notre page Facebook et la page internet RTS prend CH Slash on en parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [84%] :\r\nEt ce lundi matin, bien c'est la derni\u00e8re question, on en perd 29\u00e8me et derni\u00e8re long moment solennel ambiance solennelle roulements de tambour, une fonction ou Alain moi je vous ai promis un feu d'artifice, donc je vais allumer la lumi\u00e8re, et attention, mettez vos lunettes oh, c'est joli, vous avez vu, c'est tout rose tout bleu d\u00e9crivait avec moi ce qu'on voit enfin on veut qu'on dit mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [90%] :\r\nCar les enfants, je cours partout merci Xavier mais l\u00e0 vous criez victoire un peu trop vite parce que votre question de la semaine, vous n'avez pas encore entendu, vous aurez comme \u00e0 chaque fois, et pour la derni\u00e8re fois dans toute la semaine pour y r\u00e9pondent donc \u00e0 je vous propose de l'amas de visionner la vid\u00e9o avec nous et puis vous nous la d\u00e9crivez bien s\u00fbr pour les auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [84%] :\r\nAvec l'aide de Sophie et d'Isabelle, on voit un carton de 4 qui apparaissent \u00e0 l'\u00e9cran avec 2 poids ou \u00e0 faire fuir les oeufs j'imagine une po\u00eale voil\u00e0 on casse les oeufs enfin casse les oeufs en un faux plat qui est en train de fuir petite musique cosy \u00e0 l'eau se transforme en poussant tiens ce qui va se passer est -ce qu'un oeuf de supermarch\u00e9 peut donner naissance \u00e0 un poussin au bout, c'est une question de saison sont et puis pas dans la po\u00eale, quand m\u00eame, ah bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [86%] :\r\nC'est pas avec la chaleur \u00e7a \u00e9tait amoureuse cause ultra rapide, hein, bon, les autres risques de la vid\u00e9o, en tout cas c'est Luce Maillard et Issia Lizzie de la Haute \u00c9cole d'art et de Design de Gen\u00e8ve, donc il nous propose cette ultime vid\u00e9o \u00e0 voir d\u00e8s maintenant sur sur nos r\u00e9seaux sociaux sur notre page internet aussi peut-\u00eatre pour vous aider, Xavier, \u00e0 trouver la r\u00e9ponse, hein, si vous avez des commentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [86%] :\r\nOui, la r\u00e9ponse, on va pas le donner tout de suite, mais je suis s\u00fbr quelqu'un l\u00e0 autour de cette table, mais donnez -moi des pistes, je vais plut\u00f4t dans les supermarch\u00e9s du HIV dans mon entourage pas je viens chez vous votez oui, vous pouvez les interview\u00e9s sans probl\u00e8me, je vais aller dans un poulailler, moi je pense qu'on pourrait interroger quand m\u00eame Les les \u00e9checs, les \u00e9levages alors les \u00e9leveurs bien s\u00fbr et puis quelques poussant peut-\u00eatre qui donneront leur avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [89%] :\r\nMoi je pense qu'il faut aller en embuscade dans un poulailler pour voir s'il y a des coques parce que son coq il y a pas de poussins, \u00e0 mon avis non. \r\nJe dis \u00e7a je dis rien, enfin voil\u00e0, vous avez toute la semaine et Xavier, on se r\u00e9jouit de la r\u00e9ponse et puis, h\u00e9 bien l\u00e0, on a eu affaire \u00e0 beaucoup de d'aspirants cin\u00e9astes ainsi un peu de \u00e7a qu'il s'agirait d'pr\u00eat Isabelle Fion avec vous \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [90%] :\r\nExactement, donc juste apr\u00e8s 9 heures on va parler de comment devenir r\u00e9alisateur avec le t\u00e9moignage d'un jeune homme qui s'est export\u00e9 \u00e0 Paris et avec notre invit\u00e9, nous allons parler des fili\u00e8res de formation en Suisse romande, car il y en a bien s\u00fbr \u00e0 Xavier, donc on va parler ou donner la parole aux poussant r\u00e9alisateur voil\u00e0, on peut dire \u00e7a fait dire \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [89%] :\r\nSi r\u00e9alisateur peut-\u00eatre et peut-\u00eatre petit Calimero quand \u00e7a marche pas comme ils aimeraient on verra tout \u00e7a apr\u00e8s les infos 9 heures mais tout site, voici des nouvelles de la route. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T08:23:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1972468E-497E-4D54-8A9D-7757BCFF9BC4", "internalArchiveId": "1972468E-497E-4D54-8A9D-7757BCFF9BC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A P\u00e2ques, du chocolat responsable", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Plus de 6 millions de petits producteurs \u00e0 travers le monde se plient aux prix fix\u00e9s par les grandes multinationales du chocolat. A l'autre bout de la chaine, il y a nous, amoureux du chocolat en tablettes, sous forme de cloche ou de lapin. Les petits producteurs se mobilisent pour faire respecter leur travail et ne plus vivre sous le seuil de pauvret\u00e9 (selon la banque mondiale estim\u00e9 \u00e0 1,9 dollar par jour). Une initiative p\u00e9ruvienne a vu le jour en 2015 avec un chocolatier suisse, sous le nom de Choba Choba. Pour en parler, Sophie Proust re\u00e7oit Oswaldo Del Castillo et Eric Garnier, les fondateurs de Choba Choba.", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331873", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["A P\u00e2ques, du chocolat responsable / OEP_2019-04-15T08:49:19_sequence-1", "On en parle du 15.04.2019"], "alternativeSummary": ["Plus de 6 millions de petits producteurs \u00e0 travers le monde se plient aux prix fix\u00e9s par les grandes multinationales du chocolat. A l\u2019autre bout de la chaine, il y a nous, amoureux du chocolat en tablettes, sous forme de cloche ou de lapin. Les petits producteurs se mobilisent pour faire respecter leur travail et ne plus vivre sous le seuil de pauvret\u00e9 (selon la banque mondiale estim\u00e9 \u00e0 1,9 dollar par jour). Une initiative p\u00e9ruvienne a vu le jour en 2015 avec un chocolatier suisse, sous le nom de Choba Choba. Pour en parler, Sophie Proust re\u00e7oit Oswaldo Del Castillo et Eric Garnier, les fondateurs de Choba Choba."], "variantIds": ["ece-10331873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T07:10:42Z", "speechToTexts": ["22.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 P\u00e2ques, les chr\u00e9tiens f\u00eatent la r\u00e9surrection du Christ, les juifs, la fuite d'\u00c9gypte, les gourmands mao\u00efste c\u00e9l\u00e8bre le chocolat sous toutes ses formes, lapin cloche et j'en passe alors Sophie Proust, vous nous mettez l'eau \u00e0 la bouche ce matin avec un sujet bien chocolat\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [90%] :\r\nCertes l'eau \u00e0 la bouche, mais les producteurs, eux, pendant ce temps- l\u00e0 en bave, m\u00eame s'il consid\u00e8re le chocolat comme une source de revenus, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus de 6 millions de petits producteurs \u00e0 travers le monde \u00e0 se plier au prix fix\u00e9 par les grandes multinationales du chocolat, un prix, vous vous en doutez, qui ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de de leur travail aujourd'hui pour 2 ou 3 francs, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 100 grammes de chocolat, h\u00e9 bien il faut savoir que le prix des mati\u00e8res premi\u00e8res est dict\u00e9e par les mouvements sp\u00e9culatifs de capitaux, on est donc totalement d\u00e9connect\u00e9 du travail de production r\u00e9elle en C\u00f4te d'Ivoire qui est mal, l'un des premiers producteurs au monde de cacao, un agriculteur gagne un dollar par jour, alors que la banque mondiale consid\u00e8re que moins de 1 virgule 9 dollars par jour c'est vivent en situation d'extr\u00eame pauvret\u00e9 et c'est pour \u00e7a que sont n\u00e9s les marques du march\u00e9 \u00e9quitable oui mais m\u00eame ce mod\u00e8le est difficilement vivable pour les producteurs c'est ce de ce constat, que son parti 40 familles de producteurs p\u00e9ruviens, avec 2 franco- suisse en 2015 pour cr\u00e9er Choba Choba Choba Choba on dirait un tube de l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a, \u00e7a fait pas mal un Choba Be\u00eft Jobic \u00e7a veut dire \u00e0 peu pr\u00e8s, donnant donnant, tu me donnes, je te donne ces jeunes Marc bas\u00e9 sur l'actionnariat des producteurs, j'ai rencontr\u00e9 2 des fondateurs aux Aldo Del Castillo, connu sous le nom de shocking avec \u00c9ric Garnier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [68%] :\r\nOsvaldo on sait Gaumont au shooting, c'est assez comment Madame nt, s'il \u00e9tait \u00e0 Gnesa tasse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [87%] :\r\nC'est que le probl\u00e8me certification, c'est qu'on leur demandait beaucoup pour rentrer dans les clous de ces certifications l\u00e0 et que eux \u00e9taient du coup multiplier les efforts pour justement atteindre cette exigence -l\u00e0 mais que finalement les b\u00e9n\u00e9fices en retour \u00e9tait assez assez faible et il dit au d\u00e9but, ils ont senti une dynamique qui se sont dit : OK, on va pouvoir enfin avoir un des meilleurs prix et et et un meilleur impact pour nos communaut\u00e9s de producteurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu une illusion certification ou pas de certification, il y avait tr\u00e8s peu de diff\u00e9rence avec les march\u00e9s et avec les cours de bourse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [58%] :\r\nEt c'\u00e9tait \u00e9cono en sc\u00e8ne la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [88%] :\r\nL'additionnel pay\u00e9 par les certifications ne va pas forc\u00e9ment jusqu'au producteur, c'est-\u00e0-dire que le consommateur va payer un petit peu plus cher le prix, il va y avoir une prime qu'on appelle prime de d\u00e9veloppement qui va \u00eatre vers\u00e9 \u00e0 la coop\u00e9rative, mais cet argent- l\u00e0, finalement, il va pas finalement \u00eatre redistribu\u00e9es jusqu'au producteurs, c'est pour \u00e7a qu'il a expliqu\u00e9 que coop\u00e9rative ou pas coop\u00e9ratifs commerce \u00e9quitable ou pas commerce \u00e9quitable au final seront touch\u00e9, c'\u00e9tait la m\u00eame chose que ce qu'ont touch\u00e9 sur le march\u00e9 local, c'est-\u00e0-dire en fonction des cours de bourse il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [77%] :\r\nFinale fait l'homme ais\u00e9ment pour lequel Gina s'est Al-Yarmouk qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [94%] :\r\nPour une petite coop\u00e9rative pour obtenir sa certification elle va payer jusqu'\u00e0 3000 ou 4000 dollars par an quand on sait que la prime de d\u00e9veloppement qui est pay\u00e9 pour les coop\u00e9ratives et entre 100 et 200 dollars par tonne, \u00e7a veut dire qu'il faut d\u00e9j\u00e0 avoir une certaine taille, une certaine organisation pour pouvoir bah au moins absorber le co\u00fbt de cette certification l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [95%] :\r\nEt l'autre probl\u00e8me du chocolat, c'est aussi la d\u00e9forestation Choba Choba est un peu une part du probl\u00e8me non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [89%] :\r\n\u00c9ric Garnier, admet que la culture du cacao est probl\u00e9matique, eux, font attention \u00e0 ne pas d\u00e9truire la la for\u00eat et appauvrir les sols gr\u00e2ce au principe de l'agroforesterie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [85%] :\r\nAlors c'est une exploitation dangereuse, la C\u00f4te d'Ivoire, par exemple, qui est un des plus grands pays producteurs de cacao a vu \u00e0 peu pr\u00e8s son couvert forestier diminuer de 70 pourcent ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est dire si le cacao est aller grignoter finalement sur la for\u00eat, encore aujourd'hui, on voit que parce que les sols ont \u00e9t\u00e9 trop us\u00e9s parce que les cacaoyers vieillissent, h\u00e9 ben on va essayer de grappiller du terrain, m\u00eame sur des zones prot\u00e9g\u00e9es sur des for\u00eats prot\u00e9g\u00e9es en tant que, en tant que parcs nationaux et puis au P\u00e9rou, on le voit aussi le cacao est une des premi\u00e8res causes de d\u00e9forestation en Amazonie perd donc vous aussi donc nous non, parce que nous on est dans un syst\u00e8me agro- forestier, c'est-\u00e0-dire qu'on ne travaille pas en coupant la for\u00eat pour la remplacer par des pourparlers \u00e0 part celle de cacao mais on travaille au coeur de la for\u00eat tels que Osvaldo presse d\u00e9cernant son pour commencer : travail, on pr\u00f4ne une hausse mondiale hausse organique au au, D alors faut foresterie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [68%] :\r\nEt c'est, c'\u00e9tait un droit de l'AC 15, non seulement de probl\u00e8mes Antoine Aga Khan c'est Moscou que moi, je vous laisse Mandela blesse que sont naturelles la de la un \u00c9tat mais c'\u00e9tait plainte Natural ce comment le platane au plan de ce qui est \u00e9norme de ses marmots c'est et, et nous dressons un par \u00e9quipe de on a mixture et non c'\u00e9tait totalement des radars \u00e0 la Saria qui Hollandais tes prenez donc encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [88%] :\r\nPar cette approche de de multi- Crop Ping, c'est-\u00e0-dire de diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s au sein d'une m\u00eame parcelle, h\u00e9 ben on va \u00eatre, on travaille en harmonie avec la nature et plus aller contre la nature, et finalement on voit aussi que \u00e7a va \u00eatre sur le long terme, quelque chose de plus durable puisque, quand on va produire de cacao en ce qu'on appelle le full sc\u00e8ne donc en plein soleil on va couper la for\u00eat on va mettent du cacao bien sur les premi\u00e8res ann\u00e9es, oui \u00e7a \u00e0 produire beaucoup \u00e7a \u00e0 produire \u00e9norm\u00e9ment, mais apr\u00e8s on va voir que la courbe de production va passer souffler et, au bout d'un moment, ben on nage simplement plus de plus de mati\u00e8re organique dont seuls les sols sont appauvris, les cacaoyers vieillissent et donc l\u00e0, on a pu le choix que de passer sur une hauteur et donc on appauvrit la terre on exploite la terre et puis on va essayer de l'appauvrir et l'exploiter ailleurs, donc on voit bien que ce cycle et et certainement pas viable nous avec ces sch\u00e9mas et ces mod\u00e8les agro- forestier on va travailler avec la nature et pas contre la nature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [92%] :\r\nPar contre, Sophie, je suis un peu d\u00e9sol\u00e9 de dire \u00e7a, mais on entend quand m\u00eame, parfois, dire que l'\u00e9quitable, c'est pas forc\u00e9ment le meilleur chocolat au go\u00fbt, alors \u00e7a donne quoi c\u00f4t\u00e9 Choba Choba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [87%] :\r\nBen vous savez quoi, ils m'ont laiss\u00e9 de quoi vous faire d\u00e9guster \u00e0 l'inverse, vous avez compris l'appel du pied la ou de l'allocation si on arrive \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:40) [81%] :\r\nCar moi, j'aimerais devenir la voix parce que nous soumet c'est s\u00fbr \u00e7a allait d'abord magnifique, hein, par Jagr, peinture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [89%] :\r\nC'est l'oeuvre d'un artiste p\u00e9ruvien qui est mort aujourd'hui \u00e0 sa fondation, donc ils ont demand\u00e9 \u00e0 la Fondation des droits pour se servir de 2 de ses Oeuvres, c'est donc les transes de cet artiste qui \u00e9tait \u00e9galement un chaman, donc voil\u00e0, vous avez choisi angoisse alors ce film, oui, j'ai pris au lait juge pour une valeur s\u00fbre, l\u00e0 j'avoue, moi j'ai pris tr\u00e8s tr\u00e8s noir, alors moi j'ai pris de passion alors ai les extraits cit\u00e9s d'abord ce que dit \u00c9ric Garnier de cette attaque sur le chocolat \u00e9quitable et puis je vous demande votre avis apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [92%] :\r\nUne certification de commerce \u00e9quitable ne veut pas forc\u00e9ment dire produit de bonne qualit\u00e9, je pense qu'on en a tous fait l'exp\u00e9rience en magasin, nous on a voulu \u00eatre \u00e0 la fois exclusif sur la dimension encore une fois, social et environnemental mais aussi exclusif sur la dimension du go\u00fbt, donc c'est ce que j'\u00e9voquais sur toutes ces vari\u00e9t\u00e9s pr\u00e9cieuse de l'Alto \u00e0 Bamba qu'on va essayer de valoriser \u00e0 travers des proc\u00e9d\u00e9s de fermentation et s\u00e9chage unique et de travailler justement avec notre chocolatier pour pouvoir produire parfois des chocolat qui sont r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 partir d'une seule et m\u00eame vari\u00e9t\u00e9, donc on va avoir un travail d'expert, aussi bien sur le terrain que chez notre chocolatier, donc c'est lui qui g\u00e8re toute la partie tr\u00e8s d\u00e9licates et essentielles que sont la fermentation et le s\u00e9chage des faits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:54) [90%] :\r\nBon, alors c'est bon 64 pourcent de chocolat dans mon chocolat passionne dans votre bouche, moins 71 pourcent avec des fraises de la Peignot et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [71%] :\r\n\u00e7a pigment et \u00e7a c'est pas du tr\u00e8s des il appelle les tr\u00e8s c'\u00e9tait qui fourberie oui, il faut donner tout rouge Xavier c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:15) [85%] :\r\nOui, moi je pense pour lundi matin non il est intense, il aime d\u00e9licieux, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, elle a tr\u00e8s peu appel voil\u00e0, vous savez quoi, c'\u00e9tait du Dac Piot d'actes Ch\u00e2telet 71 pourcent tr\u00e8s tr\u00e8s bon, c'est assez sympa le on en parle lundi matin joint souvent ouais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [91%] :\r\nAlors nous, on aime bien les vacances de P\u00e2ques, comme \u00e7a, on a toujours une \u00e0 avoir une bonne excuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [91%] :\r\nEnfin, l'adjectif va demander s'il y avait du chocolat au jambon, il y en a qui n'ont pas les m\u00eames go\u00fbts, vous vous avez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [94%] :\r\nBen moi j'avais mis\u00e9 sur sur un tout simple chocolat au lait, mais alors tr\u00e8s bon effectivement aussi d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [94%] :\r\nAlors donc, c'est bon, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [81%] :\r\nBen oui, ben voil\u00e0, enfin, par rapport \u00e0 ce qu'qui disait que l'aile \u00e9quitable, pas forc\u00e9ment meilleur en tout cas la autre petit tour de fait plut\u00f4t conquis, alors bon, c'est bon, soit c'est \u00e9quitable et respectueux de la plan\u00e8te, mais alors \u00e9videmment, Sophie, c'est hors de prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [85%] :\r\nAlors on ne peut rien vous cacher, c'est cher, la marque a mis en place : ah, j'oubliais dire lancer cette chocolat un chocolatier suisse, un qui va qui travaille le cacao, c'est la marque Feltesse je Line, donc c'est du chocolat suisse au p\u00e9ruvien donc pour revenir \u00e0 mon prix, c'est cher, effectivement, c'est un peu le principe des des paniers fermiers qui permet aux producteurs de savoir o\u00f9 ils en sont avec leur revenu assur\u00e9 vous recevez donc des coffrets tout au long de l'ann\u00e9e pour 165 francs c'est un kilo 645 de marchandises qui vous arrive un tarif \u00c9ric Garnier, justifie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:33) [94%] :\r\nOn est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on a pens\u00e9 qu'on allait pouvoir offrir, en tout cas de se tourner vers l'accessibilit\u00e9 des prix bas, il faut que tout le monde ait acc\u00e8s \u00e0 tout, bien s\u00fbr, il faut que donner acc\u00e8s acc\u00e8s \u00e0 ces produits -l\u00e0 de qualit\u00e9 c'est pas souhaitable qu'il y ait une seule seulement une petite partie de la population qui puisse acc\u00e9der \u00e0 des produits de qualit\u00e9 \u00e0 la fois, encore une fois, sociales, environnementales ou d'un point de vue organoleptique, mais il faut pas tomber dans l'exc\u00e8s inverse, le chocolat, c'est pas un produit de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, on n'a pas besoin d'chocolat c'est quelque chose qu'il faut consommer avec respect dans le respect du travail des producteurs dans le respect du travail de l'artisan chocolatier bien s\u00fbr, on est sur un produit assez haut de gamme, on est aussi une petite entreprise, donc on va essayer de grandir et en grandissant, on va essayer aussi de pouvoir faire des \u00e9conomies d'\u00e9chelle et permettent peut-\u00eatre de baisser les co\u00fbts, pour toucher un public plus large parce qu'on pense qu'on a une tr\u00e8s belle histoire est un produit d'exception et on a envie de le de, le, de le partager avec le plus grand nombre, mais il faudrait pas tomber dans l'exc\u00e8s inverse, qui est l'exc\u00e8s de notre soci\u00e9t\u00e9 de consommation o\u00f9 on va acheter du saumon, tous les jours quand \u00e7a devrait \u00eatre un produit, un produit de f\u00eate et donc on est dans cette soci\u00e9t\u00e9 de surconsommation, on essaie de donner acc\u00e8s \u00e0 des produits qui sont des produits de basse qualit\u00e9 \u00e0 bas prix, alors qu'il faudrait peut-\u00eatre penser \u00e0 essayer de produire des voil\u00e0 \u00e0 proposer des produits qui soient des produits de bonne qualit\u00e9, tout en essayant de les rendre accessibles, mais dans le respect, encore une fois, de l'homme et de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [87%] :\r\nAlors Sophie en \u00e9coutant \u00c9ric Garnier, j'ai fait le calcul, vous disiez l'ann\u00e9e c'\u00e9tait un kilo 645 de marchandises pour 165 francs, donc on est autour des 10 francs les 100 grammes au lieu des deux 3 francs habituels oui exactement, alors on bon, l\u00e0, on a parl\u00e9 d'un d'un abonnement, on est oblig\u00e9 de de fonctionner par cette formule de paniers, comme vous disiez de souscrire un abonnement annuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [91%] :\r\nNon, c'est aussi vendu dans certaines boutiques 80 lieux en Suisse mais qu'on trouve pas sur le site, donc vous pouvez contacter Choba Choba pour savoir dans quelle boutique trouver leur chocolat, il existe aussi d'autres fa\u00e7ons de consommer un certifi\u00e9 oui alors on a mis en ligne le site de Public Eye qui d\u00e9taille les diff\u00e9rents labels de chocolat avec leurs \u00e9valuations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [92%] :\r\n\u00e0 retrouver sur RTS Point CH Slash on en parle, merci Sophie Proust gr\u00e2ce \u00e0 vous, on a encore plus de bonnes raisons de manger du chocolat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T08:18:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garnier, Eric", "role": "co-fondateur Choba Choba", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Del Castillo, Oswaldo", "role": "un des fondateurs de Choba Choba", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 20800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 5lZZTgbn1TeIY8O53aDqAuPTZQkG"}]