[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=6300&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=6325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=6275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-88C4BA1D-59F8-4F47-B62A-081209096365", "internalArchiveId": "88C4BA1D-59F8-4F47-B62A-081209096365", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Roger Guignard - \"Le roi de la for\u00eat se meurt\" et alors ?", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Roger Guignard - \"Le roi de la for\u00eat se meurt\" et alors ? (SIGNATURE 19.09 LA MORT DES FORETS)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*** 7H. Place \u00e0 Signature !\r\n\u00ab Le roi de la for\u00eat se meurt \u00bb : et alors ?\r\n*** C'est votre commentaire, Roger Guignard. \r\nOn le sait depuis le mois de juin : le h\u00eatre d\u00e9p\u00e9rit en masse dans les for\u00eats du canton du Jura. Sur l'ensemble du territoire jurassien, pr\u00e8s de 200'000 m3 de celui que l'on qualifie de \u00ab roi de la for\u00eat \u00bb s\u00e8chent sur pied. Un d\u00e9p\u00e9rissement d'une extr\u00eame rapidit\u00e9.les arbres perdent leurs feuilles, se vident de leur s\u00e8ve. Les autorit\u00e9s parlent d'un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00ab grave et in\u00e9dit \u00bb et consid\u00e8rent la situation comme une \u00ab catastrophe foresti\u00e8re \u00bb. Les d\u00e9g\u00e2ts dus aux s\u00e9cheresses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et au manque d'eau sont \u00ab plus importants que lors du passage de l'ouragan Lothar en 1999 \u00bb, constate un scientifique. Et qu'on se le dise :  le Jura, et la r\u00e9gion de l'Ajoie en particulier, ne sont que l'\u00e9picentre de ce qui va se passer bient\u00f4t dans toute la Suisse.\r\nMalheureusement, le th\u00e8me occupe bien peu l'espace public, et cela pour une tr\u00e8s mauvaise raison : \u00ab ne nous refaites pas le coup de la mort des for\u00eats \u00bb, sugg\u00e8re une foule de climato-sceptiques, aveugl\u00e9s par la m\u00e9connaissance du sujet. Tous et toutes feignent d'oublier que si la redout\u00e9e \u00ab mort des for\u00eats \u00bb n'a pas eu lieu \u00e0 la fin des ann\u00e9es quatre-vingt, c'est que des mesures politiques courageuses ont \u00e9t\u00e9 prises alors : les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont mis en place une strat\u00e9gie de lutte contre la pollution de l'air, les \u00e9missions de dioxyde de souffre, g\u00e9n\u00e9ratrices de pluies acides, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en. La for\u00eat n'a pas \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e par hasard....\r\nC'est peu de dire qu'il est urgent que Simonetta Sommaruga, et son d\u00e9partement de l'environnement, agissent au plus vite pour sauver un espace vital auquel nous tenons comme \u00e0 la prunelle de nos yeux. Il est urgent de mettre la main au porte-monnaie pour que survive le \u00ab roi de nos for\u00eats \u00bb !!", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702435", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - \"Le roi de la for\u00eat se meurt\" et alors ?", "Signature de Roger Guignard - \"Le roi de la for\u00eat se meurt\" et alors ? / LME_2019-09-19T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - \"Le roi de la for\u00eat se meurt\" et alors ? / LME_2019-09-19T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10702451", "ece-10702435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T06:59:18Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nRoger Guignard nous a rejoint Roger le roi de la for\u00eat se meurt, et alors c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute, on le sait depuis le mois de juin, le h\u00eatre d\u00e9p\u00e9rit en masse dans les for\u00eats du canton du Jura sur l'ensemble du territoire jurassien, pr\u00e8s de 200000 m\u00e8tres cubes de celui que l'on qualifie de roi de la for\u00eat s\u00e8chent sur pied d\u00e9p\u00e9rissement rapide les arbres perdent leurs feuilles se vident de leur s\u00e8ve, les autorit\u00e9s parlent d'un ph\u00e9nom\u00e8ne grave et in\u00e9dit et consid\u00e8rent la situation comme une catastrophe foresti\u00e8re, les d\u00e9g\u00e2ts dus aux s\u00e9cheresses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et au manque d'eau sont plus importants que lors du passage de l'ouragan Lothar en 99, constate un scientifique et qu'on se le dise, le Jura et la r\u00e9gion de l'Ajoie en particulier, ne sont que l'\u00e9picentre de ce qui va se passer bient\u00f4t dans toute la Suisse, malheureusement le th\u00e8me occupe bien peu l'espace public et cela pour une tr\u00e8s mauvaise raison ne nous refaites pas le coup de la mort des for\u00eats sugg\u00e8re une foule de climato-sceptiques aveugl\u00e9s par la m\u00e9connaissance du sujet tous feignent d'oublier que si la redout\u00e9e mort des for\u00eats n'a pas eu lieu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, c'est que des mesures politiques courageuses ont \u00e9t\u00e9 prises alors les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont mis sur pied une strat\u00e9gie de lutte contre la pollution de l'air, les \u00e9missions de dioxyde de souffre, g\u00e9n\u00e9ratrices de pluies acides ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en, la for\u00eat n'a pas \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e par hasard, c'est peu de dire qu'il est urgent que Simonetta Sommaruga et son d\u00e9partement de l'environnement agissent au plus vite pour sauver un espace vital auquel nous tenons tous comme \u00e0 la prunelle de nos yeux, il est urgent de mettre la main au porte- monnaie pour que survive, le roi de nos for\u00eats, le commentaire de Roger Guignard merci Roger. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D8C03BB-CB08-43E8-BBD5-082CE72C4C8C", "internalArchiveId": "9D8C03BB-CB08-43E8-BBD5-082CE72C4C8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Chevalley, \u00e9lue verte lib\u00e9rale romande;J\u00fcrg Grossen, pr\u00e9sident du parti Verts lib\u00e9raux\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(01/ASSURANCE COMPLEMENTAIRE CE PA) Responsabilit\u00e9 civile... assurance sur les v\u00e9hicules ou encore assurance maladie compl\u00e9mentaire\r\nLe Conseil des Etats balaye plusieurs propositions en faveurs des assur\u00e9s\r\nAlexandra Richard... les grands perdants du d\u00e9bat politique d'hier \u00e0 Berne... ce sont les consommateurs\r\n  52''\r\n(Arabie saoudite suites) Washington promet de nouvelles sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran... apr\u00e8s les attaques d'installations p\u00e9troli\u00e8res en Arabie saoudite\r\nDonald Trump les annoncera d'ici demain soir\r\nEt selon le secr\u00e9tarire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo: ces frappes portent \"les empreintes digitales\" de l'ayatollah Khamenei en personne\r\nCette affaire agrave encore le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re entre les deux pays...\r\nElle compromet m\u00eame la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident iranien \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des nations unies... la semaine prochaine \u00e0 New York\r\nSelon T\u00e9h\u00e9ran, Washington pourrait refuser d'accorder un visa \u00e0 Hassan Rohani\r\n(15/US/O'BRIEN SUCCESSION BOLTON PA)  \r\n*** Et aux ETats-Unis... ces tensions dans le golfe vont particuli\u00e8rement occuper un homme ces prochains mois\r\nSon nom: Robert O brien\r\nC'est lui qui va remplacer Joh Bolton... au poste strat\u00e9gique de conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale\r\nRapha\u00ebl Grand... ce diplomate de 53 ans \u00e9tait jusqu'ici l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial charg\u00e9 de lib\u00e9rer les otages am\u00e9ricains \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n  49''\r\n(Isra\u00ebl suites) Un nouveau gouvernement isra\u00e9lien men\u00e9 par Benyamin Netanyahu?\r\nNon merci... r\u00e9pond le pr\u00e9sident palestinien... Mahmoud Abbas\r\nSon chef de la diplomatie... lui... est moins radical\r\nIl se dit pr\u00eat \u00e0 dialoguer avec le futur premier ministre d'Isra\u00ebl... quel qu'il soit\r\nLes r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl seront officialis\u00e9s aujourd'hui... mais selon les sondages de sortie des urnes... aucune majorit\u00e9 ne devrait s'en d\u00e9gager.\r\n(11/ITALIE-FRANCE/MIGRATION RENCONTRE MACRON-CONTE ITV) *** Emmanuel Macron \u00e9tait \u00e0 Rome hier soir\r\nSa mission: relancer les relations avec l'Italie... maintenant qu'elle a un nouveau gouvernement de coalition... sans l'extr\u00eame droite de Matteo Salvini\r\nLes entretiens avec le pr\u00e9sident du conseil Giuseppe COnte ont port\u00e9 sur la relance \u00e9conomique en Europe... la Libye mais surtout le chapitre migratoire\r\nEt les deux pays se sont mis d'accord: il faut plus de coop\u00e9ration... mais aussi plus de fermet\u00e9\r\nEmmanuel Macron\r\n(Fukushima) Ce verdict tr\u00e8s attendu aujourd'hui au Japon\r\nTrois anciens dirigeants de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima seront fix\u00e9s sur leur sort\r\nAccus\u00e9s de n\u00e9gligence ayant entra\u00een\u00e9 la mort... ils encourent de la prison ferme\r\nHuit ans et demi apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire... ils sont les seules personnes physiques dans le viseur de la justice\r\nOn leur reproche leur inaction... alors qu'ils avaient connaissance du risque de tsunami majeur... aux abords de la centrale\r\n(Bolivie) Plus de 4 millions d'hectares\r\nC'est la superficie de for\u00eats et de plaines herbeuses... d\u00e9vast\u00e9es par les incendies... depuis le mois d'ao\u00fbt... en Bolivie\r\nChiffre articul\u00e9 par une ONG de d\u00e9fense de l'environnement\r\nLe d\u00e9partement de Santa Cruz... dans l'est du pays.. est la r\u00e9gion la plus touch\u00e9e.\r\n(TF2/VERTS LIB FAIBLES EN CH ROMANDE PI) ***Pas s\u00fbr que l'engouement pour l'\u00e9cologie... ne profite aux Verts lib\u00e9raux en Suisse romande... lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nSelon le dernier barom\u00e8tre SSR... le petit parti du centre devrait grapiller 3 points suppl\u00e9mentaires en Suisse al\u00e9manique\r\nMais son unique si\u00e8ge francophone n'est pas assur\u00e9\r\nMarie Giovanola: La Vaudoise ISabelle Chevalley aura fort \u00e0 faire pour le conserver\r\n  1'29\r\n(04/VD/PEREQUATION PROJETS ECOLE BLOQUES PA) **** La fronde se poursuit pour de nombreuses communes vaudoises qui tentent depuis des ann\u00e9es d'obtenir une meilleure r\u00e9partition de certains frais avec le canton. \r\nLes n\u00e9gociations politiques pour mieux r\u00e9partir les richesses d\u00e9marrent cet automne\r\nMais ces d\u00e9bats s'annoncent tr\u00e8s compliqu\u00e9s.. Dominique Choffat... avec le risque de voir certains projets bloqu\u00e9s pendant de longs mois. \r\n  44''\r\n(Foot) En football... la ligue des champions commence bien pour le Paris Saint Germain\r\nIl s'est impos\u00e9 3 \u00e0 0 hier contre le Real Madrid ... m\u00eame sans ses superstars... Neymar et Kylian Mbapp\u00e9\r\nCe retour \u00e0 la comp\u00e9tition est par contre cauchemardesque pour les madril\u00e8nes men\u00e9s par Zin\u00e9dine Zidane: ils se sont montr\u00e9s impuissants\r\nSur les autres pelouses: 3 \u00e0 0 \u00e9galement pour le Bayern M\u00fcnich contre l'Etoile rouge Belgrade\r\nEt un match null 2  \u00e0 2 entre l'Atletico Madrid et la Juventus de Turin", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702426", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-19T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-19T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10702450", "ece-10702426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:06:00Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBienvenue Marielle Savoy pour le journal, c'est une baffe pour les assur\u00e9s et le coup vient du Conseil des \u00c9tats, ils s'opposent \u00e0 plusieurs propositions favorables aux consommateurs, Alexandra Richard nous dira lesquelles le poste est strat\u00e9gique et il est repourvu en pleine crise avec l'Iran, Donald Trump a trouv\u00e9 son nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, son portrait dans un instant et puis le gouvernement italien a chang\u00e9 et sa politique \u00e9trang\u00e8re s'en ressent, Giuseppe Conte et Emmanuel Macron ont trouv\u00e9 un accord sur la gestion du dossier migratoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [97%] :\r\nResponsabilit\u00e9 civile assurance sur les v\u00e9hicules ou encore assurance maladie compl\u00e9mentaire, le Conseil des \u00c9tats balaye plusieurs propositions en faveur des assur\u00e9s Alexandra Richard les grands perdants du d\u00e9bat politique d'hier \u00e0 Berne, ce sont les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [94%] :\r\nOui, ils vont par exemple devoir porter le fardeau de la preuve, en cas de litige si l'assureur refuse de payer, c'est d\u00e9sormais l'assur\u00e9 qui devrait prouver qu'il n'est pas responsable, imaginez que vous vous tordu la cheville, mais vous n'allez pas tout de suite chez le m\u00e9decin en pensant que \u00e7a ira mieux la blessure d\u00e9g\u00e9n\u00e8re et aggrave le cas, l'assurance refuse de vous indemniser, ce sera \u00e0 vous de prouver que \u00e7a n'aurait rien chang\u00e9 si vous aviez consult\u00e9 plus t\u00f4t et les s\u00e9nateurs ont aussi refus\u00e9 de prolonger la couverture d'assurance, c'\u00e9tait une am\u00e9lioration pr\u00e9vue par le Conseil national si apr\u00e8s un accident, vous avez des douleurs qui r\u00e9apparaissent le besoin de retourner chez un ost\u00e9o par exemple, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 possible pendant 5 ans encore apr\u00e8s la r\u00e9siliation du contrat, alors c'est vrai que le Conseil des \u00c9tats a \u00e9cart\u00e9 ce qui \u00e9tait la plus grande crainte pour les patients, la possibilit\u00e9 pour les caisses de r\u00e9silier un contrat sans justification avant l'\u00e9ch\u00e9ance, le Parlement a fait une exception, ce ne sera pas possible pour l'assurance maladie compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [93%] :\r\nLa direction le Japon \u00e0 pr\u00e9sent avec ce verdict, qui \u00e9tait tr\u00e8s attendu : la justice acquitte 3 anciens dirigeants de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima d\u00e9cision tomb\u00e9e il y a quelques instants, ces 3 personnes risquaient la prison pour n\u00e9gligence, 8 ans et demi apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire, ils \u00e9taient les seules personnes physiques inculp\u00e9es dans cette affaire, Washington promet de nouvelles sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran apr\u00e8s les attaques d'installations p\u00e9troli\u00e8res en Arabie Saoudite donald Trump les annoncera d'ici demain soir et, selon le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo ces frappes portent les empreintes digitales de l'ayatollah Khamenei en personne cette affaire agrave encore le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re entre les 2 pays, elle, elle compromet m\u00eame la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident iranien \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, la semaine prochaine \u00e0 New York, selon T\u00e9h\u00e9ran, Washington pourrait refuser d'accorder un VISA \u00e0 Hassan Rohani, aux \u00c9tats-Unis, ces tensions dans le Golfe vont particuli\u00e8rement occuper un homme ces prochains mois, son nom Robert O Brian, c'est lui qui va remplacer John Bolton au poste strat\u00e9gique de conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Rapha\u00ebl Grand ce diplomate de 53 ans \u00e9tait jusqu'ici l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial charg\u00e9 de lib\u00e9rer les otages am\u00e9ricains \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [93%] :\r\nRoberto Brian est un nom qui n'appartient pas au cercle restreint des proches de Donald Trump il n'a pas l'envergure de son pr\u00e9d\u00e9cesseur John Bolton Roberto Brian a men\u00e9 une carri\u00e8re au sein du d\u00e9partement d'\u00c9tat, et c'est son r\u00f4le dans la lib\u00e9ration d'otages am\u00e9ricains qui aurait convaincu Donald Trump de le placer \u00e0 ce poste prestigieux, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale est en relation directe avec le pr\u00e9sident sur des dossiers sensibles de politique \u00e9trang\u00e8re, comme l'Iran, actuellement si Roberto Brian ne se d\u00e9finit pas comme un faucon un va -t-en-guerre de la trempe de Bolton, il d\u00e9fend n\u00e9anmoins une Am\u00e9rique capables d'utiliser la force si n\u00e9cessaire Roberto Brian est la 4\u00e8me personne \u00e0 occuper le r\u00f4le de conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale sous l'\u00e8re Trump en choisissant un homme de l'ombre un n\u00e9gociateur, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain brouille encore un peu plus les cartes de sa politique \u00e9trang\u00e8re, toujours tr\u00e8s impr\u00e9visible Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [94%] :\r\nUn nouveau gouvernement isra\u00e9lien men\u00e9 par Benyamin N\u00e9tanyahou, non merci, r\u00e9pond le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, son chef de la diplomatie lui est moins radical, il se dit pr\u00eat \u00e0 dialoguer avec le futur 1er ministre d'Isra\u00ebl, quel qu'il soit, les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl seront officialis\u00e9s aujourd'hui mais, selon les sondages de sortie des urnes, aucune majorit\u00e9 ne devrait s'en d\u00e9gager, Emmanuel Macron \u00e9tait \u00e0 Rome hier soir sa mission relancer les relations avec l'Italie maintenant qu'elle a un nouveau gouvernement de coalition sans l'extr\u00eame droite de Matteo Salvini, les entretiens avec le pr\u00e9sident du conseil, Giuseppe Conte est ont port\u00e9 sur la relance \u00e9conomique en Europe, la Libye, mais surtout le chapitre migratoire et les 2 pays se sont mis d'accord, il faut plus de coop\u00e9ration, mais aussi plus de fermet\u00e9 en la mati\u00e8re : Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:20) [92%] :\r\nS'agissant des sauvetage en mer et de d\u00e9barquement, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 c'est, pr\u00e9sident du Conseil, je suis convaincu que nous pouvons nous mettre d'accord sur un m\u00e9canisme europ\u00e9en automatique de r\u00e9partition de l'accueil des migrants, coordonn\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne qui permettent de garantir \u00e0 l'Italie ou \u00e0 Malte avant une arriv\u00e9e que ses partenaires puissent prendre en charge rapidement toutes les personnes d\u00e9barqu\u00e9es et avoir une organisation beaucoup plus solidaire et efficace, comme vient de le dire, pour \u00eatre juste et efficace, il nous faut donc partout pouvoir d\u00e9fendent le droit d'asile et donc prot\u00e9ger le droit d'asile, c'est aussi nous assurer que celles et ceux qui n'y ont pas droit soit reconduit le plus rapidement possible vers leur pays d'origine et donc c'est notre volont\u00e9 commune d'avoir au niveau europ\u00e9en une plus grande harmonisation du droit d'asile, plus de coop\u00e9ration et une politique plus efficaces de r\u00e9admission vers les pays d'origine, lorsque les cas ne rel\u00e8vent pas de l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [94%] :\r\nPlus de 4 millions d'hectares, c'est la superficie de for\u00eat et de plaines d'herbeuses d\u00e9vast\u00e9es par les incendies depuis le mois d'ao\u00fbt en Bolivie chiffre articul\u00e9 par une ONG de d\u00e9fense de l'environnement, le d\u00e9partement de Santa Cruz, dans l'est du pays, est la r\u00e9gion la plus touch\u00e9e, l'engouement pour l'\u00e9cologie profitera -t-il aux Verts lib\u00e9raux en Suisse romande, lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a n'est pas si s\u00fbr, selon le dernier barom\u00e8tre SSR, le petit parti du centre devrait grapiller 3 points suppl\u00e9mentaires en Suisse al\u00e9manique, mais son unique si\u00e8ge francophone, lui, n'est pas assur\u00e9 Marine Giovanola la Vaudoise Isabelle Chevalley aura fort \u00e0 faire pour le conserver. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [87%] :\r\nLa cancer national, Isabelle Chevalley, seule \u00e9lue verte lib\u00e9rale romande se sont parfois un peu seul \u00e0 Berne, elle aimerait bien voir la d\u00e9putation doubl\u00e9 et compte sur Gen\u00e8ve pour obtenir un second fauteuil sous la Coupole, mais les Verts lib\u00e9raux peinent \u00e0 se faire une place dans le coeur des romans, Isabelle Chevalley, analyse la diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:09) [92%] :\r\nC'est vraiment les extr\u00eames qui sont moins extr\u00eames en Suisse allemande, les Verts sont vraiment tr\u00e8s \u00e0 gauche et les PLR sont vraiment tr\u00e8s lib\u00e9raux et du coup il y a une grande place au centre tandis qu'en Suisse romande, les extr\u00eames sont moins extr\u00eames et du coup la place au centre et un peu plus compliqu\u00e9 \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:25) [94%] :\r\nApr\u00e8s 8 ans pass\u00e9s dans les trav\u00e9es du Parlement la Vaudoise jouit d'une grande notori\u00e9t\u00e9 mais je des alliances oblige, elle craint pour sa r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud le PDC a refus\u00e9 de faire un apparentement avec nous, ce qui fait qu'on part sans apparentement c'est-\u00e0-dire que, math\u00e9matiquement, aujourd'hui, je perds mon si\u00e8ge, on a fait un apparentement avec les pirates, c'est avec notre jeune \u00e2ge esp\u00e8rent que cela suffira pour garder ce si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:47) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident du parti, J\u00fcrg Grossen se montrent moins inquiets pour lui, c'est plus difficile en Suisse romande, c'est simplement parce que la formation, il est plus r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [89%] :\r\nLes Verts lib\u00e9raux sont pas une partie tr\u00e8s longtemps en Suisse, \u00e7a prend du temps pour augmenter pour celle connaissance de nos tr\u00e8s possession est \u00e7a je suis s\u00fbr que nous sommes aussi dans un bon chemin mais \u00e7a prend du temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:14) [94%] :\r\nMais pour l'heure, les Verts lib\u00e9raux sont avant tout un parti suisse al\u00e9manique et devrait le rester apr\u00e8s les \u00e9lections du 20 octobre dans le canton de Vaud la fronde se poursuit pour de nombreuses communes tente de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [92%] :\r\nPuis des ann\u00e9es d'obtenir une meilleure r\u00e9partition de certains frais avec le canton, les n\u00e9gociations politiques pour mieux r\u00e9partir les richesses d\u00e9marrent cet Automne mais ces d\u00e9bats s'annoncent tr\u00e8s compliqu\u00e9s, Dominique Choffat, avec le risque de voir certains projets bloqu\u00e9s pendant de longs mois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:40) [92%] :\r\nLes syndicats, les municipaux sont nombreux \u00e0 s'en inqui\u00e9ter, il s'exprime de fa\u00e7on anonyme, \u00e9voquant les risques de blocage de certaines propositions en particulier en ce qui concerne le financement des \u00e9quipements num\u00e9riques scolaire et ses craintes, h\u00e9 bien elles sont raviv\u00e9es depuis hier avec 2 coups de frein annonc\u00e9s par une commission du Grand Conseil, l'un concernant la gratuit\u00e9 des classes qui se d\u00e9placent en transports publics, l'autre li\u00e9 aux frais de voyages d'\u00e9tudes, ces 2 demandes sont suspendues pendant 6 mois diff\u00e9rents d\u00e9put\u00e9s s'inqui\u00e8tent de voir leurs travaux pass\u00e9s aux oubliettes, faute d'accord financier entre cantons et communes mais de son c\u00f4t\u00e9, le canton privil\u00e9gie une n\u00e9gociation plus globale, histoire d'\u00e9viter de devoir traiter chaque point sp\u00e9cifique s\u00e9par\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [96%] :\r\nEn football, la Ligue des champions, commence bien pour le Paris-Saint-Germain, le PSG s'est impos\u00e9 3 \u00e0 0 hier contre le Real Madrid, m\u00eame sans ses superstars Neymar et Kylian Mbapp\u00e9 ce retour \u00e0 la comp\u00e9tition par contre cauchemardesque pour les Madril\u00e8nes men\u00e9s par Zinedine Zidane, ils se sont montr\u00e9s impuissants sur les autres pelouses 3 \u00e0 0 \u00e9galement pour le Bayern M\u00fcnich contre l'\u00c9toile Rouge Belgrade et un match nul 2 \u00e0 2 entre l'Atletico Madrid et la Juventus de Turin, Marielle savoir pour le journal, merci \u00e0 vous, il est 6 heures 39 bienvenue. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T04:46:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4258AD8B-3ACB-440C-9306-ADB57C775B4E", "internalArchiveId": "4258AD8B-3ACB-440C-9306-ADB57C775B4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Charles Leclerc, nouvelle \u00e9toile montante de l'\u00e9curie Ferrari", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oggier, Gr\u00e9goire\r\n\r\n\r\nSport matin - Charles Leclerc, nouvelle \u00e9toile montante de l'\u00e9curie Ferrari   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nCharles Leclerc, l'\u00e9claircie Ferrari\r\n***Plong\u00e9e dans le monde du sport automobile aujourd'hui avec vous Gr\u00e9goire Oggier. \r\nOn va parler d'une \u00e9quirie.. d'une marque qui fait r\u00eaver.. \r\nPuisqu'on va parler de Ferrari.. \r\nLa Scuderia est l'une des \u00e9quipes phares du championnat du Monde de Formule 1. \r\nMais..  Gr\u00e9goire... cela fait pr\u00e8s de 20 ans..  qu'elle n'occupe plus le devant de la sc\u00e8ne, ...\r\nOui, Ferrari c'est l'\u00e9curie de Formule 1 par excellence.\r\nLa marque au cheval cabr\u00e9 \u00e0 toujours fait r\u00eaver.\r\nFerrari c'est 15 titres de champion du Monde des pilotes.\r\n3 de plus que que McLaren et plus du double de titre que Williams ou Mercedes.\r\n*** Ferrari, c'est aussi des pilotes de l\u00e9gende..\r\nDes personnalit\u00e9s qui ont marqu\u00e9 l'histoire de la F1, Gr\u00e9goire...\r\nOui de Juan Manuel Fangio en passant par Nikki Lauda, Alain Prost, le suisse Clay Regazzoni ou encore Michael Schumacher.\r\nTous ont contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9crire l'histoire de Ferrari en Formule 1.\r\nMais depuis le d\u00e9part du pilote allemand il y a pr\u00e8s de 15 ans, l'\u00e9curie italienne n'occupe plus le devant de la sc\u00e8ne.\r\n***Mais  Ferrari a peut-\u00eatre trouv\u00e9 la solution \u00e0 ses soucis. \r\nIl s'appelle Charles Leclerc. \r\nIl pilote pour la Scuderia depuis cette saison...\r\nOui Charles Leclerc, c'est la nouvelle \u00e9toile montante de la Formule 1.\r\nLe pilote mon\u00e9gasque n'est \u00e2g\u00e9 que de 21 ans et il vient de remporter les deux derniers Grand Prix.\r\nIl s'est impos\u00e9 \u00e0 Spa avant de r\u00e9cidiver il y a 2 semaines \u00e0 Monza, sur les terres de Ferrari.\r\nPour sa 1\u00e8re sur le circuit italien au volant d'une Ferrari, il est ainsi devenu seulement le 11\u00e8me pilote de l'histoire de l'\u00e9curie italienne \u00e0 inscrire son nom au palmar\u00e8s de Monza.\r\nUne preuve suppl\u00e9mentaire que Charles Leclerc a tout d'un crack.\r\nLuc Domenjoz, consultant RTS Sport...\r\n  25''\r\n*** Ces succ\u00e8s de Charles Leclerc viennent aussi redistribuer les cartes au sein de l'\u00e9curie Ferrari...\r\nOui le co\u00e9quipier de Charles Leclerc, S\u00e9bastian Vettel est quadruple champion du Monde.\r\nSeulement, l'Allemand, sacr\u00e9 chez Red Bull, n'a jamais vraiment r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer chez Ferrari.\r\nEt cette ann\u00e9e, il voit donc son jeune co\u00e9quipier lui passer devant.\r\nUn changement des forces en pr\u00e9sence difficile \u00e0 vivre pour le pilote allemand.\r\n******L'arriv\u00e9e de Charles Leclerc.. ce n'est pas un hasard... \r\nElle valide un changement de philosophie chez Ferrari, Gr\u00e9goire...\r\nOui depuis le d\u00e9part de Michael Schumacher, Ferrari a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9baucher son pilote phare chez la concurrence.\r\nMais les exp\u00e9riences faites avec Fernando Alonso puis S\u00e9bastian Vettel ne se sont pas av\u00e9r\u00e9es concluantes.\r\nSurtout avec les nouvelles monoplaces, toujours mieux r\u00e9gl\u00e9es, l'exp\u00e9rience \u00e0 moins d'importance aujourd'hui.\r\nD\u00e8s lors, Ferrari a d\u00e9cid\u00e9 de former lui m\u00eame ses pilotes, \u00e0 travers une acad\u00e9mie, \u00e0 l'image de bon nombre d'\u00e9curies.\r\nLes explications de Luc Domenjoz...\r\n  25''\r\nLa jeune g\u00e9n\u00e9ration bient\u00f4t au pouvoir mais cette saison, le titre de champion du Monde tend les bras aux deux pilotes Mercedes, Lewis Hamilton en t\u00eate.\r\nMais \u00e0 n'en pas douter, Charles Leclerc deviendra tr\u00e8s rapidement un pr\u00e9tendant en puissance.\r\nLuc Domenjoz...\r\n  30''\r\nL'avenir appartient donc \u00e0 Charles Leclerc et \u00e0 Ferrari si le pilote mon\u00e9gasque reste li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9curie italienne.\r\nMais \u00e0 n'en pas douter, Lewis Hamilton, d\u00e9j\u00e0 5x champion du Monde et en route pour un nouveau sacre, ne se laissera pas d\u00e9tr\u00f4ner sans combattre.\r\n*** Charles Leclerc... \r\nle nouvel espoir de Ferrari qui sera en lice pour une nouvelle victoire en Formule 1 d\u00e8s ce week-end \u00e0 l'occasion du Grand Prix de Singapour.", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702427", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Charles Leclerc, nouvelle \u00e9toile montante de l\u2019\u00e9curie Ferrari", "Sport matin - Charles Leclerc, nouvelle \u00e9toile montante de l\u2019\u00e9curie Ferrari / LME_2019-09-19T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Charles Leclerc, nouvelle \u00e9toile montante de l\u2019\u00e9curie Ferrari / LME_2019-09-19T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10702459", "ece-10702427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T06:59:17Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour Gr\u00e9goire Auger bonjour romaine avec vous on va plonger dans le monde du sport automobile, on va parler d'une \u00e9curie d'une \u00e9quipe d'une marque qui fait r\u00eaver, puisqu'on va parler de Ferrari, la Scuderia qui est l'une des \u00e9quipes phares du championnat du monde de Formule 1 mais qui Gr\u00e9goire n'occupe plus le devant de la sc\u00e8ne, cela fait pr\u00e8s de 20 ans maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [97%] :\r\nOui Ferrari c'est l'\u00e9curie de Formule 1 par excellence, la marque au cheval cabr\u00e9, a toujours fait r\u00eaver Ferrari c'est 15 titres de champion du monde des pilotes 3 de plus que McLaren et plus du double de titre que Williams ou encore Mercedes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [91%] :\r\nOui, Ferrari, c'est aussi des pilotes de l\u00e9gende des personnalit\u00e9s qui ont marqu\u00e9 l'histoire de la Formule 1. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nOui, de Juan Manuel Fangio en passant par Nikki Oda, Alain Prost, le suisse Clay Regazzoni encore Michael Schumacher, tous ont contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9crire l'histoire de Ferrari en Formule 1 mais depuis le d\u00e9part du pilote allemand il y a pr\u00e8s de 15 ans, l'\u00e9curie italienne n'occupe plus le devant de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [95%] :\r\nMais Ferrari a peut-\u00eatre trouv\u00e9 la solution \u00e0 ses soucis Gr\u00e9goire, il s'appelle Charles Leclerc il pilote pour la Scuderia depuis cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [96%] :\r\nOui Charles Leclerc c'est la nouvelle \u00e9toile montante de la Formule 1 le pilote mon\u00e9gasque n'est \u00e2g\u00e9 que de 21 ans, et il vient de remporter les 2 derniers Grands Prix, il s'est impos\u00e9 \u00e0 Spa, avant de r\u00e9cidiver, il y a 2 semaines \u00e0 Monza, sur les Terres de Ferrari pour sa premi\u00e8re sur le circuit italien au volant d'une Ferrari, il est ainsi devenu seulement le 11\u00e8me, pilote de l'histoire de l'\u00e9curie italienne \u00e0 inscrire son nom au palmar\u00e8s de Monza, une preuve suppl\u00e9mentaire que Charles Leclerc a tout d'un crack, Luc Domenjoz, consultant RTS Sport. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:23) [83%] :\r\nC'est plus que l'\u00e9toile montante, c'est devenu en quelques mois, survenir, il a commenc\u00e9 chez Ferrari depuis la saison, bien s\u00fbr, il a d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame 4 pole positions en offrant un, vous voyez bien que ce ce gar\u00e7on \u00e9tait vraiment talentueux mais l\u00e0, cette double victoire surtout \u00e9crasant Sebastian Vettel, quadruple champion du monde cette double victoire vraiment le la d\u00e9j\u00e0 comme le plus jeune pilote n'ayant gagn\u00e9 2 fois de suite en Formule 1 et puis surtout, angoisse, c'est utile, moi pas du de la \u00e7a, poumon de woah. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [89%] :\r\nNon mais il ces succ\u00e8s de Charles Leclerc Gr\u00e9goire ils viennent aussi redistribuer les cartes au sein m\u00eame de l'\u00e9curie Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [96%] :\r\nOui, le co\u00e9quipier de Charles Leclerc Sebastian Vettel est quadruple champion du monde, seulement l'Allemand sacr\u00e9 chez Red Bull n'a jamais vraiment r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer chez Ferrari, et cette ann\u00e9e, il voit donc son jeune co\u00e9quipier lui passer devant un changement des forces en pr\u00e9sence, difficile \u00e0 vivre pour le pilote allemand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [93%] :\r\nL'arriv\u00e9e de Charles Leclerc, ce n'est pas un hasard, elle valide, on fait un changement de philosophie chez Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [96%] :\r\nOui, depuis le d\u00e9part de Michael Schumacher, Ferrari a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9baucher son pilote phare chez la concurrence, les exp\u00e9riences faites avec Fernando Alonso puis Sebastian Vettel ne sont pas av\u00e9r\u00e9es concluantes, surtout avec les nouvelles monoplaces toujours mieux r\u00e9gl\u00e9es l'exp\u00e9rience \u00e0 moins d'importance aujourd'hui, d\u00e8s lors, Ferrari a d\u00e9cid\u00e9 de former lui- m\u00eame ses pilotes \u00e0 travers une acad\u00e9mie \u00e0 l'image de bon nombre d'\u00e9curies, les explications de Luc Domenjoz. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [84%] :\r\nLes voitures sont \u00e0 ce point l\u00e0 parfaite au niveau technique, on dit pas n'importe qui mais un pilote rapide peu toutes th\u00e9oriquement \u00eatre rapide Formule 1 alors qu'avant il fallait il y a encore 20 ans, bon il fallait beaucoup d'exp\u00e9rience pour \u00eatre Pointe-\u00e0-Pitre du probl\u00e8me aujourd'hui le talent suffit, vous pourrez vous installer dans la voiture, les ing\u00e9nieurs r\u00e8gle voitures et tu peux l'exp\u00e9rience pour r\u00e9gler la voiture donc Ferrari s'est rendu compte de ce qui est nouveau paradigme si on veut et puis sc\u00e9nariste tourn\u00e9 donc vers des jeux et on se rend compte l\u00e0 que ben il faut eau paradigme mais ils ont bien fait de le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [96%] :\r\nLa jeune g\u00e9n\u00e9ration bient\u00f4t au pouvoir mais cette saison le titre de champion du Monde tend les bras aux deux pilotes Mercedes Lewis Hamilton en t\u00eate mais \u00e0 n'en pas douter, Charles Leclerc deviendra tr\u00e8s rapidement un pr\u00e9tendant en puissance Luc Domenjoz. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [84%] :\r\n\u00e7a va d\u00e9pendre de sa voiture beaucoup \u00e9videmment Formule 1 une voiture c'est 95 pourcent du r\u00e9sultat, mais si le bol voiture o\u00f9 il va pouvoir d\u00e9fier \u00e0 Hamilton pour le chapelier moi bien s\u00fbr, tout le monde le voit tout le monde voit et Hamilton aussi Wax ce jeune pilote veulent concilier tout ce ce qui est fantastique, c'est Charles Leclerc ce qui n'a aucune \u00e9motion, vous avez de plus sur le podium \u00e0 Monza, il y avait des dizaines de milliers spectateurs devant lui qui sortaient lign\u00e9e italien, \u00e7a ne doit pas provoquer la moindre \u00e9motion, pas la moindre larme ce gar\u00e7on est rest\u00e9 pour son prix reste froid il ne ne s'il ne dit pas les \u00e9motions, donc c'est un Avantage pour lui hein il il reste, elle, quoi qu'il arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [95%] :\r\nL'avenir appartient donc \u00e0 Charles Leclerc et \u00e0 Ferrari, si le pilote mon\u00e9gasque reste li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9curie italienne mais \u00e0 n'en pas douter, Lewis Hamilton, d\u00e9j\u00e0 5 fois champion du monde et en route pour un nouveau sacre ne se laissera pas d\u00e9tr\u00f4ner sans combat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [94%] :\r\nCharles Leclerc le nouvel espoir donc de Ferrari, qui sera en lice pour une nouvelle victoire en Formule 1 ce sera ce week- end \u00e0 l'occasion du Grand Prix de Singapour, merci beaucoup, Gr\u00e9goire Oggier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-02A82415-3AF6-4AD2-9C91-E0E38797AC48", "internalArchiveId": "02A82415-3AF6-4AD2-9C91-E0E38797AC48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ;Barbara Gibson, lib\u00e9rale-d\u00e9mocrate Royaume-Uni;Guinard;Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 et membre de la commission des finances;Oggier, Gr\u00e9goire\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(14/JA/FUKUSHIMA VERDICT 3 DIRIGEANTS DEMAIN PA) Le verdict \u00e9tait tr\u00e8s attendu... au Japon\r\nHuit ans et demi apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima... la justice acquitte trois anciens dirigeants de la centrale.\r\nCes trois hommes travaillaient pour Tepco... l'op\u00e9rateur du site\r\nIls \u00e9taient les seules personnes physiques dans le viseur de la justice pour cette affaire... et risquaient jusqu'\u00e0 5 ans de prison \r\nMais pour le tribunal de Tokyo... Georges Baumgartner... ils ne peuvent \u00eatre reconnus coupables des cons\u00e9quences du gigantesque tsunami.\r\n(Syrie) Il faut cesser imm\u00e9diatement... les hostilit\u00e9s dans la province syrienne d'Idleb\r\nL'Allemagne, le Koweit et la Belgique r\u00e9clament un vote du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU... sur l'entr\u00e9e en vigueur d'un cessez le feu... d\u00e8s dimanche\r\nC'est une information l'AFP\r\nMais la Russie... et peut.\u00eatre la Chine... devraient mettre leur veto \u00e0 ce texte... aujourd'hui \u00e0 New York\r\nMoscou propose une contre-r\u00e9solution:\r\nLa tr\u00eave ne doit pas s'appliquer aux op\u00e9rations militaires contre des individus ou des groupes associ\u00e9s aux terroristes\r\n(USA new conseiller s\u00e9curit\u00e9) **** Donald Trump a trouv\u00e9 son nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale\r\nC'est Robert O brien... l'actuel envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour la lib\u00e9ration des otages... qui succ\u00e9dera \u00e0 John Bolton\r\nIl sera le 4e \u00e0 occuper ce psote... depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la maison blanche\r\nLe conservateur de 53 ans est un fervent opposant \u00e0 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien\r\nEt il aura du pain sur la planche... en plein regain de tension dans le Golfe.\r\n(16/BREXIT DEBAT A STRASBOURG PI) *** L'Union europ\u00e9enne doit-elle repousser une nouvelle fois la date du Brexit, si le Royaume-Uni en fait la demande? \r\nOui, a r\u00e9pondu hier... sans ambigu\u00eft\u00e9, le Parlement europ\u00e9en. \r\nDans un texte adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, les eurod\u00e9put\u00e9s r\u00e9affirment leur volont\u00e9 de tout faire pour \u00e9viter un \u00abno deal\u00bb le 31 octobre. \r\nEt pour le parlement... Guillaume Meyer... cet objectif peut justifier \u00e0 lui seul un nouveau d\u00e9lai\r\n  1'12\r\n(Migrants accord F-I) Plus de coop\u00e9ration entre pays europ\u00e9ens... mais aussi plus de fermet\u00e9\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le premier ministre italien sont d'accord... sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter face aux vagues de migrations\r\nLa nouvelle configuration du gouvernement italien... le permet\r\nEmmanuel Macron et Giuseppe Conte pronent un m\u00e9canisme automatique de r\u00e9partition de ces r\u00e9fugi\u00e9s... lorsqu'ils arrivent en Europe\r\n...Les pays qui refusent d'accueillir leur part devraient payer\r\nMais les deux dirigeants r\u00e9clament aussi plus d'efficacit\u00e9... pour le renvoi des migrants qui n'ont pas droit \u00e0 l'asile.\r\n(Autriche) Pas question de ratifier l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur\r\nLe parlement autrichien force la main \u00e0 son gouvernement\r\nCet accord est sous le feu des critiques... \u00e0 cause de la politique environnementale du Br\u00e9sil... entre autres\r\nLes d\u00e9put\u00e9s autrichien d\u00e9noncent la estruction des for\u00eats tropicales... pour cr\u00e9er des paturages et envoyer du boeuf bon march\u00e9 en Europe\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron lui... avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son opposition \u00e0 ce trait\u00e9... fin ao\u00fbt... en pleine pol\u00e9mique sur les incendies en Amazonie\r\n(18/INDE INTERDIT E-CIG PA) *** Apr\u00e8s les Etats-Unis... l'Inde aussi s'attaque \u00e0 la cigarette \u00e9lectronique\r\nElles y est carr\u00e9ment interdite... depuis hier\r\nUne mesure radicale et controvers\u00e9e\r\nLe gouvernements veut lutter contre le tabagisme... en particulier chez les jeunes ... \r\nAntoine Guinard... selon le parti au pouvoir... ils sont les principaux consommateurs de vaporette dans le pays\r\n(03/LOI TRAVAIL REFORME KKS ABANDONNEE PA) Saisir le temps de travail: les employeurs n'y couperont pas. \r\nLe Conseil des Etats refuse de supprimer cette obligation... comme le demandait une initiative lib\u00e9rale-radicale. \r\nMais Alexandra Richard... le parlement a encore d'autres id\u00e9es... pour flexibiliser les horaires\r\n  54''\r\n(Banque nationale suisse) Baisser ou ne pas baisser les taux directeurs: telle est la question... pour la banque nationale suisse\r\nElle y r\u00e9pondra ce matin\r\nMais quelle que soit sa d\u00e9cision... elle sera sans doute tr\u00e8s critiqu\u00e9e\r\nLa BNS peut faire baisser la pression sur le franc suisse... en abaissant encore les taux directeurs...\r\nMais les taux n\u00e9gatifs... rendent la vie difficile aux banques... qui voient leur marge baisser... et aux caisses de pension... qui doivent faire des placements plus risqu\u00e9s\r\n(09/GE/BUDGET 2020 DEFICIT SOLUTIONS PLR ITV AELLEN) **** Comment faire tourner un canton... d\u00e9pouill\u00e9 d'une partie de ses recettes fiscales?\r\nLe conseil d'Etat genevois pr\u00e9sente aujourd'hui son budget pour 2020: Le premier, depuis l'introduction de la r\u00e9forme fiscale des entreprises\r\nEt selon nos informations... le d\u00e9ficit pourrait exc\u00e9der les 500 millions de francs\r\nPas de quoi r\u00e9jouir le PLR... qui va d\u00e9poser deux projets de loi pour endiguer l'explosion continue des charges publiques\r\nLe parti veut qu'elles restent proportionnelles \u00e0 la hausse de la population\r\nIl exige aussi le maintien du nombre d'emplois... \u00e0 l'Etat... sauf d\u00e9rogation\r\nEcoutez Cyril Aellen... d\u00e9put\u00e9 et membre de la commission des finances\r\n  31''\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\n(21/ LES ESSARTS ET LE BONHEUR) Une nouvelle qui fait du bien... \u00e0 pr\u00e9sent: elle nous vient de France\r\nIl s'agit d'un arr\u00eat\u00e9 municipal qui peut pr\u00eater \u00e0 sourire et \u00e7a tombe bien... c'est son but... \r\nCe d\u00e9cret du maire de la commune vend\u00e9enne d'Essart-en-Bocage - rend obligatoire le fait \"d'\u00eatre en joie\"... durant une semaine du mois d'octobre, \u00e0 l'occasion d'un festival local. \r\nMaurice Doucas... Ce texte interdit aussi les musiques tristes et les livres qui se finissent mal...  Maurice Doucas... \r\n---\r\nDistiller un \u00e9tat d'esprit joyeux au sein de la population...C'est le souhait de ce maire fran\u00e7ais qui regrette la morosit\u00e9 qui r\u00e8gne actuellement dans l'H\u00e9xagone. \r\nManiant le langage propre \u00e0 l'administration fran\u00e7aise, ce maire sans \u00e9tiquette politique, \u00e9crit.... (je cite...) \"consid\u00e9rant la vitesse \u00e0 laquelle une \u00e9motion n\u00e9gative peut se r\u00e9pandre et faire des ravages\" ....et le risque \u00e9lev\u00e9 de mauvaise humeur \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'automne et au taux d'ensoleillement moins important... il faut prendre des mesures... \r\nL'arr\u00eat\u00e9 des Essarts pr\u00e9cise que la commune n'autorisera aucune personne - qui pourrait faire barrage \u00e0 l'expression de la joie - \u00e0 entrer sur le territoire communal... \r\nAttention donc si vous passez temporairement sur la commune des Essarts, qui compte 9'000 habitants... cet arr\u00eat\u00e9s municipal concerne aussi bien les \u00e9trangers de passage que les habitants... .. \r\nVous voil\u00e0 pr\u00e9venu.... Il faudra donc arborer votre plus beau sourire pour entrer dans cette localit\u00e9...\r\n---\r\nMaurice Doucas merci\r\n(19/LEAGUE CHAMPIONS (pas \u00e0 6h ni 6h30) PA) DIRECT STUDIO LAUSANNE ((Gr\u00e9goire Oggier: +41 79 **))\r\n**** Des visages heureux...il y en avait hier sur les pelouses de football... en ligue des champions\r\nParmi les favoris qui faisaient leur entr\u00e9e en lice: la plupart ont bien d\u00e9but\u00e9 \r\nUn seul est pass\u00e9 totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son sujet: le Real Madrid. \r\nTrois fois vainqueur de la comp\u00e9tition en tant qu'entra\u00eeneur des Madril\u00e8nes... Zin\u00e9dine Zidane esp\u00e9rait certainement une autre entri\u00e9e en mati\u00e8re...Gr\u00e9goire Oggier\r\n---\r\nSon \u00e9quipe n'a pas exist\u00e9 hier soir, s'inclinant lourdement 3\u00e00 face au Paris St. Germain.\r\nLes Madril\u00e8nes ont totalement manqu\u00e9 leur match, ne cadrant pas une seule frappe dans cette partie, une premi\u00e8re depuis la saison 2** pour le Real.\r\nEn face, Paris a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 par un brillant Di Maria, double buteur qui a parfaitement suppl\u00e9\u00e9 les absents Neymar et Mbapp\u00e9.\r\nDans l'autre choc de la soir\u00e9e, l'Atletico Madrid et la Juventus se sont s\u00e9par\u00e9s sur un match nul deux buts partout.\r\nLes autres favoris n'ont pas rat\u00e9 leur entr\u00e9e en lice. Le Bayern l'a emport\u00e9 face \u00e0 l'Etoile Rouge Belgrade 3\u00e00.\r\nTottenham , finaliste l'an dernier, a ramen\u00e9 un nul de son d\u00e9placement au Pir\u00e9e face \u00e0 l'Olympiakos.\r\nEnfin Manchester City n'a fait qu'une bouch\u00e9e du Shaktar Donestk, s'imposant 3\u00e00 en Ukraine.\r\nLes hommes de Pep Guardiola sauvent ainsi l'honneur anglais en signant le seul succ\u00e8s britannique de cette 1\u00e8re journ\u00e9e.\r\n--- \r\nGr\u00e9goire Oggier merci\r\nEt puis d\u00e9but ce soir de l'Europa league avec trois \u00e9quipes suisses en lice: young boys, B\u00e2le et Lugano!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Banque nationale suisse) Baisser ou ne pas baisser les taux directeurs: telle est la question... pour la banque nationale suisse\r\nElle y r\u00e9pondra ce matin\r\nMais quelle que soit sa d\u00e9cision... elle sera sans doute tr\u00e8s critiqu\u00e9e\r\nLa BNS peut faire baisser la pression sur le franc suisse... en abaissant encore les taux directeurs...\r\nMais les taux n\u00e9gatifs... rendent la vie difficile aux banques... qui voient leur marge baisser... et aux caisses de pension... qui doivent faire des placements plus risqu\u00e9s\r\n(Accord libre-\u00e9change) \r\n(Isra\u00ebl suites) Un nouveau gouvernement isra\u00e9lien men\u00e9 par Benyamin Netanyahu?\r\nNon merci... r\u00e9pond le pr\u00e9sident palestinien... Mahmoud Abbas\r\nSon chef de la diplomatie... lui... est moins radical\r\nIl se dit pr\u00eat \u00e0 dialoguer avec le futur premier ministre d'Isra\u00ebl... quel qu'il soit\r\nLes r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl seront officialis\u00e9s aujourd'hui... mais selon les sondages de sortie des urnes... aucune majorit\u00e9 ne devrait s'en d\u00e9gager.\r\n(Arabie saoudite suites) Washington promet de nouvelles sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran... apr\u00e8s les attaques d'installations p\u00e9troli\u00e8res en Arabie saoudite\r\nDonald Trump les annoncera d'ici demain soir\r\nSelon le secr\u00e9tarire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo: ces frappes portent les empreintes digitales de l'ayatollah Khamenei en personne\r\nEt la ch\u00e2ine de t\u00e9l\u00e9vision CBS news le confirme: les Etats unis auraient d\u00e9sormais la preuve de l'implication iranienne... \r\nCette affaire agrave encore le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re entre les deux pays...\r\nEt selon T\u00e9h\u00e9ran, la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident iranien \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des nations unies... la semaine prochaine \u00e0 new york est compromise\r\nCar Washington pourrait refuser d'accorder un visa \u00e0 Hassan Roahni.\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Brexit) \r\n(Fukushima) Ce verdict tr\u00e8s attendu aujourd'hui au Japon\r\nTrois anciens dirigeants de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima seront fix\u00e9s sur leur sort\r\nAccus\u00e9s de n\u00e9gligence ayant entra\u00een\u00e9 la mort... ils encourent de la prison ferme\r\nHuit ans et demi apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire... ils sont les seules personnes physiques dans le viseur de la justice\r\nOn leur reproche leur inaction... alors qu'ils avaient connaissance du risque de tsunami majeur... aux abords de la centrale\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Surendettement)", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702440", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-19T07:59:52_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-19T07:59:52_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10702448", "ece-10702440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:06:02Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLe verdict \u00e9tait tr\u00e8s attendu au Japon, 8 ans et demi apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima la justice acquitte trois anciens dirigeants de la centrale, ces 3 hommes travaillaient pour Tepco, l'op\u00e9rateur du site, ils \u00e9taient les seules personnes physiques dans le viseur de la justice pour cette affaire et risquaient jusqu'\u00e0 5 ans de prison mais pour le tribunal de Tokyo Georges Georges Baumgartner, ils ne peuvent \u00eatre reconnus coupables des cons\u00e9quences du gigantesque tsunami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\nDepuis l'accident de Fukushima, personne n'a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable et le proc\u00e8s a failli ne jamais savoir eu lieu les procureurs ont refus\u00e9 \u00e0 2 reprises d'engager des poursuites, estimant que Tepco comme le gouvernement ne pouvait pr\u00e9voir l'ampleur du s\u00e9isme et du tsunami mais le recours \u00e0 un panel de citoyens a permis de trancher pour un proc\u00e8s au p\u00e9nal en d\u00e9cembre dernier une peine de 5 ans de prison ont \u00e9t\u00e9 requises contre les 3 anciens dirigeants de Tepco pour n\u00e9gligence ayant entra\u00een\u00e9 la mort, l'accident nucl\u00e9aire n'a fait aucune victime sur le coup, mais 44 patients d'un h\u00f4pital situ\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la centrale sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s lors de leur \u00e9vacuation d'urgence, 4 ans avant l'accident, les dirigeants de Tepco savaient que des vagues d\u00e9passant les 15 m\u00e8tres de haut, pouvait les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de la centrale, Tepco avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas renforcer les protections de Fukushima, par souci d'\u00e9conomie, \u00e0 la suite d'un accident survenu dans une autre centrale, les citoyens de Fukushima vont faire appel de ce jugement, c'est le d\u00e9but d'une longue bataille judiciaire qui pourrait durer 10 ans Georges Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [97%] :\r\nIl faut cesser imm\u00e9diatement les hostilit\u00e9s dans la province syrienne d'Idleb, l'Allemagne, le Kowe\u00eft et la Belgique r\u00e9clament un vote du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU sur l'entr\u00e9e en vigueur d'un cessez-le-feu d\u00e8s dimanche c'est une information de l'AFP, mais la Russie et peut-\u00eatre la Chine devraient mettre leur v\u00e9to \u00e0 ce texte aujourd'hui \u00e0 New York, Moscou propose une contre- r\u00e9solution la tr\u00eave ne doit pas s'appliquer aux op\u00e9rations militaires contre des individus ou des groupes associ\u00e9s aux terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [88%] :\r\n\u00e7a m'donald Trump a trouv\u00e9 son nouveau conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [95%] :\r\nC'est Robert O Bryan l'actuel envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour la lib\u00e9ration des otages qui succ\u00e9dera \u00e0 John Bolton, il sera le 4\u00e8me \u00e0 occuper ce poste depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, le conservateur de 53 ans, est un fervent opposant \u00e0 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et il aura du pain sur la planche en plein regain de tension dans le Golfe et ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [97%] :\r\nQue l'Union europ\u00e9enne de repousser encore une fois la date du Brexit si le Royaume-Uni lui demande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [97%] :\r\nOui, a r\u00e9pondu hier, sans ambigu\u00eft\u00e9, le Parlement europ\u00e9en, dans un texte adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, les eurod\u00e9put\u00e9s r\u00e9affirment leur volont\u00e9 de tout faire pour \u00e9viter un no deal le 31 octobre et pour le parlement Guillaume Meyer cet objectif peut justifier \u00e0 lui seul un nouveau d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [93%] :\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s envoie un signal aux dirigeants europ\u00e9ens, puisque c'est \u00e0 eux qu'appartiendra la d\u00e9cision de repousser ou non la date du Brexit, la France a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 ses r\u00e9ticences vis-\u00e0-vis d'une nouvelle prolongation mais au Parlement, on y voit un espoir de venir \u00e0 bout de Boris Swanson, c'est l'appel lanc\u00e9 par les eurod\u00e9put\u00e9s britanniques oppos\u00e9s au 1er ministre comme la lib\u00e9rale- d\u00e9mocrate Barbara Gibson. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [88%] :\r\nJe baisse j'exhorte ce Parlement \u00e0 soutenir ce texte a surmont\u00e9 sa fatigue du Brexit soutenir une extension de l'article 50 pour donner au Parlement britannique, le temps n\u00e9cessaire pour vaincre l'aspirant dictateur j'\u00e9tais fait donc Welby Dick Taylor nous a bien menti \u00eatre ici r\u00e9duits au silence, le p\u00e8re de ma part le moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [90%] :\r\nPour repousser le Brexit encore faut -il que le Royaume-Uni en fasse la demande plut\u00f4t mourir, dit et r\u00e9p\u00e8te Boris Johnson mais son parlement vient de voter une loi qui oblige le 1er ministre a demand\u00e9 une extension s'ils ne trouvent pas d'accord avec Bruxelles, face \u00e0 ce chaos, Strasbourg a d\u00e9fini sa ligne l'\u00e9cologiste belge Philippe Lamberts l'interpr\u00e8te ainsi si le Royaume-Uni demande une extension, nous devons acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cette demande, qu'elle \u00e9mane de son 1er ministre ou de toute autre autorit\u00e9 constitu\u00e9e qui Omeyer rtsinfo Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [98%] :\r\nPas question de ratifier l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur, le parlement autrichien force la main \u00e0 son gouvernement, cet accord est sous le feu des critiques \u00e0 cause de la politique environnementale du Br\u00e9sil entre autres les d\u00e9put\u00e9s autrichien d\u00e9noncent la destruction des for\u00eats tropicales pour cr\u00e9er des p\u00e2turages et envoyer du boeuf bon march\u00e9 en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [97%] :\r\nApr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, l'Inde aussi s'attaque \u00e0 la cigarette \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [90%] :\r\nElle y est carr\u00e9ment interdite depuis hier une mesure radicale est controvers\u00e9e, le gouvernement veut lutter contre le tabagisme, en particulier chez les jeunes, Antoine Guinard, selon le parti au pouvoir, ils sont les principaux consommateurs de vapeur et dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [93%] :\r\n3 ans de prison et plus de 6000 francs d'amende, c'est la peine maximale d\u00e9sormais encourues en Inde pour la consommation, la vente, l'importation ou encore la publicit\u00e9 de cigarettes \u00e9lectroniques pour la ministre des Finances Nirmala Sitharaman qui a annonc\u00e9 cette interdiction \u00e0 ses concitoyens, mercredi \u00e0 New Delhi, cette mesure permettra de couper \u00e0 la racine, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'Indiens accros \u00e0 la nicotine, madame Sitharaman a en effet d\u00e9nonc\u00e9, je cite, un effet de mode, une \u00e9pid\u00e9mie inqui\u00e9tante chez les jeunes, notamment avec l'apparition de cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9 cette interdiction qui survient alors que le d\u00e9bat sur les risques de sant\u00e9 li\u00e9s au vapotage fait rage aux \u00c9tats-Unis ne fait toutefois pas l'unanimit\u00e9 en Inde sur les r\u00e9seaux sociaux de nombreux indiens ont d\u00e9nonc\u00e9 l'hypocrisie du parti au pouvoir, qui vide selon eux de s'attaquer \u00e0 la puissante industrie indienne du tabac, un produit selon eux beaucoup plus nuisible, responsable de pr\u00e8s de 900000 d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e en Inde Antoine Guinard \u00e0 New Delhi pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [94%] :\r\nC'est dire le temps de travail, les employeurs n'y couperont pas en Suisse, le Conseil des \u00c9tats refuse de supprimer cette obligation, comme le demandait une initiative lib\u00e9rale- radicale mais Alexandra Richard : le parlement a encore d'autres id\u00e9es pour flexibiliser les horaires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:33) [93%] :\r\nC'est une victoire d'\u00e9tape pour ceux qui s'opposent \u00e0 une plus grande souplesse dans les horaires, les syndicats, les m\u00e9decins aussi r\u00e9unit notamment dans l'Alliance contre le stress et le travail gratuit pour eux, la saisie du temps de travail, c'est un outil central qui prot\u00e8ge les employer l'initiative parlementaire voulait autoriser l'employeur a renonc\u00e9 \u00e0 compter ses heures pour les cadres et les sp\u00e9cialistes sans m\u00eame devoir les consulter le Conseil des \u00c9tats n'a pas voulu de cette proposition mais d'autres projets sont encore sur la table pour assouplir les horaires, celui du s\u00e9nateur PDC Konrad Graber, par exemple, qui veut autoriser certains secteurs a d\u00e9pass\u00e9 les heures de travail hebdomadaires en les r\u00e9\u00e9quilibrant sur l'ann\u00e9e pour mieux r\u00e9pondre aux besoins de l'\u00e9conomie, il cite l'exemple de Google qui a transf\u00e9r\u00e9 des emplois \u00e0 Londres notamment, en raison, dit -il, du manque de souplesse, de nos horaires suisse pour l'Alliance contre le stress, ce serait une grave erreur : alors que toujours plus de personnes sont victimes d'\u00e9puisement professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [96%] :\r\nBaisser ou ne pas baisser les taux directeurs, telle est la question pour la Banque nationale suisse, elle y r\u00e9pondra ce matin mais, quelle que soit sa d\u00e9cision, elle sera sans doute tr\u00e8s critiqu\u00e9e, la BNS peut faire baisser la pression sur le franc suisse en abaissant encore les taux directeurs, mais les taux n\u00e9gatifs rendent la vie difficile aux banques qui voient leur marge baisser et aux caisses de pension qui doivent faire des placements plus risqu\u00e9s, comment faire tourner un canton d\u00e9pouill\u00e9 d'une partie de ses recettes fiscales, le Conseil d'\u00c9tat Genevois pr\u00e9sente aujourd'hui son budget pour 2020, le 1er depuis l'introduction de la r\u00e9forme fiscale des entreprises et, selon nos informations, le d\u00e9ficit pourrait exc\u00e9der les 500 millions de francs, pas de quoi r\u00e9jouir le PLR qui va d\u00e9poser 2 projets de loi pour endiguer l'explosion continue des charges publiques le parti veut qu'elles restent proportionnelles \u00e0 la hausse de la population, il exige aussi le maintien du nombre d'emplois \u00e0 l'\u00c9tat sauf d\u00e9rogation \u00e9coutez, Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 et membre de la commission des finances. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [91%] :\r\nJe crois qu'il faut savoir se montrer raisonnables, dire \u00e0 la population qu'aujourd'hui elle est bien servi, on va continuer \u00e0 bien servir et qu'on ne va pas pouvoir augmenter les d\u00e9penses de fa\u00e7on inconsid\u00e9r\u00e9e, aujourd'hui c'est le double de la croissance de la population, c'est, c'est c'est plus possible Hamon donn\u00e9, il faut que \u00e7a s'arr\u00eate, il faut que \u00e7a s'arr\u00eate, si possible dans pas trop longtemps, l'objectif pour nous est d'avoir une entr\u00e9e en vigueur de ces projets de loi en 2021, sinon c'est quoi, c'est la banqueroute bah non, c'est de l'explosion des d\u00e9ficits, puis \u00e0 un moment donn\u00e9, ben, il faudra alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, faire des coupes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy une nouvelle qui fait du bien \u00e0 pr\u00e9sent, elle nous vient de France, il s'agit d'un arr\u00eat\u00e9 municipal qui peut pr\u00eater \u00e0 sourire, et \u00e7a tombe bien, c'est son but, ce d\u00e9cret du maire de la commune vend\u00e9enne des Sarran Bocage rend obligatoire le fait d'\u00eatre en joie durant une semaine du mois d'octobre \u00e0 l'occasion d'un festival local Maurice Doucas Ce texte interdit aussi les musiques tristes et les livres qui se finissent mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [96%] :\r\nDistiller un \u00e9tat d'esprit joyeux au sein de la population, c'est le souhait de ce maire fran\u00e7ais qui regrette la morosit\u00e9 qui r\u00e8gne actuellement dans l'Hexagone, maniant le langage propre \u00e0 l'administration fran\u00e7aise ce maire sans \u00e9tiquette politique, \u00e9crit consid\u00e9rant la vitesse \u00e0 laquelle une \u00e9motion n\u00e9gative peut se r\u00e9pandrait et faire des ravages et le risque \u00e9lev\u00e9 de mauvaise humeur \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'Automne et au taux d'ensoleillement moins important, il faut prendre des mesures, l'arr\u00eat\u00e9 des Essarts, pr\u00e9cise que la commune n'autorisera aucune personne qui pourrait faire barrage \u00e0 l'expression de la joie \u00e0 entrer sur le territoire cantonal communal, attention donc, si vous passez temporairement sur la commune des Essarts, qui compte 9000 habitants, cet arr\u00eat\u00e9 municipal concerne aussi bien les personnes de passage que les habitants, vous voil\u00e0 pr\u00e9venus : il faudra donc arborer votre plus beau sourire pour entrer dans cette localit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:07) [99%] :\r\nMaurice Doucas merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [93%] :\r\n\u00e0 localit\u00e9 dans laquelle vous aurez toute votre place Maurice Doucas des visages heureux d'ailleurs, il y en avait, hier, sur les pelouses de football en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:14) [96%] :\r\nParmi les favoris qui faisaient leur entr\u00e9e en lice, la plupart ont bien d\u00e9but\u00e9, un seul est pass\u00e9 totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son sujet, le Real Madrid, 3 fois vainqueur de la comp\u00e9tition en tant qu'entra\u00eeneur des Madril\u00e8nes Zinedine Zidane esp\u00e9rait certainement une autre entr\u00e9e en mati\u00e8re, Gr\u00e9goire Auger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:28) [96%] :\r\nOui, son \u00e9quipe n'a pas exist\u00e9 hier soir, s'inclinant lourdement 3 0, les Madril\u00e8nes ont totalement manqu\u00e9 leur match ne cadrant pas une seule frappe dans cette partie, une premi\u00e8re depuis 2003 2004 en face, Paris a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 par un brillant Di Maria, double buteur dans l'autre choc de la soir\u00e9e, l'Atletico Madrid et la Juventus se sont s\u00e9par\u00e9s sur un match nul 2 buts partout, les autres favoris n'ont pas rat\u00e9 leur entr\u00e9e en lice, le Bayern M\u00fcnich, l'a emport\u00e9 face \u00e0 l'\u00c9toile Rouge Belgrade 3 0 Tottenham, finaliste l'an dernier a ramen\u00e9 un nul de son d\u00e9placement au Pir\u00e9e face \u00e0 l'Olympiakos enfin Manchester City n'a fait qu'une bouch\u00e9e du Shaktar Donetsk, s'imposant 3 0 en Ukraine, les hommes de Pep Guardiola sauvent ainsi l'honneur anglais en signant le seul succ\u00e8s britannique de cette premi\u00e8re journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [92%] :M. Gr\u00e9goire Roger merci et puis d\u00e9but ce soir de l'Europa League avec trois \u00e9quipes suisses en lice Young Boys B\u00e2le et Lugano et c'\u00e9tait le journal de Marielle, \u00e7a vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T06:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinard, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A8D690F-C7AB-4D62-9F7D-E6BE6F6B2BE7", "internalArchiveId": "7A8D690F-C7AB-4D62-9F7D-E6BE6F6B2BE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Pilatus peut continuer ses activit\u00e9s en Arabie Saoudite pour quelques mois encore.\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res les avait interdites fin juin. Parce qu'elles constituaient un appui logistique aux forces arm\u00e9es, contraires \u00e0 la loi.\r\nLe tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a accord\u00e9 l'effet suspensif au recours d\u00e9pos\u00e9 par l'entreprise Nidwaldienne, r\u00e9v\u00e8lent ce matin le Bund, le Tages Anzeiger, la Basler et la Berner zeitung.\r\nSes usines saoudiennes peuvent donc continuer leurs activit\u00e9s, le temps que la d\u00e9cision sur le fond du recours soit prise.\r\nCes quelques mois sont cruciaux, expliquent les journaux: plusieurs initiative en faveur de Pilatus seront discut\u00e9es \u00e0 la session d'hiver des chambres f\u00e9d\u00e9rales.  \r\n*** Ce matin dans la presse aussi une grande interview du cr\u00e9ateur de la \"Libra\", la future monnaie virtuelle que veut lancer Facebook.\r\nLe Suisse David Marcus, c'est dans le Temps. \r\nIl s'attendait aux critiques. Mais pour lui, le fait qu'une entreprise priv\u00e9e cr\u00e9e une monnaie, est une \u00e9volution in\u00e9vitable. Si ce n'est pas facebook, ce sera une autre. Car nos syst\u00e8mes actuels doivent changer. Ils sont ant\u00e9diluviens, chers et vont \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats des consommateurs. \r\nEt de rassurer, aussi: Facebook n'aura pas plus de poids que les autres membres de l'association Libra. \r\nLe choix de la Suisse, aussi, pour accueillir l'association: une plateforme internationale neutre, l'esprit d'innovation, l'ouverture, tout en ayant des r\u00e8gles strictes notamment contre le blanchiment. \r\n*** Une \"botte secr\u00e8te\" aussi dans vos journaux: celle du groupe \u00e9cologiste \"Extinction R\u00e9bellion\".\r\nUne botte secr\u00e8te qui marche d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s bien: 3 journaux lui consacrent des acticles ce matin.\r\nLe \"nouvel \u00e9co-terrorisme\", pour la Weltwoche. Des amis du climat, qui sont les ennemis de la d\u00e9mocratie, \u00e9crit l'hebdomadaire. Et de d\u00e9noncer le colorant vert vers\u00e9 dans la Limmat par Extinction r\u00e9bellion, pour les risques de pollution.\r\nMoins tranch\u00e9e, la NZZ se questionne aussi sur ces activistes: un groupe qui menace le mouvement \u00e9cologiste, en g\u00e9n\u00e9ral, de division : en Allemagne, par exemple, il gagne constamment des partisans - notamment parce qu'il est plus radical que les \u00e9tudiants de la gr\u00e8ve climatique du vendredi.\r\nCar justement, selon le sp\u00e9cialiste des actions collectives, Herv\u00e9 Raynier, interrog\u00e9 par 24heures, c'est ce c\u00f4t\u00e9 destabilisateur qui s\u00e9duit. Et qui, \u00e0 la fois, pallie le petit nombre de militants; une centaine pour la branche lausannoise.\r\nExtinction r\u00e9bellion sera demain \u00e0 Lausanne; le quotidien vaudoise se demande ce que les militants vont faire: \r\nbloquer les ponts ? repeindre la cath\u00e9drale en rose ? voire \u00e9teindre la flamme olympique. \r\n*** De l'\u00e9cologie, on passe \u00e0 la mobilit\u00e9. Et des inqui\u00e9tudes en Valais pour le L\u00f6tschberg. \r\nLe Tunnel de base sera ferm\u00e9 pendant des mois, pour des travaux sur le deuxi\u00e8me tube, qui devra \u00eatre prolong\u00e9, explique ce matin le Blick. Pas encore de date officielle de fermeture, ni d'information sur la dur\u00e9e ; le conseiller national PDC valaisan Matthias Bregy dit, lui, avoir entendu parler dans les cercles initi\u00e9s, d'une dur\u00e9e de plusieurs mois. Une catastrophe pour le valais, le chaos pour le transport ferroviaire, des temps de trajets prolong\u00e9s entre Berne et Vi\u00e8ge ou Brigue. Matthias Bregy demandera lundi lors des questions, \u00e0 la ministre des transport Simonetta Sommaruga comment la Conf\u00e9d\u00e9ration se pr\u00e9pare \u00e0 cette fermeture. \r\nDe mobilit\u00e9 il en est aussi question dans votre journal, C\u00e9dric Jotterand, le Journal de Morges \u00e0 para\u00eetre demain mais dont j'ai l'exclusivit\u00e9 ce matin. \r\nOn y parle de l'entretien des routes, et des nombreux chantiers sur les routes cantonales cet \u00e9t\u00e9, comme chaque ann\u00e9e. \r\nOn \u00e9voque l'aspect financier, mais aussi organisationnel: g\u00e9rer les manifestations, les chantiers op\u00e9r\u00e9s par les communes et ceux impuls\u00e9s par le canton rel\u00e8ve du num\u00e9ro d'\u00e9quilibriste. \r\nDans le journal de Morges \u00e0 para\u00eetre demain, on trouve aussi les photos de la f\u00eate de vendredi dernier, pour les 125 ans du journal !\r\n*** On reste dans la presse locale, mais avec un enjeu national: les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nComme l'\u00e9dition de vendredi dernier du Journal de Morge, l'Ajoie se penche cette semaine sur les candidats au f\u00e9d\u00e9rale de son district.\r\nAvec cette question: \"Elire un ajoulot ou une ajoulote, \u00e0 Berne, est-ce bien utile ?\"\r\nElire un ajoulot et penser ainsi que sa r\u00e9gion sera mieux d\u00e9fendue serait une erreur de vision; explique le correspondant \u00e0 Berne des radios r\u00e9gionales Serge Jubin. Une fois \u00e9lu, le d\u00e9put\u00e9 est int\u00e9gr\u00e9 dans un groupe, confront\u00e9 \u00e0 des enjeux nationaux; il n'y a quasiment plus de place pour d\u00e9fendre son coin de pays. \r\nMais tout ne se joue pas uniquement lors des d\u00e9bats parlementaires. Etre \u00e9lu \u00e0 Berne donne acc\u00e8s \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale, la rendre attentive \u00e0 certains probl\u00e8mes locaus, et \u00e7a, ce n'est pas n\u00e9gligeable, m\u00eame si \u00e7a ne se voit pas. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on prend un peu de hauteur...\r\nUn peu de hauteur pour mieux se regarder... visite avec Terre et Nature cette semaine \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la topographie, Swisstopo. Il travaille depuis plus de 10 ans \u00e0 une repr\u00e9sentation hyper pr\u00e9cise de la suisse en 3 dimension. Le faire \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays, c'est unique au monde. Tout cela gr\u00e2ce \u00e0 un paysage scann\u00e9 par avion. \r\nUn travail de b\u00e9n\u00e9dictain, o\u00f9 chaque couleur, chaque trait est r\u00e9fl\u00e9chi.", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702438", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-19T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-19T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10702465", "ece-10702438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T06:59:16Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nL'heure de passer \u00e0 la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie Pilatus peut continuer ses activit\u00e9s en Arabie Saoudite pour quelques mois encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [90%] :\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res les avait interdites, fin juin, ces affaires parce qu'elles constituaient un appui logistique aux forces arm\u00e9es et c'\u00e9tait contraire \u00e0 la loi, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a accord\u00e9 l'effet suspensif au recours d\u00e9pos\u00e9 alors par l'entreprise nidwaldienne, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Bund le Tages-Anzeiger la base et l\u00e0 Bernard Zeitung ses usines saoudiennes peuvent donc continuer leurs activit\u00e9s, le temps que la d\u00e9cision sur le fond, soit prise ces quelques mois seront cruciaux, expliquent les journaux plusieurs initiatives en faveur de Pilatus seront discut\u00e9s \u00e0 la session d'hiver des Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [92%] :\r\nEt puis une botte secr\u00e8te aussi dans vos journaux ce matin, celle du groupe \u00e9cologiste Extinction r\u00e9bellion va lui n'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [95%] :\r\nSecr\u00e8te qui marche d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s bien puisque 3 journaux lui consacrent des articles, ce matin, le Nouvel \u00e9co- terrorisme pour la Weltwoche des amis du climat qui sont les ennemis de la d\u00e9mocratie, \u00e9crit l'hebdomadaire et de d\u00e9noncer le colorant Vert vers\u00e9 dans la Limmat par Extinction r\u00e9bellion pour ces risques de pollution, moins tranch\u00e9e la NZZ se questionne aussi sur ces activistes, un groupe qui menace le mouvement \u00e9cologiste en g\u00e9n\u00e9ral de division en Allemagne par exemple, il gagne constamment des partisans, notamment parce qu'il est plus radical que les \u00e9tudiants qui font la gr\u00e8ve climatique du vendredi, car justement, selon le sp\u00e9cialiste des actions collectives Herv\u00e9 Raynier, interrog\u00e9 par 24 heures c'est ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9stabilisateurs qui s\u00e9duit et qui \u00e0 la fois pallie le petit nombre de militants, ils sont une centaine pour la branche lausannoise extinction r\u00e9bellion qui sera donc demain \u00e0 Lausanne et le quotidien Vaudois se demande ce que les militants vont faire bloquer les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [91%] :\r\nBon repeindre la cath\u00e9drale voire \u00e9teindre la flamme olympique C\u00e9dric Jotterand elle le dit Val\u00e9rie petit nombre de militants une centaine pour la branche lausannoise et pourtant on en fait d\u00e8s une on en parle beaucoup aussi \u00e0 la radio, on a beaucoup parl\u00e9 de est ce qu'ils font pas juste beaucoup de bruit, on leur donne pas beaucoup de place alors qu'ils sont pas grand monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [88%] :\r\nBen, c'est toute la question, hein, vous savez, vous pouvez vous poser la m\u00eame question avec les les v\u00e9gane ou des moments comme \u00e7a o\u00f9 tout \u00e0 coup vraiment la la presse ordonne une importance immense mais on ne sait pas vraiment si ils sont si nombreux que \u00e7a, effectivement, on voit quand il y a ces mouvements qui qui partent, nous on avait Monsanto a Morges de temps en temps, on avait une une manifestation aussi spontan\u00e9e mais tout \u00e0 coup il y a, il y a un peu de monde et on le voit maintenant avec les les gymnasiens aussi, c'est plus maintenant finalement plut\u00f4t des petits groupes, mais alors, qui se r\u00e9unissent en un temps record, elle parlait de repeindre en rose, je rappelle que Michael Jackson avait fait repeindre les vestiaires du stade de la Pontaise rose quand il est venu, donc c'\u00e9tait aussi un rebelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [94%] :\r\nMais donc, vous avez une bonne bonne m\u00e9moire de l'\u00e9cologie, on va passer \u00e0 la mobilit\u00e9 et des inqui\u00e9tudes en Valais pour le L\u00f6tschberg Val\u00e9rie le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [93%] :\r\nTunnel de base sera ferm\u00e9 pendant des mois pour des travaux sur le deuxi\u00e8me tube qui devrait \u00eatre prolong\u00e9, explique ce matin le Blick alors pas encore de date officielle de fermeture ni d'information sur la dur\u00e9e, le conseiller national PDC valaisan Matthias Bregy dit lui avoir entendu parler dans des cercles d'initi\u00e9s, d'une dur\u00e9e de plusieurs mois, une catastrophe pour le valais, dit -il, le chaos pour le transport ferroviaire des temps de trajets prolong\u00e9s entre Berne et Vi\u00e8ge ou Brigue Matthias Bregy, demandera lundi lors des questions \u00e0 la ministre des transport Simonetta Sommaruga comment la Conf\u00e9d\u00e9ration se pr\u00e9pare \u00e0 cette fermeture de mobilit\u00e9, on est aussi question dans votre journal, C\u00e9dric je rends le Journal de Morges, \u00e0 para\u00eetre demain, mais dont j'ai l'exclusivit\u00e9, ce matin, on y parle de l'entretien des routes et des nombreux chantiers sur les routes, cantonales, cet \u00e9t\u00e9, comme chaque ann\u00e9e, alors on \u00e9voque l'aspect financier, mais aussi organisationnel, g\u00e9rer les manifestations, les chantiers op\u00e9r\u00e9s par les communes ceux impuls\u00e9s par le canton rel\u00e8ve du num\u00e9ro d'\u00e9quilibriste -on et puis dans ce journal de Morges, \u00e0 para\u00eetre demain, on trouve aussi les photos de la f\u00eate de vendredi dernier, pour les 125 ans du journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [96%] :\r\nDont vous nous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure on parlait, on reste dans la presse locale, C\u00e9dric Jotterand, avec un enjeu national, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [93%] :\r\nOui, comme l'\u00e9dition de vendredi dernier, Donald Morgins la joie se penche aussi cette semaine sur les candidats au f\u00e9d\u00e9rale de son Distri avec cette question : \u00e9lire un ajoulot ou une ajoulote \u00e0 Berne est -ce bien utile \u00e9lire un ajoulot et penser ainsi que sa r\u00e9gion sera mieux d\u00e9fendue, serait une erreur de vision, explique le correspondant \u00e0 Berne des radios r\u00e9gionales, Serge Jubin, une fois \u00e9lu, le d\u00e9put\u00e9 est int\u00e9gr\u00e9 dans un groupe confront\u00e9 \u00e0 des enjeux nationaux, il n'y a quasiment plus de place pour d\u00e9fendre son coin de pays mais tout ne se joue pas uniquement lors des d\u00e9bats parlementaires, \u00eatre \u00e9lus \u00e0 Berne donne aussi acc\u00e8s \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a permet de la rendre attentive \u00e0 certains probl\u00e8mes locaux, et \u00e7a ce n'est pas n\u00e9gligeable m\u00eame si \u00e7a ne se voit pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [91%] :\r\nC\u00e9dric Jotterand compte on est r\u00e9dacteur en chef d'un journal local, comme le journal de de Morges comment on garde la distance avec les \u00e9lus, j'imagine et vous l'avez dit avant, il y a une plus grande proximit\u00e9 avec tout le monde est ce qu'on arrive \u00e0 faire en sorte que son journal se soit pas finalement une un endroit, un espace tr\u00e8s tr\u00e8s libre pour les, pour les \u00e9lus de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [90%] :\r\nEn tout cas, vous avez le risque, \u00e7a c'est clair surtout que plus il monte en grade, je dirais, plus ils deviennent un peu des vedettes et puis vous on vous vous faites appel \u00e0 eux, assez souvent, je pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 distance, elle se passe par le vouvoiement dans la plupart des cas sauf si vous connaissez les gens depuis toujours, ce qui, en ce qui en emp\u00eache pas une certaine proximit\u00e9 une certaine convivialit\u00e9 et puis il faut faire attention, c'est clair et puis vous avez des mouvements par exemple nous a Morges la la ville est tr\u00e8s \u00e0 gauche depuis longtemps, donc forc\u00e9ment vous parlez beaucoup plus de la gauche que de la droite part de fait donc \u00e7a faut faire vraiment attention \u00e0 \u00e7a et puis on a par exemple chez nous, Isabelle Moret qui est la la seule repr\u00e9sentante de l'industrie au conseil national, qui va le pr\u00e9sider certainement donc forc\u00e9ment vous en parlez plus que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [89%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie en prenant comme d'habitude, janvier dire enfin comme souvent World S\u00e9ries de hauteur on essaye, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [94%] :\r\nPeu de hauteur pour mieux se regarder aujourd'hui visite avec Terre et Nature, cette semaine \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la topographie swisstopo travail cet office depuis plus de 10 ans \u00e0 une repr\u00e9sentation hyper pr\u00e9cise de la Suisse en 3 dimensions, alors le faire \u00e0 l'\u00e9chelle de tout un pays cette unique au monde, tout cela gr\u00e2ce \u00e0 un paysage scann\u00e9 par avion, d'o\u00f9 la prise de hauteur, un travail de b\u00e9n\u00e9dictin o\u00f9 chaque couleur, chaque trait est r\u00e9fl\u00e9chi mignon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [89%] :\r\nVoir \u00e7a au Mus\u00e9e des transports dont vous parliez hier ce Lucerne tr\u00e8s, tr\u00e8s grand, une tr\u00e8s tr\u00e8s grande pi\u00e8ce o\u00f9 on voit, on peut m\u00eame march\u00e9 sur la Suisse, merci beaucoup pour cette revue de presse Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22316E3E-F1F3-464A-B19B-0BA4063DB2BB", "internalArchiveId": "22316E3E-F1F3-464A-B19B-0BA4063DB2BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Andr\u00e9 Kuenzy, architecte et homme bleu depuis 20 ans", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Andr\u00e9 Kuenzy, architecte et homme bleu depuis 20 ans 5H36 SOMMAIRE\r\n*** Bonjour \u00e0 vous si vous nous rejoignez. Vous \u00eates sur la Premi\u00e8re. Il est 5H36...\r\n*** Et pour d\u00e9buter ce petit matin, on vous propose de penser \u00e0 du bleu. Couleur relaxante, d\u00e9stressante...couleur de notre invit\u00e9 aussi. Le bleu le poursuit depuis 20 ans maintenant. Ou plut\u00f4t : voil\u00e0 20 ans qu'il se plonge dans ces teintes pour arpenter le monde. L'Homme Bleu, c'est un personnage attachant en combinaison de plong\u00e9e qui ne parle pas mais adore les humains. Andr\u00e9 Kuenzy est derri\u00e8re tout \u00e7a. Il nous en parle tout de suite. \r\n*** Au menu de ce 5-6H30 toujours : une r\u00e9paration \u00e0 l'\u00e9gard des descendants d'escalves noirs aux Etats-Unis avec RTS religion. Les m\u00e9andres du bruit c\u00f4t\u00e9 Futur Ant\u00e9rieur.\r\nJeudi 19 septembre pour la date. La Premi\u00e8re pour la cha\u00eene. Bienvenue!\r\nFIN SOMMAIRE", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702473", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Andr\u00e9 Kuenzy, architecte et homme bleu depuis 20 ans / LMA_2019-09-19T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:26:03Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt ce matin notre invit\u00e9 par la mais lorsqu'il Jubil\u00e9 dans son costume, il ne parle pas son costume de l'de meubles, c'est une mani\u00e8re de cr\u00e9er du lien, par le seul fait d'exister son personnage con\u00e7u dans une combinaison de plong\u00e9e bleu se balade dans les rues du monde entier de Calcutta \u00e0 Tokyo en passant par Mexico, il est un peu gauche mais adore rencontrer il \u00e9tonne intimide exasp\u00e8re, il suscite les r\u00e9actions en tout cas, et c'est bien l\u00e0 tout le concept Andr\u00e9 Cohen s'il se cache dessous et c'est en civil qui est venu ce matin, bienvenue. \r\n5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [75%] :\r\nSalamalecs comme de les Suisses Diard Angleterre, Japon, Mexique, France hein Hollande : \u00c9tats-Unis, Russie anglais, Su\u00e8de, Norv\u00e8ge, Espagne Tha\u00eflande Gorgun et de paix, l'homme bleu ex- mains sauf Afrique alors \u00e9t\u00e9 la S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [87%] :\r\nAndr\u00e9 Cohen si l'extrait que l'on vient d'entendre est issu de votre vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Dakar, au S\u00e9n\u00e9gal, voyages r\u00e9alis\u00e9s en 2017, le dernier on y entendait toutes les destinations o\u00f9 l'homme bleu votre avatar muet et de base on ou par une combinaison de plong\u00e9e, est all\u00e9 se promener, il y a des premiers sa trompe sa cam\u00e9ra, son micro maintenant, alors vous avez d\u00e9cid\u00e9 de continuer encore apr\u00e8s 20 ans Andr\u00e9 Quincy oui absolument, ce sera quoi, o\u00f9 le la prochaine destination aucune id\u00e9e, pas de pas de de sensations de lassitude apr\u00e8s apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es, a sillonn\u00e9 le monde, on est toujours \u00e9tonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [89%] :\r\nEn fait, il y a pas de de plans, donc les choses se d\u00e9cident au au moment o\u00f9, o\u00f9 elles doivent se faire, et puis il y a pas de lassitude par rapport \u00e0 \u00e7a la lassitude serait planifi\u00e9e parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [87%] :\r\nEn 2017, vous \u00eates parti en en Afrique, au S\u00e9n\u00e9gal, c'\u00e9tait une destination que que vous, vous r\u00eaviez d'Aliz\u00e9 o\u00f9 c'\u00e9tait aussi une et des cons\u00e9quences en fait un esp\u00e8ce de dominos et un encha\u00eenement de de de circonstance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [91%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait \u00e7a, effectivement, c'est un ami qui enseigne \u00e0 la Red \u00e0 Gen\u00e8ve, mari\u00e9 \u00e0 une S\u00e9n\u00e9galaise qui faisait une ann\u00e9e de d'enseignement dans un d'audiovisuel et d'informatique \u00e0 Dakar et puis qui nous a propos\u00e9 de faire un petit s\u00e9jour, donc \u00e7a nous a permis de de travailler avec des \u00e9tudiants de l'\u00e9cole pendant 2 semaines, de faire les images avec et puis de pr\u00e9parer un petit film qu'on a montr\u00e9 dans le cadre de l'\u00e9cole avec un petit ap\u00e9ro pay\u00e9e par l'ambassade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [90%] :\r\nC'est toujours comme \u00e7a vous fait, vous partez en fait d'un petit \u00e9l\u00e9ment qui pourrait vous ouvrir des opportunit\u00e9s de rencontres, vous venez jamais dans le but d'installer l'homme bleu ou c'est \u00e7a arrive quand m\u00eame d'installer des c'est-\u00e0-dire d'aller dans un dans un pays en en homme bleu parce que vous voulez y aller en tant qu'homme bleu est -ce que vous partez toujours avec des petits signes Put de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [94%] :\r\nC'est pratiquement toujours, \u00e7a c'est une esp\u00e8ce de de petites id\u00e9es qui qui d\u00e9barque et puis je tire le fil et puis tout \u00e0 coup on arrive quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [92%] :\r\nVous aimez bien dire oui, avant de savoir qu'est ce qui va se passer. \r\nOui, exactement ce qu'elle a travaill\u00e9 comme \u00e7a, Andr\u00e9 Kuenzy, l'homme bleu, c'est aussi une \u00e9quipe \u00e0 qui vous accompagne lorsque vous voyagez, vous \u00eates pas tout seul, vous avez des gens autour de vous, comment vous les choisissez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [89%] :\r\nC'est des amis qui se qui ont l'opportunit\u00e9 de m'accompagner, on n'est jamais beaucoup, on a, on a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 4 personnes mais on est parfois de je, je ne voyage jamais seul, parce que c'est important d'avoir quelqu'un avec qui partager l'exp\u00e9rience qui est assez \u00e9motionnellement prenante, et donc j'ai la chance d'avoir des des gens autour de moi qui pour d\u00e9briefer aussi pour revenir sur ce qui s'est pass\u00e9 brief\u00e9 c'est pas vraiment des mots qui appartiennent au vocale bulles et de l'homme bleu mais enfin simplement vivre pendant cette la p\u00e9riode du voyage avec des des personnes avec qui on n'a une bonne complicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [91%] :\r\nVous avez 20 ans d'exp\u00e9rience en tant qu'homme bleu Andr\u00e9 Kuenzy la question : pouvez -vous poser est tr\u00e8s difficile, si vous deviez choisir une anecdote \u00e0 un moment que vous avez envie de nous raconter maintenant \u00e7a serait laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [88%] :\r\nVous m'avez sugg\u00e9r\u00e9 Dakar, je me souviens d'un d'une presque soir\u00e9e o\u00f9 on a \u00e9t\u00e9 chercher le \u00e0 la tomb\u00e9e du jour, au bord de la mer, l'homme bleu \u00e9tait amen\u00e9 nos \u00e0 un pick-up et puis quand il est arriv\u00e9 dans le dans un petit village de p\u00eacheurs tout de suite \u00e0 une une nu\u00e9e d'enfants qui s'est pr\u00e9cipit\u00e9 autour et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez prenant donc je, je me suis dit je vais m\u00eame faire un petit bain de de soi pour prendre fin pour prendre un tout petit peu de distance par rapport \u00e0 cet enthousiasme incroyable et puis j'ai pass\u00e9 par- dessus la premi\u00e8re vague qui g\u00e9n\u00e9ral qu'on doit franchir pour aller plus loin et puis j'ai remarqu\u00e9 que le quorum port\u00e9 vers le Br\u00e9sil, alors j'ai d\u00fb souquer ferme avec Les les palmes, bras et jambes de l'homme bleu pour revenir de l'autre c\u00f4t\u00e9, et puis gr\u00e2ce au \u00e0 la combinaison qui amortit un peu, je veux, je me suis pris des des rochers, un peu plus bas mais j'ai monsieur ses revenus sur la plage et puis j'ai des tas de nouveau hein, au milieu de l'enthousiasme des affres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [90%] :\r\nOn rappelle que tout cela vous le faites en tant qu'homme bleu Andr\u00e9 Kuenzy, c'est-\u00e0-dire cet cet homme c'est, c'est cet homme de plong\u00e9e, puisqu'il est fait dans un dans une combinaison de plong\u00e9e bleu qui ne parlent pas, \u00e7a veut dire que quand vous d\u00e9river vers le Br\u00e9sil, vous pouviez pas demander de l'aide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [87%] :\r\nNon, mais en m\u00eame temps j'ai personne semblait remarqu\u00e9 qu'il se passait quelque chose d'\u00eatre au match donc apparemment : mon copain St\u00e9phane, ing\u00e9nieur sont qui vous suivait qui \u00e9tait en train de se dire qu'il fallait peut-\u00eatre dire aux villageois de d'aller chercher l'homme bleu en bateau mais il n'a pas eu besoin de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [87%] :\r\nVous avez une fois d\u00e9croch\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle, Andr\u00e9 Kuenzy et parler en tant qu'homme bleu avant que vous la Story parce que le le fait qu'il soit muet n'\u00e9tait pas une donn\u00e9e de base. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [88%] :\r\nJe pas ce qu'il a une personne qui peut faire parler l'homme bleu mais qui n'abuse pas de ce pouvoir qui elle est pas tr\u00e8s loin d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [89%] :\r\nJe pense que vous parlez de voteraient pour Isra\u00ebl comme tr\u00e8s votre \u00e9pouse qui vous m'aviez dit \u00e7a au t\u00e9l\u00e9phone, n'a pas vu l'homme bleu pendant pr\u00e8s de 10 ans, en fait, c'est-\u00e0-dire qu'elle l'a pas vu en tant que personnage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [89%] :\r\nExactement, donc on partageait les les histoires, les r\u00e9cits les les photos, les films, mais pour une raison n'\u00e9tait pas du tout logique, forc\u00e9ment, elle n'avait pas rencontr\u00e9 le personnage et puis au Jeff voulu f\u00eater les 10 ans de l'homme bleu, j'ai cr\u00e9\u00e9 un esp\u00e8ce de petit \u00e9v\u00e9nement avec un Best of de l'\u00e9poque, qu'on pr\u00e9sentait dans la petite salle du th\u00e9\u00e2tre du passage \u00e0 Neuch\u00e2tel et puis un ap\u00e9ro apr\u00e8s et puis j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon \u00e9pouse aussi peut-\u00eatre, ce serait pour le moment qu'elles rencontrent l'homme bleu, elle a accept\u00e9 et puis la venue avec des coll\u00e8gues de travail, c'est donc on \u00e9tait les deux assez excit\u00e9s et intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [90%] :\r\nOui, c'est un peu une premi\u00e8re en cours d'apr\u00e8s une premi\u00e8re pour dire s'accumulent Andr\u00e9 que Quincy, vous vous avez 20 ans d'exp\u00e9rience avec le bleu, vous en faites d'ailleurs une Exposition Blue Man ne tour ce qui est aujourd'hui \u00e0 la place du Port \u00e0 Neuch\u00e2tel et jusqu'\u00e0 demain et puis ensuite vous partez \u00e0 Nantes rapidement cette cette Exposition c'est pour pour permettre aux gens de rentrer dans l'univers de l'homme bleu ou pour montrer ce que l'homme bleu fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [91%] :\r\nC'est m\u00eame presque litt\u00e9ralement pour permettre aux gens de rentrer dans l'homme bleu puisque la question m'est pos\u00e9e, parfois, est ce que j'accepte que tr\u00e8s quelqu'un dans la combinaison et puis j'ai j'aimerais dire oui mais en fait, c'est un peu de la peine \u00e0 la \u00e0 dire oui, puisque c'est devenu quelque chose d'assez intime, par contre, de construire un homme bleu \u00e0 la taille d'un petit b\u00e2timent, \u00e7a devient tout \u00e0 coup \u00e9vident qu'on peut le partager donc partager sa m\u00e9moire partag\u00e9e son sa fa\u00e7on de fonctionner et puis c'est ce que j'ai essay\u00e9 de faire avec \u00e7a, cette Exposition, ce qu'on ne peut que nous avons essay\u00e9 de faire, puisqu'un travail \u00e9minemment collectif aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [93%] :\r\nExposition donc qui se tient jusqu'\u00e0 demain \u00e0 Neuch\u00e2tel qui part ensuite \u00e0 Nantes : Andr\u00e9 Cohen si alias l'homme bleu. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T05:24:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95944C92-4C57-47BD-B1A1-19D083D4C173", "internalArchiveId": "95944C92-4C57-47BD-B1A1-19D083D4C173", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les exp\u00e9riences de revenu de base universel aux Etats-Unis", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 3\r\n\r\nLes exp\u00e9riences de revenu de base universel aux Etats-Unis REVENU UNIVERSEL USA\r\n***Le revenu universel ou revenu de base inconditionnel. \u00e7a doit vous rappeler quelque chose puisque le peuple suisse en a rejet\u00e9 l'id\u00e9e en juin 2016.\r\nAux Etats-Unis, le concept devient de plus en plus populaire aux Etats-Unis. De l'Alaska au Mississippi, en passant par la Californie et la Silicon Valley, les exp\u00e9rimentations se multiplient. Et le th\u00e8me fait m\u00eame partie de la campagne pr\u00e9sidentielle !\r\nRapha\u00ebl Grand, aux Etats-Unis, le Revenu universel, c'est donc une r\u00e9alit\u00e9 !\r\n DIGAS\r\n((Oui, on a des exemples A l'\u00e9chelle d'un Etat en alaska voir d'une ville comme Stockton e nCalifornie o\u00f9 le revenu universel est test\u00e9. dans le Missisippi des m\u00e8re c\u00e9libataires touchent mile dollars par mois. LE concept est l\u00e0 appiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle d'ue communaut\u00e9\r\nEt m\u00eame plua largement, o le diasit, le revenu universel est \u00e9voqu\u00e9 dan la campagne pr\u00e9sdientielle, port\u00e9 par Andrew Yang.. qui \u00e0 ce stade figure dans le cercle restreint des 10 favoris\u00a0\u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate!\r\nMai aprlons d'abord de cet engouement aux ETazs.Unius. LE revenu universel.. L'Etat sauveur  qui vous vrse de l'argent . De quoi \u00e9veiller de la m\u00e9fiance \u00e0 plus d'un Am\u00e9recian. Pire, le concept  flirte avec une certaine id\u00e9e du socialisme.Que se passe-t-il donc aux Etats-Unis\u00a0?\r\nIoana Marinescu est professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 d ePennsylvanie. Elle s'inrt\u00e9lresse de pr\u00eat \u00e0 ses exp\u00e9reinces exp\u00e9riences sociales qui tendent \u00e0 se multiplier aux USA. Elle nous explique cet int\u00e9r\u00eat pour le revenu universel.. pas tr\u00e8s am\u00e9rcian de prime abord.\r\n>> Audio Ioana\r\nIoana Marxiste mais on. B\u00e9n\u00e9fices\r\nUn epolitique qui peiut donc \u00eare \u00e0 la fois soutenu par un r\u00e9publicain pur souche d'Oklahoma, ou un d\u00e9mcrate progressiste et urbain de New York..\r\npuis Eric LE Revenu universel n'es tpas totalement nvueau aux USA.. L'Alaska, \u00e9tat conservateur, r\u00e9publviains, vers edepuis 1982 de l'argent \u00e0 ses citoyens sur le mod\u00e8le d'un revenu universel. La loi s'appelle Alaska Permanent Fund. L'Etat de l'alasak reverse les dividende d'un fond de placement g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par  les revenus du p\u00e9trole. Chaque ann\u00e9e els habitants d'Alaska recoivent quqleus millier sd efrancs sur le princi\u00e8pe d'une revenu de base inconditionel  .))\r\n***Et donc un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Andrew Yang, reprend le revenu universel dans sa campagne !?\r\n DIGAS\r\n((Andrew Yang. qui a fait forune dans le snouvells technologies. Un inconnu qui obtient, pru l'instant, un certain succ\u00e8s dans la primiare d\u00e9mcorate.  Andrew Yand a plac\u00e9 cette id\u00e9ed erevenu universel  au cour de sa campagne.. Il l'expliquaitencor elors du dernier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la primaire d\u00e9mocrate C'\u00e9taitr \u00e0 Houston ai Texas\r\n** TRAD Andrew\u00a0.))\r\n***10 familles am\u00e9ricaines qui toucheront donc mille dollars par mois. Annonce choc . C'est aussi \u00e7a le jeu de la primaire et des d\u00e9bats \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision (sur ABC).. . Mais si Andrew Yang, candidat totalement inconnu avant le primipare d\u00e9mocrate, est toujours l\u00e0.. c'est aussi qu'il peut compter sur des soutiens financiers solides, Rapha\u00ebl. \r\n DIGAS\r\n((Notamment Au sein de la Silicon Valley o\u00f9z l'id\u00e9e d'un revenu universel  fait son chemin Des personait\u00e9 du monde des nouvelles technologies semblent convaincu par l'id\u00e9e. E nCaliforndie, DEs habitants de la ville de Stockton touchent un revenu de 500 dollars apr mois. Un projet soutenu par l'un des fondateurs de Facebook))\r\n***Un revenu universel qui est donc test\u00e9 \u00e0 une \u00e9chelle plut\u00f4t locale aux Etats-Unis. Masi il y a des \u00e9cueils de taille pour que le concept s'impose \u00e0 tout le pays.\r\n DIGAS\r\n((D'abord parce que les chances d'Andrew Yand d'enter \u00e0 la Maison-Blanche sont proche de z\u00e9ro. Et ensuite Parce qu'un tele  id\u00e9e doit obteni l'aval du S\u00e9nat. .Et c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique. R\u00e9piublviian et d\u00e9mocrate semblent irr\u00e9conciliable sur le financement d'un revenu universel. \r\n3) Ioana Revenu universel financmeent clash \r\nPeu de chance donc que le revenu universel, ces proahcines ann\u00e9es,  d\u00e9passe le stade d'exp\u00e9rimentaiton  AMsi aux Etats-Unis, on aime les grande sid\u00e9es impossible. Et il y a un petuit pays qui a peut-\u00eatr emontr\u00e9 al voie. Un r\u00e9f\u00e9redum en Susise e n 2016, qui a fait bcp de bruit aux eTats-Unis.explique Ioana Marinescu de l'universit\u00e9 de Pennsylvanie\r\nIoana Suisse\r\nLes d\u00e9riv\u00e9s indirect de la d\u00e9mocratie suisse aux Etats-Unis. Andrew Yang et son revenu universel. Andrew Yang qui se situe \u00e0 3% des intentions de vote, dans les sondages de la primaire d\u00e9mocrate.))", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702522", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les exp\u00e9riences de revenu de base universel aux Etats-Unis / TUM_2019-09-19T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:32:42Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe revenu universel, ou revenu de base inconditionnel \u00e7a de vous rappeler quelque chose puisque le peuple suisse en a rejet\u00e9 l'id\u00e9e, en juin 2016 aux \u00c9tats-Unis, le concept devient de plus en plus populaire de l'Alaska au Mississippi, en passant par la Californie et la Silicon Valley, les exp\u00e9rimentations se multiplient et le th\u00e8me fait m\u00eame partie de la campagne pr\u00e9sidentielle, Rapha\u00ebl Grand le revenu universel aux \u00c9tats-Unis base c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nOui, on a des exemples \u00e0 l'\u00e9chelle d'un \u00c9tat en Alaska, voire d'une ville comme Stockton, en Californie, o\u00f9 le revenu universel est actuellement test\u00e9 dans le Mississippi des m\u00e8res c\u00e9libataires touchent mile dollars par mois, le concept est l\u00e0 : appliqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle d'une communaut\u00e9, et m\u00eame plus largement le disait : le revenu universel est \u00e9voqu\u00e9 dans la campagne pr\u00e9sidentielle, port\u00e9 par Andrew Yang qui \u00e0 ce stade, figure dans le cercle restreint des 10 favori \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate mais parlons d'abord de cet engouement aux \u00c9tats-Unis le revenu universel, l'\u00c9tat sauveur qui vous verse de l'argent, de quoi \u00e9veiller de la m\u00e9fiance \u00e0 plus d'un Am\u00e9ricain, pire le concept flirte avec une certaine id\u00e9e du socialisme alors que se passe -t-il donc aux \u00c9tats-Unis, Ioana Marinescu est professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Pennsylvanie, elle s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 ces exp\u00e9riences sociales qui tendent \u00e0 se multiplier aux \u00c9tats-Unis, elle nous explique cet int\u00e9r\u00eat pour le revenu universel, pas tr\u00e8s am\u00e9ricain de prime abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [87%] :\r\nBah, paradoxalement, c'est justement une vision assez pro- march\u00e9 qui a pouss\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat pour cette politique du fait que le revenu universel est le m\u00eame pour tous et sans condition, \u00e7a ne porte pas atteinte \u00e0 la libert\u00e9 individuelle avec Revenu universel, chacun fait ce qu'il veut, comme il l'entend et qu'il disent l'argent comme il ne trouvent efficace, donc c'est vraiment une politique anti- paternaliste \u00e9galitaire libertaire, c'est comme \u00e7a que c'est d\u00fb pas mal aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [97%] :\r\nUne politique qui peut donc \u00eatre \u00e0 la fois soutenu par un r\u00e9publicain pur souche d'Oklahoma ou un d\u00e9mocrate progressiste et urbain de New York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [90%] :\r\nDans une autre raison de l'int\u00e9r\u00eat grandissant pour le revenu \u00e9tincelle un aux \u00c9tats-Unis, c'est qu'il y a eu peur que les in\u00e9galit\u00e9s vont se creuser encore plus dans le futur, notamment, c'est la technologie m\u00e8ne \u00e0 la disparition de pas mal d'emplois et surtout des emplois peu qualifi\u00e9s, que feront les gens et le fait est que, maintenant, \u00e0 l'heure actuelle, les \u00c9tats-Unis ont, l'un des syst\u00e8mes de protection sociale, les plus pauvres et les plus minimaux parmi les pays de l'OCDE et donc, pour certains, le revenu universel, c'est un moyen de renforcer la protection sociale, le dernier filet que les gens auraient pour pouvoir faire face \u00e0 des transformations sociales profondes qui tuerait des emplois surtout les emplois peu qualifi\u00e9s, mais peut-\u00eatre aussi des emplois qualifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [91%] :\r\nEt puis Eric le revenu universel n'est pas totalement nouveau, aux \u00c9tats-Unis, l'Alaska \u00e9tat conservateur r\u00e9publicain verse depuis 1982 de l'argent \u00e0 ses citoyens sur le mod\u00e8le d'un revenu universel, la loi s'appelle Alaska Permanent de fonde l'\u00e9tat de l'Alaska reversent les dividendes d'un fonds de placement g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les revenus du p\u00e9trole : chaque ann\u00e9e, les habitants d'Alaska re\u00e7oivent quelques milliers de francs sur le principe d'un revenu de base inconditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [97%] :\r\nEt donc un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle reprend cette id\u00e9e du revenu universel dans sa campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [92%] :\r\nAndrew Yang et qui a fait fortune dans les nouvelles technologies un inconnu qui obtient pour l'instant un certain succ\u00e8s dans la primaire d\u00e9mocrate Andrew Yang a plac\u00e9 cette id\u00e9e de revenu universel au coeur de sa campagne il l'expliquait encore lors du dernier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la primaire d\u00e9mocrate cet \u00e0 Houston au Texas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [93%] :\r\nWilliam \u00e9galement faire en sorte que notre pays travaillent \u00e0 nouveau pour nous, au lieu que ce soit l'inverse, nous levons -nous consid\u00e9r\u00e9es comme les propri\u00e9taires et les actionnaires de cette d\u00e9mocratie plut\u00f4t que comme des instruments de cette machine g\u00e9ante, il est temps de nous faire confiance, plus que nous faisons confiance \u00e0 nos politiciens, c'est pourquoi je vais faire une chose sans pr\u00e9c\u00e9dent : ma campagne va donner gratuitement la somme de 1000 dollars par semaine durant un an \u00e0 10 familles am\u00e9ricaines, c'est comme \u00e7a que notre pays se mettra \u00e0 fonctionner \u00e0 nouveau pour nous, le peuple am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [91%] :\r\nOui, dit Chami am\u00e9ricaines qui toucheront 1000 dollars par mois bon annonce choc, c'est aussi \u00e7a, \u00e9videmment, le jeu de la primaire et des d\u00e9bats \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision mais si Andrew Yang candidat totalement inconnu avant la primaire d\u00e9mocrate est toujours l\u00e0, Rapha\u00ebl, c'est aussi parce qu'il peut compter sur des soutiens financiers solides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [94%] :\r\nEt notamment au sein de la Silicon Valley, o\u00f9 l'id\u00e9e d'un revenu universel fait son chemin, des personnalit\u00e9s du monde des nouvelles technologies semblent convaincus par l'id\u00e9e en Californie, des habitants de la ville de Stockton touche un revenu de 500 dollars par mois, un projet soutenu par l'un des fondateurs de Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [88%] :\r\nOui alors aux \u00c9tats-Unis, le revenu universel et est test\u00e9 \u00e0 une \u00e9chelle plut\u00f4t locale, mais il y a des \u00e9cueils de taille pour que le concept puisse imposer \u00e0 tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [92%] :\r\nAlors, d'abord parce que les chances d'un dr\u00f4le Yang d'entr\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche sont proches de 0 et ensuite parce qu'une telle id\u00e9e doit obtenir l'aval du S\u00e9nat am\u00e9ricain, et c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique, r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates semblent irr\u00e9conciliable sur le financement d'un revenu universel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [93%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un peu une bataille entre la droite et la gauche parce qu'il y a des gens qui sont pour le revenu le revenu universel qui sont plut\u00f4t \u00e0 droite, libertaire et de ceux qui sont plut\u00f4t \u00e0 gauche, plus progressiste, la protection sociale, etc, et le probl\u00e8me c'est que les gens qui sont plus \u00e0 gauche veulent ajouter le revenu universel sans couper les d\u00e9penses et donc juste en augmentant les recettes, \u00e7a veut dire, en augmentant les pr\u00e9l\u00e8vements alors que les gens qui sont plus libertaires en gros coup\u00e9 toute la protection sociale qui existe d\u00e9j\u00e0 et remplacer \u00e7a avec le revenu universel, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, les 2 ne sont plus du tout d'accord entre les supporters de droite et de gauche du revenu universel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [92%] :\r\nPeu d'chance donc que le revenu universel ces prochaines ann\u00e9es, d\u00e9passe le stade de l'exp\u00e9rimentation mais aux \u00c9tats-Unis, on aime les grandes id\u00e9es impossible et il y a un petit pays qui a peut-\u00eatre montr\u00e9 la voie, un r\u00e9f\u00e9rendum en Suisse en 2016, qui a fait beaucoup de bruit aux \u00c9tats-Unis, explique Ioana Marinescu, de l'universit\u00e9 de Pennsylvanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, quand on parle avec les gens qui suivent le revenu universel la question depuis plusieurs ann\u00e9es, ce qu'il dit, c'est que il y a vraiment autour du r\u00e9f\u00e9rendum en Suisse s'est un peu cristallis\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat international parce que on est pass\u00e9 d'un mode \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant mais que peut-\u00eatre, c'est une id\u00e9e trop utopiques, trop bizarre pour le temps 13 ans, \u00e0 se dire : ben non, rien n'est impossible, \u00e7a pourrait arriver et en un sens dans ce sens -l\u00e0, on peut dire qu'un John Yang et un d\u00e9riv\u00e9s indirect du rachat un Random suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [93%] :\r\nLes d\u00e9riv\u00e9s indirect de la d\u00e9mocratie suisse aux \u00c9tats-Unis un droit Yang et son revenu universel andrew Yang qui se situe actuellement \u00e0 \u00e0 3 pourcent des intentions de vote dans les sondages de la primaire d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [89%] :\r\nVoyez, elle porte loin \u00e0 la d\u00e9mocratie suisse merci Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T07:06:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78FB2A53-7EC3-4202-8919-571CAD2D6F57", "internalArchiveId": "78FB2A53-7EC3-4202-8919-571CAD2D6F57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France et Italie adoptent une position commune sur la question de la r\u00e9partition des migrants", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 4\r\n\r\nFrance et Italie adoptent une position commune sur la question de la r\u00e9partition des migrants FRANCE-ITALIE\r\n***Il existe entre la France et l'Italie une \"amiti\u00e9 indestructible\"... parole du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, hier soir \u00e0 Rome. Il est venu le rappeler lors d'une visite-\u00e9clair au chef du gouvernement italien Giuseppe Conte, pour tourner la page des relations orageuses de ces derniers mois entre les deux pays. Depuis le d\u00e9part du ministre Matteo Salvini, issu de la droite dure, Paris et Rome veulent relancer le dialogue.\r\nNous sommes en direct dans les deux capitales, ce matin... Fr\u00e9d\u00e9ric Says \u00e0 Paris... on revient de loin !\r\nBLA BLA BLA\r\n***Avec la reprise de relations normalis\u00e9es, qu'esp\u00e8re maintenant la France ?  \r\nBLA BLA \r\n>>> Est-ce que du c\u00f4t\u00e9 italien aussi, les tensions des mois pass\u00e9s avec Paris sont oubli\u00e9es ?\r\nIl est clair que le nouveau gouvernement de Giuseppe Conte, que l'on appelle le Conte Bis en Italie et qui est soutenu par la gauche et le Mouvement 5 \u00e9toiles, veut tourner la page. Le premier ministre s'affiche d\u00e9sormais r\u00e9solument pro-europ\u00e9en. Il n'est plus question de souverainisme et de nationalisme anti-Bruxelles ni de bras de fer avec la France sur la question des ports ferm\u00e9s aux migrants, un bras de fer qui \u00e9tait principalement entretenu par le leader de la Ligue d'extr\u00eame-droite et ancien ministre de l'Int\u00e9rieur Matteoa Salvini. Cela dit les 5 \u00e9toiles aussi avaient provoqu\u00e9 au cours de la derni\u00e8re ann\u00e9e de vives pol\u00e9miques avec la France. En F\u00e9vrier, le leader du Mouvement et actuel ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Luigi Di Maio s'\u00e9tait m\u00eame rendu en France incognito pour aller apporter son soutien aux gilets jaunes et \u00e0 christophe Chalen\u00e7on, un des porte-paroles des gilets jaunes qui appelaient \u00e0 l'insurection arm\u00e9e contre Emmanuel Macron. Mais d\u00e9sormais, Luigi di Maio et l'\u00e9tat major des5 \u00e9toiles sont rentr\u00e9s dans le rang et n'alimentent plus les pol\u00e9miques directes avec la France.\r\n***Mais est-ce que la proposition de la France d'instaurer un syst\u00e8me automatique de r\u00e9partition des migrants est jug\u00e9e suffisante \u00e0 Rome ?\r\nC'est s\u00fbr que pour le gouvernement Conte la proposition va dans le bon sens et correspond \u00e0 la demande de solidarit\u00e9 formul\u00e9e depuis des ann\u00e9es par Rome en direction de ses partenaires europ\u00e9ens. Mais derri\u00e8re ces d\u00e9clarations, l'Italie attend de voir concr\u00e8tement comme cela va se traduire. L'Italie demandait par exemple la rotation des ports afin que la France Malte ou l'Espagne accueillent aussi des navires humanitaires ayant secouru en mer des migrants. Cette demande a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, la France reste sur la ligne, qui est celle du droit maritime, selon laquelle les rescap\u00e9s doivent \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9s dans le port s\u00fbr le proche. donc le plus souvent en Italie. Mais en revanche, elle compte sur ce m\u00e9cansime automatique de r\u00e9partition des migrants qui devrait \u00e0 terme impliquer tous les pays de l'Union europ\u00e9enne avec m\u00eame des p\u00e9nalit\u00e9s financi\u00e8res pour les pays r\u00e9calcitrants\r\n***Et comment r\u00e9agit Matteo Salvini ainsi que la presse transalpine \u00e0 ces retrouvailles franco-italiennes ?\r\nMatteo Salvini accuse Giuseppe Conte de, je cite s'\u00eatre fait berner par Macron. Il traite le pr\u00e9sident du Conseil de tra\u00eetre au peuple italien alors qu'au cours des derni\u00e8res semaines le nombre d'arriv\u00e9es de migrants est reparti \u00e0 la hausse et il continue de pr\u00f4ner la politique des ports ferm\u00e9s. Quant \u00e0 la presse italienne...", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702523", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["France et Italie adoptent une position commune sur la question de la r\u00e9partition des migrants / TUM_2019-09-19T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:26:02Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors je vous en parlais en d\u00e9but d'\u00e9mission de cette amiti\u00e9 indestructible qui existe entre la France et l'Italie, en tout cas, c'est ce qu'a dit hier soir le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 Rome, il \u00e9tait venu rappeler lors d'une visite \u00e9clair au chef du gouvernement italien Giuseppe Conte et pour tourner la page des relations orageuses ces derniers mois entre les 2 pays et depuis le d\u00e9part du ministre Matteo Salvini, issu de la droite dure, Paris et Rome veulent relancer le dialogue, nous sommes en Direct dans les 2 capitales, Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efss \u00e0 Paris, \u00c9ric Joseph \u00e0 Rome d'abord Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efss bon ben on revient de loin, entre Paris et Rome. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [90%] :\r\nExactement, les relations \u00e9taient tr\u00e8s tendues avec un un pic dans ces tensions, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier dernier rappel de l'ambassadeur de France, rappel de quelques jours \u00e0 Paris, c'est in\u00e9dit depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale par ce geste symbolique, la France voulait protester contre la pr\u00e9sence d'un ministre italien aux c\u00f4t\u00e9s des gilets jaunes on Luigi di Maio, le leader du Mouvement 5 \u00e9toiles, qui avait rencontr\u00e9 soutenu des protestataires, en France, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres seulement de Paris cet affront a fait suite \u00e0 une escalade verbale entre les 2 capitales, Emmanuel Macron, avait d\u00e9nonc\u00e9 le cynisme du gouvernement italien sur l'immigration, il avait m\u00eame parl\u00e9 de \u00eatre populiste de son c\u00f4t\u00e9, Matteo Salvini avait fustig\u00e9 l'arrogance et l'\u00e9go\u00efsme de la France, relations tr\u00e8s tendues, donc, m\u00eame si elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 interrompue, notamment gr\u00e2ce au pr\u00e9sident italien Sergio Mattarella qu'Emmanuel Macron est d'ailleurs pass\u00e9 salu\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [95%] :\r\nAlors maintenant que des relations normalis\u00e9es peuvent peuvent reprendre peuvent se mettre en place, qu'esp\u00e8re la France. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [92%] :\r\nEh bien, la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, estime qu'il y a une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9, ce sont ses mots avec le changement de gouvernement en Italie, l'\u00e9viction de la Ligue de Matteo Salvini Paris pense que le cadre est plus propice \u00e0 une discussion rationnelle raisonnables sur la question de l'immigration, hier soir, Emmanuel Macron a d'ailleurs indiqu\u00e9 que les 2 pays, les d\u00e9fendre une position commune, celle d'un m\u00e9canisme automatique de r\u00e9partition des migrants entre les pays europ\u00e9ens, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut aussi avec cette visite, montrer qu'il souhaite une gestion plus humaine de l'accr\u00e9tion migratoire au moment o\u00f9, en France, une partie de la gauche lui reprochent de trop parler d'immigration, Emmanuel Macron, tente de prouver que sa politique ne se limite pas \u00e0 la r\u00e9pression et surtout que face aux forces populistes, h\u00e9 bien il n'est pas isol\u00e9e en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [94%] :\r\n\u00c9ric Joseph, vous \u00eates vous en Direct \u00e0 Rome est -ce que du c\u00f4t\u00e9 italien aussi les tensions des mois pass\u00e9s avec Paris sont oubli\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [91%] :\r\nEh bien, il est clair que le nouveau gouvernement de Giuseppe Conte et qui est soutenu par la gauche et le mouvement \u00e7a \u00e9toiles h\u00e9 bien il veut tourner la page, le 1er ministre s'affiche d\u00e9sormais r\u00e9solument pro- europ\u00e9en, il n'est plus question de souverainisme et de nationalisme anti- Bruxelles ni bras de fer avec la France, avec en toile de fond les ports ferm\u00e9s aux migrants, un bras de fer qui \u00e9tait principalement entretenu par l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, cela dit, les 5 \u00e9toiles avaient eux aussi provoqu\u00e9 au cours de la derni\u00e8re ann\u00e9e de vives pol\u00e9miques avec la France, Fr\u00e9d\u00e9ric, \u00e7a l'a rappel\u00e9 en f\u00e9vrier, le leader du mouvement et actuel ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Luigi di Maio s'\u00e9tait rendu en France incognito pour aller porter apporter son soutien ou ou j'. \r\nChristophe Charles par paroles des gilets jaunes qui appelaient \u00e0 l'insurrection arm\u00e9e contre Emmanuel Macron mais d\u00e9sormais Luigi di Maio et l'\u00c9tat-Major des 5 \u00e9toiles sont rentr\u00e9s dans le rang et il n'a, n'alimentent plus les pol\u00e9miques directes avec la France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [93%] :\r\nMais est -ce que la proposition de la France, \u00c9ric d'instaurer un syst\u00e8me automatique de r\u00e9partition des migrants est jug\u00e9e suffisante \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [93%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que pour le gouvernement, Conte et la proposition va dans le bon sens et correspond \u00e0 la demande de solidarit\u00e9 formul\u00e9e depuis des ann\u00e9es par Rome en direction de ses partenaires europ\u00e9ens mais derri\u00e8re ces d\u00e9clarations, h\u00e9 bien l'Italie attend de voir concr\u00e8tement comment cela va se traduire l'Italie demandait par exemple la rotation des ports afin que la France, Malte ou l'Espagne accueillent aussi des navires humanitaires ayant secouru en mer des migrants, cette demande a \u00e9t\u00e9 pour l'instant \u00e9cart\u00e9e, la France reste sur la ligne qui est celle eu droit maritime, selon laquelle les rescap\u00e9s doivent \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9s dans le port s\u00fbr le plus proche, donc le plus souvent en Italie, mais en revanche Rh\u00f4ne compte sur ce m\u00e9canisme automatique de r\u00e9partition des migrants qui devrait \u00e0 terme impliquer tous les pays de l'Union europ\u00e9enne, avec m\u00eame des p\u00e9nalit\u00e9s financi\u00e8res pour les pays r\u00e9calcitrants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [93%] :\r\nEt alors, comment r\u00e9agit Matteo Salvini, ainsi que la presse transalpine d'ailleurs \u00e0 ces retrouvailles franco- italienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [92%] :\r\nEh bien, Matteo Salvini accuse Giuseppe Conte de, je cite cette fait berner par Macron, il d\u00e9nonce un pr\u00e9sident du Conseil, qui trahit le peuple italien, alors qu'au cours des derni\u00e8res semaines, h\u00e9 bien le nombre d'arriv\u00e9es des migrants est reparti \u00e0 la hausse, c'est d'ailleurs le sentiment ce matin la presse italienne qui est proche de l'opposition, les promesses de Macron ne sont que des mots, d\u00e9nonce ainsi il Giornale et le quotidien de la famille Berlusconi, \u00e0 l'inverse, le corps sera parle toutefois d'un nouveau chapitre qui s'ouvre dans les relations entre Rome et Paris et La Stampa de Turin souligne que la visite \u00e9clair de Macron moins de 2 semaines seulement apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonctions du nouveau gouvernement d\u00e9montre la volont\u00e9 de faire red\u00e9marrer les rapports bilat\u00e9raux France-Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [86%] :\r\nMerci beaucoup \u00c9ric Joseph, en Direct de Rome et Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a il s'en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T07:03:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant n\u00b04", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10A839C0-F5A1-4047-A17A-62C9ACCB95B2", "internalArchiveId": "10A839C0-F5A1-4047-A17A-62C9ACCB95B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Andr\u00e9 Kuenzy, architecte et homme bleu depuis 20 ans", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Andr\u00e9 Kuenzy, architecte et homme bleu depuis 20 ans 5H36 SOMMAIRE\r\n*** Bonjour \u00e0 vous si vous nous rejoignez. Vous \u00eates sur la Premi\u00e8re. Il est 5H36...\r\n*** Et pour d\u00e9buter ce petit matin, on vous propose de penser \u00e0 du bleu. Couleur relaxante, d\u00e9stressante...couleur de notre invit\u00e9 aussi. Le bleu le poursuit depuis 20 ans maintenant. Ou plut\u00f4t : voil\u00e0 20 ans qu'il se plonge dans ces teintes pour arpenter le monde. L'Homme Bleu, c'est un personnage attachant en combinaison de plong\u00e9e qui ne parle pas mais adore les humains. Andr\u00e9 Kuenzy est derri\u00e8re tout \u00e7a. Il nous en parle tout de suite. \r\n*** Au menu de ce 5-6H30 toujours : une r\u00e9paration \u00e0 l'\u00e9gard des descendants d'escalves noirs aux Etats-Unis avec RTS religion. Les m\u00e9andres du bruit c\u00f4t\u00e9 Futur Ant\u00e9rieur.\r\nJeudi 19 septembre pour la date. La Premi\u00e8re pour la cha\u00eene. Bienvenue!\r\nFIN SOMMAIRE", "durationSec": 889, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702470", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Andr\u00e9 Kuenzy, architecte et homme bleu depuis 20 ans / LMA_2019-09-19T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:26:03Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nQuand il voyage, il s'habille en bleu, un personnage en tenue de plong\u00e9e avec des bras trop longs, des jambes tout aussi disproportionn\u00e9 \u00e0 la place de la t\u00eate, une troupe et un oeil cam\u00e9ra qui prom\u00e8ne son regard innocent sur le monde, l'innocence de l'homme bleu c'est peut-\u00eatre celle -l\u00e0 cela son cr\u00e9neau, son id\u00e9alisme si depuis 20 ans, il voyage muet \u00e0 travers le monde, il capte les instants les rencontres et partage ses aventures en vid\u00e9o BD et autres derri\u00e8re ce personnage un homme c'est vous, Andr\u00e9 Kuenzy, bonjour, bonjour, votre personnage votre avatar en quelque sorte, c'est un \u00eatre con\u00e7u par vos soins int\u00e9gralement r\u00e9alis\u00e9 avec le mat\u00e9riel des tenues de plong\u00e9e, le n\u00e9opr\u00e8ne, un homme bleu voil\u00e0 alors comment sont n\u00e9s les contours de de cet homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [84%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [89%] :\r\nEn 1999 j'\u00e9tais, j'ai particip\u00e9 \u00e0 un projet qui avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour l'Expo 0 1 \u00e0 l'\u00e9poque, parmi les 350 par Pipilotti Rist et son \u00e9quipe et j'ai fait une sc\u00e9nographie pour repr\u00e9senter le projet qui \u00e9tait qui \u00e9manait du d\u00e9partement informatique du CSEM, j'ai mis en sc\u00e8ne une famille que je voulais abstraite, je les ai imagin\u00e9es en combinaison de plong\u00e9e, noir, j'ai pas besoin d'chercher tr\u00e8s loin, puisqu'il avait un magasin de combinaison de projets en dessous de notre bureau en pensant que le le mat\u00e9riau Alejandro Les personnes un petit peu abstraite et puis je les ai film\u00e9 devant un fond bleu \u00e0 la porte, c'\u00e9tait le Blue box avant le Green screen et en faisant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [90%] :\r\nComble qui permet en fait de de mettre tout ce qu'on veut comme d\u00e9cor derri\u00e8re exactement d'accord et en faisant \u00e7a, qu'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [94%] :\r\nJe me suis dit pourquoi pas, mais le bleu sur les personnes et quelque part un peu de mani\u00e8re 5 sur Jefferson. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [90%] :\r\nQue les personnes deviennent des corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [90%] :\r\nOui enfin je j'ai m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin dans la r\u00e9flexion, j'avais juste envie de faire \u00e7a, j'ai, je me suis procur\u00e9 une combinaison de plong\u00e9e bleu et puis j'ai \u00e9t\u00e9 la tester \u00e0 B\u00e2le pour pas le faire peut-\u00eatre dans ma ville par timidit\u00e9 aux Raizet peur des tr\u00e8s un voisin, donc je sais pas mais j'\u00e9tais \u00e0 B\u00e2le, c'\u00e9tait la ville de mon grand- p\u00e8re et puis au bout d'une journ\u00e9e, j'\u00e9tais convaincu que j'avais trouv\u00e9 quelque chose de vraiment int\u00e9ressant, mais il lui manquait encore un regard subjectif, j'\u00e9tais suivie par un ami \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais je voulais qu'il a une cam\u00e9ra \u00e0 l'int\u00e9rieur et puis c'est en cherchant l'anatomie du personnage que l'homme bleu, elle nie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [93%] :\r\nEt quand vous \u00eates all\u00e9 faire cette exp\u00e9rience \u00e0 B\u00e2le, vous pensiez \u00e0 ce que \u00e7a allait induire comme comme aventure parce que, parce que \u00e7a fait 20 ans maintenant que que vous vous d\u00e9guiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [90%] :\r\nAlors vraiment pas du tout, et puis j'ai presque envie d'dire que j'ai, il y a toujours pas de plan de carri\u00e8re pour l'homme bleu et c'est au gr\u00e9 des occasions et des envies, mais les envies sont effectivement toujours l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [92%] :\r\nMais concr\u00e8tement, vous vous \u00eates dit : en 1999 qui je vais essayer d'aller dans une ville, habill\u00e9 en bleu, en gros, pour voir ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [94%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [92%] :\r\nC'est de constater que \u00e7a a plut\u00f4t march\u00e9 Andr\u00e9 Cohen si on le dit, \u00e7a fait 20 ans que que l'homme plus sillonne la plan\u00e8te pour pour rencontrer des gens, mais pourquoi avoir choisi de de voyager qu'est -ce qui, quel est le lien entre l'homme bleu ce personnage et le voyage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [91%] :\r\nJ'ai l'impression que le personnage, il a tout de suite \u00e9voqu\u00e9 la cette capacit\u00e9 de rencontrer \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe qui et puis pour rencontrer des gens d'hiver, il faut un peu boug\u00e9, m\u00eame s'il y a quand m\u00eame, il y a pas mal de gens chez nous aussi, mais rencontrer des gens avec des mentalit\u00e9s diff\u00e9rents, des cultures diff\u00e9rentes d\u00e8s cette c'\u00e9tait, il y avait un int\u00e9r\u00eat imm\u00e9diat pour pour le voyage aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [96%] :\r\nEt pour vous Andr\u00e9 Cohen si c'est aussi une mani\u00e8re de de quoi de de de s'affranchir de son identit\u00e9 pour tester des choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [91%] :\r\nPas vraiment, parce qu'en fait, c'est l'homme bleu, elle est assez proche de moi, c'est un peu un mois plus innocent, si c'est possible un peu simplifier un peu un peu encombrant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [81%] :\r\nUn peu gauche un peu gros, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [84%] :\r\nDonc en fait c'est une partie de vous quand m\u00eame, donc vous \u00eates que enfin c'est difficile de d'imaginer qu'Andr\u00e9 Cohen si ce ce ce ce s'efface compl\u00e8tement derri\u00e8re l'homme bleu au contraire vous vous nourrissez tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [90%] :\r\nVoil\u00e0, je pense que c'est \u00e7a, j'essaie de il est quand m\u00eame j'esp\u00e8re pas trop pr\u00e9sentes dans notre vie quotidienne, j'esp\u00e8re, comme mon \u00e9pouse, mes enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [93%] :\r\nLa possibilit\u00e9 de vous reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [92%] :\r\nAndr\u00e9 Kuenzy dans un article du temps, paru en 2013, vous disiez : je vous cite : il n'y a pas d'enjeu avec l'homme bleu juste une possibilit\u00e9 de rencontre l'homme bleu rend les gens meilleurs comme une architecture alors quel est le lien entre le bleu et l'architecture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [87%] :\r\nS'bizarrement c'est mon mon professeur d'architecture qui m'a, une fois, a fait remarquer que j'avais probablement fait un b\u00e2timent, m\u00eame s'il n'\u00e9tait pas solide et g\u00e9om\u00e9trique, comme on avait plut\u00f4t l'habitude mais que c'\u00e9tait, vu que j'ai, j'avais \u00e9t\u00e9 form\u00e9 comme architecte j'avais probablement fait un b\u00e2timent souple et l\u00e9ger qui me permettait de changer mon rapport aux autres voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [89%] :\r\nMais qu'est -ce qui qu'est ce qui signifiait enfin comment est -ce qu'on fait le lien entre un b\u00e2timent en dur, solide qui ne bouge pas et et et le bleu c'est quoi les \u00e9chos des caract\u00e9ristiques architecturaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [82%] :\r\nIl ne parle pas, tout comme un b\u00e2timent voil\u00e0 peut-\u00eatre oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [92%] :\r\nMais c'est \u00e7a permet, \u00e7a permet de, de, de s'ancrer dans un paysage aussi \u00e7a fait \u00e7a, \u00e7a prend sens par le paysage dans lequel il est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [87%] :\r\nJe pense que c'est plut\u00f4t un lien la formation qui est extr\u00eamement ouverte et qui permet de faire des des tas d'chose. \r\nPlut\u00f4t que strictement l'id\u00e9e d'un b\u00e2timent, c'est un b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [90%] :\r\nPersonnes on peut pas rentrer dans le bleu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [82%] :\r\nJe peux retrait\u00e9s ou seulement voil\u00e0 H. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [89%] :\r\nTexte vous l'avez dit, en vous l'\u00eates Andr\u00e9 si vous \u00eates dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00e9p\u00e9e, vous avez d'ailleurs imagin\u00e9 plusieurs b\u00e2timents du vallon de Serri\u00e8res dans le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 vous habitez aujourd'hui et vous et dessin\u00e9 des b\u00e2timents c'est c'\u00e9tait c'est c'est quoi, c'est moins int\u00e9ressant d'imaginer un \u00eatre totalement loufoque ou ou finalement \u00e7a se rejoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [89%] :\r\nNon je pense compl\u00e9mentaire, \u00e7a se nourrissent et je pense que j'ai beaucoup de chance de pouvoir faire les 2 choses, c'est c'est exp\u00e9rience finalement l'une prolonge l'autre d'ailleurs, l'exp\u00e9rience actuelle de l'Exposition permet de de l'architecture a vraiment rejoint le le personnage puisque le b\u00e2timent a pris une taille qui \u00e9tait, qui tout \u00e0 coup, ressemble pour le pour monsieur tout le monde plus \u00e0 un b\u00e2timent qu'avant, c'est un homme bleu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [93%] :\r\nVous avez d'ailleurs re\u00e7u le prix 2006 de la f\u00e9d\u00e9ration des architectes pour l'homme bleu donc, vous avez r\u00e9ussi avec ce personnage \u00e0 obtenir un prix d'architecture, il faut quand m\u00eame le n'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [90%] :\r\nAvec une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:06) [93%] :\r\nVous aviez dit \u00e9galement pour essayer des d\u00e9finir cet homme bleu parce que c'est aussi un peu la question que tout le monde se pose finalement c'est qui cet homme bleu ah il il ressemble \u00e0 \u00e0 quelque chose d'assez abstrait, on peut y mettre effectivement toutes les tous les d\u00e9cors toutes les personnes dessus mais mais c'est qui cet homme bleu, vous avez dit un jour : c'est un Don Quichotte des temps modernes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [99%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [88%] :\r\nJ'ai lu ce roman, il y a quelques ann\u00e9es, et puis j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par ce personnage qui choisissez un peu \u00e7a, sa folie, enfin \u00e7a, c'est mon interpr\u00e9tation et puis finalement qui est -ce retrouvez les autres sur et les histoires cr\u00e9\u00e9es sur la route avec ceux qui trouvaient avec un \u00e9merveillement permanent, une capacit\u00e9 de de retourner des tas de situations \u00e0 l'Avantage de cette fiction qui qui cr\u00e9e et puis \u00e7a je j'aime bien ce parall\u00e8le voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [92%] :\r\nEt cet homme bleu, il permet de cr\u00e9er de l'imaginaire, vous parliez de fiction aussi, est ce qu'il y a aussi une part d'imaginaire de r\u00eave avec l'homme bleu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [93%] :\r\nCe qui est frappant, j'ai l'impression, c'est que \u00e7a cr\u00e9e un l\u00e9ger d\u00e9calage pour toutes les personnes qui veulent bien consid\u00e9rer son existence et puis \u00e7a rend le le moment particulier m\u00eame si finalement fait pas grand chose de d'extraordinaire et puis \u00e7a \u00e7a me passionne parce que je l'impression qu'on on se rend pas compte \u00e0 quel point on est entour\u00e9 d'choses merveilleuses et puis on on va chercher des fois beaucoup trop loin pour pour les trouver, alors qu'elles sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [84%] :\r\nJuste l\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l'ordinaire qui crie l'extraordinaire, on continue d'en parler avec vous Andr\u00e9 Quincy apr\u00e8s ce titre r\u00eave et l'imaginaire, c'est ce que chante l'artiste aza \u00e9quipe Greening. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:48) [68%] :\r\nSi soit que Monsieur est -ce qu'tu es comme prosp\u00e8re rester pris note plus, c'est que \u00e7a monte plus, mais le Southwark \u00e0 Twilight Corona, un lien avec Carlos assez ce que Sharon et c'est comme \u00e7a au soir Gaino ah oui sont annul\u00e9s \u00e7a et ses amis Zaki 20. \r\n\u00e7a Linda essaye rituel est rest\u00e9 \u00e0 et bien s\u00fbr dans la semaine d'avant contraints extr\u00eamement 20 ao\u00fbt c'est choix et certaines tu sais \u00e7a \u00e7a qui pendent. \r\nJ'ai et ses m\u00eame si \u00e7a vient au sport et et \u00e0 ce corps que s'il en manque encore \u00e0 \u00eatre vivement les craintes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:32) [56%] :\r\n\u00e0 une jument Jaime en arr\u00eatera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:47) [89%] :\r\n\u00e9quipe chant\u00e9e par la jeune Suissesse de 18 ans si r\u00eaver, on parlait de r\u00eave tout \u00e0 l'heure avec vous Andr\u00e9 Cohen si vous \u00eates le papa de l'homme bleu, vous \u00eates aussi celui qui l'incarne la plupart du temps quand vous voyagez et ce qu'il est possible de r\u00eaver encore aujourd'hui Andr\u00e9 Cohen si j'en suis absolument certain, est ce que est ce qu'il faut cr\u00e9er ce r\u00eave est ce qu'il faut le le le le provoquer ou est -ce qu'il arrive finalement assez facilement si on ouvre suffisamment les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:18) [89%] :\r\nJe pense, c'est une question d'envie, \u00e7a, je pense \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:22) [89%] :\r\nVotre personnage l'homme bleu, il a un regard de cam\u00e9ra, il a un objectif pour capter les instants pour capter les rencontrent et \u00e7a c'est, c'est un objectif subjectif comme vous et comme vous pouvez vous aimez le dire mais justement qui capte ces r\u00eaves -l\u00e0 qui captent ces petits moments extraordinaires, \u00e7a vous fait vibrer, vous, \u00e7a vous en Hi-Fi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [89%] :\r\nBizarrement, c'est l'objectif a \u00e9t\u00e9 fondateur de l'anatomie, mais depuis plusieurs ann\u00e9es, il est, j'ai retir\u00e9 la cam\u00e9ra d'accord apr\u00e8s un voyage \u00e0 Paris, o\u00f9 les gens m'ont menac\u00e9 de d'avocats, des gens que j'avais m\u00eame pas approch\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s et ils sont venus devant l'homme bleu pour parler du droit \u00e0 l'image, etc, puis \u00e7a m'a vraiment ennuy\u00e9, j'ai j'ai gard\u00e9 la Tommy que je trouvais toujours belle et puis \u00e7a m'est arriv\u00e9 de mettre un micro donc c'est devenu une oreille \u00e0 la place, par contre j'ai je, je suis en train de remettre une cam\u00e9ra pour faire des portraits parce que \u00e7a c'est quelque chose de plus c'est les, les gens se pr\u00eate au portrait, donc il y a pas de y a rien de brusques, en fait c'est une une cam\u00e9ra qui avait voulu des 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:33) [90%] :\r\nC'est volontaire, oui c'est moi, c'est moi, cam\u00e9ra cach\u00e9e quelque voil\u00e0 exactement et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:38) [97%] :\r\nVoil\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:40) [88%] :\r\nEst ce que c'est une \u00e9volution qu'en 20 ans, en 20 ans de d'aventures autour du monde en tant qu'homme bleu Andr\u00e9 Cohen si est -ce que c'est une \u00e9volution, vous observez, vous avez commenc\u00e9 en 1999, on est en 2019 entre les 2 il y a eu Internet comment l'homme bleu Gers \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [92%] :\r\nJe me souviens juste d'un commentaire de d'une personne qui nous accueille \u00e0 Dakar, qui disait que si j'ai si l'homme bleu \u00e9tait venu 5 ou 6 ans auparavant, les r\u00e9actions auraient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes que la na\u00efvet\u00e9 \u00e9tait avait disparu, hein, les gens \u00e9taient tr\u00e8s conscients de l'image de ce qu'on faisait avec etc, donc il y avait une esp\u00e8ce de m\u00e9fiance au pr\u00e9alable avant de d'\u00eatre ouvert au projet, ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas tr\u00e8s largement mais c'est vrai que j'ai pas eu le le choc par exemple de l'Inde, o\u00f9 les gens se pr\u00e9cipitaient autour de l'homme bleu \u00e0 100 en l\u00e2chant tout pour \u00eatre avec le personnage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:39) [93%] :\r\nUne plus grande m\u00e9fiance que vous en a observ\u00e9 Andr\u00e9 Cohen si alias l'homme bleu architecte amoureux des relations humaines et surtout des impr\u00e9vus, on poursuit cet entretien juste apr\u00e8s les informations. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7438B1EF-57BD-4F1D-8BFA-A65A99B202A5", "internalArchiveId": "7438B1EF-57BD-4F1D-8BFA-A65A99B202A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - Le 19 septembre 2009, les syndicats manifestent pour garantir les emplois face \u00e0 la crise", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'archive du jour - Le 19 septembre 2009, les syndicats manifestent pour garantir les emplois face \u00e0 la crise 5H37 ARCHIVE DU JOUR \r\n*** Notre archive du jour revient sur une manifestation monstre sur la place f\u00e9d\u00e9rale bernoise. C'\u00e9tait il y a 10 ans. Le 19 septembre 2009, en pleine crise \u00e9conomique, plus de 30'000 personnes manifestaient contre le management des entreprises \u00e0 l'\u00e9gard des travailleurs. Pas question de payer les erreurs des patrons ont scand\u00e9 les manifestants. C'\u00e9tait la principale raison de la col\u00e8re, le tout sous fond de n\u00e9gociation salariale entre partenaires sociaux. Reportage, sur place, d'Alexandra Richard. \r\n  1'54''\r\nEXTRO : 30'000 personnes \u00e0 Berne. Une manifestation sans pr\u00e9c\u00e9dent en Suisse lanc\u00e9e par les syndicats. C'\u00e9tait le 19 septembre 2009. \r\nTITRE MUSICAL - ZIMMER -  (pas de temps de paroles)\r\n*** Zimmer, titre du leader du groupe zurichois Baba Schrimps. Le chanteur se lance en solo...", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702469", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 19 septembre 2009, les syndicats manifestent pour garantir les emplois face \u00e0 la crise / LMA_2019-09-19T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:26:04Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNotre archive du jour revient sur une manifestation monstre sur la place f\u00e9d\u00e9rale bernoise, c'\u00e9tait il y a 10 ans, le 19 septembre 2009, en pleine crise \u00e9conomique, plus de 30000 personnes manifestaient contre le management des entreprises \u00e0 l'\u00e9gard des travailleurs, pas question de payer les erreurs des patrons, ont scand\u00e9 les manifestants, c'\u00e9tait la principale raison de la col\u00e8re, le tout sous fond de n\u00e9gociation salariale entre partenaires sociaux, reportage sur place d'Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [84%] :\r\nOn peut pas d'un c\u00f4t\u00e9 faire des cadeaux Chapuis serrer la vis son arr\u00eat, fermer le robinet \u00e7a va exploser voil\u00e0 c'est les m\u00eames qui payent assez effectivement payer c'est pas les gros, les camarades ouvriers, ils sont l\u00e0, de montrer qu'ils sont pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [82%] :\r\nCar, pour l'aider globalement parce qu'il sait que c'est aujourd'hui un train de paix pour la crise, mon avis, ce sont les ouvriers, c'est qui, c'est les banquiers, moi je pense pas que c'est le briquet, moi je crois qu'on se perd les compagnies il fait pas la crise, je pense que sur les envoyer vers la grise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [83%] :\r\nPour certaines choses, il y a l'argent qu'on veut en Suisse l'exemple UPS et parlant et d'autres choses leur 2 ouvriers travailler travailler bosser et crever, c'est toujours ceux qui payent les pots cass\u00e9s et il y a pas de r\u00e8gles \u00e9thiques en Suisse il y a rien, l'ouvrier n'est pas prot\u00e9ger les salari\u00e9s sont pas prot\u00e9g\u00e9s, on les les vaches aller \u00e0 longueur de l'ann\u00e9e et puis les familles veulent bient\u00f4t bient\u00f4t aussi trop vite faim j'estime qu'on devrait pouvoir offrir des des retraites \u00e0 la casse pour les personnes \u00e2g\u00e9es, moi j'ai d\u00e9pass\u00e9 tout \u00e7a, j'aurai 80 ans, je me bats encore pour les autres, voil\u00e0, moi je travaille \u00e0 10 ans dans une auto Plus il m'a mis dans le a vas tu sais, cette ann\u00e9e on a la crise s'est tenu compte de salaire qui reste, moi je dis non, elle m'a donn\u00e9 le compte, j'ai \u00e0 la main si bien apr\u00e8s Orly peut alors les choses l'appui aux cr\u00eapes Marguerite mais Vojislav actions au cr\u00e9dit gratuit et puis il faut lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [87%] :\r\nDes comptes que les \u00e9trangers soient \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9missaire de sa crise, alors je trouve il faut lutter contre la discrimination et lutter pour la solidarit\u00e9 entre tous les employer, on doit pas seulement \u00e0 soutenir l'\u00e9conomie et les grandes banques mais aussi soutenir l'et les employ\u00e9es chaque chaque site. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [81%] :\r\nOui, mais qu'on ne voit que nous, on n'est pas de moutons, les moutons, c'est vrai qu'on le dit allez -vous seuls et manger de l'herbe et puis c'est bon mais la question c'est que nous on doive de faune ou de aussi c'est le qu'on va la payer parce qu'ils sont toujours en bonne place pour vous du RBI PCE. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [89%] :\r\nQui peut \u00eatre toujours la f\u00eate 30000 personnes \u00e0 Berne une manifestation en Suisse monstre lanc\u00e9e par les syndicats, c'\u00e9tait le 19 septembre 2009. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEB15B63-88E1-4CCB-B8B6-A6B3EF9ABB95", "internalArchiveId": "CEB15B63-88E1-4CCB-B8B6-A6B3EF9ABB95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cons\u00e9quences du d\u00e9crochage scolaire: interview d'Eric Charbonnier", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Eric Charbonnier analyste \u00e0 la direction de l'\u00e9ducation de l'OCDE.\r\n\r\nInterview d'Eric Charbonnier analyste \u00e0 la direction de l'\u00e9ducation de l'OCDE. DECROCHAGE SCOLAIRE | ITV ERIC CHARBONNIER\r\n***Au-del\u00e0 du cas de la Jordanie ou du Maghreb, quelles sont les cons\u00e9quences du d\u00e9crochage scolaire sur un pays ? Sur une soci\u00e9t\u00e9 ?\r\nEric Charbonnier est analyste \u00e0 la direction de l'\u00e9ducation de l'OCDE... \r\n  DIGAS 3'44''\r\n((- quels sont les impacts pour un pays ou une r\u00e9gion d'un d\u00e9crochage scolaire massif ?\r\n- co\u00fbt \u00e9conomique ? social ?\r\n- quel genre de probl\u00e8mes surgissent dans une soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n- profil de ceux qui abandonnent l'\u00e9cole diff\u00e9rent en Europe ? Pays de l'OCDE ?\r\n- objectif 2020 en Europe: faire tomber le d\u00e9crochage scolaire \u00e0 moins de 10%... on en est o\u00f9  ?))\r\n>>> EXTRO: Eric Charbonnier, analyste \u00e0 la direction de l'\u00e9ducation de l'OCDE... ils viennent d'ailleurs de sortir leur nouveau rapport \"regards sur l'\u00e9ducation 2019\". Rapport disponible gratuitement en ligne sur le site de l'OCDE.", "durationSec": 261, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702521", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les cons\u00e9quences du d\u00e9crochage scolaire: interview d\u2019Eric Charbonnier / TUM_2019-09-19T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 19.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Eric Charbonnier analyste \u00e0 la direction de l'\u00e9ducation de l'OCDE."], "variantIds": ["ece-10702521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:26:01Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt alors, au-del\u00e0 du cas de la Jordanie ou du Maghreb, d'ailleurs, quelles sont les cons\u00e9quences du d\u00e9crochage scolaire sur un pays sur une soci\u00e9t\u00e9 Eric Charbonnier est analyste \u00e0 la direction de l'\u00e9ducation de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:10) [94%] :\r\nC'est un impact \u00e9norme sur la croissance \u00e9conomique en elle- m\u00eame du pays, ce qu'on voit dans nos statistiques c'est que le dipl\u00f4me est aujourd'hui la meilleure protection contre le ch\u00f4mage, les jeunes qui ont des dipl\u00f4mes universitaires s'en sortent beaucoup mieux des meilleurs salaires sont en meilleure sant\u00e9, on voit bien que le d\u00e9crochage scolaire les cons\u00e9quences, c'est qu'on on se retrouve en grande pr\u00e9carit\u00e9 encore aujourd'hui dans un grand nombre de pays europ\u00e9ens et \u00e7a veut dire aussi qu'on n'a pas les comp\u00e9tences qui vont \u00eatre utiles dans ce monde de demain qui va \u00eatre de plus en plus changeant anxiog\u00e8ne et et donc les jeunes d\u00e9crocheurs sont aussi mal pr\u00e9par\u00e9e aux enjeux du monde de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [93%] :\r\nAlors \u00e7a c'est sur le plan individuel et ce que sur le l'\u00e9chelle du pays sur le plan du pays de la soci\u00e9t\u00e9, il y a un co\u00fbt \u00e9conomique, social. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [91%] :\r\nIl y a un co\u00fbt ind\u00e9niable, on voit que, aussi bien au niveau individuel, mais au niveau de la soci\u00e9t\u00e9, un dipl\u00f4m\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur, rapporte un gouvernement parce qu'il va avoir de meilleurs salaires, donc il va payer plus d'imp\u00f4ts, il va payer des frais d'inscription plus \u00e9lev\u00e9 pour aller \u00e0 l'universit\u00e9, on voit bien qu'il y a un b\u00e9n\u00e9fice individuel, parce que les salaires sont meilleurs, mais aussi pour l'\u00c9tat, c'est des recettes suppl\u00e9mentaires et puis avoir une population bien \u00e9duqu\u00e9, bien pr\u00e9par\u00e9, c'est aussi un r\u00e9pondent aux enjeux de demain, o\u00f9 il y a plus de mobilit\u00e9 de comp\u00e9tition entre les entreprises et \u00e7a permet d'avoir des jeunes qui sont pr\u00e9par\u00e9s op\u00e9rationnel aux enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [93%] :\r\nLe profil du d\u00e9crocheurs scolaires, c'est un peu le m\u00eame partout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [94%] :\r\nAlors il y a des diff\u00e9rences entre le pays entre les pays, mais malgr\u00e9 tout, on voit qu'il y a beaucoup d'in\u00e9galit\u00e9s sociales dans un grand nombre de pays, c'est-\u00e0-dire quand ses parents sont politiques et quand les enfants viennent de milieux d\u00e9favoris\u00e9s, les chances de se retrouver en d\u00e9crochage scolaire sont plus grands, alors c'est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans certains pays comme le mien en France par exemple, on voit bien que le syst\u00e8me est tr\u00e8s in\u00e9galitaire, mais d'une fa\u00e7on globale, on voit que le milieu social dans lequel on vit les chances de r\u00e9ussite scolaire, les femmes aussi sont plus souvent d\u00e9crochage scolaire sont plus souvent au ch\u00f4mage et sans qualification, donc il y a beaucoup d'in\u00e9galit\u00e9s qui sont sous- jacentes au d\u00e9crochage scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [95%] :\r\nL'objectif, en Europe, c'\u00e9tait en 2020 de faire tomber le d\u00e9crochage scolaire \u00e0 moins de 10 pourcent des \u00e9l\u00e8ves, on en est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [93%] :\r\nBah, beaucoup de pays ont r\u00e9ussi cet objectif, il y a une progression du nombre de de d\u00e9crocheurs dans la plupart des pays europ\u00e9ens, alors il y a encore certaines difficult\u00e9s, notamment dans les pays d'Europe du sud, mais malgr\u00e9 tout il y a un progr\u00e8s cette lutte au d\u00e9crochage scolaire, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est devenu une priorit\u00e9 politique dans la plupart des pays europ\u00e9ens, ce qui veut dire qu'aujourd'hui, on a pris conscience qu'on ne peut pas avoir un pays qui se portent bien, si on laisse sur la route, un certain nombre d'\u00e9l\u00e8ves si on leur donne pas les possibilit\u00e9s aussi de revenir dans l'\u00e9ducation, quand ils ont d\u00e9croch\u00e9, on voit que, au niveau europ\u00e9en, il y a beaucoup plus d'initiatives, de programmes de 2\u00e8me chance qui permettent justement quand on a quitt\u00e9 jeune le syst\u00e8me d'\u00e9ducation, de pouvoir revenir parce qu'encore une fois, c'est tr\u00e8s important d'avoir un dipl\u00f4me d'avoir des qualifications pour pouvoir, non sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [89%] :\r\nDonc, \u00e7a passe par l'encouragement, \u00e7a passe par ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:20) [93%] :\r\nEt puis \u00e7a passe aussi par la continuit\u00e9 politique, on a pu voir dans un grand nombre de pays europ\u00e9ens, qu'on a tendance \u00e0 faire des r\u00e9formes, revenir en arri\u00e8re et finalement ce qui ce qui fonctionne bien dans la lutte contre le d\u00e9crochage, au scolaire, c'est la continuit\u00e9, je vous donne l'exemple de la France, c'est un des seul domaine sur lequel il y a une continuit\u00e9 de politique \u00e9ducative depuis 2008 le d\u00e9crochage scolaire est une priorit\u00e9, on est pass\u00e9 de 150000 \u00e0 100000 d\u00e9crocheurs par an, donc on voit bien que cette continuit\u00e9 en faire une priorit\u00e9 c'est aussi qui peut permettent d'avoir des progr\u00e8s assez significatif et rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [95%] :\r\n\u00c9ric Charbonnier, analyste \u00e0 la direction de l'\u00e9ducation de l'OCDE, le l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, il vient d'ailleurs de sortir leur nouveau rapport Regards sur l'\u00e9ducation 2019, rapport qui est disponible gratuitement en ligne sur le site de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [72%] :\r\nMichael rtsinfo Shanghai Berne c'est braderie rtsinfo Washington lors tout New Delhi par Maureen merci pour rtsinfo Tunis tout en. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T07:14:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79EA166C-F1E4-4891-8A5A-DD46394C99C0", "internalArchiveId": "79EA166C-F1E4-4891-8A5A-DD46394C99C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Marie-Agn\u00e8s Gillot - \"I'm the boss with the bosse\" ", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSur les pas de Marie-Agn\u00e8s Gillot - \"I'm the boss with the bosse\"  (SLP 19.09 MARIE-AGNES GILLOT EP 4) SLP\r\n*** Sur les pas cette semaine de la danseuse \u00e9toile Marie-Agn\u00e8s Gillot.. en balade \u00e0 Gen\u00e8ve.. \r\nElle  revient sur son d\u00e9part de l'Op\u00e9ra de Paris.. \r\nC'\u00e9tait l'an dernier, au printemps.. \r\nElle avait 42 ans... \r\nUne retraite forc\u00e9e mal v\u00e9cue.. \r\n  8'57 ((FIN DE PAROLE 3'32))\r\n*** Benjamin Biolay - La superbe..un des surnoms donn\u00e9s \u00e0  Marie Agn\u00e8s Gillot..", "durationSec": 310, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702430", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Marie-Agn\u00e8s Gillot - \"I\u2019m the boss with the bosse\"", "Sur les pas de Marie-Agn\u00e8s Gillot - \"I\u2019m the boss with the bosse\"  / LME_2019-09-19T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Marie-Agn\u00e8s Gillot - \"I\u2019m the boss with the bosse\"  / LME_2019-09-19T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10702458", "ece-10702430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:26:03Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur les pas cette semaine de la danseuse \u00e9toile Marie- Agn\u00e8s Gillot, on est en balade \u00e0 Gen\u00e8ve, elle revient sur son d\u00e9part de l'Op\u00e9ra de Paris, c'\u00e9tait l'an dernier au printemps, elle avait 42 ans, une retraite forc\u00e9e est mal v\u00e9cue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nLe d\u00e9part de l'op\u00e9ra, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s traumatisant pour moi c'est comme c'est ma maison, c'est ma famille, c'est c'est tout en un et de et de pas venir du jour au lendemain de plus \u00e0 venir \u00e0 l'op\u00e9ra, parce que l'op\u00e9ra, c'\u00e9tait quand m\u00eame comme mon bureau pour ses mains, j'avais une loge, c'\u00e9tait comme un petit apart\u00e9, et donc je je venais tous les jours la la premi\u00e8re chose que je faisais, je me lever, j'allais \u00e0 l'op\u00e9ra, donc, du jour au lendemain, de plus, dire aussi dans cette, dans ce monument, c'est hyper bizarre, en fait, il y a pas que la danse, il y a tout qui manque en fait. \r\nLaval, cette, cette entreprise qui est comme une petite fourmili\u00e8re il y a des petites mains partout et d\u00e9corateur et couturiers les peintres et les techniciens, les \u00e9lectriciens et danseurs, les machinistes c'est c'est un endroit plein de, plein de vie quoi et plein diff\u00e9rents talents. \r\n40, 2 ans et demi, on va dire au revoir mademoiselle. \r\nUne poule d'eau vient de plonger devant nous, ceux qui critiquent vous ayez pas peur, alors voil\u00e0, c'est reparti. \r\nIl y a 42 ans, nous dit Mademoiselle voil\u00e0 mais il n'a pas pu, c'est \u00e0 dire que \u00e7a moi je vais faire un deuil en amont, c'est un truc tr\u00e8s bizarre, c'est que je savais que j'allais partir, donc c'\u00e9tait triste avant, c'est tr\u00e8s bizarre. \r\nJ'ai \u00e9tait beaucoup plus meurtrier triste et et traumatis\u00e9e avant que apr\u00e8s c'est tr\u00e8s bizarre parce qu'on imagine que le dernier spectacle de sa carri\u00e8re, \u00e7a va \u00eatre un truc de malade, \u00e7a fait un truc de fou, en fait, c'est pas un spectacle, il restera dans mon corps et dans mon coeur, je me rappelle de des saluts mais vraiment de la comment dans ce soir -l\u00e0, qu'est ce que j'ai rajout\u00e9 \u00e0 mon personnage qu'est ce que j'ai fait plus ce que je fais de moi je me souviens pas mais par contre, les applaudissements, c'est vrai que 25 minutes de San Diego, et je suis parti parce que j'en pouvais plus quoi, donc, mon fils est entr\u00e9 en sc\u00e8ne, mon cher entre en sc\u00e8ne, c'\u00e9tait \u00e0 Lille, tout le monde voulait dit surprise, j'\u00e9tais l\u00e0, bon d'accord, le leur, qu'est ce qui m'avait pr\u00e9par\u00e9 une chanson une on a capella pour me dire : en 20 des choses qui est dans 20 ans personne pr\u00e9pare des choses comme \u00e7a, pour quelqu'un qui s'en va, quoi, c'est juste tr\u00e8s officielle en revoir \u00e0 la salle debout et puis apr\u00e8s vous faites dans leur cour, oui, j'ai pas fait un discours j'ai cela mais parce que je pouvais pas, je peux pas parler parce que je savais que si je parlais, je me serais mis en pleurs, donc j'ai cela et comme c'est un acte, c'est un acte artistique, pour moi \u00e7a va d'que fait quelque chose d'autre qui ne soit pas moi purement moi \u00e7a va. \r\nOn a fait v\u00e9rifier en de boss with The bosse alors j'ai une esp\u00e8ce de r\u00e9partis de Meaux, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas vous r\u00e9pondre, c'est un esp\u00e8ce de slam tu r\u00e9ponds pas quoi tout, je suis toujours dans le dans le puissant du pur du l'instant je j'avais pas chang\u00e9 pas pour personne, maintenant, oui, \u00e7a les gens non je j'en ai plein le cam\u00e9l\u00e9on titanium girl la superbe la bourse et savoureuse non. \r\nLa Gillot moi je suis Mag si mes initiales, je suis AMAG Gillot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [87%] :\r\nReste du merci merci d'un commissaire silence in\u00e9dit d'une seule partie de gens. \r\nSuite un Abribus ne restent pas ici on entend sonner l'Ang\u00e9lus. \r\nOn reste, Dieu merci, \u00e0 la merci de l'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [93%] :\r\nLa superbe chanson de Benjamin Biolay La Superbe, c'est aussi l'un des surnoms donn\u00e9s \u00e0 Marie- Agn\u00e8s Gillot. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB1E0B19-F238-4115-BEB8-E9BAE73D641B", "internalArchiveId": "DB1E0B19-F238-4115-BEB8-E9BAE73D641B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Jordanie lutte contre le d\u00e9crochage scolaire en masse", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 1\r\n\r\nLa Jordanie lutte contre le d\u00e9crochage scolaire en masse JORDANIE: DECROCHAGE SCOLAIRE\r\n***La rentr\u00e9e scolaire s'est faite dans la douleur, en Jordanie. Les enseignants se sont mis en gr\u00e8ve; ils r\u00e9clament des augmentations de salaires et des moyens suppl\u00e9mentaires.\r\nJusque l\u00e0, ce sont des revendications et des probl\u00e8mes qu'on trouve ailleurs, y compris en Europe. Mais la Jordanie doit relever un d\u00e9fi suppl\u00e9mentaire: beaucoup de jeunes ne s'int\u00e9ressent plus \u00e0 l'\u00e9cole... et n'y vont tout simplement plus. Pr\u00e8s de 200 mille adolescents manquent \u00e0 l'appel parce qu'ils ont abandonn\u00e9 l'\u00e9cole. et le chiffre augmente chaque ann\u00e9e.\r\nA l'\u00e9chelle plus large encore du Moyen-Orient et du Maghreb, un jeune sur trois ne va plus \u00e0 l'\u00e9cole, selon l'UNICEF.\r\nReportage en Jordanie sur ces d\u00e9crocheurs, J\u00e9r\u00f4me Boruzewski:\r\n  DIGAS 4'38''\r\n((AMBIANCE SONNERIE ECOLE.\r\n. Maram va \u00e0 l'\u00e9cole. elle y est heureuse. mais cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas. de 12 \u00e0 15 ans, elle est rest\u00e9e \u00e0 la maison. sans rien faire. \r\nMARAM -\r\n\u00ab\u00a0. les professeurs ne s'int\u00e9ressaient pas \u00e0 moi, m\u00eame quand j'avais besoin d'eux. ils ne s'int\u00e9ressaient qu'\u00e0 ceux qui avaient de bons r\u00e9sultats. ils les envoyaient au tableau. ils leur demandaient d'\u00e9crire sur leurs cahiers. mais il n'y avait pas d'interaction avec moi. c'\u00e9tait tr\u00e8s ennuyeux. c'\u00e9tait rigide.\u00a0\u00bb\r\n. d\u00e9laiss\u00e9e, Maram a cherch\u00e9 de l'aide aupr\u00e8s de sa famille. et des autorit\u00e9s. elle et ses parents sont all\u00e9s se plaindre au minist\u00e8re de l'Education. ils n'ont jamais re\u00e7u de r\u00e9ponse.\r\nMARAM -\r\n\u00a0\u00ab\u00a0. j'ai dit \u00e0 mon p\u00e8re que j'allais arr\u00eater l'\u00e9cole. il a dit ''d'accord, prends tes livres, et rends-les \u00e0 l'\u00e9cole''. je suis all\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole. j'ai rendu mes livres. et j'ai dit \u00e0 mes professeurs que j'arr\u00eatais.\r\n- et qu'est-ce qu'ils t'ont dit\u00a0?\r\n- ils ont dit ''d'accord, tu peux t'en aller''.\u00a0\u00bb\r\nAMBIANCE CLASSE\r\n. Assil, elle aussi, a retrouv\u00e9 le chemin de l'apprentissage apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'interruption. interruption de scolarit\u00e9. \u00e0 cause de la guerre en Syrie, son pays. interruption en Jordanie \u00e9galement. le pays o\u00f9 elle s'est r\u00e9fugi\u00e9e avec sa famille. et o\u00f9 elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se sentir bien \u00e0 l'\u00e9cole. elle ne savait ni lire ni \u00e9crire contrairement aux jeunes de son \u00e2ge. ses professeurs l'ont plac\u00e9e dans une classe avec des \u00e9l\u00e8ves beaucoup plus petits.\r\nASSIL -\r\n\u00ab\u00a0. les autres filles me disaient\u00a0: ''mais qu'est-ce que tu fais dans notre classe\u00a0? tu es trop grande pour \u00eatre avec nous\u00a0!.'' je leur expliquais que j'\u00e9tais l\u00e0 \u00e0 cause de la guerre. je me suis fait quelques amies dans la classe. mais parfois, m\u00eame des professeurs me disaient que j'\u00e9tais trop grande et que je devais \u00eatre ailleurs. et des \u00e9l\u00e8ves se moquaient de moi. alors, j'ai arr\u00eat\u00e9.\u00a0\u00bb\r\n. aujourd'hui, Assil a 17 ans. et un autre danger menace \u00e0 nouveau son \u00e9ducation. et son r\u00eave de devenir professeur ou m\u00e9decin. ce danger, c'est le mariage pr\u00e9coce. Assil s'est fianc\u00e9e il y a sept mois.\r\nASSIL -\r\n\u00ab\u00a0. mon fianc\u00e9 m'a dit que, de toutes fa\u00e7ons, j'allais \u00eatre m\u00e8re, un jour. et que je devais donc apprendre \u00e0 m'occuper de la maison. je lui ai dit que je n'en avais plus pour longtemps \u00e0 l'\u00e9cole. que j'apprenais bien et que j'en avais pour quelques mois seulement. ''pourquoi est-ce que tu ne me laisses pas terminer\u00a0?''. \u00a0il m'a dit\u00a0: ''d'accord, tu finis ces deux mois, tu re\u00e7ois ton certificat de la 10\u00e8me ann\u00e9e [2 ans avant la fin du lyc\u00e9e] et ensuite tu arr\u00eates.''.\u00a0\u00bb\r\n. en Jordanie, pr\u00e8s de 200.000 adolescents ne vont plus \u00e0 l'\u00e9cole. chaque ann\u00e9e, le nombre de d\u00e9crocheurs augmente de 13%... Ashraf Abdennour travaille au minist\u00e8re jordanien de l'Education. il est responsable d'un bureau qui essaie de ramener les d\u00e9crocheurs \u00e0 l'\u00e9cole. il reconna\u00eet qu'il y a un probl\u00e8me. certaines classes sont surcharg\u00e9es. avec une soixantaine d'\u00e9l\u00e8ves. impossible d'int\u00e9resser les jeunes dans ces conditions.\r\nASHRAF ABDENNOUR -\r\n\u00ab\u00a0. le ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9crochage scolaire s'acc\u00e9l\u00e8re en partie \u00e0 cause de l'accroissement naturel de la population en Jordanie. la situation \u00e9conomique tr\u00e8s difficile joue \u00e9galement. beaucoup de familles enl\u00e8vent leurs enfants des \u00e9coles priv\u00e9es pour les int\u00e9grer dans le syst\u00e8me public. cela se produit de plus en plus. car les familles ne peuvent plus payer les frais de scolarit\u00e9 dans les \u00e9coles priv\u00e9es. et cela met une pression importante sur les \u00e9coles publiques.\u00a0\u00bb\r\n. les autres pays du Moyen-Orient, et d'Afrique du Nord, sont confront\u00e9s au m\u00eame probl\u00e8me. 9 millions d'adolescents ne vont plus \u00e0 l'\u00e9cole dans cette r\u00e9gion. soit un tiers des jeunes \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 17 ans. en cause, la qualit\u00e9 de l'\u00e9ducation. d'apr\u00e8s Geert Cappelaere. il est le directeur r\u00e9gional de l'Unicef \u00e0 Amman. le fonds des Nations-Unies pour l'enfance.\r\nGEERT CAPPELEARE -\r\n. en fran\u00e7ais.\r\n. Geert Cappelaere pr\u00e9conise aux gouvernements du Moyen-Orient d'investir davantage dans l'\u00e9ducation. et surtout dans la formation des professeurs. afin d'apporter des techniques p\u00e9dagogiques plus modernes. et plus int\u00e9ressantes pour les adolescents.))", "durationSec": 312, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702520", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Jordanie lutte contre le d\u00e9crochage scolaire en masse / TUM_2019-09-19T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:26:04Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va en Jordanie, o\u00f9 la rentr\u00e9e scolaire s'est faite dans la douleur, les enseignants se sont mis en gr\u00e8ve, ils r\u00e9clament des augmentations de salaires et des moyens suppl\u00e9mentaires, jusque l\u00e0, ce sont des revendications et des probl\u00e8mes qu'on trouve ailleurs, y compris en Europe mais la Jordanie doit relever un d\u00e9fi suppl\u00e9mentaire, beaucoup de jeunes ne s'int\u00e9ressent plus \u00e0 l'\u00e9cole et n'y vont tout simplement plus pr\u00e8s de 200000 adolescents manquent \u00e0 l'appel, parce qu'ils ont abandonn\u00e9 l'\u00e9cole et le chiffre augmente chaque ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle plus large encore du Moyen-Orient et du Maghreb, un jeune sur 3 ne va plus \u00e0 l'\u00e9cole, selon l'UNICEF, reportage en Jordanie sur ces d\u00e9crocheurs J\u00e9r\u00f4me Beau Rousseff ski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nMaram va \u00e0 l'\u00e9cole, elle y est heureuse, mais cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas de 12 \u00e0 15 ans, elle est rest\u00e9e \u00e0 la maison sans rien fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [87%] :\r\nAu moins, les professeurs ne s'int\u00e9ressaient pas \u00e0 moi- m\u00eame quand j'avais besoin de il ne s'int\u00e9resser qu'\u00e0 ce qui avait de bons r\u00e9sultats, les envoyaient au tableau, leur demander d'\u00e9crire sur leurs cahiers, mais ils n'interagissent pas avec moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s ennuyeux c'\u00e9tait rigide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [97%] :\r\nD\u00e9laiss\u00e9e Maram \u00e0 chercher de l'aide aupr\u00e8s de sa famille et des autorit\u00e9s, elle et ses parents sont all\u00e9s se plaindre au minist\u00e8re de l'\u00e9ducation, ils n'ont jamais re\u00e7u de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [88%] :\r\nAlain, j'ai dit \u00e0 mon p\u00e8re que j'allais arr\u00eater l'\u00e9cole, il a dit ''d'accord prends tes livres et rends -les \u00e0 l'\u00e9cole, je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, j'ai rendu mes livres et j'ai dit \u00e0 mes professeurs que j'arr\u00eatais la seule \u00e7a ne me co\u00fbte maintenant cela un code p\u00e9nal Moody raconte la d\u00e9b\u00e2cle et qu'est ce qu'ils ont dit des dettes, \u00e7a, au lieu d'accord, tu peux t'en aller. \r\nLa STM boxe pour quelqu'un arrive \u00e0 terme, l'avenir et la ASSIL. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [96%] :\r\nElle aussi a retrouv\u00e9 le chemin de l'apprentissage, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'interruption interruption de scolarit\u00e9 \u00e0 cause de la guerre en Syrie son pays interruption de scolarit\u00e9 en Jordanie \u00e9galement le pays o\u00f9 elle s'est r\u00e9fugi\u00e9e avec sa famille et o\u00f9 elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se sentir bien \u00e0 l'\u00e9cole, elle ne savait ni lire ni \u00e9crire, contrairement aux jeunes de son \u00e2ge, ses professeurs l'ont plac\u00e9e dans une classe avec des \u00e9l\u00e8ves beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [91%] :\r\nKanepi Amman qu'\u00e0 tabac dans ce sont les autres filles me disaient : mais qu'est ce que tu fais dans notre classe, tu es trop grande pour \u00eatre avec nous, je leur expliquais que j'\u00e9tais l\u00e0 \u00e0 cause de la guerre, je me suis fait quelques amies dans la classe, mais parfois m\u00eame des professeurs me disait que j'\u00e9tais trop grande et que je devais \u00eatre ailleurs et des \u00e9l\u00e8ves se moquaient de moi, alors j'ai arr\u00eat\u00e9 madame bataille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [94%] :\r\nDate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [93%] :\r\nAujourd'hui ASSIL \u00e0 17 ans, et un autre danger menace \u00e0 nouveau son \u00e9ducation et son r\u00eave de devenir professeur ou m\u00e9decin ce danger, c'est le mariage pr\u00e9coce assil s'est fianc\u00e9e, il y a 7 mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [88%] :\r\nTout certains mon fianc\u00e9 m'a dit que de toute fa\u00e7on j'allais \u00eatre m\u00e8re un jour que je devais donc apprendre \u00e0 m'occuper de la maison, je lui ai dit que je n'en avais plus pour longtemps l'\u00e9cole que j'apprenais bien et que j'en avais pour quelques mois seulement, c'est pourquoi est -ce que tu ne me laisse pas terminer, il m'a dit ''d'accord tu finis ces 2 mois tu re\u00e7ois ton certificat de 10\u00e8me ann\u00e9e, 2 ans avant la maturit\u00e9 et ensuite tu arr\u00eates, tu seras Thalassa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [98%] :\r\nEn Jordanie, pr\u00e8s de 200000 adolescents ne vont plus \u00e0 l'\u00e9cole chaque ann\u00e9e le nombre de d\u00e9crocheurs augmente de 13 pourcent Ashraf Abdennour travaille au minist\u00e8re jordanien de l'\u00e9ducation, il est responsable d'un bureau qui essaie de ramener les d\u00e9crocheurs \u00e0 l'\u00e9cole, il reconna\u00eet qu'il y a un probl\u00e8me, certaines classes sont surcharg\u00e9es avec une soixantaine d'\u00e9l\u00e8ves impossible d'int\u00e9resser les jeunes dans ces conditions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [88%] :\r\nSarah qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [95%] :\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9crochage scolaire s'acc\u00e9l\u00e8re en partie \u00e0 cause de l'accroissement naturel de la population en Jordanie, la situation \u00e9conomique tr\u00e8s difficile joue \u00e9galement beaucoup de familles enl\u00e8vent leurs enfants des \u00e9coles priv\u00e9es pour les int\u00e9grer dans le syst\u00e8me public, cela se produit de plus en plus masse car le FMI n'emp\u00eache plus payer les frais de scolarit\u00e9, les \u00e9coles priv\u00e9es et cela met une pression importante sur les \u00e9coles publiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [88%] :\r\n\u00e0 P\u00e9kin fin fond mon\u00e9taire, les autres pays du Moyen-Orient et d'Afrique du Nord sont confront\u00e9s au m\u00eame probl\u00e8me : 9 millions d'adolescents ne vont plus \u00e0 l'\u00e9cole, dans cette r\u00e9gion, soit un tiers des jeunes \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 17 ans en cause la qualit\u00e9 de l'\u00e9ducation, d'apr\u00e8s reste Cappelaere il est le directeur r\u00e9gional de l'Unicef \u00e0 Amman le fonds des Nations-Unies pour l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [87%] :\r\nLes les jeunes, les enfants \u00e0 travailler sur des \u00e0 l'\u00e9cole, qui date d'il y a 50 ans n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 des ordinateurs comme et c'est \u00e7a au aura \u00e0 quoi les jeunes les les enfants Aspire et bien s\u00fbr aussi \u00e0 la question que beaucoup de gens se posent c'est \u00e9tudier pourquoi parce que tr\u00e8s souvent le le l'\u00e9ducation ne leur pla\u00eet pas, \u00e0 l'emploi pour beaucoup de jeunes en cours dans cette r\u00e9gion la plus grande ambition qui peuvent avoir, c'est devenir fonctionnaire quoi c'est c'est \u00e0 \u00e7a plus ou moins que l'\u00e9cole par par n\u00e9cessairement \u00e0 ses employes, ses opportunit\u00e9s que les enfants apr\u00e8s vers les jeunes \u00e0 travers le monde Aspire aujourd'hui Yann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [93%] :\r\nReste Cappelaere pr\u00e9conise aux gouvernements du Moyen-Orient d'investir davantage dans l'\u00e9ducation et surtout dans la formation des professeurs afin d'apporter des techniques p\u00e9dagogiques plus modernes et donc plus int\u00e9ressante pour les adolescents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [88%] :\r\nUn reportage en Jordanie, de J\u00e9r\u00f4me Brouzet qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T07:10:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE99AE81-0F70-43FF-80BB-EC3FE1D71C35", "internalArchiveId": "FE99AE81-0F70-43FF-80BB-EC3FE1D71C35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock ", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock  (10/ITALIE-FRANCE/MIGRATION RENCONTRE MACRON-CONTE  PA) Apr\u00e8s des mois de brouille franco-italienne, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le chef du gouvernement italien Giuseppe Conte se sont dits d'accord hier pour un \"m\u00e9canisme automatique\" de r\u00e9partition des migrants... \r\n Emmanuel Macron \u00e9tait hier \u00e0 Rome. Il s'agissait de relancer la relation franco-italienne avec l'arriv\u00e9e du nouveau gouvernement italien et de faire oublier les tensions des derniers mois avec l'ancien ministre de l'int\u00e9rieur Matteo Salvini. A Rome, la correspondance EJ\r\nLes pol\u00e9miques sont derri\u00e8re nous. C'est le message qu'ont voulu faire passer hier soir Emmanuel Macron et Giuseppe Conte. Ce dernier a fortement insist\u00e9 sur l'engagement europ\u00e9en de son nouveau gouvernement, marquant une rupture avec le souverainisme de son pr\u00e9c\u00e9dent cabinet auquel participait Matteo Salvini. Hier soir, Emmanuel Macron et Giuseppe Conte ont parl\u00e9 Libye, relance \u00e9conomique europ\u00e9enne et migration. Et \u00e0 chaque fois les deux hommes ont cherch\u00e9 \u00e0 mettre en avant leurs convergences. En particulier, ils se sonts dits d'accord pour un \"m\u00e9canisme automatique\" de r\u00e9partition des migrants qui d\u00e9barquent en Italie, un m\u00e9canisme auquel devraient participer tous les pays de l'Unione europ\u00e9enne sous peine de \"p\u00e9nalit\u00e9s financi\u00e8res\". Enfin, ils ont r\u00e9clam\u00e9 conjointement une gestion \"plus efficace\" des expulsions dans leur pays d'origine des migrants qui ne peuvent b\u00e9n\u00e9ficier du droit d'asile.\r\n(13/ARABIE SAOUDITE/RAPPORT ATTAQUES PA) ****Les attaques contre des infrastructures p\u00e9troli\u00e8res en Arabie saoudite samedi ont bien \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9es par l'Iran \r\nVl\r\nHier, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo, en visite en Arabie saoudite, a lui m\u00eame assur\u00e9 que les frappes contre des installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes portent \"les empreintes digitales de l'ayatollah\"...visant direcement donc l'Iran et son guide supreme, l'ayatollah Khamenei.\r\nLes rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis, soutenus par T\u00e9h\u00e9ran, ont revendiqu\u00e9 ces attaques.\r\nT\u00e9h\u00e9ran d\u00e9ment pour sa part toute implication.\r\nL'Arabie saoudite ..directement vis\u00e9e par ces attaques.. soutient que T\u00e9h\u00e9ran a approuv\u00e9 voire  commandit\u00e9 ces attaques... Isabelle Cornaz\r\n  56''\r\n((Ryad est rest\u00e9 flou sur le lieu \u00e0 partir duquel auraient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s drones et missiles de croisi\u00e8res. Les saoudiens ne citent pas de pays, mais d\u00e9clarent que les frappes ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es \u00ab depuis le Nord \u00bb  - or c'est l'Iran qui se trouve au Nord du pays, et non pas le Y\u00e9men. \u00ab L'Iran a incontestablement parrain\u00e9 ces attaques \u00bb, ajoute l'Arabie Saoudite. Pourtant, ce sont des rebelles y\u00e9m\u00e9nites houthis qui ont revendiqu\u00e9 les frappes de samedi. Et qui promettent d'ailleurs aujourd'hui de viser \u00e9galement un alli\u00e9 des Saoudiens dans la guerre au Y\u00e9men.\r\nLes autorit\u00e9s iraniennes, elles, nient fermement toute implications dans l'attaque de samedi. Mais les Etats-Unis haussent le ton, consid\u00e9rant T\u00e9h\u00e9ran comme responsable. Ils annoncent un durcissement des sanctions. \u00ab Ces mesures viseront d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les civils iraniens \u00bb, d\u00e9plorent T\u00e9h\u00e9ran. Londres et Washington ont \u00e9galement discut\u00e9 de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9ponse diplomatique unie, dans ce contexte de mont\u00e9e des tensions. Quant aux Nations Unies, elles ont d\u00e9cid\u00e9, tout comme la France, d'envoyer des experts pour participer \u00e0 l'enqu\u00eate saoudienne.))\r\n(Fukushima) ***Plus de 8 ans apr\u00e8s Fukushima, les premi\u00e8res condamnations pourraient tomber aujourd'hui\r\nVl\r\nTrois anciens dirigeants de Tepco, l'op\u00e9rateur de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima, d\u00e9vast\u00e9e par un tsunami ..c'\u00e9tait le 11 mars 2011, sont actuellement jug\u00e9es dans le cadre de cette catastrophe\r\nHuit ans et demi apr\u00e8s cet accident nucl\u00e9aire... 3 anciens responsables...l'ancien pr\u00e9sident du conseil d'administration et deux anciens vice pdt de Tepco ....attendent aujourd'hui le verdict des juges : ils encourent de la prison ferme et sont accus\u00e9s de n\u00e9gligence ayant entra\u00een\u00e9 la mort. \r\nIl leur est reproch\u00e9 de n'avoir rien fait, alors qu'ilsavaient connaissance du risque d'un tsunami majeur aux abords de la centrale\r\n(Suisse) Le Conseil des Etats veut maintenir l'obligation de saisir le temps de travail :  \r\nUne 'initiative parlementaire voulait autoriser l'employeur \u00e0 renoncer \u00e0 compter les heures pour les cadres et les sp\u00e9cialistes, sans forc\u00e9ment les consulter. \r\nLe Conseil des Etats a rejet\u00e9 hier dcette proposition. Mais d'autres projets sont encore sur la table pour assouplir les horaires.\r\n(07/VS/SUCCESSION GIANADDA ITV CORDONNIER) L\u00e9onard Gianadda l\u00e8gue toute sa fortune \u00e0 une nouvelle fondation qui doit perp\u00e9tuer son oeuvre de m\u00e9c\u00e8ne. En 40 ans, le philantrope valaisan a soutenu artistes, soci\u00e9t\u00e9s locales et patrimoine arch\u00e9ologique \u00e0 hauteur de 110 millions de francs. Dans les jardins de son mus\u00e9e \u00e0 Martigny, hier ((merc)), il s'est dit soulag\u00e9. \"A 84 ans, il est l'heure de mettre de l'ordre dans mes affaires\". Soulagement aussi dans la r\u00e9gion qui pourra encore compter sur les largesses du m\u00e9c\u00e8ne. Jacques Cordonnier, chef du Service valaisan de la culture:\r\n   45''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\n(TF5/+7\u00b0 D'ICI 2100 MODELES PI) Une temp\u00e9rature moyenne de 7 degr\u00e9s suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fin du si\u00e8cle. C'est le sc\u00e9nario du pire avanc\u00e9 mardi par des scientifiques fran\u00e7ais. Ils ont pr\u00e9sent\u00e9 de nouveaux mod\u00e8les climatiques alarmants, qui serviront de base pour le GIEC - le groupe d'experts de l'ONU sur le climat. R\u00e9aliser de telles pr\u00e9visions, c'est un travail de titan. Pauline Rappaz.\r\n  1'24\r\n((Un mod\u00e8le climatique, \u00e7a sert \u00e0 reproduire le plus fid\u00e8lement possible le comportement du climat terrestre. On analyse les \u00e9l\u00e9ments qui modulent ce climat: l'atmosph\u00e8re, l'oc\u00e9an, la banquise ou encore les continents. \r\nPour construire un mod\u00e8le climatique, il faut: des chercheurs, du temps, \u00e9norm\u00e9ment de donn\u00e9es et d'espace pour les stocker.\r\nC'est comme un immense logiciel qui demande beaucoup d'\u00e9nergie\r\nSt\u00e9phane Goyette, climatologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\nSON 1\r\nPour faire des projections climatiques, on \u00e9met plusieurs hypoth\u00e8ses.\r\nSON 2\r\nDes chercheurs en Suisse sont en train de d\u00e9velopper des techniques pour vulgariser les sc\u00e9narios climatiques.\r\nPour \u00eatre mieux entendus par les pouvoirs publics.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o IA)  ****L'intelligence artificielle pour pr\u00e9voir la hausse des temp\u00e9ratures...\r\nVl : Et notamment le ph\u00e9nom\u00e8ne El Ni\u00f1o, ce grave \u00e9pisode m\u00e9t\u00e9orologique qui appara\u00eet tous les deux \u00e0 sept ans...et qui pousse \u00e0 la hausse mondiale des temp\u00e9ratures. et entraine pluies torrentielles, et feux de for\u00eat dans les pays tropicaux. \r\nLe dernier puissant \u00e9pisode d'El Ni\u00f1o remonte \u00e0 2015.\r\nL'intelligence artificielle  pourrait pr\u00e9voir son arriv\u00e9e jusqu a dix huit mois \u00e0 l'avance.  \r\nCette nouvelle m\u00e9thode est bas\u00e9e sur des r\u00e9seaux de neurones artificiels ..le deep learning....et dont les conclusions  ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es hier dans la revue Nature.\r\n(TF6/TENNIS LAVER CUP COMPETES EQUIPE PI) Le gratin du tennis est r\u00e9uni cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve pour la Laver Cup qui commence demain. Palexpo accueille la 3\u00e8me \u00e9dition de cette comp\u00e9tition qui oppose une \u00e9quipe europ\u00e9enne et une autre du reste du monde. Bernardin Allemann, derri\u00e8re les sourires se cache une lutte pour le leadership des comp\u00e9titions par \u00e9quipe...\r\n  1'36\r\n((Longtemps, chez les hommes, la Coupe Davis n'a pas eu de contradicteurs. Puis les meilleurs joueurs du monde ont commenc\u00e9 \u00e0 la d\u00e9laisser. Il y a d\u00e9sormais la Laver Cup, comp\u00e9tition  sur invitation lanc\u00e9e par Roger Federer et son agent Tony Godsick, qui a lieu en septembre. Et il y aura l'ATP Cup, d\u00e8s janvier prochain, en Australie. La Coupe Davis a \u00e9t\u00e9 totalement remodel\u00e9e, sous la forme d'une grosse semaine de comp\u00e9tition en novembre. Mais y a-t-il vraiment de la place pour tous ces tournois par \u00e9quipe. La laver cup ne tue-t-elle pas la Coupe Davis? Roger Federer s'en d\u00e9fend formellement...\r\nSON\r\nMais cet avis n'est pas partag\u00e9 par tout le monde. Pr\u00e9sent \u00e0 la Laver Cup comme capitaine de l'\u00e9quipe du reste du monde, John McEnroe est d'avis qu'une des trois comp\u00e9titions ne survivra pas. La bataille fait rage. En attendant la premi\u00e8re \u00e9dition de la nouvelle coupe davis et la premi\u00e8re \u00e9dition de l'ATP Cup, la Laver Cup va tenter de soigner son image ce week-end \u00e0 Palexpo en mettant en avsant ses vedettes Federer, Nadal, Tsitsipas, Kyorgios, Zverev et autre.))\r\n(JO 2020) La flamme des Jeux Olympiques de la Jeunesse de Lausanne-2020 est arriv\u00e9e en Suisse. \r\nLe relais de la torche d\u00e9butera le 21 septembre et se poursuivra  jusqu'\u00e0 l'ouverture des Jeux olympiques de la jeunesse le 9 janvier.\r\nLa flamme fera tout d'abord halte dans tous les districts vaudois puis ira \u00e0 la rencontre des Suisses en passant dans tous les cantons.\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702472", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock  / LMA_2019-09-19T06:00:36_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langerock  / LMA_2019-09-19T06:00:36_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10702480", "ece-10702472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:26:01Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt le journal avec vous Virginie Langeroque bonjour, bonjour, bonjour \u00e0 tous, l'Italie et la France, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e9tait hier \u00e0 Rome, il a rencontr\u00e9 le 1er ministre italien Giuseppe Conte, les 2 hommes ont enfin trouv\u00e9 un point d'accord sur un m\u00e9canisme europ\u00e9en automatique de r\u00e9partition des migrants un rapprochement apr\u00e8s des mois de tension entre Paris et Rome, les attaques contre des infrastructures p\u00e9troli\u00e8res en Arabie Saoudite, ont bien \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9es par l'Iran, c'est ce qu'affirme en tout cas le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo en visite hier en Arabie Saoudite, l'Arabie Saoudite, qui affirme que T\u00e9h\u00e9ran aurait bien elle commandit\u00e9 l'attaque comment pr\u00e9voir l'\u00e9volution du climat, un travail de titan sur lequel planchent les scientifiques, le dernier sc\u00e9nario avanc\u00e9 il y a 2 jours par des chercheurs fran\u00e7ais fait \u00e9tat d'une temp\u00e9rature moyenne de 7 degr\u00e9s suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fin du si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [95%] :\r\nApr\u00e8s des mois de brouille franco- italienne, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron et le chef du gouvernement italien Giuseppe Conte et se sont dits d'accord hier pour un m\u00e9canisme automatique de r\u00e9partition des migrants, Emmanuel Macron, \u00e9tait hier \u00e0 Rome, il s'agissait de relancer la relation franco- italienne avec l'arriv\u00e9e du nouveau gouvernement italien mais aussi de faire oublier les tensions de ces derniers mois avec l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini \u00e0 Rome, la correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [95%] :\r\nLes pol\u00e9miques sont derri\u00e8re nous, c'est le message qu'ont voulu faire passer hier soir, Emmanuel Macron et d'Giuseppe Conte, ce dernier a fortement insist\u00e9 sur l'engagement europ\u00e9en de son nouveau gouvernement, marquant une rupture avec le souverainisme de son pr\u00e9c\u00e9dent cabinet auquel participait Matteo Salvini, hier soir, Emmanuel Macron, une Giuseppe Conte ont parl\u00e9 Libye relance \u00e9conomique europ\u00e9enne et migration et \u00e0 chaque fois, les 2 hommes ont cherch\u00e9 \u00e0 mettre en avant leurs convergences en particulier, ils se sont dits d'accord pour un m\u00e9canisme automatique de r\u00e9partition des migrants qui d\u00e9barquent en Italie un m\u00e9canisme auquel devraient participer tous les pays de l'Union europ\u00e9enne, sous peine de p\u00e9nalit\u00e9s financi\u00e8res, enfin ils ont r\u00e9clam\u00e9 conjointement une gestion plus efficace des expulsions dans leur pays d'origine des migrants qui ne peuvent b\u00e9n\u00e9ficier du droit d'asile \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [94%] :\r\nLes attaques contre des infrastructures p\u00e9troli\u00e8res en Arabie Saoudite, samedi, ont bien \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9es par l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [94%] :\r\nHier, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo en visite en Arabie Saoudite, a lui- m\u00eame assur\u00e9 que les frappes contre des installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes portait les empreintes digitales de l'ayatollah visant directement donc l'Iran et son guide supr\u00eame, l'ayatollah Khamenei, les rebelles y\u00e9m\u00e9nites, soutenues par T\u00e9h\u00e9ran ont revendiqu\u00e9 ces attaques pour lesquels T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9ment elle toute implication, l'Arabie Saoudite qui est directement vis\u00e9 par ces attaques, soutient que T\u00e9h\u00e9ran a approuv\u00e9, voire commandit\u00e9 ces attaques, les explications d'Isabelle Cornaro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [95%] :\r\nRyad est rest\u00e9 flou sur le lieu \u00e0 partir duquel auraient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s drones et missiles de croisi\u00e8re, les Saoudiens, ne cite pas de pays mais d\u00e9clarent que les frappes ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es depuis le Nord, or c'est l'Iran qui se trouve au nord du pays, et non pas le Y\u00e9men, l'Iran a incontestablement parrain\u00e9 ces attaques, ajoute l'Arabie Saoudite, pourtant ce sont des rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis qui ont revendiqu\u00e9 les frappes de samedi et qui promettent d'ailleurs aujourd'hui de viser \u00e9galement un alli\u00e9 des Saoudiens dans la guerre au Y\u00e9men, les autorit\u00e9s iraniennes elles nient fermement toute implication dans l'attaque de samedi, mais les \u00c9tats-Unis haussent le ton, consid\u00e9rant T\u00e9h\u00e9ran comme responsable, ils annoncent un durcissement des sanctions ces mesures viseront d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des civils iraniens d\u00e9plorent T\u00e9h\u00e9ran Londres et Washington ont \u00e9galement discut\u00e9 de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9ponse diplomatique unie dans ce contexte de mont\u00e9e des tensions quant aux Nations Unies, elles ont d\u00e9cid\u00e9, tout comme la France d'envoyer des experts pour participer \u00e0 l'enqu\u00eate saoudienne, plus de 8 ans apr\u00e8s Fukushima, les premi\u00e8res condamnations pourraient tomber aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [97%] :\r\n3 anciens dirigeants de Tepco, l'op\u00e9rateur de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima d\u00e9vast\u00e9e par un tsunami, c'\u00e9tait le 11 mars 2011 ils sont actuellement jug\u00e9s dans le cadre de cette catastrophe, 8 ans et demi donc apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire, il s'agit de l'ancien pr\u00e9sident du conseil d'administration et de 2 anciens vice- pr\u00e9sident de Tepco, ils attendent aujourd'hui le verdict des juges, ils encourent de la prison ferme et sont accus\u00e9s de n\u00e9gligence ayant entra\u00een\u00e9 la mort, il leur est reproch\u00e9 de n'avoir rien fait alors qu'ils avaient connaissance du risque d'un tsunami majeur aux abords de la centrale, le Conseil des \u00c9tats veut maintenir l'obligation de saisir le temps de travail, une initiative parlementaire voulait autoriser l'employeur \u00e0 renoncer \u00e0 compter les heures pour les cadres et les sp\u00e9cialistes sans forc\u00e9ment les consulter, h\u00e9 bien, le Conseil des \u00c9tats a rejet\u00e9 hier cette proposition mais d'autres projets sont encore sur la table pour assouplir les horaires L\u00e9onard Gianadda l\u00e8gue toute sa fortune \u00e0 une nouvelle fondation qui doit perp\u00e9tuer son oeuvre de m\u00e9c\u00e8ne en 40 ans, le philanthrope valaisan a soutenu artistes soci\u00e9t\u00e9s locales et Patrimoine arch\u00e9ologique \u00e0 hauteur de 110 millions de francs dans les jardins de son mus\u00e9e \u00e0 Martigny, il s'est dit soulag\u00e9 hier \u00e0 84 ans, il est l'heure de mettre de l'ordre dans mes affaires soulagement aussi dans la r\u00e9gion, qui pourra encore compter sur les largesses du m\u00e9c\u00e8ne \u00e9coutez Jacques Cordonnier, le chef du service valaisan de la culture. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:14) [93%] :\r\nC'est particuli\u00e8rement bienvenu dans un canton qui ne disposent pas d'un grand nombre de fondations qui soutiennent les activit\u00e9s culturelles, la Fondation L\u00e9onard Gianadda aura une place tout \u00e0 fait importantes comme L\u00e9onard Gianadda avait lui- m\u00eame dans le dans le m\u00e9c\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:29) [89%] :\r\nIl y a une autre place en occuper encore par L\u00e9onard Gianadda, c'est celle du pr\u00e9sident de la Fondation Pierre Gianadda du mus\u00e9e, et l\u00e0, la question de sa succession se se poser inqui\u00e8te parfois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:41) [88%] :\r\nBien s\u00fbr le le vrai capital de la Fondation Pierre Gianadda c'est son fondateur et sa capacit\u00e9 \u00e0 mettre en r\u00e9seau, sa capacit\u00e9 \u00e0 ouvrir des portes, et l\u00e0, il faudra, il le dit lui- m\u00eame innover et trouver des d'autres solutions, mais je dirais, ce qui est certain, c'est qu'il a d\u00e9j\u00e0 song\u00e9 \u00e0 assurer la p\u00e9rennit\u00e9 mat\u00e9rielle de la fondation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis, une temp\u00e9rature moyenne de 7 degr\u00e9s suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fin du si\u00e8cle, c'est le sc\u00e9nario du pire avanc\u00e9 mardi par des scientifiques fran\u00e7ais, ils ont pr\u00e9sent\u00e9 de nouveaux mod\u00e8les climatiques alarmants qui vont servir de base pour le GIEC, le groupe d'experts des Nations unies sur le climat r\u00e9aliser de telles pr\u00e9visions, c'est en tout cas, un travail de titan pour INRA pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:23) [97%] :\r\nUn mod\u00e8le climatique \u00e7a reproduit le plus fid\u00e8lement possible le comportement du climat terrestre on analyse les \u00e9l\u00e9ments qui modulent ce climat, l'atmosph\u00e8re, l'oc\u00e9an, la banquise ou encore les continents pour construire un mod\u00e8le climatique, il faut des chercheurs du temps \u00e9norm\u00e9ment de donn\u00e9es et d'espace pour les stocker, c'est comme un immense logiciel qui demande beaucoup d'\u00e9nergie, St\u00e9phane Goyette, climatologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:48) [89%] :\r\nFaire de l'climatiques sur un simple ordinateur de bureau, il faut des ordinateurs puissants de l'espace m\u00e9moire habituellement pour ce qui est des pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques ou climatiques, ne serait -ce en Suisse, en France ou dans les grands centres m\u00e9t\u00e9orologiques et climatiques que des grandes salles et matricule faut climatis\u00e9s, donc en plus de l'\u00e9nergie utilis\u00e9e pour faire les calculs du foss\u00e9 de l'\u00e9nergie pour refroidir ses salles de telle mani\u00e8re \u00e0 les maintenir \u00e0 temp\u00e9rature constante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:13) [98%] :\r\nPour faire des projections climatiques on \u00e9met toujours plusieurs hypoth\u00e8ses. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:16) [93%] :\r\nLes sc\u00e9narios, c'est ni plus ni moins qu'une projection dans le temps des interactions \u00e9conomiques, d\u00e9mographiques et sociologiques qui vont d\u00e9couler des principales politiques que l'on va adopter en mati\u00e8re d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet serre dans le futur, donc on ne peut pas se contenter d'un seul sc\u00e9nario de telle mani\u00e8re \u00e0 avoir une fourchette de valeurs plausible d'ici le milieu voir la fin du XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:39) [98%] :\r\nDes chercheurs en Suisse sont en train de d\u00e9velopper des techniques pour vulgariser les sc\u00e9narios climatiques dans le but d'\u00eatre mieux entendus par les pouvoirs publics. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:47) [93%] :\r\nMais toujours, question environnement justement l'Intelligence artificielle pour pr\u00e9voir la hausse des temp\u00e9ratures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [95%] :\r\nEt notamment le ph\u00e9nom\u00e8ne El-Nino ce grave \u00e9pisode m\u00e9t\u00e9orologique qui appara\u00eet tous les 2 \u00e0 7 ans et qui pousse \u00e0 la hausse mondiale des temp\u00e9ratures qui entra\u00eene des pluies torrentielles et des feux de for\u00eat, notamment dans les pays tropicaux, le dernier puissant \u00e9pisode remonte \u00e0 2015, h\u00e9 bien l'Intelligence artificielle pourrait pr\u00e9voir son arriv\u00e9e jusqu'\u00e0 18 mois \u00e0 l'avance cette nouvelle m\u00e9thode est bas\u00e9e sur des r\u00e9seaux de neurones artificiels, ce qu'on appelle le Deep learning et ses conclusions ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es hier dans la revue Nature, le gratin du tennis est r\u00e9uni cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve pour la laideur Cup qui commence demain Palexpo accueille la 3\u00e8me \u00e9dition de cette comp\u00e9tition qui oppose une \u00e9quipe europ\u00e9enne et une autre du reste du monde Bernardin Allemann derri\u00e8re les sourires se cache pourtant une lutte pour le Leadership des comp\u00e9titions par \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:40) [93%] :\r\nLongtemps chez les hommes, la Coupe Davis n'a pas eu de contradicteurs, puis les meilleurs joueurs du monde ont commenc\u00e9 \u00e0 la d\u00e9laisser il y a d\u00e9sormais la Lever Cup, comp\u00e9tition sur invitation lanc\u00e9e par Roger Federer et son agent Tony gothique qui a lieu en septembre il y aura l'ATP Cup d\u00e8s janvier prochain en Australie la Coupe Davis a \u00e9t\u00e9 totalement remodel\u00e9e sous la forme d'une grosse semaine de comp\u00e9tition en novembre, mais a -t-il vraiment de la place pour tous ces tournois par \u00e9quipes, la Labour Cup ne tue -t-elle pas la Coupe Davis : Roger Federer s'en d\u00e9fend formellement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [86%] :\r\nNon, non, j'esp\u00e8re pas la la Coupe Davis, elle doit survivre, je pense qu'il y y a beaucoup de a beaucoup de place pour des comp\u00e9titions d'\u00e9quipes aura la dans le tennis, parce qu'on aime bien se r\u00e9unir la tout \u00e7a comme on a vu dans le passeur la \u00e0 la Coupe Davis, mais aussi maintenant avec la ATP Cup et \u00e0 la mer 34 sur 35 jours qui joue, elle a \u00e9t\u00e9 Cup, qui aura lieu la premi\u00e8re fois en Australie, alors on voit que, il y a un app\u00e9tit extr\u00eamement en fait pour \u00e7a : L \u00e0, l'avocat palettes n'est pas l\u00e0 pour d\u00e9truire autre chose, elle \u00e9tait vraiment juste l\u00e0 pour amener quelque chose au tennis de plaide un peu le tennis jusqu'\u00e0 un certain degr\u00e9, et je pense que \u00e7a, on a r\u00e9ussi, l'id\u00e9e c'est : pas de de de faire mal \u00e0 quelqu'un, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:50) [90%] :\r\nMais cet avis n'est pas partag\u00e9 par tout le monde, pr\u00e9sent \u00e0 la Laver Cup comme Capitaine de l'\u00e9quipe du reste du monde, John McEnroe est d'avis qu'une des trois comp\u00e9titions ne survivra pas, la bataille fait rage, vous fera rage en attendant la premi\u00e8re \u00e9dition de la nouvelle Coupe Davis et la premi\u00e8re \u00e9dition de l'ATP Cup, h\u00e9 bien, l'\u00e9leveur Cup tent\u00e9 ce week- end de soigner son image \u00e0 Palexpo en mettant en avant ses vedettes, Federer, Nadal Tsitsipas ce Kyrgios GPRS et bien d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:16) [98%] :\r\nLa pr\u00e9sentation de la Laver Cup par Bernardin Aleman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:19) [88%] :\r\nMerci Virginie Langeroque c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T05:18:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E3D2521-5D7E-448D-95AD-E0C9D3F8FCB3", "internalArchiveId": "9E3D2521-5D7E-448D-95AD-E0C9D3F8FCB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Michel Erman pr\u00e9sente son livre ''Aimons-nous encore la libert\u00e9 ?''", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Erman, Michel\r\nInterview de Michel Erman, \u00e9crivain et philosophe fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bourgogne.\r\n\r\nInterview de Michel Erman, \u00e9crivain et philosophe fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bourgogne. (SLV Michel Erman HALTINER) SLV Michel Erman\r\nEcrivain et philosophe fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bourgogne. DIR ST Paris. Arrivera \u00e0 12h30. Studio averti. Son portable\u00a0:\r\n0033 6 08 60 15 28\r\nIntro\u00a0:\r\nDes \u00ab\u00a0carricatures\u00a0\u00bb. bannies. de l'\u00e9dition internationale. du New York Times. \r\nDes manifestations. refus\u00e9es. en marge. du G7 ..en France.\r\nDes publicit\u00e9s. \u00ab\u00a0de femmes.. d\u00e9nud\u00e9es\u00a0\u00bb. interdites. en Grande-Bretagne. ou en Suisse. comme ...dans le canton de Vaud.\r\nDes messages. \u00ab\u00a0jug\u00e9s.. os\u00e9s\u00a0\u00bb. et censur\u00e9s. sur Facebook.\r\nLes restrictions . de libert\u00e9s. semblent. se multiplier. dans le monde occidental.\r\nM\u00eame. \u00ab\u00a0les grands cr\u00e9ateurs . de mode\u00a0\u00bb. s'y sont mis. estimant .que la mini-jupe. \u00e9tait d\u00e9sormais. trop os\u00e9e. et ne proposant . plus. que des jupes. longues. pour la saison \u00e0 venir.\r\nEt tout porte \u00e0 croire. que nous trouvons. \u00e7a . normal.\r\nAlors. aimons-nous. encore. la libert\u00e9\u00a0?\r\nEh bien cette question. c'est le titre. du dernier livre. de \u00ab\u00a0Michel Erman\u00a0\u00bb. \r\n.. \u00ab\u00a0Michel Erman\u00a0\u00bb. qui est. notre invit\u00e9 aujourd'hui.\r\nBonjour.\r\nVous \u00eates \u00e9crivain. philosophe. professeur. \u00e0 l'universit\u00e9. de Bourgogne. \r\nVotre livre. vient de para\u00eetre. aux \u00e9ditions \u00ab\u00a0Plon\u00a0\u00bb.\r\nMerci. d'\u00eatre en direct de Paris.\r\nCanevas\u00a0:\r\nLes exemples . que je viens de donner. sont tr\u00e8s r\u00e9cents. Vous en citez d'ailleurs . plusieurs. dans votre ouvrage. Sommes-nous. r\u00e9ellement. Michel Erman. en train. de perdre. nos libert\u00e9s\u00a0?\r\nDans votre livre. vous faites r\u00e9f\u00e9rence. aux hommes qui ont marqu\u00e9 l'histoire. et vous dites. par exemple. qu'\u00e0 notre \u00e9poque. Moli\u00e8re. qui faisait l'\u00e9loge du tabac.. dans \u00ab\u00a0Dom Juan\u00a0\u00bb. serait accus\u00e9. de d\u00e9bauche.  Baudelaire. de provocation.. \u00e0 la violence sexuelle. Gainsbourg d'inceste. \u00e0 cause de sa chanson .\u00a0\u00ab\u00a0Lemon inceste\u00a0\u00bb. ou Desproges. de sexisme. Michel Erman. est-ce que. c'\u00e9tait mieux. avant.  Avions-nous. vraiment. pluss .de libert\u00e9. dans le pass\u00e9\u00a0?\r\nMais chaque \u00e9poque. chaque soci\u00e9t\u00e9. n'a-t-elle pas. ses propres.. tabous\u00a0?. Ses propres. restrictions? \r\nMais le fait. de ne plus. pouvoir dire ..certaines choses\u00a0: par exemple\u00a0: pr\u00f4ner. la condamnation \u00e0 mort.  se moquer des noirs. ou du QI des femmes. N'est-il pas. au contraire le signe. que notre soci\u00e9t\u00e9 . et notre d\u00e9mocratie. progressent\u00a0?\r\nMichel Erman. dans votre livre. vous pointez .particuli\u00e8rement du doigt. les r\u00e9seaux sociaux. o\u00f9 l'on passe. davantage de temps .\u00e0 stigmatiser. les opinions contraires. qu'\u00e0 en d\u00e9battre r\u00e9ellement. On pourrait vous r\u00e9torquer. que sans les r\u00e9seaux sociaux. il n' y aurait pas eu. certaines libert\u00e9s. comme celles. issues. des Printemps arabes. on penses aux r\u00e9centes \u00e9lections en Tunisie. Ou alors. une parole des femmes.davantage lib\u00e9r\u00e9e. suite au hashtag \u00ab\u00a0Me too\u00a0\u00bb. Ces r\u00e9seaux. sont aussi utilis\u00e9s. pour revendiquer. des libert\u00e9s!\r\nAlors. Miche Erman. vous \u00e9crivez. dans votre livre. que les restrictions de libert\u00e9. sont d\u00e9sormais palpables.  dans tous les domaines de la vie\u00a0: des m\u00e9dias. \u00e0 la politique. de la publicit\u00e9. au r\u00e9seaux sociaux. en passant par la sant\u00e9. ou nos assiettes. M\u00eame notre langage. est touch\u00e9. puisqu'il ne faut plus parler. de \u00ab\u00a0noirs\u00a0\u00bb. mais de \u00ab\u00a0personnes de couleurs\u00a0\u00bb. Plus de \u00ab\u00a0banlieues\u00a0\u00bb. mais de \u00ab\u00a0quartiers sensibles\u00a0\u00bb. plus de \u00ab\u00a0sexualit\u00e9\u00a0\u00bb. mais. \u00ab\u00a0d'intimit\u00e9\u00a0\u00bb. Notre soci\u00e9t\u00e9 . devient-elle. trop. puritaine. voire trop conformiste\u00a0? \r\nAlors comment expliquer . cette tendance. aux restrictions\u00a0? D'o\u00f9 vient-elle\u00a0?\r\nLe fait. qu'on en soit arriv\u00e9 l\u00e0. n'est-il pas d\u00fb .\u00e9galement. \u00e0 une bonne partie. des politiques. des penseurs. ou d'essayistes. qui ne se battent plus. pour leurs opinions. et pour la diversit\u00e9 des opinions\u00a0? \r\nVous d\u00e9plorez . que la majorit\u00e9 des citoyens. trouvent. ces restrictions. normales. Ils s'accommodent. de la situation. pourquoi Michel Erman\u00a0? Est-ce. parce que nous avons. malgr\u00e9 tout. l'impression. de m'avoir jamais \u00e9t\u00e9. aussi libre qu'aujourd'hui\u00a0?\r\nOn se complet. dans \u00ab\u00a0cette libert\u00e9. surveill\u00e9e\u00a0\u00bb. Vous citez d'ailleurs . a formule. de Nietzsche. qui disait\u00a0: \u00ab\u00a0Veux-tu avoir .la vie facile ? . Alors reste toujours. pr\u00e8s du troupeau. et oublie-toi en lui. \u00bb Aujourd'hui. vous appelez. \u00e0 un sursaut. Michel Erman\u00a0?\r\nExtro\u00a0:  .. Michel Erman. merci.. \u00ab\u00a0Revendiquer. la libert\u00e9. et sortir . de la paresse\u00a0\u00bb. C'est votre appel.\r\nOn peut le lire. dans votre livre. qui vient de para\u00eetre. aux \u00e9ditions \u00ab\u00a0Plon\u00a0\u00bb\u00a0: . \u00ab\u00a0Aimons-nous encore. la libert\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb. c'est son titre.\r\nMerci d'\u00eatre venu. nous en parler. en direct. dans ce 12'30.\r\nJe vous souhaite. une bonne journ\u00e9e \u00e0 Paris.", "durationSec": 581, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702498", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Michel Erman pr\u00e9sente son livre \u2018\u2019Aimons-nous encore la libert\u00e9 ?\u2019\u2019", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Michel Erman pr\u00e9sente son livre \u2018\u2019Aimons-nous encore la libert\u00e9 ?\u2019\u2019 / 12H30_2019-09-19T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Michel Erman pr\u00e9sente son livre \u2018\u2019Aimons-nous encore la libert\u00e9 ?\u2019\u2019 / 12H30_2019-09-19T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de Michel Erman, \u00e9crivain et philosophe fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Bourgogne.", "Interview de Michel Erman, \u00e9crivain et philosophe fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Bourgogne.", "Interview de Michel Erman, \u00e9crivain et philosophe fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Bourgogne."], "variantIds": ["ece-10702500", "ece-10702498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:42:05Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDes caricatures bannies de l'\u00e9dition internationale du New York Times, des manifestations en marge du G7 en France des publicit\u00e9s de femmes d\u00e9nud\u00e9es, interdite en Grande-Bretagne ou en Suisse, comme dans le canton de Vaud des messages jug\u00e9s os\u00e9e et censur\u00e9s sur Facebook, les restrictions de libert\u00e9 semblent se multiplier dans le monde occidental, d'ailleurs, m\u00eame les grands cr\u00e9ateurs de mode s'y sont mis, estimant que la mini- jupe \u00e9tait d\u00e9sormais trop os\u00e9e et ne proposant plus que des jupes longues pour la saison \u00e0 venir, et tout porte \u00e0 croire, h\u00e9 oui que nous trouvons \u00e7a totalement normal alors aimons -nous encore : la libert\u00e9, h\u00e9 bien cette question, c'est le titre du dernier livre de Michel Erman Michel Erman qui est notre invit\u00e9 aujourd'hui, bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain, philosophe, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Bourgogne, votre livre vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Plon, merci d'\u00eatre en Direct avec nous de Paris, l'\u00e9glise, les exemples que je viens donner sont tr\u00e8s r\u00e9cents, vous en citez d'ailleurs plusieurs dans votre ouvrage : sommes -nous r\u00e9ellement Michel Erman en train de perdre nos libert\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [91%] :\r\nBen oui, je pense que nous sommes dans dans mon, dans un moment historique, \u00e7a va peut-\u00eatre vous para\u00eetre un petit peu pessimiste mais un moment historique, et peut-\u00eatre la fin d'un cycle, l'id\u00e9e de libert\u00e9 en Europe, c'est une id\u00e9e relativement r\u00e9cente, alors qu'ils ont 2, 3 si\u00e8cles, elle date du du rationalisme, puis des lumi\u00e8res et tout se passe comme si bien, il y avait des cyclones, je suis pas le 1er \u00e0 le dire, beaucoup d'historiens pensent que l'histoire se fait par cycles et je me suis pos\u00e9 la question, j'ai voulu \u00e9clairer un angle mort de la r\u00e9flexion aujourd'hui sur la cit\u00e9, car beaucoup beaucoup de philosophes, de sociologues, \u00e9crivent sur la cit\u00e9 sur le vivre-ensemble sur l'\u00e9volution de, de, de, de, de la d\u00e9mocratie dans les pays europ\u00e9ens, mais il y a un angle mort qui est celui de de la libert\u00e9 et je pense que nous en sommes au moment o\u00f9 nous sommes fatigu\u00e9s d'\u00eatre libre et je c'est une constatation assez terrible constat assez terribles que j'ai voulu regarder en face. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [84%] :\r\nVous dites d'ailleurs dans la tenue prenez plusieurs exemples ont parl\u00e9 de six qu'\u00e0 l'instant et vous dites que Moli\u00e8re qui faisait l'\u00e9loge du tabac dont dont jouit serait accus\u00e9 de d\u00e9bauche aujourd'hui Baudelaire de provocation \u00e0 la violence sexuelle Gainsbourg dans \u00e7a, c'est \u00e0 cause de sa chanson ne sera chanson Lemon cesse ou Desproges de sexisme est que c'\u00e9tait vraiment mieux avant Michel Erman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [89%] :\r\nVous savez, la libert\u00e9, alors dire que c'\u00e9tait mieux avant, on dit tout de suite quasi catalogu\u00e9 comme un affreux r\u00e9actionnaire il il vous comme un conservateur, or je pense qu'il est sans doute bien de conserver des choses qui fonctionnent et effectivement la la le la perte ou la diminution de la libert\u00e9, le le la divination, la diminution de l'envie de libert\u00e9, \u00e7a va tr\u00e8s vite dans les ann\u00e9es 80 90 effectivement on pouvait entendre les voix dont vous venez de parler des proches de Gainsbourg etc, il y avait un rien de provocation il y avait surtout du second degr\u00e9 et aujourd'hui cette fatigue d'\u00eatre libre, elle se traduit symptomatiquement un son de son de son des sympt\u00f4mes et des sympt\u00f4mes douloureux et grave, je crois qu'il rel\u00e8ve finalement d'une incapacit\u00e9 \u00e0 se parler au fond d'un d'un d'un d'un d'un d'un probl\u00e8me de dialogue, chaque fois que quelqu'un dit quelque chose qui semble un peu expressif, h\u00e9 bien c'est jug\u00e9 comme \u00e9tant d\u00e9gradant, alors que \u00e7a peut \u00eatre simplement un peu d\u00e9plaisant, mais des propos d\u00e9plaisants ou des propos jug\u00e9s extravagants, ce sont de m\u00eame qui irriguent la notion artistique puisque vous venez de citer au fond de de grands artistes \u00e0 de de Moli\u00e8re \u00e0 des proches qui ont des proches pour un grand g\u00e9nie, bon, c'est bien le une forme d'exc\u00e8s, une forme de, de, de regard port\u00e9 sur la passion du monde sur la passion des gens qui fait l'art et \u00e7a passe forc\u00e9ment par le second degr\u00e9, donc finalement le le 1er sympt\u00f4me cesse un sympt\u00f4me finalement dans la communication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [88%] :\r\nMais alors Michel Erman que lorsque vous dites que finalement qu'on finit par plut\u00f4t s'indigner, plut\u00f4t que d'abattre, on le voit, surtout d'ailleurs sur les r\u00e9seaux sociaux point\u00e9s \u00e9norm\u00e9ment les r\u00e9seaux sociaux en disant : dans le fond, on a, on donne son humeur sur les r\u00e9seaux sociaux, mais on est tr\u00e8s vite point\u00e9 du doigt, on n'ose pas trop d\u00e9battre mais on a presque envie de vous r\u00e9torquer en lisant votre livre que les r\u00e9seaux sociaux ont permis certaines libert\u00e9s, on pense au printemps arabe les \u00e9lections tunisiennes qui viennent d'avoir lieu, ou alors la parole des femmes davantage lib\u00e9r\u00e9s suite au hashtag mis tout il y a quand m\u00eame des, des, des, des espaces de libert\u00e9 qui sont permis sur ces r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [91%] :\r\nAh le les r\u00e9seaux sociaux, c'est une grande ambivalence voil\u00e0 au d\u00e9part d'ailleurs, vous savez, c'est un projet libertarien venues de la Silicon Valley, o\u00f9 des \u00c9tats-Unis, en tous les cas pour permette effectivement ce que vous venez de d\u00e9crire, c'est-\u00e0-dire la libert\u00e9 et la prise de parole, mais le probl\u00e8me, c'est que le le format si je puis dire du du r\u00e9seau social a fait que tout se passe comme si le r\u00e9seau social avant en quelque sorte le bras long pouvait susciter finalement beaucoup de en apparence de d\u00e9bats mais les id\u00e9es un peu courte, alors tout d\u00e9pend bien s\u00fbr des, des, des, des espaces et des situations, il est bien \u00e9vident que dans un, dans un certain nombre de pays o\u00f9 la libert\u00e9 d'expression et de disons en fortement encadr\u00e9s ou museler les r\u00e9seaux de, les, les, les, les, ces r\u00e9seaux -l\u00e0 ont permis la lib\u00e9ration de la parole, mais nous en Europe, nous sommes dans une situation un petit peu diff\u00e9rente : nous sommes dans une situation o\u00f9 nous avons et nous nous sommes lib\u00e9r\u00e9s au fond d'un certain nombre de contraintes, nous vivons dans des dans des, dans des pays avec des institutions qui prot\u00e8ge qui exalte m\u00eame les libert\u00e9s et tout se passe comme si nous n'en avions plus envie de ces libert\u00e9s comme si nous pensions les avoir, il ne lui ont plus envie de s'exercer non mais Chalet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [86%] :\r\nComment vous expliquez, fait qu'on n'ait plus envie d'autant de libert\u00e9, je disais \u00e0 un jeu de pas un exemple en introduction et on a l'impression en tout cas que les gens trouvent \u00e7a normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a le drame en quelque sorte, hein, c'est que on s'accommode de de de cette absence de libert\u00e9, alors il y a plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a, il y a une raison, bon sur laquelle je vais passer un peu vite, mais qui est capital, c'est un petit peu le sentiment de peur dans lequel on vit depuis \u00e0 mon avis le 11 septembre pour aller tr\u00e8s vite, bon il y a au fond quelque chose qui s'est cass\u00e9 avec le 11 septembre hein dans l'Occident, l'Europe penser que finalement la d\u00e9mocratie, c'\u00e9tait quelque chose qui pouvait exister de toujours et que, au fond, le monde rousseauiste terrain dans lequel on vivait avait compl\u00e8tement bannie comme comme disent les philosophes, le monde de la nature, le monde o\u00f9 l'homme est un loup pour l'homme et on s'est aper\u00e7u effectivement que \u00e7a \u00e9t\u00e9 faux l'Europe vit dans des tas de paix depuis plus d'une cinquantaine d'ann\u00e9es donc, l'Europe a oubli\u00e9 quelque chose, que finalement l'et la la les relations internationales sont des tensions se sont guerres il y a un climat de peur, et puis on a peur pour le climat, par exemple l'et donc c'est une peur qui qui g\u00e9n\u00e8re des dunes, un \u00e9tat de conscience c'est une pure b\u00e9n\u00e9fique celle -ci il y a un autre ph\u00e9nom\u00e8ne : quel ph\u00e9nom\u00e8ne global du politiquement correct qui vient du multiculturalisme et qui au fond aussi, on a peu de temps pour pour le, pour le dire mais si, si, je le dis en quelques mots, c'est une mani\u00e8re de revendiquer la diff\u00e9rence pour annihiler les diff\u00e9rences et et donc tout ce que le politiquement correct comme police de la parole, toute la mani\u00e8re de peser sur ce qu'il faut dire ou ne pas dire sur la libert\u00e9 d'expression, tout \u00e7a est inclus dans une forme de moralisme, de l'id\u00e9e du bien que l'\u00c9tat en tous les cas en France en particulier promeut de plus en plus et donc on est aujourd'hui incapable de reconna\u00eetre que l'enfer c'est les autres, vous savez sans disait l'enfer c'est les autres, mais qu'est ce qu'il voulait dire par l\u00e0, il voulait dire que nous existons dans le regard des autres que le prof l'existence et sans cesse soumise au regard des autres et aujourd'hui, h\u00e9 bien cela et finalement r\u00e9fut\u00e9 par le politiquement correct, il faudrait, \u00e0 chaque fois que quelque chose est dit d'un peu d'un peu expressif c'est c'est v\u00e9cu comme quelque chose d'anormal c'est v\u00e9cu comme une agression alors qu'en fait, toute la philosophie est l\u00e0 pour nous dire : h\u00e9 bien le le rapport \u00e0 autrui, c'est quelque chose qui se construit, si je suis bless\u00e9e, bless\u00e9e dans ma conscience ainsi je suis boulot, mon amour propre par quelque chose, h\u00e9 bien je trouve ont domin\u00e9 cela, je dois \u00eatre capable de r\u00e9pondre aujourd'hui le politiquement correct demande finalement \u00e0 la loi de r\u00e9gler les effets de parole, les comportements entre les individus, c'est une sorte d'homog\u00e9n\u00e9isation de la soci\u00e9t\u00e9 qui qui se joue au fond dans les pays occidentaux depuis une vingtaine d'ann\u00e9es avec les ph\u00e9nom\u00e8nes de multiculturalisme et de politiquement correct. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [90%] :\r\nOui, vous citez d'ailleurs la formule de Nietzsche, hein, qui disait : veux -tu avoir la vie facile alors reste toujours pr\u00e8s du troupeau et oublie -toi en lui, il nous reste 20 secondes, vous vous appelez aujourd'hui un sursaut Michel Erman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [88%] :\r\nJ'appelle \u00e0 un sursaut, si vous voulez, l\u00e0 je Nietzsche vise le conformisme, il y a forc\u00e9ment un peu de conformisme, pour qu'une soci\u00e9t\u00e9 tiennent ensemble, c'est \u00e9vident, mais le conformisme doit pas \u00eatre la r\u00e8gle le conformisme aussi respecter l'individualit\u00e9 et la diff\u00e9rence, donc effectivement, c'est un livre de lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [90%] :\r\nUn lanceur d'alerte \u00e0 Michel Erman merci beaucoup t\u00e2tonner en Direct dans cette \u00e9mission dans ce journal, revendiquer la libert\u00e9 \u00e0 sortir de la paresse, enfin en quelque sorte votre appel, on peut le lire dans votre livre qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Plon, aimons -nous encore : la libert\u00e9, c'est son titre, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct de Paris, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T11:18:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA8F7EE2-1EE1-4EB3-94C7-18575D2E7C02", "internalArchiveId": "FA8F7EE2-1EE1-4EB3-94C7-18575D2E7C02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des jeunes manifestants pour le climat interrompent une session du Conseil national ", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nDes jeunes manifestants pour le climat interrompent une session du Conseil national  12h30: Conseil national perturb\u00e9 manif\r\nEt maintenant... \u00e9coutez... ce son... plut\u00f4t... insolite... \r\nSON\r\nVous aurez... reconnu,... Bella Ciao... le chant de la r\u00e9sistance italienne... \r\nC'\u00e9tait ce matin au parlement... \r\nDes activistes pour le climat... ont interrompu... les d\u00e9bats au Conseil national. \r\nUne septantaine de jeunes... ont d\u00e9roul\u00e9 une banderole ...et chant\u00e9 \u00e0 la tribune. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates \u00e0 Berne.\r\nLes activistes ...ont voulu attirer l'attention... sur l'urgence climatique... avec un autre chant... en particulier: \" the final countdown\"... \r\nLe compte \u00e0 rebours, oui, le d\u00e9compte final... 16 mois... ce temps qu'il reste pour agir, selon eux, r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 et limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 1,5 degr\u00e9, d'ici fin 2020. \r\nLes jeunes activistes chantent de la tribune... \r\nLa pr\u00e9sidente du Conseil National Marina Carobbio intervient...\r\nSON 2 Carobbio (lanc\u00e9 de Berne)\r\n\"Merci de retirer la banderole\"... dit Marina Carobbio... mais les jeunes restent, continuent \u00e0 chanter... Le personnel de s\u00e9curit\u00e9 est finalement intervenu.\r\nEt comment ont r\u00e9agi les \u00e9lus.... \u00e0 cette intrusion?\r\nDans la salle, les parlementaires restent calmes, certains sortent leur portable pour filmer l'action. La commenter. \"Essentielle et courageuse\", \u00e9crit la Verte Regula Rytz sur Twitter. \"Votre voix n'est pas assez souvent entendue ici\", ajoute son coll\u00e8gue Bastien Girod. \r\nUn sourire: celui de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd. C'est elle qui parlait \u00e0 la tribune au moment de l'intrusion. \"C'est bien que la jeunesse s'engage pour des th\u00e8mes importants comme le climat\" disait la ministre en interview plus tard,\"mais il faut aussi respecter les r\u00e8gles\".\r\nUn avis partag\u00e9 par plusieurs \u00e9lus. Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Martin Candinas estime m\u00eame qu'il faut poursuivre les activistes:\r\nSON 3 Candinas (lanc\u00e9 de Berne)\r\nLes noms des jeunes activistes, leurs donn\u00e9es personnelles ont \u00e9t\u00e9 saisies ce matin. Et c'est maintenant la pr\u00e9sidente Marina Carobbio qui devra d\u00e9cider d'\u00e9ventuelles suites juridiques.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702488", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des jeunes manifestants pour le climat interrompent une session du Conseil national  / 12H30_2019-09-19T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:35:29Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e9coutez bien, ce sont plut\u00f4t insolite. \r\nVous aurez reconnu Bella ciao le Champ de la r\u00e9sistance italienne, c'\u00e9tait figurez -vous ce matin au Parlement des activistes pour le climat ont interrompu les d\u00e9bats au Conseil national une septantaine de jeunes ont d\u00e9roul\u00e9 une banderole et chant\u00e9 \u00e0 la tribune, Alexandra Richard, vous \u00eates une de nos correspondante \u00e0 Berne, les activistes ont voulu attirer l'attention sur l'urgence climatique avec un autre chant, en particulier ce Champ de fans Alcan donne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [90%] :\r\nOui le le compte-\u00e0-rebours ou le d\u00e9compte final 16 mois ce temps qu'il reste pour agir, selon eux, r\u00e9duire les admissions de CO2 et limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e01,5 degr\u00e9s d'ici fin 2020 Alain les jeunes activistes chantent \u00e0 la tribune, on a entendu Bella ciao et l\u00e0, la pr\u00e9sidente du Conseil national Marina Carobbio intervient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [63%] :\r\nAh bien mon vit seule voie selon manifeste Story pr\u00e8s favor \u00e9ditorial de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [94%] :\r\nMerci de de retirer la banderole dit Marina Carobbio mais les jeunes restent continuent \u00e0 chanter le personnel de s\u00e9curit\u00e9 finalement intervenu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [75%] :\r\nAlexandra comment ont r\u00e9agi Liz \u00e9lus \u00e0 cette intrusion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [95%] :\r\nAlors dans la salle, les parlementaires restent calmes, certains sortent leur portable pour filmer l'action la commenter essentielle et courageuse \u00e9crit la Verte Regula Rytz sur Twitter votre voix n'est pas assez souvent entendue ici, ajoute son coll\u00e8gue Bastien Girod un sourire, celui de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd c'est elle qui parlait \u00e0 la tribune, au moment de l'intrusion, c'est bien que la jeunesse s'engage sur des th\u00e8mes importants comme le climat, disait la ministre en interview un peu plus tard, mais il faut aussi respecter les r\u00e8gles, un avis partag\u00e9 par plusieurs \u00e9lus, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Martin Candinas estime m\u00eame qu'il faut poursuivre les activistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [88%] :\r\nJe fais de la vie qu'il faut porter plainte et il faut aussi garder, il avait des parlementaires qui \u00e9tait aussi contact\u00e9 par ces gens qui ont aid\u00e9 ces gens que tout \u00e7a a fonctionn\u00e9, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [93%] :\r\nMais \u00e0 la fin des noms des jeunes activistes leurs donn\u00e9es personnelles ont \u00e9t\u00e9 saisis et c'est maintenant la la pr\u00e9sidente, Marina Carobbio, qui devra d\u00e9cider d'\u00e9ventuelles suites juridiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [99%] :\r\nAlexandra Richard en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T10:55:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1171AF24-A620-4737-A984-82085E072F8C", "internalArchiveId": "1171AF24-A620-4737-A984-82085E072F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud veut tester des mesures de justice r\u00e9paratrice: interview de Sylvie Burla", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bula, Sylvie\r\nInterview de Sylvie Bula, cheffe du Service p\u00e9nitentiaire vaudois.\r\n\r\nInterview de Sylvie Bula, cheffe du Service p\u00e9nitentiaire vaudois. 12h30: VD: Justice restaurative: SLV Sylvie Bula HALTINER\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nOn parle... de justice... et on re\u00e7oit... \r\n\"Sylvie Bula\"... \r\nBonjour...\r\nVous \u00eates... la Cheffe... du \"Service... p\u00e9nitentiaire vaudois\".\r\nCanevas:\r\nLe canton de Vaud... annonce ce matin... qu'il va tester... des mesures... de \"justice... restaurative\" ou justice... \"r\u00e9paratrice\"... C'est le fait... de permettre... aux victimes... de rencontrer... des agresseurs. Une d\u00e9marche nouvelle... en Suisse romande... qui sera test\u00e9e... pour l'instant ...dans une seule prison... Celle des L\u00e9ch\u00e8res... \u00e0 Palezieux. Pourquoi... instaurer... de telles rencontres?\r\nLa justice p\u00e9nale... traditionnelle... ne suffit donc plus? (Elle ne prend pas... suffisamment... en compte.. les victimes?)\r\nCe type de rencontre... ne va pas de soi...  ce sera fait... sur une base... volontaire?... tant du point de vue... des victimes... que des agresseurs?\r\nEst-ce que... ce type de mesure... permet... \u00e9galement d'agir... sur les criminels? Est-ce que... \u00e7a diminue... le risque... de r\u00e9cidive?\r\nLa justice \"r\u00e9paratrice\"... est cens\u00e9e... pouvoir \u00eatre appliqu\u00e9e... \u00e0 n'importe quel type de d\u00e9lit. Mais esp\u00e9rer... qu'un violeur... et sa victime ...se serrent la main ... \u00e0 la fin d'une discussion. N'est-ce pas risquer... de se faire ...taxer... de Bisounours?\r\nMais ce type de rencontres... ne sera pas possible... dans certains cas... On pense... \u00e0 des profils... comme le meurtrier de Marie... par exemple... \r\nLa justice \"restaurative\"... ou \"r\u00e9paratrice.\".. existe... au Canada... en Allemagne... en belgique... ou en Autriche. En Suisse... il y a aussi un projet ... men\u00e9... dans la prison de Lenzburg en Argovie... Le Conseil national... a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 en juin dernier... de tester la mesure... mais \u00e7a prend du temps. Comment expliquez-vous ... les nombreuses... r\u00e9ticences... politiques... face \u00e0 ce type ... de mesure?\r\nExtro: ...Sylvie Bula.... merci d'\u00eatre venue... en direct... dans ce 12'30.\r\nBonne journ\u00e9e!", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut tester des mesures de justice r\u00e9paratrice: interview de Sylvie Bula / 12H30_2019-09-19T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 19.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Sylvie Bula, cheffe du Service p\u00e9nitentiaire vaudois."], "variantIds": ["ece-10702491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:28:46Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, on parle de justice et on re\u00e7oit, Sylvie Bula, bonjour, bonjour, vous \u00eates la cheffe du Service p\u00e9nitentiaire Vaudois, le canton de Vaud annonce ce matin qu'il va tester des mesures de justice restaurative ou justice r\u00e9paratrice, c'est le fait de permettre aux victimes de rencontrer des agresseurs une d\u00e9marche nouvelle en Suisse romande qui sera test\u00e9e pour l'instant dans une seule prison celle de \u00e9chec \u00e0 Pal\u00e9zieux et sur les d\u00e9tenus entre 18 et 22 ans pourquoi Sylvie Bula instaurer de telle rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [90%] :\r\nAlors notre politique p\u00e9nitentiaire fixe le cas de notre mission, c'est toute de mission qui est la pr\u00e9servation de la s\u00e9curit\u00e9 publique et la r\u00e9insertion et nous demande tout particuli\u00e8rement de travailler sur la question du d\u00e9lit dans le quotidien d'une prison, on travaille beaucoup sur la question socio- \u00e9ducatif socio- th\u00e9rapeutique mais nous avions le souhait d'\u00e9tayer nos outils \u00e9galement sur cette question de dialogue autour du d\u00e9lit et la justice restaurative par ses dialogues restaurative instaur\u00e9 entre des auteurs en d\u00e9tention dans la prison pour les pour jeunes adultes des et des victimes pas leurs propres victimes mais des victimes de d'infractions similaires doit nous aider \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer une remise en question autour de cette question du d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [88%] :\r\nAlors la remise en question des d\u00e9tenus, on va y revenir, mais pour les victimes, c'est vrai que, on dit souvent que la justice p\u00e9nale traditionnelle n'apporte pas grand chose aux victimes, en tout cas pour la suite, avant ces quelques secondes d'agression et puis ensuite c'est des ann\u00e9es pour s'en remettre \u00e7a aussi les victimes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [91%] :\r\nAlors c'est pr\u00e9vu justement aussi dans ce sens -l\u00e0, souvent, la victime \u00e0 une sorte de frustration sont Purdy fin ainsi li\u00e9 au fait que le jugement, \u00e7a se passe vite, on s'exprime peut-\u00eatre au tribunal mais avant et surtout apr\u00e8s, on est tr\u00e8s vite oubli\u00e9 la r\u00e9paration p\u00e9cuniaire, c'est une chose, mais le fait de pouvoir parler de son exp\u00e9rience, t\u00e9moigner sur les difficult\u00e9s qu'on a rencontr\u00e9s apr\u00e8s dans sa vie, peut-\u00eatre dans sa vie familiale dans sa vie professionnelle dire aussi ce qu'on a ressenti lors d'une agression ou lors de toute autre intra- infraction qui nous a touch\u00e9s directement sont des manques aupr\u00e8s d'un certain nombre de victimes moi qu'elles peuvent combler en s'adressant directement \u00e0 certains auteurs d'agressions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [88%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la remise en question, un du Daily cette r\u00e9flexion qu'il faut, au retour de du d\u00e9lit est ce que \u00e7a peut permettre de baisser le risque de r\u00e9cidive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [93%] :\r\nAlors il existe assez peu de statistiques en la mati\u00e8re, n\u00e9anmoins, un certain nombre d'\u00e9tudes scientifiques men\u00e9es dans d'autres pays d\u00e9montre que, oui, cela a un impact sur le risque de r\u00e9cidive \u00e0 la baisse et cela a \u00e9galement un impact sur le comportement qu'ont les personnes pendant l'ex\u00e9cution de leurs sanctions on g\u00e9n\u00e9rant peut-\u00eatre justement d'autres th\u00e9matiques pour aider \u00e0 la pr\u00e9paration \u00e0 la sortie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [91%] :\r\nAlors la justice r\u00e9paratrice est cens\u00e9e pouvoir \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 n'importe quel type de d\u00e9lit mais esp\u00e9rer qu'un violeur et sa victime se serrent la main \u00e0 la fin d'une discussion est -ce que c'est pas prendre le risque d'\u00eatre tax\u00e9 de Bisounours \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [92%] :\r\nJe, il faut faire attention l\u00e0 la r\u00e9paration lorsqu'une personne a \u00e9t\u00e9 victime d'une agression ou pire d'un viol ou voire d'un d'un homicide, on ne peut pas r\u00e9parer l'irr\u00e9parable, par contre on peut donner un espace osons aux gens, aux uns et aux autres pour s'exprimer, en l'occurrence dans le projet qui sera le n\u00f4tre o\u00f9 les on ne va pas travailler dans un 1er temps avec des actes aussi graves que le viol ou l'homicide, on va d\u00e9j\u00e0 prioritairement se concentrer sur des personnes qui ont commis des actes de type de brigandage de vol avec effraction ou de l\u00e9sions corporelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [89%] :\r\nEt puis, on a pr\u00e9cis\u00e9 que, normalement, c'est pas un agresseur et sa victime, ce sont des victimes, qui rencontre des agresseurs du m\u00eame type par c'est exactement \u00e7a, la justice r\u00e9paratrice restaurative on peut vraiment utiliser les 2 noms existe au Canada, en Allemagne, en Belgique, en Autriche, en Suisse, il y a un projet dans la prison de Lenzburg en Argovie exactement et puis le Conseil national a aussi d\u00e9cid\u00e9, c'\u00e9tait en juin dernier de, de, de, de discuter de la mesure et puis c'est dimanche vrai conteste la mesure au niveau suisse, comment vous expliquez que \u00e7a prenne, comme beaucoup de temps, puis qu'il y a beaucoup de, de, de, de r\u00e9ticences aujourd'hui encore au sujet de cette ce type de justice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [93%] :\r\nJe pense qu'on est dans une \u00e9volution culturelle aussi de la prise en charge en milieu p\u00e9nitentiaire tr\u00e8s longtemps on est rest\u00e9 aux prises avec un milieu extr\u00eamement ou peu d'intervenants de la soci\u00e9t\u00e9 civile pass\u00e9 finalement les murs au sens propre pour interagir avec les personnes d\u00e9tenues aujourd'hui on fait \u00e9voluer ces pratiques par l'intervention d'un certain nombre de professionnels autre mais \u00e9galement en faisant se c\u00f4toyer les auteurs avec les victimes, ce qui repr\u00e9sente la r\u00e9alit\u00e9 apr\u00e8s effectivement pas leurs propres victimes en tout cas pas dans un 1er temps par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'o\u00f9 le canton nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [85%] :\r\nSylvie Bula, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans ce 12 30 et puis il n'est pas la premi\u00e8re exp\u00e9rience en vous commencez dans dans dans pendant pas longtemps et sera au printemps, hein, je crois que vous allez tirer un 1er bilan absolument d'jour merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6B26E1D-B4D0-4CCD-A541-86D7ACE47A4F", "internalArchiveId": "F6B26E1D-B4D0-4CCD-A541-86D7ACE47A4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Banque nationale suisse choisit le statu quo et maintient ses taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLa Banque nationale suisse choisit le statu quo et maintient ses taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs 12h30: BNS RUTZ\r\nLa Banque Nationale Suisse... persiste... et signe:\r\nElle maintient... ses taux d'int\u00e9r\u00eats... n\u00e9gatifs. \r\nIls restent... fix\u00e9s... \u00e0 ... MOINS... 0,75%. \r\nJean-Philippe Rutz...\r\nLa BNS... prend... cette d\u00e9cision... tr\u00e8s attendue... une semaine... apr\u00e8s l'annonce... de la \"Banque.. Centrale.. Europ\u00e9enne\"... qui a... elle... d\u00e9cid\u00e9...  de baisser.... ses taux.\r\nToute la question... \u00e9tait ce matin de savoir... si la BNS... allait s'aligner... sur cette tendance.\r\nLa BNS avait, en effet, une semaine pour observer les cons\u00e9quences de la d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9enne sur le franc. Or, la monnaie helv\u00e9tique s'est, certes, l\u00e9g\u00e8rement renforc\u00e9e, mais pas suffisamment pour que la Banque nationale estime n\u00e9cessaire d'agir. Elle a donc opt\u00e9 pour le statu quo concernant le taux n\u00e9gatif sur les avoirs \u00e0 vue que les banques d\u00e9posent aupr\u00e8s d'elle.\r\n*** Mais la BNS... ne reste pas pour autant... inactive...\r\nNon, elle affirme qu'elle reste dispos\u00e9e \u00e0 intervenir, si n\u00e9cessaire, sur le march\u00e9 des changes. C'est-\u00e0-dire \u00e0 acheter des devises \u00e9trang\u00e8res pour endiguer un raffermissement du franc. Car la BNS note que la devise helv\u00e9tique s'inscrit toujours \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9, qui est d\u00e9favorable pour les exportations.\r\nEt la situation s'est d'ailleurs agrav\u00e9e ce matin, apr\u00e8s les annonces de la BNS, puisque le franc s'est nettement raffermi face \u00e0 l'euro et au dollar. Quant \u00e0 la Bourse suisse, elle a enregistr\u00e9 un recul.\r\n*** Et la Banque nationale... a aussi... revu \u00e0 la baisse... sa pr\u00e9vision de croissance...\r\nEn juin, l'institution pr\u00e9voyait, pour cette ann\u00e9e, une croissance d'environ 1,5% du produit int\u00e9rieur brut. Elle table d\u00e9sormais sur une progression comprise entre 0,5 et 1%. La BNS justifie cette correction \u00e0 la baisse par une d\u00e9t\u00e9rioration de l'environnement international, en particulier les incertitudes politiques et les tensions commerciales.\r\nLa banque centrale met aussi en garde contre un risque de correction dans le secteur de l'immobilier de rendement, donc les immeubles destin\u00e9s \u00e0 la location. En clair, on risque une chute des prix. Car ils ont fortement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et parall\u00e8lement, le nombre de logements vacants a aussi connu une nette croissance. Cette tendance est notamment due aux taux n\u00e9gatifs, car les caisses de pensions, pour les \u00e9viter, pr\u00e9f\u00e8rent investir dans des placements plus rentables, mais plus risqu\u00e9s, notamment dans l'immobilier.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Banque nationale suisse choisit le statu quo et maintient ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs / 12H30_2019-09-19T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:35:26Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Banque Nationale Suisse persiste et signe, elle maintient ses taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, il reste donc fix\u00e9 \u00e0 moins0,75 pourcent Jean-Philippe Rutz la BNS prend cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue, une semaine apr\u00e8s l'annonce de la Banque centrale europ\u00e9enne qui a elle d\u00e9cid\u00e9 de baisser ses taux, toute la question \u00e9tait, ce matin, de savoir si la BNS allait d\u00e9cider de s'aligner sur cette tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nLa BNS avait en effet une semaine pour observer les cons\u00e9quences de la d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9enne sur le front, or la monnaie helv\u00e9tique s'est certes l\u00e9g\u00e8rement renforc\u00e9e, mais pas suffisamment pour que la Banque nationale estime n\u00e9cessaire d'agir, elle a donc opt\u00e9 pour le statu quo concernant le stock le taux n\u00e9gatif sur les avoirs a vu que les banques d\u00e9posent aupr\u00e8s d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [96%] :\r\nMais la BNS ne reste pas pour autant inactive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [95%] :\r\nNon, elle affirme qu'elle reste dispos\u00e9e \u00e0 intervenir si n\u00e9cessaire sur le march\u00e9 des changes, c'est-\u00e0-dire \u00e0 acheter des devises \u00e9trang\u00e8res pour endiguer un raffermissement du front car la BNS note que la devise helv\u00e9tique s'inscrit toujours \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 qui est d\u00e9favorable pour les exportations et la situation s'est d'ailleurs agrav\u00e9e ce matin, apr\u00e8s les annonces de la BNS puisque le franc s'est nettement raffermi face \u00e0 l'Euro et au dollar, quant \u00e0 la Bourse suisse, elle a enregistr\u00e9 en recul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [93%] :\r\nMais Jean-Philippe la Banque nationale a aussi revu \u00e0 la baisse sa pr\u00e9vision de croissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nEn juin, l'institution pr\u00e9voyait pour cette ann\u00e9e une croissance d'environ1,5 pourcent du produit int\u00e9rieur brut, elle table d\u00e9sormais sur une progression comprise entre0,5 1 pourcent la BNS justifie cette correction \u00e0 la baisse par une d\u00e9t\u00e9rioration de l'environnement international, en particulier les incertitudes politiques et les tensions commerciales, la Banque centrale met aussi en garde contre un risque de correction dans le secteur de l'immobilier de rendement, donc les immeubles destin\u00e9s \u00e0 la location, en clair, on risque une chute des prix car ils ont fortement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et, parall\u00e8lement, le nombre de logements vacants a aussi connu une nette croissance cette tendance est notamment due au tout n\u00e9gatifs, car les caisses de pension pour les \u00e9viter, pr\u00e9f\u00e8rent investir dans des placements plus rentables mais plus risqu\u00e9s, notamment dans l'immobilier, Jean-Philippe Rutz merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T10:47:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7A157F0-EAEE-451B-8111-995BE1BD3B97", "internalArchiveId": "F7A157F0-EAEE-451B-8111-995BE1BD3B97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le roman in\u00e9dit de Fran\u00e7oise Sagan peine \u00e0 \u00e9merveiller la critique", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLe roman in\u00e9dit de Fran\u00e7oise Sagan peine \u00e0 \u00e9merveiller la critique 12h30: F. Sagan livre in\u00e9dit LAMBELET\r\nC'est un myst\u00e8re... qui a tenu en haleine... tout l'\u00e9t\u00e9... le monde... de la litt\u00e9rature:\r\nAu mois d'ao\u00fbt... \"Paris-Match\".. annon\u00e7ait pour la rentr\u00e9e... la publication... d'un roman in\u00e9dit... et \u00e9crit....par un auteur.. d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\nEh bien... le myst\u00e8re... est d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui: \r\nSylvie Lambelet...\r\nCet in\u00e9dit... est un roman...  de \"Fran\u00e7oise Sagan\"... l'auteure... de \"Bonjour Tristesse\"...  morte... il y a 15 ans. \r\n  SON\r\n((Le fils de la c\u00e9l\u00e8bre romanci\u00e8re n'a eu acc\u00e8s \u00e0 ce document que tardivement... suite \u00e0 une succession assez compliqu\u00e9e. Il s'agissait d'un manuscrit inachev\u00e9.. en deux partie.. qu'il a tr\u00e8s l\u00e9g\u00e9rement remani\u00e9 dit-il, sans, toucher au style. D'abord refus\u00e9 par les \u00e9ditions Stock, Plon a d\u00e9cid\u00e9 de le publier. Il para\u00eet donc aujourd'hui...  tir\u00e9 \u00e0 70 mille exemplaire, sous le titre  Les Quatre coins du coeur. Un joli coup pour les \u00e9ditions.))\r\nAlors Sylvie... que raconte... ce nouveau Sagan?\r\n  SON\r\n((une intrigue amoureuse chez les Cresson, une famille d'industriels grands bourgeois de Touraine. Le fils Ludovic a \u00e9t\u00e9 la victime d'un terrible accident de voiture... son couple bat de l'aile, sa femme le m\u00e9prise, tandis que sa belle-m\u00e8re Fanny tombe amoureuse de lui. Pour l'\u00e9ditrice, m\u00eame s'il s'agit d'un diamant brut avec ses imperfections, c'est du grand Sagan, avec d'un c\u00f4t\u00e9 la d\u00e9licatesse de l'\u00e9criture, mais en m\u00eame temps un texte comp\u00e8tement trangressif.. puisque c'est une histoire d'amour interdit. Les avis des critiques sont partag\u00e9s: ce n'est certes pas le meilleur roman de Sagan, pour Europe 1, mais on reconna\u00eet l\u00e0  des situation, des formules, et son sens de l'observations du monde irr\u00e9sisitible. L'Obs est plus s\u00e9v\u00e8re, et ne retrouve rien de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 soyeuse de la romanci\u00e8re. Pour le magazine, Les Quatre coins du coeur sentent le r\u00e9chauff\u00e9... et les fonds de tirroir.))\r\nExtro: ce roman in\u00e9dit de Fran\u00e7oise Sagan sort donc aujourd'hui en librairie.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702493", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le roman in\u00e9dit de Fran\u00e7oise Sagan peine \u00e0 \u00e9merveiller la critique / 12H30_2019-09-19T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:35:29Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un myst\u00e8re qui a tenu en haleine tout l'\u00e9t\u00e9, le monde de la litt\u00e9rature au mois d'ao\u00fbt, Paris- Match annon\u00e7ait pour la rentr\u00e9e, la publication d'un roman in\u00e9dit \u00e9crit par un auteur d\u00e9c\u00e9d\u00e9, h\u00e9 bien, h\u00e9 bien le myst\u00e8re d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui Sylvie Lambelet cet in\u00e9dit, un roman de Fran\u00e7oise Sagan, l'auteur de Bonjour tristesse, elle est morte il y a 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [91%] :\r\nLe fils de la c\u00e9l\u00e8bre romanci\u00e8re n'a eu acc\u00e8s \u00e0 ce document que tardivement, apr\u00e8s une succession assez compliqu\u00e9, il s'agissait d'un manuscrit inachev\u00e9 en 2 parties qui l'a tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement remani\u00e9, dit -il, sont touch\u00e9s hostile d'abord refus\u00e9 par les \u00e9ditions Stock, Plon a d\u00e9cid\u00e9 de le publier, il para\u00eet donc aujourd'hui, tir\u00e9 \u00e0 70000 exemplaires sous le titre les 4 coins du coeur, un joli coup pour les \u00e9ditions alors Sylvie, que raconte ce nouveau Sagan une intrigue amoureuse chez les Cresson une famille d'industriels, grands bourgeois de Touraine, le fils Ludovic a \u00e9t\u00e9 la victime d'un terrible accident de voiture, son couple bat de l'aile, sa femme le m\u00e9prise, tandis que sa belle-m\u00e8re Fanny tombe amoureuse de lui, pour l'\u00e9ditrice, m\u00eame s'il s'agit d'un diamant brut avec ses imperfections c'est du Coran, Sagan, avec d'un c\u00f4t\u00e9 la d\u00e9licatesse de l'\u00e9criture, mais en m\u00eame temps un texte compl\u00e8tement transgressif, puisque c'est une histoire d'amour interdit les avis des critiques sont partag\u00e9es, ce n'est certes pas le meilleur roman de Sagan dit Europe 1 mais on reconna\u00eet l\u00e0 des situations des formules et son sens de l'observation du monde irr\u00e9sistible l'Obs et plus s\u00e9v\u00e8re : il ne retrouve rien de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 soyeuse de la romanci\u00e8re pour le magazine, les 4 coins du coeur sentent le r\u00e9chauff\u00e9 et les fonds de tiroirs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nMerci beaucoup Sylvie et l'Ambl\u00e8ve ce roman in\u00e9dit de Fran\u00e7oise Sagan, sort donc aujourd'hui en librairie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T11:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A33AC27D-C275-4CDC-9C44-BA2787705D99", "internalArchiveId": "A33AC27D-C275-4CDC-9C44-BA2787705D99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9vision de la loi sur la chasse devrait permettre l'abattage pr\u00e9ventif d'animaux prot\u00e9g\u00e9s ", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa r\u00e9vision de la loi sur la chasse devrait permettre l'abattage pr\u00e9ventif d'animaux prot\u00e9g\u00e9s  12h30: Loi sur la chasse MENICHINI\r\nOn reste \u00e0 Berne... o\u00f9 le Parlement... a d\u00e9cid\u00e9 ce matin... d'\u00e9tendre...les possibilit\u00e9s... d'abattre... le loup.\r\nLes deux chambres... ont accept\u00e9... les derni\u00e8res modifications... apport\u00e9es... au projet de r\u00e9vision... de loi sur la chasse. \r\nUne r\u00e9vision... combattue ...par les associations... de d\u00e9fense de la nature. \r\nElles confirment... qu'elles vont d\u00e9poser...un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nMarc Menichini... \r\nConcr\u00e8tement... quels sont les changements ...apport\u00e9s par cette r\u00e9vision?\r\nElle va permettre le tir pr\u00e9ventif de certaines animaux sauvages prot\u00e9g\u00e9s. Vous l'avez dit, le loup mais aussi le bouquetin. Concr\u00e8tement les cantons pourront r\u00e9guler la population de ces esp\u00e8ces, et m\u00eame dans des zones o\u00f9 ils sont normalement prot\u00e9g\u00e9es. La Conf\u00e9d\u00e9ration devra \u00eatre entendu. Mais sans plus. Les cantons devront veiller \u00e0 ne pas mettre en danger les effectifs de l'esp\u00e8re. \r\nPour le conseiller national PDC, Benjamin Roduit, cette r\u00e9vision de la loi sur la chasse est \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n((SON 1))\r\nUn avis partag\u00e9 par la majorit\u00e9 de droite du Parlement. \r\nLa gauche... elle... n'a pas r\u00e9ussi... \u00e0 bloquer ce projet Marc\r\nExactement. Et du coup, les socialistes et les verts promettent de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum contre ce texte. R\u00e9f\u00e9rendum que devrait d\u00e9poser ces prochains jours les associations de d\u00e9fense de la nature. Pro Natura, Bird Life, le WWF suisse parlent d'une loi inacceptable. Oceane Dayer, responsable politique du WWF Suisse. \r\n((SON 2))\r\nLe d\u00e9p\u00f4t officiel de leur r\u00e9f\u00e9rendum doit encore attendre le vote final sur cette r\u00e9vision de loi et sa publication dans la feuille d'avis officiel.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9vision de la loi sur la chasse devrait permettre l\u2019abattage pr\u00e9ventif d\u2019animaux prot\u00e9g\u00e9s  / 12H30_2019-09-19T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:28:47Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on y reste \u00e0 Berne, puisque le parlement a d\u00e9cid\u00e9 ce matin d'\u00e9tendre les possibilit\u00e9s d'abattre le loup, les 2 chambres ont accept\u00e9 les derni\u00e8res modifications apport\u00e9es au projet de r\u00e9vision de loi sur la chasse une r\u00e9vision combattue par les associations de d\u00e9fense de la nature, elle confirme donc elles vont d\u00e9poser un r\u00e9f\u00e9rendum Marc Monnet qui n'concr\u00e8tement quels sont les changements apport\u00e9s par cette r\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nAlors, elle va permettre le Tir pr\u00e9ventif de certains animaux sauvages prot\u00e9g\u00e9s, vous l'avez dit, le loup mais aussi le bouquetin concr\u00e8tement les cantons pourront r\u00e9guler la population de ces esp\u00e8ces, et m\u00eame dans des zones o\u00f9 ils sont normalement o\u00f9 elles sont normalement prot\u00e9g\u00e9es, la Conf\u00e9d\u00e9ration devra \u00eatre entendu, mais sans plus, ceci dit, les cantons devront veiller \u00e0 ne pas mettre en danger les effectifs de l'esp\u00e8ce en question pour le conseiller national PDC Benjamin Roduit cette r\u00e9vision de loi sur la chasse est \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [97%] :\r\nC'est une loi qui est \u00e9quilibr\u00e9e parce qu'elle permet de g\u00e9rer la pr\u00e9sence grands pr\u00e9dateurs comme le loup avec les int\u00e9r\u00eats des \u00e9leveurs avec les int\u00e9r\u00eats de protection du gibier sauvage aussi du tourisme dans un environnement qui est \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [99%] :\r\nUn avis partag\u00e9 par la majorit\u00e9 de droite du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [95%] :\r\nLa gauche, elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 bloquer ce projet mar\u00e9e exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et du coup, les socialistes et les verts promettent de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum contre ce texte r\u00e9f\u00e9rendum que devrait d\u00e9poser ces prochains jours, les associations de d\u00e9fense de la nature Pro Natura Birdlife \u00e0 suisse parlent d'une loi inacceptable Oc\u00e9ane Dayer responsable politique du VVF suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [90%] :\r\nC'est une loi inacceptable parce qu'avec cette nouvelle loi, un certain nombre d'esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, pourront \u00eatre d\u00e9cim\u00e9s alors qu'elles n'ont jamais commis gars et cette d\u00e9cision, elle pourra \u00eatre prise seule par les cantons sans l'assentiment de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qui rend la coordination autour de la protection des esp\u00e8ces probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [98%] :\r\nEt le d\u00e9p\u00f4t officiel de ce r\u00e9f\u00e9rendum doit intervenir apr\u00e8s le vote final sur cette r\u00e9vision de loi \u00e7a c'est \u00e0 la fin de la semaine prochaine et puis apr\u00e8s la publication de la loi dans la feuille d'avis officiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [72%] :\r\nMarc Meunier qui nie merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T10:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEFC02E0-B831-49BB-B5DE-CB8F32169CD9", "internalArchiveId": "FEFC02E0-B831-49BB-B5DE-CB8F32169CD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Taux record de 6,5% de surendettement en Suisse, les Romands les plus touch\u00e9s", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nTaux record de 6,5% de surendettement en Suisse, les Romands les plus touch\u00e9s 12h30: BNS RUTZ\r\nLa Banque Nationale Suisse... persiste... et signe:\r\nElle maintient... ses taux d'int\u00e9r\u00eats... n\u00e9gatifs. \r\nIls restent... fix\u00e9s... \u00e0 ... MOINS... 0,75%. \r\nJean-Philippe Rutz...\r\nLa BNS... prend... cette d\u00e9cision... tr\u00e8s attendue... une semaine... apr\u00e8s l'annonce... de la \"Banque.. Centrale.. Europ\u00e9enne\"... qui a... elle... d\u00e9cid\u00e9...  de baisser.... ses taux.\r\nToute la question... \u00e9tait ce matin de savoir... si la BNS... allait s'aligner... sur cette tendance.\r\nLa BNS avait, en effet, une semaine pour observer les cons\u00e9quences de la d\u00e9cision de la Banque centrale europ\u00e9enne sur le franc. Or, la monnaie helv\u00e9tique s'est, certes, l\u00e9g\u00e8rement renforc\u00e9e, mais pas suffisamment pour que la Banque nationale estime n\u00e9cessaire d'agir. Elle a donc opt\u00e9 pour le statu quo concernant le taux n\u00e9gatif sur les avoirs \u00e0 vue que les banques d\u00e9posent aupr\u00e8s d'elle.\r\n*** Mais la BNS... ne reste pas pour autant... inactive...\r\nNon, elle affirme qu'elle reste dispos\u00e9e \u00e0 intervenir, si n\u00e9cessaire, sur le march\u00e9 des changes. C'est-\u00e0-dire \u00e0 acheter des devises \u00e9trang\u00e8res pour endiguer un raffermissement du franc. Car la BNS note que la devise helv\u00e9tique s'inscrit toujours \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9, qui est d\u00e9favorable pour les exportations.\r\nEt la situation s'est d'ailleurs agrav\u00e9e ce matin, apr\u00e8s les annonces de la BNS, puisque le franc s'est nettement raffermi face \u00e0 l'euro et au dollar. Quant \u00e0 la Bourse suisse, elle a enregistr\u00e9 un recul.\r\n*** Et la Banque nationale... a aussi... revu \u00e0 la baisse... sa pr\u00e9vision de croissance...\r\nEn juin, l'institution pr\u00e9voyait, pour cette ann\u00e9e, une croissance d'environ 1,5% du produit int\u00e9rieur brut. Elle table d\u00e9sormais sur une progression comprise entre 0,5 et 1%. La BNS justifie cette correction \u00e0 la baisse par une d\u00e9t\u00e9rioration de l'environnement international, en particulier les incertitudes politiques et les tensions commerciales.\r\nLa banque centrale met aussi en garde contre un risque de correction dans le secteur de l'immobilier de rendement, donc les immeubles destin\u00e9s \u00e0 la location. En clair, on risque une chute des prix. Car ils ont fortement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et parall\u00e8lement, le nombre de logements vacants a aussi connu une nette croissance. Cette tendance est notamment due aux taux n\u00e9gatifs, car les caisses de pensions, pour les \u00e9viter, pr\u00e9f\u00e8rent investir dans des placements plus rentables, mais plus risqu\u00e9s, notamment dans l'immobilier.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Taux record de 6,5% de surendettement en Suisse, les Romands les plus touch\u00e9s / 12H30_2019-09-19T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:35:26Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPlus de 560000 personnes sont actuellement surendett\u00e9 en Suisse, \u00e7a repr\u00e9sente 6 5 pourcent de la population, c'est ce qu'indique ce matin le site Comparis il pr\u00e9cise que ce taux n'a jamais c'\u00e9tait aussi \u00e9lev\u00e9 Romain Bardet c'est en Suisse romande, que le nombre de personnes touch\u00e9es est le plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nOui, il y a un nombre, pr\u00e9cisons -le, qui s'appuie sur les donn\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9 de renseignement \u00e9conomique CRIF ils prennent en compte toutes les personnes physiques faisant l'objet de poursuites d\u00e9clar\u00e9e en faillite d\u00e9tenant un acte de d\u00e9faut de biens ou encore en cours de recouvrement de cr\u00e9ances, et en effet, c\u00f4t\u00e9 Romand, le surendettement semble plus prononc\u00e9 Neuch\u00e2tel prend la premi\u00e8re place avec un taux de10,9 pourcent suivi de Gen\u00e8ve avec10,3 pourcent Vaud pointe \u00e0 la 3\u00e8me place avec8,4 pourcent suivi de pr\u00e8s par le Tessin et le Jura, \u00e0 l'inverse, taux est de1,6 pourcent seulement dans le canton d'Appenzell Rhodes int\u00e9rieures alors sans donner de r\u00e9elles explications Comparis constate que s'endetter devient une r\u00e9alit\u00e9 de plus en plus banalis\u00e9 en Suisse r\u00e9alit\u00e9 qui touche statistiquement davantage les hommes que les femmes et c'est entre 26 et 30 ans que l'on est le plus susceptible de s'endetter, peu importe le sexe avec \u00e9videmment Romain des cons\u00e9quences oui selon comparis 13 pour 100 des Suisses oeuf sont d\u00e9j\u00e0 vu refuser un cr\u00e9dit car trop endett\u00e9 dans son communiqu\u00e9, le comparateur en ligne souligne \u00e9galement que cela impacte les achats sur Internet pourquoi h\u00e9 bien parce que les vendeurs consulte les donn\u00e9es de solvabilit\u00e9 d'une personne donn\u00e9e recueillies par des soci\u00e9t\u00e9s de renseignements \u00e9conomiques ces soci\u00e9t\u00e9s compilant fait les informations publiquement accessibles comme le registre du commerce, mais aussi les donn\u00e9es fournies par d'autres entreprises. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T10:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6ECDB1A-B2F8-484C-9722-DFFE83D695AA", "internalArchiveId": "E6ECDB1A-B2F8-484C-9722-DFFE83D695AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le budget 2020 du canton de Gen\u00e8ve lourdement d\u00e9ficitaire apr\u00e8s l'adoption de projets majeurs", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe budget 2020 du canton de Gen\u00e8ve lourdement d\u00e9ficitaire apr\u00e8s l'adoption de projets majeurs 12h30: GE: gros trou dans budget BELZER\r\nLe projet... de budget 2020... du canton de Gen\u00e8ve... est tr\u00e8s lourdement... d\u00e9ficitaire. \r\nPr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure... par le Conseil d'Etat... le d\u00e9ficit... se situe... dans la fourchette haute... des estimations... qui ont circul\u00e9... ces derniers jours.\r\nIl atteint ... 590... millions de francs. \r\nSylvie Belzer...\r\nCe d\u00e9ficit... est notamment d\u00fb... aux r\u00e9centes r\u00e9formes... adopt\u00e9es par le peuple... \r\nDes r\u00e9formes ...qui p\u00e8sent... lourdement... sur les charges... et sur les recettes.\r\nTrois projets majeurs adopt\u00e9s en mai 2019 et qui provoquent ce foss\u00e9 abyssal dans les finances publiques. D'abord le projet RFFA, la r\u00e9forme fiscale des entreprises qui abaisse le taux d'imposition des entreprises de mani\u00e8re importante. Sans surprise c'est donc 186 millions de moins de recettes fiscales, selon les estimations du Conseil d'Etat. Des pertes en ligne avec ce qui \u00e9tait projet\u00e9 lors de la pr\u00e9sentation de la r\u00e9forme, peut-\u00eatre m\u00eame un peu inf\u00e9rieures, il faudra toutefois voir si \u00e7a se confirme lors de la cl\u00f4ture des comptes. A cela s'ajoutent l'augmentation des subsides d'assurances maladies, qui faisait office de mesures compensatoires \u00e0 la r\u00e9forme fiscale. Enfin le dernier gros morceau, c'est la recapitalisation de la CPEG, la caisse de pension des fonctionnaires, qui co\u00fbt tr\u00e8s cher, plus cher que pr\u00e9vu. Tout cela \u00e9tait attendu, \"chronique d'une d\u00e9ficit attendu\", comme le disait en pr\u00e9ambule le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, il n'en demeure pas moins que son ampleur est vertigineuse. \r\n*** Politiquement Sylvie ... comment les partis ...r\u00e9agissent-ils... \u00e0 ces chiffres?\r\nVous l'imaginez, pas tr\u00e8s bien. A droite, on d\u00e9nonce une explosion des charges. Le PLR a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 des projets de loi pour limiter ces augmentations \u00e0 la croissance de la population. Plus suprenant, le PDC, d'habitude plut\u00f4t conciliant et align\u00e9 sur le Conseil d'Etat en la mati\u00e8re, d\u00e9nonce lui aussi le train de vie de l'Etat et l'absence de mesures structurelles. Et puis \u00e0 gauche, on craint que le r\u00e9\u00e9quilibrage \u00e0 terme se fasse sur le dos des fonctionnaires, notamment avec la proposition du Conseil d'Etat de supprimer l'annuit\u00e9 durant deux ans. Un budget qui fera l'objet de vifs d\u00e9bat au parlement en d\u00e9cembre.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702490", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le budget 2020 du canton de Gen\u00e8ve lourdement d\u00e9ficitaire apr\u00e8s l\u2019adoption de projets majeurs / 12H30_2019-09-19T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:28:47Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe projet de budget 2020 du canton de Gen\u00e8ve est tr\u00e8s lourdement d\u00e9ficitaire, pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure par le Conseil d'\u00c9tat, le d\u00e9ficit se situe dans la fourchette haute des estimations qui ont circul\u00e9 ces derniers jours, il atteint 590 millions de francs si les belles heures 7 des fusils est notamment d\u00fb aux r\u00e9centes r\u00e9formes adopt\u00e9es par le peuple des r\u00e9formes qui p\u00e8sent lourdement sur les charges et sur les recettes, oui, 3 projets majeurs adopt\u00e9s en mai dernier et qui provoquent ce foss\u00e9 abyssal dans les finances publiques, d'abord RFFA la r\u00e9forme fiscale des entreprises qui a abaiss\u00e9 le taux d'imposition de de ces soci\u00e9t\u00e9s de mani\u00e8re importante, sans surprise, cette r\u00e9forme induit donc une baisse cons\u00e9quente des recettes fiscales des personnes morales, \u00e0 cela s'ajoute l'augmentation des subsides d'assurance- maladie qui faisait office de mesures compensatoires \u00e0 cette r\u00e9forme, enfin, dernier gros morceau, c'est la recapitalisation de la CPE, j'ai la caisse de pension des fonctionnaires qui co\u00fbte cher, plus cher que pr\u00e9vu par le Conseil d'\u00c9tat, tout cela \u00e9tait pr\u00e9visible, chronique d'un d\u00e9ficit attendu comme le disait en pr\u00e9ambule le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, il n'en demeure pas moins que son ampleur est vertigineuse, \u00e7a reste la question : politique, Sylvie, comment les partis r\u00e9agissent -ils \u00e0 ces chiffres, alors l\u00e0 aussi, c'est sans surprise, pas tr\u00e8s bien \u00e0 droite, on d\u00e9nonce une explosion des charges, le PLR a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 des projets de loi pour limiter l'augmentation des charges \u00e0 la croissance de la population, plus surprenant, le PDC d'habitude plut\u00f4t conciliant et align\u00e9 sur le Conseil d'\u00c9tat en la mati\u00e8re, d\u00e9nonce, lui aussi, est en train de vie dispendieux de l'\u00c9tat et l'absence de mesures structurelles et puis \u00e0 gauche, on craint que le r\u00e9\u00e9quilibrage \u00e0 terme se fasse sur le dos des fonctionnaires, notamment avec la proposition du Conseil d'\u00c9tat, de supprimer l'annuit\u00e9 durant 2 ans, il faut s'attendre \u00e0 une belle bataille lors de l'examen du budget au Parlement au mois de d\u00e9cembre \u00e0 Sylvie Benzair, chef de notre bureau Genevois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T10:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "Journaliste radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4B68861-5B53-46C5-AB4A-F18B32DC811E", "internalArchiveId": "E4B68861-5B53-46C5-AB4A-F18B32DC811E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ouverture du proc\u00e8s de Jean-Luc M\u00e9lenchon et de cinq cadres de la France Insoumise ", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nOuverture du proc\u00e8s de Jean-Luc M\u00e9lenchon et de cinq cadres de la France Insoumise  12h30: Proc\u00e8s M\u00e9lanchon. HABAY\r\nJustice... encore... avec... cette fois-ci... un proc\u00e8s... tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9... qui se tient... en France... aujourd'hui... et demain. \r\nCelui... de \"Jean-Luc M\u00e9lenchon\"... et de cinq cadres ...de \"la France insoumise\".\r\nIls sont jug\u00e9s... pour les incidents... qui ont \u00e9maill\u00e9... la perquisition ... des locaux du parti de gauche... il y a une ann\u00e9e. \r\n\u00ab Un proc\u00e8s... politique \u00bb...  estime... M\u00e9lenchon. \r\nSes partisans... \u00e9taient en tout cas... nombreux...  tout \u00e0 l'heure... au \"Tribunal correctionnel... de Bobigny\"... pr\u00e8s de Paris.\r\nAlexandre Habay... \u00e9tait sur place.", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702492", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ouverture du proc\u00e8s de Jean-Luc M\u00e9lenchon et de cinq cadres de la France Insoumise  / 12H30_2019-09-19T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 19.09.2019"], "variantIds": ["ece-10702492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T11:28:48Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJustice encore avec cette fois -ci un proc\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, qui se tient en France aujourd'hui et demain celui de Jean-Luc M\u00e9lenchon et de cinq cadres de la France insoumise, ils sont jug\u00e9s pour les incidents qui ont \u00e9maill\u00e9 la perquisition des locaux du parti de gauche, il y a une ann\u00e9e, un proc\u00e8s politique, estime M\u00e9lenchon ses partisans en tout cas \u00e9taient nombreux, tout \u00e0 l'heure au tribunal correctionnel de Bobigny, pr\u00e8s de Paris, Alexandra Ben \u00e9tait sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nUn d\u00e9part dans la confusion avec une demande de renvoi par le procureur pour une erreur de proc\u00e9dure commises par son propre bureau du c\u00f4t\u00e9 des accus\u00e9s, on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 plaider tout le monde \u00e9tait mobilis\u00e9 les militants sont en nombre devant le tribunal renvoie finalement refus\u00e9 le proc\u00e8s se poursuit dans une ambiance tendue, le parquet a d\u00e9nonc\u00e9 les vocif\u00e9rations th\u00e9\u00e2trale de la partie adverse pour ajouter au cocktail explosif : les policiers bouscul\u00e9 lors de la perquisition sont repr\u00e9sent\u00e9s par \u00c9ric Moretti, c\u00e9l\u00e8bre avocat aussi connu pour son caract\u00e8re bien tremp\u00e9, le rendez- vous \u00e9tait tr\u00e8s attendue pour la formation de gauche gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9cit soign\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon depuis des semaines, il s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme le Lula fran\u00e7ais les militants r\u00e9pondant Nouvel \u00e9l\u00e9ment de langage emprunt\u00e9 \u00e0 l'anglais dans les m\u00e9dias la offert, soit la guerre judiciaire men\u00e9e par le pouvoir dans les pays autoritaires les insoumis sont jug\u00e9s, on le rappelle, pour s'\u00eatre oppos\u00e9 physiquement une perquisition conduite pour soup\u00e7ons de d\u00e9lit financier proc\u00e8s politique c'est le mantra de la d\u00e9fense. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1325CA35-CE6D-4E07-B209-5EA2780D3196", "internalArchiveId": "1325CA35-CE6D-4E07-B209-5EA2780D3196", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'essentiel", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702656", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667228.image", "alternativeTitle": ["L'essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-09-19T06:30:00_l-essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-09-19T06:30:00_l-essentiel"], "variantIds": ["ece-10702685", "ece-10702656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T06:54:16Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMais nos sommet du Mont Blanc, \u00e0 3 et la tension monte entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis chaque jour un peu plus Washington promet de nouvelles sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 cause des attaques Newsweek and contre des installations p\u00e9troli\u00e8res en Arabie Saoudite, que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain My Pompeo qualifie d\u00e9sormais de d\u00e9claration de guerre et que le pr\u00e9sident iranien, appelle, lui, un avertissement, ambiance Donald Trump doit annoncer ces nouvelles sanctions d'ici demain soir, il s'agit peut-\u00eatre d'une de ces sanctions am\u00e9ricaines contre l'Iran ne pas d\u00e9livrer de VISA \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation iranienne qui doit assister \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, la semaine prochaine \u00e0 New York, les diplomates qui devait d\u00e9coller demain de T\u00e9h\u00e9ran n'ont toujours rien re\u00e7u de la part des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, le pr\u00e9sident Hassan Rohani devait s'exprimer \u00e0 la tribune de l'ONU, \u00e7a semble d\u00e9sormais compromis baisser ou ne pas baisser les taux directeurs, telle est la question, question que tu ne te poses pas personnellement, c'est l'heure H : surtout pas si 31 mai que se posent quand m\u00eame tr\u00e8s s\u00e9rieusement la BNS depuis quelque temps et la Banque nationale suisse doit y r\u00e9pondre justement ce matin, elle pourrait d\u00e9cider de faire baisser la pression sur le franc suisse en abaissant encore les taux directeurs, alors que les banques et les caisses de pension en ont d\u00e9j\u00e0 marre des taux n\u00e9gatifs qui ont donn\u00e9 un s\u00e9rieux coup d'arr\u00eat \u00e0 leur rendement, on peut dire que l'homme de la soir\u00e9e hier en Ligue des champions, c'\u00e9tait Angels dit Maria habituellement rel\u00e9gu\u00e9 au second plan au PSG, il a plant\u00e9 un doubl\u00e9 face au Real, victoire des Parisiens 3 \u00e0 0 match nul 2 partout entre la Juventus et l'Atletico et ce soir, autre comp\u00e9tition europ\u00e9enne \u00e0 suivre, l'Europe a Ligue le FC B\u00e2le re\u00e7oit les russe de Krasnodar Lugano se d\u00e9place \u00e0 Copenhague et c'est confirm\u00e9 FribourgGott\u00e9ron sera priv\u00e9 de son Capitaine pour un moment, Julien Sprunger, sera absent des patinoires pour une dur\u00e9e minimale de 2 mois \u00e0 cause d'une blessure au genou survenue mardi pendant le match face \u00e0 l'Angola au un contact tr\u00e8s appuy\u00e9 de la part de l'attaquant Girls Robbie Earl, qui ne sera toutefois pas sanctionn\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T04:38:00Z", "program": {"href": "/programs/27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "id": "27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "name": "L'essentiel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88E04CA0-F271-468C-91AD-6E1AFB6E1E38", "internalArchiveId": "88E04CA0-F271-468C-91AD-6E1AFB6E1E38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Wikiqui ?", "publicationDate": "2019-09-19T00:00:00Z", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10702661", "imageURL": "http://www.rts.ch/10137037.image", "alternativeTitle": ["Wikiqui ?", "Wikiqui ? / EALG_2019-09-19T07:25:00_wikiqui", "Wikiqui ? / EALG_2019-09-19T07:25:00_wikiqui"], "variantIds": ["ece-10702673", "ece-10702661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T06:54:13Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nPreuve Pouy qui \u00e7a aujourd'hui la brasse par oui qui pourrait m\u00eame h\u00e9ro\u00efque point la pr\u00e9sence, la majestueuse IT d'un Style d'\u00e2ge qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 malgr\u00e9 le temps et son passage pratiqu\u00e9 depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle en Europe, nul autre ne se r\u00e9v\u00e8le aussi philanthrope, les Jeux olympiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9g\u00e2ts pos\u00e9s par sa gr\u00e2ce, car 1810 ce fut l'ann\u00e9e de l'instigation de la brasse les plus grands de ce monde ont nag\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 elle nage de d\u00e9butant pour un ange qui n'a pas encore d'elle, Gandhi, Martin Luther King ou encore secr\u00e8te, tous sont voyez la nuque avant de tenter la r\u00e9gate la place, objet de d\u00e9sir et de jalousie qui a r\u00e9volutionn\u00e9 la nage et de remercie Halloween, la disquette d'saisi par le grand Hall mais nous te retrouverons lorsque l'on a mal aux \u00e9paules sans m\u00e8tres brasse en 59 secondes 13 de Porto maman au dioc\u00e8se au sa majestueuse que sa valeur, soit pas l'c'est gr\u00e2ce \u00e0 toi si les vanit\u00e9s a appris \u00e0 Nashville, si c'est moins de. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T05:32:03Z", "program": {"href": "/programs/B789F597-D919-48EA-83A1-5B1C9F10333C", "id": "B789F597-D919-48EA-83A1-5B1C9F10333C", "name": "Wikiqui ?"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 6300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer aOS0zZ8JR4Xk1ge6DV6aDw16NAL4"}]