[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4100&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1997145", "internalArchiveId": "AA1910996751", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "durationSec": 1816, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10774283", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "alternativeTitle": ["Retour sur le grand d\u00e9bat RTS en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Fact checking des affirmations des candidats sur le plateau.", "12h45", "Canton du Jura: poursuivre ou suspendre la baisse fiscale, l'autre question du 20 octobre.", "12h45", "Incendie \u00e0 la Mairie de Satigny. Etat des lieux avec le commandant Schumacher.", "12h45", "Francis Hall\u00e9, d\u00e9fenseur passionn\u00e9 des for\u00eats tropicales, en visite \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "12h45", "Rendez-vous culture: Eclairage d'Isabelle Graessl\u00e9 sur l'exposition \u00abDieu(x), modes d\u2019emploi\u00bb", "12h45", "Au Kurdistan, inqui\u00e9tude face \u00e0 de possibles \u00e9vasions de djihadistes, et le sort de milliers d'orphelins est en jeu.", "12h45", "La Turquie poursuit son offensive dans le nord-est syrien contre les milices kurdes. L'op\u00e9ration provoque un toll\u00e9 international.", "12h45", "\"Pass\u00e9 re-compos\u00e9\" se plonge dans les archives de Fran\u00e7ois Silvant. Il aurait f\u00eat\u00e9 ses 70 ans ce mois.", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10774283", "ece-10774289", "ece-10774291", "ece-10774293", "ece-10774297", "ece-10774287", "ece-10774285", "ece-10774295", "ece-10774299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-12T02:10:10Z", "subTitles": ["00:00:00:01  00:00:16:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:02  00:00:18:18\r\n{\\an1}-Bonjour et bienvenue\r\ndans ce journal.\r\n\r\n00:00:18:20  00:00:21:16\r\n{\\an1}Tout de suite l'actualit\u00e9\r\nde ce jeudi 10 octobre.\r\n\r\n00:00:21:18  00:00:24:08\r\n{\\an1}Climat, retraites, \u00e9galit\u00e9, Europe.\r\n\r\n00:00:24:10  00:00:27:10\r\n{\\an1}32 candidats en lice pour les\r\nf\u00e9d\u00e9rales se sont affront\u00e9s hier soir\r\n\r\n00:00:27:11  00:00:29:16\r\n{\\an1}lors du Grand D\u00e9bat\r\norganis\u00e9 par la RTS.\r\n\r\n00:00:29:18  00:00:32:18\r\n{\\an1}Comment y voir clair au coeur\r\nde cette bataille de chiffres ?\r\n\r\n00:00:32:20  00:00:36:02\r\n{\\an1}C.Tran-tien\r\net notre cellule de fact checking\r\n\r\n00:00:36:04  00:00:38:10\r\n{\\an1}ont d\u00e9m\u00eal\u00e9 pour vous\r\nle vrai du faux.\r\n\r\n00:00:38:19  00:00:41:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le retraits\r\ndes troupes am\u00e9ricaines,\r\n\r\n00:00:41:06  00:00:44:13\r\n{\\an1}Ankara a poursuit hier son offensive\r\ncontre les milices kurdes.\r\n\r\n00:00:44:15  00:00:46:04\r\n{\\an1}La r\u00e9gion est sensible.\r\n\r\n00:00:46:06  00:00:49:08\r\n{\\an1}De nombreux anciens membres\r\ndu groupe Etat islamique\r\n\r\n00:00:49:10  00:00:51:07\r\n{\\an1}sont retenus prisonniers.\r\n\r\n00:00:51:09  00:00:54:02\r\n{\\an1}Nous serons dans un camp\r\nd'enfants orphelins du califat.\r\n\r\n00:00:54:09  00:00:56:02\r\n{\\an1}Il a pass\u00e9 sa vie en for\u00eat.\r\n\r\n00:00:56:04  00:00:58:11\r\n{\\an1}Son travail est un \u00e9loge\r\nau monde v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n00:00:58:13  00:01:01:16\r\n{\\an1}Il rappelle l'urgence d'agir\r\npour pr\u00e9server les for\u00eats tropicales.\r\n\r\n00:01:01:18  00:01:05:00\r\n{\\an1}Le botaniste Francis Hall\u00e9,\r\n\u00e9tait en visite \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:01:05:02  00:01:06:23\r\n{\\an1}Nous l'avons rencontr\u00e9.\r\n\r\n00:01:07:00  00:01:10:01\r\n{\\an1}Vous vous souvenez certainement\r\nde Madame Pahud,\r\n\r\n00:01:10:03  00:01:11:22\r\n{\\an1}de son accent bien vaudois\r\n\r\n00:01:12:00  00:01:15:01\r\n{\\an1}et de sa facult\u00e9 \u00e0 imiter\r\nde multiples personnages.\r\n\r\n00:01:15:04  00:01:18:10\r\n{\\an1}L'humoriste Fran\u00e7ois Silvant aurait\r\neu 70 ans la semaine prochaine.\r\n\r\n00:01:18:11  00:01:20:08\r\n{\\an1}Hommage dans ce journal.\r\n\r\n00:01:20:10  00:01:22:21\r\n{\\an1}Et nous recevons Isabelle Graessl\u00e9.\r\n\r\n00:01:22:23  00:01:25:19\r\n{\\an1}La th\u00e9ologienne et pasteure\r\nest la pr\u00e9sidente de l'association\r\n\r\n00:01:25:21  00:01:28:14\r\n{\\an1}qui a mont\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\"Dieu(x), modes d'emploi\".\r\n\r\n00:01:28:16  00:01:32:10\r\n{\\an1}L'exposition propose une immersion au\r\ncoeur des religions du monde actuel.\r\n\r\n00:01:32:11  00:01:36:11\r\n{\\an1}Elle est \u00e0 voir et \u00e0 vivre\r\njusqu'en janvier \u00e0 Palexpo.\r\n\r\n00:01:37:21  00:01:40:17\r\n{\\an1}On revient donc sur le Grand D\u00e9bat\r\nqui a rythm\u00e9 hier soir\r\n\r\n00:01:40:19  00:01:42:05\r\n{\\an1}l'antenne de la RTS.\r\n\r\n00:01:42:07  00:01:44:19\r\n{\\an1}A moins de 10 jours\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:01:44:22  00:01:48:00\r\n{\\an1}32 candidats se sont affront\u00e9s sur\r\nles grands th\u00e8mes comme le climat,\r\n\r\n00:01:48:02  00:01:51:18\r\n{\\an1}la sant\u00e9, les retraites, l'Europe\r\nou encore l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme.\r\n\r\n00:01:51:19  00:01:53:09\r\n{\\an1}Et pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:01:53:11  00:01:55:20\r\n{\\an1}la RTS a organis\u00e9\r\nun fact checking en direct\r\n\r\n00:01:55:22  00:01:59:11\r\n{\\an1}en scannant les affirmations\r\ndes diff\u00e9rents candidats.\r\n\r\n00:01:59:11  00:02:02:08\r\n{\\an1}C\u00e9cile, vous avez fait partie\r\nde cette \u00e9quipe.\r\n\r\n00:02:02:10  00:02:04:20\r\n{\\an1}Alors, comment\r\ns'en sont sortis les candidats ?\r\n\r\n00:02:04:22  00:02:07:02\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t bien dans l'ensemble.\r\n\r\n00:02:07:04  00:02:10:02\r\n{\\an1}La politique, c'est souvent\r\nune bataille de chiffres\r\n\r\n00:02:10:04  00:02:12:12\r\n{\\an1}et le d\u00e9bat hier soir\r\nn'a pas d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle.\r\n\r\n00:02:12:14  00:02:15:08\r\n{\\an1}Premier exemple sur la taxe\r\nsur les billets d'avion,\r\n\r\n00:02:15:10  00:02:31:18\r\n{\\an1}voici ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 P-A. Page:\r\n\"La taxe est de 6 euros en Europe.\"\r\n\r\n00:02:31:22  00:02:37:17\r\n{\\an1}-J'ai rencontr\u00e9 des personnes\r\nqui disaient aller \u00e0 New York\r\n\r\n00:02:39:09  00:02:42:23\r\n{\\an1}et que 200 francs de taxe\r\nne les d\u00e9rangeaient pas.\r\n\r\n00:02:43:03  00:02:45:02\r\n{\\an1}-Parlons-en.\r\n\r\n00:02:45:04  00:02:46:20\r\n{\\an1}C'est vrai,\r\nla France introduira en 2020\r\n\r\n00:02:46:22  00:02:48:22\r\n{\\an1}une \u00e9cotaxe sur les billets\r\nd'avion allant de 1, 5 \u00e0 18 euros\r\n\r\n00:02:49:00  00:02:50:13\r\n{\\an1}sur les billets d'avion.\r\n\r\n00:02:50:16  00:02:53:18\r\n{\\an1}Mais au sein de l'Union europ\u00e9enne,\r\nc'est encore \u00e0 l'\u00e9tat de projet.\r\n\r\n00:02:53:20  00:02:56:07\r\n{\\an1}-Et ce n'est pas la seule erreur.\r\n\r\n00:02:56:11  00:03:00:07\r\n{\\an1}-Non, autre impr\u00e9cision\r\ntoujours sur la question du climat,\r\n\r\n00:03:00:08  00:03:02:03\r\n{\\an1}mais chez les Verts.\r\n\r\n00:03:02:05  00:03:05:03\r\n{\\an1}-Dans un domaine\r\ncomme les transports,\r\n\r\n00:03:05:05  00:03:09:17\r\n{\\an1}les \u00e9missions de CO2\r\ncontinuent d'augmenter en Suisse.\r\n\r\n00:03:09:22  00:03:12:17\r\n{\\an1}-Non, on ne peut pas dire\r\nqu'elles continuent d'augmenter.\r\n\r\n00:03:12:22  00:03:14:11\r\n{\\an1}Selon les chiffres de l'OFROU,\r\n\r\n00:03:14:14  00:03:17:07\r\n{\\an1}les \u00e9missions de CO2\r\nli\u00e9es aux transports int\u00e9rieurs,\r\n\r\n00:03:17:09  00:03:21:01\r\n{\\an1}sans compter le trafic a\u00e9rien,\r\nn'augmentent plus depuis 2008.\r\n\r\n00:03:21:03  00:03:23:10\r\n{\\an1}Mais elles restent\r\nl\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9es\r\n\r\n00:03:23:11  00:03:25:16\r\n{\\an1}qu'en 1990,\r\nl'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence en Suisse.\r\n\r\n00:03:25:18  00:03:28:06\r\n{\\an1}-Pour les retraites,\r\nil a fallu v\u00e9rifier ?\r\n\r\n00:03:28:08  00:03:38:21\r\n{\\an1}-Oui, sur les propos\r\nde P.Conscience d'Ensemble \u00e0 Gauche:\r\n\r\n00:03:39:01  00:03:44:03\r\n{\\an1}-J'aimerais d\u00e9mentir\r\ncette id\u00e9e fausse.\r\n\r\n00:03:44:06  00:03:46:06\r\n{\\an1}\"Parce qu'on vit plus longtemps, on\r\ndevrait travailler plus longtemps.\"\r\n\r\n00:03:46:08  00:03:48:08\r\n{\\an1}Les richesses produites\r\nen Suisse en une ann\u00e9e\r\n\r\n00:03:48:10  00:03:52:03\r\n{\\an1}augmentent quatre fois plus vite\r\nque la somme des rentes \u00e0 verser.\r\n\r\n00:03:52:06  00:03:55:13\r\n{\\an1}-Petit rappel d'\u00e9conomie,\r\nc'est le produit int\u00e9rieur brut\r\n\r\n00:03:55:15  00:03:57:10\r\n{\\an1}qui mesure la richesse\r\nproduite par un pays.\r\n\r\n00:03:57:13  00:04:01:05\r\n{\\an1}Or nous avons v\u00e9rifi\u00e9 entre 1998\r\net 2018, il a augment\u00e9 de 61 %,\r\n\r\n00:04:01:07  00:04:04:06\r\n{\\an1}et les rentes ont augment\u00e9\r\ndans le m\u00eame temps de 65 %.\r\n\r\n00:04:04:08  00:04:06:01\r\n{\\an1}Donc si je r\u00e9sume,\r\n\r\n00:04:06:03  00:04:13:17\r\n{\\an1}les rentes augmentent aussi vite\r\nque les richesses produites en Suisse\r\n\r\n00:04:13:19  00:04:17:01\r\n{\\an1}que ce soit sur 20 ans\r\ncomme sur 30 ans.\r\n\r\n00:04:17:03  00:04:20:02\r\n{\\an1}-Bon il y avait tout de m\u00eame\r\ndu vrai sur le plateau ?\r\n\r\n00:04:20:04  00:04:21:17\r\n{\\an1}-Oui, absolument.\r\n\r\n00:04:21:19  00:04:24:10\r\n{\\an1}Et la bonne nouvelle,\r\nc'est que tout parti confondu,\r\n\r\n00:04:24:11  00:04:27:00\r\n{\\an1}la majeure partie\r\ndes d\u00e9clarations \u00e9taient correctes.\r\n\r\n00:04:27:02  00:04:29:11\r\n{\\an1}Sur 17 v\u00e9rifications, 11 justes.\r\n\r\n00:04:29:13  00:04:32:09\r\n{\\an1}Et certains ont m\u00eame jou\u00e9\r\navec ce fact checking,\r\n\r\n00:04:32:11  00:04:36:14\r\n{\\an1}comme I.Chevalley qui accompagne\r\nson propos de la source:\r\n\r\n00:04:36:16  00:04:40:21\r\n{\\an1}la lettre de Monsieur Juncker.\r\n\r\n00:04:41:01  00:04:43:21\r\n{\\an1}-Il faut arr\u00eater\r\nde laisser croire aux gens\r\n\r\n00:04:44:01  00:04:49:00\r\n{\\an1}qu'on peut ren\u00e9gocier cet accord.\r\n\r\n00:04:49:05  00:04:52:13\r\n{\\an1}J'ai la lettre de Monsieur Juncker\r\nentre les mains.\r\n\r\n00:04:52:15  00:04:55:11\r\n{\\an1}\"Ce dernier, le paquet global,\r\nne sera pas ren\u00e9goci\u00e9.\"\r\n\r\n00:04:55:15  00:04:58:21\r\n{\\an1}-Je rappelle que tous les d\u00e9tails\r\nde ce fact checking\r\n\r\n00:04:59:01  00:05:01:19\r\n{\\an1}sont sur notre site rtsinfo.ch.\r\n\r\n00:05:02:14  00:05:05:08\r\n{\\an1}Cette d\u00e9cision\r\ntr\u00e8s attendue maintenant.\r\n\r\n00:05:05:10  00:05:09:12\r\n{\\an1}La Suisse n'est plus un paradis\r\nfiscal selon l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:05:09:14  00:05:11:21\r\n{\\an1}La condition pos\u00e9e\r\npour le retrait de la liste grise\r\n\r\n00:05:11:23  00:05:14:04\r\n{\\an1}\u00e9tait l'acceptation\r\npar le peuple suisse de la RFFA.\r\n\r\n00:05:14:06  00:05:16:02\r\n{\\an1}La r\u00e9forme de l'imposition\r\ndes entreprises\r\n\r\n00:05:16:04  00:05:17:15\r\n{\\an1}li\u00e9e au financement de l'AVS.\r\n\r\n00:05:17:17  00:05:19:10\r\n{\\an1}La Suisse a d\u00e9sormais\r\nun syst\u00e8me fiscal\r\n\r\n00:05:19:11  00:05:21:10\r\n{\\an1}compatible avec l'OCDE\r\net l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:05:21:11  00:05:23:23\r\n{\\an1}La nouvelle loi fiscale entre\r\nen vigueur le 1er janvier 2020.\r\n\r\n00:05:24:13  00:05:27:11\r\n{\\an1}Dans l'actualit\u00e9 internationale,\r\nla Turquie poursuit son offensive\r\n\r\n00:05:27:12  00:05:29:13\r\n{\\an1}dans le nord-est syrien\r\ncontre les milices kurdes\r\n\r\n00:05:29:15  00:05:31:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s le retrait\r\ndes troupes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:05:31:12  00:05:33:06\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration contre ces forces\r\n\r\n00:05:33:08  00:05:35:07\r\n{\\an1}qui ont appuy\u00e9\r\nla coalition occidentale\r\n\r\n00:05:35:09  00:05:38:03\r\n{\\an1}contre le groupe Etat islamique\r\nprovoque un toll\u00e9 international.\r\n\r\n00:05:38:06  00:05:40:07\r\n{\\an1}Au moins sept civiles\r\nauraient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\r\n\r\n00:05:40:09  00:05:44:15\r\n{\\an1}et pr\u00e8s d'une vingtaine bless\u00e9s\r\ndont des enfants.\r\n\r\n00:05:47:17  00:05:50:12\r\n{\\an1}-Les premiers bless\u00e9s,\r\nvictimes de l'op\u00e9ration turque\r\n\r\n00:05:50:14  00:05:52:14\r\n{\\an1}dans le nord de la Syrie.\r\n\r\n00:05:52:16  00:05:54:11\r\n{\\an1}Ankara poursuit son offensive\r\n\r\n00:05:54:12  00:05:59:11\r\n{\\an1}sur le territoire contr\u00f4l\u00e9\r\npar les milices kurdes syriennes.\r\n\r\n00:05:59:14  00:06:01:22\r\n{\\an1}Des milliers de civils doivent fuir.\r\n\r\n00:06:02:00  00:06:04:03\r\n{\\an1}La Turquie veut chasser des forces\r\n\r\n00:06:04:05  00:06:06:13\r\n{\\an1}assimil\u00e9es\r\n\u00e0 une organisation terroriste\r\n\r\n00:06:06:15  00:06:10:14\r\n{\\an1}et transf\u00e9rer des milliers de\r\nSyriens r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire.\r\n\r\n00:06:29:02  00:06:31:08\r\n{\\an1}-Les Kurdes, fantassins\r\nde la coalition internationale\r\n\r\n00:06:31:10  00:06:33:22\r\n{\\an1}contre le groupe Etat islamique,\r\npris pour cible \u00e0 leur tour.\r\n\r\n00:06:34:00  00:06:36:17\r\n{\\an1}Un raid aurait d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9\r\nune prison abritant des djihadistes.\r\n\r\n00:06:37:00  00:06:39:07\r\n{\\an1}-Nous sommes pr\u00eats\r\npour toute attaque d'Erdogan,\r\n\r\n00:06:39:09  00:06:41:05\r\n{\\an1}mais nous demandons aux Nations unies\r\n\r\n00:06:41:07  00:06:46:16\r\n{\\an1}d'intervenir et d'arr\u00eater\r\ntout acte barbare contre notre sol.\r\n\r\n00:06:49:21  00:06:55:10\r\n{\\an1}-La communaut\u00e9 internationale craint\r\nque le conflit ne s'embrase encore.\r\n\r\n00:06:57:04  00:07:02:05\r\n{\\an1}-L'action de la Turquie menace aussi\r\nles progr\u00e8s de la coalition mondiale\r\n\r\n00:07:02:07  00:07:06:07\r\n{\\an1}pour vaincre Daech,\r\ndont la Turquie fait partie.\r\n\r\n00:07:06:09  00:07:08:12\r\n{\\an1}L'action militaire sapera\r\nla s\u00e9curit\u00e9 des partenaires locaux,\r\n\r\n00:07:08:14  00:07:10:05\r\n{\\an1}les forces kurdes,\r\net risque d'entra\u00eener\r\n\r\n00:07:10:07  00:07:12:08\r\n{\\an1}une instabilit\u00e9 prolong\u00e9e\r\ndans le nord-est de la Syrie,\r\n\r\n00:07:12:10  00:07:14:13\r\n{\\an1}offrant un terrain fertile\r\npour la r\u00e9surgence de Daech.\r\n\r\n00:07:14:19  00:07:16:10\r\n{\\an1}-Washington\r\nsous le feu des critiques\r\n\r\n00:07:16:11  00:07:18:01\r\n{\\an1}pour avoir retir\u00e9 ses troupes\r\n\r\n00:07:18:03  00:07:20:06\r\n{\\an1}met en garde la Turquie\r\nde ne pas aller trop loin.\r\n\r\n00:07:20:08  00:07:23:22\r\n{\\an1}Donald Trump sugg\u00e8re que le sort\r\ndes Kurdes n'est pas une priorit\u00e9.\r\n\r\n00:07:24:10  00:07:26:13\r\n{\\an1}-Les Kurdes\r\nse battent pour leur terre.\r\n\r\n00:07:26:15  00:07:29:01\r\n{\\an1}Comme quelqu'un l'a \u00e9crit\r\ndans un tr\u00e8s bon article,\r\n\r\n00:07:29:03  00:07:31:20\r\n{\\an1}ils ne nous ont pas aid\u00e9s\r\npendant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n00:07:31:22  00:07:34:12\r\n{\\an1}Ils ne nous ont pas aid\u00e9s\r\nen Normandie.\r\n\r\n00:07:35:06  00:07:38:02\r\n{\\an1}-La Suisse a appel\u00e9\r\n\u00e0 la retenue et au respect\r\n\r\n00:07:38:04  00:07:41:10\r\n{\\an1}du droit international,\r\nnotamment humanitaire.\r\n\r\n00:07:42:12  00:07:45:15\r\n{\\an1}-Ces attaques posent \u00e9galement\r\nla question des anciens membres\r\n\r\n00:07:45:17  00:07:48:11\r\n{\\an1}du groupe Etat islamique\r\nretenus prisonniers dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:07:48:12  00:07:50:17\r\n{\\an1}Hormis l'inqui\u00e9tude\r\nface \u00e0 de possibles \u00e9vasions,\r\n\r\n00:07:50:19  00:07:53:11\r\n{\\an1}le sort de milliers d'enfants\r\norphelins du califat\r\n\r\n00:07:53:12  00:07:54:23\r\n{\\an1}est \u00e9galement en jeu.\r\n\r\n00:07:55:01  00:07:56:17\r\n{\\an1}Regroup\u00e9s dans des camps de d\u00e9plac\u00e9s,\r\n\r\n00:07:56:19  00:07:59:08\r\n{\\an1}ces mineurs sont dans une situation\r\nhumanitaire dramatique\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:01:09\r\n{\\an1}et potentiellement explosive.\r\n\r\n00:08:03:08  00:08:05:12\r\n{\\an1}-L'Etat islamique (EI)\r\nn'existe plus,\r\n\r\n00:08:05:14  00:08:08:09\r\n{\\an1}mais il a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui\r\nde nombreux orphelins.\r\n\r\n00:08:08:11  00:08:11:12\r\n{\\an1}Leurs parents, djihadistes,\r\nont marqu\u00e9 leur vie au fer rouge,\r\n\r\n00:08:11:14  00:08:15:03\r\n{\\an1}en les ber\u00e7ant de violence\r\net d'id\u00e9ologies extr\u00e9mistes.\r\n\r\n00:08:15:05  00:08:18:01\r\n{\\an1}La plupart de ces enfants,\r\ndont certains n'ont que 18 mois,\r\n\r\n00:08:18:03  00:08:20:14\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s\r\ndans les ruines de Baghouz,\r\n\r\n00:08:20:16  00:08:22:09\r\n{\\an1}dernier bastion de l'EI,\r\n\r\n00:08:22:11  00:08:26:02\r\n{\\an1}l\u00e0 o\u00f9 les affrontements\r\nles plus violents ont eu lieu.\r\n\r\n00:08:26:04  00:08:28:17\r\n{\\an1}-Ils n'aiment pas la nourriture.\r\n\r\n00:08:28:19  00:08:30:20\r\n{\\an1}Quand ils jouent ensemble,\r\n\r\n00:08:30:22  00:08:34:11\r\n{\\an1}ils jouent \u00e0 se tirer dessus\r\nou \u00e0 planter des mines dans la terre.\r\n\r\n00:08:34:14  00:08:36:15\r\n{\\an1}Ces choses sont encore ancr\u00e9es\r\ndans leur t\u00eate\r\n\r\n00:08:36:17  00:08:38:17\r\n{\\an1}et il n'y a rien\r\nqui puisse les faire oublier.\r\n\r\n00:08:38:19  00:08:41:09\r\n{\\an1}Ils n'\u00e9tudient pas et ne vont pas\r\njouer avec les plus petits.\r\n\r\n00:08:41:11  00:08:43:11\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s\r\nde toutes ces activit\u00e9s.\r\n\r\n00:08:44:08  00:08:46:15\r\n{\\an1}-H\u00e9berg\u00e9s dans les camps,\r\nils ne peuvent compter\r\n\r\n00:08:46:17  00:08:48:23\r\n{\\an1}que sur des b\u00e9n\u00e9voles\r\npour s'occuper d'eux.\r\n\r\n00:08:49:01  00:08:51:05\r\n{\\an1}Dans le camp d'A\u00efn Issa,\r\nelles sont neuf\r\n\r\n00:08:51:07  00:08:53:19\r\n{\\an1}\u00e0 prendre soin\r\nde 24 orphelins traumatis\u00e9s.\r\n\r\n00:08:54:11  00:08:56:20\r\n{\\an1}-Le plus difficile,\r\n\r\n00:08:56:22  00:08:58:21\r\n{\\an1}c'est quand ils me racontent\r\n\r\n00:08:58:23  00:09:02:03\r\n{\\an1}que leurs p\u00e8res et leurs m\u00e8res\r\nont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s sous leurs yeux\r\n\r\n00:09:02:05  00:09:04:09\r\n{\\an1}ou qu'ils ont perdu\r\nleurs fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n00:09:04:11  00:09:07:16\r\n{\\an1}Il y a des enfants qui sont perdus\r\net qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ne savent pas\r\n\r\n00:09:07:18  00:09:10:00\r\n{\\an1}ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 leurs proches.\r\n\r\n00:09:11:00  00:09:13:23\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 leurs efforts, les b\u00e9n\u00e9voles\r\nsont souvent trop d\u00e9munies.\r\n\r\n00:09:14:01  00:09:17:13\r\n{\\an1}Les enfants viennent \u00e0 manquer\r\nde produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9,\r\n\r\n00:09:17:15  00:09:20:07\r\n{\\an1}mais aussi de soutien psychologique.\r\n\r\n00:09:20:22  00:09:24:01\r\n{\\an1}-Les autres organisations n'ont rien\r\n\r\n00:09:24:03  00:09:26:08\r\n{\\an1}donn\u00e9 pour aider les enfants.\r\n\r\n00:09:26:10  00:09:30:08\r\n{\\an1}Nous leur demandons de leur donner\r\ndes v\u00eatements, de la nourriture,\r\n\r\n00:09:30:10  00:09:32:22\r\n{\\an1}des boissons\r\net de les aider \u00e0 les r\u00e9habiliter\r\n\r\n00:09:33:00  00:09:35:16\r\n{\\an1}et \u00e0 se d\u00e9barrasser\r\nde l'id\u00e9ologie de l'EI.\r\n\r\n00:09:36:01  00:09:38:17\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s kurdes,\r\nqui g\u00e8rent une partie de ces camps,\r\n\r\n00:09:38:19  00:09:41:10\r\n{\\an1}\u00e9valuent qu'il y aurait\r\n8'000 enfants dans leurs structures,\r\n\r\n00:09:41:11  00:09:44:07\r\n{\\an1}et que plusieurs centaines\r\nd'entre eux sont orphelins.\r\n\r\n00:09:44:23  00:09:46:09\r\n{\\an1}-En Tunisie,\r\n\r\n00:09:46:10  00:09:49:11\r\n{\\an1}le parti Ennahdha est arriv\u00e9 en t\u00eate\r\ndes \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n00:09:49:13  00:09:53:11\r\n{\\an1}La formation d'inspiration islamiste\r\na r\u00e9colt\u00e9 52 si\u00e8ges sur les 217\r\n\r\n00:09:53:13  00:09:55:18\r\n{\\an1}que compte le Parlement tunisien.\r\n\r\n00:09:55:20  00:09:58:11\r\n{\\an1}Cela reste tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9\r\ndes 109 si\u00e8ges requis\r\n\r\n00:09:58:13  00:10:01:06\r\n{\\an1}pour former\r\nun gouvernement majoritaire.\r\n\r\n00:10:02:05  00:10:05:11\r\n{\\an1}Au Maroc, on revient sur l'affaire\r\ndes deux campeuses scandinaves\r\n\r\n00:10:05:12  00:10:07:11\r\n{\\an1}assassin\u00e9es\r\nil y a un peu plus d'un an.\r\n\r\n00:10:07:13  00:10:09:13\r\n{\\an1}Nicolas, l'un des deux\r\nressortissants suisses\r\n\r\n00:10:09:15  00:10:12:15\r\n{\\an1}reconnus coupables de participation\r\n\u00e0 une association terroriste\r\n\r\n00:10:12:17  00:10:14:14\r\n{\\an1}a vu sa peine r\u00e9duite de moiti\u00e9\r\nen appel.\r\n\r\n00:10:14:16  00:10:16:08\r\n{\\an1}Cinq ans de prison au lieu de dix.\r\n\r\n00:10:16:11  00:10:19:04\r\n{\\an1}Une information confirm\u00e9e\r\npar son \u00e9pouse \u00e0 la RTS.\r\n\r\n00:10:19:06  00:10:22:14\r\n{\\an1}L'hispano-suisse Kevin\r\nattend lui son proc\u00e8s en appel\r\n\r\n00:10:22:15  00:10:25:06\r\n{\\an1}qui devrait d\u00e9buter\r\nla semaine prochaine.\r\n\r\n00:10:26:05  00:10:28:14\r\n{\\an1}Des imp\u00f4ts stables\r\nou \u00e0 la baisse ?\r\n\r\n00:10:28:16  00:10:30:23\r\n{\\an1}C'est la question\r\n\u00e0 laquelle les Jurassiens\r\n\r\n00:10:31:01  00:10:32:20\r\n{\\an1}devront r\u00e9pondre le 20 octobre.\r\n\r\n00:10:32:22  00:10:35:13\r\n{\\an1}En difficult\u00e9s financi\u00e8res,\r\nle canton a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre,\r\n\r\n00:10:35:15  00:10:38:01\r\n{\\an1}pour un an,\r\nune baisse fiscale de 1 %\r\n\r\n00:10:38:03  00:10:39:13\r\n{\\an1}pour l'ann\u00e9e en cours.\r\n\r\n00:10:39:15  00:10:43:04\r\n{\\an1}Une d\u00e9cision attaqu\u00e9e par referendum.\r\n\r\n00:10:44:21  00:10:49:03\r\n{\\an1}-Dans le Jura, les imp\u00f4ts\r\nsont parmi les plus lourds du pays.\r\n\r\n00:10:49:05  00:10:53:18\r\n{\\an1}Mais une baisse fiscale lin\u00e9aire\r\nde 1 % annuel a commenc\u00e9 en 2009\r\n\r\n00:10:53:20  00:10:56:09\r\n{\\an1}et s'\u00e9tendra jusqu'en 2020.\r\n\r\n00:10:56:10  00:11:02:06\r\n{\\an1}Mais face aux d\u00e9ficits, elle a \u00e9t\u00e9\r\nsuspendue en 2015 et 2017.\r\n\r\n00:11:02:08  00:11:05:10\r\n{\\an1}Le canton voudrait\r\nen faire de m\u00eame pour 2019.\r\n\r\n00:11:05:11  00:11:10:08\r\n{\\an1}Mais l'UDC a dit non\r\net d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:11:11:06  00:11:13:17\r\n{\\an1}-On a dit avoir \u00e9t\u00e9 pris par le temps\r\n\r\n00:11:13:19  00:11:16:11\r\n{\\an1}et qu'on donnait\r\ncette porte de sortie.\r\n\r\n00:11:16:12  00:11:18:23\r\n{\\an1}On l'a fait deux, puis trois fois.\r\n\r\n00:11:19:01  00:11:21:00\r\n{\\an1}Mais j'ai le sentiment\r\n\r\n00:11:21:01  00:11:23:07\r\n{\\an1}qu'on ne va pas\r\nchanger d'un iota.\r\n\r\n00:11:23:09  00:11:25:21\r\n{\\an1}Et on n'a pas am\u00e9lior\u00e9\r\nla situation financi\u00e8re du canton.\r\n\r\n00:11:25:23  00:11:32:01\r\n{\\an1}Reporter encore cette baisse fiscale\r\nne va pas am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n00:11:32:14  00:11:34:22\r\n{\\an1}-Gouvernement\r\net Parlement jurassiens\r\n\r\n00:11:35:00  00:11:38:16\r\n{\\an1}estiment ne pas pouvoir se passer\r\nde cette manne suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:11:38:18  00:11:40:18\r\n{\\an1}Si la baisse fiscale est gel\u00e9e,\r\n\r\n00:11:40:20  00:11:44:11\r\n{\\an1}4,4 mios de frs de plus tomberont\r\ndans les caisses publiques.\r\n\r\n00:11:44:12  00:11:47:04\r\n{\\an1}Sinon, il faudra sortir les ciseaux.\r\n\r\n00:11:47:19  00:11:52:01\r\n{\\an1}-Ca mettra peut-\u00eatre des communes\r\ndans des situations difficiles.\r\n\r\n00:11:52:04  00:11:54:07\r\n{\\an1}Ca va peut-\u00eatre engendrer\r\n\r\n00:11:54:09  00:11:56:10\r\n{\\an1}des augmentations de quotit\u00e9s\r\n\r\n00:11:56:11  00:11:58:07\r\n{\\an1}dans certaines communes.\r\n\r\n00:11:58:09  00:12:02:03\r\n{\\an1}Il y aura des coupures qui devront\r\n\u00eatre faites dans le social\r\n\r\n00:12:02:05  00:12:07:16\r\n{\\an1}et le canton ne sait pas\r\no\u00f9 aller trouver cet argent.\r\n\r\n00:12:08:12  00:12:11:09\r\n{\\an1}-Donner un peu d'air\r\naux cantons et aux communes\r\n\r\n00:12:11:11  00:12:13:09\r\n{\\an1}en reportant\r\nla baisse fiscale d'une ann\u00e9e,\r\n\r\n00:12:13:11  00:12:15:15\r\n{\\an1}ou poursuivre un processus\r\nen cours depuis 10 ans ?\r\n\r\n00:12:15:16  00:12:18:03\r\n{\\an1}Les Jurassiens\r\nvoteront dans dix jours.\r\n\r\n00:12:19:18  00:12:22:13\r\n{\\an1}-Hier soir vers 22h00,\r\nun important incendie\r\n\r\n00:12:22:15  00:12:25:23\r\n{\\an1}s'est d\u00e9clar\u00e9 dans les combles\r\nde la Mairie de Satigny (GE),\r\n\r\n00:12:26:01  00:12:28:19\r\n{\\an1}n\u00e9cessitant un gros d\u00e9ploiement\r\ndes secours.\r\n\r\n00:12:28:22  00:12:31:03\r\n{\\an1}Au total,\r\n26 pompiers professionnels,\r\n\r\n00:12:31:05  00:12:34:11\r\n{\\an1}20 volontaires et 14 v\u00e9hicules\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place.\r\n\r\n00:12:34:13  00:12:36:00\r\n{\\an1}Durant l'intervention,\r\n\r\n00:12:36:02  00:12:38:11\r\n{\\an1}l'entier de la toiture du b\u00e2timent\r\ns'est effondr\u00e9e.\r\n\r\n00:12:38:12  00:12:41:17\r\n{\\an1}Trois sapeurs-pompiers se sont\r\nretrouv\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s sous les d\u00e9combres.\r\n\r\n00:12:41:19  00:12:45:06\r\n{\\an1}On \u00e9coute le commandant Schumacher\r\nsur leur \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n00:12:45:20  00:12:48:09\r\n{\\an1}-Ils ont \u00e9t\u00e9 partiellement ensevelis.\r\n\r\n00:12:48:10  00:12:50:11\r\n{\\an1}Nous avons d\u00fb engager des \u00e9quipes\r\n\r\n00:12:50:12  00:12:51:22\r\n{\\an1}pour les secourir.\r\n\r\n00:12:52:00  00:12:56:01\r\n{\\an1}Les trois pompiers bless\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s aux HUG.\r\n\r\n00:12:56:03  00:12:59:10\r\n{\\an1}Deux ont pu sortir t\u00f4t ce matin\r\n\r\n00:12:59:11  00:13:03:10\r\n{\\an1}et le dernier va rester hospitalis\u00e9\r\npour quelques semaines.\r\n\r\n00:13:04:07  00:13:08:07\r\n{\\an1}-A Bienne, cette mauvaise nouvelle\r\npour les fans de glisse.\r\n\r\n00:13:08:09  00:13:10:20\r\n{\\an1}La troisi\u00e8me \u00e9dition d'Eisplanade\r\nn'aura pas lieu.\r\n\r\n00:13:10:22  00:13:13:04\r\n{\\an1}La plus grande patinoire\r\n\u00e0 ciel ouvert du pays\r\n\r\n00:13:13:06  00:13:15:21\r\n{\\an1}ne sera pas r\u00e9install\u00e9e sur\r\nl'esplanade du Palais des Congr\u00e8s.\r\n\r\n00:13:15:23  00:13:17:17\r\n{\\an1}Des d\u00e9saccords strat\u00e9giques\r\net financiers\r\n\r\n00:13:17:19  00:13:19:19\r\n{\\an1}ont entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission\r\nen bloc du comit\u00e9.\r\n\r\n00:13:19:21  00:13:22:06\r\n{\\an1}Les d\u00e9lais sont trop courts\r\npour assurer cette ann\u00e9e\r\n\r\n00:13:22:08  00:13:24:19\r\n{\\an1}la tenue d'Eisplanade\r\net son budget de 500'000 francs.\r\n\r\n00:13:24:21  00:13:27:20\r\n{\\an1}L'infrastructure\r\ndevrait rena\u00eetre l'an prochain.\r\n\r\n00:13:29:16  00:13:32:10\r\n{\\an1}Il a inspir\u00e9 Zep\r\npour sa BD \"The End\".\r\n\r\n00:13:32:11  00:13:34:22\r\n{\\an1}Grand sp\u00e9cialiste\r\ndes for\u00eats tropicales,\r\n\r\n00:13:35:00  00:13:36:23\r\n{\\an1}d\u00e9fenseur passionn\u00e9\r\ndes for\u00eats primaires\r\n\r\n00:13:37:01  00:13:38:18\r\n{\\an1}jamais touch\u00e9es par l'homme,\r\n\r\n00:13:38:20  00:13:46:15\r\n{\\an1}Le botaniste Francis Hall\u00e9\r\n\u00e9tait en visite \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:13:48:09  00:13:51:18\r\n{\\an1}-A pass\u00e9 80 ans,\r\npas facile de suivre Francis Hall\u00e9:\r\n\r\n00:13:51:20  00:13:54:11\r\n{\\an1}la for\u00eat, c'est chez lui.\r\n\r\n00:13:54:12  00:13:56:11\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 la fois mon m\u00e9tier\r\n\r\n00:13:56:12  00:13:58:01\r\n{\\an1}et un plaisir.\r\n\r\n00:13:58:03  00:13:59:16\r\n{\\an1}J'ai cette chance inou\u00efe\r\n\r\n00:13:59:18  00:14:01:11\r\n{\\an1}que je ne peux\r\npas distinguer les deux.\r\n\r\n00:14:01:18  00:14:05:13\r\n{\\an1}-L'oeil et le crayon: ses outils\r\npour appr\u00e9hender le monde v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n00:14:05:22  00:14:09:05\r\n{\\an1}-Comment voulez-vous rendre\r\nun arbre avec des mots ?\r\n\r\n00:14:09:07  00:14:11:20\r\n{\\an1}Si on veut comprendre\r\nun truc comme ca,\r\n\r\n00:14:11:22  00:14:15:16\r\n{\\an1}il faut s'investir,\r\nil faut tourner autour.\r\n\r\n00:14:16:11  00:14:18:19\r\n{\\an1}-Sa sp\u00e9cialit\u00e9:\r\nles for\u00eats primaires,\r\n\r\n00:14:18:21  00:14:22:05\r\n{\\an1}jamais exploit\u00e9es par l'homme,\r\nen zone tropicale.\r\n\r\n00:14:22:07  00:14:23:23\r\n{\\an1}Il leur a consacr\u00e9 sa vie,\r\n\r\n00:14:24:01  00:14:26:20\r\n{\\an1}\u00e9tudi\u00e9 leur cime\r\navec un engin \u00e0 la Jules Verne,\r\n\r\n00:14:26:22  00:14:28:22\r\n{\\an1}les a racont\u00e9es dans un film.\r\n\r\n00:14:29:13  00:14:32:20\r\n{\\an1}-J'ai pass\u00e9 ma vie\r\nen foret \u00e0 regarder na\u00eetre,\r\n\r\n00:14:32:22  00:14:34:23\r\n{\\an1}vivre et mourir les arbres.\r\n\r\n00:14:35:09  00:14:39:19\r\n{\\an1}-Ces for\u00eats primaires abritent trois\r\nquarts de la biodiversit\u00e9 mondiale.\r\n\r\n00:14:39:21  00:14:41:08\r\n{\\an1}Et sont en voie en disparition.\r\n\r\n00:14:41:15  00:14:43:11\r\n{\\an1}-C'est pas tellement\r\nque ce soit fragile,\r\n\r\n00:14:43:12  00:14:45:13\r\n{\\an1}c'est que \u00e7a attise\r\ndes convoitises \u00e9normes.\r\n\r\n00:14:45:15  00:14:48:02\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de fric \u00e0 se faire\r\navec ces for\u00eats-l\u00e0.\r\n\r\n00:14:48:04  00:14:49:21\r\n{\\an1}Je suis pas un pessimiste de nature,\r\n\r\n00:14:50:00  00:14:52:23\r\n{\\an1}si j'avais de bonnes nouvelles\r\n\u00e0 vous donner je vous les donnerais.\r\n\r\n00:14:53:01  00:14:55:11\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9tais jeune chercheur,\r\n\r\n00:14:55:13  00:14:57:21\r\n{\\an1}il y avait des for\u00eats primaires\r\n\r\n00:14:57:23  00:14:59:17\r\n{\\an1}partout dans les tropiques.\r\n\r\n00:14:59:19  00:15:03:13\r\n{\\an1}Personne n'aurait pu imaginer que 50\r\nans plus tard il n'en resterait plus.\r\n\r\n00:15:03:15  00:15:05:05\r\n{\\an1}Non, c'est fini !\r\n\r\n00:15:05:22  00:15:08:03\r\n{\\an1}-Ce qui encourage un peu\r\nFrancis Hall\u00e9,\r\n\r\n00:15:08:05  00:15:11:06\r\n{\\an1}c'est l'engouement autour\r\ndes arbres: bains de for\u00eats,\r\n\r\n00:15:11:08  00:15:14:04\r\n{\\an1}livres grands publics,\r\nd\u00e9couvertes scientifiques.\r\n\r\n00:15:14:06  00:15:15:10\r\n{\\an1}-Si les gens commencent\r\n\r\n00:15:15:11  00:15:17:21\r\n{\\an1}\u00e0 s'int\u00e9resser aux arbres,\r\nc'est tr\u00e8s bon signe.\r\n\r\n00:15:17:23  00:15:20:11\r\n{\\an1}40 ans en arri\u00e8re,\r\non s'int\u00e9ressait pas aux arbres.\r\n\r\n00:15:20:13  00:15:23:14\r\n{\\an1}Mais maintenant,\r\nil y a une avalanche de d\u00e9couvertes\r\n\r\n00:15:23:17  00:15:26:09\r\n{\\an1}qui viennent du monde entier.\r\n\r\n00:15:27:01  00:15:29:19\r\n{\\an1}-Le botaniste combattra\r\njusqu'au bout pour la for\u00eat:\r\n\r\n00:15:29:21  00:15:32:06\r\n{\\an1}un inventaire\r\nde la biodiversit\u00e9 birmane,\r\n\r\n00:15:32:08  00:15:34:22\r\n{\\an1}un film sur la for\u00eat du Gabon,\r\n\r\n00:15:35:00  00:15:37:21\r\n{\\an1}la cr\u00e9ation d'une for\u00eat primaire\r\nen Europe de l'Ouest.\r\n\r\n00:15:37:23  00:15:40:21\r\n{\\an1}Encore beaucoup de projets\r\npour faire passer son message.\r\n\r\n00:15:42:04  00:15:44:21\r\n{\\an1}-Cet hommage maintenant\r\nen l'honneur de Fran\u00e7ois Silvant.\r\n\r\n00:15:44:23  00:15:48:20\r\n{\\an1}L'inoubliable humoriste f\u00eaterait\r\nla semaine prochaine ses 70 ans.\r\n\r\n00:15:48:22  00:15:51:23\r\n{\\an1}Disparu en 2007, il a inspir\u00e9\r\nde nombreuses g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:15:52:01  00:15:57:11\r\n{\\an1}On se replonge dans son humour\r\navec notre rubrique Pass\u00e9 Recompos\u00e9.\r\n\r\n00:16:02:11  00:16:04:18\r\n{\\an1}Accent vaudois\r\n-Maman, les citrons,\r\n\r\n00:16:04:20  00:16:06:10\r\n{\\an1}ils ont des pattes ?\r\n\r\n00:16:06:11  00:16:08:02\r\n{\\an1}Non ?\r\n\r\n00:16:08:04  00:16:10:18\r\n{\\an1}Alors j'ai d\u00fb presser un poussin.\r\n\r\n00:16:11:04  00:16:15:12\r\n{\\an1}-Acide et tendre \u00e0 la fois,\r\nF.Silvant a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:16:15:23  00:16:18:16\r\n{\\an1}-Je n'ai pas eu de vocation pr\u00e9coce.\r\n\r\n00:16:18:17  00:16:20:08\r\n{\\an1}J'ai pris des cours de guitare\r\n\r\n00:16:24:16  00:16:27:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9cole-club Migros\r\net j'ai arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s six mois.\r\n\r\n00:16:27:13  00:16:29:08\r\n{\\an1}Par hasard, j'ai chang\u00e9 de porte.\r\n\r\n00:16:29:10  00:16:31:06\r\n{\\an1}En voyant\r\n\"Cours de diction et th\u00e9\u00e2tre\".\r\n\r\n00:16:31:08  00:16:33:17\r\n{\\an1}-Suis-je une chatte ?\r\n-Non, tu n'as rien d'une chatte.\r\n\r\n00:16:33:19  00:16:35:07\r\n{\\an1}-Plus qu'un com\u00e9dien,\r\n\r\n00:16:35:09  00:16:38:19\r\n{\\an1}c'est comme humoriste qu'il brille\r\nau-del\u00e0 des fronti\u00e8res helv\u00e9tiques.\r\n\r\n00:16:38:21  00:16:41:03\r\n{\\an1}-Vous pouvez pas savoir, vous savez !\r\n\r\n00:16:41:04  00:16:44:02\r\n{\\an1}-Une sobri\u00e9t\u00e9 sc\u00e9nique\r\nqui restera sa marque de fabrique\r\n\r\n00:16:44:04  00:16:47:05\r\n{\\an1}et des personnages\r\ndevenus mythiques.\r\n\r\n00:16:47:06  00:16:50:11\r\n{\\an1}-Nous sommes pouss\u00e9es\r\npar notre foi profonde\r\n\r\n00:16:50:12  00:16:54:01\r\n{\\an1}afin de vous faire\r\npartager cette lumi\u00e8re divine\r\n\r\n00:16:54:03  00:17:01:06\r\n{\\an1}qui va inonder votre merveilleux\r\nint\u00e9rieur, vos plantes vertes !\r\n\r\n00:17:01:08  00:17:05:06\r\n{\\an1}-Dans \"Souvenirs d'enfance\",\r\nFran\u00e7ois Silvant se livre.\r\n\r\n00:17:05:08  00:17:08:20\r\n{\\an1}-Ma m\u00e8re n'a jamais entendu\r\nle son de ma voix.\r\n\r\n00:17:08:22  00:17:11:17\r\n{\\an1}Ca m'a beaucoup marqu\u00e9.\r\n\r\n00:17:11:19  00:17:15:00\r\n{\\an1}Elle est devenue sourde\r\n\u00e0 ma naissance,\r\n\r\n00:17:15:02  00:17:20:04\r\n{\\an1}\u00e0 cause d'une complication\r\n\u00e0 l'accouchement.\r\n\r\n00:17:20:06  00:17:23:16\r\n{\\an1}C'est bizarre,\r\ncar j'ai fait un m\u00e9tier public\r\n\r\n00:17:23:18  00:17:26:16\r\n{\\an1}o\u00f9 je n'arr\u00eatais pas\r\nde parler aux gens.\r\n\r\n00:17:26:18  00:17:28:13\r\n{\\an1}Elle est venue me voir au th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n00:17:28:15  00:17:32:22\r\n{\\an1}mais n'a jamais entendu\r\nce que je disais, forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:17:33:00  00:17:38:06\r\n{\\an1}Ca m'est rest\u00e9, au fond,\r\nassez p\u00e9nible.\r\n\r\n00:17:38:07  00:17:42:09\r\n{\\an1}-1995, l'humoriste se fait remarquer\r\ndans un autre registre.\r\n\r\n00:17:42:11  00:17:44:22\r\n{\\an1}Il est condamn\u00e9\r\npour alcool au volant\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:47:20\r\n{\\an1}\u00e0 dix jours\r\nde travaux d'int\u00e9r\u00eat public,\r\n\r\n00:17:47:22  00:17:50:13\r\n{\\an1}qu'il effectuera\r\n\u00e0 l'EMS de la Rozav\u00e8re.\r\n\r\n00:17:50:15  00:17:53:07\r\n{\\an1}Une aubaine, source d'inspiration.\r\n\r\n00:17:53:09  00:17:55:22\r\n{\\an1}Accent vaudois\r\n-On se demande ce qui nous attend !\r\n\r\n00:17:56:00  00:17:58:05\r\n{\\an1}Accent vaudois\r\n-Vous n'avez pas touch\u00e9\r\n\r\n00:17:58:07  00:17:59:18\r\n{\\an1}\u00e0 votre viande !\r\n\r\n00:17:59:20  00:18:01:12\r\n{\\an1}Non, je suis pas folle !\r\n\r\n00:18:01:14  00:18:06:12\r\n{\\an1}Je suis aussi v\u00e9g\u00e9tarienne,\r\nmais je mange de la viande.\r\n\r\n00:18:06:14  00:18:10:03\r\n{\\an1}-Mais taisez-vous !\r\nRires\r\n\r\n00:18:10:05  00:18:12:08\r\n{\\an1}Dix jours, \u00e0 cause de vous !\r\n\r\n00:18:12:10  00:18:16:14\r\n{\\an1}\"Boire ou conduire, fallait choisir.\"\r\n\r\n00:18:16:16  00:18:19:16\r\n{\\an1}-Mme Pahud, ne retournez pas\r\nle couteau dans la plaie !\r\n\r\n00:18:19:18  00:18:22:15\r\n{\\an1}-L'art d'interpr\u00e9ter\r\nde multiples personnages.\r\n\r\n00:18:22:17  00:18:27:09\r\n{\\an1}En 2003, la t\u00e9l\u00e9vision suisse\r\nlui offre une \u00e9mission,\r\n\r\n00:18:27:11  00:18:32:01\r\n{\\an1}tous les mercredis.\r\n\r\n00:18:33:13  00:18:37:17\r\n{\\an1}Inimitable, irrempla\u00e7able.\r\n\r\n00:18:37:19  00:18:41:06\r\n{\\an1}-T'es s\u00fbr qu'il meurt\r\nsi je le d\u00e9gonfle ?\r\n\r\n00:18:43:04  00:18:45:21\r\n{\\an1}-Elle est th\u00e9ologienne, pasteure,\r\n\r\n00:18:45:23  00:18:48:08\r\n{\\an1}ex-directrice\r\ndu mus\u00e9e international de la R\u00e9forme\r\n\r\n00:18:48:10  00:18:51:14\r\n{\\an1}et pr\u00e9sidente de l'association\r\nqui a mont\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:18:51:16  00:18:53:11\r\n{\\an1}\"Dieu(x), modes d'emploi\".\r\n\r\n00:18:53:13  00:18:56:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir enflamm\u00e9 Bruxelles,\r\nParis, Madrid, ou encore Qu\u00e9bec,\r\n\r\n00:18:56:12  00:18:58:12\r\n{\\an1}elle s'arr\u00eate \u00e0 Palexpo\r\njusqu'au 19 janvier.\r\n\r\n00:18:58:14  00:19:01:07\r\n{\\an1}Elle r\u00e9unit en un lieu toutes\r\nles religions, sans hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n00:19:01:09  00:19:04:04\r\n{\\an1}Et sans querelle de clochers.\r\n\r\n00:19:04:06  00:19:07:09\r\n{\\an1}Isabelle Graessl\u00e9\r\nest votre invit\u00e9e, J.Evard.\r\n\r\n00:19:10:02  00:19:12:21\r\n{\\an1}\u2015Exactement.\r\n\r\n00:19:13:01  00:19:17:12\r\n{\\an1}Sans querelles de clochers,\r\ncar le but de l'exposition\r\n\r\n00:19:17:16  00:19:21:04\r\n{\\an1}est de favoriser\r\nla coh\u00e9sion sociale.\r\n\r\n00:19:21:08  00:19:23:11\r\n{\\an1}C'est un antidote\r\ncontre le fanatisme.\r\n\r\n00:19:23:14  00:19:26:18\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:19:26:22  00:19:29:01\r\n{\\an1}Cette exposition a 10 ans.\r\n\r\n00:19:29:05  00:19:32:02\r\n{\\an1}Est-ce qu'elle a\r\nplus de sens qu'hier ?\r\n\r\n00:19:32:06  00:19:36:03\r\n{\\an1}\u2015Oui, sur plein de niveaux.\r\n\r\n00:19:36:07  00:19:39:08\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, une nouvelle loi\r\nsur la la\u00efcit\u00e9\r\n\r\n00:19:39:11  00:19:43:01\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Grand Conseil\r\nen 2018.\r\n\r\n00:19:43:06  00:19:45:10\r\n{\\an1}Il y avait 4 r\u00e9f\u00e9rendums\r\npour s'y opposer.\r\n\r\n00:19:45:13  00:19:48:03\r\n{\\an1}Mais le peuple a balay\u00e9 tout \u00e7a.\r\n\r\n00:19:48:07  00:19:51:11\r\n{\\an1}La loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e.\r\n\r\n00:19:51:15  00:19:54:09\r\n{\\an1}La loi veut faire mieux conna\u00eetre\r\nle fait religieux.\r\n\r\n00:19:54:12  00:20:01:01\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter les d\u00e9bordements\r\net les questions de violence,\r\n\r\n00:20:01:05  00:20:05:23\r\n{\\an1}une des cl\u00e9s est de comprendre\r\ncomment fonctionnent les religions.\r\n\r\n00:20:06:03  00:20:09:16\r\n{\\an1}\u2015Et au niveau mondial ?\r\n\r\n00:20:09:20  00:20:14:11\r\n{\\an1}\u2015Les sociologues parlent souvent\r\ndu retour du religieux.\r\n\r\n00:20:14:14  00:20:18:11\r\n{\\an1}Je pense qu'il n'\u00e9tait jamais parti,\r\npersonnellement !\r\n\r\n00:20:18:14  00:20:21:06\r\n{\\an1}Mais tout ce qui s'est pass\u00e9,\r\n\r\n00:20:21:10  00:20:29:05\r\n{\\an1}avec le fameux si\u00e8cle des lumi\u00e8res,\r\nqui a beaucoup \u00e9loign\u00e9 le religieux,\r\n\r\n00:20:29:09  00:20:32:11\r\n{\\an1}qui \u00e9tait jusque-l\u00e0 li\u00e9\r\n\u00e0 la politique...\r\n\r\n00:20:32:15  00:20:36:12\r\n{\\an1}Au dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle,\r\nil y a une cassure.\r\n\r\n00:20:36:15  00:20:40:03\r\n{\\an1}Petit \u00e0 petit,\r\nle religieux s'est privatis\u00e9.\r\n\r\n00:20:40:07  00:20:44:06\r\n{\\an1}Des id\u00e9ologies ont pris en charge\r\nl'explication du monde.\r\n\r\n00:20:44:10  00:20:49:08\r\n{\\an1}\u00c0 la fin du vingti\u00e8me si\u00e8cle,\r\nces id\u00e9ologies se sont effondr\u00e9es.\r\n\r\n00:20:49:11  00:20:52:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a un trou noir.\r\n\r\n00:20:52:09  00:20:54:11\r\n{\\an1}C'est la religion.\r\n\r\n00:20:54:15  00:20:57:09\r\n{\\an1}En particulier\r\nen Europe occidentale.\r\n\r\n00:20:57:12  00:21:01:13\r\n{\\an1}On \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s dans le priv\u00e9\r\n\u00e0 ce sujet jusque-l\u00e0.\r\n\r\n00:21:01:17  00:21:05:03\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a qu'une exposition\r\nqui met en avant,\r\n\r\n00:21:05:07  00:21:09:10\r\n{\\an1}pas vraiment\r\nles questions d'id\u00e9ologie,\r\n\r\n00:21:09:13  00:21:13:11\r\n{\\an1}mais des fa\u00e7ons qu'ont les gens\r\nde vivre leur religion,\r\n\r\n00:21:13:16  00:21:15:11\r\n{\\an1}c'est essentiel.\r\n\r\n00:21:15:14  00:21:18:19\r\n{\\an1}\u2015L'exposition\r\nest d'ailleurs gratuite.\r\n\r\n00:21:18:23  00:21:21:12\r\n{\\an1}Il y a bien une volont\u00e9 p\u00e9dagogique.\r\n\r\n00:21:21:16  00:21:26:04\r\n{\\an1}\u2015Exactement.\r\n\r\n00:21:26:08  00:21:30:10\r\n{\\an1}Je souhaiterais que beaucoup de gens\r\naillent la voir.\r\n\r\n00:21:30:13  00:21:34:09\r\n{\\an1}Elle est accessible\r\nd\u00e8s un certain \u00e2ge, 8 ou 10 ans.\r\n\r\n00:21:34:12  00:21:37:02\r\n{\\an1}Des classes se sont d\u00e9j\u00e0 inscrites.\r\n\r\n00:21:37:06  00:21:42:20\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que d'autres professeurs\r\nse sentiront appel\u00e9s \u00e0 la visiter.\r\n\r\n00:21:43:00  00:21:45:13\r\n{\\an1}D'un point de vue p\u00e9dagogique,\r\n\r\n00:21:45:17  00:21:51:06\r\n{\\an1}pour mieux comprendre\r\nce qui se passe.\r\n\r\n00:21:51:10  00:21:55:03\r\n{\\an1}\u2015Vous citez une phrase.\r\n\r\n00:21:55:07  00:21:59:21\r\n{\\an1}Elle r\u00e9sume bien l'exposition.\r\n\r\n00:22:00:01  00:22:07:16\r\n{\\an1}\u2015Les concepteurs de l'exposition,\r\nElie Barnavi notamment,\r\n\r\n00:22:07:20  00:22:14:19\r\n{\\an1}l'instigateur de l'exposition,\r\nqui a travaill\u00e9 sur celle de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:22:14:23  00:22:18:19\r\n{\\an1}\u00c0 la fin du catalogue, R\u00e9gis Debray,\r\n\r\n00:22:18:23  00:22:24:21\r\n{\\an1}qui a beaucoup travaill\u00e9\r\nsur les questions de la\u00efcit\u00e9,\r\n\r\n00:22:26:15  00:22:30:14\r\n{\\an1}a dit que\r\n\"c'\u00e9tait le moment de passer\r\n\r\n00:22:30:19  00:22:37:08\r\n{\\an1}d'une la\u00efcit\u00e9 d'incompr\u00e9hension\r\n\u00e0 une la\u00efcit\u00e9 d'incomp\u00e9tence.\"\r\n\r\n00:22:37:11  00:22:43:01\r\n{\\an1}Ne pas dire que la religion,\r\n\u00e7a ne m'int\u00e9resse pas,\r\n\r\n00:22:43:05  00:22:47:18\r\n{\\an1}que \u00e7a ne me concerne pas...\r\n\r\n00:22:47:22  00:22:53:20\r\n{\\an1}Il faut passer \u00e0 une compr\u00e9hension\r\ndes religions.\r\n\r\n00:22:54:04  00:22:56:17\r\n{\\an1}Chacun va garder ses religions.\r\n\r\n00:22:56:21  00:23:00:12\r\n{\\an1}Mais il est temps aujourd'hui\r\ndans la configuration mondiale\r\n\r\n00:23:00:17  00:23:04:19\r\n{\\an1}de s'int\u00e9resser \u00e0 la religion\r\nd'un point de vue anthropologique.\r\n\r\n00:23:05:00  00:23:07:10\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire\r\ncomment les gens-l\u00e0 vivent.\r\n\r\n00:23:07:14  00:23:09:05\r\n{\\an1}\u2015Entrons dans l'exposition.\r\n\r\n00:23:10:03  00:23:12:19\r\n{\\an1}-L'exposition \"Dieu(x), modes\r\nd'emploi\" circule depuis 13 ans.\r\n\r\n00:23:12:21  00:23:14:18\r\n{\\an1}De Bruxelles \u00e0 Qu\u00e9bec\r\nen passant par Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:23:14:20  00:23:19:16\r\n{\\an1}chaque ville apporte sa sp\u00e9cificit\u00e9,\r\navec un regard anthropologique.\r\n\r\n00:23:19:18  00:23:22:04\r\n{\\an1}-Notre parti pris\r\nest celui de la neutralit\u00e9.\r\n\r\n00:23:22:06  00:23:24:15\r\n{\\an1}Nous ne privil\u00e9gions pas\r\n\r\n00:23:24:18  00:23:26:21\r\n{\\an1}une religion.\r\n\r\n00:23:26:23  00:23:31:20\r\n{\\an1}Nous voulons promouvoir\r\nune vision la\u00efque de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:23:31:22  00:23:37:16\r\n{\\an1}port\u00e9e par une vision humaniste.\r\n\r\n00:23:37:18  00:23:40:19\r\n{\\an1}-Une vision la\u00efque,\r\nqui donne des cl\u00e9s de compr\u00e9hension\r\n\r\n00:23:40:21  00:23:44:11\r\n{\\an1}sur les diff\u00e9rentes\r\npratiques religieuses.\r\n\r\n00:23:44:13  00:23:47:04\r\n{\\an1}-C'est le pari de l'exposition.\r\n\r\n00:23:47:06  00:23:49:14\r\n{\\an1}Si vous connaissez les coutumes\r\n\r\n00:23:49:16  00:23:53:02\r\n{\\an1}de l'autre, vous n'avez\r\nplus envie de lui casser la t\u00eate.\r\n\r\n00:23:53:04  00:23:55:20\r\n{\\an1}Vous vous apercevez que sa religion\r\n\r\n00:23:55:22  00:23:59:11\r\n{\\an1}r\u00e9pond aux m\u00eames besoins\r\nque la v\u00f4tre.\r\n\r\n00:24:00:04  00:24:03:13\r\n{\\an1}-O\u00f9 mieux qu'\u00e0 Gen\u00e8ve\r\npouvait s'installer le dialogue ?\r\n\r\n00:24:03:15  00:24:06:12\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve, qui vient de voter\r\nla loi sur la la\u00efcit\u00e9,\r\n\r\n00:24:06:14  00:24:10:23\r\n{\\an1}est devenue un lieu de concentration\r\nde 369 communaut\u00e9s religieuses\r\n\r\n00:24:11:01  00:24:16:09\r\n{\\an1}sans parler des cultes modernes.\r\n\r\n00:24:17:03  00:24:19:10\r\n{\\an1}-Au 20\u00e8me si\u00e8cle, nous avons connu\r\n\r\n00:24:19:11  00:24:21:12\r\n{\\an1}des religions sans dieux.\r\n\r\n00:24:21:15  00:24:24:01\r\n{\\an1}Nous en connaissons\r\nd'autres aujourd'hui.\r\n\r\n00:24:24:03  00:24:27:09\r\n{\\an1}On a un exemple\r\ndu culte de la consommation.\r\n\r\n00:24:27:11  00:24:32:19\r\n{\\an1}C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\ninh\u00e9rent \u00e0 l'humain.\r\n\r\n00:24:33:02  00:24:36:20\r\n{\\an1}-Une soci\u00e9t\u00e9 consum\u00e9riste\r\nqui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ses propres gourous,\r\n\r\n00:24:36:21  00:24:43:09\r\n{\\an1}mais aussi ses leaders qui ont\r\nentra\u00een\u00e9 les d\u00e9rives que l'on sait.\r\n\r\n00:24:45:02  00:24:47:02\r\n{\\an1}-Il y a un message plus profond,\r\n\r\n00:24:47:04  00:24:50:01\r\n{\\an1}le message la\u00efque.\r\n\r\n00:24:50:03  00:24:52:22\r\n{\\an1}Il y a une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n00:24:53:00  00:24:57:11\r\n{\\an1}int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'exposition, qui traite\r\navec une dimension historique\r\n\r\n00:24:57:12  00:25:00:14\r\n{\\an1}de la violence religieuse.\r\n\r\n00:25:00:16  00:25:03:04\r\n{\\an1}-Nous avons pris les armes\r\n\r\n00:25:03:06  00:25:07:15\r\n{\\an1}et vu que les fr\u00e8res musulmans se\r\nm\u00e9langeaient aux juifs et chr\u00e9tiens.\r\n\r\n00:25:07:17  00:25:10:22\r\n{\\an1}Nous avons transmis notre foi\r\net notre secret \u00e0 nos enfants,\r\n\r\n00:25:11:00  00:25:17:22\r\n{\\an1}qui l'ont transmis \u00e0 leurs enfants,\r\nqui l'ont transmis \u00e0 leurs enfants !\r\n\r\n00:25:22:08  00:25:25:14\r\n{\\an1}-Pour parler de la violence\r\nengendr\u00e9e par les religions,\r\n\r\n00:25:25:16  00:25:27:16\r\n{\\an1}le vecteur choisi a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:25:27:18  00:25:30:00\r\n{\\an1}Ce sont des femmes\r\nqui lisent des textes\r\n\r\n00:25:30:02  00:25:32:03\r\n{\\an1}qui parlent de diff\u00e9rentes guerres.\r\n\r\n00:25:32:05  00:25:37:07\r\n{\\an1}Pourquoi ce choix ?\r\n\r\n00:25:37:11  00:25:43:07\r\n{\\an1}\u2015C'est une exposition\r\nqui se veut totale.\r\n\r\n00:25:44:01  00:25:49:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas juste quelque chose\r\nqui fait appel \u00e0 votre intelligence.\r\n\r\n00:25:49:20  00:25:53:04\r\n{\\an1}Quand vous visitez l'exposition,\r\n\r\n00:25:53:08  00:25:57:03\r\n{\\an1}vous allez \u00eatre pris\r\nparfois aux tripes.\r\n\r\n00:25:57:07  00:26:00:19\r\n{\\an1}La pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre est jou\u00e9e\r\nplusieurs fois par jour.\r\n\r\n00:26:00:22  00:26:04:08\r\n{\\an1}Je l'ai vue premi\u00e8re fois\r\nrepr\u00e9sent\u00e9e hier.\r\n\r\n00:26:04:11  00:26:08:19\r\n{\\an1}\u00c7a a \u00e9t\u00e9 un vrai coup \u00e0 l'estomac.\r\n\r\n00:26:08:23  00:26:14:05\r\n{\\an1}Intellectuellement, je connais\r\nles incidences des religions\r\n\r\n00:26:14:08  00:26:20:05\r\n{\\an1}et que la religion\r\npeut engendrer de la violence.\r\n\r\n00:26:20:09  00:26:23:20\r\n{\\an1}Mais je dois dire que de l'entendre\r\n\r\n00:26:24:00  00:26:26:20\r\n{\\an1}avec ces moments historiques\r\nsi forts,\r\n\r\n00:26:27:00  00:26:30:15\r\n{\\an1}l'histoire devient tr\u00e8s proche.\r\n\r\n00:26:30:19  00:26:34:13\r\n{\\an1}\u00c7a fait des frissons.\r\n\r\n00:26:34:17  00:26:40:20\r\n{\\an1}Il y a cette volont\u00e9\r\nde mieux comprendre les choses\r\n\r\n00:26:41:01  00:26:43:12\r\n{\\an1}pour mieux les vivre.\r\n\r\n00:26:45:22  00:26:49:15\r\n{\\an1}-C'est le seul endroit\r\no\u00f9 on parle de la violence.\r\n\r\n00:26:49:19  00:26:51:15\r\n{\\an1}\u2015C'est \u00e7a.\r\n\r\n00:26:51:19  00:26:55:00\r\n{\\an1}Mais c'est 20 minutes,\r\nc'est tr\u00e8s frappant.\r\n\r\n00:26:55:04  00:26:57:22\r\n{\\an1}Il y a des allusions \u00e0 des p\u00e9riodes,\r\n\r\n00:26:58:02  00:27:02:16\r\n{\\an1}des moments, des lieux dans le monde\r\ndepuis plusieurs mill\u00e9naires.\r\n\r\n00:27:02:20  00:27:06:22\r\n{\\an1}C'est quelque chose de tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:27:07:02  00:27:10:14\r\n{\\an1}Il y a quelques oeuvres\r\nd'art contemporain\r\n\r\n00:27:10:18  00:27:16:19\r\n{\\an1}qui sont aussi une illustration\r\nde la violence.\r\n\r\n00:27:17:19  00:27:21:18\r\n{\\an1}On peut aussi consid\u00e9rer\r\nqu'elles abordent ce th\u00e8me.\r\n\r\n00:27:21:22  00:27:25:22\r\n{\\an1}\u2015Vous ne mettez pas le focus\r\nsur une guerre sp\u00e9cifique.\r\n\r\n00:27:26:03  00:27:29:05\r\n{\\an1}\u2015D'o\u00f9 la neutralit\u00e9.\r\n\r\n00:27:29:09  00:27:33:05\r\n{\\an1}\u2015On sait que les religions\r\nengendrent des guerres aussi.\r\n\r\n00:27:33:10  00:27:38:17\r\n{\\an1}Et que le monde ne va pas hyper bien\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la religion.\r\n\r\n00:27:38:21  00:27:43:19\r\n{\\an1}Est-ce qu'un monde sans religion\r\nirait encore plus mal selon vous ?\r\n\r\n00:27:43:23  00:27:46:09\r\n{\\an1}\u2015Je pense que ce serait\r\ndifficile \u00e0 envisager,\r\n\r\n00:27:46:12  00:27:48:15\r\n{\\an1}un monde sans religion.\r\n\r\n00:27:48:19  00:27:53:14\r\n{\\an1}En Europe occidentale, on voit\r\nqu'on peut vivre sans religion.\r\n\r\n00:27:53:18  00:28:00:05\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'on s'ouvre un peu au reste\r\ndu monde, qui est quand m\u00eame grand,\r\n\r\n00:28:00:10  00:28:03:14\r\n{\\an1}on se rend compte\r\nque le lien au sacr\u00e9\r\n\r\n00:28:03:18  00:28:07:08\r\n{\\an1}reste quelque chose\r\nde constitutif de l'humain.\r\n\r\n00:28:07:11  00:28:11:05\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre quelque chose\r\nque les Europ\u00e9ens\r\n\r\n00:28:11:08  00:28:14:20\r\n{\\an1}devront red\u00e9couvrir autrement.\r\n\r\n00:28:15:00  00:28:19:19\r\n{\\an1}\u2015Il y a une partie de l'exposition\r\nqui est consacr\u00e9e au culte s\u00e9culier.\r\n\r\n00:28:19:23  00:28:22:00\r\n{\\an1}Par exemple \u00e0 Elvis Presley.\r\n\r\n00:28:22:04  00:28:26:07\r\n{\\an1}Est-ce qu'on peut mettre\r\nl'ath\u00e9isme dans ce compartiment ?\r\n\r\n00:28:26:11  00:28:31:11\r\n{\\an1}\u2015Il y a un espace o\u00f9 des t\u00e9moins\r\nparlent de leur vision de l'au-del\u00e0.\r\n\r\n00:28:31:15  00:28:36:00\r\n{\\an1}Mais vous avez aussi un t\u00e9moin\r\nqui parle en tant qu'ath\u00e9e\r\n\r\n00:28:36:04  00:28:38:15\r\n{\\an1}de sa vision de l'au-del\u00e0.\r\n\r\n00:28:38:19  00:28:42:11\r\n{\\an1}On a tous une religion,\r\nm\u00eame si on est ath\u00e9e ?\r\n\r\n00:28:42:15  00:28:44:11\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a.\r\n\r\n00:28:44:14  00:28:47:23\r\n{\\an1}Religion veut dire reli\u00e9.\r\n\r\n00:28:48:02  00:28:51:16\r\n{\\an1}C'est une id\u00e9e qui relie\r\nles humains entre eux.\r\n\r\n00:28:51:20  00:28:52:22\r\n{\\an1}\u2015Merci.\r\n\r\n00:28:53:03  00:28:55:15\r\n{\\an1}L'exposition dure\r\njusqu'au 19 janvier.\r\n\r\n00:28:55:19  00:28:58:05\r\n{\\an1}C'est \u00e0 Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve\r\net c'est gratuit.\r\n\r\n00:28:58:05  00:29:00:11\r\n{\\an1}-L'information vient de tomber.\r\n\r\n00:29:00:13  00:29:03:02\r\n{\\an1}Le prix Nobel de litt\u00e9rature\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9\r\n\r\n00:29:03:04  00:29:05:05\r\n{\\an1}\u00e0 la Polonaise Olga Tokarczuk.\r\n\r\n00:29:05:07  00:29:07:14\r\n{\\an1}L'autre prix Nobel de litt\u00e9rature\r\n\r\n00:29:07:16  00:29:10:11\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9\r\n\u00e0 l'Autrichien Peter Handke.\r\n\r\n00:29:10:13  00:29:13:11\r\n{\\an1}Rappelons que suite\r\n\u00e0 un scandale d'abus sexuel,\r\n\r\n00:29:13:12  00:29:16:21\r\n{\\an1}l'acad\u00e9mie su\u00e9doise n'avait pas pu\r\nd\u00e9signer un vainqueur l'an pass\u00e9.\r\n\r\n00:29:16:23  00:29:27:03\r\n{\\an1}C'est pourquoi deux prix\r\nsont d\u00e9cern\u00e9s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:29:28:05  00:29:31:21\r\n{\\an1}Ce soir, \"Couleurs Locales\"\r\nvous emm\u00e8ne \u00e0 Hauterive (NE).\r\n\r\n00:29:31:23  00:29:35:08\r\n{\\an1}On conna\u00eet surtout\r\nle 6\u00e8me canton viticole de Suisse\r\n\r\n00:29:35:10  00:29:38:05\r\n{\\an1}pour son \"Non Filtr\u00e9\"\r\nou son \"Oeil-de-Perdrix\".\r\n\r\n00:29:38:07  00:29:40:07\r\n{\\an1}Mais ce qu'on sait moins,\r\nc'est que le canton\r\n\r\n00:29:40:09  00:29:42:23\r\n{\\an1}est le plus important producteur\r\nde vin bio de Suisse.\r\n\r\n00:29:43:01  00:29:45:16\r\n{\\an1}25 % des vignes neuch\u00e2teloises\r\nsont cultiv\u00e9es en bio.\r\n\r\n00:29:45:18  00:29:49:23\r\n{\\an1}Rencontre avec un des pionniers en la\r\nmati\u00e8re ce soir d\u00e8s 19h00 sur RTS Un.\r\n\r\n00:29:51:01  00:29:52:20\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:29:52:22  00:29:54:11\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:29:54:13  00:29:56:15\r\n{\\an1}Ce soir, vous retrouverez P.Revaz.\r\n\r\n00:29:56:17  00:29:58:16\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle journ\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:29:58:18  00:30:01:19\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Godinat, J.Durussel\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053153\r\nDate de transcription : 12-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:05 > 0:00:05) [72%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:07) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour et bienvenue dans ce journal, tout de suite l'actualit\u00e9 de ce jeudi 10 octobre climat retrait \u00e9galit\u00e9 Europe 32 candidats en lice pour les f\u00e9d\u00e9rales se sont affront\u00e9s hier soir lors du Grand d\u00e9bat organis\u00e9 par la RTS comment y voir clair, au coeur de cette bataille de chiffres, C\u00e9cile Tran-tien et notre cellule de fact-checking ont d\u00e9m\u00eal\u00e9 pour vous le vrai du faux, apr\u00e8s le retrait des troupes am\u00e9ricaines Ankara poursuit son offensive contre les milices kurdes dans le nord- est de la Syrie, la r\u00e9gion est sensible, de nombreux anciens membres du groupe \u00c9tat islamique qui sont retenus prisonniers, nous serons dans un camp d'enfants orphelins du caliphat, il a pass\u00e9 sa vie en for\u00eat, son travail est une \u00e9loge au monde v\u00e9g\u00e9tal, il rappelle l'urgence d'agir pour pr\u00e9server les for\u00eats tropicales, le botaniste Francis Hall\u00e9 \u00e9tait en visite \u00e0 Neuch\u00e2tel, nous l'avons rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:09 > 0:02:40) [91%] : \r\nSouvenez certainement de Madame tu as eu de son accent bien Vaudois et de sa facult\u00e9 \u00e0 imiter de multiples personnages humoriste Fran\u00e7ois Silvant aurait eu 70 ans la semaine prochaine, hommage dans ce journal, nous recevons en fin de journal, Isabelle, la th\u00e9ologienne et pasteure et la pr\u00e9sidente de l'association qui a mont\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Dieu, modes d'emploi, l'Exposition propose une immersion au coeur des religions du monde actuel, elle est \u00e0 voir et \u00e0 vivre jusqu'en janvier \u00e0 Palexpo on revient donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:40 > 0:03:01) [95%] : \r\nSur le grand d\u00e9bat qui a rythm\u00e9, hier soir, l'antenne de la RTS \u00e0 moins de 10 jours des \u00e9lections F\u00e9d\u00e9rales 32 candidats se sont affront\u00e9s sur les grands th\u00e8mes de la campagne comme le climat, la sant\u00e9, les retraites, l'Europe ou encore l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, et pour la premi\u00e8re fois la RTS a organis\u00e9 un fact checking en Direct en scannant et v\u00e9rifiant les affirmations des diff\u00e9rents candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:01 > 0:03:18) [93%] : \r\nC\u00e9cile Tran-tien vous avez fait partie de cette \u00e9quipe, alors comment s'en sont sortis, les candidats m\u00eame plut\u00f4t bien dans l'ensemble, vous le savez, la politique, c'est souvent une question de bataille de chiffres, et hier soir, n'a pas d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle premi\u00e8re Exemple sur la taxe des billets sur la taxe sur les billets d'avion, voici ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 l'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:20 > 0:03:33) [88%] : \r\nElle \u00e9tait de venir l'suisse la taxe, elle est de 6 euros en Europe et puis chez nous, on pr\u00e9voit entre 12 et 200 moi, j'ai rencontr\u00e9 des personnes qui m'ont dit : moi je vais \u00e0 New-York, tu peux mettre 200 francs de taxes \u00e7a fait rien je vais alors parlons pr\u00e9cis\u00e9ment de ces taxes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:33 > 0:03:56) [91%] : \r\nAlors justement parlons pr\u00e9cis\u00e9ment de ces taxes, la France a bien annonc\u00e9 une taxe pour 2020 sur les billets d'avion, elle ira entre 1,5 et 18 euros, mais au niveau de l'Union europ\u00e9enne, c'est encore \u00e0 l'\u00e9tat de projet \u00e7a n'existe pas, ni le montant ni la formule non \u00e9tant encore \u00e9tait d\u00e9finitif, et ce n'est pas la seule erreur relev\u00e9e hier soir non, en effet, autre impr\u00e9cision toujours sur le climat, mais cette fois chez les Verts, on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:57 > 0:04:04) [93%] : \r\nParce que dans des domaines comme les transports, par exemple, les \u00e9missions de CO2, elle continue \u00e0 augmenter aujourd'hui en Suisse, parce qu'on a des voitures toujours plus polluantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:04 > 0:04:33) [90%] : \r\nAlors on peut pas dire que les \u00e9missions continuent \u00e0 augmenter en Suisse pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis et, selon les chiffres de l'OFEV si on regarde les \u00e9missions de CO2 li\u00e9es au transport int\u00e9rieur, sans compter le trafic a\u00e9rien, elle n'augmente plus depuis 2008, en revanche, elle reste l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9 qu'en 1990 d'o\u00f9 peut-\u00eatre cette confusion hier, on a aussi par les retraites et l\u00e0 aussi, il a fallu v\u00e9rifier, oui, par exemple, lorsque nous avons entendu ces propos du candidat Pierre conscience de d'enfants de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:04:46) [93%] : \r\nEt j'aimerais justement d\u00e9mentir sur le fond, cette id\u00e9e fausse selon moi que, parce qu'on vit plus longtemps, on devrait travailler plus longtemps, premi\u00e8rement parce qu'en Suisse les richesses produites en une ann\u00e9e augmente plus vite que la somme des rentes \u00e0 verser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:46 > 0:05:36) [92%] : \r\nAlors l\u00e0, petit rappel d'\u00e9conomie c'est le PIB, le produit int\u00e9rieur brut, qui mesure la richesse produite par un pays, or nous avons v\u00e9rifi\u00e9 entre 98 et 2018, le PIB de la Suisse a augment\u00e9 de 61 pourcent pendant que les rentes, elles ont augment\u00e9 de 65 pourcent, donc si je r\u00e9sume les richesses augmentent aussi vite que les pourquoi obliger plus les richesses produites par le PIB, pardon, excusez-moi si je r\u00e9sume les rentes augmentent aussi vite que les richesses produites par la Suisse, donc on ne peut pas dire que c'est 4 fois plus vite, bon, rassurez-nous tout de m\u00eame \u00e0 C\u00e9cile, il y avait quand m\u00eame du vrai sur le plateau, hier soir, oui, absolument, et la bonne nouvelle c'est qu'il y a tout parti confondu la majeure partie des d\u00e9clarations \u00e9taient correctes sur 17 d\u00e9claration 11 \u00e9tait juste et certains ont m\u00eame pouss\u00e9 la la carte jouer la carte du fact-checking eux- m\u00eames, sur notre plateau comme Isabelle Chevalley des Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:37 > 0:05:52) [90%] : \r\nPuis, faut arr\u00eater de laisser croire aux gens qu'on peut r\u00e9nover ren\u00e9gocier cet accord encore du fact-checking, la lettre de Monsieur Juncker entre les mains, il est marqu\u00e9 parce que ce dernier le paquet global, ce dernier ne sera pas ren\u00e9goci\u00e9, c'est pas plus compliqu\u00e9 de la fusion Berlin pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:53 > 0:06:22) [95%] : \r\nMerci beaucoup et C\u00e9cile, et je rappelle que tous les d\u00e9tails de ce fact checking, sont \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH.\r\nCette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue maintenant La Suisse n'est plus un paradis fiscal, selon l'Union europ\u00e9enne, la condition pour le retrait de la liste grise \u00e9tait l'acceptation par le peuple suisse de la RFFA, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la Suisse a d\u00e9sormais un syst\u00e8me fiscal compatible avec l'OCDE et l'Union europ\u00e9enne, la nouvelle loi fiscale doit entrer en vigueur au 1er janvier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:24 > 0:06:47) [94%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, la Turquie poursuit son offensive dans le nord- est syrien compte les milices kurdes apr\u00e8s le retrait des troupes am\u00e9ricaines l'op\u00e9ration forces qui ont appuy\u00e9 la coalition inter- occidentale compte le groupe \u00c9tat islamique provoque un toll\u00e9 international au moins 7 civils auraient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et pr\u00e8s d'une vingtaine bless\u00e9s dont des enfants, attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:48 > 0:06:49) [73%] : \r\nDans la d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:49 > 0:07:02) [98%] : \r\nLes premiers bless\u00e9s victimes de l'op\u00e9ration turque dans le nord de la Syrie Ankara poursuit son offensive sur le territoire contr\u00f4l\u00e9 par les milices kurdes syriennes mettant en danger des milliers de civiles pouss\u00e9 \u00e0 fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:02 > 0:07:16) [96%] : \r\nPour la Turquie, il s'agit de chasser des forces assimil\u00e9e \u00e0 une organisation terroriste et de transf\u00e9rer plusieurs millions de Syriens r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire, comme le rappelle son pr\u00e9sident en conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique avec son \u00c9tat-Major la semaine amus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:22) [98%] : \r\nC'est notre objectif, nous prenons ces mesures pour nos fr\u00e8res syriens afin qu'ils puissent retourner chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:23 > 0:07:35) [96%] : \r\nLes Kurdes fantassins de la coalition internationale contre le groupe \u00c9tat islamique d\u00e9sormais pris pour cible \u00e0 leur tour, selon eux, un raid a d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 une prison abritant de nombreux jihadistes incompr\u00e9hension et col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:37 > 0:07:50) [94%] : \r\nNous sommes pr\u00eats pour toute attaque d'Erdogan mais en retour nous demandons aux Nations Unies et aux organisations internationales d'intervenir et d'arr\u00eater tout acte barbare contre notre sol Rama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:51 > 0:07:57) [99%] : \r\nLa communaut\u00e9 internationale craint que le conflit ne s'embrase \u00e0 nouveau et le retour des attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:58 > 0:08:12) [93%] : \r\nMais les Syriaques l'action militaire sapera la s\u00e9curit\u00e9 des partenaires locaux, de la coalition, \u00e0 savoir les forces kurdes, elle risque d'entra\u00eener une instabilit\u00e9 prolong\u00e9e dans le nord- est de la Syrie, offrant un terrain fertile pour la r\u00e9surgence de Daech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:14 > 0:08:24) [95%] : \r\nWashington sous le feu des critiques pour avoir retir\u00e9 ses troupes de la zone, met en garde la Turquie qu'elle ne doit pas aller trop loin, mais Donald Trump sugg\u00e8re que le sort des Kurdes n'est pas une priorit\u00e9 pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:25 > 0:08:35) [93%] : \r\nLes Kurdes se battent pour leurs Terres, vous savez comme quelqu'un l'a \u00e9crit dans un tr\u00e8s tr\u00e8s bon article aujourd'hui, ils ne nous ont pas \u00e9t\u00e9 pendant la Seconde Guerre mondiale, ils ne nous ont pas aid\u00e9s par exemple en Normandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:36 > 0:08:42) [97%] : \r\nLa Suisse, pour sa part, appelle toutes les parties \u00e0 la retenue et au respect du droit international humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:42 > 0:08:43) [75%] : \r\nAu revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:43 > 0:09:02) [96%] : \r\nEt ses attaques posent \u00e9galement la question des anciens membres du groupe \u00c9tat islamique retenus prisonniers dans la r\u00e9gion : Hormis l'inqui\u00e9tude face \u00e0 de possibles \u00e9vasion le sort de milliers d'enfants orphelins du caliphat est \u00e9galement en jeu, regroup\u00e9s dans des camps de d\u00e9plac\u00e9s ces mineurs sont dans une situation humanitaire dramatique et potentiellement explosive Maxime KISSOU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:05 > 0:09:25) [94%] : \r\nL'\u00c9tat islamique n'existe plus, mais il a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui, de nombreux orphelins leurs parents djihadistes ont marqu\u00e9 leur vie au fer rouge en les ber\u00e7ant de violence et d'id\u00e9ologies extr\u00e9mistes la plupart de ces enfants, dont certains n'ont que 18 mois ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les ruines de bagouses, dernier bastion de l'\u00c9tat islamique, l\u00e0 o\u00f9 les affrontements les plus violents ont eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:26 > 0:09:43) [91%] : \r\nNon pas \u00e0 qui il n'aiment pas la nourriture quand ils jouent ensemble, ils ne le font pas vraiment, ils jouent \u00e0 se tirer dessus ou \u00e0 planter des mines dans la terre, ces choses sont encore ancr\u00e9es dans leur t\u00eate, il n'y a rien qui puisse les faire oublier il n'\u00e9tudient pas et ne vont pas jouer avec les petits, ils ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de toutes ses activit\u00e9s NAS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:43 > 0:09:44) [67%] : \r\nEn moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:45 > 0:09:55) [97%] : \r\nH\u00e9berg\u00e9s dans les camps, ils ne peuvent compter que sur des b\u00e9n\u00e9voles pour s'occuper d'eux dans le camp d'A\u00efn Issa, elles sont neuf \u00e0 prendre soin de 24 orphelins traumatis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:57 > 0:10:10) [93%] : \r\nBonsoir, le plus difficile, c'est quand ils me racontent que leur p\u00e8re et leur m\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s sous leurs yeux, ou qu'ils ont perdu leurs fr\u00e8res et soeurs, mais maintenant moi il y a des enfants qui sont perdus et qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ne savent pas ce qu'il est arriv\u00e9 \u00e0 leurs proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:12 > 0:10:21) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 leurs efforts, les b\u00e9n\u00e9voles sont trop souvent d\u00e9munis, les enfants viennent \u00e0 manquer de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, mais aussi de soutien psychologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:21 > 0:10:35) [90%] : \r\nAlors vraiment totale et Marc Damas les autres organisations n'ont rien donn\u00e9 pour aider les enfants des madeleines, nous leur demandons de fournir des v\u00eatements, de la nourriture, des boissons et de les aider, surtout \u00e0 les r\u00e9habiliter, \u00e0 se d\u00e9barrasser de l'id\u00e9ologie de l'EI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:36 > 0:10:44) [95%] : \r\nLes autorit\u00e9s kurdes qui g\u00e8re une partie de ces camps \u00e9valuent qu'il y aurait 8000 enfants dans leurs structures et que plusieurs centaines d'entre eux sont orphelins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:46 > 0:11:02) [95%] : \r\nEn Tunisie, le parti Ennhada est arriv\u00e9 en t\u00eate des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la formation d'inspiration islamiste, a r\u00e9colt\u00e9 52 si\u00e8ges sur les 217 que compte le Parlement tunisien, cela reste tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 des 109 si\u00e8ges requis pour former un gouvernement majoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:03 > 0:11:26) [93%] : \r\nEt au Maroc, on revient sur l'affaire des deux qu'peut scandinaves assassin\u00e9es, il y a plus d'un an, Nicolas, l'un des 2 ressortissants suisses reconnus coupables de participation \u00e0 une association terroriste a vu sa peine r\u00e9duite de moiti\u00e9 en appel : 5 ans de prison au lieu de 10, une information confirm\u00e9e par son \u00e9pouse \u00e0 la RTS L'hispano- suisse Kevin attend, lui, son proc\u00e8s en appel qui devrait d\u00e9buter la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:27 > 0:11:45) [96%] : \r\nEt on retourne en Suisse des imp\u00f4ts stables ou \u00e0 la baisse, c'est la question \u00e0 laquelle les Jurassiens devront r\u00e9pondre, le 20 octobre prochain en difficult\u00e9s financi\u00e8res, le canton a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre pour un an une baisse fiscale de 1 pourcent pour l'ann\u00e9e en cours, une d\u00e9cision attaqu\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum R\u00e9sum\u00e9 des enjeux par Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:46 > 0:12:12) [95%] : \r\nLes imp\u00f4ts parmi les plus lourds du pays mais le Jura tente de mod\u00e9rer son app\u00e9tit une baisse fiscale lin\u00e9aire d'1 pourcent annuel est entr\u00e9e en vigueur en 2009 pour s'\u00e9tendre jusqu'en 2020, mais face \u00e0 des d\u00e9ficits chroniques, elle a \u00e9t\u00e9 suspendu 2 fois en 2015 et 2017, le canton voudrait en faire de m\u00eame pour cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien, l'UDC a dit non et d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum parce qu'elle veut voir l'\u00e9tat, faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:12 > 0:12:33) [92%] : \r\nOn a dit oui, effectivement, on est pris par le temps, on donne cet \u00e9chappatoire-l\u00e0 cette pour de sortie, on en fait une deuxi\u00e8me, puis maintenant encore une troisi\u00e8me pig\u00e9 le la sinc\u00e8re sentiment qu'on va pas changer d'un iota et surtout on n'a pas am\u00e9lior\u00e9 la situation financi\u00e8re du canton, donc je pense pas qu'en reportant, encore une fois cette cette baisse fiscale, on va faire quoi que ce soit de meilleur pour le camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:33 > 0:12:48) [94%] : \r\nGouvernement et parlement jurassiens eux estiment ne pas pouvoir se passer de cette manne suppl\u00e9mentaire si la baisse fiscale est gel\u00e9e, ce sont quatre virgule 4 millions de francs suppl\u00e9mentaires qui tomberont dans les caisses publiques, et si ce n'est pas le cas, il faudra sortir les ciseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:48 > 0:13:09) [86%] : \r\nQue \u00e7a voici mieux que certaines communes dans des supputations, moi je du difficile et puis personne ne sait si \u00e7a va pas engendrer des augmentations de quotit\u00e9 au sujet dans certaines communes, il faut savoir que pour tout citoyen, ben c'est clair qu'il y aura des coupures qui devront \u00eatre faites dans le social, et il faudra trouver cet argent parce que pour le moment, le canton, on ne le sait pas o\u00f9 aller trouver fait Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:09 > 0:13:19) [94%] : \r\nDonner un peu d'air au canton et aux communes, en reportant la baisse fiscale d'une ann\u00e9e ou poursuivre un processus en cours depuis 10 ans, les Jurassiens auront le dernier mot dans 10 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:21 > 0:13:45) [97%] : \r\nHier soir vers 22 heures un important incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans les combles de la Mairie de Satigny en campagne genevoise n\u00e9cessitant un gros d\u00e9ploiement des secours : au total 26 pompiers professionnels 20 volontaires et 14 v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place durant l'intervention, l'entier de la toiture du b\u00e2timent s'est effondr\u00e9e 3 sapeurs pompiers se sont retrouv\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s sous les d\u00e9combres, on \u00e9coute le commandant Schumacher sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 de ses hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:46 > 0:14:04) [94%] : \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 partiellement enseveli, nous avons d\u00fb engager des \u00e9quipes pour les secourir les 3 sapeurs pompiers bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement transport\u00e9s aux H\u00f4pitaux universitaires Genevois en ambulance deux ont pu sortir t\u00f4t ce matin et le dernier va rester hospitalis\u00e9 pour quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:05 > 0:14:28) [93%] : \r\nEt \u00e0 Bienne, cette mauvaise nouvelle pour les fans de glisse la 3\u00e8me \u00e9dition d'la EisPlanade n'aura pas lieu, la plus grande patinoire \u00e0 ciel ouvert du pays ne sera plus r\u00e9install\u00e9e sur la l'esplanade du palais des congr\u00e8s, des d\u00e9saccords strat\u00e9giques et financiers ont entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission en bloc du comit\u00e9, les d\u00e9lais sont trop courts pour assurer cette ann\u00e9e, la tenue d'EisPlanade et son budget de 500000 francs L'infrastructure devrait rena\u00eetre l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:31 > 0:14:48) [93%] : \r\nIl a inspir\u00e9 ZEP pour sa BD VMD, grand sp\u00e9cialiste des for\u00eats tropicales d\u00e9fenseur passionn\u00e9 des for\u00eats primaires jamais touch\u00e9es par l'homme, le botaniste Francis Hall\u00e9 \u00e9tait en visite \u00e0 Neuch\u00e2tel, Yoann M\u00e9try et la Jelmini l'ont accompagn\u00e9 en for\u00eat pour discuter de l'avenir du monde v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:49 > 0:14:55) [92%] : \r\n\u00e0 pass\u00e9 80 ans, pas facile de suivre Francis Hall\u00e9, la for\u00eat, c'est chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:55 > 0:15:02) [90%] : \r\nC'est \u00e0 la fois mon m\u00e9tier et du plaisir, je vais cette chance inou\u00efe que peux pas distinguer les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:02 > 0:15:06) [98%] : \r\nL'oeil et le crayon ses outils pour appr\u00e9hender le monde v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:06 > 0:15:17) [94%] : \r\nMais comment voulez-vous rendre un arbre avec des mots, si on vous comprend, d'un truc comme \u00e7a, il faut s'investir, il faut tourner autour, moi parfois je mets une journ\u00e9e enti\u00e8re pour dessiner un arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:17 > 0:15:30) [98%] : \r\nSa sp\u00e9cialit\u00e9 : les for\u00eats primaires jamais exploit\u00e9es par l'homme en zone tropicale, il leur a consacr\u00e9 sa vie \u00e9tudi\u00e9 leur cime avec un engin \u00e0 la Jules Verne, les a racont\u00e9es dans un film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:30 > 0:15:34) [89%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 ma vie en for\u00eat \u00e0 regarder na\u00eetre, vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:34 > 0:15:41) [95%] : \r\nEt mourir les arbres ces for\u00eats primaires abritent 3 quarts de la biodiversit\u00e9 mondiale et sont en voie de disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:41 > 0:16:04) [92%] : \r\nC'est pas que \u00e7a soit tellement fragile, c'est surtout que c'est l'objet de convoitises \u00e9normes, il y a beaucoup de fric \u00e0 se faire avec ces for\u00eats l\u00e0, je suis pas un pessimiste de nature, si j'avais des bonnes nouvelles seraient enchant\u00e9s de vous en donner, mais c'est vrai quand j'\u00e9tais jeune chercheur il y avait des for\u00eats primaires partout dans les tropiques, personne n'aurait pu imaginer que 50 ou 60 ans apr\u00e8s il en resterait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:05 > 0:16:07) [90%] : \r\nDonc c'est c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:07 > 0:16:12) [91%] : \r\nCe qui encourage un peu Francis Hall\u00e9, c'est l'engouement autour des arbres Ban for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:12 > 0:16:15) [95%] : \r\nLivres grands publics d\u00e9couvertes scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:15 > 0:16:28) [88%] : \r\nSi les gens commencent \u00e0 s'int\u00e9resser aux armes, c'est tr\u00e8s bon signe, 40 ans en arri\u00e8re, on ne serait pas int\u00e9ress\u00e9 vos amendements \u00e9manant, effectivement, il y a une avalanche de d\u00e9couvertes et des d\u00e9couvertes incroyables qui viennent du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:28 > 0:16:41) [96%] : \r\nLe botaniste combattra jusqu'au bout pour la for\u00eat, un inventaire de la biodiversit\u00e9 birmane, un film sur la for\u00eat du Gabon, la cr\u00e9ation d'une for\u00eat primaire en Europe de l'Ouest, encore beaucoup de projets pour faire passer son message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:43 > 0:16:59) [94%] : \r\nCet hommage maintenant l'honneur de Fran\u00e7ois Silvant l'inoubliable humoriste Vaudois f\u00eaterait la semaine prochaine ses 70 ans Disparu en 2007 il a inspir\u00e9 de nombreuses g\u00e9n\u00e9rations On se replonge dans son humour avec notre rubrique Pass\u00e9 recompos\u00e9, elle est sign\u00e9e Katia Hess.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:04 > 0:17:06) [66%] : \r\nLes six trend is un d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:09 > 0:17:16) [84%] : \r\nAlors, vous avez d\u00fb presser un pouce acide et tendre \u00e0 la fois Fran\u00e7ois Silvant a marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:16 > 0:17:29) [85%] : \r\nEh bien, effectivement, j'ai pas une vocation pr\u00e9coce, c'est en prenant des cours \u00e0 l'\u00c9cole Club Migros de guitare que j'ai arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s 6 mois et je voulais faire autre chose et puis de toute bazar j'ai chang\u00e9 porte en Vaillancourt diction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:30 > 0:17:33) [77%] : \r\nSuisse et Michel lors lors d'une Ariel une chatte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:34 > 0:17:38) [94%] : \r\nPas plus qu'un com\u00e9dien c'est comme humoriste, qu'il va briller au-del\u00e0 des fronti\u00e8res helv\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:39 > 0:17:41) [66%] : \r\nDonc oui, pensez sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:42 > 0:17:47) [96%] : \r\nUne sobri\u00e9t\u00e9 sc\u00e9nique qui restera sa marque de fabrique et des personnage devenus mythiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:48 > 0:18:01) [70%] : \r\nCopi\u00e9 boule disait LHRC nous sommes en briguer, pouss\u00e9 par l'autrefois au un peu de vous faire partager cette lumi\u00e8re Evelyne qui devrait bient\u00f4t inond\u00e9 et votre merveilleuse int\u00e9rieur vos plaintes vers son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:02 > 0:18:06) [98%] : \r\nDans l'\u00e9mission, souvenirs d'enfance Fran\u00e7ois Silvant se livrera comme rarement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:06 > 0:18:10) [90%] : \r\nMa m\u00e8re n'a jamais pu entendre son voix par exemple c'est quelque chose qui m'a toujours beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:13 > 0:18:16) [90%] : \r\nDans le sens que ma m\u00e8re est devenue sourde \u00e0 mon essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:19 > 0:18:37) [88%] : \r\nD'accouchement qui s'est compliqu\u00e9 etc donc c'est bizarre parce qu'en fait, apr\u00e8s j'ai fait un m\u00e9tier public o\u00f9 s'arr\u00eatait pas de parler aux gens et puis elle est venue, elle est venue me voir au th\u00e9\u00e2tre des fois, elle n'a jamais entendu ce que je disais, forc\u00e9ment on a jamais entendu le son de la voix, c'est \u00e7a se joue un peu quelque chose qui me est rest\u00e9 au fond assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:39 > 0:18:54) [92%] : \r\nC'est p\u00e9nible 1995 l'humoriste se fait remarquer dans un autre registre, il est condamn\u00e9 pour alcool au volant \u00e0 10 jours de travaux d'int\u00e9r\u00eat public qu'il d\u00e9cidera d'effectuer \u00e0 l'IMS De La Rosa, vers une v\u00e9ritables Open source d'inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:54 > 0:19:09) [87%] : \r\nOn se demande ce qu'nous Harper madame crush et vous avez pas touche la mode bien mais il faut manger de la viande non je suis pas folle madame crush et vous ne pouvez pas manger des l\u00e9gumes, moi aussi je suis v\u00e9g\u00e9tarienne, \u00e7a m'emp\u00eache pas de manger de la viande mais taisez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:13 > 0:19:20) [89%] : \r\nMoi, je vous l'avais bien dit boire ou conduire, il fallait choisir Madame pas une retournez pas le couteau dans la plaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:20 > 0:19:31) [94%] : \r\nL'art d'interpr\u00e9ter de multiple personnage mais de se transformer Anse-Bertrand 2003 la t\u00e9l\u00e9vision suisse l'a bien compris, elle lui offre une \u00e9mission tous les mercredis apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:34 > 0:19:41) [87%] : \r\nInimitable, irrempla\u00e7able Fran\u00e7ois Silvant sur qui va mourir sur le des grands froids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:45 > 0:20:08) [87%] : \r\nElle est th\u00e9ologienne, Pasteur, ex- directrice du Mus\u00e9e international de la r\u00e9forme et pr\u00e9sidente de l'association qui a mont\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Dieu, modes d'emploi apr\u00e8s avoir enflamm\u00e9 Bruxelles- Paris, Madrid, Varsovie ou encore Qu\u00e9bec l'Exposition s'arr\u00eate \u00e0 Palexpo jusqu'au 19 janvier elle r\u00e9unit en un lieu toutes les religions sans hi\u00e9rarchie et sans querelle de chlore clocher Isabelle Gr\u00e8ce Les et votre invit\u00e9 Julia var.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:08 > 0:20:25) [90%] : \r\nExactement et sans querelle de clocher, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le but de l'Exposition, h\u00e9 bien c'est de favoriser la coh\u00e9sion sociale, c'est un peu comme un antidote contre le fanatisme bonjour Isabelle les bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, alors, cette Exposition, elle a 10 ans hein est-ce qu'aujourd'hui a pas encore plus de sens qu'hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:25 > 0:20:58) [92%] : \r\nAlors oui, exactement, sur plein de niveaux alors au niveau local, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous le savez certainement une loi, une nouvelle loi sur la la vie la\u00efcit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par le Grand Conseil en 2018 il y avait 4 r\u00e9f\u00e9rendums pour s'y opposer, mais le peuple tout \u00e7a donc en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, la loi \u00e9tait vraiment adopt\u00e9, c'est une loi qui veut faire mieux conna\u00eetre le ce qu'on appelle aujourd'hui le fait religieux car pour \u00e9viter tous les d\u00e9bordements et notamment les questions de violence bien une des cl\u00e9s de c'est de comprendre comment fonctionnent les religions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:58 > 0:21:02) [91%] : \r\nPuis, au niveau mondial, m\u00eame si on s'si on va un peu plus loin que que Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:02 > 0:22:10) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que on parle souvent les sociologues aujourd'hui emploie souvent cette th\u00e9matique du retour du religieux, personnellement je pense qu'il \u00e9tait jamais parti, mais si vous me le permettez, je dirais que tout ce qui s'est pass\u00e9, alors, il faut remonter un peu, 2 ou 3 si\u00e8cles avant avec ce fameux Si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, qui a beaucoup \u00e9loign\u00e9 le religieux, qui \u00e9tait jusque-l\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s li\u00e9e aux politiques au pouvoir politique, les 2 pouvoirs \u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9 \u00e9videmment au 18\u00e8me si\u00e8cle, qui a une cassure et petit \u00e0 petit le religieux c'est privatis\u00e9 et ce sont des id\u00e9ologies qui ont pris en charge l'explication du monde ces id\u00e9ologies \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, donc tr\u00e8s proche de nous, se sont effondr\u00e9s et aujourd'hui on a une esp\u00e8ce de trou noir qui s'appelle la religion en particulier en Europe occidentale o\u00f9 jusque l\u00e0, on est rest\u00e9 tr\u00e8s dans le priv\u00e9, consid\u00e9rant la concernant la la religion et c'est pour \u00e7a que, une Exposition qui met en avant, pas tellement les questions de th\u00e9ologie d'id\u00e9es etc mais vraiment de fa\u00e7on qu'ont les gens, ici et ailleurs, de vivre leur religion, elle est essentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:10 > 0:22:16) [92%] : \r\nL'Exposition est gratuite, c'\u00e9tait bien dire qu'il y ait une volont\u00e9 politique mais aussi presque un peu p\u00e9dagogique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:16 > 0:22:45) [92%] : \r\nExactement, je souhaiterais parce que elle est que je souhaiterais que beaucoup de gens aillent la voir, elle est, elle est accessible des un certain \u00e2ge, on indique 8 10 ans il y a des classes qui se sont d\u00e9j\u00e0 inscrites, et j'esp\u00e8re que d'autres classes de Suisse romande et d'autres professeurs se sentiront appel\u00e9 \u00e0 visiter cette cette Exposition justement dans d'un point de vue p\u00e9dagogique pour mieux comprendre ce qui est en train de se passer d'un point de vue religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:45 > 0:22:52) [90%] : \r\nVous me disiez un pays aimeraient bien qu'on en parle maintenant cette phrase de R\u00e9gis Debray oui dans le catalogue est tr\u00e8s belle, qui peut-\u00eatre r\u00e9sume bien la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:53 > 0:23:59) [91%] : \r\nEt l'exactitude c'est c'est vrai que les les concepteurs de l'Exposition de ceux du tout d\u00e9but et et je citerai en particulier : Elie Barnavi, qui est, qui est le le l'instigateur, enfin le le cr\u00e9ateur de cette Exposition et qui a travaill\u00e9 bien s\u00fbr sur celle de de Gen\u00e8ve aussi la la la fin du catalogue, R\u00e9gis Debray, qui est un autre intellectuel fran\u00e7ais qui a beaucoup travaill\u00e9 sur les questions de la\u00efcit\u00e9 \u00e0 cette formule que j'aime bien et il il dit que c'est le moment de passer d'une la\u00efcit\u00e9 d'incompr\u00e9hension, de 2 \u00e0 une la\u00efcit\u00e9 d'Intelligence ou une la\u00efcit\u00e9 d'incomp\u00e9tence et \u00e7a son son terme exact au fond de dire voil\u00e0 la religion \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, \u00e7a ne me concerne pas, je suis, je n'ai pas de, de, de sentiment religieux mais passons aujourd'hui \u00e0 une vraie compr\u00e9hension des religions, \u00e7a \u00e7a chacun, chacune va garder ses convictions, quelle qu'elle soit, mais il est temps aujourd'hui dans la configuration locale ou mondiale de s'int\u00e9resser vraiment au au \u00e0 la religion, encore une fois, d'un point de vue anthropologique, c'est-\u00e0-dire la fa\u00e7on dont les gens la vivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:59 > 0:24:03) [93%] : \r\nEt il est temps maintenant d'entrer dans Dieu, modes d'emploi avec Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:06 > 0:24:21) [96%] : \r\nL'exposition Dieu, modes d'emploi circule depuis 13 ans avec l'aisance d'un th\u00e8me universel et concernant de Bruxelles \u00e0 Qu\u00e9bec, en passant par Gen\u00e8ve chaque ville apporte sa sp\u00e9cificit\u00e9, toujours avec un regard anthropologique, notre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:21 > 0:24:38) [96%] : \r\nEt celui de la neutralit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que nous ne privil\u00e9gions pas une religion sur une autre, la seule motivation, c'est de pouvoir promouvoir une vision la\u00efque de la soci\u00e9t\u00e9, port\u00e9e par une vision humaniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:39 > 0:24:46) [92%] : \r\nUne vision la\u00efque qui donne des cl\u00e9s de compr\u00e9hension sur les diff\u00e9rentes pratiques religieuses leur point commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:46 > 0:25:01) [87%] : \r\nC'est le pari de faible Exposition que si vous connaissez l'autre si vous connaissez ses coutumes, ses pratiques, vous n'avez plus tellement envie d'aller casser la t\u00eate, vous vous apercevez qu'il est pas plus diff\u00e9rent de vous que \u00e7a religion r\u00e9pond aux m\u00eames besoins que la v\u00f4tre au vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:02 > 0:25:18) [96%] : \r\nOu mieux qu'\u00e0 Gen\u00e8ve pouvait s'installer le dialogue Gen\u00e8ve qui vient de voter la loi sur la la\u00efcit\u00e9 est au fil du temps, et par son statut international, devenu un lieu de concentration de 369 communaut\u00e9s religieuses et spirituelles, sans parler des cultes plus modernes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:18 > 0:25:34) [91%] : \r\nNous avons connu au justement au 20\u00e8me si\u00e8cle des religions sans Dieu, nous en connaissons d'autres aujourd'hui, on a par exemple dans l'Exposition, un exemple du culte de la consommation et donc on voit bien que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est inh\u00e9rent \u00e0 l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:35 > 0:25:45) [97%] : \r\nUne soci\u00e9t\u00e9 consum\u00e9riste qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ses propres gourous, mais aussi ses leaders dont l'esprit missionnaire, voire politique du religieux a entra\u00een\u00e9 les d\u00e9rives que l'on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:46 > 0:26:02) [89%] : \r\nMais il y a aussi un message qui est plus profond qui est le message que le message s\u00e9culier la\u00efque justement que nous passons \u00e0 travers une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre int\u00e9gr\u00e9 dans l'Exposition et qui traite cette fois avec une limace historique du ph\u00e9nom\u00e8ne de la violence religieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:02 > 0:26:03) [98%] : \r\nNous avalons pris les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:06 > 0:26:09) [94%] : \r\nNos fr\u00e8res musulmans se m\u00e9langer aux juifs et aux chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:09 > 0:26:19) [83%] : \r\nNous avons transmis notre foi et notre secret \u00e0 nos enfants, il a transmis \u00e0 leurs enfants qui ne bien \u00e0 leurs enfants qui est leur droit, affaire \u00e7a alors \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:24 > 0:26:32) [90%] : \r\nMadame Grellier, il y a, il y a du th\u00e9\u00e2tre dans cette Exposition, on a vu ces femmes qui lisent des textes qui parlent de violence engendr\u00e9e par les religions de guerre pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:32 > 0:27:33) [93%] : \r\nC'est une Exposition, j'allais dire, qui se veut totale, alors c'est peut-\u00eatre un petit peu exag\u00e9r\u00e9 mais ce n'est pas juste quelque chose qui fait appel \u00e0 votre Intelligence ou \u00e0 votre raisonnement, quand vous allez visiter cette Exposition, vous allez \u00eatre pris parfois aux tripes, pardonnez-moi l'expression et la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui va \u00eatre jou\u00e9 plusieurs fois par jour chaque jour de l'ouverture de l'Exposition, je dois dire je l'ai vu pour la premi\u00e8re fois repr\u00e9sent\u00e9 hier et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai coup \u00e0 l'estomac, parce qu'intellectuellement, je sais bien toutes les incidences que les religions peuvent avoir et que la violence peut-\u00eatre la la religion peut aussi engendrer de la violence, o\u00f9 l\u00e0 les Liens entre les 2 sont tr\u00e8s t\u00e9nues et mais je dois dire que de de de l'entendre avec ces, ces moments historiques si fort o\u00f9 finalement l'histoire, elle devient tr\u00e8s proche de chacune et de chacun d'entre nous et \u00e7a fait des frissons partout et encore une fois, cette volont\u00e9 de mieux comprendre les choses, pour mieux les vivres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:34 > 0:27:40) [86%] : \r\nMais donc, et, et c'est, c'est le seul endroit dans l'Exposition qui est tr\u00e8s grande, hein, o\u00f9 on parle de de la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:40 > 0:28:15) [93%] : \r\nSp\u00e9cifiquement oui bien s\u00fbr, oui c'est \u00e7a, mais c'est 20 minutes c'est tr\u00e8s frappant, et c'est ces allusions \u00e0 des p\u00e9riodes \u00e0 des moments \u00e0 des lieux dans le monde depuis plusieurs mill\u00e9naires c'est c'est quelque chose qui, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, je pense qu'il y a aussi quelques Oeuvres d'art contemporain, qui sont pas l\u00e0 juste pour illustrer mais qui sont \u00e0 leur fa\u00e7on aussi une illustration par elles-m\u00eames de cette violence, on va peut \u00eatre aussi consid\u00e9r\u00e9 comme un homme a abord\u00e9 ce th\u00e8me cette th\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:15 > 0:28:20) [91%] : \r\nC'est aussi une fa\u00e7on de pas mettre un focus sur une guerre sp\u00e9cifique mais de de de ratisser plus plus largement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:20 > 0:28:22) [99%] : \r\nC'est ce qu'on disait la neutralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:22 > 0:28:36) [88%] : \r\nExactement j'alors on sait que la religions engendrent des guerres aussi, vous venez de le dire et que le monde ne va pas hyperliens toujours gr\u00e2ce \u00e0 la religion oui est ce que un monde sans religion irait encore plus mal selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:37 > 0:29:07) [90%] : \r\nJe pense que \u00e7a, ce serait m\u00eame difficile \u00e0 envisager un monde sans religion, c'est vrai qu'on en Europe occidentale, on a l'impression qu'on pourrait vivre et on peut vivre sans, sans religion on ne d\u00e8s qu'on s'ouvre un petit peu au reste du monde, qui est quand m\u00eame les 3 quarts ou du monde, h\u00e9 bien on se rend compte que le le la la religion le lien au sacr\u00e9 reste quelque chose de de constitutive de de l'humain et, peut-\u00eatre, c'est quelque chose que les Europ\u00e9ens auront \u00e0 \u00e0 red\u00e9couvrir autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:07 > 0:29:15) [85%] : \r\nOn a vu une partie de l'Exposition qui est consacr\u00e9e au que s\u00e9culier \u00e0 Elvis Presley, enfin, est-ce qu'on pourrait mettre dans cette compartiments l\u00e0 l'ath\u00e9isme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:15 > 0:29:31) [94%] : \r\nBien s\u00fbr, il y a un espace o\u00f9 plusieurs t\u00e9moins parlent de leur vision de l'au-del\u00e0, de diff\u00e9rentes religions mais vous avez aussi \u00e0 un t\u00e9moin qui parle en tant que h\u00e2ter sa vision de l'au-del\u00e0, ont enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:31 > 0:29:34) [93%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'en fait on a tous une religion, m\u00eame si on est ath\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:34 > 0:29:44) [82%] : \r\nD'une s\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire quoi maintenant voil\u00e0 le le mot religion veut bien dire Olivier donc c'est c'est un une id\u00e9e qui relie aussi les humains entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:44 > 0:29:55) [90%] : \r\nMerci infiniment Isabelle Graessl\u00e9 il faut courir voir est exposition c'est, d\u00e8s demain, jusqu'au 19 janvier c'est gratuit et c'est \u00e0 Palexpo, \u00e0 Gen\u00e8ve, merci 1000 fois merci \u00e0 vous, le rendez- vous est pris, merci beaucoup \u00e0 vous 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:56 > 0:30:27) [95%] : \r\nEt cette derni\u00e8re information qui vient de tomber \u00e0 Stockholm le prix Nobel de litt\u00e9rature 2019 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 l'Autrichien Peter Hahn est Peter Hahn, qu'elle est auteur de romans et de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, mais il est aussi r\u00e9alisateur et traducteur la Polonaise Olga, quant \u00e0 elle remporte le prix pour l'ann\u00e9e 2018, elle s'est notamment fait conna\u00eetre pour son roman Les Livres de Jakob rappelons que suite \u00e0 un scandale d'abus sexuels, l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise n'avait pas pu d\u00e9signer de laur\u00e9at en 2019 c'est pourquoi deux prix sont d\u00e9cern\u00e9s cette ann\u00e9e en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:30 > 0:30:51) [87%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous emm\u00e8ne \u00e0 Hauterive dans le canton de Neuch\u00e2tel, on conna\u00eet surtout le 6\u00e8me canton viticole de Suisse pour son non filtr\u00e9, o\u00f9 sont oeil de perdrix mais ce qu'on sait moins, c'est que le canton et le plus important producteur devant bio de Suisse 25 pour 100 des villes neuch\u00e2teloises sont cultiv\u00e9s en bio, rencontre avec un des pionniers en la mati\u00e8re, ce soir d\u00e8s 19 heures ce sera sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:52 > 0:30:55) [96%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:55 > 0:31:00) [90%] : \r\nBon, et puis ce soir \u00e0 cette place, vous retrouverez Philippe Revah, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:08 > 0:31:11) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:31 > 0:31:53) [69%] : \r\nCouvent fait une dizaine d'heures 99 \u00e0 bon c'est \u00e7a toute une vie, arriv\u00e9 le porter des rabatteurs, bonjour Didier voil\u00e0 c'est dans un partage, comme en France, \u00e0 une s\u00e9ance du voil\u00e0 les \u00e7a que \u00e7a repr\u00e9sente oui passe \u00e0 la oui, c'\u00e9tait au mois merci \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:56 > 0:32:02) [82%] : \r\nMerci et puis j'esp\u00e8re vous allez vous soigner parce qu'ils sont pas oui, mais \u00e7a fait 2 \u00e7a va mieux ce principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:02 > 0:32:08) [66%] : \r\nSalut, \u00e7a peut pas on se rencontre, bah voil\u00e0 c'est cool, a, lui, \u00e0 Bordeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:15 > 0:32:27) [82%] : \r\nDonc, \u00e7a peut se croiser, parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s peu l\u00e0- bas ce tout ext\u00e9rieur, on va en vadrouille, quoi, hein c'est \u00e7a c'est cool, \u00e0 bient\u00f4t, il est temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:30 > 0:32:34) [83%] : \r\nMerci c'est mieux parce que sinon je vais avoir des les, les soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:35 > 0:32:49) [83%] : \r\nAlors, mettez vos lunettes donc pour ce week- end, il y aura du soleil, pas de lunettes de vue minutes de soleil, voil\u00e0 c'est \u00e7a, monsieur absolument et faisceaux aussi a fait soif ben je vous comprends ah voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:51 > 0:32:57) [86%] : \r\nVoil\u00e0 qui est mieux ce que vous avez commenc\u00e9, tout va bien, je ne bouge pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:01 > 0:33:02) [96%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:03 > 0:33:11) [82%] : \r\n\u00e7a fait avec l'arc-en-ciel \u00e7a juste apr\u00e8s le le petit truc l\u00e0 dans le petit truc, voil\u00e0, je suis vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:14 > 0:33:15) [98%] : \r\nProtection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:32 > 0:33:33) [99%] : \r\nComme le temps passe vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:38 > 0:33:39) [98%] : \r\n\u00e7a va toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:41 > 0:33:50) [77%] : \r\nTu te mets o\u00f9 tu veux la mais moi \u00e7a me d\u00e9range pas le produit que c'est moi, c'est les hommes qui ont des propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:51 > 0:33:54) [81%] : \r\nC'\u00e9tait facile et puis, il a construit est \u00e0 M.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:54 > 0:34:03) [69%] : \r\n\u00e7a va, oui \u00e7a les oui \u00e7a c'est comment \u00e7a peut se toi veut plus \u00e0 gauche, puis enfin l'attendent mercredi Isa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:10 > 0:34:16) [85%] : \r\nLa la la la la la la la petite truite cuit peut \u00eatre d\u00e9truite tr\u00e8s bonjour le petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:17 > 0:34:18) [82%] : \r\nVous voyez en rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:23 > 0:34:24) [96%] : \r\nQui nous dit qu'on est \u00e0 l'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:27 > 0:34:34) [77%] : \r\nM\u00e9t\u00e9o pas la mais pas la m\u00e9t\u00e9o pas pardon, vous, je viens de faire le con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:36 > 0:38:19) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, tr\u00e8s heureux de vous retrouver l'anticyclone des A\u00e7ores, est en route vers nos r\u00e9gions pour nous permettent de passer un week- end non pas aux couleurs de l'arc-en-ciel de couleurs de l'\u00e9t\u00e9 indien \u00e7a y est, le vrai, le fameux il sera l\u00e0 pour ce week- end, les pr\u00e9cipitations ont \u00e9t\u00e9 nombreux hier notamment, ils ont continu\u00e9 ces pr\u00e9cipitations durant la nuit, ils vont continuer un peu sur les sommets, cet apr\u00e8s- midi, mais elles sont en diminution devrait cesser totalement, ce soir, c'est en courant, d'ouest en vous voyez, particuli\u00e8rement sur le nord de l'Europe par le sud avec l'anticyclone des A\u00e7ores et un autre anticyclone sud- tropical par la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique pour nous assurer un beau week- end d\u00e9j\u00e0 cet apr\u00e8s- midi un g\u00e9n\u00e9reux soleil, vous le voyez sur le Tessin le Valais au sud du Valais \u00e9galement, c'est un peu plus perturb\u00e9 sur le quart Nord-Est quelques pr\u00e9cipitations sur le Jura encore cet apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9- Alpes orientales ailleurs alternance de passages nuageux et d'\u00e9claircies, ce soir, \u00e7a devrait se d\u00e9gager quasiment en toutes r\u00e9gions peut-\u00eatre quelques nuages cumulus qui vont s'accrocher sur le quart Nord-Est les bien inoffensifs, les temp\u00e9ratures, elles sont encore 2 saisons aujourd'hui avec un 18 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura 13 degr\u00e9s dans les Grisons autour du lac de Constance \u00e9galement 17 degr\u00e9s autour du 16 17 degr\u00e9s sur le plateau, cet apr\u00e8s- midi les bon, \u00e7a va souffler passablement fort en haute et moyenne montagne de 30 \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure avant de courant d'ouest et puis un peu plus de Sud-Ouest sur le plateau, entre 25 et 35 kilom\u00e8tres heure 40 50 kilom\u00e8tres heure \u00e7a va souffler \u00e9galement sur le Jura, demain matin, vous le voyez, soleil g\u00e9n\u00e9reux sur l'ensemble du pays, il y aura peut-\u00eatre quelques brouillards matinaux sur le nord du plateau, mais \u00e7a devrait se dissiper assez rapidement et \u00e0 la mi- journ\u00e9e, un soleil radieux, peut-\u00eatre, on peut discuter, si vous le voulez, de quelques cumulus pr\u00e9sent sur les Grisons mais qui resteront bien inoffensif, un soleil g\u00e9n\u00e9reux sur l'ensemble du pays, les temp\u00e9ratures h\u00e9 oui, nous sommes 3 \u00e0 4 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi autour des normes de saison le matin certains 0 degr\u00e9 dans les Grisons 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres mais l'apr\u00e8s- midi 17 18 degr\u00e9s sur le plateau 19 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment 18 20 degr\u00e9s \u00e9galement dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 18 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 20 degr\u00e9s dans la r\u00e9gion b\u00e2loise les bon, \u00e7a va souffler un peu moins fort, vous le voyez demain toujours du Sud-Ouest, cette fois-ci, haute et moyenne montagne 30 40 kilom\u00e8tres heure \u00e7a diminue sur le plateau 15 115 kilom\u00e8tres heure et 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure sur le Jura, samedi, c'est une tr\u00e8s belle journ\u00e9e qui s'annonce avec des temp\u00e9ratures qui vont flirter avec les 20 degr\u00e9s peut-\u00eatre quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s autour du bassin l\u00e9manique sur le Jura dans le Haut-Valais \u00e7a ne devrait pas perturber l'impression d'ensoleillement, un peu plus de nuages \u00e9lev\u00e9s pour la journ\u00e9e de dimanche, avec un peu plus de cumul \u00e9galement au Tessin mais les temp\u00e9ratures qui sont toujours au-dessus des 20 degr\u00e9s, voil\u00e0 ce que vous pouvez dire aujourd'hui jeudi \u00e0 midi, nous f\u00eatons les Fran\u00e7ois je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi j'aurais plaisir de vous retrouver ici, \u00e0 cette m\u00eame place ce soir apr\u00e8s le journal \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T11:38:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910025136", "durationSec": 97, "title": "MI VOTATION LOI IMPOT_RTS000001979283", "excerpt": "Les jurassiens se prononceront sur le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC contre le report de la baisse fiscale. Enjeux et prises de position de Romain Schaer, d\u00e9put\u00e9 UDC, No\u00ebl Saucy, d\u00e9put\u00e9 PDC.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025137", "durationSec": 117, "title": "MI TURQUIE OFFENSIVE_RTS000001979554", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEn Tunisie, le parti Ennahdha est arriv\u00e9 en t\u00eate des \u00e9lections l\u00e9gislatives... La formation d'inspiration islamiste a r\u00e9colt\u00e9 52 si\u00e8ges sur les 217 que comptent le Parlement tunisien... Cela reste tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 des 109 si\u00e8ges requis pour former un gouvernement majoritaire...", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910025138", "durationSec": 30, "title": "MI TUNISIE ELEX_RTS000001979453", "excerpt": "La Suisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement retir\u00e9e de la liste grise des paradis fiscaux \u00e9tablie par l\u00bfUnion europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910025139", "durationSec": 36, "title": "MI SUISSE LISTE OCDE_RTS000001979518", "excerpt": "Itw Nicolas Schumacher, commandant pompiers SIS Gen\u00e8ve sur incendie de la mairie de Satigny durant lequel 3 sapeurs pompiers se sont retrouv\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s sous les d\u00e9combres.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARADIS FISCAL"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025140", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE POMPIER_RTS000001979407", "excerpt": "Un important incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans les combles de la Mairie de Satigny. Durant l'intervention, l'entier de la toiture du b\u00e2timent s'est effondr\u00e9e, 3 sapeurs pompiers se sont retrouv\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s sous les d\u00e9combres.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025141", "durationSec": 20, "title": "MI SATIGNY INCENDIE_RTS000001979406", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nOn revient donc sur le Grand D\u00e9bat qui a rythm\u00e9 hier soir l'antenne de la RTS... A moins de 10 jours des \u00e9lections F\u00e9d\u00e9rales, 32 candidats se sont affront\u00e9s sur les grands th\u00e8mes de la campagne comme le climat, la sant\u00e9, les retraites, l'Europe ou encore l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme... Et pour la premi\u00e8re fois, la RTS a organis\u00e9 un fact checking en direct en scannant et v\u00e9rifiant les affirmations des diff\u00e9rents candidats...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SATIGNY"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "MAIRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025142", "durationSec": 32, "title": "MI RETOUR GRAND DEBAT_RTS000001979549", "excerpt": "Pr\u00e9sentation de l'exposition \"Dieu(x) modes d'emploi\", pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Palexpo et qui circule en Europe depuis 13 ans. L'exposition apporte un regard la\u00efc sur les diff\u00e9rentes pratiques religieuses dans le monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910025143", "durationSec": 12, "title": "MI PIERRE CONSCIENCE FACT CHECKING_RTS000001979395", "excerpt": "La 3e \u00e9dition d'EisPlanade n'aura pas lieu. La plus grande patinoire \u00e0 ciel ouvert de Suisse ne sera pas r\u00e9install\u00e9e sur l'esplanade du palais des congr\u00e8s. Suite \u00e0 de nombreux d\u00e9saccords, l'ensemble du comit\u00e9 avait d\u00e9missionn\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1910025144", "durationSec": 35, "title": "MI NOBEL LITTERATURE_RTS000001979571", "excerpt": "Rubrique \u00e0 bases d'archives de la RTS consacr\u00e9e \u00e0 l'humoriste vaudois Fran\u00e7ois Silvant qui aurait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ses 70 ans en 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910025145", "durationSec": 16, "title": "MI ISABELLE CHEVALLEY FACT CHECKING V2_RTS000001979452", "excerpt": "En balade en for\u00eat, itw Francis Hall\u00e9,  botaniste, biologiste et dendrologue fran\u00e7ais qui a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 l'\u00e9tude et le combat pour la for\u00eat primaire."}, {"internalArchiveId": "AA1910025146", "durationSec": 140, "title": "MI EXPO DIEU_RTS000001979451", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["PRATIQUE RELIGIEUSE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025147", "durationSec": 24, "title": "MI BIENNE PATINOIRE PAUSE_RTS000001979494", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["PATINOIRE", "EXT\u00c9RIEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025148", "durationSec": 20, "title": "MI APPEL MAROC_RTS000001979462", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910025149", "durationSec": 13, "title": "MI ANDRE PAGE FACT CHECKING V2_RTS000001979446"}, {"internalArchiveId": "AA1910025150", "durationSec": 7, "title": "MI ALBERTO MOCCHI FACT CHECKING_RTS000001979396"}, {"internalArchiveId": "AA1910025151", "durationSec": 164, "title": "FRIGO PRC 45 SILVANT_RTS000001979338", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "WELT\u00c9, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["SILVANT, FRANCOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025152", "durationSec": 114, "title": "FRIGO NE FRANCIS HALLE_RTS000001959960", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025153", "durationSec": 104, "title": "FRIGO ENFANTS CAMPS SYRIENS V2_RTS000001979478", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910025252", "summary": "En for\u00eat, itw Francis Hall\u00e9,  botaniste, biologiste et dendrologue fran\u00e7ais.\nFrancis Hall\u00e9 dessinant.", "id": "2025640", "visualThemes": ["INTERVIEW", "FOR\u00caT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025266", "summary": "Plateau : \nItw Isabelle Graessl\u00e9, th\u00e9ologienne, pasteure, commissaire de l'exposition Dieu(x) modes d'emploi, pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Palexpo.", "id": "2025654"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801196", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053153", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1997147", "internalArchiveId": "AA1910996753", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-15T11:24:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053155\r\nDate de transcription : 15-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:09) [70%] : \r\nAccroch\u00e9 jusque sous l'eau, si l'humble garnie qui nous servait de ne rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:44 > 0:00:49) [88%] : \r\nDans les caf\u00e9s voisins nous \u00e9tions quelques-uns qui attendions la gloire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:54 > 0:01:07) [72%] : \r\n\u00e0 B\u00e8gles, vendredi nous ne cessions d'y croire et quand quelques bistrots contre un bon repas chauds nous prenait et puis le toit nous Studio group\u00e9s autour du bois, l'oubli Olive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:35 > 0:01:40) [88%] : \r\nSouvent il m'arrivait devant, mon cheval passer des nuits blanches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:46 > 0:01:57) [88%] : \r\nCharles Aznavour, La Boh\u00e8me dans la play-list d'Oxmo Puccino toute cette semaine en balade avec Karine Vasari No\u00ebl vous pouvez retrouver son Podcast sur RTS Point CH barres obliques sur les pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:59 > 0:02:16) [89%] : \r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Payerne Lausanne des travaux provoque un bouchon entre Estavayer et Yverdon puis de forts ralentissements sont constat\u00e9s entre l'\u00e9changeur dessert quitter la Sarah en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:19 > 0:02:41) [91%] : \r\nUne m\u00e9t\u00e9o de transition pour aujourd'hui avec les derni\u00e8res averses au nord des Alpes, ce matin, puis ce sera une ancienne la science Olivier et, surtout, c'est que 5 \u00e0 10 degr\u00e9s ce matin maximum 17 cet apr\u00e8s- midi demain et ce week- end, on va profiter beaucoup de soleil et des temp\u00e9ratures tr\u00e8s douces pour la saison, jusqu'\u00e0 22 23 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:42 > 0:02:49) [88%] : \r\nJeudi 10 octobre vous \u00e9coutez la Matinale sur la premi\u00e8re ou vous ne regardez peut-\u00eatre sur RTS deux \u00e9galement bienvenue, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:54 > 0:03:59) [92%] : \r\nEt \u00e0 la une ce matin, l'offensive turque au nord de la Syrie, les territoires kurdes syriens en ligne de mire plusieurs localit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 il y a des victimes civiles, les troupes au sol sont entr\u00e9s \u00e9galement Ankara a donc mis ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution pour emp\u00eacher la cr\u00e9ation selon Erdogan d'un corridor terroriste \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Syrie, qu'est ce qui se joue dans cette attaque militaire turque, quels sont les r\u00f4les en coulisse des grandes puissances non la r\u00e9gion, et elle risque surtout de voir le groupe \u00c9tat islamique se renforcer sur place, le politologue et \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste de la Turquie \u00e0 Matinale est notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et quart la route de la mort, celle qui relie M\u00e2con \u00e0 Montlu\u00e7on en France un v\u00e9hicule sur 3 est un poids lourd cette route est redout\u00e9e par les Portugais de Suisse qui l'empruntent pour leurs vacances au pays 16 morts entre 2016 et 2017 on s'en souvient le journaliste suisse bas\u00e9 \u00e0 Paris, Antonio Rodriguez en a fait un livre, l'appel des sir\u00e8nes, il est l'invit\u00e9 de cette Matinale, ce sera \u00e0 7 heures et demie, voil\u00e0 pour les grandes lignes ce matin, place au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:24) [92%] : \r\nBonjour, de Bruxelles \u00e0 Bagdad de Washington au Caire unanime, il d\u00e9nonce mais que fera maintenant la Turquie et que deviendront les Kurdes 10 jours pour convaincre pour mobiliser le sprint final avant le 20 octobre mais sur la ligne de d\u00e9part tous les partis ne sont pas \u00e9gaux des comptes positifs, d'habitude, on s'en r\u00e9jouit mais dans le canton de Fribourg, h\u00e9 bien ils font grincer des dents quand Walt Disney prom\u00e8ne CRO dans la vall\u00e9e de Del\u00e9mont c'est en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:45) [93%] : \r\nIl y a l'offensive militaire on Syrie mais aussi le branle-bas diplomatique \u00e0 l'ONU, son conseil de s\u00e9curit\u00e9 va se r\u00e9unir en urgence aujourd'hui ses membres europ\u00e9ens dont la France et l'Allemagne l'ont exig\u00e9, il d\u00e9nonce la Turquie qui vient d'envoyer ses chars au nord de la Syrie contre les Kurdes des critiques C\u00e9line unanime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:45 > 0:05:16) [90%] : \r\nOui, le toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral ce matin, tous les Europ\u00e9ens d\u00e9noncent l'op\u00e9ration, elle doit cesser, dit Bruxelles, Paris, Londres et m\u00eame Berne appelle \u00e0 la retenue et \u00e0 prot\u00e9ger les civils, gros m\u00e9contentement aussi dans le monde arabe, \u00c9gypte, Irak, Arabie Saoudite, la Russie, qui tire les ficelles en Syrie se fait mena\u00e7ant de Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 \u00e0 Ankara en vous devriez bien r\u00e9fl\u00e9chir quant aux Am\u00e9ricains, le Congr\u00e8s a promis des sanctions infernal \u00e0 la Turquie pour calmer ses \u00e9lu Donald Trump a qualifi\u00e9 cette op\u00e9ration de mauvaises id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:16 > 0:05:20) [93%] : \r\n\u00e0 l'origine pourtant de cette nouvelle guerre C\u00e9line Donald Trump lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:20 > 0:05:42) [87%] : \r\nOui, effectivement, lundi, il annon\u00e7ait dans un gros cafouillage qu'il retirait toutes puis non seulement une partie de ses troupes de la zone au nord de la Syrie, donc, ce qui laissait le Champ libre \u00e0 Red cheptel perdent qui r\u00eave d'an\u00e9antir les Kurdes pour cr\u00e9er un couloir s\u00e9curis\u00e9 \u00e0 sa fronti\u00e8re probl\u00e8me depuis Trump a menac\u00e9 Erdogan de sanctions \u00e9conomiques et maintenant on fait face \u00e0 la commode col\u00e8re du Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:05:45) [88%] : \r\nLa Turquie bien seul, donc, mais que pourra-t-elle faire sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:45 > 0:06:19) [90%] : \r\nEh ben c'est bien la grande question, c'est pas la premi\u00e8re fois que le monde d\u00e9nonce que les Occidentaux haussent le ton, mais que, finalement, sur le terrain, h\u00e9 bien \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, d'ailleurs c'est pas non plus la premi\u00e8re offensive turque en zone kurde, rappelez-vous la bataille d'Afrine en 2 buts 2018, qui s'est sold\u00e9 par la d\u00e9faite des Kurdes sans appui \u00e9trangers hier soir en tout cas, la Turquie a fait entrer ses chars sur sol syrien, \u00e0 l'est de l'Euphrate pour combattre, dit-elle, les terroristes, les kurdes affirment riposter mais on sait qu'il ne dispose par exemple pas d'aviation pour se d\u00e9fendre, il y a d\u00e9j\u00e0 une quinzaine de morts et des milliers de civils ont fui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:19 > 0:06:29) [90%] : \r\nSoyons va analyser cette situation tendue g\u00e9opolitiquement avec \u00e0 Matinale et les politologues, \u00e9conomistes, il nous rejoint, dans quelques instants apr\u00e8s le journal vers 7 heures et quart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:29 > 0:06:41) [92%] : \r\nUn barom\u00e8tre bien sa mesure la pression, il y a 10 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, elle p\u00e8se plut\u00f4t sur les \u00e9paules du PS du PLR aussi qui perdent des intentions de vote, contrairement aux Verts et aux Vert lib\u00e9raux, \u00e0 en croire en tout cas le dernier barom\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:42 > 0:06:46) [92%] : \r\nAvec cette question aujourd'hui pour les partis, comment mobiliser son \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:46 > 0:07:02) [90%] : \r\nOu \u00e9viter sa d\u00e9mobilisation, le sprint final a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 son lot de Lettres de SMS, d'e-mails des candidats une hyper- pr\u00e9sence sur les march\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux aussi tous les moyens semblent bons pour convaincre le sympathisant ou les Lecteurs potentiels mais sans que l'on puisse parler partout de succ\u00e8s marque Mini qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:02 > 0:07:28) [93%] : \r\nEt non a la capacit\u00e9 de mobilisation est plus forte chez les Verts et les Verts lib\u00e9raux d\u00e9j\u00e0 leurs sympathisants ne sont pas tent\u00e9s de migrer vers un autre parti, et puis ces jeunes formations gagne aussi des anciens abstentionnistes, ces personnes qui, contrairement \u00e0 2015 ont d\u00e9cid\u00e9 cette ann\u00e9e d'exprimer leur voix, enfin ils attirent aussi les 18 25 ans, toujours selon le barom\u00e8tre, bref autant de personnes, d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire entendre leur voix selon Sarah B\u00fctikofer, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:29 > 0:07:43) [96%] : \r\nOn a observ\u00e9 plusieurs manifestations dans les rues et je pense que \u00e7a donne une forte mobilisation, aux gens qui ont une grande motivation de transporter ce mouvement de la rue \u00e0 la politique institutionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:43 > 0:07:55) [92%] : \r\nUn \u00e9lectorat donc soucieux du climat d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, dont une partie pr\u00e9f\u00e8rent les formations comme les Verts et les Verts lib\u00e9raux en lieu et place des plus vieux parti, ce qui explique, entre autres, la l\u00e9g\u00e8re baisse du PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:55 > 0:07:58) [89%] : \r\n\u00e0 droite en revanche Marc, y a-t-il un plus grand risque de d\u00e9mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:58 > 0:08:14) [94%] : \r\nAlors, pas forc\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 du PLR, mais plut\u00f4t \u00e0 l'UDC ce qui para\u00eet paradoxal vu les attentes th\u00e9matique de son \u00e9lectorat, \u00e0 savoir la souverainet\u00e9 du pays et la lutte contre l'immigration, pourtant, l'UDC perd des intentions de vote, toujours selon le dernier barom\u00e8tre on retrouve Sarah B\u00fctikofer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:14 > 0:08:28) [92%] : \r\nCette ann\u00e9e, c'est surtout la politique tout climat qui domine la campagne \u00e9lectorale et \u00e7a se pose beaucoup de probl\u00e8mes au aux \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs de l'UDC de se motiver, de participer aux \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:28 > 0:08:46) [94%] : \r\nVoil\u00e0 des motivations donc, et puis il y a aussi le vieillissement de l'\u00e9lectorat UDC ce risque de d\u00e9mobilisation, un probl\u00e8me qui a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'UDC des voix lors de scrutins cantonaux mais au soir du 20 octobre l'UDC, m\u00eame si elle venait \u00e0 perdre quelques si\u00e8ges au Parlement, h\u00e9 bien elle restera le 1er parti de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:46 > 0:09:09) [91%] : \r\nIl un barom\u00e8tre \u00e9lectoral r\u00e9alis\u00e9 via internet entre le 26 septembre et le 2 octobre 12000 personnes environ de toute la Suisse y ont particip\u00e9, marge d'erreur, plus ou moins 1,4 pourcent nouvelles fissures sur un avion de l'arm\u00e9e suisse, apr\u00e8s celle de 2018 et 2019 des fissures d\u00e9tect\u00e9es hier lors d'un contr\u00f4le sur un FA/18.\r\nL'appareil devait faire une d\u00e9monstration a\u00e9rienne dans l'Oberland bernois une d\u00e9monstration finalement annul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:09 > 0:09:14) [89%] : \r\nLa Cour des comptes, mais c'est \u00e0 moi, la Cour des comptes vaudoise Olivier s'en prend \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:14 > 0:09:31) [93%] : \r\nOui, il manque de gouvernance in\u00e9galit\u00e9 entre les communes, les comptes, on a mal \u00e0 son syst\u00e8me de r\u00e9partition des richesses, certaines communes ont touch\u00e9 des sommes importantes au d\u00e9triment des autres Claudine pr\u00e9side la co- par l'une des instances charg\u00e9es de g\u00e9rer cette p\u00e9r\u00e9quation, elle regrette le manque de moyens \u00e0 disposition pour assumer sa mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:09:31 > 0:09:56) [87%] : \r\nQui ont cibl\u00e9 la quote-part qui est la commission paritaire qui est cens\u00e9 r\u00e9gler justement les questions techniques entre la le canton et les communes sur la p\u00e9r\u00e9quation, elle a pas de moyens du tout, c'est une commission qui si\u00e8ge mais qui a pas un budget pour faire intervenir des experts ou des comptables sp\u00e9cifiques \u00e0 ce genre de probl\u00e9matique, donc elle a fait son travail comme elle pouvait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:56 > 0:10:20) [90%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat d\u00e9clare prendre note des remarques de la Cour des comptes, le compte, on va de toute fa\u00e7on, r\u00e9viser sa p\u00e9r\u00e9quation en 2022 les neuch\u00e2telois ne voteront pas sur l'interdiction du cumul des mandats, le Grand Conseil voulait bannir de ses rangs, les dirigeants des communes, une d\u00e9cision contest\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rendum mais les r\u00e9f\u00e9rendaires n'ont pas obtenu les 4500 signatures n\u00e9cessaires, ils expliquent cet \u00e9chec par an calendrier d\u00e9favorable par la complexit\u00e9 du sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:20 > 0:10:25) [97%] : \r\nC'est une histoire maintenant d'un d'un b\u00e9n\u00e9fice qui agace et cette histoire se d\u00e9roule dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:25 > 0:10:38) [92%] : \r\n400000 francs, voil\u00e0 le b\u00e9n\u00e9fice projet\u00e9 par le gouvernement pour l'an prochain mais le Parlement et les partis politiques qui accuse le chef du d\u00e9partement des finances de garder au chaud l'argent des contribuables et sans pr\u00e9voir de baisse d'imp\u00f4ts Fabrice Gaudiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:38 > 0:11:28) [91%] : \r\nLe budget 2020 du canton de Fribourg est \u00e9quilibr\u00e9, comme le pr\u00e9c\u00e9dent, et comme les 15 autres Budgets pr\u00e9c\u00e9dents ainsi pendant 15 ans, les autorit\u00e9s ont diminu\u00e9 la dette investi et fait des provisions, un peu partout et, r\u00e9cemment, elles sont m\u00eame parvenus \u00e0 baisser la fiscalit\u00e9 des entreprises sont puis\u00e9s dans la fortune de l'\u00c9tat, estim\u00e9e \u00e0 plus d'un milliard de francs, du coup, est ce que les contribuables Fribourgeois peuvent esp\u00e9rer un geste fiscal question pos\u00e9e \u00e0 Georges Godel, le grand argentier fribourgeois l'avenir \u00e0 court terme, nous le dira, c'est un peu court comme r\u00e9ponse, Georges Godel a, bien s\u00fbr, mais j'ai pas l'habitude de faire des promesses que je ne peux pas tenir donc en temps voulu \u00e0 avant la fin de l'ann\u00e9e, vous aurez une r\u00e9ponse dont acte, mais en attendant, les principaux partis politiques fribourgeois maintiennent la pression, notamment via 4 interventions parlementaires qui r\u00e9clament une baisse d'imp\u00f4ts, ancien conseiller \u00e9conomique des banques cantonale fribourgeoise et vaudoise Paul Coudret restent prudents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:11:28 > 0:12:01) [93%] : \r\nLe contribuable fribourgeois pourrait profiter de cette bonne sant\u00e9 financi\u00e8re du canton, il y a un certain nombre de partis politiques qui r\u00e9clament \u00e7a mais comme on est en p\u00e9riode \u00e9lectorale, pour moi c'est suspect parce que, \u00e0 un abaissement de la fiscalit\u00e9, surtout pour les personnes physiques, \u00e7a ne se fait pas comme \u00e7a, donc il vaut mieux laisser Monsieur Godel travailler, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des solutions fine et puis arriver finalement \u00e0 ce qui est une fiscalit\u00e9 qui soit totalement non dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:01 > 0:12:14) [91%] : \r\nApr\u00e8s 15 ann\u00e9es de budget \u00e9quilibr\u00e9, le grand argentier Georges Godel va toutefois devoir acc\u00e9l\u00e9rer sans quoi des parlementaires fribourgeois menacent d\u00e9j\u00e0 d'assortir leur futur vote en faveur de la r\u00e9forme des retraites des fonctionnaires, \u00e0 une baisse de la fiscalit\u00e9 pour la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:14 > 0:12:28) [94%] : \r\nEt Bruxelles ne consid\u00e8re plus la Suisse comme un paradis fiscal, les ministres europ\u00e9ens des Finances mettront \u00e0 jour aujourd'hui leur liste des pays peu coop\u00e9ratifs en mati\u00e8re fiscale, cette liste grise, la Suisse va donc en sortir comme attendu depuis le oui du peuple \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:28 > 0:12:31) [99%] : \r\nLa Suisse reste cependant dans le viseur de l'OCDE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:31 > 0:12:43) [92%] : \r\nL'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique plonge sur l'imposition des multinationales et sa proposition publi\u00e9e hier, a de quoi inqui\u00e9ter certaines entreprises bas\u00e9es dans notre pays, Sandrine Morch Strasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:43 > 0:13:32) [94%] : \r\nL'id\u00e9e c'est que les multinationales tr\u00e8s rentables comme Apple ou Google ne payent pas seulement leurs imp\u00f4ts l\u00e0 o\u00f9 elles sont \u00e9tablies, mais \u00e9galement l\u00e0 o\u00f9 elles vendent leurs produits, m\u00eame si elles n'ont aucun bureau sur place cette id\u00e9e dans l'air depuis plusieurs mois et l'angoisse, la Suisse, base arri\u00e8re de nombreuses multinationales la Suisse pourrait perdre des milliards de francs de recettes fiscales donc hier l'OCDE a franchi une nouvelle \u00e9tape en publiant la proposition qui sera utilis\u00e9 pour les futures n\u00e9gociations dans ce plan, les multinationales vis\u00e9es sont celles qui s'adresse directement aux consommateurs, les soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce qui sont assez nombreuses en Suisse ne sont pas concern\u00e9s, alors les ministres des Finances du G20 se pencher sur ce plan la semaine prochaine, puis ce sont 134 pays qui devront s'entendre, malgr\u00e9 cela, le secr\u00e9tariat de l'OCDE, esp\u00e8re bien arriver \u00e0 un accord l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:32 > 0:13:54) [93%] : \r\nTr\u00e8s probablement issu des milieux de l'extr\u00eame droite, l'assaillant a agi seul, voil\u00e0 les derni\u00e8res informations diffus\u00e9es par la police allemande apr\u00e8s l'attaque hier contre une synagogue de dernier bilan : 2 morts et 2 bless\u00e9s graves, l'auteur, un Allemand de 27 ans, a lui- m\u00eame film\u00e9 la fusillade et a diffus\u00e9 en Direct sur Internet, une s\u00e9quence de 35 minutes o\u00f9 il affirme que l'Holocauste n'a jamais exist\u00e9 et que les juifs sont \u00e0 l'origine de tous les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:54 > 0:13:59) [96%] : \r\n\u00e0 4 jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la Tunisie a v\u00e9cu un coup de th\u00e9\u00e2tre hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:59 > 0:14:09) [92%] : \r\nAvec la lib\u00e9ration de Nabil Karoui, un homme d'affaires, emprisonn\u00e9 depuis un mois et demi, soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment d'argent et de fraude fiscale, Nabil Karoui, qui brigue aussi dimanche la pr\u00e9sidence de la Tunisie Maureen Mercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:09 > 0:15:07) [92%] : \r\nLa campagne pour ce second tour va pouvoir enfin d\u00e9marrer et va durer 2 jours, puisque la loi impose le silence \u00e9lectoral d\u00e8s samedi, les Tunisiens on en \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 avec un candidat en prison et son adversaire qu'I Sa\u00efd qui, au nom de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement s'est fait extr\u00eamement discret 2 outsiders dans la plupart des Tunisiens serait bien incapable de r\u00e9sumer le programme hier soir, les partisans de Nabil Karoui en c\u00e9l\u00e9brer sa lib\u00e9ration, ils esp\u00e8rent qu'en 2 jours, le patron de t\u00e9l\u00e9vision qui est apparu fringant au sortir de sa d\u00e9tention sera renverser la tendance, il compte sur un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 qui auraient encore le temps d'\u00eatre organis\u00e9 la verve de Nabil Karoui face \u00e0 l'aust\u00e8re qu'a eue Sa\u00efd pourrait lui permettre de regagner le terrain perdu en d\u00e9tention, il \u00e9tait en t\u00eate des sondages lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mais Bill Karoui a demand\u00e9 il y a 2 jours, un report de l'\u00e9lection, le temps de sortir de prison pour mener sa campagne, c'est un fonceur, je ne l'imagine plus vouloir ce report, a l\u00e2ch\u00e9 hier soir son avocat Maureen merci RTSinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:07 > 0:15:28) [91%] : \r\nTunis, elle avait commenc\u00e9 dans le calme avant de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, la premi\u00e8re journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en Equateur a vu Indig\u00e8nes et forces de l'ordre s'affronter dans la capitale et de donne dont de nombreuses autres villes du pays, les gr\u00e9vistes d\u00e9noncent la hausse du prix de l'essence, d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement, moteur de ce nouveau conflit social les indig\u00e8nes, ils ont par le pass\u00e9 fait tomber d\u00e9j\u00e0 plusieurs gouvernements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:38 > 0:15:43) [88%] : \r\nLa magie de Walt Disney et l'un de ses personnages les plus tout son, vous l'aurez reconnu Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:43 > 0:15:47) [81%] : \r\nOn en parlait dans la rue des n\u00e8gres, Val\u00e9rie Drou, c'est Bambi vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:47 > 0:16:07) [86%] : \r\nG\u00e9rard bien s\u00fbr bon 1000 le petit font h\u00e9 bien bombes, il fait son grand retour dans le Jura qui confirment la pr\u00e9sence d'un fonds avec une biche, pour la premi\u00e8re fois depuis 100 50 ans dans la vall\u00e9e de Del\u00e9mont le Jura dernier canton recoloniser par une esp\u00e8ce bien pr\u00e9sente en Valais ou en Gruy\u00e8re, par exemple, les autorit\u00e9s vont d\u00e9sormais surveiller son \u00e9volution, le Jura, Ga\u00ebl Klein, o\u00f9 il est interdit de chasser le cerf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:07 > 0:17:05) [91%] : \r\nC'est une premi\u00e8re, et s'il y avait eu d'autres naissances par le pass\u00e9 dans la r\u00e9gion le saurait, dit-on, \u00e0 Saint-Ursanne, si\u00e8ge de l'Office jurassien de l'environnement, il y a bien une vingtaine d'adultes, \u00e0 ce jour, diss\u00e9min\u00e9s sur le territoire cantonal, mais la pr\u00e9sence de ce fonds et de sa m\u00e8re est la premi\u00e8re preuve de reproduction du sert \u00e0 l'\u00e9tat sauvage, dans le Jura depuis le XIXe si\u00e8cle, malgr\u00e9 la crise que traverse la biodiversit\u00e9 certaines esp\u00e8ces savent donc tirer leur \u00e9pingle du jeu, selon le chef de l'Office jurassien de l'environnement, Patrice Eschmann, le cerf est assez opportuniste et a presque recoloniser toute la Suisse, il lui faut de la place et bouge, \u00e7a peut prendre du temps en fonction des barri\u00e8res que peuvent repr\u00e9senter l'espace b\u00e2ti le r\u00e9seau routier pour Patrice Eschmann la for\u00eat jurassienne lui convient, il est clair qu'il va d\u00e9sormais s'y installer une bonne nouvelle pour la faune de la r\u00e9gion reste qu'\u00e0 terme, et s'il se d\u00e9veloppe comme dans d'autres cantons il faudra le mettre au plan de chasse faute de pr\u00e9dateurs naturels, mais pour le moment, on se r\u00e9jouit, on observe, conclut Patrice Eschmann parce qu'on n'est pas encore dans la gestion Bambi et sa maman ne risque rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:05 > 0:17:21) [89%] : \r\n\u00e0 Thoune Cond\u00e9 ou chez les hommes, Murakami Kadar\u00e9, les pronostics vont bon train, \u00e0 quelques heures de l'annonce des prix Nobel de litt\u00e9rature 2 d'un coup l'an dernier l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise n'en avait pas attribuer un scandale d'agressions sexuelles et de viols, avait provoqu\u00e9 la d\u00e9mission de plusieurs de ses membres, annonce des laur\u00e9ats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:21 > 0:17:25) [91%] : \r\n\u00e0 13 heures Olivier Schorderet pour le journal merci beaucoup Olivier \u00e0 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:25 > 0:17:55) [91%] : \r\nTariq car dans la suite de cette matinale et au programme jusqu'\u00e0 8 heures nos chroniqueurs sont arriv\u00e9s autour de la table, on va parler d'amour et d'algorithmes dans votre chronique sciences au Tchad, oui on va tenter de d\u00e9mystifier un peu parce qu'apr\u00e8s tout l'ne s'agit que de recettes de cuisine \u00e9voluer qui cherchent \u00e0 en faire le moins possible pour ne pas faire chauffer le processeur et d'ailleurs, on ferait bien de s'en inspirer un peu vers 8 heures moins 5, on se r\u00e9jouit et puis Alter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs votre s\u00e9rie sur les programmes des principaux partis pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on a enfin enfin trouv\u00e9 ce matin, le parti de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:55 > 0:18:01) [91%] : \r\nEt oui, je crois que je le tiens celui-ci parce qu'au sens litt\u00e9ral, l'\u00e9conomie, h\u00e9 bien c'est la famille, la gestion de la famille et donc je vous parlerai du PD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:01 > 0:18:15) [93%] : \r\nC'est \u00e9videmment \u00e0 7 heures 43 environ et puis on ira aussi \u00e0 Flint dans le Michigan, aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 la gr\u00e8ve des ouvriers de General Motors dur\u00e9e encore 50000 ouvriers sont touch\u00e9s, ils sont au coeur ces ouvriers des enjeux pour les \u00e9lections de l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:19 > 0:18:35) [90%] : \r\nVal\u00e9rie Hauert bonjour Alain Franco bonjour Val\u00e9rie votre chronique c'est arriv\u00e9 loin chez vous voyez on reste aux \u00c9tats-Unis, d\u00e9part pour Montgomery, cette fois-ci, est une ville qui vient d'\u00e9lire son 1er maire afro- am\u00e9ricain, alors ce n'est pas une nouveaut\u00e9 outre- Atlantique, loin de l\u00e0, mais c'est une petite r\u00e9volution pour cette ville moyenne de l'Alabama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:35 > 0:18:40) [64%] : \r\nEn Mohcine aux Anglais, moins 102 et les fouilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:40 > 0:19:25) [93%] : \r\nOn va se mettre au travail pour construire une ville prosp\u00e8re et pas juste o\u00f9 l'on survit, une ville o\u00f9 chacun aura la possibilit\u00e9 de vivres apprendre et gagner sa vie, voil\u00e0 les premiers mots prononc\u00e9s par Steven oui, quelques minutes apr\u00e8s \u00eatre devenu le 1er maire afro- am\u00e9ricain de Montgomery, en Alabama et si je vous en parle ce matin, c'est parce que cette \u00e9lection concerne une ville symbole \u00e0 double titre : d'une part parce que Montgomery a \u00e9t\u00e9 le berceau du mouvement s\u00e9cessionniste, celui qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur la guerre civile am\u00e9ricaine entre le Nord, qui voulait abolir l'esclavage et le Sud qui voulaient maintenir Montgomery est m\u00eame devenue la capitale des \u00c9tats conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s mais paradoxalement Montgomery qui abrite depuis un an, le m\u00e9morial aux 4000 Noirs victimes de lynchage c'est aussi ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:30 > 0:19:32) [71%] : \r\nEt grimper encore cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:34 > 0:19:47) [68%] : \r\nL'\u00e9ruption nous William Bailey avait nomm\u00e9 son amour avait Walmart job Bab ben tiens baobab, comme vient de battre un autre \u00e0 repris alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:47 > 0:20:19) [93%] : \r\nLe premier enregistrement est un t\u00e9moignage, c'est la voix de Rosa Parks r\u00e9clamant l'\u00e9galit\u00e9 pour tous, c'est elle qui, en refusant courageusement de c\u00e9der sa place \u00e0 un Blanc en dans un bus de la ville en 1955 \u00e0 donner un formidable coup de fouet au mouvement des droits civiques avec au bout du combat l'abolition de la s\u00e9gr\u00e9gation, s\u00e9gr\u00e9gation et puis il y a la voix du Pasteur Martin Luther King, vous l'avez reconnu qui officie \u00e0 Montgomery avant de prononcer en 1963 son fameux discours, j'ai un r\u00eave devant plus de 200000 manifestants noir et blanc, unis pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:19 > 0:20:24) [92%] : \r\nUn h\u00e9ritage effectivement sacr\u00e9ment lourd \u00e0 porter encore un demi- si\u00e8cle plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:25 > 0:21:10) [91%] : \r\nC'est d'ailleurs ce qui avait pouss\u00e9 le chanteur ni Yang \u00e0 \u00e9crire en 1972 ce br\u00fblot anti- sudiste qu'on entend Alabama to est bris\u00e9e par la charge qui p\u00e8se sur des \u00e9paules, chante-t-il mais aujourd'hui 67 pourcent des \u00e9lecteurs ont choisi Steven, guide dans cette ville de 200000 \u00e2mes qui compte 60 pourcent d'afro- Am\u00e9ricains les activistes des droits civiques ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 cette victoire, c'est le signe que les \u00c9tats-Unis du sud ont d\u00e9finitivement chang\u00e9 ni Lyon pourrait, selon eux, rajouter un couplet optimiste \u00e0 sa chanson car cette \u00e9lection est effectivement un signal positif dans cette Am\u00e9rique ultra- clivante de Donald Trump, qui n'a de cesse de diviser ces faits l\u00e0 ou am\u00e9ricaine, ce n'est pas r\u00e9volutionnaire Swat mais pour beaucoup d'Am\u00e9ricains, c'est toujours bon \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:10 > 0:21:53) [94%] : \r\nC'est arriv\u00e9 lundi chez vous, Alain Franco, merci beaucoup \u00e0 7 heures 19 on va s'arr\u00eater maintenant sur ce qui se passe au nord de la Syrie depuis hier, la Turquie a mis ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution et lanc\u00e9 son offensive militaire sur les territoires kurdes bombardant plusieurs localit\u00e9s, l'arm\u00e9e turque, elle est entr\u00e9e hier soir en Syrie, via des op\u00e9rations au sol, le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan veut cr\u00e9er une zone tampon pour ce sont ses mots : \u00e9viter un corridor terroriste \u00e0 la fronti\u00e8re turco- syrienne et sur place, la panique a gagn\u00e9 les habitants, il y a d\u00e9j\u00e0 des victimes civiles du c\u00f4t\u00e9 diplomatique, la communaut\u00e9 internationale s'indigne : elle a imm\u00e9diatement mis en garde la Turquie et puis le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies doit se r\u00e9unir d'urgence \u00e0 huis clos aujourd'hui \u00e0 la demande de ses membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:54 > 0:22:00) [89%] : \r\nOn va tenter de d\u00e9m\u00ealer tout \u00e7a, de comprendre ce qui se joue dans cette offensive turque avec vous \u00e0 Matinale celle bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:22:01 > 0:22:01) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:01 > 0:22:22) [92%] : \r\nVous \u00eates politologue et \u00e9conomiste, auteur de la nouvelle Turquie d'Erdogan du r\u00eave d\u00e9mocratique \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire alors cette attaque, on en a parl\u00e9 depuis quelque temps, elle \u00e9tait attendue, elle \u00e9tait redout\u00e9e depuis des mois, on connaissait la volont\u00e9 un depuis un moment d'Erdogan d'attaquer les forces kurdes dans le nord- est de la Syrie, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris du passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:22:24 > 0:22:55) [92%] : \r\nOn ne s'attendait \u00e0 ce que le passage \u00e0 l'acte, soit quelques semaines plus tard, avec le retrait effectif des forces am\u00e9ricaines, mais le passage \u00e0 la qu'a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus rapide entre l'annonce de Donald trompe-l oeil dimanche soir et le passage \u00e0 l'acte mercredi effectivement 3 jours, cela veut dire que la Turquie \u00e9tait effectivement depuis quelques mois, tr\u00e8s pr\u00e9par\u00e9 et malheureusement \u00e0 cette intervention au long de la fronti\u00e8re je sais rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:55 > 0:23:06) [92%] : \r\nQuelle sera, quelle est l'ampleur, quelle sera l'ampleur selon vous de cette attaque est-ce qu'on est dans un tableau d'une d'une offensive courte et cibl\u00e9e ou est-ce qu'on s'installe dans un mouvement de grandes manoeuvres qui peut durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:23:08 > 0:24:18) [90%] : \r\nJe pense qu'on s'installe dans une grande dans des grandes manoeuvres qui peuvent durer tr\u00e8s longtemps, il est, il est peut-\u00eatre plus facile pour l'arm\u00e9e turque d'entr\u00e9e au nord de la Syrie, en face, il y a des forces combattantes kurdes syriens mais les, les, les, les lectrices les forces en pr\u00e9sence ne sont pas du tout propos \u00e9quilibr\u00e9e mais, en revanche, sortir apr\u00e8s de cette r\u00e9gion avec l'enlisement potentiel attendu serait extr\u00eamement difficiles, n'oublions pas que d\u00e9j\u00e0 l'arm\u00e9e turque est pr\u00e9sente dans 2 r\u00e9gions au nord de la Syrie, ce sera la 3\u00e8me zone occup\u00e9e par les forces turques et avec leurs les suppl\u00e9tifs de l'arm\u00e9e libre syrien et probablement des r\u00e9sistances vont \u00eatre organis\u00e9es, soit directement maintenant ou pour par la suite, cela ne va pas stabiliser la r\u00e9gion au contraire nous nous nous nous nous craignons que ce soit \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re encore plus l'instabilit\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a diffuse aussi cette instabilit\u00e9 en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:18 > 0:24:34) [91%] : \r\nC'est aussi la crainte que la communaut\u00e9 internationale, certains de ses membres qui se disent indign\u00e9s aujourd'hui n'ont pas non plus tout fait pour tenter de dissuader Erdogan de lancer cette attaque pour qu'on comprenne bien \u00e0 Matinale qu'est ce qu'il vise, Recep Tayyip Erdogan, en attaquant le nord de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:24:35 > 0:26:31) [92%] : \r\nD'abord en politique ext\u00e9rieure, il veut chasser les forces kurdes qui l'accuse d'\u00eatre terroriste d'\u00eatre l'\u00e9manation du du parti PKK qui est en lutte arm\u00e9e contre les forces turques en Turquie, deuxi\u00e8mement, il veut emp\u00eacher la cr\u00e9ation D ou supprimer les cantons qui ont des cantons autoproclam\u00e9 kurdes au nord de la Syrie, d\u00e9j\u00e0 ils ont occup\u00e9 un canton en Afrine maintenant ils sont en train d'attaquer le 2\u00e8me canton et, peut-\u00eatre, ils vont \u00e9largir cette intervention jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re irakien et cr\u00e9er une zone dite de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 30 kilom\u00e8tres de profondeur tout au long d'une fronti\u00e8re de 400 kilom\u00e8tres \u00e0 partir de, de, de, de, de pointe d'intervention \u00e7a c'est et en m\u00eame temps, du coup, en politique int\u00e9rieure et en politique internationale, il propose la le le la r\u00e9installation des r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui sont actuellement en Turquie dans cette zone dite prot\u00e9g\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 2 millions de Syriens et ceci est aussi une \u00e9l\u00e9ment de la politique int\u00e9rieure parce que depuis quelques ann\u00e9es, depuis un an \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a un m\u00e9contentement grandissant en Turquie et notamment dans la base \u00e9lectorale de Tayyip Erdogan sur la pr\u00e9sence des r\u00e9fugi\u00e9s syriens et selon les selon les analystes du du parti au pouvoir, s'ils ont perdu les \u00e9lections municipales dans les grandes villes r\u00e9cemment en printemps dernier, c'est aussi parce que les \u00e9lecteurs de l'AKP ont voulu sanctionner leur parti pour leur politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:31 > 0:26:54) [94%] : \r\nDonc, on l'entend, il donne \u00e9galement des gages \u00e0 sa population pour remonter sa cote de popularit\u00e9, il y a un agenda int\u00e9rieur tr\u00e8s important, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure que la photo oui l'\u00e9quilibre dans la r\u00e9gion les risques de d\u00e9s\u00e9quilibre de chaos dans la r\u00e9gion avec ce ce ce ce risque en ligne de mire de, de, de redonner du poids au groupe \u00c9tat islamique qui est aujourd'hui contr\u00f4l\u00e9e par les Kurdes au nord de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:26:55 > 0:28:34) [90%] : \r\nAlors, et Bill, \u00e9videmment c'est un des enjeux importants parce que les forces kurdes \u00e9taient les forces les plus efficaces pour combattre les groupes d'\u00e9cart mais d'\u00c9tat islamique dans dans la Syrie, ils ont perdu des milliers de combattants dans cette, dans cette bataille, et aujourd'hui les forces kurdes vont se retrouver le d\u00e9ployer \u00e9videmment contre l'attaque de l'arm\u00e9e turque et il risque d'abord randonn\u00e9e les luttes contre les derni\u00e8res poches de Daech de l'\u00c9tat islamique mais aussi, peut-\u00eatre, ne pas prendre la responsabilit\u00e9 de garder des dizaines de milliers de combattants Easley de djihadistes intern\u00e9 et leur familles donc Tayyip Erdogan a propos\u00e9 semble-t-il \u00e0 \u00e0 Donald Trump, de prendre en charge une partie de ces prisonniers, mais en m\u00eame temps, la Turquie et la plus l'opinion turque, \u00e9videmment, on craint beaucoup la, la, le transfert de ce probl\u00e8me au coeur de la Turquie, d'autant plus que il y a beaucoup de cellules dormantes malheureusement encore en Turquie et de l'\u00c9tat islamique mais tout ceci dans un climat o\u00f9 Tayyip Erdogan perd de son de son soutien de ses soutiens \u00e9lectoraux, il est en d\u00e9clin en termes de popularit\u00e9 et comme font la plupart du temps les autocrates et les dictateurs, il essaye de le dynamiser sa base \u00e9lectorale de constituer n'a rassemblement autour de lui par un fervent nationaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:34 > 0:28:40) [94%] : \r\nUn dernier mot peut-\u00eatre bri\u00e8vement \u00e0 Matinale qu'attendez-vous du huis clos du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, aujourd'hui qu'est-ce qui peut en ressortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:28:41 > 0:29:23) [92%] : \r\nNous ne savons pas l'attitude que vont avoir les Russes et les Chinois, d'un c\u00f4t\u00e9 et les Am\u00e9ricains parce que Donald trempe des pommes comportement extr\u00eamement vacillants, soupe au lait et donc du coup, nous ne savons pas si ils vont accepter, ils vont voter oui \u00e0 la \u00e0 la proposition europ\u00e9enne et si jamais les Chinois et les Russes s'abstient dans ce cas-l\u00e0, il peut y avoir des sanctions, des sanctions qui sont d\u00e9cid\u00e9es au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 contre la Turquie, en tout cas la Turquie ne peut pas se pr\u00e9valoir du soutien de l'ONU, alors que il a il il r\u00e9clame l'application de l'article 51 de la charte des Nations Unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:23 > 0:29:33) [93%] : \r\nUn Matinale vous \u00eates politologue et \u00e9conomiste, auteur de la nouvelle Turquie d'Erdogan du r\u00eave d\u00e9mocratique \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire, merci beaucoup de nous avoir \u00e9clair\u00e9 ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:29:33 > 0:29:34) [79%] : \r\nBonjour, mais avoue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:34 > 0:29:59) [93%] : \r\nEt \u00e0 7 heures 27 ans, on se rend tout de suite aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 quelque 50000 ouvriers de l'industrie automobile sont en gr\u00e8ve ils r\u00e9clament \u00e0 General Motors de meilleures conditions salariales et sociales, une trentaine d'usines sont actuellement \u00e0 l'arr\u00eat, bloqu\u00e9s par des piquets de gr\u00e8ve, ces ouvriers de l'automobile sont aussi au coeur des enjeux de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020, reportage \u00e0 Flint, dans l'\u00c9tat du Michigan, de notre correspondant Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:02 > 0:30:26) [92%] : \r\nCela fait plus de 3 semaines qu'ils campent devant les portes de l'usine General Motors un piquet de gr\u00e8ve tenu 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, nous sommes \u00e0 Flint dans le Michigan, berceau de l'industrie automobile autour d'un feu Alex nous montre le campement des gr\u00e9vistes en pr\u00e9cisant bien, \u00e7a a des biscuits de l'eau, les habitants de Floride sont solidaires avec les gr\u00e9vistes en t\u00e9moigne aussi l'\u00e9coute l'axe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:28 > 0:30:49) [91%] : \r\nSur ce point, accumule \u00e0 Flint, chaque famille est impliqu\u00e9e de pr\u00e8s ou de loin avec General Motors, le g\u00e9ant de l'automobile, \u00e0 qui les ouvriers r\u00e9clament de meilleures conditions salariales et la fin du recours syst\u00e9matique aux emplois temporaires, l'\u00e9conomie est en pleine sant\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, mais les ouvriers se sont oubli\u00e9s pour Theresa, cette gr\u00e8ve a d'ailleurs bien au-del\u00e0 des usines de General Motors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:49 > 0:31:00) [82%] : \r\nC'est savent pas et peut, c'est un combat pour la classe moyenne, sans les syndicats, et cette classe moyenne ce pays serait simplement divis\u00e9 entre riches et Pau, c'est le combat de la classe moyenne, il fallait le faire oui est s'enlise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:02 > 0:31:10) [94%] : \r\n\u00e0 l'abri des klaxons dans les locaux du syndicat, on retrouve Tchad l'un des responsables de ce mouvement ouvrier d'une ampleur tr\u00e8s inhabituel aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:10 > 0:31:21) [93%] : \r\nCette ce pourquoi le pr\u00e9sident Trump est dou\u00e9, c'est de s'assurer que les grosses compagnies puissent faire de l'argent, il ne d\u00e9fend pas les bas ou les moyens revenus, ce qui est une sorte d'ironie parce que ce sont ces gens qui forment sa base de supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:21 > 0:31:34) [93%] : \r\nEnfin, le Michigan est un \u00c9tat pivot qui avait bascul\u00e9 dans le camp de Donald Trump pour 2016 beaucoup ici ont vot\u00e9 pour un candidat qui leur promettait la fin des d\u00e9localisations, le retour des emplois une Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:34 > 0:32:08) [88%] : \r\nJe voulais \u00eatre gay les Am\u00e9ricains des classes sociales les plus pauvres le soutiennent et je ne vois pas la raison pour laquelle il idol\u00e2tre tellement c'est un personnage n\u00e9faste, elle aura sans moi je quasi esclaves gr\u00e8ve Gaillemin au Big Paul Rick beaucoup de membres de votre syndicat ont soutenu Trump le Michigan a vot\u00e9 Trump environ 40 pourcent de nos membres ont vot\u00e9 pour lui, je ne veux pas forc\u00e9ment critiquer le pr\u00e9sident mais je ne pense pas qu'il a beaucoup en commun avec nous les ouvriers qu'ils puissent comprendre nos vies, ici on a des gens qui viennent chercher des sacs de nourriture car ils n'arrivent plus \u00e0 payer les factures et \u00e0 nourrir leur famille, ce genre d'histoire, c'est quelque chose que Trump ne comprendra jamais ces sacrifices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:08 > 0:32:36) [92%] : \r\nDacca massacre face General Motors perd 90 millions d'dollars par jour de gr\u00e8ve, les ouvriers, eux, doivent tenir le choc avec 250 dollars par semaine, distribu\u00e9 par le syndicat, le quart de leurs revenus habituels \u00e0 Flint le soutien pour Trump au sein des ouvriers de l'automobile n'a pas totalement disparu mais pour Tchad en 2020, n'importe quel candidat d\u00e9mocrate, \u00e0 l'exception peut-\u00eatre d'une Hillary Clinton devrait pouvoir l'emporter au Michigan, un sentiment partag\u00e9 par beaucoup au milieu des piquets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:40 > 0:32:56) [95%] : \r\nTu sais quoi, j'avais vot\u00e9 pour Trump mais j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, je n'aime pas sa rh\u00e9torique, je ne pense pas qu'il m\u00e8ne notre pays dans la bonne direction, il divise les gens, je ne vois pas le pr\u00e9sident Trump pouvoir faire quelque chose pour nous et donc il a perdu mon vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:58 > 0:33:10) [94%] : \r\nC'est au milieu de ces piquets de gr\u00e8ve que se joue aussi l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020, des ouvriers qui, dans un \u00e9tat cl\u00e9s comme le Michigan tiennent entre leurs mains une partie du destin du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:12 > 0:33:23) [91%] : \r\nVoil\u00e0, reportage de notre correspondant Rapha\u00ebl Grand dans l'\u00c9tat du Michigan pas sa signature tout de suite \u00e0 AKK la dauphine d'Angela Merkel n'y arrive pas, c'est votre commentaire ce matin, Blandine Milcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:24 > 0:35:15) [91%] : \r\nOui, \u00e9lu il y a moins d'un an \u00e0 la t\u00eate de la CDU, ann\u00e9e Kramp-Karrenbauer avait tout pour partir en ligne droite vers la chancellerie remplacer \u00e0 terme, Angela Merkel, mais aujourd'hui, seuls 29 pourcent des Allemands souhaitent qu'elles aient un r\u00f4le plus important \u00e0 l'avenir la de c\u00e9der ou n'a toujours pas d\u00e9coll\u00e9 dans les sondages et \u00e0 Kaka est contest\u00e9 dans les rangs m\u00eame de son parti, les jeunes de la CDU veulent organiser des primaires pour d\u00e9signer le futur candidat conservateur \u00e0 la chancellerie, c'est une gifle \u00e0 Kaka effectivement n'y arrive pas, c'est qu'il ne suffit pas d\u00e9signer une nouvelle pr\u00e9sidente \u00e0 la CDU pour marquer un nouveau d\u00e9part, encore faut-il d\u00e9finir son programme et son action or ann\u00e9e Kramp-Karrenbauer est rest\u00e9 flou jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur ses positions, on ne sait toujours pas si elle d\u00e9fendrait une ligne plus conservatrice qu'Angela Merkel, elle n'est pas parvenu \u00e0 incarner une alternative et reste per\u00e7ue comme l'h\u00e9riti\u00e8re de la chanceli\u00e8re, ajoutez \u00e0 cela, sur la forme, un manque de charisme \u00e9vident, ce qui fait qu'apr\u00e8s avoir pass\u00e9 14 ans avec Angela Merkel \u00e0 la t\u00eate du pays, les Allemands n'ont pas forc\u00e9ment envie de rempiler avec une p\u00e2le copie, il ne suffit pas non plus de s'imposer face \u00e0 ses concurrents avec un brillant discours comme \u00e0 Caracas l'avaient fait au congr\u00e8s de la CDU, qui l'avait \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti, encore faut-il marquer son autorit\u00e9 et l\u00e0 encore, c'est rat\u00e9, esp\u00e9rant sans doute se donner la stature d'un futur chef de gouvernement anecdote Kramp-Karrenbauer a pris en juillet, le porte- parole de ministre le portefeuille de ministre de la D\u00e9fense, mais en fait, elle a surtout de brouiller les cartes aujourd'hui entre sa fonction de ministre et celle de pr\u00e9sident de la CDU, on ne sait plus trop o\u00f9 la situer et elle a fini par perdre et en autorit\u00e9 et en popularit\u00e9, quel candidat conservateur pour dig\u00e9rer diriger le pays face aux difficult\u00e9s Dakar la c\u00e9der, ou feraient bien de clarifier les choses rapidement, car la grande coalition \u00e0 Berlin reste un attelage fragile et des \u00e9lections anticip\u00e9es sont toujours possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:15 > 0:35:25) [96%] : \r\nC'\u00e9tait votre commentaire Blandine Milcent en Direct de Berlin merci beaucoup Xavier Alonso m'a rejoint dans ce Studio, bonjour Xavier bonjour, vous nous parlez d'une route ce matin d'une route de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:25 > 0:36:01) [88%] : \r\nOui, cette route de la mort en France, entre M\u00e2con et Montlu\u00e7on les ressortissants portugais \u00e9tablis en Suisse romande, La Redoute ces a tu\u00e9 en janvier 2017 et 12 en mars 2016 cette route de la mort, c'est l'acteur principal du livre, l'appel des sir\u00e8nes, un livre t\u00e9moignage de Romain compte, chef de la caserne des sapeurs-pompiers qui intervient sur place, Antonio Rodriguez, un journaliste suisse \u00e9tabli \u00e0 paille \u00e0 Paris a recueilli son t\u00e9moignage se livrent c'est une plong\u00e9e dans la France p\u00e9riph\u00e9rique, celle qui a besoin de sa voiture pour aller travailler, celle des d\u00e9serts m\u00e9dicaux, celle des gens qui appellent les pompiers qui en t\u00f4le ne sait plus \u00e0 qui s'adresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:01 > 0:36:02) [98%] : \r\nOn le retrouve dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:04 > 0:36:11) [84%] : \r\nL'heure avec Prima Gusto et votre pomme de terre, la princesse celte 7 heures 33 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:14 > 0:37:25) [93%] : \r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unit en urgence aujourd'hui \u00e0 la demande de 5 pays europ\u00e9ens, ils r\u00e9clament l'arr\u00eat de l'offensive turque contre les Kurdes dans le nord de la Syrie, une op\u00e9ration qui a d\u00e9j\u00e0 fait une quinzaine de morts, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme 35 minutes d'horreur en Direct, l'homme qui a tu\u00e9 2 personnes aux abords d'une synagogue hier \u00e0 aller en Allemagne a diffus\u00e9 son attaque sur le r\u00e9seau social Twitter, il avait \u00e9galement publi\u00e9 sur internet un manifeste antis\u00e9mite et raciste, les l\u00e9gislatives tunisiennes ont livr\u00e9 leurs premiers r\u00e9sultats officiels et c'est le parti d'inspiration islamiste Ennahdha qui l'emporte, mais avec 52 si\u00e8ges sur plus de 200 il ne pourra pas gouverner seule en Suisse, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approcher les tendances se renforce, selon le dernier sondage SSR les \u00e9cologistes gagne encore du terrain, le PS et le PLR recul du d\u00e9c\u00e8s et le PDC, par contre, devrait limiter la casse encore des fissures sur un avion de l'arm\u00e9e suisse, un FA/18 qui devait faire une d\u00e9monstration a\u00e9rienne aujourd'hui dans l'Oberland bernois r\u00e9sultat un spectacle annul\u00e9 et plus aucun vol pr\u00e8s du sol jusqu'\u00e0 la fin des contr\u00f4les sur l'ensemble de la flotte et puis le dernier adieu d'Elton John au public helv\u00e9tique, ce sera finalement \u00e0 Z\u00fcrich, la pop-star britannique se produira au Hallenstadion le 6 octobre 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:37:29 > 0:37:31) [88%] : \r\nAntonio Rodriguez est notre invit\u00e9 ce matin Xavier c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:31 > 0:37:51) [88%] : \r\nAntonio Rodriguez bonjour, bonjour le livre que vous avez \u00e9crit avec le chef des sapeurs-pompiers Romain comptent s'intitule l'appel des sir\u00e8nes, pourquoi ne pas l'avoir appel\u00e9 est tout simplement et dramatiquement la route de la mort tellement cette pr\u00e9sence sinistre Marc Le Quotidien du chef des sapeurs-pompiers, mais aussi de toute cette r\u00e9gion entre M\u00e2con et Montlu\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:51 > 0:38:04) [90%] : \r\nOui, alors la route de la mort, c'\u00e9tait certainement un autre livre un autre livre que j'\u00e9crirai peut-\u00eatre un jour celui-l\u00e0, c'est sur l'itin\u00e9raire d'un pompier sur sa vocation, je voulais raconter avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:04 > 0:39:06) [92%] : \r\nComment un enfant qui joue au pompier finalement devient pompiers un jour vraiment et qu'il se consacre sa vie \u00e0 sauver la vie, ce qui m'int\u00e9ressait aussi, c'est l'humain derri\u00e8re ce cet uniforme bleu que l'on a un peu partout, et de ce qui m'a assur\u00e9 dans ce livre, c'est qu'en fait on apprend, mais enfin j'ai appris au contact de de Romain compte que partout on est et il peut nous arriver quelque chose et puis on n'est pas \u00e0 l'abri d'un accident de de quoi que ce soit d'un malaise cardiaque, et on peut appeler des secours et on a quelqu'un quelque part qu'on ne conna\u00eet absolument pas, qui va recevoir un appel cette personne va arriver, elle s'est form\u00e9e pour \u00eatre l\u00e0, elle a continu\u00e9 \u00e0 s'entra\u00eener pour \u00eatre l\u00e0 elles consacrent du temps de sa vie priv\u00e9e pour vous secourir et quoi que vous ayez fait si, m\u00eame si vous avez utilis\u00e9 vos t\u00e9l\u00e9phones portables alors que vous \u00e9tiez en train de conduire, h\u00e9 ben cette personne ne va venir vous secourir, elle ne va pas juger votre tract, elle va venir vous porter secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:06 > 0:39:33) [91%] : \r\nAlors justement, nous en Suisse romande, on conna\u00eet tr\u00e8s bien cette route \u00e0 \u00e0 l'occasion de 2 grands \u00e9v\u00e9nements de de drames qui ont touch\u00e9 les des des ressortissants portugais notamment Romain compte on parle souvent dans dans ce dans ce livre il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses pages o\u00f9 notamment sur l'intervention du bus, qui transportait 32 personnes, o\u00f9 finalement il y a eu malheureusement 4 morts, il raconte qu'il est le 1er, l'un des tout premiers arriv\u00e9s sur place et il raconte un silence pesant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:34 > 0:41:19) [90%] : \r\nOui, cette Sedna elle m'a beaucoup marqu\u00e9 quand il me l'a racont\u00e9, il faut imaginer la situation, on est au mois de janvier, il est 5 heures du matin, \u00e0 peu pr\u00e8s et Sambi passionn\u00e9, il a avanc\u00e9, il a pris cette route sur nous, qui est compl\u00e8tement parce que la pluie est tomb\u00e9e quelques instants plus tard, il ne sait pas que le but de l'autobus se trouve \u00e0 cet endroit-l\u00e0 parce qu'il y a un doute sur le lieu de de l'accident et et en fait, il arrive, il est l'un des premiers pompiers effectivement arriv\u00e9 l\u00e0, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il r\u00e9alise qu'il est face \u00e0 32 passagers et \u00e0 secourir et ses 32 passagers se sont tous, enfin ceux qui ont surv\u00e9cu \u00e0 l'accident se sont tous mis au m\u00eame endroit et l\u00e0 on imagine effectivement un film est all\u00e9 \u00e0 Hollywood avec des sir\u00e8nes avec des gyrophares et caetera et non lui quand il arrive l\u00e0 ce qui le surprend, c'est le silence, c'est passagers qui ont surv\u00e9cu \u00e0 l'accident sont compl\u00e8tement silencieux et c'est \u00e7a qui retient parce qu'il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 humain que que que je que je voulais vraiment montrer avec lui dans, dans, dans, dans ce livre, c'est que un pompier ou \u00e7a peut \u00eatre un policier, un gendarme, \u00e7a peut \u00eatre un m\u00e9decin quand il arrive sur les lieux d'une trag\u00e9die, cette personne elle est sensible \u00e0 ce qu'il y a autour de lui, donc parfois je on ne raconte aussi dans le livre, il y a un suicide o\u00f9 il entend une chanson de Jean-Jacques Goldman qui ne le quitte plus et aujourd'hui, \u00e9voque \u00e0 jamais dans sa vie \u00e0 \u00e9voquera ce cette personne qui s'est pendu chez chez elle et l\u00e0, en fait, ce n'est pas une chanson, c'est le silence et c'est \u00e7a qu'il a retenu de comme environnement quand il est arriv\u00e9 sur les lieux de cet accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:19 > 0:41:40) [91%] : \r\nOui, \u00e0 travers cette route, on voit aussi \u00e7a dessine le portrait d'une d'une mobilit\u00e9 low- cost une mobilit\u00e9 \u00e0 bas prix \u00e0 travers l'Europe o\u00f9 on d\u00e9crit tr\u00e8s bien l'esp\u00e8ce de tissu social des for\u00e7ats de la route des routiers, des migrants qui rentrent vite en vacances et qui repartent \u00e7a dit aussi \u00e7a \u00e7a, dit un peu voil\u00e0 cette cette mobilit\u00e9 \u00e0 bas Bakou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:42 > 0:42:17) [89%] : \r\nMais \u00e7a, \u00e7a moi j'appelle \u00e7a la route de de la mondialisation, c'est une route o\u00f9 vous avez dit un flux continu de camions, les auditeurs qui ont pris cette route un jour pour aller en Aquitaine ambassadeur cash on en vacances ou La Rochelle s'en souviennent, c'est certainement, donc vous \u00eates pris dans un mouvement perp\u00e9tuel pratiquement de 2 camions vous \u00eates coinc\u00e9 anti- camions, vous pouvez pas d\u00e9passer ces camions, ils viennent du Portugal, d'Espagne, bien s\u00fbr, mais ils viennent de toute l'Europe, de Lituanie de de Pologne, donc oui, c'est la libre circulation des des biens que l'on voit sur cette route l\u00e0 moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:17 > 0:42:23) [85%] : \r\nEt ils empruntent cette route, notamment parce qu'elle n'a pas de p\u00e9age, il pr\u00e9f\u00e8re saindoux dangereuse aux autoroutes payantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:24 > 0:42:54) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est il y a aussi ce Loche, \u00e0 la recherche du rendement et des \u00e9conomies et donc cette route-l\u00e0, elle a l'Avantage de traverser la France sans, sans passer par Paris, o\u00f9 sont pass\u00e9s par la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne, et donc effectivement les les camions l'empruntent \u00e9norm\u00e9ment et il y a une sc\u00e8ne dans dans le livre, on raconte que, mais ces chauffeurs de camion ben quand il y a un accident, ils essayent de forcer le passage, parce qu'ils savent que s'ils vont rester l\u00e0, ils vont \u00eatre coinc\u00e9s pendant des heures et donc ils vont arriver en retard avec lui en livraison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:55 > 0:43:16) [89%] : \r\nDonc, \u00e0 travers ce r\u00e9cit du quotidien de la caserne de Paray-le-Monial, c'est pr\u00e8s de M\u00e2con, c'est pr\u00e8s de Cluny pour ceux qui connaissent son responsable Romain compte \u00e7a dessine aussi le portrait d'une France rurale, une France p\u00e9riph\u00e9rique qui, qui, parfois, mais son homme gilet jaune, c'est celle qui a besoin de sa voiture pour vivre et travailler, qui s'insurge contre les taxes et les limitations de vitesse, on est vraiment dans cette France p\u00e9riph\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:18 > 0:44:25) [91%] : \r\nAlors, Paray-le-Monial a l'Avantage d'avoir encore conserver son h\u00f4pital ne c'est une ville qui qui se porte pas trop mal, mais effectivement il y a des gens qui s'vont se retrouver \u00e0 distance de cet h\u00f4pital et qui ne aujourd'hui dans cette France o\u00f9 il y a un d\u00e9sert m\u00e9dical de plus en plus \u00e9tendue, o\u00f9 il est difficile d'acc\u00e9der aux urgences qui sont engorg\u00e9s o\u00f9 il est difficile en fait de d'avoir acc\u00e8s au secours mal apr\u00e8s leur preuves mes r\u00e9flexes quand ils ont, ils sont dans la d\u00e9tresse, c'est d'appeler les pompiers et \u00e7a c'est, effectivement, on peut dire que c'est effectivement les pompiers comme service public, qui sont encore pr\u00e9sents partout sur le territoire et donc cette fa\u00e7on de de les appeler, ben \u00e7a permet bah de de se retrouver \u00e0 l'h\u00f4pital, peut-\u00eatre plus rapidement qu'en appeler une ambulance priv\u00e9e, \u00e7a permet d'avoir un r\u00e9confort aussi parfois parce que ce sont des personnes \u00e2g\u00e9es qui se qui habite seul, chez elle \u00e7a \u00e7a permet des fois de de se faire sermonner parce qu'on appelle les pompiers pour il y a des gens qui ont appel\u00e9 les pompiers pour pour changer leur chauffe- eau qui ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:25 > 0:44:38) [87%] : \r\nOui, vous l'expliquait il y a, il y a, il y a quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s touchant, justement, dans ce dernier service public qui semble fonctionner en France mais qui est aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent pour le lien social, les j'en appelle quand quand ils veulent changer une ampoule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:39 > 0:45:11) [89%] : \r\nOui, voil\u00e0, oui, c'est effectivement ils appellent pour \u00e7a, donc il est tout pompiers ne \u00e9videmment n'ont pas fait ne sont pas satisfaits, n'ont pas fait leur cette profession pour changer des ampoules il y a aussi une autre sc\u00e8ne o\u00f9 c'est justement pour n'y a pas que la d\u00e9tresse dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, il y a la d\u00e9tresse d'une Parisienne qui arrivent \u00e0 la gare TGV du Creusot, la gare TGV du Creusot, elle est au milieu de nulle part et comme elles trouvent pas de taxi l'appel, les pompiers, donc vous avez d\u00e8s aujourd'hui, les pompiers sont appel\u00e9s pour pour peu, tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:11 > 0:45:26) [86%] : \r\nAlors justement, en France, c'est quand m\u00eame un corps de m\u00e9tiers tr\u00e8s tr\u00e8s aim\u00e9e et en Suisse aussi, mais avec les \u00e9v\u00e9nements comme l'incendie de Notre-Dame, on les a beaucoup mis en lumi\u00e8re, est ce que les, les, les, les sapeurs-pompiers, c'est les nouveaux h\u00e9ros de la France, est ce que, eux, est ce que Romain compte le ressent comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:27 > 0:46:23) [89%] : \r\nRomain compte justement ce qu'il veut d\u00e9montrer dans ce livre, mis \u00e0 part sa vocation c'est et susciter des vocations aussi c'est que le pompier, ben c'est pas un superh\u00e9ros, c'est un homme, une femme comme les autres et la force, on le dit clairement dans le livre, la force du pompier, c'est le groupe en fait une personne seule qui se retrouve face \u00e0 un accident de voiture ou un incendie ben et m\u00eame si elle ne parvient \u00e0 sauver les personnes m\u00eame si elle parvient \u00e0 apporter de l'aide, cette personne va \u00eatre traumatis\u00e9 parce qu'elle a vu les pompiers comme ils agissent en groupe, \u00e7a leur permet de de parler de de ce qu'ils viennent de vivre, et en fait \u00e7a, \u00e7a le leur permet de de nettoyer la t\u00eate, j'allais dire mais enfin du non pas d'oublier, mais en tout cas de de se rassurer entre et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s important, c'est le groupe, l'important c'est le groupe Antonio Rodriguez merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:27 > 0:46:44) [89%] : \r\nLa Matinale Anthony EADS vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures on va parcourir dans un instant, la revue de presse, que vous pourrez Ligue \u00e9videmment commenter mais avant cela, \u00e0 7 heures 44 sur la premi\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame analyse pour Alter \u00c9co, cette fois, vous le tenez, Fr\u00e9d\u00e9ric, le parti de l'\u00e9conomie, c'est forc\u00e9ment le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:46:44 > 0:46:51) [87%] : \r\nJe le cherchais depuis le d\u00e9but de la semaine, h\u00e9 oui, c'est bien lui le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien d\u00e9monstration ma\u00eetre Capello.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:46:56 > 0:47:09) [89%] : \r\n\u00e9conomie vient du grec ancien IQOS la maison et ne Moss la gestion g\u00e9rer sa maison, c'est cela l'\u00e9conomie, le parti de la famille et donc tout naturellement, celui de l'\u00e9conomie d'ailleurs en grec moderne, la famille se dit Iconia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:09 > 0:47:15) [92%] : \r\n\u00e7a ne nous \u00e9tonne pas du tout de vous, d'accord, Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est int\u00e9ressant, mais vous n'allez quand m\u00eame pas vous en tirer avec cette pirouette \u00e9tymologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:15 > 0:48:57) [90%] : \r\nDes noms pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister interview\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 dans la g fit le parti s'engage pour une \u00e9conomie durable et socialement responsable, nous voulons une politique \u00e9conomique qui offre aux entreprises, la marge de manoeuvre n\u00e9cessaire et rappelle \u00e0 l'ordre tout ce qui n\u00e9glige leur responsabilit\u00e9 envers la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement durable, socialement responsable, libert\u00e9 aux entreprises, tout y est : l'\u00e9cologie, le socialisme et le lib\u00e9ralisme, \u00e7a tombe bien car en g\u00e9ographie Isma un isme est un trait d'union entre 2 Terres coup\u00e9es par la mer, le PDC et donc bien \u00e0 Nice montre la gauche et la droite, ce que je retiens, c'est une approche lib\u00e9rale de la famille en jouant sur des baisses fiscales des d\u00e9ductions plus g\u00e9n\u00e9reuse pour les frais de garde obtenu r\u00e9cemment avec l'aide de la droite, le PDC veut aussi davantage int\u00e9grer les seniors dans l'administration publique, pour le reste de la question du travail, h\u00e9 bien les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens sont align\u00e9s sur le bleu PLR assouplir les r\u00e8gles sur le temps de travail, laissez le partenariat social favoriser le t\u00e9l\u00e9travail et la famille, Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est aussi parfois le mariage et sa discrimination fiscale, les in\u00e9galit\u00e9s de traitement entre couples mari\u00e9s, concubins c'est un serpent de mer politique vieux de 35 ans dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale et l\u00e0, changement d'alliance au Conseil des \u00c9tats, le PLR ne s'associe pas avec le PDC mais avec les socialistes lors de la derni\u00e8re session : ils ont renvoy\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, son projet de supprimer la discrimination fiscale du mariage et \u00e7a, \u00e7a exasp\u00e8re le PDC forc\u00e9ment et il n'est pas le seul avenir suisse fait une teinte lib\u00e9rale soutient une r\u00e9forme 60000 personnes, en particulier des femmes disposant d'une bonne formation d'une autre formation reprendraient le chemin du travail si elles \u00e9taient mont\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:57 > 0:49:01) [89%] : \r\nC'est le PDC c'est tout de m\u00eame Fr\u00e9d\u00e9ric aussi quitt\u00e9 la sph\u00e8re familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:01 > 0:49:30) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, par exemple en soutenant des all\u00e9gements fiscaux pour les Start-Up et les entreprises innovantes, l'ardeur reste aussi vive lorsqu'on pousse la porte d'un conseil d'administration, le PDC s'allier au PS pour encourager 30 pourcent de femmes dans les autres sph\u00e8res des entreprises se bat pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires et pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, lib\u00e9ral sur les entreprises sociales sur la famille est partout chr\u00e9tien lorsqu'il s'agit de moraliser l'\u00e9conomie et de songer au climat le PDC conforte en \u00e9conomie comme ailleurs, son r\u00f4le de b\u00e2tisseur d'alliance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:30 > 0:49:41) [90%] : \r\nC'est beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric, on retrouve lundi pour la fin de votre s\u00e9rie avec les Verts, avec l'hiver, hein, je me trompe pas, on passe \u00e0 la revue de presse 7 heures 47 Val\u00e9rie Drou on commence avec un nouvel acteur Val\u00e9rie, un nouvel acteur de l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:41 > 0:51:29) [87%] : \r\nPolitique et cet acteur, nous le connaissons tous tr\u00e8s bien ou en tout cas nous croyons le conna\u00eetre c'est Google Google c'est une opinion dans le temps, ce matin, qui le dit, une opinion sign\u00e9 du doctorant \u00e0 l'ann\u00e9e politique suisse, la revue de l'universit\u00e9 de Berne Guillaume tout Fun, l'information des citoyens, commence-t-il, c'est l'une des pierres angulaires d'une d\u00e9mocratie \u00e9clair\u00e9e et dans la masse d'informations politiques que l'on trouve sur internet, h\u00e9 bien Google via ses algorithmes filtre hi\u00e9rarchiser personnalise la liste de sources d'information propos\u00e9es \u00e0 l'utilisateur un utilisateur qui lui fait de toute \u00e9vidence, confiance \u00e0 Google, des recherches ont montr\u00e9, puisqu'ils ne clique que sur les premiers r\u00e9sultats que le moteur de recherche lui propose pour sa requ\u00eate alors pour la diversit\u00e9 de l'information, il faudra repasser et la revue a fait le test aussi en Suisse sp\u00e9cifiquement avec une votation r\u00e9cente et les conclusions bien sont les m\u00eames mais il ressort aussi que seulement un tiers des participants \u00e0 ce test s'informent r\u00e9guli\u00e8rement en ligne, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9, conclut Guillaume somme aux fans de trouver aussi un \u00e9quilibre entre campagne traditionnelle et compagne on lit une politique suisse encore avec le principe que peut, qu'est-ce que si c'est un article de l'outsider et le largue avoir Zeitung qui \u00e0 ce titre, ce principe en session s\u00e9cher les votes, plus de 1000 pour cette l\u00e9gislature arriv\u00e9e tard repartir t\u00f4t et encaiss\u00e9 la totale, il a \u00e9t\u00e9 un \u00e9pingl\u00e9 par la le SonntagsBlick dimanche dernier, parce qu'il fait des votes, hein, c'est comme \u00e7a qu'on dit manquer des coups dans une partie de l'Arc jurassien et en Suisse allemand donc le Conseil national UDC expliquait qu'il n'\u00e9tait pas un politicien Harald la colle scotch\u00e9 \u00e0 son si\u00e8ge, pour toucher des jetons de pr\u00e9sence, il co\u00fbtait donc moins cher aux citoyens, il \u00e9tait souvent pris pour des raisons professionnelles, mais ce matin largueur et la Luzerner Zeitung explique que non, \u00e0 Berne, les \u00e9lus qui viennent plus tard ou qui part plut\u00f4t bien, ils re\u00e7oivent exactement le m\u00eame montant que ceux qui restent au Conseil toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:29 > 0:51:35) [92%] : \r\nAntonio Rodriguez, vous \u00eates Suisse, vous \u00eates \u00e0 Paris mais vous avez grandi dans le Jura, vous suivez ces cette campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:51:36 > 0:52:11) [89%] : \r\nOui je je suis \u00e7a un peu de noix, hein, ce que je suis, par compte c'est effectivement Google et les g\u00e9ants du num\u00e9rique, \u00e7a c'est une de mes activit\u00e9s professionnelles \u00e0 l'Agence France- Presse, c'est de suivre et effectivement la taxation de ces g\u00e9ants du num\u00e9rique parce que bon, effectivement, il ne toutes les informations qui sont, qui peuvent \u00eatre biais\u00e9es sur leurs premi\u00e8res pages quand on fait des recherches, mais ils doivent aussi payer des imp\u00f4ts et c'est des revenus qui manque aux \u00c9tats qui ment conna\u00eet la Caisse des \u00c9tats, et si on veut que les pompiers dont nous avons parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, continue \u00e0 \u00eatre l\u00e0, a voulu se couvrir, il faut quand m\u00eame qui payent leurs imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:11 > 0:52:33) [92%] : \r\nEffectivement, c'est un Jules il y a un que vous venez de faire, on peut pas s'emp\u00eacher de vous demander puisque vous \u00eates jurassien votre avis cette c'\u00e9tait il y a un gros mois, un mois et demi sur ce qui s'est pass\u00e9 avec le vote de l'appartenance cantonale de la ville de Moutier vote qui a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, les Pr\u00e9v\u00f4tois revoteront en juin prochain le 21 si je ne me trompe pas, est ce que vous avez suivi de pr\u00e8s \u00e7a est ce qu'on ose vous demander votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:52:34 > 0:52:39) [91%] : \r\nOui, bon, je suis journaliste et normalement je dois doit \u00eatre neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:39 > 0:52:42) [58%] : \r\nOui jurassien parti pris sont du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:52:42 > 0:53:19) [91%] : \r\nEn tant qu'enfant du Jura, je dirais simplement qu'il y a un outil magique pour r\u00e9gler le probl\u00e8me des Moutier qui aura quand m\u00eame depuis quelques d\u00e9cennies et cet outil magique, c'est la d\u00e9mocratie et de respecter le choix des des Pr\u00e9v\u00f4tois et donc je me r\u00e9jouis que les Pr\u00e9v\u00f4tois votent \u00e0 nouveau le plus t\u00f4t possible, si c'est en juin, c'est ce serait ce serait parfait, mais depuis les ann\u00e9es 80, j'habitais encore donner mon \u00e9poque me souviens que la majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs pr\u00e9v\u00f4tois ont vot\u00e9 pour D's\u00e9paratiste, donc il y a quand m\u00eame une \u00e9volution qui, une tendance qui qui s'est dessin\u00e9e depuis maintenant une bonne trentaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:20 > 0:53:26) [96%] : \r\nOn reste dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Val\u00e9rie avec ce th\u00e8me incontournable l'environnement \u00e9videmment un aspect plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:26 > 0:53:31) [86%] : \r\nTechnologique que politique ce matin avec une premi\u00e8re mondiale, sur le lac des Toul en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:31 > 0:54:17) [88%] : \r\nOui, un parc solaire flottant sur un lac de montagne dans la r\u00e9gion de Bourg-Saint-Pierre, c'est la sublime photo qui orne la une ce matin du Nouvelliste une double page dans le journal, on nous explique que ce pareil Park en montagne, \u00e7a c'est une premi\u00e8re mondiale, c'est un projet de d\u00e9monstration pour l'instant, il y a si structure flottante de 1249 m\u00e8tres carr\u00e9s de panneaux, mais on est en montagne, donc il y a des chances qu'il neige, quand m\u00eame, alors comment \u00e7a va se passer avec la neige si elle recouvre les panneaux solaires et bien Le Nouvelliste r\u00e9pond \u00e0 cette question, comme les panneaux ont de c\u00f4t\u00e9, dessus, dessous, h\u00e9 bien le soleil chauffe le dessous par r\u00e9verb\u00e9ration sur l'eau et fait fondre la neige qui est suffisait d'y penser, le rendement est aussi plus \u00e9lev\u00e9 en montagne 50 pourcent de plus \u00e7a compense \u00e7a compense le prix plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:17 > 0:54:25) [91%] : \r\nEt on sugg\u00e8re, il y a une tr\u00e8s belle photo dans la prison, on continue de de s'\u00e9lever Val\u00e9rie apr\u00e8s les panneaux solaires en montagne, on s'int\u00e9resse \u00e0 la canonisation d'une fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:54:25 > 0:55:02) [87%] : \r\nOui, ce sera dimanche \u00e0 Rome, Marguerite Bays sera faite sainte par le pape, Fran\u00e7ois, c'est la premi\u00e8re fribourgeoise et le journal La Gruy\u00e8re se questionne ce matin sur l'attachement des catholiques \u00e0 figure canonis\u00e9 les seins des figures accessible parce qu'humaine, titre l'article et la journaliste Claire P\u00e2quier a interview\u00e9 de sp\u00e9cialistes et historiens Jean-Fran\u00e7ois Mayer et le th\u00e9ologien Fran\u00e7ois-Xavier amers, ils sont per\u00e7us comme des soutiens ou des amis, des figures dont la compassion accueillera les pri\u00e8res et les soucis des fid\u00e8les, les gens se retrouvent aussi on ne c'est int\u00e9ressant parce que ce sont ces cinq finalement des gens simples comme qui vivent leur m\u00eame quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:02 > 0:55:10) [88%] : \r\nOn s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 au feuilleton de la semaine du Quotidien Jurassien c'est tout \u00e0 fait incroyable, \u00e7a trompe tellement bien il pourrait vous int\u00e9resser : Antonio Rodriguez \u00e9tait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:55:10 > 0:55:37) [93%] : \r\nConsacr\u00e9 ce feuilleton au Centre de renfort d'incendie et de secours de Del\u00e9mont donc les pompiers mais ce n'est pas tout un feuilleton intitul\u00e9 l'appel des sir\u00e8nes, on y croit presque pas votre livre, on se plonge donc toute la semaine dans le quotidien des pompiers volontaires, hier, par exemple, c'\u00e9tait le d\u00e9fi relev\u00e9 avec succ\u00e8s de la polyvalence et de la modernisation, aujourd'hui les femmes qui int\u00e8gre le corps dit et pompiers des jeunes femmes motiv\u00e9s, enthousiastes et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:37 > 0:55:50) [91%] : \r\nC'est une sacr\u00e9e co\u00efncidence, le m\u00eame titre le m\u00eame th\u00e8me, pas tout \u00e0 fait la m\u00eame implication Antonio Rodriguez, des pompiers en France des des pompiers en Suisse \u00e0 c'est \u00e7a, pas la m\u00eame aura ni la m\u00eame tout \u00e0 fait la m\u00eame, la m\u00eame fonction dans la ville, le coeur de la vie des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:55:51 > 0:55:59) [88%] : \r\n\u00e7a, pas forc\u00e9ment la m\u00eame fonction, mais le r\u00f4le des femmes dans dans dans les pompiers, oui, on en parle avec Romain contre dans le livre parce qu'il est en Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:55:59 > 0:56:37) [87%] : \r\nPlus en plus appara\u00eetre moniales, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 25 pourcent des effectifs, et il y a de plus en plus de de 2 jeunes femmes qui qui ont une vocation pour pour ce travail- l\u00e0, mais une petite anecdote concernant Del\u00e9mont mon Le Quotidien Jurassien qui est quand m\u00eame le journal o\u00f9 j'ai commenc\u00e9, faire du journalisme, ma premi\u00e8re anecdote avec les pompiers, c'\u00e9tait \u00e0 Del\u00e9mont justement j'avais 7 ans et j'avais, j'\u00e9tais all\u00e9 les chercher, je les avais m\u00eame pas plus, j'\u00e9tais all\u00e9 chercher parce que mon chat \u00e9tait mont\u00e9 sur le toit d'une maison de la vieille ville et on m'avait dit, va, va appeler les pompiers \u00e9taient venus avec la grande \u00e9chelle, ils avaient, et ils m'avaient remis le chat un c'\u00e9tait ma grande fiert\u00e9 quand j'\u00e9tais enfant \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:37 > 0:56:47) [93%] : \r\nOn termine cette revue de presse Val\u00e9rie en parlant d'un d'un groupe anglais des ann\u00e9es 60 et ce n'est pas du tout celui que vous croyez Jos\u00e9 \u00e0 peine dit ah mais vous arrivez toujours \u00e0 nous amener soit l'un soit l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:47 > 0:57:31) [88%] : \r\nEh bien, il s'agit de l'eau \u00e0 ce matin, ce sont les Beatles, un grand article dans 24 heures sur la sortie de la traduction fran\u00e7aise, enfin des m\u00e9moires de Derek Taylor, attach\u00e9 de presse du groupe sorti \u00e0 l'origine en 1973 un livre qui jette une lumi\u00e8re neuve, \u00e9crit Fran\u00e7ois Barras sur la fin du groupe parce qu'on a dit des choses sur ce cataclysme de la fin des Beatles, la fatigue, l'envie d'\u00e9mancipation personnelle les divergences artistiques, les jalousies et surtout la m\u00e9chante diabolique, Yoko Ono, mais tout cela, alors c'est vrai, un peu, mais le livre met un autre, une autre raison en \u00e9vidence moins glamour, le machin entrepreneurial des Beatles, Apple Corse pour la gestion de leur catalogue de leur futur album et de soude de talents autour de, au final, un gouffre \u00e0 fric et un incubateur \u00e0 embrouilles moins glamour, c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:57:31 > 0:57:36) [90%] : \r\nAntonio Rodriguez, peut-\u00eatre, vous ne le savez pas Val\u00e9rie est une fan des Stones, vous \u00eates plut\u00f4t Beatles aux Rolling Stones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:37 > 0:57:41) [76%] : \r\n\u00e7a vous la chambre de code, voil\u00e0, je suis un enfant de couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:57:41 > 0:57:49) [77%] : \r\n3 ses couleurs qui a vers\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 Paris, les 2, les 2, les 2 je pas de de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:49 > 0:57:56) [84%] : \r\n\u00e0 8 heures moins 5 ans passe \u00e0 notre chronique sciences avec vous, Lucia Sillig et aujourd'hui Lucien on parle d'algorithmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:57:56 > 0:58:22) [88%] : \r\nBen oui, vous savez ceux qui, comme Google, dont on voit bien de parler nous scrute nous nos analyses pour nous dire quoi lire qui ou quoi manger pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales y am\u00e8ne la plateforme Smartvote qui vous dit pour qui voter, h\u00e9 bien ce matin, j'aimerais prendre un moment pour les d\u00e9mystifier un peu mais pourquoi vous trouvez qu'on leur donne trop d'importance, h\u00e9 ben disons que je trouve que \u00e7a vaut la peine de revenir \u00e0 la d\u00e9finition de base Brian Christiane et philosophe, informaticien et co- auteur du livre pens\u00e9es en algorithmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:22 > 0:58:43) [88%] : \r\nLe Wall en gr\u00e8ve et sur le savoir avec un le mot algorithme beaucoup de syllabes, il est un peu intimidant, mais l'id\u00e9e qui est derri\u00e8re est tr\u00e8s simple : un algorithme c'est simplement une s\u00e9rie d'\u00e9tapes qu'il faut suivre pour arriver \u00e0 un r\u00e9sultat une recette de cuisine, c'est en quelque sorte un algorithme \u00e0 Saint-Aignan avec Farouk reste APN Ketchen baignoire et cam\u00e9ras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:58:43 > 0:59:33) [91%] : \r\nComme tricot\u00e9 monter une \u00e9tag\u00e8re Billy ou tailler ainsi l'ex- selon une m\u00e9thode pr\u00e9d\u00e9fini, en fait, l'algorithmique c'est des si\u00e8cles d'affinage de r\u00e9solution de probl\u00e8me et l'id\u00e9e que Brian Christiane et son coauteur Tom Griffiths, professeur de psychologie et d'informatique \u00e0 l'universit\u00e9 de Princeton d\u00e9veloppent de leur lire c'est qu'il n'y a pas besoin de r\u00e9inventer la roue \u00e0 chaque fois, on peut s'inspirer d'algorithmes pour les appliquer \u00e0 notre vie quotidienne dans quelle situation le Tchat alors le choix d'une place de parc, par exemple, ou d'un appartement l'algorithmique dit que la strat\u00e9gie optimale consiste \u00e0 consacrer 37 pourcent de sa recherche \u00e0 explorer les options disponibles, puis a saut\u00e9 sur la premi\u00e8re qui est meilleure que celle qu'on a vues jusque-l\u00e0 en amour, cela revient grosso modo \u00e0 tester des partenaires jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 26 ans plus \u00e0 faire sa vie avec la premi\u00e8re personne qui vous convient mieux que toutes celles que vous aviez rencontr\u00e9 avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:33 > 0:59:40) [85%] : \r\nEt celui-l\u00e0 je le son on, on dit comme \u00e7a, dit comme \u00e7a, Lucia, \u00e7a fait tr\u00e8s froid, un anti- de l'amour, \u00e7a fait tr\u00e8s froid rigide et calculateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:59:40 > 1:00:21) [90%] : \r\nPourtant, l'informatique, il est nettement moins rigide et insensible qu'on se l'imagine, elle nous apprend notamment que le perfectionnisme peut \u00eatre drastiquement contre- productif et qu'il vaut souvent mieux ne pas trop r\u00e9fl\u00e9chir Brain Christiane et Tom Griffiths \u00e0 bord d'ailleurs l'id\u00e9e de bienveillance computation Neil qui consiste \u00e0 ne pas faire reposer le co\u00fbt du calcul sur les autres quand vous fixer un rendez- vous avec quelqu'un, par exemple, il est de bon ton d'\u00eatre flexible sur l'heure et le lieu, mais en laissant tout ouvert vous reporter la d\u00e9cision sur le processeur ou plut\u00f4t sur le cerveau de votre interlocuteur, or, des fois, il serait plus bienveillant de proposer une date et un restaurant comme les ordinateurs, les humains, on attend de cerveaux et une puissance de calcul illimit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:00:21 > 1:00:45) [86%] : \r\nDe chaque rame qui \u00e9tait \u00e9chelon or Guillemin toutefois en mer il y a un argument informatique pour laisser son bureau en d\u00e9sordre, c'est ce qu'on appelle le compromis recherche rangement qui stipule que la seule raison de ranger quelque chose, c'est pour y retrouver plus facilement ce que l'on recherche par la suite, mais si \u00e7a vous prend plus de temps de ranger que le temps que vous allez gagner plus tard bah, ce n'est pas la peine, vous le ce que Gingrich n'a Wade son r\u00e8gne alors celui l\u00e0, je sens que je vais le ressortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:00:46 > 1:00:51) [94%] : \r\nEn fait, l'importance du temps en informatique, en fait un mod\u00e8le int\u00e9ressant pour la vraie vie, Tom Griffiths.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:51 > 1:01:24) [89%] : \r\nNon, moi, moi je crois qu'il y a habituellement quand on vise un comportement rationnel, on se met \u00e0 penser comme un \u00e9conomiste on cherche le meilleur r\u00e9sultat les actions qui maximise la r\u00e9compense tandis que lorsqu'un informaticien regarde un probl\u00e8me il ne pense pas qu'aux r\u00e9sultats, mais aussi un processus et combien il faudra travailler dur pour arriver \u00e0 la solution son but c'est que l'ordinateur r\u00e9fl\u00e9chissons au moins possible et si on prend \u00e7a en compte, h\u00e9 bien \u00e7a donne des standards de rationalit\u00e9 en mati\u00e8re de comportement nettement plus atteignable est nettement plus humain match marrakchis pendant le match, qui m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:01:25 > 1:01:37) [95%] : \r\nUne philosophie bas\u00e9e sur l'id\u00e9e de faire de son mieux avec le temps de cerveau disponible sans trop faire chauffer le processeur, \u00e7a me donne finalement assez envie de laisser mon job, un ordinateur et de laisser m\u00e9nage partir d\u00e9finitivement en vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:37 > 1:01:48) [89%] : \r\nMoment de la logique des algorithmes, merci beaucoup, Lucia Sillig merci \u00e9galement \u00e0 vous Antonio Rodriguez, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre merci \u00e0 vous maintenant bonne suite, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 Paris, c'est \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous qui nous \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:03 > 1:02:34) [91%] : \r\nEn faut trafic RTS des bouchons ou de forts ralentissements sont toujours constat\u00e9s sur l'autoroute Payerne Lausanne entre Estavayer et Yverdon puis entre le Sahara et l'\u00e9changeur de rue Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne sur l'axe Vevey Lausanne \u00e9galement entre Cheb Belmont en direction de Lausanne sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Rolle et Coppet en direction de Lausanne sur la route de Berne entre hier et Chalet-\u00e0-Gobet en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:02:36 > 1:02:58) [89%] : \r\nUne m\u00e9t\u00e9o de transition aujourd'hui avec des derni\u00e8res averses, ce matin, puis ce sera place au soleil et un temps sec, il fait minimum 5 maximum 10 ce matin et, au mieux 17 cet apr\u00e8s- midi demain et ce week- end, tr\u00e8s beau temps des temp\u00e9ratures tr\u00e8s douces pour la saison 20 23 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:00 > 1:03:05) [86%] : \r\nC'est un monde \u00c9ric Guevara frais \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, bonjour \u00c9ric, bonjour Val\u00e9rie allez \u00e9galement revenir sur cette attaque turque en Syrie ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:03:05 > 1:03:20) [92%] : \r\nOui, et surtout par rapport au r\u00f4le de Moscou, on sait que la Russie s'est beaucoup rapproch\u00e9 de la Turquie, ces derniers mois, on verra comment se place la Russie dans cette, dans cette affaire et quel r\u00f4le elle se voit jouer \u00e9galement, on vous \u00e9coute avec plaisir, tr\u00e8s bonne \u00e9mission, merci, il est 8 heures une sur la premi\u00e8re, c'est le genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:03:22 > 1:03:54) [93%] : \r\nIl faut qu'il arrive, peut-on solliciter le suicide assist\u00e9 sans \u00eatre malade, c'est la question centrale du proc\u00e8s qui se tiendra lundi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve sur le banc des accus\u00e9s, le vice- pr\u00e9sident d'Exit Suisse romande dans ce journal, nous irons ensuite \u00e0 Istanbul : la Turquie a d\u00e9but\u00e9 hier soir son offensive terrestre contre les Kurdes de Syrie les dirigeants turcs ont aussit\u00f4t pris la parole pour justifier leur op\u00e9ration et puis c'est l'unique \u00e9v\u00e9nement annuel et mondiale \u00e0 faire parler de livres, le temps d'une journ\u00e9e, le prix Nobel de litt\u00e9rature sera annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi et on sait qu'une chose : il y en aura 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:03:57 > 1:04:20) [89%] : \r\nExit peut-il aider quelqu'un \u00e0 mourir alors qu'ils ne souffrent ni d'une maladie incurable, ni d'une pathologie invalidante, c'est tout l'enjeu du proc\u00e8s qui se tiendra lundi prochain au tribunal de police de Gen\u00e8ve Pierre Becque, le vice- pr\u00e9sident d'dixit suisse romande et sur le banc des accus\u00e9s, il a fait appel de sa condamnation par ordonnance p\u00e9nale accus\u00e9, C\u00e9line Fontannaz, d'avoir aid\u00e9 un une octog\u00e9naire \u00e0 mourir alors qu'elle n'\u00e9tait pas malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:04:21 > 1:04:54) [91%] : \r\nEn 2017 Pierre Becque prescrit du pentobarbital \u00e0 une patiente de 86 ans bien portante, l'octog\u00e9naire veut mourir en m\u00eame temps que son mari qui remplit les crit\u00e8res de l'aide au suicide pour Madame l'id\u00e9e de devenir veuve est insupportable et elle a pr\u00e9venu, si elle ne peut suivre son conjoint, elle se suicidera par ses propres moyens, condamn\u00e9 \u00e0 120 jours- amende avec sursis par le minist\u00e8re public, je ne vois Pierre Becque est conscient qu'il s'agit d'un cas limite mais pour justifier son cas, il invoque la souffrance existentielle de sa patiente plus largement ce proc\u00e8s rouvre le d\u00e9bat sur le suicide assist\u00e9 pour les personnes non malades Jean-Jacques grise, co- pr\u00e9sident d'Exit Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (1:04:54 > 1:05:11) [92%] : \r\nC'est un probl\u00e8me maintenant de savoir si on peut dans notre soci\u00e9t\u00e9 et des des gens \u00e0 mourir comme des gens qui sont fatigu\u00e9s de la vie, comme on dit en Belgique, mais c'est un probl\u00e8me de graves est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 qui se posera de plus en plus fr\u00e9quemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:05:11 > 1:05:19) [95%] : \r\nRevoir l'acc\u00e8s de l'aide au suicide, le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de la Suisse romande Philippe Eggimann n'y est pas oppos\u00e9, mais sous certaines conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (1:05:19 > 1:05:39) [87%] : \r\nDoit imp\u00e9rativement avoir des directives qui soient, pr\u00e9cise et qui puisse \u00e9viter que Berne, ce soit la pression soci\u00e9tale qui peut s'exercer sur un certain nombre de gens vuln\u00e9rables, en particulier des personnes \u00e2g\u00e9es solitaires, pourquoi que on, on assiste \u00e0 une \u00e0 une d\u00e9rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:05:39 > 1:05:50) [93%] : \r\nL'an dernier l'Acad\u00e9mie suisse des sciences m\u00e9dicales a d\u00e9j\u00e0 assoupli ses directives concernant l'aide au suicide mais la fa\u00eeti\u00e8re des m\u00e9decins, la FMH a jug\u00e9 les crit\u00e8res trop l\u00e2che et ne les a pas int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 son code de d\u00e9ontologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:50 > 1:06:09) [92%] : \r\nL le fensif turque en Syrie suscite inqui\u00e9tude et condamnation offensif fermement condamn\u00e9e par plusieurs pays, hier ils craignent qu'un chaos susceptible d'ouvrir la voie \u00e0 un retour en force du groupe \u00c9tat islamique apr\u00e8s les tirs de l'aviation et de l'artillerie dans l'apr\u00e8s- midi, les soldats turcs sont entr\u00e9s en Syrie dans la soir\u00e9e, Anne Andlauer, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Istanbul bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (1:06:10 > 1:06:11) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:06:11 > 1:06:16) [92%] : \r\nAlors que les troupes turques venait d'entrer en Syrie, le ministre de l'Int\u00e9rieur s'est exprim\u00e9 lui cette nuit sur l'offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (1:06:17 > 1:06:47) [90%] : \r\nOui, tard dans la soir\u00e9e sur la cha\u00eene CNN-Turk le ministre Suleiman a rappel\u00e9 l'objectif 1er de cette op\u00e9ration cr\u00e9\u00e9e dans le nord de la Syrie, une zone dite que s\u00e9curit\u00e9 qui pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 terme sur plusieurs centaines de kilom\u00e8tres de long, aux yeux d'Ankara, cette zone tampon permettrait d'abord d'\u00e9loigner de la fronti\u00e8re, les combattants kurdes et de briser leur r\u00eave d'autonomie, voire d'ind\u00e9pendance en Syrie, nous n'avions pas le choix, c'est une p\u00e9tition pas intervenir si leur avions laiss\u00e9 le contr\u00f4le, nous aurions laiss\u00e9 2 enfants face \u00e0 un \u00c9tat terroriste, a dit le ministre turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:06:47 > 1:06:50) [90%] : \r\nEt sur le terrain, Anne, o\u00f9 en est la situation ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (1:06:51 > 1:07:19) [92%] : \r\nEh bien, apr\u00e8s plus de 6 heures de bombardement intensif hier apr\u00e8s- midi, avec des tirs d'obus, puis la fronti\u00e8re et des Reds a\u00e9rien sur une profondeur de 30 kilom\u00e8tres en territoire syrien qui ont frapp\u00e9 au total pr\u00e8s de 200 cibles, l'arm\u00e9e turque a effectivement p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en Syrie, en fin de soir\u00e9e, alors que forces utilise 3 points d'entr\u00e9e le long d'une bande de 120 kilom\u00e8tres de long, qui s\u00e9pare les localit\u00e9s de Tall Abyad et de race align et les forces turques affirment avoir cass\u00e9 les premi\u00e8res lignes de d\u00e9fense des combattants kurdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:07:19 > 1:08:13) [92%] : \r\nMerci un Andlauer en Direct d'Istanbul, le 1er bilan de cette journ\u00e9e d'offensive turque est de 15 morts selon l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme, l'auteur de l'attentat en Allemagne qui a vis\u00e9 hier une synagogue, un restaurant turc aller a publi\u00e9 sur internet un manifeste antis\u00e9mite, il montre des photos des armes et des munitions utilis\u00e9es, il faut aussi par de l'objectif de tuer, je cite autant d'anti- blanc que possible, de pr\u00e9f\u00e9rence des juifs au moins 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es hier et 2 autres gri\u00e8vement bless\u00e9es \u00e9prouv\u00e9 par un bras de fer de plus d'un an, la Chine et les \u00c9tats-Unis entament aujourd'hui \u00e0 Washington leur 13\u00e8me round de n\u00e9gociations, les 2 plus grandes puissances mondiales s'attaque depuis juillet 2018 \u00e0 coups de taxes sur leurs importations respectives Michael Poker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai, beaucoup esp\u00e8rent un accord interm\u00e9diaire, une sorte de tr\u00eave dans cette confrontation initi\u00e9e par l'administration Trump, les discussions s'annoncent encore difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:08:13 > 1:09:09) [94%] : \r\nOui, chacun campe sur ses positions, alors \u00e0 l'origine de la crise, les Am\u00e9ricains reprochent \u00e0 la Chine, le vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, les transferts forc\u00e9s de Technologies car pour s'implanter en Chine, les entreprises \u00e9trang\u00e8res doivent s'allier avec des soci\u00e9t\u00e9s locales et partager leur savoir- faire autre dol\u00e9ance, les subventions massives de l'\u00c9tat chinois \u00e0 ces entreprises et la mainmise croissante du Parti communiste sur l'\u00e9conomie du pays, un environnement d\u00e9favorable aux entreprises \u00e9trang\u00e8res, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre son influence politique et \u00e9conomique si Jinping refuse de remettre en cause les subventions \u00e0 ses industries, le transfert de technologie n'est pour l'instant pas n\u00e9gociable, non plus, seule concession possible des garanties sur le respect de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et des promesses d'acheter plus de produits am\u00e9ricains insuffisant pour Washington, alors certains esp\u00e8rent cette fois voir Trump l\u00e2ch\u00e9 un peu de lest \u00e0 la veille des \u00e9lections am\u00e9ricaines, soucieux de l'impact d'une guerre larv\u00e9e sur l'\u00e9conomie de son pays, mais il a pr\u00e9venu en d\u00e9but de semaine, il y aura un grand deal ou pas de deal du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:09:09 > 1:09:36) [92%] : \r\n\u00e0 10 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la tendance se confirme, le Parlement suisse pourrait reprocher un peu plus \u00e0 gauche, le 20 octobre prochain d'apr\u00e8s le dernier sondage SSR publi\u00e9 hier, l'UDC et le PLR affiche un Net recul, les partis \u00e9cologistes sont les seuls \u00e0 progresser, le parti socialiste, lui, recule de 0,6 pourcent il ne semble pas profiter de la prise de conscience autour de l'environnement, Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale PS esp\u00e8re profiter de la mobilisation cette ann\u00e9e pour le droit des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:09:36 > 1:10:01) [88%] : \r\nLe PS se et depuis des d\u00e9cennies sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, qui est une question extr\u00eamement importante : Les personnes qui vont voter sont peut-\u00eatre moins sensibles \u00e0 cette question- l\u00e0, ce qui pourrait expliquer que les intentions de vote se traduise pas par une progression au niveau du PS mais l\u00e0 encore, je pense qu'on doit surtout se mobiliser aussi pour que les abstentionnistes \u00e0 voter.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910026621", "summary": "Duplex Paris : itw Antonio Rodriguez, journaliste.", "id": "2027009", "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "TZAUD, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MENICHINI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801198", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053155", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2026550", "internalArchiveId": "AA1910026162", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10775315", "imageURL": "http://www.rts.ch/10775307.image", "alternativeTitle": ["La pharma, pr\u00eate pour le virage vert? Interview d\u2019Andr\u00e9 Hoffmann", "Forum", "Le secteur du m\u00e9dicament g\u00e9n\u00e8re 52 millions de tonnes de CO2 par an, selon une nouvelle \u00e9tude", "Forum", "R\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU \u00e0 New York suite \u00e0 l\u2019offensive turque en Syrie", "Forum", "L\u2019offensive en Syrie, un cadeau pour les djihadistes? Interview de Thomas Pierret", "Forum", "La candidature de Sylvie Goulard \u00e0 la Commission europ\u00e9enne rejet\u00e9e", "Forum", "Les Nobel de litt\u00e9rature 2018 et 2019 \u00e0 Olga Tokarczuk et Peter Handke: interview de Vera Michalski", "Forum", "Une premi\u00e8re Mad Pride pour d\u00e9stigmatiser les maladies psychiques: interview de Florence Nater", "Forum", "Choc des g\u00e9n\u00e9rations aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019: portraits crois\u00e9s du benjamin et du doyen des candidats", "Forum", "Le d\u00e9bat - Faut-il interdire le cumul des mandats?", "Forum", "L\u2019invit\u00e9 - L'inventeur Alain Th\u00e9bault voit plus loin avec les \"sea bubbles\", ou des taxis volant au-dessus de l\u2019eau", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Andr\u00e9 Hoffmann, h\u00e9ritier et vice-pr\u00e9sident du groupe pharmaceutique Roche.", "Interview de Thomas Pierret, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste de l\u2019islam et de la Syrie.", "Interview de Vera Michalski, \u00e9ditrice et m\u00e9c\u00e8ne.", "Interview de Florence Nater, directrice de la Coordination romande des associations d\u2019action pour la sant\u00e9 psychique et organisatrice de la Mad Pride.", "D\u00e9bat entre Th\u00e9o Bregnard, d\u00e9put\u00e9 (POP/NE) et pr\u00e9sident du Conseil communal de la ville de La Chaux-de-Fonds, Jonathan Gretillat, d\u00e9put\u00e9 (PS/NE), et Yves Ravenel, d\u00e9put\u00e9 (UDC/VD), pr\u00e9sident du Grand conseil vaudois et syndic de Tr\u00e9lex."], "variantIds": ["ece-10775315", "ece-10775317", "ece-10775319", "ece-10775321", "ece-10775323", "ece-10775325", "ece-10775327", "ece-10775329", "ece-10775331", "ece-10775333", "ece-10775335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T11:51:28Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053512\r\nDate de transcription : 15-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:35 > 0:04:48) [97%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 10 octobre il est l'h\u00e9ritier d'un des plus grands groupes pharmaceutiques du monde Andr\u00e9 Hoffmann, vice- pr\u00e9sident de Roche nous a accord\u00e9 une interview cet apr\u00e8s- midi, \u00e9coutez ce qu'il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:48 > 0:04:52) [96%] : \r\nNous sommes en entreprise la plus durable du secteur pharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:52 > 0:05:23) [95%] : \r\nPourquoi et comment, r\u00e9ponse dans quelques instants, et si le pr\u00e9sident Erdogan avait ouvert la bo\u00eete de Pandore en lan\u00e7ant une offensive contre les Kurdes de Syrie la crainte c'est que cette op\u00e9ration entra\u00eene la lib\u00e9ration de plusieurs prisonniers djihadistes, on sera en ligne avec un expert de l'Islam et de la Syrie, l\u00e0 on n'a pas encore 18 ans, l'autre \u00e0 88 ans, ils sont respectivement le plus jeune et le plus \u00e2g\u00e9 des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, portraits crois\u00e9s aux alentours de 18 heures 30 notre grand d\u00e9bat de ce soir, Pietro Bugnon Faut-il bannir les cumulards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:23 > 0:05:39) [90%] : \r\nOui, les cumulards, terme un peu p\u00e9joratif qui d\u00e9signe ces politiciens qui collectionne les casquettes qui si\u00e8gent dans leur commune, mais aussi au parlement cantonal, le canton de Neuch\u00e2tel a dit Stop avant lui, la ville de Bienne mais la cit\u00e9 bernoise pourrait bien revenir en arri\u00e8re : 3 \u00e9lus dont 2 cumulards seront avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:39 > 0:05:54) [88%] : \r\nNous pourrons la et puis dans les derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission, nous serons avec l'inventeur des si Bob Bell \u00e7a ces taxis qui veulent au-dessus de l'eau aujourd'hui, il est sur le point de fabriquer des bus volant et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il pourrait se construire forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:56 > 0:05:59) [86%] : \r\nForum Renaud Malik Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:00 > 0:06:26) [95%] : \r\nIl est l'h\u00e9ritier, le vice- pr\u00e9sident du groupe Roche, l'une des premi\u00e8res entreprises pharmaceutiques au monde Andr\u00e9 Hoffmann s'engage aujourd'hui pour une \u00e9conomie plus durable, il \u00e9tait de passage cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du sommet Building Bridges nous accorder une interview, on a parl\u00e9 avec lui d'\u00e9conomie verte d'\u00e9cologie et aussi de cette \u00e9tude canadienne, qui a r\u00e9cemment montr\u00e9 que l'empreinte \u00e9cologique de l'industrie pharmaceutique \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'industrie automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:27 > 0:07:04) [81%] : \r\nAlors l'Inde 7X et de instruit tr\u00e8s vaste, moi je peux vous parler de roche chez Roche Claude produisant de de ce de petits volumes de produits a particuli\u00e8rement innovants, je ne peux pas m'imaginer que la production que nous avons et une comparaison d'imm\u00e9diate avec l'industrie de l'automobile, je, je n'ai pas vu passer l'\u00e9tude MacMaster jambes je mais je sais qu'en ce qui concerne Roche nous avons depuis 11 ans, nous prenons part au au Dow-Jones SNA ability index pour les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es et c'est nous qui auront gagn\u00e9, nous sommes l\u00e0 \u00e0 l'entreprise la plus durable du secteur pharmaceutique, si on en croit Dow-Jones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:04 > 0:07:11) [95%] : \r\nEst ce que vous avez des des outils qui vous permettent de de mesurer l'empreinte carbone de vos activit\u00e9s Andr\u00e9 Hoffmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:11 > 0:07:31) [85%] : \r\nAbsolument, absolument, nous mesurons tous tous ceux qui nous convenons qu'on appelle en anglais d\u00e8s haute faute de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise, et en particulier le l'\u00e9mission de tonnes pardon de de CO2 par employ\u00e9 est une des mesures que nous employons \u00e0 l'interne pour \u00e9valuer la performance de nos managers de tonnes de nos gestionnaires, donc c'est quelque chose qui, qui que nous prenons tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:31 > 0:07:38) [95%] : \r\nVous dites : nous sommes une l'entreprise la plus durable dans le secteur de la Pharma \u00e7a tient \u00e0 quoi d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:39 > 0:09:36) [90%] : \r\nAlors d'abord, c'est vraiment qu'il dit c'est c'est le Dow Jones Stena m\u00eal\u00e9e Kleenex qui est, quand ce qui conduit une \u00e9tude r\u00e9guli\u00e8rement sur la la durabilit\u00e9, le mod\u00e8le d'affaires durable des entreprises et en particulier dans le secteur de la pharmacie, nous avons \u00e9t\u00e9 le champion pour les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, cette ann\u00e9e, nous ne le sommes plus nous sommes num\u00e9ro 2 ce qui me r\u00e9jouis d'ailleurs de voir que d'autres personnes en prix et ceci de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9rieuse aussi je pense que c'est \u00e7a, si vous voulez avoir si vous voulez diminuer votre impact votre empreinte sur l'environnement, sur l'environnement social et naturel et pas seulement sur monsieur l'environnement financier, il faut peut-\u00eatre changer un syst\u00e8me de valeurs, nous essayons de faire le maximum, en utilisant le minimum et c'est une c'est un un, un esp\u00e8ce de syst\u00e8me de, de, de d\u00e9cisions que nous essayons de mettre en place, chaque fois qu'il y a une d\u00e9cision \u00e0 prendre, en g\u00e9n\u00e9ral, et, et c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s simple, la gestion d'entreprise s'est bas\u00e9 sur de grands principes, c'est la ce qu'on appelle en anglais le assez interloqu\u00e9 chez donc la, la, la mise en place des diff\u00e9rents moyens et la gestion du risque, le risque environnemental est \u00e9norme et il a beaucoup grandi l'entreprise et en particulier le le le secteur priv\u00e9 a fait beaucoup de mal \u00e0 la plan\u00e8te en cr\u00e9ant des des des ressources qui sont ensuite redistribu\u00e9s par les \u00c9tats et redistribu\u00e9 aux \u00c9tats \u00e0 travers la le, les imp\u00f4ts et \u00e0 travers les les salaires et je pense que l\u00e0 il y a, il y a un une responsabilit\u00e9 \u00e0 prendre de l'entreprise priv\u00e9e et pas seulement de la Pharma, une entreprise en g\u00e9n\u00e9ral je crois tr\u00e8s fort que les 2 les d\u00e9g\u00e2ts qui ont \u00e9t\u00e9 occasionn\u00e9s \u00e0 l'environnement, aussi bien sociales que naturels peuvent \u00eatre r\u00e9par\u00e9es dans l'entreprise est aujourd'hui une Hirscher, raison pour laquelle nous parlons d'\u00e9nergie r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice pardon de d'industrie r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice et de l'industrie circulaire, c'est parce que nous voulons participer \u00e0 la meilleure gestion des ressources naturelles et humaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:36 > 0:09:52) [94%] : \r\nOn le sait, Andr\u00e9 Hoffmann, les entreprises n'aiment pas qu'on leur impose un cadre trop strict, trop de contraintes, et pourtant on entend de plus en plus parl\u00e9 de la n\u00e9cessit\u00e9 d'imposer une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique, de fixer des plafonds d'\u00e9missions de CO2, on n'y \u00e9chappera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:53 > 0:10:48) [91%] : \r\nNon, on n'y \u00e9chappera pas et je pense que cette c'est assez important que que que l'entreprise se pr\u00e9pare \u00e0 \u00e7a, nous ne pouvons pas continuer \u00e0 pr\u00e9tendre que nous avons tout fait juste et donc le fait que que la la la la force publique en g\u00e9n\u00e9ral, la m\u00eame public s'occupe de plus en plus de ce que nous faisons, \u00e7a me para\u00eet l\u00e9gitime, mais \u00e0 nous de montrer l'exemple, \u00e0 nous de montrer plus rapidement que d'autres, comment est-ce que l'on peut faire plus avec moins, je veux dire la la l'urgence climatique, elle est absolument \u00e9vidente, elle, elle ne peut pas \u00eatre l'urgence sociale aussi Yves regardez autour de vous, le le le l'augmentation des in\u00e9galit\u00e9s, la la la la stabilit\u00e9 sociale, c'est quelque chose qu'il faudra adresser, nous sommes pour le moment 7 milliards, nous serons 9 milliards d'essayer une cinquantaine d'ann\u00e9es il est hors de question que nous arrivions dans un syst\u00e8me unique dans le syst\u00e8me avec une seule plan\u00e8te que nous arrivions \u00e0 trouver une prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous, il faut que nous organisions notre mani\u00e8re diff\u00e9rente : le syst\u00e8me capitaliste doit se se se r\u00e9former.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:48 > 0:10:55) [89%] : \r\nOui, quand vous tenez ce discours- l\u00e0, \u00e0 vos coll\u00e8gues du conseil d'administration de Roche aux actionnaires, ils sont vraiment sensible \u00e0 ces arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:56 > 0:11:36) [91%] : \r\nAlors de 2 choses : le le la raison pour laquelle nous sommes engag\u00e9s sur la voie du d\u00e9veloppement durable et de cr\u00e9er un mod\u00e8le durable d'entreprise chez Roche c'est parce qu'on a bien ressenti la n\u00e9cessit\u00e9 je vous dis \u00e7a fait 15 ans qu'on en parle, \u00e7a fait 10 ans qu'on est class\u00e9 dans dans les entreprises qui fonctionnent bien, \u00e7a c'est une chose de l'autre c\u00f4t\u00e9, oui les actionnaires vont devoir se \u00e7a s'habituer au fait que les entreprises ne sont pas g\u00e9r\u00e9s pour des actionnaires seulement ils sont g\u00e9r\u00e9s pour la soci\u00e9t\u00e9, le but d'une entreprise, \u00e7a, \u00e7a n'est pas de faire de l'argent pour les actionnaires, le but, l'entreprise c'est de servir une communaut\u00e9 et pour cela, cela veut dire que le concept anglais anglo- saxon de steaks Rodin est plus important que le concept d'actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:36 > 0:11:47) [93%] : \r\nAujourd'hui, on le voit tout le monde affiche ses bonnes intentions Andr\u00e9 Hoffmann, \u00e7a vaut pour tous les secteurs, la finance la Pharma la la construction il y a peut-\u00eatre un peu d'hypocrisie quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:47 > 0:12:40) [86%] : \r\nNon, du beau Crazy non il y a peut-\u00eatre, il y a peut-\u00eatre, il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne que j'appellerais la chaise offre il n'y a chez offrit institutionnel, beaucoup de gens avec qui j'ai de conversation comme nous avons aujourd'hui sont d'accord avec moi en disant il faut faire quelque chose en discutant comptant par nos enfants, ils rentrent dans leur bureau et ferme la porte et subitement, ils n'ont plus qu'un mod\u00e8le devant eux, c'est la maximisation du profit \u00e0 court terme, c'est ce qui en leur a appris, c'est ce que nous comme soci\u00e9t\u00e9 le roman a pris, on leur a demand\u00e9, dans leurs efforts de gestion de d'arriver \u00e0 la faire de l'argent parce que cet argent sera ensuite redistribu\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 ceux qui partent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de prendre ses engagements je postule pour un changement de ce mod\u00e8le-l\u00e0, je trouve que ce mod\u00e8le-l\u00e0 est absurde, c'est l'exemple typique, c'est la for\u00eat je coupe la for\u00eat, \u00e7a me donne 100 Jean redonne 10, pourquoi le replante c'est absurde, si je la g\u00e8re une mani\u00e8re et qu'elle me donne 10 chaque ann\u00e9e, c'est bien, c'est mieux pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:40 > 0:12:58) [93%] : \r\nOn conna\u00eet votre engagement personnel pour pour l'\u00e9cologie Andr\u00e9 Hoffmann, vous \u00e9tiez d'ailleurs engag\u00e9 en 2016 en faveur de l'initiative des Verts sur l'\u00e9conomie verte, on est \u00e0 quelques jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, est ce que vous pourriez soutenir ce parti- l\u00e0 ce que vous allez voter pour les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:58 > 0:13:59) [90%] : \r\nAlors je n'ai pas d'affiliation de parti et c'est c'est un choix tout \u00e0 fait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, je pense que ce que nous devons faire, c'est rare, ces relev\u00e9s dans l'opinion publique, cette notion de responsabilit\u00e9 si nous voulons arriver \u00e0 construire une \u00e9conomie durable, nous devons prendre en compte les cons\u00e9quences de nos actions et certains partis semble \u00eatre plus pr\u00e9occup\u00e9 par des po\u00e8mes par des des consid\u00e9rations politiques que par des consid\u00e9rations de gestion commune de ce aujourd'hui, nous parlons de de construire des pompes et buildings Bridget \u00e0 la finance et l'entreprise, c'est une raison pour laquelle j'ai particip\u00e9 \u00e0 cette manifestation aujourd'hui, et l\u00e0 ce ce ce que ce connaissaient et de dire, c'est que la finance qui pendant des ann\u00e9es, a donn\u00e9 le la : l'argent des \u00e9pargnants qui est donn\u00e9e \u00e0 un entrepreneur pour que l'entrepreneur r\u00e9alise quelque chose il y a une discoth\u00e8que, maintenant il y a plus d'argent dans le syst\u00e8me des \u00e9pargnants \u00e0 cause de la mon\u00e9tarisation de nos activit\u00e9s, \u00e7a cr\u00e9e des responsabilit\u00e9s et des dommages collat\u00e9raux, qu'il va falloir g\u00e9rer Andr\u00e9 Hoffmann, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:00 > 0:14:22) [94%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc Andr\u00e9 Hoffmann, vice- pr\u00e9sident du groupe Roche qui \u00e9tait aujourd'hui l'invit\u00e9 du sommet Building Bridges \u00e0 Gen\u00e8ve Romain Bardet, on vous retrouve, vous \u00eates journaliste au sein de notre rubrique \u00e9conomique, vous l'avez entendu cet entretien avec Andr\u00e9 Hoffmann, on lui a parl\u00e9, hein, de l'empreinte \u00e9cologique de la Pharma cette \u00e9tude canadienne dont Andr\u00e9 Hoffmann disait ne pas avoir connaissance qu'est ce qu'elle dit exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:22 > 0:14:56) [93%] : \r\nEt elle conclut qu'au niveau mondial, le secteur du m\u00e9dicament g\u00e9n\u00e8re 52 millions de tonnes de CO2 par ann\u00e9e, on n'est donc pas loin de l'empreinte carbone d'un pays comme la Suisse, alors il s'agit d'un ordre de grandeur, et pour cause : une minorit\u00e9 seulement des acteurs de la Pharma publie ces chiffres, il y a une grande opacit\u00e9, les chercheurs ont donc d\u00fb extrapoler pour atteindre ce r\u00e9sultat, cette \u00e9tude, elle est important de renom parce que jusque-l\u00e0, on ne peut pas dire qu'on que l'on s'est vraiment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'impact \u00e9cologique de la Pharma mise \u00e0 part la question c'est vrai de la pollution de l'eau caus\u00e9e par la fabrication des m\u00e9dicaments ou par les r\u00e9sidus qu'ils y laissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:56 > 0:15:01) [90%] : \r\nAlors il y a l'industrie dans son ensemble Romain mais il faut le dire, il y a quand m\u00eame beaucoup de diff\u00e9rences selon les endroits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:01 > 0:15:26) [89%] : \r\nApr\u00e8s, il y a bien moyen, d'o\u00f9 l'importance de zoomer l'Universit\u00e9 MacMaster l'a fait et elles placent Roche en t\u00eate du classement, l'entreprise a en effet beaucoup r\u00e9duit ses \u00e9missions de CO2, mieux, par exemple, que son concurrent suisse Novartis et carr\u00e9ment 5 fois moins polluant que Procter et Gamble pour atteint les objectifs de l'accord de Paris, des voix s'\u00e9l\u00e8vent donc pour que la pression politique sur ces groupes soit plus forte, histoire de les pousser \u00e0 \u00eatre transparent et donc \u00e0 changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:26 > 0:15:35) [92%] : \r\nAlors, les chiffres ont une importance mais j'aimerais qu'on revienne sur quelque chose, qu'a dit Andr\u00e9 Hoffmann Romain, il a fait un parall\u00e8le entre durabilit\u00e9 et responsabilit\u00e9 sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:35 > 0:16:26) [93%] : \r\nOui, Andr\u00e9 Hoffmann, nous dit en gros qu'une entreprise doit avant tout servir la soci\u00e9t\u00e9 et non ses actionnaires alors on entend d\u00e9j\u00e0 certaines dents qui grincent, on sait par exemple qu'aujourd'hui l'Inde et la Chine produisent la grande majorit\u00e9 des principes actifs utilis\u00e9s dans la Pharma, avec des impacts environnementaux et sociaux, un autre point noir tr\u00e8s souvent point\u00e9e du doigt, c'est le prix du m\u00e9dicament sur ce point, Roche et Novartis sont souvent point\u00e9s du doigt par l'ONG Public Eye, par exemple, prenons le march\u00e9 de l'oncologie, hein, qui est aujourd'hui tr\u00e8s porteurs pour cette industrie, les g\u00e9ants du m\u00e9dicament investissent toujours plus dans ce qu'on appelle la th\u00e9rapie g\u00e9nique Roche vient d'ailleurs de racheter une Start-Up am\u00e9ricaine active dans ce domaine pour 4 milliards de francs des th\u00e9rapies qui s'av\u00e8re extr\u00eamement cher, avec la crainte d'une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses : ceux qui pourront et ceux qui ne pourront pas se payer un traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:26 > 0:16:56) [94%] : \r\nMerci pour cette analyse Romain Bardet \u00e0 noter et c'est la petite particularit\u00e9 de cette \u00e9mission que nous serons en ligne dans quelques minutes, une dizaine de minutes environ avec Vera Michalski \u00e9ditrice MSN et qui n'est autre que la soeur d'Andr\u00e9 Hoffmann ce n'est pas tous les jours que \u00e7a nous arrive pour heure pour leur retour \u00e0 l'actualit\u00e9 du jour, avec cette r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 New York, \u00e7a se passe en ce moment m\u00eame les membres du Conseil discute de l'offensive turque d\u00e9clench\u00e9e hier en Syrie Karine hautaine, vous \u00eates sur place, est ce qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments qui ont filtr\u00e9 de cette r\u00e9union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:16:57 > 0:18:09) [90%] : \r\nEh bien, il y a quelques minutes avant de s'y rendent le repr\u00e9sentant de l'Allemagne, disait d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 Ankara \u00e0 toute frappe et s'il est encore impossible de conna\u00eetre l'issue de la r\u00e9union, elle sera pour le moins tendues, le niveau de virulence du message \u00e0 faire passer \u00e0 Erdogan va \u00eatre \u00e2prement d\u00e9battue par les diplomates internationaux, les \u00c9tats-Unis en n\u00e9gociations bilat\u00e9rales avec la Turquie depuis un an nous voudrons surtout par ceux qui perdront leur soutien turc au sein de l'Otan, par exemple, les pays europ\u00e9ens 5 sur les 15 membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 Saft qu'Ankara pourrait brandir la menace de laisser passer les r\u00e9fugi\u00e9s en masse, via la gr\u00e8ve si des sanctions trop importantes \u00e9taient prises \u00e0 son encontre, d'un autre c\u00f4t\u00e9, les membres du conseil sont aussi conscientes accul\u00e9s les Kurdes pourrait avoir une cons\u00e9quence annexes tr\u00e8s grave, ils sont en position en ce moment de 10000 prisonniers ex- combattants de l'\u00c9tat islamique affaiblir les Kurdes, c'est prendre le risque que ces prisonniers s'\u00e9chappent et que l'\u00c9tat islamique puisse r\u00e9organiser un nouveau front, deuxi\u00e8mement l'offensive d'Erdogan pourrait faire d\u00e9railler la solution oncolytiques et la mise en place d'\u00e9lections Syrie qui commen\u00e7ait juste enfin concr\u00e9tiser et surtout la grande inqui\u00e9tude du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 il importante crise humanitaire qui se profile avec d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9parts des populations civiles de la zone attaqu\u00e9e et 100000 r\u00e9fugi\u00e9s coinc\u00e9s dans des camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:09 > 0:18:28) [92%] : \r\nKarine hautaine, merci pour ces explications, alors Roland \u00e0 l'une des grandes craintes de la communaut\u00e9 internationale, c'est que cette offensive turque d\u00e9stabilise la r\u00e9gion et profite notamment aux \u00e9l\u00e9ments djihadistes en clair, Redjep Tayyip Erdogan a-t-il ouvert la bo\u00eete de Pandore, h\u00e9 bien c'est ce qu'on va voir avec vous Thomas Pierret, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste de l'Islam et de la Syrie bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:29 > 0:18:30) [94%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:30 > 0:18:39) [90%] : \r\nLes Kurdes s'\u00e9tant fait d\u00e9tiennent des milliers de combattants du groupe \u00c9tat islamique mais ce qu'il y a vraiment un risque de voir ses combattants dispara\u00eetre dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:41 > 0:19:37) [91%] : \r\nCela d\u00e9pend surtout \u00e0 mon sens de l'ampleur que va prendre l'offensive de la Turquie, pour l'instant les, les, les signaux que l'on voit semble sugg\u00e9rer que l'offensive terrestre se concentre sur une bande frontali\u00e8re qui fait une centaine de kilom\u00e8tres de long, donc \u00e7a n'est pas sur toute la longueur de la fronti\u00e8re syrienne entre pardon syro- turque Sarr laissent penser, peut-\u00eatre qu'il s'agirait d'une op\u00e9ration relativement limit\u00e9, donc qui viserait \u00e0 \u00e9tablir un contr\u00f4le militaire turque sur cette bande frontali\u00e8re mais qu'il n'irait pas n\u00e9cessairement beaucoup plus loin et qu'il n'aurait peut-\u00eatre pas donc en en profondeur dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par les, les, les Kurdes du des YPG ce qui signifie que \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment d\u00e9stabiliser l'ensemble de cette administration autonome kurde n'est pas forc\u00e9ment conduire \u00e0 voil\u00e0 \u00e0 l'effondrement de leur administration \u00e0 la lib\u00e9ration des des prisonniers qu'ils d\u00e9tiennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:37 > 0:19:47) [90%] : \r\nPourtant, ce discours extr\u00eamement alarmiste, c'est un discours tr\u00e8s r\u00e9currents du c\u00f4t\u00e9 des des forces kurdes, mais il y a peut-\u00eatre une part de de communication aussi de leur part, Thomas Pierret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:48 > 0:20:03) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire que c'est un moyen d'appeler les la communaut\u00e9 internationale, en particulier les Occidentaux \u00e0 faire pression sur la Turquie pour alors sinon mettre un terme \u00e0 son op\u00e9ration du moins la limiter le plus possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:03 > 0:20:13) [88%] : \r\nIl y a cette annonce quand m\u00eame un tomber aujourd'hui une prison abritant des djihadistes auraient \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s, \u00e7a signifie pas forc\u00e9ment qu'il y a menace imminente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:16 > 0:20:25) [88%] : \r\nTr\u00e8s large, mais je pense qu'il faut, il faut un certain degr\u00e9 de prudence par rapport \u00e0 toutes les informations qui concernent les op\u00e9rations militaires en ce moment, de quel c\u00f4t\u00e9 qu'elle Vienne un bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:28 > 0:20:52) [91%] : \r\nJe sais que les les les kurdes, des YPG ont \u00e9galement affirm\u00e9 qu'il d\u00e9pla\u00e7ait certains hommes qui gardaient les prisons vers la ligne de front, je pense que pour l'instant, tant que les combats au sol reste limit\u00e9 \u00e0 cette zone frontali\u00e8re je je ne pense pas qu'il y a un danger imminent, alors \u00e9videmment si, apr\u00e8s les combats s'\u00e9tendent et que l'arm\u00e9e turque avancer beaucoup plus en profondeur, l\u00e0 on entrerait dans une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:52 > 0:21:03) [90%] : \r\nCe qui se dit \u00e9galement, c'est que les Am\u00e9ricains ont commenc\u00e9 \u00e0 exfiltrer certains \u00e9l\u00e9ments particuli\u00e8rement dangereux, c'est ce que pourrait faire aussi, \u00e9ventuellement, les autres pays occidentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:04 > 0:21:59) [87%] : \r\nDonc c'est une question tr\u00e8s \u00e9pineuse parce qu'on sait qu'il y a une une extr\u00eame r\u00e9ticence pour des raisons politiques dans le les pays occidentaux \u00e0 rapatrier ses prisonniers djihadistes l'opinion pape public qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s majoritairement hostile, mais on peut imaginer que ce qui se passe pour l'instant, pourrait faire \u00e9voluer la r\u00e9flexion des, des, des accidents en ce sens que on voit quand m\u00eame qu'on a confi\u00e9 la garde de de ceux de nos ressortissants djihadistes un acteur non \u00e9tatique qui est pr\u00e9caire, parce que la la survie de cet acteur dont je parle ici de de des Kurdes d'une conjoncture Diet YPG d\u00e9pend du bon vouloir des Am\u00e9ricains, essentiellement des d\u00e9cisions de Donald Trump, dont on sait qu'elles sont impr\u00e9visibles et \u00e7a Potter quelque chose qui am\u00e8nerait \u00e0 une r\u00e9flexion o\u00f9, effectivement, je dirais que, finalement, il faut peut-\u00eatre rapatrier ses prisonniers, pour \u00eatre s\u00fbr qu'il ne s'\u00e9vanouissent pas dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:59 > 0:22:06) [92%] : \r\nDonc ce que vous nous dites, c'est que les pays europ\u00e9ens Suisse y compris sont au pied du mur aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:07 > 0:22:30) [89%] : \r\nAlors je pense pas qu'ils sont, ils sont pas encore au pied du mur, hein, comme je l'ai dit le s'en rapproche ration autonome kurde ne sait pas encore effondr\u00e9e et il n'est pas dit que l'offensive turque, pardon, l'offensive turque se poursuivra suffisamment loin pour amener \u00e0 un d\u00e9mant\u00e8lement de cette administration, mais le risque n'est pas totalement absent, et je pense qu'en tout cas la r\u00e9flexion, elle doit, elle doit avoir lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:31 > 0:22:59) [94%] : \r\nMerci pour votre analyse Thomas Pierret, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste de l'Islam et de la s\u00e9rie, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci au revoir \u00e0 18 heures 18 c'est un petit coup de tonnerre dans le ciel bruxellois, la Fran\u00e7aise Sylvie Goulard, candidate au poste de commissaire au March\u00e9 int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 cet apr\u00e8s- midi par le Parlement, Sylvie Goulard r\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s proche du pr\u00e9sident Macron \u00e7a provoque pas mal de remous du c\u00f4t\u00e9 de Paris, et c'est justement l\u00e0 qu'on vous retrouve Alexandra Ben, racontez-nous ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:00 > 0:23:42) [92%] : \r\nNote qu'Emmanuel Macron ne semblait pas s'y attendre, hein, malgr\u00e9 les faiblesses connues de la candidature fran\u00e7aise Sylvie Goulard a donc \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les eurod\u00e9put\u00e9s de mani\u00e8re massive 82 voix contre 29 bien que valid\u00e9s par \u00e0 la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Urszula von der Leyen est la candidature de la centriste n'a pas convaincu le Parlement de t\u00e2ches figuraient sur ce CV d'abord l'enqu\u00eate en cours en France dans l'affaire des emplois fictifs d'assistants parlementaires une controverse qui touche aussi d'autres familles politiques au Parlement de Strasbourg et qui avait d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 Sylvie Goulard, son poste de ministre des arm\u00e9es au d\u00e9but de la pr\u00e9sidence Macron elle avait d\u00e9missionn\u00e9 d'ailleurs apr\u00e8s un mois de fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:42 > 0:23:49) [85%] : \r\nAlors l'autre probl\u00e8me, ce sont les soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats, et l\u00e0, le Parlement europ\u00e9en a voulu prendre aucun risque \u00e0 Alexandr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:50 > 0:24:14) [90%] : \r\nSylvie Goulard a travaill\u00e9 comme consultante \u00e0 10000 euros par mois pendant 2 ans pour un \u00e0 5 Am\u00e9ricains lorsqu'elle \u00e9tait eurod\u00e9put\u00e9e pas mis en examen, encore moins condamn\u00e9 pour quoique ce soit, elle, maintenant une ambigu\u00eft\u00e9 d\u00e9ontologique et puis il y a eu aussi cet exc\u00e8s de confiance qui a pu \u00eatre per\u00e7u comme de l'arrogance \u00e0 Bruxelles, pourquoi, au fond, une personne qui doit d\u00e9missionner du gouvernement en France sera-t-elle l\u00e9gitime pour un poste dans l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:14 > 0:24:18) [84%] : \r\nOn imagine que les r\u00e9actions ce soir sont vivants en France hein Alexandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:18 > 0:25:18) [91%] : \r\nOui, du c\u00f4t\u00e9 d'abord de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise qui d\u00e9plore un jeu politique, Emmanuel Macron, a expliqu\u00e9 \u00e0 la presse que c'est Urszula von der Leyen, qui voulait Sylvie Goulard Macron leur a m\u00eame averti des pol\u00e9miques en cours mais je la future chef de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en lui aurait r\u00e9pondu qu'elle consulte tr\u00e8s les pr\u00e9sidents de groupe au parlement pour assurer cette \u00e9lection et en racontant cela tout \u00e0 l'heure de mani\u00e8re presque candide, je dirais, Emmanuel Macron, dit qu'ils cherchent maintenant \u00e0 comprendre ce qui s'est pass\u00e9, comme s'il s'\u00e9tonner au fond de l'ind\u00e9pendance des eurod\u00e9put\u00e9s et puis du c\u00f4t\u00e9 des opposants au chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais de la gauche \u00e0 la droite, en passant par les Verts et le Rassemblement national, h\u00e9 bien c'est l'escalade dans le lexique de l'\u00e9chec humiliation claque camouflet des routes fran\u00e7aises macron ridiculise la France, a-t-on pu lire et entendre cet apr\u00e8s- midi, alors maintenant, le locataire de l'\u00c9lys\u00e9e va devoir plancher sur une autre candidature fran\u00e7aise taill\u00e9 pour ce portefeuille strat\u00e9gique avec cette le\u00e7on apprise aujourd'hui, on ne raisonne pas dans les institutions europ\u00e9ennes comme raisonne en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:18 > 0:25:40) [91%] : \r\nAlexandra Bell en Direct de Paris, l'autre grande actualit\u00e9 du jour, c'est l'annonce du prix Nobel de litt\u00e9rature, ou plut\u00f4t d'un prix Nobel puisqu'exceptionnellement cette ann\u00e9e ce sont 2 prix qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9s par l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise le prix 2019 \u00e0 l'Autrichien Peter Hahn, que le prix 2018 \u00e0 la Polonaise Olga Tokarczuk, nous sommes en ligne quelques minutes avec l'\u00e9ditrice MSN Vera Michalski, bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:25:41 > 0:25:43) [96%] : \r\nBonsoir, on \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:43 > 0:25:58) [91%] : \r\nTout \u00e0 l'heure, pr\u00e9cisons-le avec votre fr\u00e8re Andr\u00e9 Hoffmann qui nous parler d'\u00e9conomie verte ou circulaire mais vous Vera Michalski, vous \u00eates l\u00e0 pour nous parler \u00e9videmment des 2 laur\u00e9ats Olga Tokarczuk notamment, vous la connaissez bien, vous l'avez \u00e9dit\u00e9, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle aussi pour vous ce Nobel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:25:59 > 0:26:21) [89%] : \r\n\u00e9videmment, moi je, je, je, et ce n'est pas comme je dis, je suis sur un petit nuage depuis tout \u00e0 l'heure, depuis que j'ai appris \u00e7a en fait, la laur\u00e9ate elles-m\u00eames Olga ne l'a ne l'a appris que vers que vers midi et demi, puisqu'ils ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour avoir son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, donc pour elle, elle m'aime assur\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone tout \u00e0 l'heure qu'elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement surprise, elle s'y attendait vraiment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:26:21 > 0:26:24) [87%] : \r\nA \u00e9t\u00e9, dans quel \u00e9tat, dans quel \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:26:24 > 0:26:43) [87%] : \r\nLe tout \u00e0 fait sereine parce qu'elle a quand m\u00eame gagn\u00e9 d'autres prix et a gagner le Man Booker International, elle a gagn\u00e9 le prix Anne Michalski de litt\u00e9rature internationale Pacs mette les choses au m\u00eame niveau mais donc c'est pas, c'est pas son 1er prix, ce n'est pas son 1er prix, donc si vous voulez, elle a l'habitude, elle est quand m\u00eame un auteur reconnu et traduite dans dans \u00e9norm\u00e9ment de pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:43 > 0:26:56) [88%] : \r\nAuteur pas forc\u00e9ment bien connu du public Romand du grand public en tout cas, Vera Michalski, vous, vous l'avez re\u00e7u, l'an pass\u00e9 \u00e0 la fondation Michalski de de Montricher qu'est ce que vous avez aim\u00e9 dans son oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:26:57 > 0:27:33) [92%] : \r\nAlors moi ce que j'aime beaucoup chez Olga, c'est que c'est quelqu'un qui a une grande empathie pour ses personnages, qui a une v\u00e9ritable curiosit\u00e9 pour pour pour tous, finalement, c'est pour \u00e7a que chacun de ces livres est un univers \u00e0 lui tout seul, oui le dernier qu'on a publi\u00e9 par exemple les livres de Yacoub, \u00e7a se passe dans l'Europe du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, donc vraiment dans le pass\u00e9 le le polar \u00e9cologique, elle a pu \u00e9crire il y a quelques ann\u00e9es, qui s'appelle sur les ossements des morts, c'est dans la Pologne d'aujourd'hui, c'est un livre tr\u00e8s engag\u00e9 sur la d\u00e9fense de la nature et que je rejoins mon fr\u00e8re, d'un certain c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:27:34 > 0:27:36) [90%] : \r\nIndirectement, indirectement cette famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:27:37 > 0:28:31) [89%] : \r\nEt donc, finalement, le livre, le livre de Yacoub le dernier l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui est un un livre important qui fait plus de 800 pages a n\u00e9cessit\u00e9 des ann\u00e9es de recherches, puisque elle se base sur vraiment des documents historiques pour parler de la vie de Yakov Franck, qui \u00e9tait un Messie autoproclam\u00e9 du peuple juif qui voulait retirer unir les 3 grandes religions monoth\u00e9istes, hein, et \u00e7a vous transporte vraiment dans une s\u00e9rie de petites sc\u00e8nes \u00e0 travers toute l'Europe de la Turquie \u00e0 la Pologne, c'est un livre absolument foisonnant extraordinaire et je vous dis, elle a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re avant d'\u00eatre, d'\u00eatre d'\u00eatre \u00e9crivain, elle a donc fait des \u00e9tudes de psychologie, ce qui fait que s'int\u00e9resse beaucoup aux gens c'est \u00e7a moi qui me touche, Olga, c'est que ce livres s'int\u00e9resse aux gens \u00e7a \u00e0 cette curiosit\u00e9 universelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:28:31 > 0:28:31) [87%] : \r\nUne enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:28:31 > 0:28:33) [91%] : \r\nGrande qualit\u00e9 d'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:33 > 0:28:44) [93%] : \r\nUne hauteur qui fait preuve d'un d'un engagement \u00e0 gauche, engagement pour l'\u00e9cologie aussi comme vous nous le rappeler, Vera Michalski tr\u00e8s critique aussi ces derniers temps, visiblement \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement polonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:28:45 > 0:29:13) [88%] : \r\nOui, mais l\u00e0, l\u00e0, elle n'est pas seule dans, elle n'est pas seule puisque la plupart des intellectuels polonais sont tr\u00e8s oppos\u00e9s \u00e0 ce gouvernement actuel puisque donc il a essay\u00e9, si il il fait appel \u00e0 : il veut une veut montrer que le c\u00f4t\u00e9 positif de la Pologne \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 l'histoire s'int\u00e9resser un peu \u00e0 la gloire nationale et donc \u00e7a ne va pas dans le sens de d'\u00e9crivains qui voudrait explorer d'autres terrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:29:14 > 0:29:17) [82%] : \r\nV\u00e9ronique et elle est devenue oui pardon oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:17 > 0:29:20) [93%] : \r\nJ'allais vous couper, mais j'ai aussi envie de vous laisser finir votre phrase quand m\u00eame allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:29:20 > 0:29:31) [89%] : \r\nNon, non, c'est dire qu'elle est par par sa notori\u00e9t\u00e9 internationale dans certains cercles pas le grand public, peut-\u00eatre, elle est devenue un peu le porte- drapeau de cette opposition des intellectuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:31 > 0:29:40) [83%] : \r\nVera Michalski, vous \u00eates aussi autrichienne d'origine on on l'oublie parfois, vous connaissez-vous Peter Hahn qu'est qui est, qui est le Nobel 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:29:41 > 0:30:01) [85%] : \r\nJe ne le connais pas personnellement, mais comme tout le monde, je connais son oeuvre et je crois et et c'est un un peu grande hauteur qui et que certains tirent maintenant est critique pour pour des options politiques sont dues \u00e0 sa biographie personnelle, mais c'\u00e9tait un tr\u00e8s grand \u00e9crivain c'est c'est un c'est un prix tr\u00e8s m\u00e9rit\u00e9e et sur la qualit\u00e9 de son oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:01 > 0:30:13) [92%] : \r\nVoil\u00e0 votre double hommage au Nobel de litt\u00e9rature du jour Vera Michalski, directrice du groupe d'\u00e9dition Lib\u00e9 la et la Fondation Jan Michalski, vous \u00e9tiez avec nous depuis Arles en Camargue, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:30:14 > 0:30:16) [94%] : \r\nMerci beaucoup, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:16 > 0:30:44) [93%] : \r\nJe vous propose de partir tout de suite pour Gen\u00e8ve, o\u00f9 une manifestation assez insolite vient tout juste de s'achever, vous connaissez la gay-pride bien cette fois, c'est une Mad Price qui \u00e9tait organis\u00e9 dans le but d'am\u00e9liorer la visibilit\u00e9 des personnes atteintes de troubles psychiques bonsoir, Florence Nater, bonsoir, directrice de la coordination romande des associations d'action pour la sant\u00e9 psychique, c'est vous qui \u00eates derri\u00e8re cet \u00e9v\u00e9nement, quel est le message que vous avez cherch\u00e9 \u00e0 envoyer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:44 > 0:31:16) [89%] : \r\nEh bien \u00e9coutez d'abord dire que bon ou non des 2 organisations qui sont \u00e0 l'origine de cet \u00e9v\u00e9nement, la qu'Orascom, comme vous l'avez dit, et la Fondation trajet \u00e0 Gen\u00e8ve, je crois qu'on est d'abord, on a envie de juste de partager avec les auditeurs, on est heureux, \u00e9mu et fier de de cet \u00e9v\u00e9nement qui a sa bord rassembl\u00e9 beaucoup de monde dans dans la rue pour pour parler de sant\u00e9 psychique pour effectivement agir dans la population pour d'estime attiser la maladie psychique pour rappeler qu'on est toutes et tous concern\u00e9s par la sant\u00e9 mentale, donc un \u00e9v\u00e9nement aujourd'hui tr\u00e8s humain, tr\u00e8s cr\u00e9atif tr\u00e8s festif aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:16 > 0:31:21) [91%] : \r\nQu'est-ce qui vous fait dire aujourd'hui que cette population est stigmatis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:22 > 0:31:59) [91%] : \r\nMais ce qui nous le fait dire c'est tout ce qu'on vit au quotidien dans nos organisations en c\u00f4toyant des personnes qui sont directement concern\u00e9s et qui nous disent combien ils se sentent mis au ban de la soci\u00e9t\u00e9, parce que, pour certaines d'entre elles, elles sont exclues du march\u00e9 du travail ordinaire pour certaines d'entre elles aussi elles sont parfois exclus m\u00eame de leur leur voisinage, il arrive parfois qu'on invite plus une personne qu'on sait ou qu'on sait pas souffrir de d\u00e9pression qu'on la vie plus dans l'ap\u00e9ritif de quartier et \u00e7a, \u00e7a fait partie de d'\u00e9l\u00e9ments de destination de de stigmatisation sur lesquels on veut agir pour se rappeler que \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:59 > 0:32:20) [89%] : \r\nIl y avait ce tr\u00e8s grand livre Florence Nater de du sociologue Michel Foucault enfin philosophe aussi l'histoire de la folie classique des ann\u00e9es 60 o\u00f9 il montre comment la folie \u00e9tait tol\u00e9r\u00e9e au Moyen-Age, \u00e2ge et puis comment, \u00e0 partir des 16\u00e8me 17\u00e8me si\u00e8cle on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 enfermer criminaliser les fous, on est encore un petit peu l\u00e0- dedans, aujourd'hui on baigne un petit peu dans cet h\u00e9ritage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:20 > 0:33:03) [92%] : \r\nOui, je pense qu'on baigne encore dans cet h\u00e9ritage et surtout aujourd'hui que dans cette dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit dans le fond, ou ce qui a valoris\u00e9, c'est la performance, c'est d'\u00eatre brillant, c'est \u00eatre beau d'\u00eatre toujours au taquet, comme on dit aujourd'hui et et montrer nos vuln\u00e9rabilit\u00e9s montrer nos faiblesses montrer nos diff\u00e9rences, c'est vrai que dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a n'a pas beaucoup de place, donc probablement qu'on n'est plus tout \u00e0 fait dans le dans le m\u00eame contexte, la perception de la folie que qu'il y a, il y a des ann\u00e9es en arri\u00e8re, mais aujourd'hui c'est vrai que c'est des questions qui qui ne qui parce que bon si elles font peut-\u00eatre encore peur o\u00f9 elles sont m\u00e9connues et du coup on a tendance effectivement \u00e0 les exclure, \u00e0 les mettre de c\u00f4t\u00e9 et \u00e0 penser que qu'elles ne font pas partie de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:03 > 0:33:15) [90%] : \r\nLe fait par exemple qu'on ait de la peine \u00e0 reconna\u00eetre le beurre Naoto travaille comme une une une une maladie et \u00e7a c'est juste celle-ci justement qu'on a qu'on a un probl\u00e8me de reconnaissance aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:15 > 0:33:55) [91%] : \r\nOui, ben quand vous signaler la la probl\u00e9matique du Hotyat, elle le fait, c'est d'abord qu'on ne veut pas le reconna\u00eetre et puis il y a aussi la question qu'on ne se pose sans doute pas suffisamment dans quelle mesure l'environnement ou le travail en lui- m\u00eame, mais parfois aussi source de pression qui font que les personnes n'arrivent pas forc\u00e9ment toujours \u00e0 r\u00e9sister, parce qu'il suffit que tout \u00e0 coup dans votre vie, vous ayez un un deuil ou un proche qui est malade ou quelque chose qui arrive dans votre vie et votre propre fragilit\u00e9 vous n'arrivez peut-\u00eatre plus \u00e0 r\u00e9pondre aux attentes de de du monde du travail, donc il c'est vrai qu'il y a \u00e0 la fois j'ai envie de dire une action \u00e0 avoir au niveau de de l'individu, des personnes, mais aussi une r\u00e9flexion \u00e0 avoir au niveau de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:55 > 0:34:05) [88%] : \r\nDans l'onde politique aujourd'hui, on parle notamment de de r\u00e9former l'assurance- invalidit\u00e9 dans un sens qui ne serait pas forc\u00e9ment favorable aux malades psychiques Florence Nater est-ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:06 > 0:35:11) [91%] : \r\nAlors vous savez le la question, elle est tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9, effectivement, l'assurance invalidit\u00e9 aujourd'hui on sait que 40 pourcent des personnes qui sont au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente de l'assurance invalidit\u00e9 sont en raison d'un trouble psychique, donc \u00e7a \u00e7a d\u00e9note bien aussi l'\u00e9l\u00e9ment qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure et \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es maintenant que l'assurance invalidit\u00e9 \u00e0 engager des r\u00e9formes pour essayer de justement mieux int\u00e9grer les personnes souffrant d'un trouble psychique, mais on se rend compte que l\u00e0 aussi qu'il y a des obstacles jeudi facilement que c'est plus vous avez par exemple d'am\u00e9nager un poste de travail pour une personne qui est malvoyante par exemple que d'int\u00e9grer par exemple une personne qui, qui souffrent d'un trouble bipolaire et qui peut \u00eatre tout \u00e0 fait, qui a des plantes comp\u00e9tence \u00e0 offrir qui peut \u00eatre performante pendant des semaines pendant des mois et tout \u00e0 coup, avoir une rechute et ne plus \u00eatre en mesure de d'assurer son son son activit\u00e9 donc l'assurance invalidit\u00e9, elle veut effectivement mieux inclure les personnes mais probablement qu'on n'agit pas suffisamment du c\u00f4t\u00e9 du monde du travail en lui- m\u00eame, o\u00f9 on doit l\u00e0 aussi informer les employeurs sensibiliser et des stigmatiser l\u00e0 aussi au niveau du de, de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:11 > 0:35:20) [88%] : \r\nFlorence Nater, vous vous disiez tout \u00e0 l'heure, \u00e9mu et fier en face \u00e0 cette Matt Price, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve, il y en aura d'autres, peut-\u00eatre dans d'autres villes de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:21 > 0:35:46) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez c'est vrai qu'on a encore pas fait le bilan avec les organisateurs, mais disons de ce que j'ai pu sentir aujourd'hui dans la rue avec toutes les personnes d'un de nos organisations qui \u00e9taient pr\u00e9sentes le des de la bouche m\u00eame de la police, un 7000 personnes qui \u00e9taient dans la rue, c'est ce qu'on avait esp\u00e9r\u00e9 et en tant qu'on est vraiment ravi de ce point de vue l\u00e0 et je pense que oui, il y aura d'autres, d'autres \u00e9v\u00e9nements de ce type-l\u00e0, ces prochaines ann\u00e9es en Suisse, j'en suis assez convainc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:46 > 0:35:59) [91%] : \r\nLa 1000 personnes le bilan tout \u00e0 fait honorable de cette premi\u00e8re Matt Price, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous, Florence Nater, directrice de la coordination romande des associations d'action pour la sant\u00e9 psychique, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:59 > 0:36:00) [98%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:00 > 0:36:29) [91%] : \r\nEt puis, avant de retrouver Pietro Bugnon et ses invit\u00e9s, on va s'offrir un petit portrait crois\u00e9, portrait de 2 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le 1er \u00e0 88 ans, le second n'a pas encore 18 ans mais f\u00eatera son anniversaire la veille des \u00e9lections, vous me voyez venir, ils sont le plus \u00e2g\u00e9 et le plus jeune de tous les candidats, Alexandra Richard vous allez nous parler de Jacques Neirynck, chr\u00e9tien Vaudois, qui esp\u00e8re faire son grand retour sous la Coupole et de S\u00e9bastien Aubert, Verts lib\u00e9ral le serment qui r\u00eave lui de faire ses premiers pas \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:29 > 0:36:52) [88%] : \r\nOui, il y aura 18 ans, hein, tout juste l\u00e0, \u00e0 la veille des \u00e9lections juste \u00e0 temps pour se se pr\u00e9senter alors commen\u00e7ons peut-\u00eatre par lui parce qu'on ne le conna\u00eet pas Sebastian Robert s'il se lance, lui, c'est pour donner plus de place aux jeunes, au Parlement, porter leurs pr\u00e9occupations et les siennes, le climat, il aime le v\u00e9lo et les transports publics et les projets de soci\u00e9t\u00e9 progressiste, le mariage pour tous et la lib\u00e9ralisation du cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:52 > 0:37:10) [86%] : \r\nLa que Michelin a-t-il s'mystique, pour moi, ce qui est important, c'est qu'il y ait plus de jeunes \u00e0 Berne, actuellement ils sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s par rapport aux autres g\u00e9n\u00e9rations et je trouve que c'est vraiment dommage parce qu'il y a des diff\u00e9rences importantes entre g\u00e9n\u00e9rations et pas seulement entre parties Onyx nous \u00eatre fich\u00e9 par Time.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:10 > 0:37:19) [88%] : \r\nOui, les diff\u00e9rences entre g\u00e9n\u00e9rations, pas seulement entre parties parce que chacun finalement au Parlement, on repr\u00e9sente ses int\u00e9r\u00eats, ceux de sa classe sociale, sa profession et bien s\u00fbr son son \u00e2ge aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:20 > 0:37:24) [98%] : \r\nEt c'est le cas aussi pour le plus \u00e2g\u00e9 des des candidats Jacques Neirynck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:24 > 0:37:40) [91%] : \r\nOui \u00e0 88 ans, il s'approprient volontiers ce r\u00f4le d'anciens, il ajoute qu'il \u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 le doyen avant m\u00eame d'entrer au Parlement en 2007, il n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2015 et aujourd'hui, Jacques Neyrinck a tr\u00e8s envie d'y retourner justement aussi pour repr\u00e9senter sa g\u00e9n\u00e9ration, les retrait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:37:41 > 0:38:02) [91%] : \r\nUne fois qu'on est soi-m\u00eame retrait\u00e9 on fait tr\u00e8s attention \u00e0 sa pension puisqu'elle n'est pas index\u00e9 ma pension diminue d'ann\u00e9e en ann\u00e9e en pouvoir d'achat, donc je dirais que si j'arrive au Parlement par invraisemblable mon 1er souci sera d'essayer de garantir les pensions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:02 > 0:38:11) [89%] : \r\nMais l'AVS le 2\u00e8me pilier, \u00e7a serait le combat de Jacques Neirynck, professeur honoraire \u00e9p\u00e9e PFL, auteur de plusieurs romans il d\u00e9fendrait aussi les int\u00e9r\u00eats de la recherche et de la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:11 > 0:38:16) [86%] : \r\nAlors 2 candidats de G\u00e9n\u00e9ration Alexandra est-ce qu'ils illustrent aussi une \u00e9volution de la moyenne d'\u00e2ge au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:16 > 0:38:38) [93%] : \r\nAlors clairement oui et tous les 2 parce que parmi les les candidats, on observe que la fourchette d'\u00e2ge s'est \u00e9largi, depuis les ann\u00e9es 70, il y a plus de jeunes, les moins de 40 ans sont toujours plus nombreux \u00e0 se lancer et les plus de 60 ans aussi, mais sur l'ensemble, la moyenne rajeuni en 1971 elle \u00e9tait de 46 ans, depuis 2007, elle tourne autour de 40 41 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:38 > 0:38:43) [90%] : \r\nAlexandra Richard merci pour ce portrait interg\u00e9n\u00e9rationnelle r\u00e9alis\u00e9 avec la complicit\u00e9 de Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:45 > 0:38:48) [78%] : \r\nForum Renaud Malik Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:49 > 0:38:54) [87%] : \r\n18 heures 34, c'est notre grand d\u00e9bat Faut-il bannir les cumulards pi\u00e8tre opinion : c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:54 > 0:39:51) [88%] : \r\nOui, les cumulards, on croirait un vilain mot, en fait, on a de la drogue, \u00e7a sonne pas tr\u00e8s bien occup\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s bien, mais non le 2 fois aujourd'hui les cumulards, ce sont des \u00e9lus qui cumulent des mandats qui si\u00e8gent dans leur commune aux cantons et peut-\u00eatre aussi au Parlement f\u00e9d\u00e9ral et ce qu'il faut interdire cette pratique et bien Neuch\u00e2tel a dit oui, on l'a appris hier cette interdiction entrera en force en r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9chou\u00e9, Neuch\u00e2tel, il faut le dire et le 1er canton suisse \u00e0 introduire une telle disposition de d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois sont avec nous, le popiste, Th\u00e9o Brognard bonsoir bonsoir, alors vous vous cumulez puisque vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e, on l'a dit et conseiller communal de la ville de La Chaux-de-Fonds conseil que vous pr\u00e9sidez, d'ailleurs, cette ann\u00e9e, face \u00e0 vous, Jonathan, chr\u00e9tien, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates socialiste et vous vous \u00eates battus pour cette interdiction, on va accueillir notre 3\u00e8me invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais je me tourne d'abord vers vous \u00c9tienne Kocher Neuch\u00e2tel, qui est donc pionnier en Suisse, vous \u00eates correspondant pour la radio, \u00e0 Neuch\u00e2tel, pourquoi cette interdiction faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:51 > 0:41:08) [91%] : \r\nAlors il y a plusieurs plusieurs raisons : d'abord les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 double casquette peuvent \u00eatre surcharg\u00e9s, donc moins efficace, moins pr\u00e9sents dans les commissions, ils se font aussi accus\u00e9 parfois de d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats locaux plut\u00f4t que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et puis ils offrent \u00e0 leur commune un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 parfois aux d\u00e9cisions cantonales ce qui para\u00eet injuste \u00e0 d'autres communes, c'est en tout cas ce que d\u00e9non\u00e7ait une motion de la commune de Val de rue en 2015, alors aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel, une quinzaine de d\u00e9put\u00e9s sont aussi dans un ex\u00e9cutif et puis les villes de Neuch\u00e2tel et du Locle on ont m\u00eame de chacune, mais le v\u00e9ritable symbole qui a sans doute pr\u00e9cipit\u00e9 l'interdiction, c'est la ville de La Chaux-de-Fonds qui jusqu'au printemps dernier avait ses 5 membres, les 5 membres de son ex\u00e9cutif, qui si\u00e8ge \u00e0 tous au Grand Conseil, alors apr\u00e8s avoir envisag\u00e9 plusieurs sc\u00e9narios finalement le Grand Conseil a opt\u00e9 pour l'interdiction totale du cumul, mais cette interdiction est-ce qu'elle sera respect\u00e9e, alors on n'y est pas encore d\u00e9j\u00e0 parce qu'un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral par le d\u00e9put\u00e9 P. O. P. C\u00e9dric Dupraz, lui- m\u00eame conseiller communal aussi du Locle, il estime que l'interdiction en France certains principes d\u00e9mocratiques et puis si la loi entre en vigueur lors des prochaines \u00e9lections cantonales si des conseillers communaux sont eux \u00e0 nouveau \u00e9lu au Grand Conseil et que la chancellerie leur demande de choisir entre leur mandat \u00e0 des recours individuels sont possibles : avoir lors des \u00e9lections en 2021.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:08 > 0:41:12) [93%] : \r\nAlors on l'a dit, c'est une premi\u00e8re en Suisse \u00e0 Neuch\u00e2tel, donc \u00e7a veut dire que partout ailleurs, les doubles mandats c'est permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:12 > 0:41:46) [93%] : \r\nAh oui, partout ailleurs, c'est m\u00eame largement pratiqu\u00e9e en le cumul dans dans la plupart des l\u00e9gislatifs cantonaux, si on prend le canton de Vaud presque un tiers des d\u00e9put\u00e9s sont dans un ex\u00e9cutif communal et un autre tiers dans un l\u00e9gislatif communal dans la plupart des cantons romands, c'est m\u00eame pas un sujet de discussion en fait simplement mais Neuch\u00e2tel n'est pas le seul endroit o\u00f9 \u00e7a se discute, certains partis n'interdisent \u00e0 leurs propres \u00e9lus certaines communes aussi et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, un projet de loi propos\u00e9 par le Parti Socialiste est en attente de traitement il irait dans le sens d'imposer \u00e0 tous les \u00e9lus, une seule fonction politique, qu'elle soit communale, cantonale ou f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:46 > 0:41:55) [92%] : \r\nMerci \u00c9tienne Cochet alors Jonathan, chr\u00e9tien, je me tourne vers vous vous \u00eates battu au Grand Conseil neuch\u00e2telois pour cette interdiction des doubles mandats il vous d\u00e9range \u00e0 ce point les cumulards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:55 > 0:42:46) [90%] : \r\nNon mais alors peut-\u00eatre pour commencer de pr\u00e9ciser qu'il s'agit pas d'une chasse aux sorci\u00e8res compte les cumulards, hein, c'est vraiment l'optique de, de, d'aller cr\u00e9er de dynamiser la politique, on se rend compte qu'aujourd'hui les gens se d\u00e9sint\u00e9ressent de plus en plus la chose publique, il voit toujours les m\u00eames t\u00eates et puis que finalement d'avoir une mani\u00e8re de faire que ce soit pas toujours les m\u00eames dinosaures qui merci population malgr\u00e9 tout le respect et l'amiti\u00e9 que j'ai pour monsieur le conseiller communal, c'est vrai que la question se pose, pos\u00e9 et puis finalement Grand Conseil neuch\u00e2telois, dans sa grande sagesse a largement opt\u00e9 justement par cette interdiction, je, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser par 72 voix compte 29 donc on voit que c'est vraiment une large majorit\u00e9 du Grand Conseil, tous partis confondus, qui a estim\u00e9 que, il y avait vraiment un probl\u00e8me qui alors pas chasse aux sorci\u00e8res, mais peut-\u00eatre une chasse aux dinosaures Th\u00e9o Brognard, oui je suis content d'apprendre que je suis un dinosaure ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:46 > 0:43:14) [91%] : \r\nMais pour moi, ce qui est important, c'est dans ce que vous dites, hein, on veut bannir les cumulards c'est comme c'\u00e9tait quelque chose de n\u00e9gatif, alors que pour mes coll\u00e8gues moi- m\u00eame qu'il y a une vraie volont\u00e9 de servir la commune de servir la collectivit\u00e9 plus priv\u00e9s et surtout publics donc, finalement, je ne comprends pas cette volont\u00e9 et cette d\u00e9fiance qu'il y a, vis-\u00e0-vis des conseillers communaux, alors m\u00eame qu'on fait un travail tous les jours pour redescendre la collectivit\u00e9, mais aussi pour d\u00e9fendre le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:14 > 0:43:16) [84%] : \r\nMais Jonathan, chr\u00e9tien, c'est les personnes qui sont aussi d\u00e9mocratiquement \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:16 > 0:43:43) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et justement ce travail qui est effectu\u00e9 par les \u00e9lus aux ex\u00e9cutifs communaux, il est vraiment reconnu et puis \u00e7a apporte une plus- Value cons\u00e9quente dans ces communes notamment, \u00e9galement au niveau cantonal, mais il y a pas mal de Bi\u00e9 un maintenant, exhortant m\u00eame qu'au niveau cantonal \u00e9videmment le probl\u00e8me et puis je pense que Monsieur Brenner en est bien conscient quand on est ex\u00e9cutif d'une ville de 40000 habitants quasiment \u00e0 100 pourcent je vois pas comment on peut avoir encore du temps pour faire correctement ce mandat \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:43 > 0:43:47) [80%] : \r\nC'\u00e9tait au pourquoi cumuler pourquoi avoir ses 2 mandats, c'est, c'\u00e9tait pour l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:48 > 0:44:37) [91%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, effectivement, non mais plus s\u00e9rieusement, je crois que il y a une histoire l\u00e0 derri\u00e8re, je crois qu'on \u00e9tait les 5 depuis de longue date au Grand Conseil on a servi le canton et puis finalement une certaine notori\u00e9t\u00e9 nous a conduits ensuite \u00e0 l'ex\u00e9cutif, donc c'est finalement le r\u00e9sultat de, de, d'une histoire comme vient de le dire, qui fait que on se retrouve \u00e0 5 mais finalement pourquoi finalement se s\u00e9parer des comp\u00e9tences que repr\u00e9sentent les communes, notamment dans une connaissance du terrain, pourquoi affaiblir la d\u00e9mocratie alors que dans l'entier des cantons suisses, ben finalement on voit \u00e7a de fa\u00e7on positive, donc c'est vraiment pour \u00e7a que je ne comprends pas cette volont\u00e9 de nous \u00e9liminer, d'une certaine mani\u00e8re du Grand Conseil et puis quant \u00e0 ma surcharge de travail, elle regarde que moi et \u00e0 mon sens pas les arriv\u00e9es \u00e0 faire les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:37 > 0:45:04) [94%] : \r\nOn va d\u00e9sormais un petit peu sortir du cas du du canton de Neuch\u00e2tel en accueillant un nouvel invit\u00e9 dans ce d\u00e9bat, hein, dans ce d\u00e9bat un regard ext\u00e9rieur, c'est vous, Yves Ravenel, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Grand Conseil Vaudois et vous avez aussi de casquette, d\u00e9put\u00e9 et syndic de la commune de tr\u00e8s laid et vous \u00eates \u00e9galement, je le pr\u00e9cise, candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour l'UDC Yves Ravenel, vous observez ce ce d\u00e9bat neuch\u00e2telois, vous en dites quoi, vous, que c'est une mauvaise chose aussi cette interdiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:04 > 0:45:37) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, dans un 1er temps j'ai \u00e9t\u00e9 assez surpris de de cette d\u00e9marche, parce que je pense que c'est dommage, c'est se priver de des comp\u00e9tences des syndics, c'est se priver des comp\u00e9tences des municipaux, apr\u00e8s il faut aussi reconna\u00eetre que les lois Al-Salam au parlement cantonal et il y a beaucoup de lois qui touchent les communes, alors je ne comprends pas pourquoi ben voil\u00e0, les repr\u00e9sentants des communes devraient \u00eatre interdit d'aller et d'interdire d'acc\u00e8s au Parlement parce qu'il faut bien reconna\u00eetre que ben, il y a aussi toute cette partie financi\u00e8re qui touche directement les communes et je crois que c'est important que la voix des communes soit entendu dans un parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:37 > 0:45:50) [92%] : \r\nDonc on peut pas dire que le canton ne vous fait fait les choses \u00e0 moiti\u00e9 un tiers de d\u00e9put\u00e9s qui sont \u00e9lus dans des ex\u00e9cutifs, un autre tiers dans des l\u00e9gislatifs communaux, en gros, \u00e7a fait 2 tiers des \u00e9lus qui, qui sont des cumulards c'est \u00e9norme tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:50 > 0:46:22) [93%] : \r\nOui, on peut voir que c'est \u00e9norme, mais il faut quand m\u00eame voir que \u00e7a fonctionne bien aussi, je crois que c'est aussi une tr\u00e8s bonne collaboration, c'est une tr\u00e8s bonne entente que nous avons, tous partis confondus, et je crois que c'est important d'avoir une fois de plus, ces \u00e9lus autour de la table, que si vous faites de l'am\u00e9nagement du territoire, si vous faites une loi scolaire, une bonne partie a d\u00e9cid\u00e9 au niveau cantonal, elle vient en application au niveau communal, et je crois que les premiers int\u00e9ress\u00e9s, et les premiers concern\u00e9s sont quand m\u00eame les syndics et municipaux des communes et puis il faut aussi dire qu'y participe financi\u00e8rement pour une grosse part au canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:22 > 0:46:29) [83%] : \r\nJ'entends a cette cette situation vaudoise, 2 tiers des des \u00e9lus du Grand Conseil qui cumulent des mandats, \u00e7a vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:29 > 0:47:16) [89%] : \r\nAlors c'est vrai que \u00e7a para\u00eet particulier bien s\u00fbr apr\u00e8s chaque canton a ses particularit\u00e9s, \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a me para\u00eetrait vraiment bizarre que le Grand Conseil soit une Chambre des communes et puis c'est pas comme \u00e7a qu'elle a, c'est comme \u00e7a, comme \u00e7a le Grand Conseil Vaudois, si je ne faisais Rory Bremner c'est juste oui, quelquefois, on entend ces bruits de couloir et puis il ne faut pas le prendre et puis je pense que le le probl\u00e8me il est aussi li\u00e9 \u00e0 l'ADN politique suisse, qui est justement de favoriser le syst\u00e8me de milice et puis la grande crainte qu'on a aussi et c'est pour \u00e7a qu'on a, on a pris cette d\u00e9cision, majoritairement, c'est que, avec le syst\u00e8me, la circonscription unique 100 d\u00e9put\u00e9s on prend vraiment le risque d'une professionnalisation de la politique, on s'\u00e9loigne vraiment du syst\u00e8me de milice parce que forc\u00e9ment les personnes qui seront \u00e9lus, ben c'est celles qui sont le plus visibles, les personnes qui sont les plus visibles, Massa les \u00e9lus professionnels dans les ex\u00e9cutifs \u00e9tait aux premi\u00e8res il y a un risque un peu d'entre- soi compte quand on autorise Seydoux mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:16 > 0:47:39) [93%] : \r\nMais je ne pense pas, on repr\u00e9sente 12 conseillers communaux sur 115 d\u00e9put\u00e9s il y a aussi beaucoup d'avocats, beaucoup de m\u00e9decins, beaucoup d'enseignants je crois qu'effectivement je partage ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une diversit\u00e9 au Parlement, mais je crois qu'on repr\u00e9sente une voix n\u00e9cessaires pour bien entendu ce qu'il se passe sur le terrain pour bien entendre cette voix des communes qu'a \u00e9voqu\u00e9 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:39 > 0:47:55) [86%] : \r\nPr\u00e9d\u00e9cesseur oui Jonathan great il y a les communes, elles ont c\u00e9d\u00e9 des int\u00e9r\u00eats particuliers qui ne sont pas forc\u00e9ment en lien avec les int\u00e9r\u00eats de la politique cantonale, si on prend la l'exemple donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure par Yves Ravenel, la question de de l'am\u00e9nagement du territoire, c'est aussi une voix que qui qui m\u00e9rite d'\u00eatre entendu dans un dans un l\u00e9gislatif, cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:55 > 0:48:31) [90%] : \r\nAlors, vous pointez du doigt justement un probl\u00e8me particulier, c'est que souvent l'int\u00e9r\u00eat local et communal et parfois contradictoire avec l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral cantonal la population et puis que dans ce genre de de situation o\u00f9 il faut arbitrer et qu'on a des conflits d'int\u00e9r\u00eat comme comme \u00e9lu cumulard, et c'est vrai que \u00e7a des situations o\u00f9 il y a pas forc\u00e9ment simple de s'en sortir et puis sur sur la situation justement de d'un \u00e9lu qui dans un un ex\u00e9cutif n'arriverait pas en fait \u00e0 se d\u00e9marquer de ses int\u00e9r\u00eats communaux, ben on voit que \u00e7a pose d'autres soucis au niveau de la repr\u00e9sentation Yves Ravenel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:31 > 0:49:03) [89%] : \r\nOui, on a la preuve effectivement qui vous manque peut-\u00eatre un \u00e9chelon parce qu'on parle de l'am\u00e9nagement du territoire, il faut quand m\u00eame pas oublier que la loi f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 laisser une marge de manoeuvre cantons elle canton ben, il a fait quoi, l'exploiter cette marge de manoeuvre, apr\u00e8s, on redescend au niveau des communes et puis pour \u00eatre claire nette et directe, qu'est ce qui se passe Audio commune, vous allez les zones du terrain, alors j'entends quelque part si vous avez pas toute la cha\u00eene, vous vous rendez pas compte de l'application du terrain, faut reconna\u00eetre que c'est compliqu\u00e9 si vous pouvez pas faire entendre cette voix au moment des d\u00e9bats, je pense qu'on se prive de quelque chose de tr\u00e8s important Brunner voulait ajouter quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:03 > 0:49:21) [94%] : \r\nOui, il a \u00e9voqu\u00e9 les conflits d'int\u00e9r\u00eats entre ces cumulards que vous \u00e9voquez mais je crois qu'on vit tous en tant que politicien en tant qu'individu, cette probl\u00e9matique des conflits d'int\u00e9r\u00eats et je crois que lorsque ces conflits d'int\u00e9r\u00eats deviennent trop grands, il appartient \u00e0 chacun de se r\u00e9cuser et je crois que n'importe quel Parlement \u00e0 cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:21 > 0:49:34) [90%] : \r\nJe vous propose d'avancer un peu dans ce d\u00e9bat, il y a une question qui revient souvent quand on parle de ces doubles mandats c'est la question de la rel\u00e8ve, c'est vrai quand on un \u00e9lu occupe 2 fonctions, c'est une place en moins pour pour un autre, pour un jeune peut-\u00eatre Yves m\u00eame vous en pensez quoi de cet cet argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:34 > 0:50:01) [89%] : \r\nBen je sais pas si ce qu'il ne faut pas oublier \u00e7a, quand m\u00eame, bah le peuple souverain quelque part et puis ma foi tous les 5 ans, le verdict est tomb\u00e9, puis, si les \u00e9lecteurs sont plus contents de leurs \u00e9lus, h\u00e9 bien, ils le font savoir apr\u00e8s je veux dire la rel\u00e8ve, elle se fait quand m\u00eame de mani\u00e8re assez rapide, on le voit \u00e0 nouveau le aux derni\u00e8res \u00e9lections, c'est plus d'entre 30 et 40 pourcent des d\u00e9put\u00e9s qui ont chang\u00e9, donc je crois que le Tournus, il a pas besoin de nous, en fait, c'est se priver de de ce double mandat pour organiser, elle tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:01 > 0:50:11) [92%] : \r\nJonathan, chr\u00e9tien, vous \u00eates jeune, on ne peut plus de 30 ans je crois, vous vous sentez-vous emp\u00eacher d'aller de l'avant en politique parce qu'il y a des des \u00e9lus qui vous font de l'ombre qui s'accrochent \u00e0 leur si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:11 > 0:50:38) [92%] : \r\nNon, mais alors je pense pas qu'il faut voir la situation d'un point de vue personnel mais vraiment, globalement, on remarque que les femmes en particulier les jeunes aussi, ont beaucoup plus de peine \u00e0 pouvoir acc\u00e9der \u00e0 certaines fonctions du fait aussi de de ces si\u00e8ges qui sont occup\u00e9s, peut-\u00eatre par plusieurs personnes \u00e0 \u00e0 plusieurs casquettes et puis on a vu dans les travaux en commission que pour l'acc\u00e8s des femmes en fait \u00e0 des fonctions politiques, \u00e7a c'est un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 av\u00e9r\u00e9 dans un certain nombre de situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:38 > 0:50:44) [84%] : \r\nJ'\u00e9tais aux premi\u00e8res il y a peut-\u00eatre des des femmes popiste de La Chaux-de-Fonds qui qui aimerait vous succ\u00e9der au au Grand Conseil neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:44 > 0:51:15) [94%] : \r\nBen probablement il y en a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de mon parti, ce qui est une bonne chose, mais je crois que c'est vraiment une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me, je crois que la question de la rel\u00e8ve l'apr\u00e8s- question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes mais aussi de certaines classes de population est une vraie question, mais \u00e9videmment que pour moi, c'est une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me, c'est pas en supprimant l'accessibilit\u00e9 de certains conseillers communaux que quand m\u00eame quelque chose de grave d'interdire \u00e0 une certaine classe de la population d'\u00eatre au Grand Conseil, donc moi je crois vraiment que c'est une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:15 > 0:51:34) [96%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 de on a parl\u00e9 du canton de Vaud je vous propose maintenant de partir \u00e0 Bienne, les \u00e9lus de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bienne ont l'interdiction de cumuler les mandats, suite \u00e0 une d\u00e9cision du peuple en 2010, Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant sur place, interdiction donc depuis 2010 mais on pourrait assister \u00e0 un retour en arri\u00e8re dans ces prochains mois, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:51:34 > 0:52:12) [92%] : \r\nEh bien parce que les les \u00e9lus actuels se souviennent avec envie, avec nostalgie, peut-\u00eatre aussi de de cette \u00e9poque ou leurs anciens coll\u00e8gues avaient encore le droit d'aller d\u00e9fendre les couleurs de leur ville au Grand Conseil voir sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale accessoirement ils y c'est aussi la suite de leur carri\u00e8re politique, on pense par exemple \u00e0 Reims, Stokely qui \u00e9tait maire de Bienne mais d\u00e9j\u00e0 qu'on est conseiller national et bien d'autres avant lui aujourd'hui Bienne est en pleine phase de r\u00e9vision totale de son r\u00e8glement de la ville, et hop on y a gliss\u00e9 un nouvel article qui pr\u00e9voit le grand retour du cumul des mandats, moins de 10 ans apr\u00e8s sa suppression par le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:12 > 0:52:16) [94%] : \r\nAlors fini l'interdiction mais mais en quoi il consiste exactement ce nouveau r\u00e8glement qui est propos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:16 > 0:52:31) [95%] : \r\nIl autorise les cumuls mais pas trop, il stipule que 2 membres du conseil municipal au plus peuvent aussi appartenir \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale ou au Grand Conseil de membres sur 5 dont il faudrait r\u00e9duire le taux d'occupation \u00e0 80 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:31 > 0:52:33) [98%] : \r\nEt quelles sont les chances Alain de ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:34 > 0:53:24) [92%] : \r\nAlors il y a 10 ans, 64 pourcent des Biennois disait oui \u00e0 cette initiative populaire pour des conseillers municipaux \u00e0 100 pourcent au service de la ville, un texte lanc\u00e9 par une petite formation politique locale, contre l'avis de tous les autres partis, or cette petite formation existe toujours aujourd'hui est-ce \u00e9tranglent d'indignation devant les les entourloupes municipal pour contourner la volont\u00e9 populaire, mais cela dit, une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Berne, indique que les communes ont tout \u00e0 gagner \u00e0 avoir des repr\u00e9sentants dans les parlements cantonaux ou f\u00e9d\u00e9raux, ce serait aussi tout b\u00e9n\u00e9fice pour les municipaux roman de Bienne dont certains d\u00e9plorent beaucoup le manque de visibilit\u00e9 qui les affecte au niveau cantonal, autant d'arguments qui plaident en faveur du cumul, mais rien ne dit qu'ils suffiront \u00e0 convaincre les citoyens, r\u00e9ponse dans les urnes, probablement au au printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:24 > 0:53:33) [89%] : \r\nMerci Alain Arnaud alors Th\u00e9o Bregnard voil\u00e0 une solution qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressante, pas d'interdiction, pas d'autorisation \u00e0 tout va, non plus, mais en quelque sorte des quotas, \u00e7a vous semble int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:53:33 > 0:54:11) [92%] : \r\nJ'\u00e9voquais \u00e0 l'instant finalement de de mauvaises r\u00e9ponses \u00e0 des vrais probl\u00e8mes et les quotas se situe, \u00e0 mon sens souvent dans cette optique-l\u00e0, on sait aujourd'hui qu'il manque des femmes dans au Parlement, on doit travailler \u00e0 \u00e7a, mais je suis plut\u00f4t pour une approche \u00e9ducative de ce point de vue-l\u00e0 et puis l\u00e0, on peut imaginer la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire que je suis pour sensibiliser les gens, quand on a beaucoup d'avocats, beaucoup de m\u00e9decins, beaucoup de professions lib\u00e9rales dans les parlements, beaucoup de conseillers communaux \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment est-ce qu'on donne envie \u00e0 d'autres classes de population mais l\u00e0 de dire de fa\u00e7on assez il y aura 2 mais qui les plus anciens, on parlait des dinosaures avant les jeunes comment choisir et \u00e7a pour moi c'est un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:11 > 0:54:20) [93%] : \r\nEn m\u00eame temps, \u00e7a permet de reconna\u00eetre qu'il y a un besoin de repr\u00e9sentativit\u00e9 pour les communes au sein de de certains organes l\u00e9gislatifs, mais un peu mais pas trop quoi, \u00e7a, c'est un peu cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:20 > 0:54:38) [89%] : \r\nOui, donc il y a un int\u00e9r\u00eat, mais en m\u00eame temps l'\u00e9lecteur qui vote pour pour d\u00e9put\u00e9 popiste est ce qu'il veut que ce d\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre Pistoia remplac\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 UDC, donc je crois que l\u00e0 il y a aussi un probl\u00e9matique au niveau de la repr\u00e9sentativit\u00e9 du Peuple, o\u00f9 les gens voteraient pour quelqu'un, puis ce serait quelqu'un d'autre, qui est \u00e0 sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:38 > 0:54:48) [84%] : \r\nJonathan, chr\u00e9tien vous cette solution un un peu, un peu de de mandat, mais pas trop, vous l'aviez vous l'avez exp\u00e9riment\u00e9 lors de l'\u00e9laboration de la de la loi de sur l'interdiction, \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a vous avez pas non plus convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:48 > 0:55:49) [89%] : \r\nAlors non, exactement, c'est vrai qu'on avait \u00e0 un moment donn\u00e9, plancher sur cette solution-l\u00e0 mais qui posait beaucoup de probl\u00e8mes dans son application pratique parce que finalement, si on est en pr\u00e9sence de plusieurs membres d'un ex\u00e9cutif qui sont \u00e9lus en m\u00eame temps, sur quelle base on choisit ce qui vont pouvoir \u00eatre retenue ou pas, il y a un, \u00e7a c'est un tirage au sort \u00e0 Bienne, alors voil\u00e0, apr\u00e8s la situation de Bienne assez int\u00e9ressante, elle a assez diff\u00e9rente aussi dans le sens que se pose vraiment, sauf erreur, la probl\u00e9matique de la repr\u00e9sentation des villes au niveau national, hein, qui sont clairement sous- repr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui alors qu'on n'est pas tout \u00e0 fait dans le un d\u00e9bat de m\u00eame niveau s'agit de savoir les communes au niveau cantonal, la mani\u00e8re dont elles peuvent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s et puis c'est vrai qu'on n'en a pas trop parl\u00e9 avant, mais il y a beaucoup de de canaux en fait qui permettent aujourd'hui aux communes de faire entendre leur voix, que \u00e7a soit l'Association des communes neuch\u00e2teloises que ce soit les CDC et les conf\u00e9rences de directeurs communaux, les communes peuvent en faire entendre leur voix et puis c'est justement le le message qu'on a voulu faire passer, c'est que c'est pas par le Grand Conseil que les communes doivent prioritairement faire valoir leurs int\u00e9r\u00eats Yves Ravenel sur ce ce syst\u00e8me biennois vous pourriez \u00eatre s\u00e9duit dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:50 > 0:56:27) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je pense pas, moi, je suis toujours avide de dire qu'il faut privil\u00e9gier les comp\u00e9tences des personnes plut\u00f4t que les quotas, quelque part, \u00e7a me semble quelque chose de beaucoup plus coh\u00e9rent et plus logique et puis aussi est tr\u00e8s attach\u00e9 aux institutions, pour moi, c'est le peuple qui doit avoir le dernier mois et c'est le peuple qui est souverain et puis je pense qu'un \u00e9l\u00e9ment qui a pas \u00e9t\u00e9 mis en avant mais qui vont quand m\u00eame compter, je vais vous donner l'exemple de ma commune, on est s\u00e9jours en train d'\u00e9tablir le budget sur une rentr\u00e9e fiscale de 10 millions en or revers 7,5 millions au canton, donc j'estime quand on fait du 75 pourcent de de Robert s'assurant de nos finances au canton, h\u00e9 bien on doit avoir le droit d'\u00eatre autour de la table pour discuter de ces probl\u00e8mes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:27 > 0:56:36) [87%] : \r\nYves Ravenel Jonathan Khattiya \u00e0 Th\u00e9o Brognard vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de ces cumulards ses \u00e9lus qui ont des doubles mandats merci une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:38 > 0:56:41) [75%] : \r\nForum Renaud Malik Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:56:42 > 0:57:11) [89%] : \r\nOn a encore quelques minutes \u00e0 passer ensemble, c'est un inventeur qui est avec nous, entrepreneurs passionn\u00e9s de voile, install\u00e9 depuis peu de temps sur les bords du lac L\u00e9man, il a cr\u00e9\u00e9 les si Bob veulent des taxis qui volent au-dessus de l'eau et qu'on a eu l'occasion de voir ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve ou encore \u00e0 Paris, Alain Th\u00e9bault, bonsoir, bonsoir, alors aujourd'hui, votre autre projet et c'est de \u00e7a qu'on va parler principalement ces prochaines minutes c'est le c'est un projet de bus volant \u00e7a se pr\u00e9sente comment au juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:57:11 > 0:58:19) [89%] : \r\nAlors c'est c'est vrai que cette id\u00e9e de faire voler les bateaux, je l'ai d\u00e9velopp\u00e9 il y a 25 ans avec \u00c9ric Tabarly, on a fait un grand hydropt\u00e8re n'a battu le record mondial de vitesse \u00e0 la voile et apr\u00e8s ma travers\u00e9e du Pacifique, il y a 4 ans, mais Simon ont dit papa et de faire voler, tout le monde est 7 rendre utile pour la collectivit\u00e9, c'est ainsi qu'est six d\u00e9cibels, donc \u00e0 un engin de la taille d'une voiture, donc un pilote 4 passagers, donc le bol aujourd'hui vole comme un avion effectivement gr\u00e2ce au soutien d'Anne Hidalgo et du pr\u00e9sident Macron de produits en France, mais le maire de le maire d'Asni\u00e8res Antoine Bardet, \u00e9galement naviguer sur le l'\u00e9l\u00e9ment et c'est vrai qu'on a ce probl\u00e8me de mobilit\u00e9 partout dans les les grandes villes du monde qui ont \u00e9t\u00e9 b\u00e2tis sur des des fleuves, des lacs ou des B et aujourd'hui tout est congestionn\u00e9 probablement plusieurs de nos auditeurs qui sont dans leur voiture et c'est vrai que sur l'eau, il reste encore beaucoup d'espace disponible et avec les boeufs ou les rails baisse, on a l'Avantage de faire, pas de bruit, pas de vagues, pas de pollution, effectivement on travaille donc avec les PFL sur un engin de taille de plus importante, un pilote 12 passagers \u00e0 terme \u00e7a sera ensuite 32, la ville de Miami nous demandent des bus de 32 personnes de bus volant \u00e0 hydrog\u00e8ne, c'est vrai qu'il est temps de prendre des mesures pour pour se r\u00e9approprier les plans d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:19 > 0:58:31) [89%] : \r\nParce que le le si bobonne qu'on comprenne bien, c'est un taxi, on en voit d'ailleurs une illustration \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cran, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et on a eu l'occasion aussi d'en voir \u00e0 Lahti, la vision ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ces 3, 4 personnes maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:58:31 > 0:59:32) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'est un pilote 4 passagers la taille d'une voiture, une masse au d\u00e9collage d'une tonne des ailes immerg\u00e9es 2 petits moteurs \u00e9lectriques, avec des h\u00e9lices, donc \u00e7a fonctionne avec des batteries demain avec de l'hydrog\u00e8ne, voil\u00e0 donc l'Avantage c'est qu'on vous soulevez le le bol le le c'est donc cette cette voiture vous r\u00e9duisez le frein d'environ 30 \u00e0 40 pourcent et c'est vrai que je suis tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 Bertrand Piccard alors il dans l'air et moi sur l'eau, mais aujourd'hui il faut prendre des mesures pour notre plan\u00e8te, donc l'id\u00e9e c'est moins moins moins moins je je pousse d'au moins je consomme voil\u00e0 moins moi j'ai d'\u00e9nergie \u00e0 d\u00e9penser et donc il faut qu'on essaie de r\u00e9duire notre empreinte alors \u00e0 notre modeste niveau, on a cette solution de ou de rails baisse, j'avais une r\u00e9union r\u00e9cemment chez c'est c'est vrai qu'on du si\u00e8ge de Nestl\u00e9 jusqu'\u00e0 Port Gitana pour les prendre un un avion en voiture, c'est probablement pr\u00e8s d'une heure 30 et sur l'eau, tout reste \u00e0 faire, le maire d'Asni\u00e8res, me disais pour aller \u00e0 Versoix, ces 5 minutes en boboland voiture il faut faire le tour par le pont de du Mont- Blanc, voil\u00e0 donc r\u00e9utilisant nos nos plans d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:32 > 0:59:38) [97%] : \r\nAlors l'id\u00e9e est s\u00e9duisante l'id\u00e9e de ce bus volant mais on en est o\u00f9 aujourd'hui de de ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:38 > 1:00:26) [88%] : \r\nAlors concr\u00e8tement \u00e9coutez j'attendais que le d'\u00e9cole, donc c'est le cas \u00e0 Paris, c'est le cas \u00e0 Cassis, en France on a des demandes \u00e0 Venise pour l'a\u00e9roport d'angle le le Bol d'\u00e9coles et maintenant je m'int\u00e9resse \u00e0 ce bus serait tant qu'on a des discussions avec donc il y a 2 financiers suisse qui m'aide \u00e0 Gen\u00e8ve pour r\u00e9unir les fonds actuellement afin donc de de d\u00e9velopper ce but, son indice des discussions avec le pr\u00e9sident d'ABB, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui nous a propos\u00e9 une grande halle pour assembler les dites s\u00e8che must \u00e0 S\u00e9cheron et pour assembler les 10 premiers bus voil\u00e0, on a des demandes, donc je vous parlais de de la mairie de Miami, on ne demande en Asie et puis c'est vrai que l'air que respirent nos enfants il est pas plus fran\u00e7ais que suisse ou italien et et je pense qu'on est tous concern\u00e9s par ce probl\u00e8me du r\u00e9chauffement et voil\u00e0 \u00e0 notre modeste niveau 7 c'est une petite touche qui va dans le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:26 > 1:00:45) [91%] : \r\nAlors bon, vous dites le, le, l'un des buts de ce projet, c'est de r\u00e9duire notre empreinte \u00e9cologique en m\u00eame temps, on imagine que construire un engin pareil c'est une on prend \u00e9cologique aussi, c'est ce qu'on appelle l'\u00e9nergie grise, toute l'\u00e9nergie qui est alors qu'qui est d\u00e9pens\u00e9 pour fabriquer une voiture ou un engin volant le rendant compte quand m\u00eame dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:45 > 1:01:21) [91%] : \r\nBilan, mais nous l'avons pris en compte, j'\u00e9tais r\u00e9cemment au chantier d\u00e9cision qui a construit ce Larible ce qui a construit l'hydropt\u00e8re qui a construit les premiers Hubble et on envisage d'utiliser de la fibre de lin pour ne pas laisser les carcasses de boeuf veulent une eau de bus aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes, donc c'est tout \u00e0 fait raison g\u00e9nie j'ai eu la chance d'avoir une voiture \u00e9lectrique avec des si\u00e8ges en bambou de qui, effectivement, utilisant des mat\u00e9riaux qui sont d\u00e9gradables et qu'on ne laissera pas aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes j'attends mon 5\u00e8me enfant et c'est vrai que, en permanence, il faut qu'on pense aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes, on ne peut plus concis continue de br\u00fbler cette plan\u00e8te sans se soucier de de nos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:01:22 > 1:01:37) [88%] : \r\nVous dites, int\u00e9r\u00eat de la part de la ville de Miami int\u00e9r\u00eat aussi \u00e0 en Asie \u00e0 Gen\u00e8ve ailleurs \u00e0 Paris, est ce que de la part des, des, des pouvoirs publics qui monte de l'int\u00e9r\u00eat pour vos projets, il y a pas aussi la volont\u00e9 de faire de s'offrir un une sorte de coup de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:37 > 1:01:56) [92%] : \r\nMais \u00e7a n'est pas g\u00eanant, en fait, on est tous sur la m\u00eame plan\u00e8te alors si certains l'utilisent pour pour pour faire de la communication pour pour gagner des sous pour pour faire moins de vagues comme \u00e0 Venise, tout \u00e7a, ce n'est pas important, tout ce qui va dans le bon sens et qui est utile pour la collectivit\u00e9, quelles qu'en soient les les raisons ou les moteurs initiaux, \u00e7a n'est pas g\u00eanant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:01:56 > 1:02:13) [90%] : \r\nIl y a encore des doutes, des incertitudes d'apr\u00e8s ce que j'ai compris quant \u00e0 la technologie a utilis\u00e9 pour ces engins, on le voit avec les six baballe, hein, vous vous dites : \u00e7a doit \u00eatre une pile \u00e0 hydrog\u00e8ne, votre coactionnaires lui plaide plut\u00f4t pour, pour, pour l'\u00e9nergie \u00e9lectrique, \u00e7a change quoi au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:13 > 1:02:56) [89%] : \r\nNon, alors en fait c'est c'est vrai qu'aujourd'hui, on voit une transition du di\u00e9sel vers l'\u00e9lectrique, les batteries et l'\u00e9tape suivante sera l'hydrog\u00e8ne, pourquoi, parce que quand vous avez un engin volant vous travaillez mon ami Jean-Louis \u00c9tienne, m'avait dit : Alain, je suis all\u00e9 au p\u00f4le Nord avec mon tra\u00eeneau, mais si j'avais d\u00fb tra\u00eener les batteries je serais jamais redescendus et et c'est vrai que la pile \u00e0 combustible donc rejette uniquement de la vapeur d'eau et c'est beaucoup plus l\u00e9ger, donc plus la taille de l'engin est important, plus l'hydrog\u00e8ne va devenir int\u00e9ressant mais Step by Step d\u00e9j\u00e0 en passe du di\u00e9sel \u00e0 l'\u00e9lectrique, nous on va avec six beuh les r\u00e8gles peut s'offrir les 2 solutions et en fonction des, des, des tentes, charg\u00e9 des possibilit\u00e9s de d'utiliser l'hydrog\u00e8ne ou de l'\u00e9lectricit\u00e9 chacun d\u00e9cidera chaque client d\u00e9cidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:02:56 > 1:03:10) [89%] : \r\nAlain Th\u00e9bault, p\u00e8re de six Bobosse mais aussi de ce projet de bus volant qui va continuer, tout doucement, Step by Step, comme vous dites, de suivre son chemin tout bon, comme on dit ici, et bonne soir\u00e9e, merci, merci beaucoup, tout de suite un beau sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:12 > 1:03:32) [88%] : \r\nDemain sont lui et ce week- end, le temps sera ensoleill\u00e9, quelques bancs de brouillards sont possibles au petit matin sur le plateau, temp\u00e9ratures proches de 5 degr\u00e9s au petit matin, atteignant 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, temps en pleine qu'en moyenne montagne, m\u00eame jusqu'\u00e0 24 en Valais central ce week- end gr\u00e2ce \u00e0 un l\u00e9ger Fun la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:35 > 1:03:50) [96%] : \r\nInfo trafic RTS, la circulation est toujours dense sur les tron\u00e7ons suivants sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve, entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges ouest en direction de Gen\u00e8ve et sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Berne et la douane de pardonner en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:52 > 1:04:08) [93%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci de l'avoir suivi, \u00e0 noter que demain la maintiendra la matinale recevra Manon Schick pour dresser un bilan \u00e0 l'heure de son d\u00e9part de la section suisse d'Amnesty International, organisation qu'elle quittera d'ici un an environ, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:15 > 1:04:23) [92%] : \r\nRetrouvez le forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T17:47:58Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910026633", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Andr\u00e9 Hoffmann, vice-pr\u00e9sident du groupe Roche.", "id": "2027021", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HOFFMANN, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026638", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Thomas Pierret, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste de l'Islam et de la Syrie.", "id": "2027026", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026639", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Florence Nater, directrice de la Coordination romande des associations d'action pour la sant\u00e9 psychique.", "id": "2027027", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026641", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Th\u00e9o Bregnard, d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois POP et conseiller communal de la ville de la Chaux-de-Fonds, Jonathan Gretillat, d\u00e9put\u00e9 socialiste neuch\u00e2telois, et Yves Ravenel, d\u00e9put\u00e9 vaudois et syndic de Tr\u00e9lex.", "id": "2027029", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026646", "summary": "Itw Alain Th\u00e9bault, architecte naval.", "id": "2027034", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RICHARD, Alexandra", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KOCHER, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BARDET, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ARNAUD, Alain", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802539", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053512", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1738445", "internalArchiveId": "AA1811738288", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 644", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1497, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10762072", "imageURL": "http://www.rts.ch/10762064.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Nicole et Josiane VS Fergany et Gr\u00e9gory", "C'est ma question"], "variantIds": ["ece-10762072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T16:50:21Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:09:23  10:00:15:11\r\n{\\an1}-En pleine p\u00e9riode de la brisol\u00e9e,\r\non vous souhaite la bienvenue.\r\n\r\n10:00:17:13  10:00:19:01\r\n{\\an1}La brisol\u00e9e...\r\n\r\n10:00:19:06  10:00:22:23\r\n{\\an1}-Une belle tradition.\r\n-Oui, Nicole et Josiane.\r\n\r\n10:00:23:04  10:00:24:14\r\n{\\an1}On s'en fait une\r\n\r\n10:00:24:19  10:00:26:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'\u00e9mission ?\r\n\r\n10:00:26:09  10:00:29:05\r\n{\\an1}Bienvenue\r\naux championnes de Del\u00e9mont,\r\n\r\n10:00:29:10  10:00:35:12\r\n{\\an1}qui ont remport\u00e9 leur premi\u00e8re finale\r\navec une sp\u00e9cialit\u00e9 jurassienne.\r\n\r\n10:00:35:17  10:00:38:14\r\n{\\an1}900 frs, une belle somme.\r\n\r\n10:00:38:19  10:00:43:01\r\n{\\an1}Face \u00e0 vous, le Jura bernois\r\navec Gr\u00e9gory et Fergani\r\n\r\n10:00:43:06  10:00:45:07\r\n{\\an1}qui nous ont rejoints ce soir.\r\n\r\n10:00:45:11  10:00:49:10\r\n{\\an1}Ils sont amis d'enfance\r\net \u00e9tudient tous deux \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:00:49:14  10:00:52:00\r\n{\\an1}Le droit pour Gr\u00e9gory,\r\n\r\n10:00:52:05  10:00:55:07\r\n{\\an1}l'ing\u00e9nierie civile pour Fergani.\r\n\r\n10:00:55:11  10:00:57:06\r\n{\\an1}Ils sont sportifs.\r\n\r\n10:00:57:11  10:00:59:06\r\n{\\an1}Gr\u00e9gory aime le cin\u00e9ma\r\n\r\n10:00:59:11  10:01:02:08\r\n{\\an1}et Fergani se passionne\r\npour la science.\r\n\r\n10:01:02:12  10:01:03:20\r\n{\\an1}Gr\u00e9gory,\r\n\r\n10:01:04:01  10:01:06:21\r\n{\\an1}avez-vous r\u00e9ussi\r\nvotre permis de conduire ?\r\n\r\n10:01:07:02  10:01:10:12\r\n{\\an1}-Oui, finalement.\r\n-La premi\u00e8re le\u00e7on \u00e9tait pas top ?\r\n\r\n10:01:10:17  10:01:12:19\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais avec ma maman,\r\n\r\n10:01:13:00  10:01:15:16\r\n{\\an1}c'\u00e9tait ma professeure au d\u00e9but.\r\n\r\n10:01:15:21  10:01:17:20\r\n{\\an1}On rentrait \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:01:18:01  10:01:20:20\r\n{\\an1}Un ami me suivait avec sa voiture.\r\n\r\n10:01:21:01  10:01:22:20\r\n{\\an1}En voulant rentrer\r\n\r\n10:01:23:01  10:01:25:18\r\n{\\an1}dans le garage,\r\nj'ai fonc\u00e9 dans le mur.\r\n\r\n10:01:25:23  10:01:28:00\r\n{\\an1}-Vous \u00eates venus en voiture ?\r\n\r\n10:01:28:05  10:01:30:04\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Ahhh...\r\n\r\n10:01:30:09  10:01:33:10\r\n{\\an1}C'est Fergani qui a conduit ?\r\n-Non, moi.\r\n\r\n10:01:33:14  10:01:36:09\r\n{\\an1}-Vous \u00eates entiers.\r\n-Ca va, maintenant.\r\n\r\n10:01:36:13  10:01:39:11\r\n{\\an1}-Bonne chance,\r\nvoici le mur des visages.\r\n\r\n10:01:42:03  10:01:44:12\r\n{\\an1}On va le faire tourner\r\n\r\n10:01:44:17  10:01:47:02\r\n{\\an1}pour Nicole et Josiane.\r\n\r\n10:01:48:17  10:01:51:11\r\n{\\an1}Vous l'avez arr\u00eat\u00e9, c'est bon.\r\n\r\n10:01:52:12  10:01:54:13\r\n{\\an1}Qui choisissez-vous ?\r\n\r\n10:01:58:04  10:02:00:23\r\n{\\an1}-Christophe, c'est le fromage...\r\n\r\n10:02:01:04  10:02:03:19\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre Christophe ?\r\n-Le fromage ?\r\n\r\n10:02:04:00  10:02:05:22\r\n{\\an1}-Ou L\u00e9anor ?\r\n-L\u00e9anor.\r\n\r\n10:02:06:03  10:02:07:20\r\n{\\an1}-L\u00e9anor.\r\n\r\n10:02:08:01  10:02:11:01\r\n{\\an1}-L\u00e9anor, devant son tableau noir.\r\n\r\n10:02:11:06  10:02:17:08\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle L\u00e9anor,\r\nj'habite Gen\u00e8ve et je joue du piano.\r\n\r\n10:02:17:12  10:02:19:08\r\n{\\an1}-Ah, une pianiste !\r\n\r\n10:02:19:12  10:02:21:08\r\n{\\an1}-Tent\u00e9es ?\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n10:02:21:12  10:02:22:17\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-On y va.\r\n\r\n10:02:22:22  10:02:24:04\r\n{\\an1}-50 frs en jeu\r\n\r\n10:02:24:09  10:02:25:20\r\n{\\an1}sur cette question.\r\n\r\n10:02:26:01  10:02:29:17\r\n{\\an1}-Quel compositeur a \u00e9crit\r\n\"La Lettre \u00e0 Elise\" ?\r\n\r\n10:02:31:11  10:02:32:22\r\n{\\an1}-Vous l'avez ?\r\n\r\n10:02:37:14  10:02:39:15\r\n{\\an1}-Il fait du piano...\r\n\r\n10:02:39:20  10:02:43:19\r\n{\\an1}-Il y a un doute.\r\n-Oui, en plus, je fais du piano...\r\n\r\n10:02:44:00  10:02:48:04\r\n{\\an1}-Vous partez sur quoi ?\r\n-Je dirais Mozart.\r\n\r\n10:02:48:09  10:02:51:05\r\n{\\an1}-Vous h\u00e9sitez avec qui, Josiane ?\r\n\r\n10:02:51:10  10:02:56:04\r\n{\\an1}-Moi, c'est Nicole, avec Beethoven.\r\n-Oui, Nicole, pardon.\r\n\r\n10:02:56:09  10:02:57:20\r\n{\\an1}Avec Beethoven.\r\n\r\n10:02:58:01  10:02:59:09\r\n{\\an1}-Mozart.\r\n\r\n10:02:59:13  10:03:00:21\r\n{\\an1}-Mozart.\r\n\r\n10:03:02:02  10:03:04:21\r\n{\\an1}-Mozart, r\u00e9ponse C, pour 50 frs,\r\n\r\n10:03:05:02  10:03:07:23\r\n{\\an1}il y a eu un doute, v\u00e9rifions.\r\n\r\n10:03:08:04  10:03:10:12\r\n{\\an1}-La r\u00e9ponse est Beethoven.\r\n\r\n10:03:10:17  10:03:12:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:13:04  10:03:15:15\r\n{\\an1}-Compos\u00e9e en 1810.\r\n\r\n10:03:15:20  10:03:18:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:18:13  10:03:20:10\r\n{\\an1}A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe.\r\n\r\n10:03:20:14  10:03:23:04\r\n{\\an1}Les 50 frs s'envolent.\r\n\r\n10:03:23:09  10:03:26:16\r\n{\\an1}Les gar\u00e7ons, \u00e0 vous d'en profiter.\r\n\r\n10:03:31:21  10:03:34:09\r\n{\\an1}Qui choisissez-vous ?\r\n\r\n10:03:35:11  10:03:37:13\r\n{\\an1}-Antonella.\r\n-Ou Emilio.\r\n\r\n10:03:37:18  10:03:40:14\r\n{\\an1}-OK, vas-y\r\n-Emilio.\r\n\r\n10:03:40:19  10:03:44:08\r\n{\\an1}-C'est pas mal,\r\non voit tout de suite qui commande.\r\n\r\n10:03:44:12  10:03:46:06\r\n{\\an1}Emilio, c'est parti.\r\n\r\n10:03:46:11  10:03:50:19\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Emilio\r\net j'aime bien \"Star Wars\".\r\n\r\n10:03:51:00  10:03:52:18\r\n{\\an1}-\"Star Wars\",\r\n\r\n10:03:52:23  10:03:55:11\r\n{\\an1}fans ou pas ?\r\n-Pas tellement.\r\n\r\n10:03:55:16  10:03:59:06\r\n{\\an1}-Voulez-vous switcher\r\nou pour 50 frs \u00e7a ira ?\r\n\r\n10:03:59:11  10:04:01:07\r\n{\\an1}-On y va.\r\n-On y va.\r\n\r\n10:04:01:11  10:04:05:21\r\n{\\an1}C'est parti, peut-\u00eatre\r\nque c'est la base de \"Star Wars\".\r\n\r\n10:04:06:02  10:04:09:20\r\n{\\an1}-Qui a emprisonn\u00e9 la princesse Leia\r\ndans \"Star Wars\" ?\r\n\r\n10:04:10:01  10:04:13:15\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:04:19:11  10:04:21:01\r\n{\\an1}-Dark Vador, non ?\r\n\r\n10:04:21:06  10:04:23:08\r\n{\\an1}-Ce serait trop simple !\r\n\r\n10:04:23:12  10:04:26:19\r\n{\\an1}-Je sais pas,\r\nc'est la premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:04:27:00  10:04:29:11\r\n{\\an1}Tu dirais quoi ?\r\n-Han Solo ?\r\n\r\n10:04:29:16  10:04:31:10\r\n{\\an1}-Non !\r\n-Je sais pas.\r\n\r\n10:04:31:14  10:04:35:03\r\n{\\an1}-Dark Vador !\r\n-On y va pour Dark Vador.\r\n\r\n10:04:35:08  10:04:38:00\r\n{\\an1}-C'est dans l'\u00e9pisode 4.\r\n\r\n10:04:38:05  10:04:40:06\r\n{\\an1}-On verra.\r\n-Dark Vador\r\n\r\n10:04:40:11  10:04:44:20\r\n{\\an1}a emprisonn\u00e9 la princesse Leia,\r\nles fans le savent, r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:04:45:01  10:04:49:18\r\n{\\an1}-Il s'agit de Dark Vador.\r\n-OK, c'est simple alors.\r\n\r\n10:04:49:23  10:04:51:05\r\n{\\an1}-C'est 50 frs\r\n\r\n10:04:51:10  10:04:53:00\r\n{\\an1}en m\u00eame temps...\r\n\r\n10:04:53:05  10:04:56:05\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9, les 50 frs sont l\u00e0.\r\n\r\n10:04:56:10  10:04:57:19\r\n{\\an1}Mesdames, \u00e0 vous,\r\n\r\n10:04:58:00  10:05:00:11\r\n{\\an1}pour 100 frs maintenant.\r\n\r\n10:05:00:15  10:05:02:12\r\n{\\an1}Josiane et Nicole.\r\n\r\n10:05:02:17  10:05:05:20\r\n{\\an1}Qui choisissez-vous ?\r\n\r\n10:05:09:17  10:05:11:02\r\n{\\an1}-Michael.\r\n\r\n10:05:13:08  10:05:17:10\r\n{\\an1}-On vous sent tr\u00e8s inspir\u00e9es.\r\n-Ou M\u00e8re Gillotte.\r\n\r\n10:05:17:14  10:05:18:22\r\n{\\an1}-M\u00e8re Gillotte.\r\n\r\n10:05:19:03  10:05:23:05\r\n{\\an1}-M\u00e8re Gillotte, on part au Moyen Age,\r\nc'est parti.\r\n\r\n10:05:23:10  10:05:29:12\r\n{\\an1}-Je suis la M\u00e8re Gillotte,\r\ncom\u00e9dienne \u00e0 la Bayardine de Saillon.\r\n\r\n10:05:29:17  10:05:33:11\r\n{\\an1}Venez nous voir\r\naux f\u00eates m\u00e9di\u00e9vales !\r\n\r\n10:05:33:15  10:05:36:08\r\n{\\an1}-Elles ont eu lieu d\u00e9but septembre.\r\n\r\n10:05:36:12  10:05:40:03\r\n{\\an1}-Ce week-end.\r\n-Non, d\u00e9but septembre.\r\n\r\n10:05:40:08  10:05:45:11\r\n{\\an1}Nicole et Josiane,\r\nest-ce qu'on garde ou pas ?\r\n\r\n10:05:45:16  10:05:48:13\r\n{\\an1}-Ben ouais.\r\n-Oui, oui, allons-y.\r\n\r\n10:05:48:18  10:05:50:20\r\n{\\an1}-C'est parti.\r\n\r\n10:05:51:01  10:05:56:15\r\n{\\an1}-Quelle p\u00e9riode historique\r\npr\u00e9c\u00e8de le Moyen Age ?\r\n\r\n10:05:56:20  10:06:00:06\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:06:06:05  10:06:09:02\r\n{\\an1}Elles se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:06:09:07  10:06:15:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:15:19  10:06:19:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:20:04  10:06:21:21\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on dit ?\r\n\r\n10:06:22:02  10:06:24:12\r\n{\\an1}Je vous stresse un peu, mais...\r\n\r\n10:06:24:17  10:06:26:22\r\n{\\an1}-La Renaissance.\r\n-On valide ?\r\n\r\n10:06:27:03  10:06:30:08\r\n{\\an1}-T'aurais dit quoi ?\r\n-Elle est pas d'accord.\r\n\r\n10:06:30:12  10:06:32:07\r\n{\\an1}-Non, Renaissance.\r\n-OK.\r\n\r\n10:06:32:11  10:06:36:20\r\n{\\an1}La Renaissance marque\r\nle d\u00e9but du Moyen Age, juste ou pas ?\r\n\r\n10:06:37:01  10:06:41:16\r\n{\\an1}-Il s'agit de l'Antiquit\u00e9.\r\n-Ah, j'aurais dit Antiquit\u00e9.\r\n\r\n10:06:41:21  10:06:44:01\r\n{\\an1}Je voulais dire Antiquit\u00e9.\r\n\r\n10:06:44:06  10:06:46:12\r\n{\\an1}A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe...\r\n-Ca part mal.\r\n\r\n10:06:46:17  10:06:48:23\r\n{\\an1}-En effet, mais rien n'est fini.\r\n\r\n10:06:49:04  10:06:51:17\r\n{\\an1}Les gar\u00e7ons, vous en profitez.\r\n\r\n10:06:51:22  10:06:53:04\r\n{\\an1}Allez-y, buzzez.\r\n\r\n10:06:53:09  10:06:55:00\r\n{\\an1}C'est le Jura bernois\r\n\r\n10:06:55:05  10:06:58:15\r\n{\\an1}qui m\u00e8ne devant le Jura\r\npour l'instant.\r\n\r\n10:07:02:07  10:07:04:16\r\n{\\an1}-Damien.\r\n-Damien.\r\n\r\n10:07:04:21  10:07:08:03\r\n{\\an1}Bienvenue sur ce plateau.\r\n\r\n10:07:08:08  10:07:12:12\r\n{\\an1}-Damien, je suis graphiste.\r\n\r\n10:07:12:17  10:07:14:01\r\n{\\an1}-Le graphisme...\r\n\r\n10:07:14:06  10:07:16:22\r\n{\\an1}Int\u00e9ress\u00e9s ou pas ?\r\n-Bri\u00e8vement.\r\n\r\n10:07:17:03  10:07:18:09\r\n{\\an1}-Bri\u00e8vement...\r\n\r\n10:07:18:13  10:07:20:03\r\n{\\an1}Voulez-vous switcher ?\r\n\r\n10:07:20:08  10:07:23:18\r\n{\\an1}-On switche ?\r\n-On peut tenter.\r\n\r\n10:07:23:23  10:07:25:04\r\n{\\an1}-Vas-y, on tente.\r\n\r\n10:07:25:09  10:07:28:07\r\n{\\an1}-Vous \u00eates toujours d'accord,\r\nc'est bien.\r\n\r\n10:07:28:11  10:07:31:14\r\n{\\an1}On sent cet esprit d'\u00e9quipe,\r\nc'est parti.\r\n\r\n10:07:33:14  10:07:37:07\r\n{\\an1}-Quel est l'autre nom fran\u00e7ais\r\ndu hashtag ?\r\n\r\n10:07:44:02  10:07:47:05\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:07:47:10  10:07:49:05\r\n{\\an1}-C ou D.\r\n-Attends.\r\n\r\n10:07:51:14  10:07:54:23\r\n{\\an1}-Croisillon, ce serait trop...\r\nC'est superflu.\r\n\r\n10:07:55:04  10:07:57:16\r\n{\\an1}-Il me semble que c'est D.\r\n-Le D.\r\n\r\n10:07:57:21  10:07:59:13\r\n{\\an1}-L'esperluette.\r\n\r\n10:07:59:18  10:08:01:17\r\n{\\an1}Pour le hashtag.\r\n\r\n10:08:01:22  10:08:06:07\r\n{\\an1}Comment vous appelez le signe \"et\" ?\r\n\r\n10:08:06:11  10:08:12:21\r\n{\\an1}Il y a un signe qui veut dire \"et\".\r\n-Ah, oui... L'esperluette...\r\n\r\n10:08:13:02  10:08:15:06\r\n{\\an1}-On va voir.\r\n-On a fait faux.\r\n\r\n10:08:15:11  10:08:17:01\r\n{\\an1}-Le croisillon.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:08:17:06  10:08:19:18\r\n{\\an1}-C'est le croisillon.\r\n\r\n10:08:19:23  10:08:21:11\r\n{\\an1}-Le croisillon.\r\n\r\n10:08:21:16  10:08:25:14\r\n{\\an1}A\u00efe, c'est pas brillant\r\ndans cette premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:08:25:19  10:08:27:15\r\n{\\an1}Mesdames, \u00e0 vous de jouer.\r\n\r\n10:08:27:20  10:08:29:13\r\n{\\an1}Josiane, Nicole.\r\n\r\n10:08:29:18  10:08:32:04\r\n{\\an1}Fergani, Gr\u00e9gory, vous allez\r\n\r\n10:08:32:09  10:08:34:03\r\n{\\an1}choisir pour elles.\r\n\r\n10:08:35:16  10:08:38:02\r\n{\\an1}-Pascal ?\r\n-Ouais, Pascal.\r\n\r\n10:08:38:07  10:08:39:19\r\n{\\an1}Tous deux\r\nPascal !\r\n\r\n10:08:40:00  10:08:41:17\r\n{\\an1}-L\u00e0, vous \u00eates d'accord.\r\n\r\n10:08:41:22  10:08:43:18\r\n{\\an1}Quand il faut pi\u00e9ger...\r\n\r\n10:08:43:23  10:08:47:09\r\n{\\an1}Josiane et Nicole,\r\nvoici Pascal, pour vous.\r\n\r\n10:08:47:13  10:08:52:14\r\n{\\an1}-Pascal, je suis conservateur\r\ndes collections au ch\u00e2teau de Morges.\r\n\r\n10:08:52:19  10:08:58:01\r\n{\\an1}Comment appelle-t-on l'\u00e9tude\r\ndes pavillons et des drapeaux ?\r\n\r\n10:08:58:06  10:08:59:18\r\n{\\an1}-Les pavillons ?\r\n\r\n10:08:59:23  10:09:03:13\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:09:06:14  10:09:09:11\r\n{\\an1}Vous avez le 50-50\r\nsi vous voulez enlever\r\n\r\n10:09:09:15  10:09:11:19\r\n{\\an1}deux mauvaises r\u00e9ponses,\r\n\r\n10:09:12:00  10:09:15:11\r\n{\\an1}mais vous ne gagnerez\r\nplus que 100 frs.\r\n\r\n10:09:19:08  10:09:21:16\r\n{\\an1}-On prend le 50-50 ou bien ?\r\n\r\n10:09:21:21  10:09:25:02\r\n{\\an1}On tente ?\r\n-Je dirais le A.\r\n\r\n10:09:25:07  10:09:28:13\r\n{\\an1}-Oto...\r\n-Dendrolo...\r\n\r\n10:09:28:18  10:09:30:16\r\n{\\an1}Ou on fait le 50-50 ?\r\n\r\n10:09:30:21  10:09:33:01\r\n{\\an1}Comme tu veux.\r\n\r\n10:09:33:06  10:09:34:17\r\n{\\an1}-On fait le 50-50.\r\n\r\n10:09:34:22  10:09:38:04\r\n{\\an1}-OK, on enl\u00e8ve\r\ndeux mauvaises r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:09:38:09  10:09:42:08\r\n{\\an1}Il reste l'otologie\r\nou la vexillologie.\r\n\r\n10:09:42:12  10:09:46:16\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez sur A ou B.\r\n-Oui, r\u00e9ponse A, l'otologie.\r\n\r\n10:09:46:21  10:09:49:04\r\n{\\an1}-L'otologie, est-ce juste ?\r\n\r\n10:09:49:09  10:09:50:15\r\n{\\an1}R\u00e9ponse.\r\n\r\n10:09:50:20  10:09:53:22\r\n{\\an1}-L'\u00e9tude des drapeaux\r\net des pavillons\r\n\r\n10:09:54:03  10:09:56:08\r\n{\\an1}s'appelle la vexillologie.\r\n\r\n10:09:56:12  10:09:57:17\r\n{\\an1}-Voil\u00e0...\r\n\r\n10:09:57:22  10:10:02:09\r\n{\\an1}-L'otologie, c'est dans la m\u00e9decine,\r\npour l'oreille humaine.\r\n\r\n10:10:02:13  10:10:06:12\r\n{\\an1}C'est pas fameux non plus\r\nsur ce coup-l\u00e0.\r\n\r\n10:10:06:17  10:10:09:07\r\n{\\an1}Fergani et Gr\u00e9gory, \u00e0 vous.\r\n\r\n10:10:09:11  10:10:14:13\r\n{\\an1}Josiane et Nicole,\r\nvous allez pouvoir leur rendre\r\n\r\n10:10:14:18  10:10:17:09\r\n{\\an1}la monnaie de leur pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:10:17:13  10:10:20:21\r\n{\\an1}Qui est susceptible de les pi\u00e9ger ?\r\n\r\n10:10:25:11  10:10:27:13\r\n{\\an1}-Ludovic ? Ludovic.\r\n\r\n10:10:27:18  10:10:30:13\r\n{\\an1}-Fergani et Gr\u00e9gory, voici Ludovic.\r\n\r\n10:10:30:18  10:10:32:01\r\n{\\an1}Il a une question\r\n\r\n10:10:32:06  10:10:36:05\r\n{\\an1}\u00e0 200 frs pour vous,\r\nde quoi prendre de l'avance.\r\n\r\n10:10:36:10  10:10:40:03\r\n{\\an1}-Je suis membre de l'Amicale\r\ndes Vieilles traditions\r\n\r\n10:10:40:08  10:10:41:12\r\n{\\an1}\u00e0 Grandfontaine.\r\n\r\n10:10:41:17  10:10:45:19\r\n{\\an1}Quelle est la dur\u00e9e\r\nde gestation d'une vache ?\r\n\r\n10:10:49:03  10:10:51:12\r\n{\\an1}-Ca vous parle, comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:10:51:17  10:10:54:22\r\n{\\an1}Je n'ai pas l'impression,\r\n\u00e0 vous voir...\r\n\r\n10:10:59:16  10:11:01:11\r\n{\\an1}-50-50.\r\n\r\n10:11:01:16  10:11:04:03\r\n{\\an1}-On enl\u00e8ve deux mauvaises r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:11:04:08  10:11:06:16\r\n{\\an1}Il reste neuf ou quatre mois.\r\n\r\n10:11:08:11  10:11:10:11\r\n{\\an1}-Je dirais quatre.\r\n\r\n10:11:10:16  10:11:12:00\r\n{\\an1}Quatre, non ?\r\n\r\n10:11:13:16  10:11:16:15\r\n{\\an1}-C'est impossible.\r\n-On essaie ?\r\n\r\n10:11:16:20  10:11:19:06\r\n{\\an1}Vas-y, on n'a rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n10:11:19:11  10:11:22:02\r\n{\\an1}La D.\r\n-R\u00e9ponse D, quatre mois ?\r\n\r\n10:11:22:07  10:11:26:09\r\n{\\an1}Parce que neuf mois,\r\nce serait trop proche de l'humain ?\r\n\r\n10:11:26:13  10:11:30:17\r\n{\\an1}Neuf mois, c'est comme les hommes,\r\nest-ce juste ?\r\n\r\n10:11:30:22  10:11:34:08\r\n{\\an1}-La dur\u00e9e de gestation\r\nest de neuf mois.\r\n\r\n10:11:34:12  10:11:35:22\r\n{\\an1}-Ahhh...\r\n\r\n10:11:36:03  10:11:38:01\r\n{\\an1}Voil\u00e0, tant qu'\u00e0 faire !\r\n\r\n10:11:38:06  10:11:41:16\r\n{\\an1}Ca ne marche pas non plus pour eux.\r\n\r\n10:11:41:21  10:11:45:20\r\n{\\an1}Voici les scores\r\nde cette premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:11:46:01  10:11:51:07\r\n{\\an1}50 frs pour Fergani et Gr\u00e9gory,\r\nqui sont en t\u00eate avec cette somme !\r\n\r\n10:11:51:11  10:11:55:09\r\n{\\an1}Contre z\u00e9ro pour nos championnes.\r\n\r\n10:11:55:13  10:11:58:09\r\n{\\an1}On va essayer de faire mieux.\r\n\r\n10:12:01:23  10:12:03:18\r\n{\\an1}Josiane et Nicole,\r\n\r\n10:12:03:23  10:12:07:15\r\n{\\an1}voyons le c\u00f4t\u00e9 positif:\r\n\u00e7a ne peut \u00eatre que meilleur.\r\n\r\n10:12:07:20  10:12:10:19\r\n{\\an1}Vous arr\u00eatez ce mur\r\nquand vous le souhaitez.\r\n\r\n10:12:12:14  10:12:14:17\r\n{\\an1}Arts et divertissements.\r\n\r\n10:12:14:22  10:12:18:17\r\n{\\an1}Si tous les deux\r\nvous me faites un sans-faute,\r\n\r\n10:12:18:22  10:12:21:15\r\n{\\an1}la premi\u00e8re manche sera oubli\u00e9e.\r\n\r\n10:12:21:20  10:12:23:17\r\n{\\an1}Combien misez-vous ?\r\n\r\n10:12:23:22  10:12:25:13\r\n{\\an1}-200, 100 ?\r\n-200.\r\n\r\n10:12:25:18  10:12:27:03\r\n{\\an1}-200.\r\n\r\n10:12:27:08  10:12:28:19\r\n{\\an1}-Fergani et Gr\u00e9gory,\r\n\r\n10:12:29:00  10:12:31:02\r\n{\\an1}combien misez-vous ?\r\n\r\n10:12:31:07  10:12:32:18\r\n{\\an1}-200 ?\r\n-Ouais, 200.\r\n\r\n10:12:32:23  10:12:34:04\r\n{\\an1}-C'est valid\u00e9.\r\n\r\n10:12:34:09  10:12:35:19\r\n{\\an1}Josiane et Nicole,\r\n\r\n10:12:36:00  10:12:38:00\r\n{\\an1}c'est vous qui choisissez.\r\n\r\n10:12:38:22  10:12:41:23\r\n{\\an1}-C'est nous qui choisissons ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:12:42:04  10:12:44:15\r\n{\\an1}-Maria.\r\n-Maria.\r\n\r\n10:12:45:22  10:12:48:11\r\n{\\an1}Bonsoir, Maria.\r\n\r\n10:12:48:16  10:12:52:23\r\n{\\an1}-Maria, j'ai 11 ans\r\net j'aime \"Le Roi lion\".\r\n\r\n10:12:53:04  10:12:57:11\r\n{\\an1}Lequel de ces personnages\r\nest un m\u00e9chant dans \"Le Roi lion\" ?\r\n\r\n10:12:57:15  10:13:03:10\r\n{\\an1}-Vous l'avez peut-\u00eatre vu\r\nlors de sa sortie en dessin anim\u00e9,\r\n\r\n10:13:03:14  10:13:05:07\r\n{\\an1}peut-\u00eatre au cin\u00e9ma,\r\n\r\n10:13:05:11  10:13:07:21\r\n{\\an1}dans sa nouvelle version\r\n\r\n10:13:08:02  10:13:10:01\r\n{\\an1}sortie cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:13:13:11  10:13:17:06\r\n{\\an1}Fergani et Gr\u00e9gory,\r\nvous avez dit Scar.\r\n\r\n10:13:17:11  10:13:18:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:13:18:21  10:13:22:05\r\n{\\an1}-Qui est Scar ?\r\n-C'est le m\u00e9chant.\r\n\r\n10:13:22:10  10:13:23:14\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:13:23:19  10:13:25:03\r\n{\\an1}Josiane et Nicole,\r\n\r\n10:13:25:08  10:13:26:12\r\n{\\an1}Scar ?\r\n-Scar.\r\n\r\n10:13:26:17  10:13:28:07\r\n{\\an1}-Ouais ? C'est qui ?\r\n\r\n10:13:28:11  10:13:32:03\r\n{\\an1}-Ca fait longtemps\r\nque je l'ai vu avec mes enfants.\r\n\r\n10:13:32:08  10:13:35:19\r\n{\\an1}-C'est le fr\u00e8re de Mufasa,\r\nmais est-il gentil ?\r\n\r\n10:13:36:00  10:13:38:02\r\n{\\an1}-Non, il est m\u00e9chant.\r\n\r\n10:13:38:07  10:13:40:20\r\n{\\an1}-Si vous avez vu \"Le Roi lion\",\r\n\r\n10:13:41:01  10:13:42:17\r\n{\\an1}vous avez la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:13:42:22  10:13:45:03\r\n{\\an1}-La bonne r\u00e9ponse est Scar.\r\n\r\n10:13:45:08  10:13:49:06\r\n{\\an1}-Ben oui, c'est le fr\u00e8re.\r\n-Oui, c'est le fr\u00e8re\r\n\r\n10:13:49:11  10:13:52:20\r\n{\\an1}qui a pr\u00e9cipit\u00e9 la mort de Mufasa,\r\n\r\n10:13:53:01  10:13:57:00\r\n{\\an1}et il est d\u00e9vor\u00e9\r\npar des hy\u00e8nes \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:13:57:05  10:13:59:04\r\n{\\an1}Fergani et Gr\u00e9gory.\r\n\r\n10:14:00:22  10:14:03:11\r\n{\\an1}Soci\u00e9t\u00e9 et traditions.\r\n\r\n10:14:03:16  10:14:06:06\r\n{\\an1}Combien misez-vous ?\r\n-100 ?\r\n\r\n10:14:06:11  10:14:07:20\r\n{\\an1}-100.\r\n\r\n10:14:08:01  10:14:10:14\r\n{\\an1}-Josiane et Nicole,\r\n\r\n10:14:10:19  10:14:12:18\r\n{\\an1}combien misez-vous ?\r\n\r\n10:14:12:23  10:14:16:09\r\n{\\an1}Elles se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:14:16:13  10:14:18:05\r\n{\\an1}-300.\r\n\r\n10:14:18:10  10:14:20:16\r\n{\\an1}-Fergani et Gr\u00e9gory,\r\n\r\n10:14:20:21  10:14:22:23\r\n{\\an1}c'est vous qui choisissez.\r\n\r\n10:14:24:15  10:14:28:00\r\n{\\an1}S\u00e9bastien \u00e9nonce\r\nles pr\u00e9noms des candidats\r\n\r\n10:14:30:07  10:14:31:20\r\n{\\an1}-Max.\r\n-Max.\r\n\r\n10:14:32:01  10:14:34:16\r\n{\\an1}-Max, \u00e0 vous de parler.\r\n\r\n10:14:36:06  10:14:41:15\r\n{\\an1}-Max, je r\u00e9side \u00e0 Gen\u00e8ve\r\net j'aime beaucoup la cuisine.\r\n\r\n10:14:41:20  10:14:46:15\r\n{\\an1}Laquelle de ces pr\u00e9parations\r\nfait partie de la cuisine romagnole ?\r\n\r\n10:14:46:20  10:14:50:02\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:14:58:13  10:15:04:00\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:15:04:05  10:15:05:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:05:21  10:15:08:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:08:14  10:15:11:02\r\n{\\an1}-Encore faut-il savoir\r\n\r\n10:15:11:07  10:15:14:06\r\n{\\an1}ce qu'est la cuisine romagnole.\r\n\r\n10:15:14:11  10:15:16:23\r\n{\\an1}Un d\u00e9compte retentit\r\n\r\n10:15:17:04  10:15:18:21\r\n{\\an1}Fergani et Gr\u00e9gory,\r\n\r\n10:15:19:02  10:15:23:09\r\n{\\an1}qu'est-ce que la cuisine romagnole\r\npour vous ?\r\n\r\n10:15:23:13  10:15:25:00\r\n{\\an1}-On sait pas.\r\n-OK.\r\n\r\n10:15:25:05  10:15:28:03\r\n{\\an1}La sarsuela ? Pourquoi pas ?\r\n\r\n10:15:29:13  10:15:33:01\r\n{\\an1}C'est Emilie Romagne,\r\nla r\u00e9gion consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:15:33:06  10:15:36:23\r\n{\\an1}comme la capitale gastronomique\r\nde l'Italie.\r\n\r\n10:15:37:04  10:15:38:09\r\n{\\an1}La sarsuela.\r\n\r\n10:15:38:13  10:15:40:22\r\n{\\an1}-Pourquoi pas ?\r\n-On en trouve.\r\n\r\n10:15:41:03  10:15:43:08\r\n{\\an1}Josiane et Nicole,\r\n\r\n10:15:43:12  10:15:46:10\r\n{\\an1}vous avez dit la piadina.\r\n-La piadina.\r\n\r\n10:15:46:14  10:15:49:08\r\n{\\an1}-C'est quoi ?\r\n-Je sais pas,\r\n\r\n10:15:49:12  10:15:52:08\r\n{\\an1}mais c'est italien.\r\n-Ca sonne bien.\r\n\r\n10:15:52:12  10:15:55:19\r\n{\\an1}-C'est italien.\r\n-C'est un peu du hasard.\r\n\r\n10:15:56:00  10:15:58:07\r\n{\\an1}Y a-t-il une bonne r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:15:58:11  10:16:01:02\r\n{\\an1}-Il s'agit de la piadina.\r\n\r\n10:16:01:07  10:16:04:12\r\n{\\an1}-La piadina, c'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:16:04:17  10:16:07:18\r\n{\\an1}La sarsuela, c'est espagnol,\r\n\r\n10:16:07:23  10:16:10:23\r\n{\\an1}m\u00eame si on peut en manger en Italie.\r\n\r\n10:16:11:04  10:16:15:02\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9,\r\nJosiane et Nicole, bonne d\u00e9duction.\r\n\r\n10:16:15:07  10:16:16:11\r\n{\\an1}Ca tourne\r\n\r\n10:16:16:16  10:16:18:04\r\n{\\an1}pour les championnes.\r\n\r\n10:16:18:09  10:16:20:08\r\n{\\an1}Josiane et Nicole.\r\n\r\n10:16:23:20  10:16:25:16\r\n{\\an1}Histoire-g\u00e9o.\r\n\r\n10:16:27:17  10:16:30:18\r\n{\\an1}Combien misez-vous, 100 ou 400 ?\r\n\r\n10:16:30:23  10:16:32:06\r\n{\\an1}-Je sais pas...\r\n\r\n10:16:32:11  10:16:34:17\r\n{\\an1}Si c'est g\u00e9ographie, \u00e7a va,\r\n\r\n10:16:34:22  10:16:37:15\r\n{\\an1}mais l'histoire... 100 ?\r\n\r\n10:16:37:20  10:16:41:07\r\n{\\an1}-100 frs.\r\n-C'est vous qui avez la main.\r\n\r\n10:16:41:11  10:16:43:07\r\n{\\an1}-Ouais, c'est vrai...\r\n\r\n10:16:43:11  10:16:45:19\r\n{\\an1}-Fergani et Gr\u00e9gory ?\r\n-300.\r\n\r\n10:16:46:00  10:16:47:22\r\n{\\an1}-Josiane et Nicole,\r\n\r\n10:16:48:03  10:16:50:09\r\n{\\an1}vous choisissez.\r\n\r\n10:16:54:06  10:16:55:14\r\n{\\an1}-Ludovic ?\r\n\r\n10:16:56:18  10:16:58:13\r\n{\\an1}-Ludovic.\r\n-Ludovic.\r\n\r\n10:17:00:00  10:17:03:11\r\n{\\an1}D\u00e9couvrons\r\nle paysage derri\u00e8re Ludovic.\r\n\r\n10:17:03:15  10:17:08:16\r\n{\\an1}-Ludovic, j'habite \u00e0 Oron-la-Ville,\r\nje suis passionn\u00e9 de voyages.\r\n\r\n10:17:08:21  10:17:13:11\r\n{\\an1}Avec lequel de ces pays le Guatemala\r\nn'a-t-il pas de fronti\u00e8re ?\r\n\r\n10:17:13:16  10:17:18:00\r\n{\\an1}-On est dans la g\u00e9ographie...\r\n\r\n10:17:25:15  10:17:28:14\r\n{\\an1}-(C'est pas le Mexique ?)\r\n\r\n10:17:28:19  10:17:30:20\r\n{\\an1}-Le Guatemala,\r\n\r\n10:17:31:01  10:17:35:02\r\n{\\an1}qui est frontalier de quatre pays.\r\n\r\n10:17:35:07  10:17:38:02\r\n{\\an1}Dont trois qui sont l\u00e0.\r\n\r\n10:17:38:07  10:17:42:06\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:17:42:11  10:17:45:19\r\n{\\an1}Un d\u00e9compte retentit\r\n\r\n10:17:46:00  10:17:48:22\r\n{\\an1}Il me faut une r\u00e9ponse, mesdames !\r\n\r\n10:17:49:03  10:17:53:11\r\n{\\an1}Le Mexique, pour Fergani et Gr\u00e9gory.\r\n\r\n10:17:53:16  10:17:57:10\r\n{\\an1}-Il me semble, pas s\u00fbr.\r\n-Il me semble aussi.\r\n\r\n10:17:57:14  10:18:02:06\r\n{\\an1}-Le Mexique, niveau fronti\u00e8re,\r\nil y a juste une partie.\r\n\r\n10:18:02:11  10:18:04:19\r\n{\\an1}Josiane et Nicole, m\u00eame chose.\r\n\r\n10:18:05:00  10:18:09:11\r\n{\\an1}-Il nous semble qu'il n'y a pas\r\nde fronti\u00e8re avec le Mexique.\r\n\r\n10:18:09:16  10:18:12:12\r\n{\\an1}-Sous le Mexique, c'est quel pays ?\r\n\r\n10:18:12:17  10:18:16:10\r\n{\\an1}-Un autre.\r\nS\u00e9bastien rigole\r\n\r\n10:18:16:14  10:18:17:23\r\n{\\an1}-Pas celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:18:18:04  10:18:20:15\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:18:20:20  10:18:23:17\r\n{\\an1}-La r\u00e9ponse est le Costa Rica.\r\n\r\n10:18:23:22  10:18:26:06\r\n{\\an1}-C'est au bord de l'eau !\r\n\r\n10:18:26:11  10:18:30:09\r\n{\\an1}-Le Guatemala a\r\ndes fronti\u00e8res avec le Belize\r\n\r\n10:18:30:13  10:18:32:12\r\n{\\an1}en plus des autres pays,\r\n\r\n10:18:32:17  10:18:36:08\r\n{\\an1}le Costa Rica\r\nn'a pas de fronti\u00e8re avec lui.\r\n\r\n10:18:36:12  10:18:40:01\r\n{\\an1}Dernier tour de mur pour les gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:18:42:21  10:18:44:21\r\n{\\an1}Sciences et nature.\r\n\r\n10:18:47:11  10:18:49:16\r\n{\\an1}400 frs, pas le choix.\r\n\r\n10:18:49:21  10:18:51:16\r\n{\\an1}Josiane et Nicole,\r\n\r\n10:18:51:21  10:18:53:19\r\n{\\an1}pas le choix non plus: 400.\r\n\r\n10:18:54:00  10:18:57:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates en t\u00eate,\r\nmais tout est encore possible.\r\n\r\n10:18:57:15  10:19:00:14\r\n{\\an1}Les gar\u00e7ons, choisissez bien.\r\n\r\n10:19:03:10  10:19:06:12\r\n{\\an1}-Melvil.\r\n-Melvil, sans h\u00e9sitation.\r\n\r\n10:19:06:17  10:19:08:03\r\n{\\an1}La jeunesse.\r\n\r\n10:19:08:08  10:19:09:16\r\n{\\an1}A toi.\r\n\r\n10:19:09:21  10:19:16:02\r\n{\\an1}-Melvil, j'ai 11 ans, j'habite \u00e0 Sion\r\net je suis passionn\u00e9 de chimie.\r\n\r\n10:19:16:07  10:19:19:13\r\n{\\an1}Quel est\r\nle symbole chimique de l'or ?\r\n\r\n10:19:32:05  10:19:36:07\r\n{\\an1}-Fergani et Gr\u00e9gory,\r\nvous avez dit Or.\r\n\r\n10:19:36:11  10:19:38:05\r\n{\\an1}C'est s\u00fbr ?\r\n-Quasi.\r\n\r\n10:19:38:10  10:19:43:17\r\n{\\an1}-Le symbole chimique de l'or,\r\nce serait logique que ce soit Or.\r\n\r\n10:19:43:22  10:19:45:06\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:19:45:11  10:19:49:17\r\n{\\an1}-Cette table des symboles chimiques,\r\nvous la voyez ?\r\n\r\n10:19:49:22  10:19:51:19\r\n{\\an1}-J'ai un doute, l\u00e0...\r\n\r\n10:19:52:00  10:19:53:19\r\n{\\an1}-Josiane et Nicole,\r\n\r\n10:19:54:00  10:19:57:00\r\n{\\an1}vous avez dit Au.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:19:57:05  10:19:59:20\r\n{\\an1}C'est un souvenir d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:20:00:01  10:20:02:08\r\n{\\an1}Lointain.\r\n\r\n10:20:02:12  10:20:05:06\r\n{\\an1}J'ai un fr\u00e8re chimiste, mais bon...\r\n\r\n10:20:05:11  10:20:08:01\r\n{\\an1}-Au pour or.\r\n\r\n10:20:08:06  10:20:10:13\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-OK.\r\n\r\n10:20:10:18  10:20:12:02\r\n{\\an1}Qui a raison ?\r\n\r\n10:20:12:07  10:20:14:11\r\n{\\an1}Les gar\u00e7ons doutent maintenant.\r\n\r\n10:20:14:15  10:20:17:05\r\n{\\an1}-Totalement.\r\n-On a r\u00e9pondu trop vite.\r\n\r\n10:20:17:10  10:20:19:01\r\n{\\an1}-V\u00e9rifions.\r\n\r\n10:20:19:06  10:20:20:12\r\n{\\an1}-C'est Au.\r\n\r\n10:20:23:03  10:20:25:14\r\n{\\an1}-Ca vient du mot latin aurum,\r\n\r\n10:20:25:19  10:20:27:10\r\n{\\an1}qui signifie \"or\".\r\n\r\n10:20:27:14  10:20:31:16\r\n{\\an1}Fergani et Gr\u00e9gory,\r\nles 400 frs s'envolent.\r\n\r\n10:20:31:21  10:20:33:22\r\n{\\an1}C'est l'heure du bilan.\r\n\r\n10:20:34:03  10:20:36:12\r\n{\\an1}Josiane et Nicole r\u00e9alisent\r\n\r\n10:20:36:17  10:20:40:03\r\n{\\an1}une belle deuxi\u00e8me manche\r\navec 900 frs.\r\n\r\n10:20:40:08  10:20:43:12\r\n{\\an1}On additionne\r\navec la premi\u00e8re manche,\r\n\r\n10:20:43:17  10:20:45:20\r\n{\\an1}elles restent \u00e0 900 frs\r\n\r\n10:20:46:01  10:20:48:20\r\n{\\an1}et sont toujours championnes.\r\n\r\n10:20:49:01  10:20:51:15\r\n{\\an1}Le Jura bernois s'incline.\r\n\r\n10:20:51:20  10:20:54:15\r\n{\\an1}Fergani et Gr\u00e9gory,\r\nde la pr\u00e9cipitation.\r\n\r\n10:20:54:20  10:20:57:08\r\n{\\an1}L'aventure s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n10:20:57:12  10:20:59:22\r\n{\\an1}Bon retour, vous venez d'o\u00f9 ?\r\n\r\n10:21:00:03  10:21:01:19\r\n{\\an1}-Court.\r\n-Bon retour.\r\n\r\n10:21:02:00  10:21:05:11\r\n{\\an1}A bient\u00f4t peut-\u00eatre, voici la finale.\r\n\r\n10:21:10:11  10:21:13:12\r\n{\\an1}Il y a eu un d\u00e9but assez laborieux.\r\n\r\n10:21:13:17  10:21:17:06\r\n{\\an1}Vous vous \u00eates\r\ntr\u00e8s bien reprises par la suite.\r\n\r\n10:21:17:11  10:21:20:22\r\n{\\an1}La preuve: on d\u00e9bute\r\ncette finale avec 900 frs.\r\n\r\n10:21:21:03  10:21:25:20\r\n{\\an1}Si vous r\u00e9pondez bien, on double,\r\nsinon, on divise par deux.\r\n\r\n10:21:26:01  10:21:27:20\r\n{\\an1}Vous avez des projets ?\r\n\r\n10:21:28:01  10:21:30:10\r\n{\\an1}-Un petit voyage \u00e0 Berlin.\r\n\r\n10:21:30:14  10:21:33:13\r\n{\\an1}-A Berlin ?\r\n-Je n'y suis jamais all\u00e9e.\r\n\r\n10:21:33:18  10:21:35:21\r\n{\\an1}-On va essayer de le gagner.\r\n\r\n10:21:36:02  10:21:37:18\r\n{\\an1}Toutes les deux ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:21:37:23  10:21:39:10\r\n{\\an1}-On ira souper.\r\n\r\n10:21:39:14  10:21:43:13\r\n{\\an1}-Et vous, des projets ?\r\n-Un voyage avec ma fille.\r\n\r\n10:21:43:18  10:21:45:09\r\n{\\an1}-Des id\u00e9es ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:21:45:13  10:21:47:23\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pend de la somme.\r\n\r\n10:21:48:04  10:21:50:01\r\n{\\an1}-Voici le mur des cantons.\r\n\r\n10:21:50:06  10:21:52:12\r\n{\\an1}Il tourne pour vous.\r\n\r\n10:21:52:17  10:21:56:19\r\n{\\an1}Vous avez eu la chance\r\nde tomber sur le Jura hier,\r\n\r\n10:21:57:00  10:21:59:20\r\n{\\an1}en sera-t-il de m\u00eame aujourd'hui ?\r\n\r\n10:22:00:01  10:22:02:16\r\n{\\an1}-Fribourg.\r\n-Le canton de Fribourg.\r\n\r\n10:22:02:21  10:22:04:16\r\n{\\an1}Ca va ?\r\n-Oui, beau canton.\r\n\r\n10:22:04:21  10:22:08:02\r\n{\\an1}-Oui, avec de bonnes\r\nsp\u00e9cialit\u00e9s culinaires.\r\n\r\n10:22:08:07  10:22:12:11\r\n{\\an1}Voici les Fribourgeois\r\navec lesquels nous allons jouer.\r\n\r\n10:22:16:00  10:22:20:12\r\n{\\an1}-Pas J\u00e9r\u00f4me.\r\n-Pas J\u00e9r\u00f4me, pour le c\u00f4t\u00e9 historique.\r\n\r\n10:22:20:17  10:22:22:03\r\n{\\an1}-Alyssa ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:22:22:08  10:22:24:15\r\n{\\an1}Alyssa.\r\n-Alyssa, la jeunesse.\r\n\r\n10:22:24:20  10:22:27:18\r\n{\\an1}On se dit\r\nque c'est quelqu'un de gentil\r\n\r\n10:22:27:23  10:22:30:17\r\n{\\an1}avec une question pas trop difficile.\r\n\r\n10:22:30:22  10:22:33:10\r\n{\\an1}Alyssa, tu as peut-\u00eatre 1'800 frs.\r\n\r\n10:22:34:18  10:22:38:14\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Alyssa,\r\nj'ai 8 ans,\r\n\r\n10:22:38:19  10:22:42:21\r\n{\\an1}j'habite \u00e0 Estavayer,\r\nj'aime bien ma ville.\r\n\r\n10:22:43:02  10:22:48:10\r\n{\\an1}Comment est aussi appel\u00e9e\r\nla ville d'Estavayer-le-Lac ?\r\n\r\n10:22:48:14  10:22:54:12\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:23:06:14  10:23:09:16\r\n{\\an1}-Y a pas de jonquilles\r\nau bord du lac...\r\n\r\n10:23:09:21  10:23:14:15\r\n{\\an1}-P\u00e2querette, c'est plut\u00f4t\r\ndans les montagnes, les prairies.\r\n\r\n10:23:14:20  10:23:16:08\r\n{\\an1}-Rose...\r\n\r\n10:23:16:12  10:23:18:00\r\n{\\an1}La tulipe ?\r\n\r\n10:23:18:05  10:23:20:01\r\n{\\an1}-La cit\u00e9 \u00e0 la Tulipe ?\r\n\r\n10:23:20:06  10:23:23:10\r\n{\\an1}-La cit\u00e9 \u00e0 la Tulipe.\r\n-On essaie.\r\n\r\n10:23:23:14  10:23:26:22\r\n{\\an1}-Un festival c\u00e9l\u00e8bre\r\ncette fleur chaque deux ans\r\n\r\n10:23:27:03  10:23:28:20\r\n{\\an1}au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:23:29:01  10:23:31:08\r\n{\\an1}Ca vous dit quelque chose ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:23:31:12  10:23:34:14\r\n{\\an1}-Il y a une fleur dans le d\u00e9cor.\r\n\r\n10:23:34:19  10:23:39:11\r\n{\\an1}Ou ce n'est pas une fleur ?\r\n-Ce n'est pas une tulipe.\r\n\r\n10:23:39:15  10:23:43:21\r\n{\\an1}-C'est pas une autre des fleurs ?\r\n-Il me semble pas.\r\n\r\n10:23:44:02  10:23:47:23\r\n{\\an1}-Des fois, \u00e7a peut aider\r\nou vous faire douter.\r\n\r\n10:23:48:04  10:23:50:17\r\n{\\an1}Comment est aussi appel\u00e9e\r\n\r\n10:23:50:22  10:23:55:14\r\n{\\an1}la ville d'Estavayer-le-Lac,\r\nvous piaffez d'impatience,\r\n\r\n10:23:55:19  10:23:58:03\r\n{\\an1}est-ce la cit\u00e9 \u00e0 la Tulipe ?\r\n\r\n10:23:58:08  10:23:59:22\r\n{\\an1}Pour 1'800 frs ?\r\n\r\n10:24:12:01  10:24:14:10\r\n{\\an1}-La cit\u00e9 \u00e0 la Rose.\r\n\r\n10:24:14:14  10:24:18:06\r\n{\\an1}-Et voil\u00e0...\r\n-C'est la cit\u00e9 \u00e0 la Rose.\r\n\r\n10:24:18:11  10:24:20:16\r\n{\\an1}A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, c'est pas facile.\r\n\r\n10:24:20:21  10:24:24:09\r\n{\\an1}Josiane et Nicole,\r\nquand m\u00eame 450 frs.\r\n\r\n10:24:24:13  10:24:28:13\r\n{\\an1}Avec ce que vous aviez d\u00e9j\u00e0,\r\n\u00e7a fait 1'350 frs.\r\n\r\n10:24:28:18  10:24:30:02\r\n{\\an1}Et vous revenez\r\n\r\n10:24:30:07  10:24:32:02\r\n{\\an1}demain pour essayer\r\n\r\n10:24:32:07  10:24:37:06\r\n{\\an1}d'augmenter cette cagnotte\r\net r\u00e9aliser vos projets de voyage.\r\n\r\n10:24:37:11  10:24:39:04\r\n{\\an1}On se retrouve demain.\r\n\r\n10:24:39:09  10:24:40:22\r\n{\\an1}-A demain.\r\n\r\n10:24:41:03  10:24:44:16\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous sur la RTS,\r\nau revoir.\r\n\r\n10:24:49:21  10:24:52:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T18:22:06Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762570", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044130", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1942061", "internalArchiveId": "AA1909941630", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pass\u00e9 Re-Compos\u00e9 : Fran\u00e7ois Silvant", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "durationSec": 164, "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10712157", "imageURL": "http://www.rts.ch/10712151.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Silvant", "Edition Archives"], "alternativeSummary": ["Portrait de l'humoriste vaudois Fran\u00e7ois Silvant. Acide et tendre \u00e0 la fois, il \u00e9voque sa carri\u00e8re. "], "variantIds": ["ece-10712157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:06:07Z", "webPublicationDate": "2019-10-15T22:00:00Z", "program": {"href": "/programs/5124", "id": "5124", "name": "Edition Archives"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "WELT\u00c9, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798911", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052643", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2023324", "internalArchiveId": "AA1910022930", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du Monde Stuttgart 2019 : Finale concours g\u00e9n\u00e9ral dames", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "durationSec": 9793, "genres": ["Gymnastique artistique en direct"], "backgrounds": ["L'Am\u00e9ricaine Simone Biles remporte le concours g\u00e9n\u00e9ral dames des championnats du monde de gymnastique artistique Stuttgart 2019."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-15T15:38:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910025604", "durationSec": 9940, "title": "GYM 101019 CHM STUT PROPRE FEED"}], "program": {"href": "/programs/4599", "id": "4599", "name": "Gymnastique artistique"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "VON BUEREN, Joachim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801766", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053318", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1997146", "internalArchiveId": "AA1910996752", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Cressier dans le canton de Neuch\u00e2tel pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Julien von Roten qui qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 2400, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10775352", "imageURL": "http://www.rts.ch/9945310.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Entretien avec Christian Rossel, viticulteur-encaveur, Hauterive NE", "Couleurs locales", "Entretien avec Simon Rossel, viticulteur-encaveur, Hauterive NE", "Couleurs locales", "L'\u00e9pic\u00e9a, un \u00e9crin de bois pour le vacherin Mont-d'Or", "Couleurs locales", "Entretien avec Johannes R\u00f6sti, dir. station viticole neuch\u00e2teloise", "Couleurs locales", "De la grappe \u00e0 la bouteille", "Couleurs locales", "Future Sainte originaire de Siviriez", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10775352", "ece-10775354", "ece-10775356", "ece-10775358", "ece-10775360", "ece-10775362", "ece-10775364", "ece-10775366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-16T01:50:10Z", "subTitles": ["00:00:38:14  00:00:53:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:53:06  00:01:07:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:08:00  00:01:08:15\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n00:01:08:20  00:01:13:00\r\n{\\an1}Heureux de vous retrouver\r\npour cette derni\u00e8re \u00e9mission\r\n\r\n00:01:13:05  00:01:14:22\r\n{\\an1}au coeur des vendanges.\r\n\r\n00:01:15:00  00:01:18:22\r\n{\\an1}Nous sommes dans le 6\u00e8me canton\r\nviticole de Suisse: Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:01:19:00  00:01:25:06\r\n{\\an1}C'est le plus grand producteur\r\nde vin bio en Suisse.\r\n\r\n00:01:25:08  00:01:30:00\r\n{\\an1}25 % des surfaces\r\nsont cultiv\u00e9es ainsi.\r\n\r\n00:01:30:02  00:01:33:07\r\n{\\an1}On rencontrera un des pionniers\r\nen la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:01:33:09  00:01:37:05\r\n{\\an1}La famille cultive la vigne\r\nici depuis plus de 400 ans.\r\n\r\n00:01:37:06  00:01:40:03\r\n{\\an1}Suite de la s\u00e9rie de la semaine:\r\n\r\n00:01:40:05  00:01:43:22\r\n{\\an1}nous irons \u00e0 la rencontre\r\nd'un artisan unique en Romandie,\r\n\r\n00:01:44:00  00:01:48:10\r\n{\\an1}et pour bien dig\u00e9rer, on vous fait\r\nd\u00e9couvrir Bonvillars (VD).\r\n\r\n00:01:48:11  00:01:51:02\r\n{\\an1}Une d\u00e9couverte en 2 \u00e9tapes.\r\n\r\n00:01:51:04  00:01:53:14\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que vous avez faim et soif.\r\n\r\n00:01:53:16  00:01:56:09\r\n{\\an1}On commence avec les infos du jour.\r\n\r\n00:01:59:11  00:02:02:13\r\n{\\an1}-A Bienne, l'hiver\r\nne ressemble pas au pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:02:02:15  00:02:06:03\r\n{\\an1}\"Eisplanade\" n'aura pas lieu.\r\n\r\n00:02:06:05  00:02:10:13\r\n{\\an1}La patinoire\r\nne sera pas r\u00e9install\u00e9e.\r\n\r\n00:02:10:15  00:02:15:13\r\n{\\an1}Des d\u00e9saccords financiers ont\r\nentra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission du comit\u00e9.\r\n\r\n00:02:15:15  00:02:19:07\r\n{\\an1}Une nouvelle \u00e9quipe aux commandes\r\nde la manifestation,\r\n\r\n00:02:19:09  00:02:21:22\r\n{\\an1}mais les d\u00e9lais sont trop courts\r\n\r\n00:02:22:00  00:02:25:01\r\n{\\an1}pour assurer la tenue\r\nd'\"Eisplanade\".\r\n\r\n00:02:25:03  00:02:28:04\r\n{\\an1}L'infrastructure devrait\r\nrena\u00eetre l'an prochain.\r\n\r\n00:02:29:11  00:02:32:06\r\n{\\an1}-Gros d\u00e9ploiement\r\ndu c\u00f4t\u00e9 de Satigny (GE).\r\n\r\n00:02:32:08  00:02:36:21\r\n{\\an1}50 pompiers sont intervenus\r\npour \u00e9teindre un feu de comble.\r\n\r\n00:02:36:23  00:02:40:02\r\n{\\an1}Le b\u00e2timent abrite la mairie.\r\n\r\n00:02:40:04  00:02:43:01\r\n{\\an1}Le toit s'est effondr\u00e9.\r\n\r\n00:02:43:11  00:02:46:20\r\n{\\an1}-3 pompiers ont subi des blessures\r\n\r\n00:02:46:23  00:02:49:21\r\n{\\an1}suite \u00e0 l'effondrement\r\n\r\n00:02:49:23  00:02:53:02\r\n{\\an1}d'une partie de la toiture.\r\n\r\n00:02:53:04  00:02:57:18\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 partiellement ensevelis.\r\n\r\n00:02:58:23  00:03:01:18\r\n{\\an1}-Le sinistre \u00e9tait ma\u00eetris\u00e9\r\nvers minuit.\r\n\r\n00:03:01:20  00:03:07:19\r\n{\\an1}Les professionnels bless\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:03:16:12  00:03:36:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:03:36:19  00:03:40:17\r\n{\\an1}-Vous allez bien ?\r\n-En pleine forme !\r\n\r\n00:03:40:19  00:03:44:13\r\n{\\an1}Que vendangez-vous ?\r\n\r\n00:03:44:15  00:03:47:05\r\n{\\an1}-C'est une vieille vigne\r\n\r\n00:03:47:07  00:03:49:06\r\n{\\an1}qui a 40 ans.\r\n\r\n00:03:49:08  00:03:51:20\r\n{\\an1}C'est du chasselas.\r\n\r\n00:03:51:22  00:03:56:22\r\n{\\an1}La r\u00e9colte est belle.\r\n\r\n00:03:57:00  00:04:00:11\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un des premiers\r\nproducteurs de vin bio ici.\r\n\r\n00:04:00:12  00:04:02:05\r\n{\\an1}Ca fait 20 ans.\r\n\r\n00:04:02:07  00:04:04:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nil y a 17 producteurs sur 54...\r\n\r\n00:04:04:22  00:04:07:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait comment de passer au bio ?\r\n\r\n00:04:07:18  00:04:09:17\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:04:09:19  00:04:12:13\r\n{\\an1}On \u00e9tait plus jeune.\r\n\r\n00:04:12:15  00:04:15:13\r\n{\\an1}On \u00e9tait les pionniers.\r\n\r\n00:04:15:15  00:04:21:00\r\n{\\an1}On est pass\u00e9 au bio\r\net on a demand\u00e9 le label Demeter,\r\n\r\n00:04:21:02  00:04:26:19\r\n{\\an1}le label en biodynamie, qu'on obtient\r\napr\u00e8s 4 ans de reconversion.\r\n\r\n00:04:27:07  00:04:31:06\r\n{\\an1}-Vous \u00e9tiez un extraterrestre\r\n\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:04:31:08  00:04:34:13\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 facile de faire comprendre\r\ncette envie de passer au bio ?\r\n\r\n00:04:35:01  00:04:38:22\r\n{\\an1}-Mes voisins\r\nme regardaient bizarrement.\r\n\r\n00:04:39:00  00:04:47:04\r\n{\\an1}Ils m'attendaient au coin du bois,\r\net souhaitaient presque je me plante.\r\n\r\n00:04:47:06  00:04:52:08\r\n{\\an1}C'est rentr\u00e9 dans les moeurs.\r\n\r\n00:04:52:10  00:04:57:05\r\n{\\an1}On est du bon c\u00f4t\u00e9 et\r\nje pr\u00e9f\u00e8re avoir des voisins en bio,\r\n\r\n00:04:57:07  00:05:04:01\r\n{\\an1}que des voisins qui font du chimique.\r\n\r\n00:05:05:11  00:05:08:07\r\n{\\an1}-Vous \u00eates toujours l\u00e0, 20 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n00:05:08:09  00:05:11:07\r\n{\\an1}Quelle est la plus grande contrainte\r\naujourd'hui ?\r\n\r\n00:05:11:16  00:05:15:13\r\n{\\an1}-Ce qui est difficile,\r\nce sont les maladies.\r\n\r\n00:05:15:15  00:05:19:05\r\n{\\an1}En bio,\r\non a que des produits naturels.\r\n\r\n00:05:19:07  00:05:23:00\r\n{\\an1}Il faut intervenir\r\nune fois par semaine,\r\n\r\n00:05:23:02  00:05:27:00\r\n{\\an1}1/5 de notre temps de travail.\r\n\r\n00:05:27:02  00:05:30:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il y a la lutte\r\ncontre les mauvaises herbes.\r\n\r\n00:05:31:01  00:05:35:07\r\n{\\an1}L\u00e0, il faut faucher\r\nou travailler le sol.\r\n\r\n00:05:35:22  00:05:42:00\r\n{\\an1}-D'o\u00f9 l'importance de la m\u00e9canisation\r\nqui aide \u00e0 baisser les co\u00fbts ?\r\n\r\n00:05:42:14  00:05:47:21\r\n{\\an1}-Oui, si on a des vignes facilement\r\nm\u00e9canisables, c'est plus facile.\r\n\r\n00:05:47:23  00:05:53:09\r\n{\\an1}S'il faut enlever les herbes\r\n\u00e0 la main, c'est titanesque.\r\n\r\n00:05:53:11  00:05:57:11\r\n{\\an1}Il y a un surplus de travail\r\npour les produits bios,\r\n\r\n00:05:57:13  00:06:00:21\r\n{\\an1}les gens ne s'en rendent pas compte.\r\n\r\n00:06:00:23  00:06:10:09\r\n{\\an1}Ils pensent que le vin se fait sans\r\nproduit de synth\u00e8se et naturellement.\r\n\r\n00:06:10:11  00:06:14:04\r\n{\\an1}C'est la base,\r\nmais c'est au d\u00e9triment du bio.\r\n\r\n00:06:14:13  00:06:19:21\r\n{\\an1}-400 ans que votre famille\r\ncultive de la vigne dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:06:19:23  00:06:24:03\r\n{\\an1}Ce n'est pas fini:\r\nvotre fils va reprendre le domaine.\r\n\r\n00:06:24:13  00:06:27:13\r\n{\\an1}-C'est mon grand plaisir,\r\nde passer le t\u00e9moin.\r\n\r\n00:06:27:15  00:06:31:11\r\n{\\an1}Mon fils travaille\r\navec moi depuis 2 ans et demi.\r\n\r\n00:06:31:12  00:06:35:11\r\n{\\an1}Il est pr\u00eat \u00e0 prendre la rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:35:13  00:06:38:21\r\n{\\an1}Il va continuer dans le bio.\r\n\r\n00:06:40:19  00:06:43:12\r\n{\\an1}-On va lui rendre visite.\r\n\r\n00:06:43:14  00:06:45:19\r\n{\\an1}Merci !\r\n\r\n00:06:50:14  00:06:52:18\r\n{\\an1}-Bonjour Simon.\r\n\r\n00:06:52:20  00:06:56:13\r\n{\\an1}Il para\u00eet que je dois vous donner \u00e7a.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:06:56:15  00:07:00:06\r\n{\\an1}Vous \u00eates la g\u00e9n\u00e9ration\r\nqui va reprendre le domaine.\r\n\r\n00:07:00:08  00:07:03:07\r\n{\\an1}Quand votre p\u00e8re s'est lanc\u00e9 au bio\r\nil y a 20 ans,\r\n\r\n00:07:03:09  00:07:05:10\r\n{\\an1}c'\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n00:07:05:11  00:07:07:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est un pionnier.\r\n\r\n00:07:08:00  00:07:10:06\r\n{\\an1}-Je suis satisfait qu'il ait pris\r\n\r\n00:07:10:08  00:07:12:20\r\n{\\an1}les devants il y a 20 ans.\r\n\r\n00:07:12:22  00:07:17:05\r\n{\\an1}C'est lui qui m'a \u00e9lev\u00e9 et\r\nje reste dans la m\u00eame philosophie.\r\n\r\n00:07:17:07  00:07:25:11\r\n{\\an1}Maintenant, c'est au go\u00fbt du jour,\r\nmais il y a 20 ans, non.\r\n\r\n00:07:25:13  00:07:30:13\r\n{\\an1}On voit qu'il a eu raison.\r\n\r\n00:07:33:02  00:07:36:14\r\n{\\an1}-Un mot sur les vendanges:\r\n\u00e7a s'annonce comment ?\r\n\r\n00:07:36:16  00:07:41:20\r\n{\\an1}-Bonnes, mais les derni\u00e8res semaines,\r\non a eu des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n00:07:41:22  00:07:47:16\r\n{\\an1}Mais c'est une bonne ann\u00e9e, il y a eu\r\nbeaucoup de soleil, donc de sucre.\r\n\r\n00:07:47:18  00:07:52:06\r\n{\\an1}C'est une bonne r\u00e9colte\r\nau niveau quantitatif.\r\n\r\n00:07:52:08  00:07:56:10\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que \u00e7a fasse un bon vin !\r\n\r\n00:07:57:11  00:07:59:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:59:08  00:08:04:08\r\n{\\an1}Est-ce que vous aimez le fromage ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:08:04:10  00:08:12:23\r\n{\\an1}-Avant de rejoindre le prochain\r\ninvit\u00e9,\r\n\r\n00:08:13:01  00:08:17:19\r\n{\\an1}on rencontre le seul producteur\r\nde bo\u00eetes en \u00e9pic\u00e9a\r\n\r\n00:08:17:21  00:08:22:15\r\n{\\an1}pour le Vacherin Mont-d'Or.\r\n\r\n00:08:30:07  00:08:34:01\r\n{\\an1}-Avec l'arriv\u00e9e de l'automne,\r\nles produits de saison apparaissent.\r\n\r\n00:08:34:03  00:08:39:10\r\n{\\an1}Avec plusieurs sp\u00e9cialit\u00e9s\r\nde ch\u00e2taignes et de fromages.\r\n\r\n00:08:39:11  00:08:43:23\r\n{\\an1}Comme le Vacherin Mont-d'Or,\r\nqui r\u00e9clame un soin particulier.\r\n\r\n00:08:44:10  00:08:47:14\r\n{\\an1}-Il y a le m\u00e9tier d'affineur,\r\n\r\n00:08:47:16  00:08:50:21\r\n{\\an1}entre le fromager et le vendeur.\r\n\r\n00:08:51:08  00:08:53:10\r\n{\\an1}-Pour cet affineur,\r\n\r\n00:08:53:11  00:08:56:15\r\n{\\an1}la r\u00e9ussite d'un bon\r\nvacherin d\u00e9pend de sa maturation.\r\n\r\n00:08:57:00  00:08:59:17\r\n{\\an1}-Si on le mange trop jeune,\r\n\r\n00:08:59:19  00:09:03:07\r\n{\\an1}le fromage n'a pas pris l'ar\u00f4me\r\nde l'\u00e9pic\u00e9a.\r\n\r\n00:09:03:09  00:09:07:13\r\n{\\an1}Je pr\u00e9conise de le mettre\r\njusqu'\u00e0 45 jours.\r\n\r\n00:09:08:02  00:09:12:20\r\n{\\an1}-C'est l'\u00e9pic\u00e9a qui forge\r\nle caract\u00e8re de ce produit AOP.\r\n\r\n00:09:12:23  00:09:16:22\r\n{\\an1}Un indig\u00e8ne doit venir de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:09:17:00  00:09:20:05\r\n{\\an1}C'est au Brassus que se trouve\r\n\r\n00:09:20:07  00:09:23:17\r\n{\\an1}la seule fabrique romande\r\nde bo\u00eetes de Vacherin Mont-d'Or.\r\n\r\n00:09:24:03  00:09:27:17\r\n{\\an1}-Le bois vient de la Vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n00:09:27:19  00:09:35:08\r\n{\\an1}Ce sont les sangles d'\u00e9pic\u00e9a\r\nqui sont en train de s\u00e9cher.\r\n\r\n00:09:35:10  00:09:38:11\r\n{\\an1}C'est ce qui entoure le fromage.\r\n\r\n00:09:38:13  00:09:41:11\r\n{\\an1}On en fait 300'000 m par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:09:41:21  00:09:44:00\r\n{\\an1}-Cette entreprise\r\nde b\u00fbcheronnage s'est lanc\u00e9e\r\n\r\n00:09:44:02  00:09:46:13\r\n{\\an1}il y a 8 ans\r\ndans la fabrication de bo\u00eetes.\r\n\r\n00:09:46:15  00:09:49:07\r\n{\\an1}La production repr\u00e9sente\r\n60 % de son activit\u00e9.\r\n\r\n00:09:49:16  00:09:52:05\r\n{\\an1}-Il y a des qualit\u00e9s\r\nde bois diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:09:52:07  00:09:55:18\r\n{\\an1}Pour les ronds,\r\nil ne faut pas trop de noeuds.\r\n\r\n00:09:55:20  00:09:58:13\r\n{\\an1}Pour le tour, c'est de la muserie.\r\n\r\n00:09:59:06  00:10:05:11\r\n{\\an1}-L'entreprise fournit\r\n450'000 emballages par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:10:05:13  00:10:07:16\r\n{\\an1}Une course contre la montre.\r\n\r\n00:10:08:05  00:10:10:15\r\n{\\an1}-C'est du flux tendu.\r\n\r\n00:10:10:17  00:10:15:19\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pend des clients et\r\ndes commandes des grandes surfaces.\r\n\r\n00:10:15:21  00:10:21:19\r\n{\\an1}Il faut livrer beaucoup\r\nle lendemain de la commande...\r\n\r\n00:10:21:21  00:10:28:04\r\n{\\an1}C'est notre stock de marchandises.\r\n\r\n00:10:28:06  00:10:33:20\r\n{\\an1}On doit tout congeler\r\npour que \u00e7a ne pourrisse pas.\r\n\r\n00:10:33:22  00:10:38:16\r\n{\\an1}On doit le garder l\u00e0-dedans,\r\nsinon c'est foutu en une semaine.\r\n\r\n00:10:39:10  00:10:42:07\r\n{\\an1}-La saison du Mont-d'Or\r\nvient de d\u00e9marrer.\r\n\r\n00:10:42:09  00:10:45:17\r\n{\\an1}Elle prendra fin au mois d'avril.\r\n\r\n00:10:48:13  00:10:51:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:51:13  00:10:56:05\r\n{\\an1}-Ca se pr\u00e9sente bien ?\r\n-Oui, tout est en ordre.\r\n\r\n00:10:56:18  00:11:00:12\r\n{\\an1}-Bonjour, merci de vous \u00eatre d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n00:11:00:14  00:11:05:23\r\n{\\an1}Si le bio est d\u00e9velopp\u00e9 ici,\r\nc'est une question de topographie.\r\n\r\n00:11:06:15  00:11:08:21\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:11:08:23  00:11:11:18\r\n{\\an1}On la chance \u00e0 Neuch\u00e2tel d'avoir\r\n\r\n00:11:11:20  00:11:15:15\r\n{\\an1}des vignes qui sont tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n00:11:15:17  00:11:19:05\r\n{\\an1}Ca permet de m\u00e9caniser.\r\n\r\n00:11:19:07  00:11:23:21\r\n{\\an1}Car le gros d\u00e9fi du bio,\r\nc'est la gestion de l'herbe.\r\n\r\n00:11:23:23  00:11:26:22\r\n{\\an1}On ne peut pas utiliser d'herbicides,\r\n\r\n00:11:27:00  00:11:31:11\r\n{\\an1}donc il faut d\u00e9truire l'herbe\r\npar des moyens m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:11:31:20  00:11:36:20\r\n{\\an1}-Il y a des nouveaux c\u00e9pages,\r\nplus r\u00e9sistants ?\r\n\r\n00:11:37:15  00:11:40:19\r\n{\\an1}-C'est le futur plus lointain.\r\n\r\n00:11:40:21  00:11:43:10\r\n{\\an1}Actuellement,\r\n\r\n00:11:43:11  00:11:46:16\r\n{\\an1}on introduit ces nouveaux c\u00e9pages,\r\ncomme le divico.\r\n\r\n00:11:46:18  00:11:53:02\r\n{\\an1}Un c\u00e9page rouge\r\nqui r\u00e9siste aux maladies.\r\n\r\n00:11:53:11  00:11:56:03\r\n{\\an1}-Les gens ont des habitudes,\r\n\r\n00:11:56:05  00:12:00:13\r\n{\\an1}mais il faudra en changer\r\nsi on veut une vie pour ces c\u00e9pages.\r\n\r\n00:12:00:22  00:12:02:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:12:03:00  00:12:05:06\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel devient\r\nle pays du pinot noir.\r\n\r\n00:12:05:08  00:12:07:17\r\n{\\an1}Mais il reste sensible.\r\n\r\n00:12:07:19  00:12:11:10\r\n{\\an1}Le divico\r\nest une nouvelle opportunit\u00e9,\r\n\r\n00:12:11:11  00:12:16:22\r\n{\\an1}il faut donc cr\u00e9er une nouvelle\r\nmarque autour de ce c\u00e9page.\r\n\r\n00:12:17:23  00:12:22:04\r\n{\\an1}-Quand on parle de Neuch\u00e2tel,\r\non parle bio.\r\n\r\n00:12:22:18  00:12:26:06\r\n{\\an1}-On se demande souvent\r\nsi on va se reposer sur nos lauriers.\r\n\r\n00:12:26:08  00:12:29:19\r\n{\\an1}25 %, c'est plus\r\nque beaucoup d'autres cantons.\r\n\r\n00:12:29:21  00:12:38:01\r\n{\\an1}Pour 2020, on va augmenter de 10 %\r\nen termes de surface.\r\n\r\n00:12:38:03  00:12:43:20\r\n{\\an1}La vague continue.\r\n\r\n00:12:43:22  00:12:50:11\r\n{\\an1}Il y a eu une vague de fond\r\ndans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n00:12:50:12  00:12:57:01\r\n{\\an1}et aujourd'hui c'est une d\u00e9ferlante.\r\n\r\n00:12:58:18  00:13:02:22\r\n{\\an1}-Je vous propose d'ailleurs de\r\nvous balader avec notre guide local.\r\n\r\n00:13:06:21  00:13:13:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:13:15  00:13:16:16\r\n{\\an1}-On a du pinot blanc,\r\n\r\n00:13:16:18  00:13:18:12\r\n{\\an1}c'est l'une des premi\u00e8res \u00e9tapes\r\n\r\n00:13:18:13  00:13:20:19\r\n{\\an1}de la transformation.\r\n\r\n00:13:20:21  00:13:25:20\r\n{\\an1}On va le r\u00e9ceptionner dans le\r\nconqu\u00eat, le peser, le sonder.\r\n\r\n00:13:25:22  00:13:37:11\r\n{\\an1}Ici, le conqu\u00eat de r\u00e9ception,\r\nqui permet de peser la r\u00e9colte.\r\n\r\n00:13:44:08  00:13:49:21\r\n{\\an1}A chaque livraison,\r\non va prendre la pes\u00e9e et un sondage.\r\n\r\n00:13:49:23  00:13:53:09\r\n{\\an1}Ca donne le taux de sucre\r\ndans le raisin.\r\n\r\n00:13:53:11  00:13:59:10\r\n{\\an1}Ca a une influence directe\r\nsur le taux d'alcool final.\r\n\r\n00:13:59:11  00:14:04:01\r\n{\\an1}On est au stade du foulage\r\net de l'\u00e9grappage du raisin.\r\n\r\n00:14:04:03  00:14:07:03\r\n{\\an1}On va \u00e9liminer la partie verte,\r\n\r\n00:14:07:05  00:14:09:11\r\n{\\an1}et \u00e9clater la pur\u00e9e du raisin\r\n\r\n00:14:09:12  00:14:12:15\r\n{\\an1}pour lib\u00e9rer les premiers jus.\r\n\r\n00:14:12:17  00:14:18:03\r\n{\\an1}Ce raisin arrive dans les cuves\r\npar des conduites en inox.\r\n\r\n00:14:18:05  00:14:21:21\r\n{\\an1}Le raisin blanc est pomp\u00e9\r\ndans les pressoirs,\r\n\r\n00:14:21:23  00:14:25:07\r\n{\\an1}et on se trouve dessous.\r\n\r\n00:14:25:09  00:14:27:22\r\n{\\an1}C'est le premier jus encore trouble\r\nde notre pinot blanc.\r\n\r\n00:14:28:00  00:14:29:20\r\n{\\an1}On va ensuite traiter \u00e0 la cave.\r\n\r\n00:14:29:22  00:14:33:19\r\n{\\an1}Le blanc tout de suite,\r\nle rouge dans plusieurs semaines.\r\n\r\n00:14:38:01  00:14:54:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:14:54:08  00:15:00:19\r\n{\\an1}-Pour terminer cette \u00e9mission,\r\nallons \u00e0 Siviriez (FR).\r\n\r\n00:15:00:21  00:15:07:15\r\n{\\an1}Une de ces habitantes sera\r\ncanonis\u00e9e par le pape ce week-end.\r\n\r\n00:15:11:08  00:15:15:16\r\n{\\an1}-Une assembl\u00e9e respectable\r\npour un vendredi apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:15:15:17  00:15:18:15\r\n{\\an1}La sc\u00e8ne peut surprendre.\r\n\r\n00:15:18:17  00:15:22:11\r\n{\\an1}Elle se r\u00e9p\u00e8te\r\nune fois par mois, le 27.\r\n\r\n00:15:22:13  00:15:26:06\r\n{\\an1}Les fid\u00e8les se rappellent la mort\r\nd'une couturi\u00e8re du village\r\n\r\n00:15:26:08  00:15:28:17\r\n{\\an1}qui vivait au 18\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:15:28:19  00:15:31:11\r\n{\\an1}Elle sera proclam\u00e9e Sainte\r\ndimanche prochain.\r\n\r\n00:15:31:22  00:15:35:17\r\n{\\an1}-Elle \u00e9tait dot\u00e9e d'un charisme.\r\n\r\n00:15:35:19  00:15:39:01\r\n{\\an1}Les gens sont venus la consulter.\r\n\r\n00:15:39:03  00:15:43:11\r\n{\\an1}Elle avait une profondeur d'\u00e2me\r\net de relation humaine.\r\n\r\n00:15:43:22  00:15:49:00\r\n{\\an1}-La couturi\u00e8re \u00e9tait une la\u00efque\r\nqui prenait soin des pauvres.\r\n\r\n00:15:49:02  00:15:52:13\r\n{\\an1}Elle avait v\u00e9cu\r\ndes exp\u00e9riences mystiques.\r\n\r\n00:15:52:15  00:15:55:16\r\n{\\an1}On lui pr\u00eate\r\nd'avoir port\u00e9 les stigmates\r\n\r\n00:15:55:18  00:15:58:16\r\n{\\an1}des plaies comparables\r\n\u00e0 celles du Christ.\r\n\r\n00:15:59:09  00:16:03:16\r\n{\\an1}-L'\u00e9v\u00eaque a fait venir un m\u00e9decin\r\n\r\n00:16:03:18  00:16:07:14\r\n{\\an1}qui a consult\u00e9.\r\n\r\n00:16:07:16  00:16:11:05\r\n{\\an1}Le pr\u00e9fet \u00e9tait aussi venu.\r\n\r\n00:16:11:07  00:16:17:22\r\n{\\an1}Ces documents sont pr\u00e9cieux\r\npour porter un crit\u00e8re.\r\n\r\n00:16:18:07  00:16:22:03\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s sa mort, sa maison\r\ndevient lieu de p\u00e8lerinage.\r\n\r\n00:16:22:13  00:16:25:06\r\n{\\an1}-Ce sont des exemples\r\n\r\n00:16:25:08  00:16:27:19\r\n{\\an1}pour nous montrer\r\n\r\n00:16:27:21  00:16:31:16\r\n{\\an1}comment ils ont mis l'\u00c9vangile\r\nen pratique dans leur vie.\r\n\r\n00:16:32:01  00:16:34:18\r\n{\\an1}-Depuis l'annonce\r\nde sa canonisation,\r\n\r\n00:16:34:19  00:16:37:12\r\n{\\an1}les visites se sont multipli\u00e9es.\r\n\r\n00:16:37:14  00:16:40:02\r\n{\\an1}Ils seront 40 \u00e0 se succ\u00e9der\r\n\r\n00:16:40:04  00:16:42:14\r\n{\\an1}dans la ferme o\u00f9 elle a v\u00e9cu.\r\n\r\n00:16:43:02  00:16:47:21\r\n{\\an1}-C'est un miracle extraordinaire.\r\n\r\n00:16:47:23  00:16:54:08\r\n{\\an1}Elle devient Sainte.\r\n\r\n00:16:55:03  00:17:01:12\r\n{\\an1}-Le Pape Fran\u00e7ois canonisera 5\r\nautres personnes en m\u00eame temps.\r\n\r\n00:17:11:20  00:17:14:22\r\n{\\an1}-Les vendanges ne s'arr\u00eatent jamais !\r\n\r\n00:17:15:00  00:17:17:16\r\n{\\an1}Mais nous, on arrive\r\n\u00e0 la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:17:17:18  00:17:22:06\r\n{\\an1}Demain, nous serons \u00e0 Palexpo pour\r\nle Salon de la voiture d'occasion.\r\n\r\n00:17:22:09  00:17:27:11\r\n{\\an1}On retournera aussi \u00e0 l'\u00e9cole\r\npour la fin de notre s\u00e9rie.\r\n\r\n00:17:27:13  00:17:30:13\r\n{\\an1}Merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 !\r\n\r\n00:17:30:15  00:17:34:05\r\n{\\an1}Passez une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:17:34:07  00:17:37:19\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nS.Curcu, A.Huber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053154\r\nDate de transcription : 16-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:11 > 0:01:59) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s heureux de vous retrouver pour cette derni\u00e8re \u00e9mission sp\u00e9ciale au coeur des vendanges en Suisse romande, on est aujourd'hui dans le canton de Neuch\u00e2tel le 6\u00e8me canton viticole de Suisse qu'on conna\u00eet surtout pour son Non filtr\u00e9 ou encore son oeil de perdrix mais ce qu'on sait moins, c'est que quand on est le plus grand producteur de vin bio en Suisse, pr\u00e8s de 25 pourcent des surfaces viticoles sont cultiv\u00e9es ainsi aujourd'hui on va rencontrer un des pionniers en la mati\u00e8re, dont la famille cultive la vigne ici depuis plus de 400 ans au sommaire ce soir aussi, la suite de notre s\u00e9rie de la semaine, qui nous emm\u00e8nera \u00e0 la rencontre d'un artisan unique en Suisse romande et pour bien dig\u00e9rer, on vous emm\u00e8nera ce soir \u00e0 la d\u00e9couverte de Bonvillars, dans le canton de Vaud une d\u00e9couverte en 2 \u00e9tapes, vous verrez, j'esp\u00e8re que vous avez faim et surtout soif, on commence par vos infos du jour et on se retrouve juste apr\u00e8s avec notre premier invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:03 > 0:02:30) [92%] : \r\n\u00e0 Bienne, l'hiver ne ressemblera pas tout \u00e0 fait ou pr\u00e9c\u00e9dent la 3\u00e8me \u00e9dition de la n'aura pas lieu, la plus grande patinoire \u00e0 ciel ouvert du pays ne sera pas r\u00e9installer sur l'esplanade du Palais des congr\u00e8s, les d\u00e9saccords strat\u00e9giques et financiers ont entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission en bloc du comit\u00e9, une nouvelle \u00e9quipe a pris les r\u00eanes de la manifestation, mais les d\u00e9lais sont trop courts pour assurer cette ann\u00e9e, la tenue d'esplanade et son budget de 500000 francs l'infrastructure devrait rena\u00eetre l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:02:46) [97%] : \r\nGros d\u00e9ploiement hier soir, du c\u00f4t\u00e9 de Satigny, une cinquantaine de pompiers professionnels et volontaires sont intervenus pour \u00e9teindre un important feu de combles le b\u00e2timent touch\u00e9 abrite la mairie de Satigny, actuellement en travaux durant l'intervention, le toit s'est effondr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:46 > 0:03:02) [95%] : \r\n3 sapeurs-pompiers du Service d'incendie et de secours, qui \u00e9tait \u00e0 l'attaque du feu dans le b\u00e2timent, ont subi des blessures suite \u00e0 l'effondrement d'une partie de la toiture, ils ont \u00e9t\u00e9 partiellement ensevelis, nous avons d\u00fb engager des \u00e9quipes pour les secourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:02 > 0:03:13) [94%] : \r\nVers minuit, le sinistre \u00e9tait ma\u00eetris\u00e9, les 3 professionnels bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital de ont pu regagner leur domicile t\u00f4t ce matin le dernier restera hospitalis\u00e9 plusieurs semaines pour des blessures aux jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:40 > 0:03:42) [79%] : \r\nOui, mais William, \u00e7a va, mais en pleine faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:42 > 0:03:48) [85%] : \r\nPassante la Ghouta on essaye, on essaye \u00e7a va aller, dites-moi qu'est-ce que vous \u00eates en train de de vendanger ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:48 > 0:04:00) [77%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est une vieille vigne qui a \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 une quarantaine d'ann\u00e9es, et c'est du chasselas elle assez bien \u00e9quilibr\u00e9, on voit la r\u00e9colte est bel bien dor\u00e9 avec D. Braudeau gr\u00e9 Axler du moi j'esp\u00e8re quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:00 > 0:04:10) [88%] : \r\nVous \u00eates un des tout premiers producteurs de vin bio et si c'est le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e7a fait 20 ans aujourd'hui, il y a quoi de pr\u00e8s 17 producteurs sur 54 c'\u00e9tait comment passer au bio, il y a, il y a 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:31) [88%] : \r\nC'\u00e9tait toute une exp\u00e9rience, d'abord on \u00e9tait nettement plus jeune 20 ans plus jeune, \u00e7a compte, c'est vrai qu'on \u00e9tait les pionniers quand j'ai fait de la production int\u00e9gr\u00e9e et apr\u00e8s j'ai pass\u00e9 directement au bio en faisant une demande pour avoir le Label Demeter qui Label en biodynamie et qu'on obtient apr\u00e8s 3 ou 4 ans de de reconversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:31 > 0:04:35) [90%] : \r\nMais vous \u00eates un extraterrestre \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait facile de faire comprendre, de faire passer cette envie passer au bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:35 > 0:05:08) [89%] : \r\nOui, j'\u00e9tais un peu un extraterrestre avec mes voisins me regardaient bizarrement est un peu ah il m'attendait disant ou au coin du bois et je veux pas dire qu'il souhaitait que je me plante au niveau des maladies mais regardez \u00e7a d'un oeil un peu bizarre, mais maintenant je crois que c'est un petit peu rentr\u00e9 dans les moeurs, \u00e7a fait beaucoup de d'\u00e9mules, je crois qu'on est du bon c\u00f4t\u00e9 et moi, je pr\u00e9f\u00e8re avoir des voisins qui sont en bio que d'avoir des voisins qui font toujours du chimique et o\u00f9 on doit s\u00e9parer les vendanges et contre ce tr\u00e8s contr\u00f4ler notre fa\u00e7on de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:08 > 0:05:13) [92%] : \r\nOui, en tout cas, 20 ans apr\u00e8s, vous \u00eates, vous \u00eates toujours l\u00e0, c'est quoi la plus grande contrainte aujourd'hui le bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:14 > 0:05:39) [89%] : \r\nDans la ville, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, c'est les maladies d\u00e9j\u00e0 parce que, en bio on a que des tisanes ou des produits naturels, donc faut intervenir tr\u00e8s tr\u00e8s souvent faut intervenir une fois par semaine, donc c'est une fois par semaine, \u00e7a fait un 5\u00e8me notre temps de travail, et apr\u00e8s il y a aussi la lutte contre les mauvaises herbes sous les c\u00e8pes, parce que l\u00e0, il faut chercher offre travailler le sol et \u00e7a s'apprend aussi \u00e9norm\u00e9ment de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:39 > 0:05:46) [83%] : \r\nD'o\u00f9 la, l'importance de la m\u00e9canisation qui a quand m\u00eame aussi \u00e0 \u00e0 baisser un petit peu les les co\u00fbts du du bio et \u00e0 et \u00e0 aideront \u00e0 rentrer dans ses frais, \u00e7a juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:46 > 0:06:17) [91%] : \r\nSi on a des vignes, on peut facilement m\u00e9canisation c'est quand m\u00eame beaucoup plus facile parce que s'il faut enlever les airs d'Amra blanc \u00e0 la main et autres, mais c'est un travail de titan et le consommateur se rendent pas compte du surplus de travail qui a, pour des produits bio, ils sont pr\u00eats \u00e0 payer 30 pourcent plus et autres pour des l\u00e9gumes pour des fruits mais compte c'est pour du vin : les gens ont tendance \u00e0 croire que le vin se fait tout naturellement, sans produits de synth\u00e8se, ce qui est bien \u00e0 la base, mais ce qui est peut-\u00eatre un peu au d\u00e9triment des bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:18 > 0:06:27) [89%] : \r\nAlors 20 tant que vous \u00eates au bio, mais \u00e7a fait quoi 400 ans que votre famille cultive de la vigne, ici dans la dans la r\u00e9gion, et ce n'est pas fini puisque votre fils et va reprendre, probablement aussi le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:27 > 0:06:42) [86%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est mon grand plaisir c'est de pouvoir passer le t\u00e9moin mon fils travaille avec moi depuis 2 ans et demi la a suivi l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs \u00e0 Changins, il est pr\u00eat \u00e0 prendre la rel\u00e8ve est ouais, vous verrez son look, je crois qu'il va continuer dans le bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:43 > 0:06:49) [85%] : \r\nMerci beaucoup pour ces quelques explications lui rendent visite, du coup, et je vous laisse continuer vendange merci Christian allait mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:54 > 0:07:09) [83%] : \r\nBonjour, Simon bonjour, par exemple, vous donnez \u00e7a, merci, vous allez bien, non, mais vous savez tr\u00e8s bien, vous \u00eates la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, enfin la la g\u00e9n\u00e9ration qui va reprend le domaine ici quand votre p\u00e8re s'est lanc\u00e9 au au bio, il y a 20 ans, c'\u00e9tait quelque chose de totalement extraordinaire aujourd'hui, c'est un c'est pionnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:09 > 0:08:00) [87%] : \r\nOui, alors je fais \u00e7a, que je suis assez satisfait qu'il est justement pris les devants a une vingtaine d'ann\u00e9es qui m'moi comme c'est super \u00e0 mon fils, donc c'est lui qui m'a \u00e9lev\u00e9, donc \u00e7a ex, enfin c'est un peu dans la m\u00eame philosophie et puis c'est c'est vrai que ben du coup maintenant sympas au go\u00fbt du jour, mais il y a l'intense avec, c'\u00e9tait un peu, c'est un peu un nul, un hurluberlu vis-\u00e0-vis de ses coll\u00e8gues mais ouais ben au final, on voit qu'il a eu raison, un pic et on voit que les autres commencent \u00e0 \u00e0 Libreville le coup est un petit mot sur la vendange cette ann\u00e9e, elle s'amuse comment ou alors bonne alors malheureusement la les 2 3 derni\u00e8res semaines, on a eu un peu des intemp\u00e9ries, il a un peu plus, plus, m\u00eame si ce matin on a un peu sous la pluie, mais sinon c'est vrai que c'est une bonne ann\u00e9e pas mal de soleil, donc il y a beaucoup de sucre, c'est une assez bonne une bonne r\u00e9colte ONU aussi aussi au niveau quantitatif, on est assez content et puis on esp\u00e8re que \u00e7a va faire un bon vin, quoi, un bon mill\u00e9sime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:00 > 0:08:04) [89%] : \r\nOn esp\u00e8re aussi merci beaucoup Simon alors je sais quand on aime le vin, on aime peut-\u00eatre senti peu le fromage, c'est votre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:05 > 0:08:14) [82%] : \r\nOui alors leur joie, j'aime bien fromage vacherin Mont-d'Or c'est quelque chose qui vous appr\u00e9ciez aussi ouais, j'aime bien les les fromage justement un peu fondu comme \u00e7a, \u00e7a s'aggrave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:16 > 0:08:18) [86%] : \r\nPar contre, je suis d\u00e9sol\u00e9 je ai quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:18 > 0:08:30) [91%] : \r\nJe vous en prie, restez au boulot merci beaucoup Simon on va rejoint notre prochain invit\u00e9 mon attendant je vous propose de rencontrer le seul producteur de bo\u00eete en \u00e9pic\u00e9a pour le vacherin Mont-d'Or c'est un reportage d'Alexandre Bochatay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:34 > 0:08:47) [94%] : \r\nAvec l'arriv\u00e9e de l'Automne, des produits de saison font leur apparition ch\u00e2taigne courges et autres sp\u00e9cialit\u00e9s de fromages apparaissent sur les \u00e9tals, c'est notamment le cas du vacherin Mont-d'Or un fromage qui r\u00e9clame un soin tout particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:47 > 0:08:54) [91%] : \r\nMais il y a le m\u00e9tier de fromager il y a le m\u00e9tier de vendeur, mais entre 2 il y a le m\u00e9tier d'affineur, et puis \u00e7a, je trouve qu'au jour d'aujourd'hui, on a tendance \u00e0 oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:54 > 0:08:59) [99%] : \r\nPour cet affineur neuch\u00e2telois la r\u00e9ussite d'un bon vacherin d\u00e9pend aussi de sa dur\u00e9e de maturation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:11) [92%] : \r\nSur le mot trop jeune, \u00e0 21 jours il a le fromage a pas pris l'ar\u00f4me du de l'\u00e9pic\u00e9a, donc c'est pour \u00e7a que je pr\u00e9conise le jusqu'\u00e0 45 jours \u00e7a prenne bien odeur de de d'\u00e9pic\u00e9a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:11 > 0:09:26) [96%] : \r\nC'est donc bien l'\u00e9pic\u00e9a qui forge le caract\u00e8re typique de ce produit d'appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e, un bois indig\u00e8ne qui doit obligatoirement venir de la r\u00e9gion, c'est au Brassus dans cet atelier familial que se trouve la seule fabrique romande de bo\u00eete de vacherin Mont-d'Or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:26 > 0:09:34) [94%] : \r\nLe bois et a de la zone AOP \u00e0 peu pr\u00e8s la Vall\u00e9e de Joux le pied du Jura, un petit peu au-dessus d'Yverdon alors \u00e7a c'est les sangles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:37 > 0:09:43) [83%] : \r\nS'Centraide s\u00e9cher, c'est ce qui entoure le fromage, \u00e7a on en fait trop 5000 m\u00e8tres par un brin na\u00efve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:43 > 0:09:51) [96%] : \r\nIl y a 8 ans, cette entreprise de b\u00fbcheronnage s'est lanc\u00e9e dans la fabrication de bo\u00eetes aujourd'hui cette production repr\u00e9sente 60 pourcent de son activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:51 > 0:10:01) [89%] : \r\nIl y a les qualit\u00e9s de bois diff\u00e9rents canaux donc pour faire les ronds, il ne faut pas trop de notes et puis pour faire le le tour ce qu'il y a autour \u00e7a c'est de la menuiserie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:01 > 0:10:11) [97%] : \r\nAvec une moyenne de 4000 bo\u00eetes fabriqu\u00e9es par jour, l'entreprise fournit chaque ann\u00e9e plus de 450000 emballages aux producteurs de vacherin de la r\u00e9gion, c'est une v\u00e9ritable course contre- la-montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:11 > 0:10:18) [83%] : \r\nC'est du flux tendu, \u00e7a \u00e7a d\u00e9pendait et le mec il y a cotisant, les commer\u00e7ants de d\u00e9g\u00e2ts Guntur face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:19 > 0:10:23) [85%] : \r\nDonc ils commun donc c'est c'est le lendemain, il faut il faut livrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:24 > 0:10:41) [87%] : \r\nBeaucoup de bo\u00eete, quoi, alors l\u00e0 c'est toute mon nom, tout notre stock un petit peu de de marchandises, les fonds les couvercles, mais en fait l'objet, tout comme je l'ai pour pas que \u00e7a pourrisse, donc moins 5 mois 6 degr\u00e9s on est oblig\u00e9 de garder \u00e7a l\u00e0- dedans autrement en une semaine, c'est foutu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:42 > 0:10:48) [94%] : \r\nDans le Jura Vaudois la saison du Mont d'Or vient de d\u00e9marrer, elle prendra fin l'ann\u00e9e prochaine au mois d'avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:50 > 0:11:00) [88%] : \r\nBien commenc\u00e9 pr\u00e9pare donc on en a encore jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, un peu pr\u00e8s, \u00e7a se pr\u00e9sente bien, ouais, ouais, ouais, tout est en ordre parfait, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:00 > 0:11:10) [89%] : \r\nBonjour monsieur Antoine Ropert, merci de vous \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 jusqu'ici \u00e0 Hauterive, on a parl\u00e9 du bio, on a parl\u00e9 de la la rel\u00e8ve, etc, il faut dire aussi que si le bio est aussi d\u00e9velopper ici, dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est aussi une question topographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:10 > 0:11:35) [88%] : \r\nAbsolument, on a la chance \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'on a beaucoup de vignes qui sont pas tout \u00e0 fait dans une pente tr\u00e8s fort qu'il y en a quelques-unes, mais pas, pas toutes, et \u00e7a permet de m\u00e9caniser \u00e7a permet d'utiliser des tracteurs, parce qu'il faut savoir le grand d\u00e9fi du bio, c'est la gestion de l'herbe, puisqu'on ne va plus utiliser des herbicides, bah, il faut quand m\u00eame d\u00e9truire, l'herbe et donc normalement c'est plut\u00f4t par des moyens m\u00e9caniques et pour cela on a besoin d'un trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:35 > 0:11:41) [91%] : \r\nEt \u00e0 nouveau c\u00e9pages aussi qui arrive gentiment sur le march\u00e9 des c\u00e9pages qui sont plus r\u00e9sistants et qui pourrait aussi \u00eatre une alternative \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:41 > 0:11:57) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, vous parlez vraiment du futur, un peu plus lointain, actuellement on est en train d'introduire ce nouveau c\u00e9pages, vous avez peut-\u00eatre entendu parler Divico c'est un nouveau c\u00e9pages rouges qui r\u00e9sistent aux maladies le mildiou le Yom typiquement et puis il y aura \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a introduit \u00e7a il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:57 > 0:12:03) [82%] : \r\nLes gens ici, on a la r\u00e9gion l'habitude de consommer certains vins typique, mais il va falloir changer les habitudes, si on veut que ces c\u00e9pages et une vie \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:03 > 0:12:21) [91%] : \r\nAlors c'est je juste Neuch\u00e2tel, \u00e7a devient vraiment le pays du Pinot noir et le Pinot noir est un c\u00e9page sensible, le Divico est une nouvelle opportunit\u00e9 mais c'est clair, c'est pas du Pinot noir, donc il faut quand m\u00eame cr\u00e9er une nouvelle marque, il faut cr\u00e9er un nouveau nouveau imaginaire autour de ce nouveau c\u00e9pages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:22 > 0:12:26) [94%] : \r\nAlors vous savez aujourd'hui quand on parle de Neuch\u00e2tel en Suisse romande, hein, c'est le bio qui revient aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:26 > 0:13:01) [89%] : \r\nPose plut\u00f4t souvent la question est-ce qu'on va se reposer sur les lauriers de ce que vous avez maintenant 25 pourcent, c'est bien plus que beaucoup d'autres cantons suisses h\u00e9 bien, je viens juste regarder les chiffres pour 2020, donc on va probablement encore augment\u00e9 de 10 pourcent de plus en terme de, en terme de surface surface et donc l\u00e0, \u00e7a nous ram\u00e8nera donc proche de 35 pourcent donc la vague continue dans le camp du bien qu'il y a une balle le font d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 90 heures avec certains pionniers ici dans le canton et aujourd'hui, on est vraiment en train de d'amener tout le monde comme une d\u00e9ferlante donc qui qui est en train de s'op\u00e9rer dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:01 > 0:13:07) [90%] : \r\nEt bon, je vous propose justement de partir vous balader dans le coin, en compagnie de notre guide local avec Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:19 > 0:13:23) [85%] : \r\nJe ne vais plus premi\u00e8res \u00e9tapes de de transformation, on va aller r\u00e9ceptionner derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:48 > 0:13:51) [87%] : \r\nDonc \u00e0 chaque livraison, va prendre la pes\u00e9e, comme on l'a vu, et puis un sondage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:53 > 0:13:59) [91%] : \r\nDonc \u00e7a, \u00e7a nous donne le taux de sucre qu'on a dans le dans le raisin voyage exp\u00e9rience directe sur le taux d'alcool qu'on a au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:57 > 0:15:11) [94%] : \r\nEt pour terminer cette \u00e9mission, je vous propose de partir dans le canton de Fribourg a Siviriez plus exactement, le village qui est en pleine effervescence, il faut dire qu'une de ses habitants s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre canonis\u00e9 par le Pape ce week- end, c'est un reportage de Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:15 > 0:15:33) [91%] : \r\nUne assembl\u00e9e plus que respectable pour un vendredi apr\u00e8s- midi si pr\u00eatre pour officier la sc\u00e8ne peut surprendre, il se r\u00e9p\u00e8te une fois par mois, le 27 dans l'\u00e9glise de Siviriez, les fid\u00e8les se rappellent la mort de Marguerite Bays, une couturi\u00e8re du village qui a v\u00e9cu au XVIIIe si\u00e8cles dimanche prochain elle sera proclam\u00e9e sainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:34 > 0:15:47) [93%] : \r\nElle \u00e9tait dot\u00e9e de certain charisme qui fait que les gens sont venus la consulter, elle avait une une profondeur d'mais de coeur et surtout de relations humaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:47 > 0:16:01) [87%] : \r\nLa couturi\u00e8re \u00e9tait une la\u00efque pieuse qui prenait soin des pauvres, et l\u00e0, billet et nourrissaient les enfants, elle avait v\u00e9cu des exp\u00e9riences mystiques, on lui pr\u00eate ainsi la particularit\u00e9 d'avoir port\u00e9 les stigmates des plaies comparable \u00e0 celle du Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:01 > 0:16:22) [91%] : \r\nL'\u00e9v\u00eaque qui \u00e9tait tr\u00e8s peu port\u00e9 \u00e0 la mystique et il a fait venir un m\u00e9decin tr\u00e8s anticl\u00e9rical d'ailleurs et qui a consult\u00e9 il y avait aussi le pr\u00e9fet qui \u00e9tait venus pour cette consultation et ce qui fait que ces documents sont tr\u00e8s pr\u00e9cieux apr\u00e8s pour porter un crit\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:22 > 0:16:25) [97%] : \r\nTr\u00e8s vite apr\u00e8s sa mort, sa maison devient un lieu de p\u00e8lerinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:25 > 0:16:35) [92%] : \r\nC'est des exemples en fait pour nous montrer comment ils ont mis l'Evangile en pratique dans leur propre vie, il nous donne des coups de pouce, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:35 > 0:16:44) [94%] : \r\nDepuis l'annonce de sa canonisation, les visites se sont multipli\u00e9es, ils seront 40 ce vendredi-l\u00e0, en moins d'une heure \u00e0 se succ\u00e9der dans la ferme o\u00f9 elle a v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:44 > 0:16:58) [89%] : \r\nC'est un miracle extraordinaire qu'avec toutes ces ann\u00e9es, depuis ma petite enfance maintenant 80 et puis qu'elle vient sainte et elle pourrait, elle donne beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:59 > 0:17:05) [85%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois canonisera 5 autres personnes en m\u00eame temps que la couturi\u00e8re la noise un cardinal anglais et 3 religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:15 > 0:17:35) [95%] : \r\nVous le voyez derri\u00e8re moi les vendanges ne s'arr\u00eate jamais, nous, en revanche, on arrive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, on vous retrouve demain \u00e0 Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du 20 7\u00e8me Salon de la voiture d'occasion, on verra si ces derni\u00e8res se vendent toujours autant et on retournera aussi sur les bancs d'\u00e9cole pour la suite et la fin de notre s\u00e9rie de la semaine, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9, je me r\u00e9jouis de vous retrouver demain passer la meilleure des soir\u00e9es ciao.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T18:08:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910025299", "durationSec": 115, "title": "FRIGO CL FR AVANT PAPIER MARGUERITE BAYS CF_RTS000001978659", "excerpt": "Marguerite Bays, couturi\u00e8re de Siviriez d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1879, est consid\u00e9r\u00e9e comme une sainte. Elle sera canonis\u00e9e le 13.10.2019 par le pape Fran\u00e7ois. L'abb\u00e9 Martial Python, son biographe, indique les faits ayant amen\u00e9 \u00e0 sa canonisation. Quant aux village de Siviriez, il est devenu un lieu de p\u00e8lerinage.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIVIRIEZ"], "thematicThemes": ["CANONISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025300", "durationSec": 143, "title": "FRIGO CL VD SERIE BOIS VACHERIN CF_RTS000001972533", "excerpt": "Pascal Rachet est le seul fabricant de bo\u00eetes pour vacherins en Suisse romande. Le go\u00fbt et le caract\u00e8re du vacherin Mont-d'Or provient \u00e9galement de sa bo\u00eete en \u00e9pic\u00e9a, qui doit obligatoirement provenir de la r\u00e9gion. Il produit 450000 bo\u00eetes par an.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRASSUS, LE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["FROMAGE", "EMBALLAGE", "BOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025301", "durationSec": 93, "title": "FRIGO CL VD SGUIDE BONVILLARD 1 CF_RTS000001979374", "excerpt": "Olivier Robert, oenologue \u00e0 la Cave des viticulteurs de Bonvillars nous fait  d\u00e9couvrir les premi\u00e8res \u00e9tapes de transformation du raisin de la grappe \u00e0 la fermentation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BONVILLARS"], "thematicThemes": ["VINIFICATION", "RAISIN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910025597", "summary": "Hauterive : \nItw Christian Rossel, viticulteur-encaveur Hauterive.", "id": "2025985"}, {"internalArchiveId": "AA1910025599", "summary": "Hauterive : \nItw Simon Rossel, viticulteur-encaveur Hauterive.", "id": "2025987"}, {"internalArchiveId": "AA1910025608", "summary": "Hauterive : \nItw Johannes R\u00f6sti, directeur Station viticole neuch\u00e2teloise", "id": "2025996"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GANNIEUX, Greg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801197", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053154", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1996212", "internalArchiveId": "AA1910995818", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 09.10.2019", "publicationDate": "2019-10-09T09:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:32:11Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1800998", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT053127", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2025176", "internalArchiveId": "AA1910024788", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La loi des s\u00e9ries - Godfather of Harlem", "publicationDate": "2019-10-09T07:35:10Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-09T09:40:05Z", "program": {"href": "/programs/5236", "id": "5236", "name": "La loi des s\u00e9ries"}, "medias": [{"id": "1802006", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053397", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CD9C5C7C-31FD-4A7A-A5F5-61DB86EA00D8", "internalArchiveId": "CD9C5C7C-31FD-4A7A-A5F5-61DB86EA00D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exposition: Rhinoc\u00e9ros f\u00e9roce?", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Le mus\u00e9e cantonal de zoologie de Lausanne braque les projecteurs sur le rhinoc\u00e9ros en faisant dialoguer rhinoc\u00e9ros empaill\u00e9s et dessins de l'artiste Gaston Dufour. Dans l'exposition propos\u00e9e par Lucienne Peiry, les oeuvres dessin\u00e9es et peintes donnent au rhinoc\u00e9ros une place de choix et mettent l'animal dans tous ses \u00e9tats. A leurs c\u00f4t\u00e9s, un rhinoc\u00e9ros naturalis\u00e9 est expos\u00e9, permettant au public de prendre la mesure de la b\u00eate, massive et imposante, et de percevoir les raisons de l'attrait de Gaston Dufour pour cet animal. Exposition \u00e0 voir au Mus\u00e9e cantonal de zoologie de Lausanne du 11 octobre 2019 au 23 f\u00e9vrier 2020.", "durationSec": 772, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10735005", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["rhinoc\u00e9ros", "exposition th\u00e9matique", "exposition d'art"], "alternativeTitle": ["Exposition: Rhinoc\u00e9ros f\u00e9roce? / NTR_2019-10-09T12:06:00_exposition-rhinoceros-feroce", "Nectar du 09.10.2019"], "alternativeSummary": ["Le mus\u00e9e cantonal de zoologie de Lausanne braque les projecteurs sur le rhinoc\u00e9ros en faisant dialoguer rhinoc\u00e9ros empaill\u00e9s et dessins de l'artiste Gaston Dufour.\nDans l\u02b9exposition propos\u00e9e par Lucienne Peiry, les \u0153uvres dessin\u00e9es et peintes donnent au rhinoc\u00e9ros une place de choix et mettent l\u02b9animal dans tous ses \u00e9tats. A leurs c\u00f4t\u00e9s, un rhinoc\u00e9ros naturalis\u00e9 est expos\u00e9, permettant au public de prendre la mesure de la b\u00eate, massive et imposante, et de percevoir les raisons de l\u02b9attrait de Gaston Dufour pour cet animal\u2026\nLucienne Peiry est l\u02b9invit\u00e9e de Nicole Duparc.\n\n\nExposition \u00e0 voir au Mus\u00e9e cantonal de zoologie de Lausanne du 11 octobre 2019 au 23 f\u00e9vrier 2020."], "variantIds": ["ece-10735005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:51Z", "webPublicationDate": "2019-10-09T10:30:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peiry, Lucienne", "role": "commissaire d'exposition", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CCA632E-A5BF-421F-AD61-63D5DFE12BCD", "internalArchiveId": "7CCA632E-A5BF-421F-AD61-63D5DFE12BCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Comuna 13 de Medellin: street-art contre violence urbaine", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Jusqu'en 2002, la Commune 13 de San Javier \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des zones les plus dangereuses de Medellin. Drogue, trafics en tous genres et guerres de territoires entre bandes rivales r\u00e9gissaient le quotidien de ses 140'000 habitants. Pacifi\u00e9e avec Orion, une op\u00e9ration de nettoyage men\u00e9e par les forces arm\u00e9es colombiennes, la Commune 13 est devenue un site touristique incontournable. Des escaliers \u00e9lectriques d\u00e9senclavent et relient la commune au centre de Medellin, situ\u00e9 en contre-bas. Des fresques murales d\u00e9corent les murs des escaliers. Ces oeuvres attirent les touristes et le street-art est devenu la marque de fabrique du quartier dont les habitants assurent eux-m\u00eames la promotion via des tours organis\u00e9s.\r\nUn reportage de Najet Benraaba r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: la commune 13 de la ville colombienne de Medellin se pare de fresques murales", "durationSec": 2608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10735169", "imageURL": "http://www.rts.ch/10672995.image", "thematicGeographicals": ["Colombie", "Medell\u00edn"], "thematicThemes": ["ville", "art plastique et art appliqu\u00e9", "violence"], "alternativeTitle": ["Point de fuite: Comuna 13 de Medellin: street-art contre violence urbaine", "Point de fuite: Comuna 13 de Medellin: street-art contre violence urbaine / ALA_2019-10-09T15:15:00_point-de-fuite", "Point de fuite: Comuna 13 de Medellin: street-art contre violence urbaine / ALA_2019-10-09T15:15:00_point-de-fuite"], "alternativeSummary": ["Jusqu'en 2002, la Commune 13 de San Javier \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des zones les plus dangereuses de Medellin. Drogue, trafics en tous genres et guerres de territoires entre bandes rivales r\u00e9gissaient le quotidien de ses 140\u02b9000 habitants. Pacifi\u00e9e avec Orion, une op\u00e9ration de nettoyage men\u00e9e par les forces arm\u00e9es colombiennes, la Commune 13 est devenue un site touristique incontournable. Des escaliers \u00e9lectriques d\u00e9senclavent et relient la commune au centre de Medellin, situ\u00e9 en contre-bas. Des fresques murales d\u00e9corent les murs des escaliers. Ces \u0153uvres attirent les touristes et le street-art est devenu la marque de fabrique du quartier dont les habitants assurent eux-m\u00eames la promotion via des tours organis\u00e9s.\n\nUn reportage de Najet Benraaba r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\n\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\n\nPhoto: la commune 13 de la ville colombienne de Medellin se pare de fresques murales", "Jusqu'en 2002, la Commune 13 de San Javier \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des zones les plus dangereuses de Medellin. Drogue, trafics en tous genres et guerres de territoires entre bandes rivales r\u00e9gissaient le quotidien de ses 140\u02b9000 habitants. Pacifi\u00e9e avec Orion, une op\u00e9ration de nettoyage men\u00e9e par les forces arm\u00e9es colombiennes, la Commune 13 est devenue un site touristique incontournable. Des escaliers \u00e9lectriques d\u00e9senclavent et relient la commune au centre de Medellin, situ\u00e9 en contre-bas. Des fresques murales d\u00e9corent les murs des escaliers. Ces \u0153uvres attirent les touristes et le street-art est devenu la marque de fabrique du quartier dont les habitants assurent eux-m\u00eames la promotion via des tours organis\u00e9s.\n\nUn reportage de Najet Benraaba r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\n\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\n\nPhoto: la commune 13 de la ville colombienne de Medellin se pare de fresques murales", "Jusqu'en 2002, la Commune 13 de San Javier \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des zones les plus dangereuses de Medellin. Drogue, trafics en tous genres et guerres de territoires entre bandes rivales r\u00e9gissaient le quotidien de ses 140\u02b9000 habitants. Pacifi\u00e9e avec Orion, une op\u00e9ration de nettoyage men\u00e9e par les forces arm\u00e9es colombiennes, la Commune 13 est devenue un site touristique incontournable. Des escaliers \u00e9lectriques d\u00e9senclavent et relient la commune au centre de Medellin, situ\u00e9 en contre-bas. Des fresques murales d\u00e9corent les murs des escaliers. Ces \u0153uvres attirent les touristes et le street-art est devenu la marque de fabrique du quartier dont les habitants assurent eux-m\u00eames la promotion via des tours organis\u00e9s.\n\nUn reportage de Najet Benraaba r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\n\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\n\nPhoto: la commune 13 de la ville colombienne de Medellin se pare de fresques murales"], "variantIds": ["ece-10735172", "ece-10735169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:52Z", "webPublicationDate": "2019-10-09T14:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22920653-EB0D-40C6-B846-584E7E81CEE1", "internalArchiveId": "22920653-EB0D-40C6-B846-584E7E81CEE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claude Nicati, avocat au barreau neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s des \u00e9tudes universitaires \u00e0 Lausanne, puis une formation d'avocat dans le canton de Berne, Claude Nicati a occup\u00e9 des fonctions de cadre et de magistrat dans l'entier de la cha\u00eene de l'enqu\u00eate p\u00e9nale. Au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, en sa qualit\u00e9 de Procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant, il a dirig\u00e9, durant huit ans, des \u00e9quipes de procureurs f\u00e9d\u00e9raux en charge de la lutte contre la grande criminalit\u00e9 internationale. La l\u00e9gislature de quatre ans qu'il a accomplie comme Conseiller d'\u00c9tat de la R\u00e9publique et canton de Neuch\u00e2tel en charge du d\u00e9partement de la gestion du territoire lui a donn\u00e9 le privil\u00e8ge de pr\u00e9sider notamment la Conf\u00e9rence des directeurs des transports de Suisse occidentale (CTSO) et le Conseil des pouvoirs publics de EOS Holding. Il est \u00e9galement l'auteur de deux publications en relation avec ses activit\u00e9s ant\u00e9rieures de procureur. Claude Nicati est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3406, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10735108", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["vie politique", "avocat", "criminalit\u00e9"], "thematicPersons": ["Nicati, Claude"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 09.10.2019", "Claude Nicati, avocat au barreau neuch\u00e2telois / ENSD_2019-10-09T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 09.10.2019", "Claude Nicati, avocat au barreau neuch\u00e2telois / ENSD_2019-10-09T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s des \u00e9tudes universitaires \u00e0 Lausanne, puis une formation d\u02b9avocat dans le canton de Berne, Claude Nicati a occup\u00e9 des fonctions de cadre et de magistrat dans l\u02b9entier de la cha\u00eene de l\u02b9enqu\u00eate p\u00e9nale. Au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, en sa qualit\u00e9 de Procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant, il a dirig\u00e9, durant huit ans, des \u00e9quipes de procureurs f\u00e9d\u00e9raux en charge de la lutte contre la grande criminalit\u00e9 internationale. La l\u00e9gislature de quatre ans qu\u02b9il a accomplie comme Conseiller d\u02b9\u00c9tat de la R\u00e9publique et canton de Neuch\u00e2tel en charge du d\u00e9partement de la gestion du territoire lui a donn\u00e9 le privil\u00e8ge de pr\u00e9sider notamment la Conf\u00e9rence des directeurs des transports de Suisse occidentale (CTSO) et le Conseil des pouvoirs publics de EOS Holding. Il est \u00e9galement l\u02b9auteur de deux publications en relation avec ses activit\u00e9s ant\u00e9rieures de procureur. Claude Nicati est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Apr\u00e8s des \u00e9tudes universitaires \u00e0 Lausanne, puis une formation d\u02b9avocat dans le canton de Berne, Claude Nicati a occup\u00e9 des fonctions de cadre et de magistrat dans l\u02b9entier de la cha\u00eene de l\u02b9enqu\u00eate p\u00e9nale. Au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, en sa qualit\u00e9 de Procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant, il a dirig\u00e9, durant huit ans, des \u00e9quipes de procureurs f\u00e9d\u00e9raux en charge de la lutte contre la grande criminalit\u00e9 internationale. La l\u00e9gislature de quatre ans qu\u02b9il a accomplie comme Conseiller d\u02b9\u00c9tat de la R\u00e9publique et canton de Neuch\u00e2tel en charge du d\u00e9partement de la gestion du territoire lui a donn\u00e9 le privil\u00e8ge de pr\u00e9sider notamment la Conf\u00e9rence des directeurs des transports de Suisse occidentale (CTSO) et le Conseil des pouvoirs publics de EOS Holding. Il est \u00e9galement l\u02b9auteur de deux publications en relation avec ses activit\u00e9s ant\u00e9rieures de procureur. Claude Nicati est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10735109", "ece-10735108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:58:43Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [89%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, si vous vivez dans le canton de Neuch\u00e2tel vous frissonner s\u00fbrement quand on prononce les mots de hauts et de bas, oui \u00e0 Neuch\u00e2tel, ce duo, ce sont les montagnards se pas comme les habitants du bord du lac, il existe comme un mur de Berlin entre les Chaux-de-Fonniers du et les neuch\u00e2telois du bas en haut, mieux que en bas les briques sont les surnoms invent\u00e9 pour d\u00e9signer habitant d'haut et r\u00e9sidant d'en-bas deviennent souvent des sobriquets, voire des insultes les votations refl\u00e8te d'ailleurs la plupart du temps ce Grand Canyon cette barri\u00e8re de rejeter version neuch\u00e2teloise genre g\u00e2teau au beurre arros\u00e9 \u00e0 l'absente, prenez par exemple le le TransRun tr\u00e8s joli projet de RER cantonal qui devait relier justement le haut et le bas, une sorte de super m\u00e9tro qui aurait arrang\u00e9 tout le monde, surtout les pendulaires qui en temps normal, et encore plus en hiver gal\u00e8re carr\u00e9ment sur la route serpentine qui relie Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds, seulement voil\u00e0 c'\u00e9tait tout citoyen du canton de d\u00e9cider si oui ou non on allait construire ce nouveau et magique, transports publics vers leurs montagnes et l\u00e0 \u00e7a a coinc\u00e9 le haut et le bas, pas d'accord pour 400 voix, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en 2012, que le projet ne se ferait pas au grand dam de mon invit\u00e9 qui \u00e9tait justement \u00e0 l'initiative de ce moyen de transport r\u00e9volutionnaire mais au fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [89%] :\r\nQui a dit non le haut ou le bas entre nous soit dit, l'ann\u00e9e Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [89%] :\r\nExcellente question, j'ai envie de vous dire le haut n'a pas dit assez, oui, les 400 voix qu'il a manqu\u00e9, on l'a vu apr\u00e8s, sont en fait le haut qui ne s'est pas massivement prononc\u00e9s pour le projet, s'il s'\u00e9tait prononc\u00e9 ces 400 voix, on les avait mais malheureusement le peuple a d\u00e9cid\u00e9 maintenant il y a un nouveau projet qui va rouler avec un petit peu de retard sur celui que j'avais pr\u00e9sent\u00e9, mais c'\u00e9tait comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [90%] :\r\nC'\u00e9tait 2012 l'dit Claude Nicati, bonsoir, bonsoir madame puisqu'en 2012, vous \u00e9tiez au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois justement en charge de ces sujets -l\u00e0, de comment on appelle \u00e7a la gestion du territoire, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait votre oui tout \u00e0 fait, domaine et puis vous aviez propos\u00e9 donc ce projet extraordinaire de de 32 RER un comme on voit en France qui aurait reli\u00e9 les montagnes \u00e0 Neuch\u00e2tel parce que quiconque a fait la route en hiver entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds ou l'inverse, c'est que c'est pas \u00e9vident, ou alors les trains, c'est pas \u00e9vident non plus, il y en a pas beaucoup l\u00e0, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 parfait 400 voix c'est frustrant parce que c'est pas beaucoup en regardant un peu les statistiques et aujourd'hui je me j'ai vu que c'\u00e9tait plut\u00f4tD. D des endroits des communes assez lointaine qui utilisent pas forc\u00e9ment qu'aurait pas forc\u00e9ment utiliser ces ces mots et la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, par exemple, je crois qu'ils ont dit massivement non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [90%] :\r\nAlors, alors que la C\u00f4te-aux-F\u00e9es il y a encore un autre probl\u00e8me, c'est qu'il y avait la bas de mes adversaires politiques de l'\u00e9poque, je crois qu'il est candidat au Conseil national aujourd'hui, ce cher monsieur Yvon Perrin parce qu'elle attend, mais je ne veux pas d'ici, on f\u00e9d\u00e9ral voil\u00e0, on n'a pas les m\u00eames visions mais c'est vrai que les communes p\u00e9riph\u00e9riques \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien elle se disait : mais \u00e7a va nous co\u00fbter effectivement le peuple neuch\u00e2telois aurait d\u00fb poser sur la table \u00e0 peu pr\u00e8s un demi-1000000000, \u00e7a fait beaucoup 500 millions et elle ne voyait pas l'Avantage Direct alors m\u00eame qu'il y avait une dynamique, mais qui se serait cr\u00e9\u00e9 plus tard je reste intimement convaincu, il y a un nouveau projet maintenant qui co\u00fbtera un peu moins ou quand on les met le prix est exactement le m\u00eame, c'est un milliard pour un milliard, h\u00e9 bien, je souhaite qu'il r\u00e9ussisse, je souhaite qu'ils aillent de l'avant, parce que \u00e7a devient urgent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [90%] :\r\nEt c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, les Chaux-de-Fonniers, les locaux avaient dit massivement oui \u00e7a les arrangeait \u00e9videmment puisqu'il y a beaucoup de gens qui vivent dans un endroit qui vivent en qui travaillent en bas ou l'inverse, et l\u00e0 c'est vrai que c'est bien pratique de pouvoir prendre ce RER qui est en projet, c'est beaucoup moins long. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [84%] :\r\nSurtout qu'avec une cadence d'un quart d'heure \u00e0 l'\u00e9poque, on se posait plus la question de savoir qu'on sait qu'il est entre, si on l'a loup\u00e9 de 5 minutes on attend d'ici on a le prochain alors que maintenant c'est un petit peu plus, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9, c'est un 12 euph\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [85%] :\r\nVous \u00eates avocat que les Nicati aujourd'hui, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois PLR pour un seul mandat, c'\u00e9tait au tour de 2012, par l\u00e0, on va y revenir, il y a eu TransRun eu beaucoup d'autres choses \u00e0 la route principale 20 par exemple, qu'il a a fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [91%] :\r\nSont tout \u00e0 fait, je me souviens encore en fonction, avoir sign\u00e9 ou lever les derni\u00e8res oppositions, j'ai pu transmettre \u00e0 mes successeurs, parce qu'ils sont un petit peu succ\u00e9der un projet ficel\u00e9 et qui va d\u00e9buter prochainement, gr\u00e2ce aux fonds d\u00e9bloqu\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [93%] :\r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait votre initiative est quand m\u00eame, alors l\u00e0, c'est une mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e de lier le haut et le bas, puisque la route relie Le Locle \u00e0 Neuch\u00e2tel aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [90%] :\r\nAlors il faut rester r\u00e9seau, il faut rester modeste, hein, ce n'est pas uniquement un projet Nicati mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont aussi beaucoup oeuvr\u00e9 un projet comme \u00e7a se d\u00e9veloppe sur plusieurs p\u00e9riodes : l\u00e9gislatives, j'ai \u00e9t\u00e9 celui qui a finalis\u00e9 le projet qui a mis les derni\u00e8res signatures, c'est le seul honneur qui me revient, mais il faut aussi peu penser \u00e0 ceux qui m'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:43) [88%] :\r\nOn vous \u00eates aussi connu, quand on dit Claude Nicati, qu'on habite \u00e0 Neuch\u00e2tel, on sait que quand on paye son sac poubelle de francs aujourd'hui un peu coup vous gr\u00e2ce \u00e0 vous, pour certains, pour un PLR, c'est original, puisque vous n'\u00eates pas Vert, m\u00eame si on reviendra aussi sur cette question- l\u00e0, vous \u00eates retir\u00e9 de la politique depuis assez longtemps maintenant depuis 2013 qu'est -ce qui vous manque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [89%] :\r\nEn politique, en fait pas grand chose parce que je suis toujours parti du principe qu'on ne peut pas \u00eatre et avoir \u00e9t\u00e9 alors j'ai pas envie d'\u00eatre l'ancien conseiller d'\u00c9tat, qui donne des bons conseils \u00e0 ceux qui sont en fonction, c'est d\u00e9j\u00e0 tellement compliqu\u00e9 d'\u00eatre en fonction que si un ancien venir quand vous expliquer, tu aurais d\u00fb faire comme \u00e7a \u00e0 ta place j'aurais fait il y a rien de pire, donc je me suis compl\u00e8tement retir\u00e9 ses soit fait, c'\u00e9tait son fait son c'\u00e9tait exactement, c'est un petit peu, je crois, ministre fran\u00e7ais avait dit un ministre, \u00e7a, \u00e7a ferme sa gueule ou \u00e7a part, excusez -moi, c'est un petit peu trivial comme expression, et je crois maintenant qu'il ne m'appartient plus de commenter la vie politique neuch\u00e2teloise et ceci d'autant plus que mon \u00e9pouse n'a pas la m\u00eame couleur politique que moi et je ne veux pas qu'elle soit l'\u00e9pouse de, je veux qu'elle puisse mener sa carri\u00e8re politique, toute seule, sans avoir c'\u00e9tait d'ombre de son mari derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [88%] :\r\nCar c'est vrai qu'elle emm\u00e8ne une elle aussi et puis on va revenir aussi sur la l'histoire familiale, politique, c'est vous le m\u00e9tier d'avocat qu'est -ce quel bonheur y trouvez -vous aujourd'hui Claude Nicati parce qu'on vous vous avez \u00e9t\u00e9 avant aussi \u00e0 avant sa carri\u00e8re politique, il y a eu toute une carri\u00e8re, vous avez \u00e9t\u00e9 juge notamment, vous avez \u00e9t\u00e9 procureurs au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, beaucoup d'autres fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [91%] :\r\nAlors je crois que le m\u00e9tier d'avocat, je l'ai commenc\u00e9 c'\u00e9tait le 6\u00e8me sur la liste, alors qu'est ce que j'y trouve maintenant d'abord il \u00e9tait exclu pour moi quand j'ai arr\u00eat\u00e9 en 2013, la fonction de conseiller d'\u00c9tat, de m'asseoir par terre et d'attendre que le temps passe, s'il fallait que j'entreprenne quelque chose, j'ai eu un ou de contacts avec des grandes zones d'avec des grandes entreprises mais vu ce qu'on proposait, c'\u00e9tait surtout pour conna\u00eetre mon carnet d'adresses, donc \u00e7a m'int\u00e9ressait pas et je me suis lanc\u00e9e, j'ai commenc\u00e9 tout seul aujourd'hui, \u00e7a marche bien, on est 5 avocats une une \u00e9tude de moyenne importance, \u00e7a tombe bien, j'avoue que le fait de s'appeler Nicati 7 ans non peut-\u00eatre que les gens retiennent, je ne sais pas est -ce que c'est li\u00e9 \u00e0 mes capacit\u00e9s, restons modestes, \u00e7a fonctionne bien, moi je cherche des challenges, j'ai envie que \u00e7a bouge, et l\u00e0 \u00e7a bouge tous les jours, je vous promets, \u00e7a bouge tous les jours, les nouveaux clients arrivent, semaine apr\u00e8s semaine, ah ben alors matchs, malheureusement pour les clients mais respectivement je ne suis pas alors j'adore comment dire \u00e7a dans le pr\u00e9toire, je l'aime bien parce quand \u00e7a frotte un peu, comme on dit, mais j'essaie surtout de chercher des solutions des probl\u00e8mes il y en a assez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:14) [95%] :\r\nEt peut-\u00eatre que ce qu'on vous reprochait en tant que politicien, c'est-\u00e0-dire justement d'\u00eatre un peu grande gueule devant un gros \u00e9go Claude Nicati \u00e7a sert quand on est avocat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [85%] :\r\nAlors n'\u00e9tait pas grand, je veux corriger, il \u00e9tait surdimensionn\u00e9, soit la disait alors je ne sais pas si \u00e7a sert mais j'avoue que je vis tr\u00e8s bien avec mon statut et qu'en fait, on me demande. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:34) [88%] :\r\nEt j'ai qualit\u00e9 pour un avocat, d'avoir un \u00e9go surdimensionn\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [91%] :\r\nExactement \u00e9coutez juste illustrer ceci par un propos, j'\u00e9tais avec l'avocat de Monsieur Hiss\u00e8ne Habr\u00e9 nous \u00e9tions Mali ensemble pour une mission et il m'a dit un jour : Claude, il faut que tu saches, les avocats, on est l\u00e0 pour casser la baraque, donc en fait c'est ce qu'on nous demande, c'est un petit peu peut-\u00eatre la grande gueule, pour reprendre votre expression qui fait passer un message, mais avec les formes de sa voix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:59) [88%] :\r\nC'est une vois ce qui vous le dit y conna\u00eet de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 en grande gueule, si j'ose dire que le Nicati, nous allons parler de vous et de votre parcours et vous l'avez dit, on a eu un des m\u00e9tiers et des professions va revenir dessus et sur ce parcours avant m\u00eame que vous ne travaillez et on va \u00e9couter aussi la musique, la musique que vous aimez notamment Eddy Mitchell, on adore les Mitchell stimuler chanson 1976 mais qui bouge bien, voil\u00e0 qui va qui casse un peu la baraque, comme vous disiez aussi pas de boogie-woogie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [71%] :\r\nSachez que la elle m\u00eame fid\u00e8le sur ce temps mettez \u00e0 chaque fois bien cher, \u00e7a rentre pas. \r\nSur Server sur certains disent je de Chistophe refl\u00e9tait surtout l'indignation, sachant que de fr\u00e8res : le cerveau d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ou mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr \u00e7a. \r\nOui, avait repris hier soir. \r\nMoi toutes les faire douter, mais le son parti Dieu je reste quand j'en ai Romano, vas quoi bon c'est donc la fin, j'ai l'int\u00e9grale de encore de cerveau du b\u00e9b\u00e9 bien chers et bien s\u00fbr \u00e7a ram\u00e8ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:51) [88%] :\r\nAh la la, qu'est ce qu'on aime, Eddy Mitchell, vous \u00e9tiez content je crois Claude Nicati aussi de pouvoir entendent cette chanson, il y aura d'autres choix, d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, on les \u00e9coutera, ils sont tous plut\u00f4t sympathique, nous verrons \u00e7a, mais tout de suite eu vous faire \u00e9couter quelque chose qui date de 1939 h\u00e9 oui, il y avait d\u00e9j\u00e0 la radio hein vous avez peur qu'\u00e9coutez \u00e7a vous transportera dans un lieu pas si lointain, mais dans le temps assez lointain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:21) [80%] :\r\nAu sommet de la premi\u00e8re cr\u00eates du Jura, le village de Villars- et Macolin homme volontiers les balcon de la sur un balcon leur souffrions auquel on monte par une ann\u00e9e de cerisier splendide pourra tout pas 0 800 balcon au pied duquel cette ambiance la Granville avec ses toits, ses chemin\u00e9es chez rues qui file tout droit puis la campagne bernoise volontiers plus loin ferment l'horizon un tr\u00e8s l\u00e9ger, sautillant, bleu, rose ou blanc suivant leur o\u00f9 l'humeur du temps, les All \u00e9tendue peuvent perte de vue leur film donc comment voit d'un balcon sur rue battre le coeur d'une cit\u00e9 ainsi du balcon de la Suisse, on voit respirer notre pays toute la Suisse se r\u00e9sume constamment sous le regard de ce charmant village de villas et des h\u00f4tels de ma coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:20) [94%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est presque une po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:22) [84%] :\r\nAlors, j'en conviens, bon c'est une po\u00e9sie qui date de 1939 moi, j'\u00e9tais bien s\u00fbr pas ni mon papa avait 10 ans \u00e0 l'\u00e9poque, mais j'ai gard\u00e9 effectivement agress\u00e9 dans des villas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:32) [83%] :\r\nOui, Vilar, c'est le c'est votre village, en fait, c'est votre coin de pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [87%] :\r\nAlors c'est le coin de pays dans lequel j'ai fait mes 10 ou 11 premi\u00e8res ann\u00e9es et je me souviens \u00e0 l'\u00e9poque c'est nous habitions la derni\u00e8re maison du village, il y a une anecdote assez amusante, on avait bien s\u00fbr pas la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 l'\u00e9poque parce que fa\u00e7on mes parents voulaient pas, puis \u00e7a existait pas mais on voit, on entendait depuis et Vilar, les matchs de foot qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 la gourde Solana \u00e0 Bienne, on pouvait compter le nombre de buts bien s\u00fbr on savait pas qui avait marqu\u00e9 mais on pouvait dire ce soir -l\u00e0, il y a eu 3 buts alors que le assez, on entendait les acclamations de Bienne jusqu'\u00e0 Villars donc \u00e0 vue de nez 6 7 kilom\u00e8tres mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu moins brillant que \u00e7a ne l'est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:11) [76%] :\r\nOui, et puis comme on l'entendait, c'est un balcon \u00e7a surplombe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:14) [88%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait, on voyait bien la ville de Bienne, je me souviens avec mon fr\u00e8re et ma soeur, on \u00e9tait sur le balcon, on essayait, on voit une sorte de taches lumineuses en essayer de deviner qui jouait compte qui qui gagne ou qui gagnait pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:25) [92%] :\r\nVoil\u00e0 ressemble \u00e0 quoi cette maison au bout du village, \u00e7a c'\u00e9tait, fin des ann\u00e9es 50 d\u00e9but 60. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:31) [87%] :\r\nAlors je suis nuance, n\u00e9e en 57 on est effectivement dans le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 alors, c'\u00e9tait la derni\u00e8re maison du c\u00f4t\u00e9 Est, des maintenant si vous le retourner dans le village, h\u00e9 bien il y a encore au moins un kilom\u00e8tre de maisons suppl\u00e9mentaires, c'\u00e9tait une une maison assez sympathique parce que comment vous dire \u00e7a, il y avait 2 ou 3 appartements, nous avions acc\u00e8s au jardin, on pouvait faire des talk-shows dans les jardins, qu'on ne peut plus faire aujourd'hui on pouvait descendre en v\u00e9lo, descendre en luge enfin faire toutes les b\u00eatises possibles et imaginables, le lieu de de jouer \u00e0 cache- cache, c'\u00e9tait la et de la dame, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, enfin toutes les gens de b\u00eatises que font les entreprises abstraction son cours qu'on pouvait faire \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait surprenante, on pouvait faire du foot dans la rue en sens qu'il y avait tellement peu de circulation mettait les buts dans la rue quand une voiture arrivait, elle s'arr\u00eatait gentiment d'enlever les buteurs passait, on mettait les buts et on poursuivait le match de faux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:20) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est plus rare, ou alors peut-\u00eatre oui dans des coins un petit peu isol\u00e9s, un petit peu au bout du au du bl\u00e9, mais maintenant je vous promets c'est plus \u00e7a, non, qu'est -ce que vous jouiez quel poste au foot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:31) [88%] :\r\nAlors moi, j'\u00e9tais plut\u00f4t attaquant, j'avais l'immense Avantage d'\u00eatre gaucher et \u00e0 l'\u00e9poque les gauchers n'\u00e9tait pas fr\u00e9quent, donc j'\u00e9tais plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:40) [82%] :\r\nAttaquons pas conna\u00eetre pourquoi \u00e7a m'\u00e9tonne pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:42) [91%] :\r\nMoi je crois que c'est peut-\u00eatre une question de caract\u00e8re j'avoue aimer un petit peu pousser les \u00e9paules en avons essay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:49) [93%] :\r\nCasser la baraque disiez tout \u00e7a, je Nicati vous qui \u00eates avocat, ancien conseiller d'\u00c9tat, ancien procureur f\u00e9d\u00e9ral votre papa \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans la politique, alors Nicati. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:00) [88%] :\r\nAlors mon papa est entr\u00e9 en politique, quand nous avons habit\u00e9 la ville de Bienne, donc quand j'ai eu mais 11, 12 ans, il est entr\u00e9 d'abord \u00e0 \u00e0 ce qu'on appelait le Parti radical, alors il est jamais sorti du Parti radical que radicale un jour radical toujours je re\u00e7ois encore de la publicit\u00e9 pour lui aujourd'hui, alors qu'il a 90 ans, il en a fait, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident a pris l'arr\u00eat\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sident, il a \u00e9t\u00e9 repris comme pr\u00e9sident, donc il a pas arr\u00eat\u00e9 au niveau local biennois il n'arr\u00eate jamais occup\u00e9 de fonction, il adorait \u00e7a le l\u00e9gislatif, il a pr\u00e9sid\u00e9 plusieurs fois, il \u00e9tait le doyen, enfin je crois qu'il a fait cette l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:34) [81%] :\r\nAh oui pas mal quelle vision vous avez -vous enfant de ce papa politicien qu'est -ce que vous compreniez \u00e7a ce qu'il faisait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [86%] :\r\nAlors, on le voyait surtout tr\u00e8s occup\u00e9e, tr\u00e8s affair\u00e9, il \u00e9tait disponible pour nous mais dans des plages de temps relativement limit\u00e9 et puis je vous comprenez pas toujours ce qu'il faisait, on comprenait pas pourquoi on estimait qu'il y avait certaines commissions int\u00e9ressante la Commission scolaire de laquelle il faisait partie, en disant : si jamais on se loupe ben peut-\u00eatre pape arrivera tr\u00e8s rattraper le coup, on sait pas loup\u00e9, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, mais on comprenait pas, \u00e7a nous semblait de grandes discussions peut-\u00eatre certaines font un petit peu st\u00e9riles, nous expliquait le d\u00e9bat sur le budget, mais on comprenait pas pourquoi nous comme gamin \u00e9tait pass\u00e9 une soir\u00e9e enti\u00e8re \u00e0 d\u00e9battre de sous voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:14) [76%] :\r\nC'est donc vous expliquer, on parle de quoi \u00e0 table chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:16) [88%] :\r\nDe tout et de rien, donc on ne s'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s libre comme conversation est -ce mon papa parlait mais c'\u00e9tait ma maman entend tirer un petit peu les ficelles des discussions, elle \u00e9tait un petit peu plus effac\u00e9 que mon papa, mais elle avait toujours le mot qu'il fallait au bon moment pour recadrer un petit peu le d\u00e9bat, quand on commence \u00e0 chamailler, c'est elle qui se comment dire \u00e7a siffle la pause. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:37) [94%] :\r\nPar exemple, vous pouvez m\u00eame un exemple d'une conversation rentable \u00e0 l'\u00e9poque chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:42) [85%] :\r\nAlors, il y avait bien s\u00fbr bon le le sport parce qu'on a tous fait du sport au sein, au sein de la famille, on, on avait des discussions sur l'\u00e9cole, alors l'\u00e9cole c'\u00e9tait un grand sujet de discussion, le prof untel qui \u00e9tait bon qu'\u00e9tait pas bon il \u00e9tait nul, enfin etc donc, et puis il y un autre sujet \u00e0 discussion c'\u00e9tait aussi Les copines de les miennes et celle de mon fr\u00e8re, les copains de ma petite soeur, enfin des discussions d'enfants absolument normaux, puis au sein de la famille, on parlait pas mal de bricolages, mon papa \u00e9tait un grand bricoleur et c'est un des sujets d'ind\u00e9cis et la politique, mais relativement peu parce qu'il a pas r\u00e9ussi quand nous \u00e9tions en doit v\u00e9ritablement nous faire passer le virus je vous cache pas qu'\u00e0 l'\u00e9poque quand j'\u00e9tais au gymnase comme disait, j'\u00e9tais plus contre les colonels pousse tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 gauche, je me souviens avoir m\u00eame distribu\u00e9 des tracts de la Ligue marxiste r\u00e9volutionnaire de l'\u00e9poque ont donc \u00e7a s'attend \u00e0 ce que tu Claude Echaine cette qui tombait, vous aviez les cheveux longs oui \u00e9viteraient non qui tombait sur l'\u00e9paule, bah oui, bah, tout le monde avait les cheveux longs \u00e0 l'\u00e9poque que \u00e7a discutait m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:45) [85%] :\r\nMarxiste r\u00e9volutionnaire qui Nicati dans cette jeunesse l'universit\u00e9 votre papa colonel radical. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:52) [88%] :\r\nVous imaginez bien, certaines fois, on avait des sujets sur lesquels on s'entendait pas forc\u00e9ment, mais j'avoue \u00eatre parti de la maison 18 euros, ce qui fait que \u00e7a aille vite et peut-\u00eatre certaines \u00e7a se coucher quand m\u00eame, \u00e7a fait un peu oui dans tentant, il faut partir pour mieux revenir apr\u00e8s mais de temps en temps, il faut partir, je suis parti, et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:07) [85%] :\r\nAlors mon papa est tr\u00e8s \u00e2g\u00e9 maintenant, hein, et ma maman est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, on discute de tout, maintenant il y a pas y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:13) [90%] :\r\nIl a, ce qui quand m\u00eame toute votre carri\u00e8re et y compris la carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:16) [90%] :\r\nJe me souviens d'une anecdote, il disait une chose enfin moi \u00e7a me f\u00e2cher beaucoup quand j'\u00e9tais plus jeune parce que j'\u00e9tais le fils de je me souviens, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre davantage connu que mon papa, mon papa avaient \u00e9t\u00e9 vex\u00e9e parce qu'on dit, hein, mais vous \u00eates le papa de et je me souviens qu'il y avait assez peu dig\u00e9rer, m\u00eame si peut-\u00eatre il en \u00e9tait fier, je n'ai jamais su mais non, on arrive \u00e0 un disque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:38) [88%] :\r\nC'est de la place, puis en plus, vous avez laiss\u00e9 tomber les cheveux longs et le le marxisme r\u00e9volutionnaire pour passer du bon c\u00f4t\u00e9 de la force selon votre papa est exact, de belles heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:47) [90%] :\r\nExactement, non, je suis devenu plus raisonnables, comme ils disent plus mais bon, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 un PLR enfin j'PLR toujours un petit peu particulier, ce sont les critiques que j'ai entendu quand j'\u00e9tais en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:58) [98%] :\r\nOn y reviendra, vous avez fait des \u00e9tudes scientifiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:03) [81%] :\r\nMathieu scientifique \u00e0 Bienne justement, oui, oui et puis en quoi, en quoi Bien vous a fa\u00e7onn\u00e9 parce que c'est une ville particuli\u00e8re bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:11) [88%] :\r\nAlors bien et tr\u00e8s particulier que je comprenne bien, c'est une ville comme il y en a d'autres en Suisse, on dirait les Vaudois, c'est une ville bilingue avec tout ce que \u00e7a implique, c'est une ville qui est ouverte, qui est tol\u00e9rante, qui a connu des ann\u00e9es relativement difficile, je vise en particulier quand j'avais 18 20 ans s'il y a des rues dans lesquelles on ne pouvait pas aller, on a eu des zones de non- droit, je vise ceux qu'on appelait le gaz cr\u00e9e sous donc la la Coupole au centre de la ville de Bienne, la police n'entrait pas l\u00e0- bas, c'\u00e9tait une zone r\u00e9serv\u00e9e, il en avait d'autres, donc l\u00e0, il est l\u00e0, c'est une ville assez bouillonnante et c'est \u00e7a que j'ai beaucoup aim\u00e9 Neuch\u00e2tel nous semblait un petit peu ringard, \u00e0 l'\u00e9poque par rapport \u00e0 Bienne qui bougeait beaucoup plus grand mouvement alternatif aussi oui alors tout \u00e0 fait, c'est : je me souviens plus que moi, ce qui s'appelait \u00e7a va me revenir le temps de la fin de l'\u00e9mission mais c'\u00e9tait des mouvements qui l'autorit\u00e9, on veut s'installer l'on veut le montre comme ceci et je trouvais que c'\u00e9tait \u00e7a d\u00e9coiffe, et c'est \u00e7a que j'aimais bien \u00e7a d\u00e9coiffe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:12) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:15) [93%] :\r\nPrudence si vous circulez sur la fin, Gen\u00e8ve, Lausanne, un pi\u00e9ton chemine sur la bande d'arr\u00eat d'urgence, entre l'\u00e9changeur du Vengeron \u00e9copait en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:27) [82%] :\r\nPeu vos cheveux longs \u00e7a d\u00e9coiffe les cheveux longs, mais de fa\u00e7on pour mettre un bandeau quand je faisais du sport, donc \u00e7a et puis y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:31) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:34) [85%] :\r\nC'est c'est on peut-\u00eatre \u00e7a aussi, \u00e7a ne va pas ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure Claude Nicati que vous aviez un c\u00f4t\u00e9 alors, grande gueule, il faut le mettre entre guillemets, mais c\u00f4t\u00e9 oser dire les choses, ce c\u00f4t\u00e9 mont\u00e9 aux barricades quand il faut peut-\u00eatre \u00e7a vient un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:48) [90%] :\r\nJe sais pas d'o\u00f9 \u00e7a vient, j'ai toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dire les choses aux gens il faut mettent les formes qu'on se comprenne bien, on peut dire de mal mais quand on dit les choses de mani\u00e8re tr\u00e8s claire \u00e7a a l'Avantage de la clart\u00e9, on \u00e9vite tous les quiproquos et je crois que le pire qui puisse arriver, c'est les quiproquos, alors en politique mais il faut de temps en temps prendre que faire quelques virages pour amener le la la personne \u00e0 ce qu'on pense d'elle \u00e0 ce qu'on pense de ses id\u00e9es jamais critiqu\u00e9 la personne, j'ai toujours critiqu\u00e9 l'id\u00e9e derri\u00e8re la personne a en elle- m\u00eame, elle a la drogue respect \u00e7a se discute m\u00eame pas, et je crois que \u00e7a m'a jamais \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 \u00e7a s'appelle la diplomatie, \u00e7a s'appelle la diplomatie, c'est peut-\u00eatre quelque chose que j'aurais d\u00fb faire qui n'est pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:27) [95%] :\r\nAllez savoir, vous auriez peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un bon diplomate ou un bon m\u00e9decin parce que vous avez commenc\u00e9 par \u00e9tudier la m\u00e9decine \u00e0 Lausanne, Claude Nicati pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:34) [91%] :\r\nJe ne sais toujours pas pour r\u00e9pondre \u00e0 la question suivante : que vous allez me poser o\u00f9 se fixe la mol\u00e9cule d'oxyg\u00e8ne sur l'h\u00e9moglobine, je me souviens que celle -l\u00e0 que je me suis plant\u00e9 au 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:44) [82%] :\r\nAh ben de type avez devin\u00e9 la question j'allais vous poser apr\u00e8s, pas du tout parce que j'ai alors la m\u00e9decine et moi \u00e7a fait 12 au moins, mais je me nous mais pourquoi mais qui, qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vouloir \u00e9tudier un m\u00e9decin vouloir devenir m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:56) [88%] :\r\nJ'ai toujours appr\u00e9ci\u00e9 l'homme avec l'\u00e2ge majuscule, donc, femmes, je voulais \u00eatre M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait mon je voulais pas \u00eatre un grand chirurgien comme monsieur Ren\u00e9 Pr\u00eatre qui fait des miracles qu'on se comprenne bien, moi, j'aurais voulu \u00eatre m\u00e9decin de brousse en Afrique, c'\u00e9tait \u00e7a : bon but envie d'aventure envie d'aventure envie d'aller ailleurs envie d'entrer dans une s\u00e9rie de zones d'inconfort et puis peut-\u00eatre de de donner un coup de main, pas de devenir riche parce qu'on vit \u00e0 Paris en son genre de choses \u00e7a m'int\u00e9ressait pas et malheureusement la science a estim\u00e9 que ou la facult\u00e9 a estim\u00e9 que ce serait moins dommageable pour le reste du monde si j'arr\u00eatais avant le le 2\u00e8me prop\u00e9deutique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:32) [89%] :\r\nOui, bon, en parlant d'entrer dans une zone d'inconfort, vous \u00eates arriv\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, Jack London des ann\u00e9es qui balan\u00e7ait pas mal, c'\u00e9tait pas la jungle mais enfin presque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:40) [89%] :\r\nIl y a eu, alors, on a eu de bons moments, on a eu d'autres moments disons plus chaloup\u00e9 pour assis dans lesquels les relations \u00e9taient un petit peu plus tendu samedi Jacques emp\u00each\u00e9s de travailler, \u00e7a nous a peut-\u00eatre emp\u00each\u00e9 d'aller prendre une bi\u00e8re, un verre \u00e0 la fin des s\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:55) [90%] :\r\nOn en reparlera mais vous avez bifurqu\u00e9 ce d\u00e9but d'\u00e9tudes de m\u00e9decine, et puis j'ai oubli\u00e9 d\u00e9j\u00e0 la question qui vous a fait sourire, mais le sujet qui vous fait a fait \u00e9chouer mais alors vu du GIR bifurquer vers le droit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:08) [90%] :\r\nEt vous faites vos \u00e9tudes de droit pour devenu ensuite avocat Claude Nicati et je vais vous poser la m\u00eame question qu'est -ce qui vous a fait choisir le droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:15) [89%] :\r\nAlors, en sortant de la m\u00e9decine aussi, bon ben maintenant, il faut que tu fasses quelque chose, la belge a \u00e9chou\u00e9 2 fois au 2\u00e8me, donc j'avais droit, j'aurais eu droit \u00e0 une 3\u00e8me chance mais j'ai envie de recommencer, certitude, je ne me voyais pas me lancer dans les sciences pures, physique, chimie, etc, je ne me sentais pas la capacit\u00e9, mais je voulais rester dans un domaine qui \u00e9tait proche de l'homme, donc voil\u00e0, je me suis dans ce d'le droit c'\u00e9tait pas par d\u00e9pit, hein, mais je me suis dit que l\u00e0, je pourrais peut-\u00eatre amen\u00e9 \u00e0 m'amener quelque chose me r\u00e9aliser, je crois que \u00e7a, pas si mal fonctionn\u00e9 soigner ou aid\u00e9s d'une autre mani\u00e8re, c'est exactement ce qu'on fait tous les jours comme avocat, m\u00eame si le pire ennemi de l'avocat, c'est le client, j'en conviens mais j'avais le sentiment de pouvoir amener une Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, si je puis dire, il y a peut-\u00eatre un c\u00f4t\u00e9 un peu psy aussi alors j'ai un excellent ami psy qui pourra peut-\u00eatre une fois me consulter, mais avec lequel, quand on parle, on prend plut\u00f4t whisky les 2, je ne sais pas si son c\u00f4t\u00e9 psy, mais je ne me vois pas \u00eatre scientifique pur et dur, m\u00eame si j'adore patience ou comment dire \u00e7a ou j'aligne des chiffres je visualise vers un ordinateur toute la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:19) [95%] :\r\nDisons que l\u00e0, il y a l'aspect humain de votre client. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:21) [94%] :\r\nVoil\u00e0 qu'on ne peut pas effacer \u00e9coutez ce matin j'\u00e9tais en discussion avec un client, j'avais le sentiment qu'il allait droit dans le mur, on a pass\u00e9 une heure \u00e0 discuter, je n'ai pas pu le convaincre, c'est son choix, mais il y a eu cette discussion il y a eu cet \u00e9change, et c'est \u00e7a qui est important pour moi je j'estime pouvoir l'aider, il veut pas bon, \u00e0 chacun son choix voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:40) [91%] :\r\nEn m\u00e9decine, c'est \u00e7a peut \u00eatre aussi pareil contre son gr\u00e9, on ne peut pas soigner quelqu'un, on est d'accord : les 2, vous avez travaill\u00e9 ensuite dans la police biennoise \u00e9tait adjoint au commandant de la police municipale et puis ensuite, encore un peu les suppl\u00e9ant du commandant de police cantonale \u00e0 Neuch\u00e2tel, pourquoi la police qu'est -ce que \u00e7a vous a appris \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:57) [91%] :\r\nAlors pour entrer dans la police, je crois que la seule r\u00e9ponse intelligente que je pourrais vous donner, c'est pourquoi pas j'avais pas encore tout \u00e0 fait termin\u00e9 mon brevet d'avocat dans le canton de Berne, quand on m'a propos\u00e9, c'\u00e9tait le directeur de la police de la ville de Bienne de l'\u00e9poque Monsieur Berthoud, enfin peu monsieur Berthoud, qui m'a dit Claude, si tu veux, j'ai une place pour toi, j'ai Durrer puis c'est quoi voil\u00e0, faut voir, il m'a dit : mais tu m'envoies ton CV, j'ai envoy\u00e9 le CV, j'\u00e9tais engag\u00e9 je pensais pas l'\u00eatre, voil\u00e0, et j'ai fait 3 ans l\u00e0- bas, c'est une exp\u00e9rience de vie, j'ai pris comme une exp\u00e9rience comme quelque chose qui m'a amen\u00e9 quelque chose apr\u00e8s, j'ai senti le sentiment que le cours, c'est devenu un petit peu \u00e9troit pour moi, c'est pour \u00e7a que je suis parti sur Neuch\u00e2tel ou m\u00eame chose on est venu me chercher, on m'a propos\u00e9 quelque chose, j'ai dit pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:39) [86%] :\r\nMais vous dites, c'est toujours un peu comme \u00e7a, \u00e0 part \u00e7a, Claude Nicati, parce que m\u00eame l'entr\u00e9e en politique au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois c'\u00e9tait suite \u00e0 un d\u00e9sistement, vous avez dit : bon, ben, va te prendre toi parce qu'elle n'aviez aucune exp\u00e9rience politique, \u00e0 part les histoires que vous recevra Gaza racontez votre p\u00e8re mais oui vous m\u00eame, mais mais oui alors cette mais il faut faut saisir comment dire \u00e7a l'aventure la \u00e0 la jungle de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, oui, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:03) [90%] :\r\nEn fait, c'est \u00e7a l'aventure g\u00eanait pas une vie trop r\u00e9gl\u00e9e trop confortable, on propose une opportunit\u00e9, h\u00e9 bien, \u00e0 la limite pourquoi pas et c'est et comme vous le dites, pour le Conseil d'\u00c9tat, j'ai eu \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 faire ceci, c'est vrai que c'est dans des circonstances un petit peu rocambolesque, l'assembl\u00e9e du Parti radical ne lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois m'avait d\u00e9sign\u00e9, j'\u00e9tais \u00e0 Stockholm avec mon \u00e9pouse, je n'ai m\u00eame pas participer \u00e0 cette assembl\u00e9e et je sais pas combien de gens ont vot\u00e9 pour moi et j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 candidat soi-disant 5\u00e8me sur la liste et je suis arriv\u00e9 le 2\u00e8me je suis tr\u00e8s heureuse, j'ai pas fait grand chose, \u00e0 part une campagne quand m\u00eame oui, quand m\u00eame, on est d'accord, si vous voyez faut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:41) [89%] :\r\nEt puis tout ce qui vient d'ailleurs, parce que l\u00e0, on a parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 du d\u00e9but de votre carri\u00e8re, mais il y a d'autres choses, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui est entr\u00e9e la politique dans votre vie, \u00e0 quel moment vraiment, vous vous \u00eates dit : vous parliez de votre jeunesse adolescence ou vous la politique c'\u00e9tait pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:55) [87%] :\r\nTruc non alors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire un petit peu de politique, quand j'ai quand je suis Monsieur, install\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel mais c'\u00e9tait au l\u00e9gislatif de la la ville de Boudry c'\u00e9tait pas grand chose, c'est c'est quoi une une demi- douzaine de s\u00e9ances par ann\u00e9e et l\u00e0 j'ai pas sp\u00e9cialement croch\u00e9 oui j'\u00e9tais l\u00e0, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 droite, vous aviez d\u00e9j\u00e0 vu, alors l\u00e0, j'\u00e9tais au Parti radical, comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'\u00e9tait \u00e0 la gauche de la droite ou le centre de la droite, enfin je vous laisse trouver la formulation, il para\u00eet que je ma\u00eetrisais les financeurs, je me suis retrouv\u00e9 a pr\u00e9sid\u00e9 la commission des finances, ok c'est tr\u00e8s bien, il y a peu de gens qui ma\u00eetrise des finances en fait, je m'aper\u00e7ois dans la vie et, mais oui surtout je ai pas une obligation de terminer ma carri\u00e8re comme \u00e7a, absolument pas, surtout que c'\u00e9tait un mandat \u00e0 part oui, c'\u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma profession. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:38) [86%] :\r\nOn va continuer \u00e0 parler de ce parcours assez fascinant, ailleurs on progresse dans la jungle de votre vie, Claude Nicati et puis on passe en bas, en marchant, cheminot, on peut \u00e9couter d'ailleurs Street, \u00e7a va bien pour une promenade dans la jungle, Mark ne pleure ou au kevlar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:53) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai que \u00e7a passe toujours petit d\u00e8j Street merci de avoir propos\u00e9 Claude Nicati ah oui, service, j'aime beaucoup \u00e7a vous rappelle des ann\u00e9es aussi vous l'\u00e9coutiez j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:01) [87%] :\r\nAlors, j'ai v\u00e9cu en concert magnifique de souhaite \u00e0 Paris, \u00e0 Paris- Bercy, c'\u00e9tait juste magique est ce qui \u00e9tait magique, c'\u00e9tait des gens qui \u00e9tait aussi le public \u00e9tait l\u00e0, vous aviez les gens comme moi avec un vieux jeans se dit peut-\u00eatre les cheveux un peu longs et vous aviez Les ce qui sortait du travail en complet, il avait juste enlever la cravate, ils avaient pos\u00e9 la serviette, peut-\u00eatre dans la voiture dehors et tout le monde et c'est tout le monde aime cette musique et j'avoue que j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:25) [88%] :\r\nMais c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a passe bien, et \u00e7a, \u00e7a nous a aid\u00e9 un peu acheminer de l'eau ce chemin, je le disais dans la jungle tiens une autre voie qui pourrait \u00eatre d'ailleurs sorti de la m\u00eame jungle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:39) [85%] :\r\nOn a des probl\u00e8mes de transport a dans notre canton, \u00e0 l'origine, c'est des compagnies priv\u00e9es qui avait lanc\u00e9 les transports ici, elles ont fait faillite, comme beaucoup d'entreprises priv\u00e9es \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle apr\u00e8s, c'est le public a repris, puis le public ben nous apporte pas beaucoup de satisfaction, si vous voyez la la mis\u00e8re de la ligne qui relie, pour l'instant, Neuch\u00e2tel Berne ou encore pire Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds, vous dites, mais ce qu'il y a pas d'autre option apprendrez et puis, puis, finalement, essayons de regarder si apr\u00e8s la 19\u00e8me si\u00e8cle consacr\u00e9 au priv\u00e9 dans les transports \u00e0 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nDomin\u00e9 par le public, h\u00e9 ben on pourrait pas de faire la synth\u00e8se entre public et le priv\u00e9 pour cette nouvelle liaison et l'am\u00e9lioration des transports publics dans le canton de petite, l'\u00c9tat pourrait se recentrer sur sa mission de base, mais l'\u00c9tat peut faire beaucoup de sources tr\u00e8s bien dit Jean Studer joue la pas vous socialistes qui fait beaucoup trouvent tr\u00e8s belle fait d'ailleurs beaucoup plus qu'on le croit, ceux des administrations tr\u00e8s performante, que nous avons en Suisse, mais il y a aussi des financements que le partenaire priv\u00e9 peut peut apporter ben examinons n'ayant pas de tabou n'ayant pas de blocage, regardons ce que \u00e7a peut donner, \u00e7a se fait ailleurs, avec plus ou moins de bonheur parfois moins que plus, mais \u00e7a \u00e7a ailleurs Erik Zabel si c'est aussi possible, Chine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:47) [88%] :\r\nPetite teinte Western ajout\u00e9 par notre r\u00e9alisateur Jean-Claude Gailly parce que c'est aussi un peu le Far West, hein, la politique, par moments, en tout cas, et \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 au moment o\u00f9 vous officie vous Claude Nicati avec Jean qu'on entendait la c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 2012 par l\u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'\u00e9tait votre coll\u00e8gue au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois alors quand un homme de gauche se retrouvent un peu \u00e0 droite et puis l'homme de droite qu'une que vous \u00eates se retrouve un peu \u00e0 gauche on se rejoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:14) [87%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, il y a des fois, c'\u00e9tait tr\u00e8s surprenant, on en rigolait les 2, moi j'ai beaucoup d'amiti\u00e9, beaucoup d'estime pour Jean Studer, il me disait tentant mais tu votes comment socialis\u00e9s ben \u00e9coute c'est normal tu vot\u00e9 mais je me souviens d'une anecdote \u00e0 propos de gens parce qu'vous parlez l\u00e0 du \u00e9tait en 2008 ans oui d'accord mais vous parlez d\u00e9j\u00e0 de la possibilit\u00e9 de financer par le priv\u00e9, une infraction tr\u00e8s exactement de transports publics, je me souviens que nous \u00e9tions en n\u00e9gociation avec les CFF \u00e0 Berne pour obtenir le maximum d'argent pour le TransRun que vous \u00e9voquiez pr\u00e9c\u00e9demment, j'avais dit j'en \u00e9coutant va r\u00e9partir les r\u00f4les, un petit peu comme les policiers qui interroge quelqu'un Good Cup et le Bate quoi exactement, alors j'ai dit was normalement plut\u00f4t le badin parce que toi tu es dans ce que le ministre des Finances tu un gabarit nettement plus large que le mien, et puis moi je serai le bon, et puis on essaiera de trouver quelque chose pour le canton, j'avoue que ce duo pas mal bon flic mauvais flic mais c'est exactement le bon non, non, non, il a fait, j'\u00e9tais franchement le mauvais mais on arrive \u00e0 bien r\u00e9partir les r\u00f4les entre lui et moi, et, et ils ont, il avait une des comp\u00e9tences financi\u00e8res aig\u00fces et surtout une pr\u00e9sence importante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:14) [90%] :\r\nUne personnalit\u00e9 pollue tout \u00e0 fait part enti\u00e8re, on peut le dire Jean Studer, c'\u00e9tait pas le cas d'ailleurs tout le monde au moment o\u00f9 vous \u00e9tiez conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a \u00e7a \u00e7a bougeait pas mal hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:24) [87%] :\r\nComment la vous allez vous en avez vous l'avez mentionn\u00e9 comme \u00e7a sugg\u00e9rer disons l\u00e0 il parlait alors \u00e9videmment des probl\u00e8mes de transport qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, \u00e7a fait un moment qu'on en parle, hein, parce qu'il y a eu, je parlais du projet du Transrun en 2012, il est de nouveau sur le tapis, mais d\u00e9j\u00e0 avant l'id\u00e9e de relier le ou le bas \u00e7a fait \u00e7a date pas d'hier, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:44) [88%] :\r\nMais je crois que s'date \u00e0 compter du moment o\u00f9 on a cr\u00e9\u00e9 la ligne actuelle, si je peux m'exprimer ainsi, parce qu'elle a toujours ce probl\u00e8me du rebrousse moi lien on n'arrive pas parce qu'elle est trop \u00e9troite parce qu'elle est mono- affaire croiser des trains, donc on peut faire comme on veut, on a des cadences qui sont insuffisantes et, surtout, on a des probl\u00e8mes de capacit\u00e9, le nombre de pendulaires qui font, qui monte de Neuch\u00e2tel pour aller \u00e0 La Chaux-de-Fonds et l'inverse de La Chaux-de-Fonds pour descendre \u00e0 Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien vous arrivez pas dans les capacit\u00e9s qu'on a aujourd'hui, on reste donc on reste debout pour Senna et ceci n'est pas admissible aujourd'hui, donc on peut faire, on doit faire quelque chose est -ce qu'on peut dire \u00e7a c'est, c'est une t\u00e2che r\u00e9galienne, les transports et les solutions qu'on nous proposait \u00e0 l'\u00e9poque il n'y a pas de souci, on met des bus non c'est pas la solution d'avenir de passer le col de la des Alpes avec des bus remplis d'\u00e9tudiants rempli travailleuses et travailleurs sur qu'a l\u00e0 surtout en hiver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:33) [81%] :\r\nAlors vous, vous avez une main mondiaux, hein, papa du Baol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:36) [89%] :\r\nVous contraire je suis c'\u00e9tait une maman du haut du Locle et un papa Neuch\u00e2tel exactement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:40) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a fait \u00e7a c'est c'est inscrit en joue finalement de r\u00e9unir le haut et le bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:46) [87%] :\r\nMais comment dire \u00e7a, il y a, il y a 2 parties du canton, on n'arrivera jamais all\u00e9 \u00e0 mettre l'une sur l'autre, c'est pas le but, mais des particularit\u00e9s diff\u00e9rentes, je m'excuse mais le hockey se fait pas dans le bas et le foot se fait pas dans le haut, j'y peux rien, ne fut -ce que pour citer 2 \u00e9quipes il y a des choses qui se font dans le haut, moi j'adore le ski de fond, je ne le fais pas, dans la plaine de la ruse, je pr\u00e9f\u00e8re aller monte dans les montagnes neuch\u00e2teloises et puis pour faire mon jogging, je peux le faire en bas et faire nous le v\u00e9lo en bas, donc c'est ces 2 partis, qui doivent \u00eatre compl\u00e9mentaires, et puis cette vieille bringue qui date, qui a ses raisons, qu'on se comprenne bien, il y a eu une \u00e9poque o\u00f9 l'eau \u00e9tait tr\u00e8s florissant, il a eu un revers de fortune, si je puis dire, au plan industriel et je crois que c'est un petit peu rest\u00e9 dans la gorge de de certains il y a des probl\u00e8mes de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, ce qui fait que les gens du bas ont le sentiment de payer pour ce duo, ce sont les r\u00e8gles, il faut les absolument a l'impression d'\u00eatre d\u00e9nigr\u00e9 beaucoup et m\u00e9pris\u00e9 par l'\u00e9lu, ben voil\u00e0, nous ne comptons pas nous Servent \u00e0 rien, toute fa\u00e7on, tout se d\u00e9cide au Ch\u00e2teau, mettez une fois le ch\u00e2teau dans le houve \u00c9ric \u00e7a va changer malheureusement le ch\u00e2teau on peut pas les d\u00e9placer, \u00e7a fait plus de 1000 ans, qu'y a des gouvernements dans bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:48) [88%] :\r\nAvec l'\u00e9glise Saint-Blaise, on pourrait d\u00e9placer le ch\u00e2teau, tiens, voil\u00e0 une bonne id\u00e9e, Claude Nicati, \u00e7a a peut-\u00eatre donn\u00e9 des id\u00e9es aux politiciens qui si\u00e8ge actuellement au Conseil d'\u00c9tat, que vous avez fr\u00e9quent\u00e9 pendant un seul mandat, une seule l\u00e9gislature, je me demande, je me disais aussi que que Jean Studer et vous, vous aviez ce c\u00f4t\u00e9 j'ai redire la m\u00eame expression mais grande gueule en tout cas, personnalit\u00e9s fortes et gros \u00e9go, \u00e9go surdimensionn\u00e9, m\u00eame si on veut prendre l'expression d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:14) [91%] :\r\nJe confirme, il y avait une jolie phrase que j'avais entendu Jean Studer qui essayait d'expliquer quand il \u00e9tait pr\u00e9sident, pourquoi ce qu'on on se frotter un petit peu au au sein du conseil d'\u00e9tat parce que c'\u00e9tait les probl\u00e8mes que vous aviez \u00e9voqu\u00e9, il avait dit, mes coll\u00e8gues sont pas des caramels mous, j'avais beaucoup aim\u00e9 cette expression, effectivement, mais si vous vous occupez ce genre de fonction, vous \u00eates vous \u00eates expos\u00e9 vous devez d\u00e9fendent des id\u00e9es, vous devez convaincre des gens qui n'ont pas forc\u00e9ment envie, vous devez surtout essayer d'emporter l'adh\u00e9sion, h\u00e9 bien il faut pouvez pas rester assis vous mettent par terre et pleurer et esp\u00e9rer que \u00e7a ira mieux apr\u00e8s, donc vous devez un petit peu bouscul\u00e9s, vous devez faire, vous \u00eates un homme d'ex\u00e9cutif ou une femme bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:50) [91%] :\r\nAvant cela, vous avez \u00e9t\u00e9 juge d'instruction et puis procureur f\u00e9d\u00e9ral aussi Claude Nicati on conna\u00eet votre nom, votre nom est tr\u00e8s connu un Claude Nicati parce qu'on se dit Nicati procureur c'est souvent ce qui est ce qui sort qu'est -ce que \u00e7a vous a appris cette cette fonction dans au sein de la justice et de la justice ou plus hautes instances du pays pour votre mission politique ensuite alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:11) [90%] :\r\nIl y a pas de lien Direct quand prennent bien entre la la justice et la politique, ce que j'ai, a peut-\u00eatre appris c'est \u00e0 cerner les probl\u00e8mes \u00e0 essayer d'un comprendre les tenants aboutissants d'essayer de faire une analyse plus large est pas foncer t\u00eate baiss\u00e9e sur quelque chose, c'est pourtant ce qu'on vous a souvent reproch\u00e9 de foncer t\u00eate baiss\u00e9e, oui, mais ce que les gens n'ont pas forc\u00e9ment vu c'est le temps de la r\u00e9flexion avant, effectivement je d\u00e9cide rapidement et quand j'ai d\u00e9cid\u00e9, j'avoue que j'essaie de d\u00e9fendre l'id\u00e9e que j'ai retenu pour la faire passer ce que les gens voient comment dire \u00e7a, on dit Nicati c'est facile tu arrives \u00e0 improviser arrive \u00e0 improviser celui celui qui peu improvis\u00e9e, celui qui s'est \u00e9norm\u00e9ment pr\u00e9par\u00e9 avant, voil\u00e0 c'est peut-\u00eatre ce que les gens n'ont pas forc\u00e9ment vu j'avais pas le montrer d'ailleurs donc ce que \u00e7a, ce que la justice va a peut-\u00eatre appris, c'est la gestion de dossiers compliqu\u00e9s de pouvoir me plonger de saisir tous les tenants et aboutissants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:04) [89%] :\r\nD'une phrase tout \u00e7a 16 ensuite sur la sur le moment, vous \u00eates parti apr\u00e8s ce ce cette ce mandat au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, c'\u00e9tait un peu aussi dans des circonstances assez particuli\u00e8re parce que votre parti vous laisse tomber, on fait le Nicati. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:20) [90%] :\r\nNous avons une s\u00e9ance houleuse \u00e0 l'Automne 2012, si je me souviens bien, \u00e0 laquelle je n'ai pas compris encore, en fait, le les, les, les vraies raisons qui \u00e9taient l\u00e0 derri\u00e8re, o\u00f9 la vieille garde, j'ai envie dire l'arri\u00e8re vieille garde du parti, a dit tout le mal, en pleine s\u00e9ance, c'\u00e9tait pas le but de cette s\u00e9ance de cette assembl\u00e9e qu'il qu'il pensait de 2 mois, alors effectivement, j'avais un certain nombre de positions peut-\u00eatre plus avant- gardiste que certains, ce que je trouve assez dr\u00f4le, c'est que ce qu'on m'a reproch\u00e9, h\u00e9 bien le PLR, l'appliquent aujourd'hui dans sa campagne \u00e9lectorale 2019 ok j'\u00e9tais peut-\u00eatre un petit peu trop vite, je l'accepte volontiers et j'avoue que la coupe a \u00e9t\u00e9 pleine ce soir -l\u00e0 et je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison, je me souviens toujours guid\u00e9 ma femme, je d\u00e9missionne et s'est r\u00e9veill\u00e9e 2 heures apr\u00e8s la discussion qu'on a eues, il m'a dit mais tu veux pas quitter le Conseil d'\u00c9tat, je dis non, je ne quitte pas le Conseil d'\u00c9tat le je quitte le parti ras le bol de cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:14) [93%] :\r\nEt vous vous \u00eates retrouv\u00e9 seule \u00e7a parle aussi de c'est quand m\u00eame dur de se retrouver dans cette assembl\u00e9e de vous faire compl\u00e8tement tap\u00e9s dessus par tout le monde, oui mais ne vous y attendiez pas alors tr\u00e8s clairement, tr\u00e8s le cuir \u00e9pais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:27) [85%] :\r\nC'est difficile coll\u00e8gue qui \u00e9tait alors en fait, bien s\u00fbr, bonne figure, j'ai crois\u00e9 vos coll\u00e8gues \u00e0 la sortie de ce Nicati, c'est bien \u00e0 l'histoire l\u00e0 mais bien s\u00fbr vous n'imaginez pas \u00e0 quel point \u00e7a s'est bien pass\u00e9, on a entendu des \u00e9clats de voir ah non non non, vous imaginez c'est tout faux, OK, c'est vrai que on a bombard\u00e9, c'est quand m\u00eame, oui il fallait encaiss\u00e9 vall\u00e9e encaiss\u00e9e, j'avoue, j'ai assez mal v\u00e9cu, mais m\u00eame si je \u00e7a n'a pas transparu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:47) [83%] :\r\nMais voil\u00e0, papier de Roger Guignard, notre coll\u00e8gue de l'info, qui d\u00e9crit votre d\u00e9part comme \u00e7a seul et qui qui incarne vraiment la solitude c'est peu Lucky Luke quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:57) [85%] :\r\n\u00e0 me pronon\u00e7ant Chrobog \u00e0 me prendre dans son politique l'an 0 mouais, c'\u00e9tait un petit peu \u00e7a tr\u00e8s clairement que, ben oui, je suis rentrais en me disant : OK, Claude, c'est bon, ben maintenant tu vas en tirer les conclusions et c'est ce que j'ai fait \u00e7a mal pass\u00e9 un bien s\u00fbr au sein du PLR qu'on puisse d\u00e9missionner d'apr\u00e8s ben j'ai d\u00e9missionn\u00e9 du parti mais pas amendable du non non je j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu bien s\u00fbr sous les couleurs politiques, mais j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par la population neuch\u00e2teloise il \u00e9tait exclu pour moi de ne pas respecter l'engagement que j'avais pris et je suis all\u00e9 jusqu'au bout, j'ai travaill\u00e9 jusqu'au dernier des j'ai encore la derni\u00e8re l\u00e9gislature de les derni\u00e8res s\u00e9ances du conseil fait passer des projets, des rapports, etc, en \u00e9tant un peu SDF politiciens, on est un petit peu SDF politicien moi il y avait un autre exemple : comment Fribourg tr\u00e8s bien qu'mieux r\u00e9ussi que moi mais apr\u00e8s, fallait tirer les cons\u00e9quences, sans appui politique impossible : se faire r\u00e9\u00e9lire, j'avais m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 les panneaux, donc j'avais m\u00eame les visuels de ce qu'aurait pu \u00eatre les affiches, mais fallait mais 100000 francs sur la table, que je n'avais pas sur le, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 quoi son parti, ils sont partis tr\u00e8s clairement son parti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:58) [91%] :\r\nOn va y revenir, va continuer \u00e0 raconter cette histoire assez fascinant, parce que c'est la politique de notre pays qui se fait et l\u00e0 on est dans les coulisses, mais vous avez mentionn\u00e9 le Town on va \u00e9couter Marine Tam justement de Bruce Springsteen, le boss. \r\nOn parlait du boeuf, tout en l'\u00e9coutant Claude Nicati vous l'avez vu en concert, d'ailleurs il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:55) [90%] :\r\nQuelques ann\u00e9es mais c'est une autre histoire, j'ai encore quelque chose \u00e0 vous faire entendre et le temps va nous manquer si nous ne l'\u00e9coutons pas tout de suite cette voix f\u00e9minine, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:10) [88%] :\r\nChez les politiciens on reproche trop souvent et je trouve c'est juste on reproche trop souvent aux politiciens de pas dire les choses, et moi je dis les choses des fois o\u00f9 je me dites aurait peut-\u00eatre pas d\u00fb d'hier, mais je le dis toujours avec le sourire, je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e9norm\u00e9ment vraiment je r\u00e9fl\u00e9chis tout le temps, d'ailleurs, parfois c'est un peu p\u00e9nible Gilles sert tout le temps, vraiment tr\u00e8s passif, oui c'est vrai, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut y aller et puis il quand quand elle moment c'est le moment o\u00f9 j'allais dire, sans \u00e7a, ben ah la la, mais je me dis tellement souvent tellement souvent je savais en politique, la vie est une succession de d\u00e9cisions rapides prendre mes mains, pas plus tard qu'hier au Grand Conseil neuch\u00e2telois le on le Conseil neuch\u00e2telois aujourd'hui \u00e0 une majorit\u00e9 de gauche \u00e0 une voix pr\u00e8s un si\u00e8ge pr\u00e8s et puis lorsque j'ai vu \u00e0 \u00e0 3 secondes de la fermeture du vote que le pr\u00e9sident solidarit\u00e9 donc de gauche avait avait oubli\u00e9 de beaut\u00e9 j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:06) [84%] :\r\nC'est ce que j'ai cri\u00e9 \u00e0 travers la pr\u00e9sidence et puis il m'a juste voulu faire le geste pour qu'il presse son bouton il a press\u00e9 et paf, c'est pass\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:20) [90%] :\r\nC'\u00e9tait la voix de votre associ\u00e9 C\u00e9line Vara en 2018 dans l'\u00e9mission 1er rendez- vous Pauline alors on va parler d'elles, particuli\u00e8rement parce qu'on sait qu'elle est candidate au Conseil national parce que \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales obligent, on ne peut pas faire de la publicit\u00e9 plus Alain au loup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:33) [90%] :\r\nCandidat mais c'est plus pour parler de votre activit\u00e9 d'avocat aujourd'hui de la mani\u00e8re dont vous avez quitt\u00e9 parce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 raconter la mani\u00e8re dont vous avez quitt\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Claude Nicati mais il y a eu quand m\u00eame pas mal de revirements et se trouve que c'est une Vara \u00e0 et verte, parti des Verts, vous avez vous \u00eates retrouv\u00e9s SDF et vous avez quand m\u00eame essay\u00e9 de vous affili\u00e9s \u00e0 d'autres partis \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:55) [88%] :\r\nAlors effectivement, je me suis pos\u00e9 la question de trouver, je veux pas dire une terre d'accueil, une terre d'asile, \u00e7a ne s'est pas concr\u00e9tis\u00e9e, alors il y a des parties dans lesquelles la question ne se posait m\u00eame pas, m\u00eame si \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais au Conseil d'\u00c9tat, certains disaient, mais Claude comme tu votes comme tu penses -tu socialiste, mais j'avoue j'arrive pas adh\u00e9rer non pas \u00e0 certaines th\u00e8ses socialistes mais \u00e0 l'ensemble des textes propos\u00e9s, il y a d'autre part, dans lesquels seraient peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 possible, \u00e7a ne s'est pas concr\u00e9tis\u00e9e pour des questions peut-\u00eatre personnelle, il est vrai que j'\u00e9tais peut-\u00eatre pour certains un peu clivant ou un petit peu, est ce qu'on peut vraiment prendre un \u00e9lectron libre comme \u00e7a dans nos rangs, avec tout ce que \u00e7a implique avec les existe donc vous avez d'adopter, quelqu'un qui voit l\u00e0 un partie de prendre un SDF chez soi, \u00e7a peut un petit peu comment dire c'est un migrant, migrants, si \u00e7a peut poser un certain nombre de probl\u00e8mes, \u00e7a c'est parfait, donc effectivement je me suis retrouv\u00e9 tout seul, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:44) [88%] :\r\nEt puis vous vous l'avez dit, vous avez pr\u00e9par\u00e9 m\u00eame des affiches en disant, ben \u00e7a fait un an je me pr\u00e9sente son parti finalement renonc\u00e9 question financi\u00e8re aussi parce qu'une campagne politique, on l'oublie, \u00e7a co\u00fbte cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:53) [89%] :\r\nAlors j'en discutais \u00e0 l'\u00e9poque, avec mon coll\u00e8gue du con d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures il me disait moi ma campagne ne co\u00fbte 3 ou 5000 francs j'avais dit ben \u00e9coute c'est Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures et peut-\u00eatre un petit peu plus petit que Neuch\u00e2tel mais j'avais fait les calculs, j'avais fait, je voulais aller jusqu'au bout du raisonnement : voir si c'\u00e9tait possible en me disant peut-\u00eatre que le nom suffirait, on a fait une analyse, j'avais \u00e0 peu pr\u00e8s qu'est -ce que 10 pourcent 15 pourcent de chances d'\u00eatre \u00e9lu, donc faut rester raisonnable avec 51 on peut dire oui ou 45, on peut se dire qu'on arrive \u00e0 inverser la vapeur train risque mais 15 il faut encore rattraper passablement pour arriver \u00e0 51, donc la question ne se posait pas, ou alors faut \u00eatre multimillionnaire jeudi 11 juillet pour m'amuser, mais j'avais pas les moyens financiers de qu'il qui le permettait, je ne suis pas un descendant d'un certain pr\u00e9sident am\u00e9ricain avec des poches non \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:41) [99%] :\r\nClaudine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:42) [95%] :\r\nSi vous \u00eates donc retourn\u00e9 \u00e0 votre m\u00e9tier finalement votre m\u00e9tier d'avocat et exercer encore aujourd'hui tous les jours dans votre \u00e9tude \u00e0 Neuch\u00e2tel, comment \u00e7a se passe le le retour \u00e0 la vie civile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:54) [86%] :\r\nMais \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, \u00e7a se passe, alors j'ai ouvert mon \u00e9tude, j'\u00e9tais tout seul, hein, j'avais mon \u00e9pouse qui me donner un coup de main mais je prenais les t\u00e9l\u00e9phones je servais de crit\u00e8res, je mettais sous enveloppe je jamais moi, mes m\u00e9moires et petit \u00e0 petit, je me suis associ\u00e9 en particulier, avec C\u00e9line Brac que vous \u00e9voquiez pr\u00e9c\u00e9demment maintenant trois associ\u00e9s Olivier Beclere C\u00e9line Bara et moi- m\u00eame, on a 2 collaborateurs enfin une collaboratrice un collaborateur, n'oublions pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:20) [88%] :\r\nC'est vrai dans toute une \u00e9quipe, il y a des stagiaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:22) [89%] :\r\nVoil\u00e0, il y a des stagiaires en erreur, une grosse dizaine de personnes \u00e7a va bien, alors vous \u00e9voquiez C\u00e9line, on n'a pas tout \u00e0 fait les m\u00eames visions politiques mais on parle pas politique si jamais exprim\u00e9 sur bon, c'est prendre la banque bien s\u00fbr des discussions de temps en temps, o\u00f9 on essaie de convaincre qu'en toute amiti\u00e9, mais on fonctionne comme un bureau d'avocats avec les probl\u00e8mes qui sont les n\u00f4tres, ce matin, j'ai discut\u00e9 avec mes associ\u00e9s, on n'a pas parl\u00e9 politique, on a parl\u00e9 de fonctionnement d'un probl\u00e8me de droit \u00e0 r\u00e9soudre et c'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:49) [93%] :\r\nParce qu'on peut imaginer que vous deveniez aussi une sorte de mentor, m\u00eame si vous n'avez pas une longue vie politique, vous avez une exp\u00e9rience quand m\u00eame aussi de ce que c'est que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'exp\u00e9rience de juge la police etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:03) [92%] :\r\nEffectivement, j'ai peut-\u00eatre une certaine longue exp\u00e9rience mais une tr\u00e8s jolie phrase de Confucius qui dit que l'exp\u00e9rience est falot qui \u00e9claire le chemin parcouru mais pas forc\u00e9ment je chemin qui est devant, donc on ne peut pas \u00eatre et avoir \u00e9t\u00e9 oui effectivement, je suis un certain nombre de choses oui j'un certain nombre de contacts mais je crois que c'est pas mon r\u00f4le de servir de de guide, je crois que la jeune g\u00e9n\u00e9ration, c'est par exemple la collaboratrice que j'ai Victoria, elle doit voler de ses propres ailes, elle doit fonctionner, elle doit attirer les clients et on travaille ensemble, oui, je suis un petit peu plus vieux, on se challenge, les 2 et il n'y a pas de hi\u00e9rarchie, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne, on doive avoir maintenu une organisation plate et pas hi\u00e9rarchique o\u00f9 les gens se mettent au garde-\u00e0 -vous, quand ils sont dans mon bureau, on ne peut pas travailler quand on est au garde-\u00e0 -vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:48) [93%] :\r\nEt \u00e7a se voit que vous c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche est -ce que vous vous r\u00e9jouissez Claude Nicati de prendre un jour le RER, le TransRun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:57) [88%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re qu'il viendra le plus rapidement possible, j'esp\u00e8re \u00eatre dans le 1er wagon le 1er jour avec vos skis de fond avec, mais ce qu'qui font aussi cette inaugur\u00e9 en hiver ou je prendrai mon v\u00e9lo parce que ce sera pas demain, donc je prendrai belle haut pour redescendre depuis le haut du canton, j'aimerais bien, j'aimerais bien parce que ce projet, je souhaite qu'il arrive \u00e0 terme, que les gens puissent l'utiliser, qu'on se d\u00e9barrasse un petit peu de la voiture, il y en a trop, aujourd'hui, m\u00eame si je suis venu en voiture jusqu'\u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:21) [91%] :\r\nOui, mais bon, quand m\u00eame, il faut ce qu'il faut et puis en plus, aujourd'hui il pleut, vous allez revenir \u00e0 la politique un jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:27) [90%] :\r\nMais je crois pas je crois pas parce que l'on m'a pos\u00e9 la question, mon \u00e9pouse m'a pos\u00e9 la question il y a \u00e7a 2 jours Jean Bizet je reviendrai comme quoi je reviendrai comme membre d'un l\u00e9gislatif communal, j'ai pas forc\u00e9ment envie d'un ex\u00e9cutif communal je non, je pense que ce serait pas forc\u00e9ment judicieux, membre de l'ex\u00e9cutif cantonal oubli\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 fait, donc, et puis candidat \u00e0 une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale j'ai maintenant 62 ans, je vais encore travailler 5, 6, 7 ans, je sais pas combien je viens de signer un bail de 5 ans, mais non je pense pas \u00e0 moi qu'un jour je repr\u00e9sente les seniors sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale non je pense pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:00) [80%] :\r\nMonsieur ce poursuivi en 62, \u00e7a peut aller et on en a vu des plus \u00e2g\u00e9s se pr\u00e9senter quand m\u00eame le mardi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:06) [87%] :\r\nPlus \u00e2g\u00e9 mais je crois qu'il faut une fois laisser la place aux jeunes et je pense que c'est les jeunes qui vont dire le monde de demain, je pense que les vieux on va, ce serait une fois le moment que je m'asseyais sur un banc, je regarde les gens travailler, savoir s'il travaille aussi bien que moi, c'est une plaisanterie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:18) [92%] :\r\nC'est tout ce que je souhaite, messieurs, vous y arriverez pas Claude Nicati, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir, bon retour chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:24) [92%] :\r\nMerci de m'avoir fait pas exactement retour chez moi en bas, merci beaucoup de m'avoir invit\u00e9 et longue vie \u00e0 votre \u00e9mission merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:05) [77%] :\r\nJ'ai Salinger ici Ris-Orangis \u00e7a j'tant. \r\nMais j'ai re\u00e7u aux chasseurs dans le plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:19) [90%] :\r\nVoil\u00e0 une chanteuse valaisanne pour nous quitter Aur\u00e9lie Maurice \u00e0 son nom avec le sagittaire, c'est la fin de cette \u00e9mission, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci de nous \u00e9couter sur la premi\u00e8re, on se retrouve bien s\u00fbr demain pour parler th\u00e9\u00e2tre avec le metteur en sc\u00e8ne Philippe L\u00fcscher merci \u00e0 Diane Dufour, qui est notre attach\u00e9 de production et Jean-Claude Gally, qui \u00e9tait en r\u00e9gie, entre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T19:14:01Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicati, Claude", "role": "avocat au barreau neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21626667-03C6-4728-8D53-35D391C22D6F", "internalArchiveId": "21626667-03C6-4728-8D53-35D391C22D6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prix Nobel de chimie r\u00e9compense les batteries lithium-ion", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLe prix Nobel de chimie r\u00e9compense les batteries lithium-ion 12h30: Prix nobel de chimie SILLIG\r\nC'est le troisi\u00e8me Nobel... de la semaine:\r\nLe prix Nobel.. de chimie .... est attribu\u00e9... \u00e0 l'Am\u00e9ricain... \"John Goodenough\"... au Britannique...  \"Stanley Whittingam\"...  et au Japonais... \"Akira Yoshino\".\r\nLes trois chercheur... sont salu\u00e9s... pour avoir d\u00e9velopp\u00e9... des batteries... au lithium. \r\nLucia Sillig... \r\nC'est une avanc\u00e9e... qui a eu un gros impact ...sur la soci\u00e9t\u00e9... puisqu'on la retrouve... dans toutes sortes d'objets du quotidien..\r\nDu t\u00e9l\u00e9phone portable, qui tra\u00eene probablement pas trop loin de vous, au pacemaker, en passant par les voitures \u00e9lectriques, les batteries au lithium ont r\u00e9volutionn\u00e9 nos vies. \r\nBeacoup plus l\u00e9g\u00e8res que leurs anc\u00eatres, elles ont fait entrer l'\u00e9lectronique dans l'\u00e9re de la portabilit\u00e9. Elles permettent aussi la recharge, pr\u00e9cisuese notamment pour la mobilit\u00e9 \u00e9lectriques.\r\nA 97 ans, John b. Goodeough est le plus vieux laur\u00e9at jamais distingu\u00e9 par le prix Nobel, ce sont ses travaux dans les ann\u00e9es 1970, suivi par ceux de Stanley Wiintingham pui d'Akira Yoshino, qui ont permis \u00e0 chaque fois de franchir une nouvelle \u00e9tape pour permettre \u00e0 cette technologie d'aboutir pleinement.\r\nPour le comit\u00e9 Nobel, les trois scientifiques ont jet\u00e9s les fondations d'une soci\u00e9t\u00e9 sans fil et lib\u00e9r\u00e9e des combustibles fossiles, puisque les batteries au lithium sont notamment utilis\u00e9e comme compl\u00e9ment pour les \u00e9nergies qui flucutent, comme l'\u00e9olien et le solaire.", "durationSec": 61, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751933", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le prix Nobel de chimie r\u00e9compense les batteries lithium-ion / 12H30_2019-10-09T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 09.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:06:43Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le troisi\u00e8me Nobel de la semaine, le prix Nobel de chimie est attribu\u00e9 \u00e0 l'Am\u00e9ricain John des 9 au Britannique Stanley Willingham et au Japonais Akira Yoshino les 3 chercheurs sont salu\u00e9s pour avoir d\u00e9velopp\u00e9 des batteries au lithium Lucia Sillig c'est une avanc\u00e9e qu'a eu un tr\u00e8s gros impact sur la soci\u00e9t\u00e9, puisqu'on la retrouve dans toutes sortes d'objets du quotidien, oui, du t\u00e9l\u00e9phone portable qui tra\u00eene probablement pas trop loin de vous au Peacemaker en passant par les voitures \u00e9lectriques, les batteries au lithium ont r\u00e9volutionn\u00e9 nos vies rechargeable beaucoup plus l\u00e9g\u00e8res que leurs anc\u00eatre s', elles ont fait entrer l'\u00e9lectronique dans l'air de la portabilit\u00e9 \u00e0 97 ans John bigoudis 9, le plus vieux laur\u00e9at jamais distingu\u00e9 par le prix Nobel, ce sont ses travaux dans les ann\u00e9es 70 puis suivis par ceux de Stanley Willingham puis d'Akira Yoshino qui ont permis \u00e0 chaque fois de franchir une nouvelle \u00e9tape pour permettre \u00e0 cette technologie d'aboutir pleinement pour le comit\u00e9 Nobel les 3 scientifiques ont jet\u00e9 les fondations d'une soci\u00e9t\u00e9 sans fil et lib\u00e9r\u00e9e des combustibles fossiles, puisque les batteries au lithium sont notamment utilis\u00e9es comme compl\u00e9ment pour les \u00e9nergies qui fluctuent comme l'\u00e9olien et le solaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T10:44:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9F32186-3042-4935-9DEA-9CCE14B0BE0A", "internalArchiveId": "F9F32186-3042-4935-9DEA-9CCE14B0BE0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "  Futur ant\u00e9rieur - L'envol\u00e9e des textiles naturels, bios et v\u00e9gan", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pradervand , Didier\r\nFutur ant\u00e9rieur - L'envol\u00e9e des textiles naturels, bios et v\u00e9gan\r\n\r\n  Futur ant\u00e9rieur - L'envol\u00e9e des textiles naturels, bios et v\u00e9gan (FUTUR ANTERIEUR 09.10 TEXTILES EP3 BIO-EBNER)  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*** Et \u00e0 6h?? Troisi\u00e8me \u00e9pisode de Futur ant\u00e9rieur consacr\u00e9 au renouveau de l'industrie textile. Et ce matin Didier Pradervand: zoom sur ces nouveaux tissus que l'on d\u00e9crit comme \u00e9coresponsables, bio et naturels \r\n\"J'adore ta veste: c'est du daim ou du cuir ? Non, c'est un m\u00e9lange d'ananas et de champignons.\" \r\nEt bien cette phrase Alexandra ! Cette phrase pourrait d'ici quelques ann\u00e9es devenir banale. Car\r\nCe cuir d'ananas et ce daim issus des spores de champignons existent d\u00e9j\u00e0. Le premier s'appelle Pinatex, le second Muskin.  \r\nProduits \u00e0 partir de fruits, de feuilles, d'\u00e9corces, de champignons, d'algue et m\u00eame de lait, de caf\u00e9, de levure, de sucre, d'eau, de sel ou m\u00eame d'huile de ricin, la liste de ces nouveaux textiles naturels ne cesse de s'allonger... \r\n***Et comment on explique cette explosion de nouvelles mati\u00e8res Didier? \r\nPrise de conscience \u00e9cologique, sociale aussi, d'une industrie qui reste la seconde la plus polluante au monde. Mais seulement comme nous le rappelle Valentine Ebner, professeure \u00e0 la haute \u00e9cole d'art et de design de Gen\u00e8ve. Pour cette sp\u00e9cialiste mode, mailles et veilles des tendances: le veganisme est pass\u00e9 par l\u00e0 \r\n  23'' ((SON FA 09.10 TEXTILES EP3 BIO-EBNER 1/6)) \r\nV\u00e9ganisme et curiosit\u00e9 mais aussi, \u00e9videmment, un peu de greenwashing et de bonne conscience \u00e9colo \r\n  17'' ((SON FA 09.10 TEXTILES EP3 BIO-EBNER 2/6))\r\nMais Valentine Ebner le rappelle: c'est surtout des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qu'est venue la demande. Le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas pr\u00eat de s'arr\u00eater. Professeure, elle le ressent tous les jours \r\n  13'' ((SON FA 09.10 TEXTILES EP3 BIO-EBNER 3/6)) \r\nA noter aussi que ce ph\u00e9nom\u00e8ne est mondial, il touche tous les pays.  \r\nAinsi depuis sa cr\u00e9ation, y a 4 ans, le Global Change Award, sorte de Prix Nobel de la mode \u00e9co-responsable et bien ce concours a re\u00e7u plus de 8000 dossiers provenant de 151 pays. La plan\u00e8te mode est pleine redistribution des cartes \r\n  24'' ((SON FA 09.10 TEXTILES EP3 BIO-EBNER 4/6)) \r\n***Et tous ces textiles, Didier: on les trouve d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9? \r\nNon pas tous. et si certains le sont dans marques de niche souvent, on l'a dit, voire pour quelques uns aupr\u00e8s de grands noms de l'industrie, beaucoup en sont encore au stade exp\u00e9rimental. Car si leur origine se veut naturelle et \u00e9cologique, leur transformation ne l'est pas encore\r\n  29'' ((SON FA 09.10 TEXTILES EP3 BIO-EBNER 5/6)) \r\nDe l'espoir et des innovations dans l'origine des mat\u00e9riaux mais pas seulement \r\n  25'' ((SON FA 09.10 TEXTILES EP3 BIO-EBNER 1/6)) \r\nEt de teinture moins polluante, c'est jsutement de cela dont nous parlerons demain avec l'innovation d'une start-up valaisanne \r\n***Alors rendez-vous demain Didier, m\u00eame heure, m\u00eame endroit", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751956", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicThemes": ["v\u00e9ganisme"], "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - L\u2019envol\u00e9e des textiles naturels, bios et v\u00e9gan", "Futur ant\u00e9rieur - L\u2019envol\u00e9e des textiles naturels, bios et v\u00e9gan / LMA_2019-10-09T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - L\u2019envol\u00e9e des textiles naturels, bios et v\u00e9gan / LMA_2019-10-09T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10751960", "ece-10751956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T12:25:07Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n3\u00e8me \u00e9pisode de Futur ant\u00e9rieur consacr\u00e9 au renouveau de l'industrie textile et ce matin, Didier Pradervand, zoom sur ces nouveaux tissus que l'on d\u00e9crit comme \u00e9coresponsables bio et naturels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [88%] :\r\nJ'adore ta veste c'est du daim ou du cuir et bien non, c'\u00e9tait un m\u00e9lange d'ananas cette champignons, h\u00e9 bien cette phrase : cette phrase pourrait d'ici quelques ann\u00e9es, devenir banale car ce cuir d'ananas, c'est ce daim issus de spores de champignons existent, le 1er s'appelle Pinc, Tex, le second mesquine, produit \u00e0 partir de fruits, de feuilles d'\u00e9corces de champignons et j'ai pas fini d'algues et m\u00eame de lait de caf\u00e9 de levure, de sucre, d'eau de sel ou m\u00eame d'huile de ricin la liste de ces nouveaux textiles naturels ne cesse de s'allonge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [98%] :\r\nEt comment on explique cette explosion de nouvelles mati\u00e8res Didier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nAlors prise de conscience \u00e9cologique, sociale aussi d'une industrie qui reste dans le rappelle la seconde la plus polluante au monde, mais pas seulement, comme nous le rappelle Valentine Ebner, professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole d'art et Design de Gen\u00e8ve pour cette sp\u00e9cialiste mode mailles et veilles tendance le v\u00e9ganisme est pass\u00e9e par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [87%] :\r\nEn effet, on a tout \u00e0 coup, des gens qui voulaient plus porter de cuir qui voulait plus porter de laine peut porter de soi donc il y avait des nouveaux cuir qui sont faits \u00e0 partir de Li\u00e8ge \u00e0 partir de mat\u00e9riaux vraiment v\u00e9g\u00e9tarien enfin Vega n'apr\u00e8s, il y aussi une part de curiosit\u00e9 de la part des designers qui vont explorer des mol\u00e9cules, des champignons, des bact\u00e9ries de l'ADN, enfin voil\u00e0, il y a pas que du v\u00e9ganisme non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [96%] :\r\nV\u00e9ganisme curiosit\u00e9 mais aussi \u00e9videmment un peu de greenwashing et de bonne conscience \u00e9colo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [95%] :\r\n\u00e9videmment, il y a toujours les gens qui font \u00e7a pour avoir bonne conscience ou bien surtout pour donner bonne conscience \u00e0 leurs consommateurs parce qu'il faut \u00eatre dans l'air du temps, et on voit bien que l'air du temps, c'est \u00e7a, c'est un argument marketing pour certaines marques, mais il y a aussi beaucoup de marques qui sont extr\u00eamement convaincu de ce qu'elles font et qui ne voient pas les choses autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nMais Valentine Ebner le rappelle c'est surtout des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qu'est venue la demande, le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas pr\u00eat de s'arr\u00eater, professeure elle le ressent tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [86%] :\r\n\u00e0 100 pourcent c'est vraiment du bottin meuble, c'est que nous, on ne faisait un petit peu comme \u00e7a, ils sont l\u00e0, mais comment vous avez comment fait pas durable, donc c'est vraiment tr\u00e8s clairement de \u00e7a vient, m\u00eame si notre volont\u00e9 de les accompagner, de fortes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [95%] :\r\n\u00e0 noter aussi que ce ph\u00e9nom\u00e8ne est mondial, il touche tous les pays ainsi depuis sa cr\u00e9ation il y a 4 ans, le Global Challenge World, sorte de Prix Nobel de la mode \u00e9co- responsable, h\u00e9 bien, ce concours a re\u00e7u plus de 8000 dossiers provenant de 151 pays la plan\u00e8te mode est en pleine redistribution des cartes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [90%] :\r\nBon, \u00e7a, \u00e7a fera pas plaisir \u00e0 beaucoup de gens, mais j'ai un peu impression qu'on est \u00e0 la fin de l'ancien r\u00e9gime avec l'h\u00e9g\u00e9monie de certaines capitales de mode avec leurs secrets, tout \u00e7a, que la mode devient quelque chose de beaucoup plus global collaboratif avec des pays compl\u00e8tement \u00e9mergents donc tous ces pays maintenant participe \u00e0 ce processus avec justement cette nouvelle vision de de leur \u00e9poque de leur \u00e2ge : en fait, et pour eux, c'est une fa\u00e7on de vivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [92%] :\r\nEt tous ces textiles, Didier, on les trouve d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [93%] :\r\nAlors non pas tous, si certains le sont dans des marques de niche, souvent, on l'a dit, voire pour quelques-uns aupr\u00e8s de grands noms de l'industrie, beaucoup en sont encore au stade exp\u00e9rimental, car si leur origine se veut naturelle et \u00e9cologique leur transformation ne l'est pas encore totalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [91%] :\r\nJe pense par exemple aux basques qui sont faites \u00e0 base d'algues, \u00e7a reste encore un processus tr\u00e8s long, compliqu\u00e9 et encore polluant donc l\u00e0 quelque part, on on r\u00e9pond pas \u00e0 la demande, donc il y a encore beaucoup de d\u00e9veloppement \u00e0 faire dans les processus pour arriver \u00e0 un produit qui soit coh\u00e9rent avec son but, donc l\u00e0 c'est s\u00fbr qu'il y a encore de la d\u00e9marche, on est au d\u00e9but du processus, mais on a tr\u00e8s bon espoir, c'est en tout cas une histoire d'avenir \u00e7a va pas forc\u00e9ment tout remplacer ne mais \u00e7a va \u00eatre en tout cas on continue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [98%] :\r\nDe l'espoir et des innovations dans l'origine des mat\u00e9riaux, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [88%] :\r\nIl y a par exemple la durabilit\u00e9 des v\u00eatements, parce qu'on peut faire en sorte de l'entretenir nous le mois sont possibles de l'Avesnois souvent possible, par exemple, \u00e7a c'est des recherches qui existe la teinture, alors il y a de la stature, maintenant qu'on voit avec des bact\u00e9ries, mais il y a aussi d'autres fa\u00e7ons de faire la teinture pour que nous reste clean, apr\u00e8s il y a de plus en plus de questions l\u00e0 dessus, \u00e7a c'est vraiment la bact\u00e9rie les microbes, des choses comme \u00e7a deviennent des pigments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [90%] :\r\nEt de teinture moins polluante et bien en sera justement question demain avec l'innovation d'une petite Start-Up valaisanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [93%] :\r\nAlors, rendez- vous demain, Didier, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, merci pour ces chroniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB2F4149-3B6F-4121-91FF-876427B77250", "internalArchiveId": "FB2F4149-3B6F-4121-91FF-876427B77250", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e de La Matinale - Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat et pr\u00e9sidente de la Fourchette Verte Suisse", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9e de La Matinale - Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat et pr\u00e9sidente de la Fourchette Verte Suisse (INVITEE REDAC 09.10 ANNE-CLAUDE DEMIERRE (10 ANS FOURCHETTE VERTE)) Anne Claude Demierre CE Fribourg - Fourchette verte - \u00e9largir \u00e0 des thematiques cantonales. \r\n  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n**** 7h34, la conseill\u00e8re d'Etat FR Anne-Claude Demierre est notre invit\u00e9e ce matin, Xavier c'est \u00e0 vous!\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00e9tat socialiste fribourgeoise\r\nAnne-Claude Demierre pr\u00e9side la fourchette verte. \r\nf\u00eate les 25 ans d'une association\r\nn\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et qui a essaim\u00e9 pour atteindre\r\n1600 \u00e9tablissements dans tout le pays.  \r\nLa fourchette verte, c'est dans chaque assiette\r\nune moiti\u00e9 de l\u00e9gumes, un tiers de f\u00e9culents\r\net un sixi\u00e8me de prot\u00e9ines.\r\nC'est aussi 85'000 repas servis dans le cantines chaque jour \u00e0 des moins de 16 ans.\r\nMais les standards de lutte contre la malbouffe changent :\r\n\u00e9quilibr\u00e9 ne suffit plus. Moins ou pas de viande. Local. tra\u00e7abilit\u00e9 sont les nouvelles normes.\r\nAnne Claude Demierre vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8h...\r\nOn va parcourir et commenter la presse avec vous dans un instant....\r\nMerci Anne-Claude Demierre, bonne journ\u00e9e, bonne suite \u00e0 vous!\r\nEt tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous!\r\nJINGLE\r\nMETEO\r\nTUM", "durationSec": 639, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751884", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat et pr\u00e9sidente de la Fourchette Verte Suisse", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat et pr\u00e9sidente de la Fourchette Verte Suisse / LME_2019-10-09T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat et pr\u00e9sidente de la Fourchette Verte Suisse / LME_2019-10-09T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10751905", "ece-10751884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:22:36Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [92%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise Anne-Claude Demierre est notre invit\u00e9 ce matin Xavier c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [87%] :\r\nAnne-Claude Demierre, bonjour, bonjour, vous pr\u00e9sidez l'association la fourchette verte qui f\u00eate ses 25 ans s\u00e9jour mais la Anne-Claude Demierre c'est le 2\u00e8me dimanche d'octobre en Gruy\u00e8re qui approche, la B\u00e9nichon de la montagne, est ce que vous allez aussi festoyer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, je vais faire la la B\u00e9nichon c'est une tradition de de familles d'ailleurs Fourchette verte permet aussi de faire des exceptions, je crois que c'est important qu'on prenne aussi plaisir avec nos traditions locales d'autant plus que l\u00e0 on consomme des produits locaux pour la p\u00e9niche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [89%] :\r\nVous avez dit exception donc j'allais vous poser la question, la, la B\u00e9nichon, le menu de B\u00e9nichon c'est pas tellement Fourchette verte en somme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nAlors non, je crois que c'est plus de 1700 calories pour le mieux pour autant qu'on reprenne pas 2 fois de la cr\u00e8me double avec les marins, donc \u00e7a doit rester effectivement une exception. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [84%] :\r\nD'accord, parce que le menu de B\u00e9nichon sans le jambon de la borne gigot gigogne au c'est plus tellement la B\u00e9nichon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [85%] :\r\nAlors non, m\u00eame si pour moi le le plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 du menu B\u00e9nichon des poires, c'est donc je suis encore dans les crit\u00e8res Fourchette verte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [91%] :\r\nJustement, alors on parle de viande et je vous je vous taquine un peu mais manger de la viande est -ce que c'est encore admis par la Fourchette verte \u00e7a mais c'est de plus en plus contest\u00e9 qu'est ce qui est en train de se passer avec avec l'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [91%] :\r\nAlors ce qui est ce qui est pr\u00e9vu, dans, dans les recommandations de Fourchette verte c'est 2 \u00e0 3 portions de viande rouge 100 et 120 grammes par semaine avec une journ\u00e9e v\u00e9g\u00e9tarienne, donc on voit que, on a d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement r\u00e9duit les les proportions de de de prot\u00e9ines dans dans dans les menus, aujourd'hui on a un d\u00e9bat qui est certainement l\u00e9gitime en terme de de diminution de la quantit\u00e9 de viande, ce qu'il faut voir, c'est aussi la la vision globale de la sant\u00e9 publique et de voir aussi dans : dans quelle mesure pour Fourchette verte, on doit, on doit prendre nos mais ils se sont 600 \u00e9tablissements avec nous et les emmenait papa mais de fa\u00e7on d\u00e9termin\u00e9e vers des des assiettes \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [91%] :\r\nEst ce que vous avez l'impression parfois \u00e0 la Fourchette verte d'\u00eatre pris entre entre 2 extr\u00eames entre 2 feux, entre les v\u00e9gane qui veulent interdire toute viande et les producteurs de viande pour qui tout le reste n'est que garniture, comme dit la pub. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [93%] :\r\nAlors oui, c'est un peu \u00e7a, on sait qu'on a des clients qui qui souhaiteraient plut\u00f4t 150 \u00e0 200 grammes de viande par repas, nous on est \u00e0, entre 100 et 100 20 grammes je crois qu'on a toujours finalement avec Fourchette verte suivi l'\u00e9volution des connaissances scientifiques et ce que notre objectif c'est vraiment de proposer des plats \u00e9quilibr\u00e9s aux enfants leur apprendre aussi \u00e0 se cr\u00e9er une biblioth\u00e8que de go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [94%] :\r\nAlors justement, la fourchette verte f\u00eate ses 25 ans, l'association n'a cess\u00e9 de grandir, mais pourquoi dans un pays de gastronomie, comme la Suisse, quand m\u00eame, a -t-il fallu mettre en place une association et des r\u00e8gles pour lutter contre la malbouffe, \u00e7a para\u00eet incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [90%] :\r\nBah, simplement parce que, aujourd'hui, le le probl\u00e8me de du surpoids, le probl\u00e8me de l'\u00e9quilibre alimentaire est une des raisons des, des, des maladies non transmissibles un o\u00f9 nous avons 2 1000000 200000 Suisses qui souffrent de ces maladies non transmissibles qui provoque le 8 ans pourcent des co\u00fbts de la sant\u00e9, nous savons, en terme de de mesures structurelles que la question de l'alimentation saine et l'activit\u00e9 physique sont 2 \u00e9l\u00e9ments qui permettent de lutter contre ces maladies non transmissibles, c'est extr\u00eamement important qu'on puisse mettre en place ces mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [91%] :\r\nJustement, alors ces maladies, on parle de quoi on parle de cancer, de maladies cardiovasculaires, de diab\u00e8te et ces chiffres que vous donnez sont tout \u00e0 fait impressionnant2,2 millions de personnes qui souffrent de ces maladies li\u00e9es \u00e0 l'Hemmler li\u00e9s \u00e0 l'alimentation, ce qui fait 8 ans pourcent des co\u00fbts de la sant\u00e9 mais \u00e0 \u00e0 \u00e0 vous comprendre, on s'empoisonne, on mange en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [88%] :\r\nAlors si on le fait de mani\u00e8re non \u00e9quilibr\u00e9, oui, il y a vraiment des des r\u00e9percussions sur la sur la sant\u00e9, c'est pour \u00e7a que Fourchette Huertas \u00e0 et ce Label de l'alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, avec des proportions \u00e0 \u00e0 respecter et aussi je pense qu'il est extr\u00eamement important, c'est, c'est qu'on puisse travailler, nous nous servons 112250 repas par jour, dont 8 35000 pour les enfants et les jeunes de moins de 16 ans et c'est extr\u00eamement important qu'on puisse donner des bonnes habitudes \u00e0 nos jeunes, puis surtout si leur offrir une alternative au vendeur de kebabs ou de hamburgers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [92%] :\r\nOui, on parle des cantines, on parle des enfants et c'est bien normal, c'est une priorit\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a des associations comme la Fourchette Fourchette verte d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a encore des distributeurs de sodas et de barres chocolat\u00e9es dans les gymnases dans les \u00e9coles fribourgeoise c'est qu'il y a un texte qui qui qui veut les interdire, mais un peu partout en Suisse romande, c'est un d\u00e9bat comment est -ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0 \u00e0 \u00e0 la laisser la porte ouverte \u00e0 la malbouffe et \u00e0 l'industrie, dans les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [94%] :\r\nJe pense qu'il faut voir \u00e7a dans une \u00e9volution de la de la soci\u00e9t\u00e9 ou si on reprend l'histoire de l'alimentation surtout c'est ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, on voit que nos, nos grands- parents, manger de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e, on n'avait pas de la viande tous les jours, c'\u00e9tait le plat du dimanche on mangeait pas des plats raffin\u00e9s, apr\u00e8s il y a eu certainement l'air de l'industrialisation qui affectent les habitudes ont chang\u00e9, que beaucoup de produits ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la disposition des des consommateurs et consommatrices et je pense qu'aujourd'hui il y a une vraie prise de conscience de la population face aux enjeux de de l'alimentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [86%] :\r\nOui, prise de conscience aussi de la part de la Fourchette verte il y a un nouveau Label, qui va \u00eatre lanc\u00e9, c'est \u00e7a \u00e0 MabThera ou je me trompe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [88%] :\r\nAlors, \u00e0 MabThera, c'est effectivement un volet compl\u00e9mentaire qui introduit la notion de d\u00e9veloppement durable, nous avons des projets pilotes depuis 2016 dans les cantines pour les enfants et les jeunes de moins de 16 ans et le ce, ce volet compl\u00e9mentaire va \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 sur l'ensemble des des gammes fourchette de la belle Fourchette verte de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [94%] :\r\nOn sent avec avec la prise de conscience des jeunes, notamment en mati\u00e8re climatique, ils sont souvent dans la rue mais est -ce que \u00e7a se retrouve aussi \u00e0 la cantine est ce qu'il y a des nouvelles exigences de la part de cette jeunesse qui veut sauver la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [88%] :\r\nAlors il faudra v\u00e9rifier, hein, ces ces prochains mois, c'est si on retrouve une coh\u00e9rence entre les les actions dans la rue et les gestes de tous les jours, moi ce que je vis avec mes enfants, ce qu'il a une vraie prise de conscience sur l'alimentation nos, nos jeunes retournent faire des achats au march\u00e9 commande des des cagettes dans dans les \u00e9piceries locales son sport force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [85%] :\r\nIls sont parfois paradoxaux \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a ne les emp\u00eache pas d'aller le jeudi au McDo, elle vendredi au march\u00e9 bio pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [94%] :\r\nMais ils vont le vendredi au march\u00e9 bio il y a une \u00e9volution peut-\u00eatre plus que nous, quand on \u00e9tait jeune, et moi je suis confiant dans cette jeunesse qui qui r\u00e9agit pour pour pour sauver le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [87%] :\r\nAnne-Claude Demierre, vous \u00eates aussi conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste dans le canton de Fribourg il y a les f\u00e9d\u00e9ral, je voulais profiter de votre pr\u00e9sence pour savoir comment se porte l'alliance du Parti socialiste et des Verts \u00e0 Fribourg, on sait qu'en mars 2018 lors d'une compl\u00e9mentaire pour le Conseil d'\u00c9tat, celle pour le d\u00e9part de Madame Marie Garnier, vous avez perdu un si\u00e8ge, est ce que le 20 octobre National vous ambitionnez toujours de prendre 2 si\u00e8ges 3 si\u00e8ges, c'est-\u00e0-dire de si\u00e8ges pour les socialistes, un si\u00e8ge pour les Verts, c'est une un un bon \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [91%] :\r\nAlors on est, on travaille ensemble, avec les Verts et le PC \u00e0 Fribourg, dont l'objectif vraiment de r\u00e9cup\u00e9rer le le 3\u00e8me si\u00e8ge c'est vraiment une question importante puisque, il faut absolument qu'on puisse briser cette majorit\u00e9 de 100 une voix PLR UDC au niveau national pour pouvoir permettre des, des, des changements dans dans ce pays et \u00e0 Fribourg il y a une possibilit\u00e9 de de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge essaie nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [86%] :\r\nC'\u00e9tait un si\u00e8ge qui avait \u00e9t\u00e9 pris par l'UDC au Parti socialiste lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature voil\u00e0 \u00e7a c'est l\u00e0, on a des petits gains sur lesquelles le parti socialiste esp\u00e8re bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [90%] :\r\nOui c'est \u00e7a exactement il y a vraiment une opportunit\u00e9 \u00e0 Fribourg, en travaillant ensemble avec les Verts et le PCF, nos listes sont apparent\u00e9s de de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge -l\u00e0, c'est en tout cas, toute cette \u00e9nergie qu'on met pour les prochaines votations esp\u00e8re aussi que les jeunes qui sont descendus dans la rue, iront voter et concr\u00e9tis\u00e9e par des actes aussi les manifestations dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [89%] :\r\nOui, comme ministre de la Sant\u00e9, vous avez encore le dossier \u00e9pineux des h\u00f4pitaux fribourgeois et de sa r\u00e9forme, vous \u00eates grill\u00e9 aryenne est -ce que la fermeture des urgences 24h/24h de l'h\u00f4pital de la Gruy\u00e8re Arias est ce que c'est pr\u00e9vu, c'est pour quand et comment est -ce que \u00e7a va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [94%] :\r\nAlors la question des des h\u00f4pitaux effectivement complexe \u00e0 \u00e0 Fribourg d'abord dire que nos h\u00f4pitaux donne des prestations vraiment de tr\u00e8s haute qualit\u00e9, le conseil d'administration est en train de clarifier la la strat\u00e9gie de l'h\u00f4pital fribourgeois il va l'annoncer d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ce qui est s\u00fbr, c'est que la mission qui est donn\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, au conseil d'administration et de maintenir des des soins de proximit\u00e9 des acc\u00e8s \u00e0 des services d'urgence pour toute la population fribourgeoise \u00e0 voir comment on pourra le concr\u00e9tiser ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [94%] :\r\nMais il y aura des d\u00e9cisions douloureuses et vous \u00eates ministre de la sant\u00e9, c'est vous qui devrez aller les expliquer, notamment \u00e0 vos \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [92%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que l'h\u00f4pital fribourgeois et face \u00e0 \u00e0 d'\u00e9normes d\u00e9fis et notamment il devra concentrer une partie des des prestations sur sur l'h\u00f4pital cantonal, pourrait vraiment pouvoir se positionner entre les elle elle chute finalement c'est aussi l'avenir de l'h\u00f4pital fribourgeois qui qui se joue dans ce dossier- l\u00e0, on peut pourra pas faire fi des d\u00e9fis auxquels l'ensemble des h\u00f4pitaux dans dans ce pays sont confront\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 Fribourg il encourt la r\u00e9forme de la caisse de pension du personnel de l'\u00c9tat, encore un sujet qui f\u00e2che \u00e0 Fribourg finalement pendant des ann\u00e9es, Fribourg, vous nous avait un peu bluff\u00e9 bluff\u00e9 le reste de la Suisse romande en pr\u00e9sentant pendant des ann\u00e9es des r\u00e9sultats incroyables mais en quelque sorte, vous avez repouss\u00e9 les reflets, les r\u00e9formes, vous \u00eates d\u00e9sormais au pied du mur de nous le confirmer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [89%] :\r\nAlors, je ne crois pas qu'on a repouss\u00e9 les, les, les r\u00e9formes iARN canton dynamique qui qui s'engagent beaucoup qui est innovant aussi qui s'\u00eatre fait, c'est de faire le meilleur pour sa population, en ce qui concerne la la caisse de pension je crois qu'on est arriv\u00e9 d'ailleurs comme tous les autres, quand on a tous \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cette question de de caisses de pension, on y apporte une r\u00e9ponse qui est qui est correct en limitant les cons\u00e9quences pour les collaborateurs et collaboratrices, \u00e7a fait plus d'une ann\u00e9e qu'on n\u00e9gocie avec les partenaires sociaux et je crois qu'aujourd'hui ce qui est ce qui quelques gr\u00e8ves et quelques gr\u00e8ves peut-\u00eatre n'avait pas eu de gr\u00e8ve il y a eu des manifestations, je crois que ce qui est propos\u00e9 aujourd'hui c'est quelque chose d'acceptable, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 800 millions que le canton de Fribourg va dans cette r\u00e9forme jusqu'en 2005, donc je crois qu'il y a une pente pro- travail qui a \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [78%] :\r\nClaude Demierre, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demierre, Anne-Claude", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat PS - Pr\u00e9sidente de la Fourchette Verte", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCA94F14-3ABE-403E-8766-9486B15228D4", "internalArchiveId": "CCA94F14-3ABE-403E-8766-9486B15228D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Anne Catherine Salberg, pr\u00e9sidente de la Commission de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de m\u00e9diation", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lue - Anne Catherine Salberg, pr\u00e9sidente de la Commission de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de m\u00e9diation *** Tous les matins dans le 5-6H30, nous proposons un espace politique. C'est la capsule \"Si j'\u00e9tais \u00e9lu\". \r\nLa question est simple : que feriez vous si vous \u00e9tiez \u00e9lu roi ou reine de la Suisse. Elle est pos\u00e9e \u00e0 nos invit\u00e9s. \r\nCe matin, on vous propose d'\u00e9couter ou de r\u00e9\u00e9ecouter les propos d''Anne Catherine Salberg, pr\u00e9sidente de la Commission de reconnaissance de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des associations de m\u00e9diation.\r\n  1'59''\r\n***EXTRO : Anne Catherine Salberg, pr\u00e9sidente de la Commission de reconnaissance de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des associations de m\u00e9diation. Elle r\u00e9pondait aux questions de Coraline Pauchard. \r\nPromo 2\r\nJingle invit\u00e9", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751952", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Anne Catherine Salberg, pr\u00e9sidente de la Commission de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de m\u00e9diation / LMA_2019-10-09T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:16:10Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTous les matins dans le 5 6 30, nous proposons un espace politique, c'est la capsule : Si j'\u00e9tais \u00e9lu, la question est simple : que feriez -vous si vous \u00e9tiez \u00e9lu roi ou reine de la Suisse, elle est pos\u00e9e \u00e0 nos invit\u00e9s ce matin, on vous propose en nouvelle diffusion les propos d'Anne Catherine Salberg, pr\u00e9sidente de la commission de reconnaissance de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des associations de m\u00e9diation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nC'est beau \u00eatre reine au pays du consensus, h\u00e9 bien, bien entendu, je mettrai en place des lois qui promouvoir et la m\u00e9diation dans tous les domaines et surtout qu'il la financerait, parce que la formule qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e, c'est d'avoir des m\u00e9diateurs ind\u00e9pendants et le financement, et donc un probl\u00e8me cl\u00e9 et j'ai moi je mettrai la m\u00e9diation comme offrent g\u00e9n\u00e9rale pour tous les citoyens et citoyennes de ce pays pour tous ses habitants et toutes ces habitantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [97%] :\r\nDu coup, un financement signifie aussi une une reconnaissance de la profession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nBien entendu, mais on pourrait aussi juste dire on promeut la m\u00e9diation absolument partout et il y a aussi des m\u00e9diateurs qui sont b\u00e9n\u00e9voles, mais ce qui serait important, c'est que les m\u00e9diateurs soit effectivement qui a lifi\u00e9 je ne sais pas si c'est un peu un dispensable qui soient tous reconnus par la Conf\u00e9d\u00e9ration, parce que si on est m\u00e9diateur dans les quartiers, si on est tr\u00e8s proche du terrain et que, on le fait de mani\u00e8re b\u00e9n\u00e9vole, ce qui est important c'est d'\u00eatre form\u00e9, mais pas forc\u00e9ment d'\u00eatre labellis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [91%] :\r\nEst ce que \u00e7a permettrait Anne Catherine Salberg ou \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de mieux communiquer ce que nous avons un probl\u00e8me de communication aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [93%] :\r\nAlors, la communication, elle est sur toutes les bouches, puisque on communique par les r\u00e9seaux sociaux de toutes sortes de mani\u00e8res mais est -ce que l'on s'entend vraiment et c'est vrai qu'en fran\u00e7ais on peut jouer sur le mot s'entendre, il faut s'\u00e9couter, s'entendre pour mieux s'entendre, et dans ce sens -l\u00e0, oui, moi je pense que dans une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s individualiste, tr\u00e8s o\u00f9 chacun est centr\u00e9 sur lui- m\u00eame, le lien a tendance \u00e0 se d\u00e9liter et est -ce la m\u00e9diation Metz vraiment l'accent sur comment est -ce qu'on peut construire ensemble notre inter- d\u00e9pendance parce que personne ne peut faire des choses sans les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [96%] :\r\nAnne Catherine Salberg, pr\u00e9sidente de la commission de reconnaissance de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des associations de m\u00e9diation, elle r\u00e9pondait aux questions de Coraline Pauchard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F07F86D-FC4B-479B-89B6-984EDD66EEAC", "internalArchiveId": "9F07F86D-FC4B-479B-89B6-984EDD66EEAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Yan Duyvendak, performeur suisse d'origine n\u00e9erlandaise", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Yan Duyvendak, performeur suisse d'origine n\u00e9erlandaise  DIRECT STUDIO LAUSANNE (Yan dort ce soir \u00e0 l'h\u00f4tel Lausanne by Fassbind Hotel (rue marterey 15). TAXI EST BOOKE! (syst\u00e8me bon).)\r\nYan Duyvendak, artiste, perfomeur, directeur artistique de sa propre compagnie. Projet \"Invisible\" \u00e0 Lausanne en ce moment. T\u00e9l: ** 95\r\n_____________\r\n5h55 : TITRE MUSICAL - Lo/Hi des Black Keys de leur dernier album \"Let's rock\" sorti en mars. Et si vous aimez le blues rock am\u00e9ricain, mais qui vient de plus pr\u00e8s...allez tendre l'oreille du c\u00f4t\u00e9 des Lausannois de John Dear. \r\nQuand avez-vous troubl\u00e9 l'ordre public pour la derni\u00e8re fois? C'est avec cette question que le texte du th\u00e9\u00e2tre Arsenic introduit \"Invisible\" un projet de Yan Duyvendak. \r\nEt oui, quand avez-vous troubl\u00e9 l'ordre public pour la derni\u00e8re fois? Une question dans l'air du temps et que le performeur n\u00e9\u00e9rlando-genevois s'amuse \u00e0 d\u00e9construire pour mieux reconstruire \u00e0 travers une s\u00e9rie de micro-interventions \u00e0 Lausanne. Si vous \u00eates curieux et joueur, vous pouvez y participer...ces interventions se tiendront \u00e0 diverses dates de ce mois et en novembre...et vous ne sauriez rien avant votre arriv\u00e9e \u00e0 l'Arsenic...point de d\u00e9part de tous les possibles...et pour en parler, nous accueillons ce matin dans notre studio, Yan Duyvendak, bonjour! \r\n - Vous pratiquez la performance depuis 1995 et vous \u00eates une r\u00e9f\u00e9rence de la performance helv\u00e9tique et europ\u00e9enne. Vous exploitez ainsi les diff\u00e9rentes facettes de l'art vivant, c'est quelque chose qui s'est impos\u00e9 naturellement \u00e0 vous ou vous vouliez plut\u00f4t vous concentrer \u00e0 une discipline artistique? \r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 en mai par l'Anneau Hans-Reinhart 2019 - le grand prix suisse de th\u00e9\u00e2tre.\r\nDans un entretien dans la presse apr\u00e8s cette r\u00e9compense, vous avez dit \u00ab \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de le recevoir. Parce que je n'ai pas le sentiment que ce que je fais est du th\u00e9\u00e2tre. \u00bb....alors comment qualifiez-vous votre travail ? (pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture, vous \u00eates un artiste qui abolit les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rentes disciplines) \r\n- qu'est-ce qui vous fascine dans votre travail? le fait de travailler la pr\u00e9sence corporelle, d'y amener d'autres dimensions en utlisant d'autres formes d'art ou d'agiter les consciences \u00e0 travers vos projets? \r\n- Agiter les consciences on peut le dire car vous avez une approche tr\u00e8s engag\u00e9, tr\u00e8s ancr\u00e9 dans l'actualit\u00e9...c'est m\u00eame un fil rouge quand on dresse la liste, et elle est longue, des projets que vous avez mis sur pied...mais par exemple \"Actions\" en 2016 \u00e9voquait la crise des r\u00e9fugi\u00e9s ou encore \"Still in Paradise\" avec comme toile de fond, le terrorisme...\r\n- Cet engagement, qu'il soit politique ou soci\u00e9tal, aujourd'hui, est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le milieu de l'art...plus qu'avant, selon vous? \r\nEvoquer, susciter des interrogations de mani\u00e8re concr\u00e8te et moins abstraite ? \u00e7a parle peut-\u00eatre pluS aussi aux gens? \r\n- quel regard vous portez, plus globalement sur l'art vivant? \r\n- vous qui voyagez beaucoup, comment se distingue l'art vivant suisse au niveau international? \r\n--- 2e partie ici? \r\nInvisible : \r\nTous vos projets donnent mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion mais pas de mani\u00e8re on va dire confortable puisque le public est invit\u00e9 \u00e0 s'investir dans vos projets et de s'activer sous diff\u00e9rentes formes..et on retrouve cette implication dans le projet \"Invisible\" qui a commenc\u00e9 \u00e0 prendre ses marques lausannoises la semaine derni\u00e8re dans l'espace public et qui s'activera \u00e0 nouveau d\u00e8s demain...mais c'est tout un myst\u00e8re...je vous laisse nous expliquer le principe du projet ou du jeu, Yan Duyvendak....\r\nDans l'explicatif du projet, il est \u00e9crit \"cr\u00e9er, ensemble, une situation sensible, mais invisible\"...mais est-elle vraiment si invisible?\r\nles retours des participants dans d'autres villes ou pays, parlent souvent du regard des autres...mais interpellent aussi les participants... \r\nOn l'a dit, troubler l'ordre public, s'emparer de l'espace public, c'est d'actualit\u00e9...on remet d'ailleurs tout r\u00e9cemment en cause les \u00e9lus politiques qui d\u00e9sob\u00e9issent pour cause d'urgence climatique et font passer ainsi leurs convictions avant leur promesse de contribuer au maintien de l'ordre public....et on remet en cause ce genre d'attitude, votre r\u00e9action? \r\nLa Limmat color\u00e9 en vert en ville de Z\u00fcrich par des activistes \u00e9cologistes, une performance artistique, Yan Duyvendak ? \r\n- - - - - - - - - - - - - -\r\n(Projet Virus aussi, en 2020, toujours \u00e0 l'Arsenic) \r\n(S'emparer de l'espace public, un th\u00e8me qui vous est cher car vous avez \u00e9galement mener un atelier en Inde cette fois sous l'angle de la d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\nBesoin de sortir du cadre, des murs d'un th\u00e9\u00e2tre pour mieux s'exposer ? \r\nConstruire quelque part un th\u00e9\u00e2tre le temps d'un jour ou d'une nuit pour mieux le d\u00e9construire tout comme vous le faites avec les th\u00e8mes dans \"Invisible\"...)", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751954", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Yan Duyvendak, performeur suisse d\u2019origine n\u00e9erlandaise / LMA_2019-10-09T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:16:11Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTroubler l'ordre public, une action qui a le vent en poupe l'actualit\u00e9 parlent d'elles-m\u00eames : d'abord les gilets jaunes, les manifestations pour le climat ou encore extinction r\u00e9bellion qui pr\u00f4ne la d\u00e9sob\u00e9issance civile Invisible de Yan de Wendake propose des mini- interaction dans l'espace public et vous \u00eates cordialement invit\u00e9s \u00e0 y participer \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a une demande \u00e0 qu'on vous retrouve alors tous vos projets donnent mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion, mais pas de mani\u00e8re on va dire, confortable, puisque le public est invit\u00e9 \u00e0 s'investir dans vos projets et de s'activer sous diff\u00e9rentes formes et on retrouve cette implication dans le projet, Invisible mais j'en dis pas plus, parce qu'on doit garder un peu de myst\u00e8re concernant Invisible donc vous laisse peut-\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\nInvisible c'est un jeu dans lequel les spectateurs sortent effectivement, comme vous l'avez dit, dans l'espace urbain dans l'espace public, donc \u00e7a peut \u00eatre sur des places, mais aussi dans des caf\u00e9s, des bars, des banques pour y faire des toutes petites choses, c'est comme les flash qui reste en fait Invisible donc vous disiez que c'\u00e9tait pas confortable, mais en fait c'est pas vrai, je pense qu'au contraire, c'est quelque chose qui est extr\u00eamement excitant de l\u00e9g\u00e8rement sortir de nos, de nos l\u00e9g\u00e8rement sortir de ce qui est habituel et de se rendre compte que mon fait \u00e7a pas tout seul, mais en groupe \u00e0 quel point c'est c'est extr\u00eamement grisant de faire des choses comme un dans dans un esp\u00e8ce de petit combien comit\u00e9 secret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [87%] :\r\nFaut dire que c'est Invisible mais toutefois l'si on regarde si je ne sais pas s'il y a des gens qui se l\u00e8vent d'un coup dans un train, c'\u00e9tait une des actions que vous aviez propos\u00e9 dans dans un autre pays ou dans une autre ville, les autres personnes qui sont dans le train, s'interroge, voire 10 personnes d'un coup se lever dans un train oui de deuxi\u00e8mement si invisible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [90%] :\r\nNon, c'est ce qu'on entend ce qu'on veut dire en fait avec cette Invisible c'est que \u00e7a reste impossible \u00e0 classer, c'est que, en g\u00e9n\u00e9ral quand il y a des choses qui se sont, qui se font dans l'espace public, ce que les usagers du lieu, essaye de faire c'est de classer ce qui s'y passe et demain dans une bo\u00eete, avant de dire : OK, c'est un flashmob c'est c'est des c'est celle des \u00e9tudiants des Beaux-Arts voil\u00e0 et une fois que c'est class\u00e9 la tension tombe tandis que nous ce qu'on essaye de faire c'est de vraiment maintenir en fait une esp\u00e8ce de suspension comme \u00e7a une augmentation de l'attente de la tension qui fait qu'on on n'arrive pas \u00e0 classer et donc du coup on devient conscient des codes sociaux et des normes soci\u00e9tales en fait qu'on s'impose que la soci\u00e9t\u00e9 nous impose et c'est ce moment -l\u00e0 qui nous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [90%] :\r\nAlors \u00e7a se pr\u00e9sente dans un petit feuillet comme ceci et puis alors l\u00e0 je prends \u00e7a sera pas ni \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve, cette action il y a plusieurs actions chacune un but pr\u00e9cis et on se rend compte, parce qu'il y a quand m\u00eame, ont un esp\u00e8ce de feedback un retour du participants de ce qu'il a ressenti de ce qu'il a v\u00e9cu, et \u00e7a interpelle s'interpelle pas seulement les gens qui regardent mais aussi ceux qui participent donc est -ce qu'elles sont, quelles sont les r\u00e9actions pour vous qui ont \u00e9t\u00e9 les plus fortes par rapport \u00e0 ce projet, Invisible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [89%] :\r\nAlors on a fait la semaine derni\u00e8re, on a fait la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, on a fait une esp\u00e8ce de General donc avec en gros le le le les gens de la com\u00e9die, et il y avait une femme une programmatrice qui \u00e9taient l\u00e0, qui, qui n'avait pas du tout envie elle avait vraiment peur quand elle est partie, donc, une fois qu'on a expliqu\u00e9 les r\u00e8gles du jeu, elle est partie pour jouer dans l'espace public, elle \u00e9tait terroris\u00e9e, il avait m\u00eame dit \u00e0 quelqu'un de la com\u00e9die ou je veux faire un des trajets apr\u00e8s je rentre et en fait, elle est revenue litt\u00e9ralement transfigur\u00e9e, elle est rest\u00e9e du coup jusqu'\u00e0 la fin, c'est la derni\u00e8re \u00eatre partie elle \u00e9tait hyper contente parce qu'effectivement, elle s'est rendu compte que jamais, elle s'\u00e9tait d\u00e9nud\u00e9e que jamais, elle s'\u00e9tait mise hors de son sa zone de confort en fait et que ce qu'elle avait trouv\u00e9, c'\u00e9tait quelque chose d'extr\u00eamement excitant et grisant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [83%] :\r\nCette crainte, cette peur des des participants, quand ils arrivent, qu'est qui, qui est qui, ce qui est, qu'est ce qui les pousse, vous croyez \u00e0 votre avis, de de quand m\u00eame particip\u00e9 c'est cette intrigue ce myst\u00e8re, se dire mais qu'est -ce que qu'est ce que je vais faire qu'est -ce qu'on va me demander de faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre je une \u00e9vidence, je suis pas dans leur t\u00eate mais je pense que ce qui ce qui est int\u00e9ressant, c'est de se de se rendre compte en fait que c'est pas si compliqu\u00e9 d'\u00eatre un tout petit peu dans d\u00e9sob\u00e9issance de trains, tout petit peu en dehors des normes et qu'on est devenu extr\u00eamement norm\u00e9 Ocon accepter en \u00e9tant et qu'il n'y a pas de raison, en fait, on peut \u00eatre un peu plus libres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [86%] :\r\nDidier pr\u00e8s de Rouen, vous avez 17. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [88%] :\r\nC'est une d\u00e9sob\u00e9issance physique ou une d\u00e9sob\u00e9issance physiques et verbales, elle est en fait jamais l\u00e0, il y a six verbal \u00e7a d\u00e9pend vraiment les Jeux, l'Avantage de ce projet, donc c'est que c'est une id\u00e9e qui \u00e9tait \u00e0 moi, mais en fait, le projet a \u00e9t\u00e9 fait par 30 personnes dont 4 pays diff\u00e9rents, donc \u00e0 Lausanne, en Suisse, en Hollande, en Serbie et en Inde, donc on a cr\u00e9\u00e9 ici dans ce projet de recherche la manufacture d'des premiers jeux qu'on a ensuite test\u00e9 en Hollande et du coup on a rajout\u00e9 d'autres puis ainsi de suite, l'Inde et la Serbie et donc c'est des jeux qui ont \u00e9t\u00e9 faits, pas n\u00e9cessairement par des artistes, il y a qu'un tiers des participants qui, qui sont artiste le reste, \u00e7a va de psychologues yoga Jean au ch\u00f4mage qu'quand sociaux et \u00e7a donne donc des jeux extr\u00eamement diverses, avec des enjeux diff\u00e9rents et donc, ben il y en a 18 en tout qui sont donc vraiment de les effets et donc aussi des des choses qu'on applique donc comme le langage ou pas, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [95%] :\r\nAlors on l'a dit troubler leur public s'emparer de l'espace public c'est d'actualit\u00e9, on remet d'ailleurs tout r\u00e9cemment en cause les \u00e9lus politiques qui d\u00e9sob\u00e9issance pour cause d'urgence climatique et font passer ainsi leurs convictions avant leur promesse de contribuer au maintien de l'ordre public et on remet en cause ce genre d'attitude votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [95%] :\r\nMais effectivement, je pense que c'est int\u00e9ressant qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 cette question de l'ob\u00e9issance et comment on peut travailler quelque chose en dehors de \u00e7a qui qui au fond peut peut mettre en place une soci\u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre en fait plus, plus pertinente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [90%] :\r\nD'ailleurs, certains groupes non on ne citera pas de nom, trouvent qu'il faut faire plus de d\u00e9sob\u00e9issance civile au sein de justement de la soci\u00e9t\u00e9, donc c'est un peu votre d\u00e9marche aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [89%] :\r\nOui, je pense que moi ce que j'essaye de faire de montrer en g\u00e9n\u00e9ral et, pendant ce projet en sp\u00e9cifique c'est sp\u00e9cifiquement c'est effectivement de de regarder comment \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'art, on peut aussi travailler sur cette question- l\u00e0, la d\u00e9sob\u00e9issance civile ou de l'alignement de l'assujettissement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [82%] :\r\nAlors la Limmat au color\u00e9 en Vert en ville de Z\u00fcrich par des activistes \u00e9cologistes, c'est une performance artistique, il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [86%] :\r\nMais au fond la question de Ciss\u00e9 artistique ou pas, c'est pas si int\u00e9ressant c'est effectivement, c'est de regarder si c'est pertinent si \u00e7a cr\u00e9e quelque chose qui nous fait un peu bouger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [86%] :\r\nVous \u00eates jaloux de de pas avoir pens\u00e9 \u00e0 cette action pour votre jeu invisible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [84%] :\r\nAlors, au demeurant, il a pas mal, notamment en Serbie, on a fait des actions donc des des jeux pour Invisible extr\u00eamement politique que je ne peux pas citer parce qu'on va les faire ici \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve aussi et donc c'est c'est ses proches et c'est \u00e9videmment c'est c'est bien quand il y a d'autres id\u00e9es qui circulent, c'est cool. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duyvendak, Yan", "role": "vid\u00e9aste, performeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A452583-D8C3-41AC-A4F4-B0A9C3AF62ED", "internalArchiveId": "5A452583-D8C3-41AC-A4F4-B0A9C3AF62ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage \u00e0 Leipzig, 30 ans apr\u00e8s la chute du mur", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Timm, directeur du D\u00e9partement musique de l'Universit\u00e9 de Leipzig;Mario Schr\u00f6der, directeur du ballet de Leipzig;Alexander Finger, guide au mus\u00e9e de la RDA \u00e0 Leipzig\r\nS\u00e9quence 4\r\n\r\nReportage \u00e0 Leipzig, 30 ans apr\u00e8s la chute du mur 30 ANS CHUTE DU MUR | REPORTAGE LEIPZIG\r\n***Le Mur de Berlin tombait il y a PRESQUE 30 ans, le 9 novembre 1989. Tout le monde retient cette date mais en fait, tout a vraiment commenc\u00e9 un mois plus t\u00f4t: le 9 octobre, \u00e0 Leipzig. Des dizaines de milliers de personnes d\u00e9filaient dans les rues de cette ville d'Allemagne de l'Est pour r\u00e9clamer plus de libert\u00e9 et plus de d\u00e9mocratie.\r\nCette manifestation improvis\u00e9e en a inspir\u00e9 d'autres dans tout le pays, pr\u00e9cipitant la chute du Mur.\r\nBlandine Milcent a retrouv\u00e9 des t\u00e9moins de l'\u00e9poque:\r\n  5'26''\r\n((Nous sommes donc le 9 octobre 1989, \u00e0 Leipzig. Apr\u00e8s la \u00ab\u00a0pri\u00e8re pour la paix\u00a0\u00bb organis\u00e9e \u00e0 17 heures, comme tous les lundis depuis 1982 dans l'\u00e9glise Saint Nicolas. Il y a tellement de monde que le parvis n'y suffit plus. Les manifestants vont alors d\u00e9filer sur le \u00ab\u00a0ring\u00a0\u00bb de la ville, le boulevard circulaire, en scandant, \u00ab\u00a0nous sommes le peuple\u00a0\u00bb. Jeune musicien \u00e0 l'\u00e9poque, David Timm, aujourd'hui directeur du d\u00e9partement musique de l'universit\u00e9 de Leipzig, se trouvait dans la foule. \r\nBOB + TRADUCTION\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0De toute ma vie, je n'oublierai jamais le son de cette foule de milliers de personnes, entrem\u00eal\u00e9 au son des cloches du b\u00e2timent d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.. des grincements des tramways.avec ces slogans chant\u00e9s par la foule, comme \u00ab\u00a0la Stasi dans la mine\u00a0!\u00a0\u00bb, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 impensable quelques semaines plus t\u00f4t. Et ce sentiment m'habite toujours aujourd'hui\u00a0: cela me donne toujours autant de courage, d'avoir vu s'\u00e9crouler un syst\u00e8me surpuissant et compl\u00e8tement rigide, qui m'avait fait de plus en plus souffrir. Ce sentiment ne m'a pas quitt\u00e9 depuis\u00a0\u00bb.\r\nBOB Tramway.et cloches.\r\nEt pourtant, en ce 9 octobre 1989, les quelque septante mille manifestants qui d\u00e9filent sur le \u00ab\u00a0Ring\u00a0\u00bb ne savent pas du tout comment la situation va \u00e9voluer dans la soir\u00e9e. Tous ont en t\u00eate la r\u00e9pression sanglante sur la place Tian An Men, quelques mois plus t\u00f4t \u00e0 P\u00e9kin. Et de fait, la police de Leipzig avait re\u00e7u de Berlin l'ordre de disperser tout rassemblement. Mais face \u00e0 cette manifestation l\u00e0, ce jour l\u00e0 \u00e0 Leipzig, en haut lieu, personne n'est capable de prendre la moindre d\u00e9cision. Peu apr\u00e8s 18h30, le chef de de la police d\u00e9cide donc de donner l'ordre \u00e0 ses troupes de ne pas intervenir. Mario Schr\u00f6der, aujourd'hui directeur du ballet de Leipzig, \u00e9tait lui aussi dans la foule. \r\nBOB + TRADUCTION\r\n\u00ab\u00a0Je me souviens qu'il y avait cette peur mais il y avait aussi beaucoup d'espoir. Et m\u00eame les jeunes soldats ou les jeunes policiers, qui se trouvaient l\u00e0 en face de nous, ils \u00e9taient en uniforme de combat, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 insult\u00e9s. On leur a demand\u00e9\u00a0: est-ce que ta m\u00e8re est au courant\u00a0? Tu n'as pas honte\u00a0d'\u00eatre l\u00e0\u00a0? Et je me souviens tr\u00e8s bien que certains policiers ont baiss\u00e9 les yeux au sol parce qu'ils avaient honte. Eux-m\u00eames ne savaient pas ce qui allait se passer, c'est une situation d'incertitude, qui aurait pu d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer. Mais l'espoir est devenu de plus en plus fort, dans cette masse que repr\u00e9sentait la foule. Elle d\u00e9gageait une force tr\u00e8s positive. Et on ne pouvait plus la contr\u00f4ler. Il y avait des cam\u00e9ras sur les toits qui filmaient ces manifestations.\u00a0On savait o\u00f9 on en \u00e9tait, et ce qui se passait, on n'\u00e9tait pas aveugle.On pouvait avoir le recul de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout cela.\u00a0\u00bb\r\n\u00ab\u00a0Dong\u00a0!!\u00a0\u00bb Le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de l'Ouest diffuse les images le lendemain. \r\nBOB Son t\u00e9l\u00e9 de l'\u00e9poque.\u00a0 \u00ab\u00a0Il y a six semaines ils n'\u00e9taient que 500 personnes \u00e0 manifester apr\u00e8s la pri\u00e8re du lundi. Hier soir, ils \u00e9taient septante mille.\u00a0\u00bb\r\nCette manifestation va faire t\u00e2che d'huile. Peu \u00e0 peu, dans tout le pays, le courage l'emporte sur la peur. Ce qui va faire s'effondrer le ch\u00e2teau de carte en quelques semaines. Alexander Finger est guide au mus\u00e9e de la RDA \u00e0 Leipzig.\r\nBOB\r\nBOB Son mus\u00e9e\u00a0?\r\n30 ans ont pass\u00e9. Cette manifestation du 9 octobre 1989 est devenu une r\u00e9f\u00e9rence dans l'histoire de la ville, et m\u00eame dans l'identit\u00e9 de ses habitants. Mais bien s\u00fbr, l'enthousiasme des premi\u00e8res ann\u00e9es est retomb\u00e9, m\u00eame pour ceux qui ont fait carri\u00e8re, comme David Timm.\r\nBOB + TRADUCTION\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Lorsqu'il s'est retrouv\u00e9 en prison, l'ex num\u00e9ro 1 de la RDA Erich Honnecker a dit\u00a0: \u00ab\u00a0maintenant le capitalisme montre son vrai visage\u00a0\u00bb et quand j'ai entendu \u00e7a, moi, \u00e0 l'\u00e9poque j'ai pens\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0\u00e9videmment, il n'y a que toi pour dire \u00e7a et y croire toute ta vie\u00bb. Mais aujourd'hui, je vois les choses autrement. Je me demande par exemple o\u00f9 passent toutes les richesses qui sont massivement produites par l'\u00e9conomie\u00a0? Je suis devenu tr\u00e8s \u00e0 gauche. Ca ne veut pas dire que je pleure la RDA, loin de l\u00e0, mais je pense par exemple qu'il faut d'abord \u00e9tablir l'\u00e9galit\u00e9 des chances, avant de pouvoir parler de libert\u00e9, de justice et de fraternit\u00e9. Et cela ne vaut pas que pour l'Est mais quand m\u00eame particuli\u00e8rement pour l'Est o\u00f9 certains ont d\u00fb apprendre les le\u00e7ons du capitalisme pur et dur.\u00a0\u00bb\r\nDeuxi\u00e8me cit\u00e9 de la Saxe derri\u00e8re Dresde, Leipzig est cependant l'une des villes de l'Est qui a le plus profit\u00e9 de la r\u00e9unification.))", "durationSec": 356, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751970", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reportage \u00e0 Leipzig, 30 ans apr\u00e8s la chute du mur / TUM_2019-10-09T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 09.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:22:35Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe Mur de Berlin tombait, il y a presque 30 ans le 9 novembre 1989 tout le monde retient cette date, mais en fait tout a vraiment commenc\u00e9 un mois plus t\u00f4t, le 9 octobre \u00e0 Leipzig, des dizaines de milliers de personnes d\u00e9filaient dans les rues de cette ville d'Allemagne de l'Est pour r\u00e9clamer plus de libert\u00e9, plus de d\u00e9mocratie, cette manifestation improvis\u00e9e en a inspir\u00e9 d'autres dans tout le pays, pr\u00e9cipitant \u00e0 la fin, la chute du mur, Blandine Milcent a retrouv\u00e9 des t\u00e9moins de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [96%] :\r\nNous sommes donc le 9 octobre 1989 \u00e0 Leipzig apr\u00e8s la pri\u00e8re pour la paix organis\u00e9e \u00e0 17 heures, comme tous les lundis depuis 1982 dans l'\u00e9glise Saint-Nicolas il y a tellement de monde que le parvis n'y suffit plus et les manifestants vont aller d\u00e9filer sur le ring de la ville, le boulevard circulaire en scandant : nous sommes le peuple jeune musicien \u00e0 l'\u00e9poque, David Timm, aujourd'hui directeur du d\u00e9partement musique de l'Universit\u00e9 de Leipzig se trouvait dans la foule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [66%] :\r\nOn ne s'agacer la terre clame th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [94%] :\r\nDe toute ma vie je n'oublierai jamais son de cette foule de milliers de personnes entrem\u00eal\u00e9 au son des cloches qui gentiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des grincements des tramways, avec ces slogans chant\u00e9s par la foule, comme la Stasi dans la mine, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 impensable quelques semaines plus tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [83%] :\r\nOn disait ce que fut peut-\u00eatre, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 se mettent Vallet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [93%] :\r\nEt ce sentiment m'habite encore aujourd'hui, cela nous donne toujours autant de courage d'avoir vu s'\u00e9crouler un syst\u00e8me surpuissant et compl\u00e8tement rigide qui faisait de plus en plus souffrir ce sentiment ne m'a pas quitt\u00e9 depuis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [65%] :\r\nHeinz ou de r\u00e9gime et sous que les toundra de Das Palast devenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [96%] :\r\nEt pourtant, en ce 9 octobre 1989 les quelque 70000 manifestants qui d\u00e9filent sur le ring, ne savent pas du tout comment la situation va \u00e9voluer dans la soir\u00e9e, tous ont en t\u00eate la r\u00e9pression sanglante sur la place Tiananmen, quelques mois plus t\u00f4t, \u00e0 P\u00e9kin, et de fait, la police de Leipzig avait re\u00e7u de Berlin, l'ordre de disperser tout rassemblement mais face \u00e0 cette manifestation l\u00e0 ce jour- l\u00e0 \u00e0 Leipzig en haut lieu \u00e0 la capitale, personne n'est capable de prendre la moindre d\u00e9cision peu apr\u00e8s 18 heures 30 le chef de la police d\u00e9cide donc de donner l'ordre \u00e0 ses troupes de ne pas intervenir, Mario Schr\u00f6der, aujourd'hui directeur du ballet de Leipzig, \u00e9tait lui aussi dans la foule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [88%] :\r\nComme \u00e7a, et m\u00eame parce smicardise je me souviens qu'il y avait cette peur, mais il y avait aussi beaucoup d'espoir et m\u00eame les jeunes soldats, les jeunes policiers qui se trouvaient l\u00e0, en face de nous, ils \u00e9taient en uniforme de combat, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 insult\u00e9s, sauf par les motards, on leur a demand\u00e9 ce que ta m\u00e8re est au courant, tu n'as pas honte d'\u00eatre l\u00e0 et je me souviens tr\u00e8s bien que certains policiers ont baiss\u00e9 les yeux au sol parce qu'ils avaient honte avait pas eux- m\u00eames ne savaient pas ce qui allait se passer, c'\u00e9tait une situation d'incertitude qui aurait pu d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer Louis Pascal Yann quand m\u00eame de je disent mais l'espoir est devenu de plus en plus fort dans cette masse que repr\u00e9sentait la foule elle d\u00e9gageait une forte, tr\u00e8s positive et on ne pouvait plus la contr\u00f4ler Thomas il y avait des cam\u00e9ras sur les toits qui filmaient ces manifestations on savait o\u00f9 on en \u00e9tait ce qui se passait, on \u00e9tait pas aveugle au moins dit qu'on pouvait avoir le recul de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout cela en compte, aux \u00c9tats-Unis, un moment, la mission qui est le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de l'Ouest diffuse les images le lendemain faisait que soit pendant la messe noire d'il y a 6 semaines, ils n'\u00e9taient que 500 personnes \u00e0 manifester apr\u00e8s la pri\u00e8re du lundi Gen\u00e8ve hier soir, ils \u00e9taient septante mille Castel vous par sceptiques Torosous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [96%] :\r\nCette manifestation va faire t\u00e2che d'huile peu \u00e0 peu dans tout le pays, le courage, l'emporte sur la peur, ce qui va faire s'effondrer le ch\u00e2teau de cartes en quelques semaines, Alexander Finger est guide au mus\u00e9e de la RDA \u00e0 Leipzig, la chute du mur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [90%] :\r\n\u00e7a en prend sables sont l'engagement des des citoyens de l'accession parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre cr\u00e9er une certaine ambiance de souverainet\u00e9, ils sont parvenus \u00e0 faire craquer le syst\u00e8me alors Leipzig, c'\u00e9tait la premi\u00e8re ville dans laquelle les gens sont arriv\u00e9s \u00e0 manifester sans Elantra ration de la police et \u00e7a a inspir\u00e9 beaucoup d'autres villes aussi des des villes beaucoup plus petits qui sont mobilis\u00e9s \u00e0 participer, parce que les gens ont compris si c'est possible, \u00e0 Leipzig, c'est possible aussi chez nous, ils ont compris qu'il ne faut plus avoir peur de du militaire ou de la police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [95%] :\r\nCette manifestation du 9 octobre est devenu une r\u00e9f\u00e9rence dans l'histoire de la ville et m\u00eame dans l'identit\u00e9 de ses habitants mais 30 ans ont pass\u00e9 et, bien s\u00fbr, l'enthousiasme des premi\u00e8res ann\u00e9es est retomb\u00e9, m\u00eame pour ceux qui ont pu faire carri\u00e8re comme David Timm. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [64%] :\r\nSur un et Gaza test donc m\u00eame que de Saguenay ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [94%] :\r\nLorsqu'il s'est retrouv\u00e9 en prison, l'ex- num\u00e9ro un de la RDA, Erich Fehr Necker a dit maintenant le capitalisme montre son vrai visage et quand je n'ai entendu \u00e7a moi \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai pens\u00e9 \u00e9videmment elle n'y a que toi pour dire \u00e7a et y croire toute ta vie, mais aujourd'hui, je vois les choses autrement, je me demande, par exemple, o\u00f9 passent toutes les richesses qui sont massivement produites par l'\u00e9conomie, je suis devenu tr\u00e8s \u00e0 gauche, \u00e7a ne veut pas dire que je pleure la RDA, loin de l\u00e0, mais je pense par exemple qu'il faut d'abord r\u00e9tablir l'\u00e9galit\u00e9 des chances, avant de pouvoir parler de libert\u00e9 et de justice et de fraternit\u00e9, et cela ne vaut pas que pour l'Est, mais quand m\u00eame, particuli\u00e8rement pour l'Est o\u00f9 certains ont d\u00fb apprendre les le\u00e7ons du capitalisme pur et dur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [60%] :\r\nSi d'\u00e0 escalader quand vous explose et \u00e0 que dans notre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [93%] :\r\nDeuxi\u00e8me cit\u00e9 de la Saxe Leipzig est cependant l'une des villes de l'Est qui a le plus prompt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [84%] :\r\nMagnifique d'ces voix c'est son la puissance du son, merci et Blandine Milcent, notre correspondante en Allemagne pour ce reportage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C1D9F15-DE8B-40E6-95AD-CD43506157D5", "internalArchiveId": "0C1D9F15-DE8B-40E6-95AD-CD43506157D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Maxime Morand, conseiller en leadership et ressources humaines;Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'Etudes des Addictions;L\u00e9na Mettraux, Cycliste vaudoise\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(20/ SYRIE) Pas de marche arri\u00e8re en vue. \r\nBien au contraire la Turquie se dit pr\u00eate ce matin \u00e0 lancer, sous peu,  une nouvelle offensive en Syrie. \r\nDe nouveaux v\u00e9hicules blind\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s hier \u00e0 la fronti\u00e8re...\r\nEt Ankara a lanc\u00e9 un dernier avertissement aux combattants kurdes : \"quittez la r\u00e9gion ou vous en serez d\u00e9log\u00e9 de force\".\r\nRinny Gremaud, cette op\u00e9ration militaire risque de provoquer une nouvelle crise humanitaire.\r\n---- \r\nLa Turquie est sur le point de mettre le feu \u00e0 une v\u00e9ritable poudri\u00e8re en franchissant la fronti\u00e8re syrienne. Les dirigeants europ\u00e9ens, tout comme les Nations unies, disent se pr\u00e9parent \u00e0 un nouvel afflux de r\u00e9fugi\u00e9s, en cas de nouveau conflit arm\u00e9 dans cette r\u00e9gion hautement sensible. \r\nEn effet, c'est l\u00e0, dans le nord de la Syrie, que sont mass\u00e9s les prisonniers et les r\u00e9fugi\u00e9s de l'Etat islamique. Des camps que les milices kurdes vont avoir toutes les peines \u00e0 s\u00e9curiser sans la pr\u00e9sence des troupes am\u00e9ricaines.\r\n*** RELANCE: Ces troupes... qui viennent de se retirer de cette zone fronti\u00e8re.\r\nOui, et la position des Am\u00e9ricains est aujourd'hui parfaitement illisible. Les milices kurdes avaient \u00e9t\u00e9 des alli\u00e9s fid\u00e8les, et des acteurs majeurs dans la victoire contre l'Etat islamique. Mais sous la pression d'Ankara, Donald Trump a ordonn\u00e9 le retrait de ses troupes, comme pour laisser \u00e0 la Turquie... toute latitude d'agir comme elle l'entend dans la r\u00e9gion. Mais sous le feu des critiques, accus\u00e9 d'avoir abandonn\u00e9 l'un de ses alli\u00e9s, Donald Trump s'est alors mis \u00e0 menacer la Turquie de repr\u00e9sailles \u00e9conomiques en cas d'invasion de la Syrie.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Ankara estime que les milices kurdes-syriennes proches du PKK, sont une menace pour sa s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieur. L'offensive... imminente... aurait pour but de cr\u00e9er une zone tampon, dans laquelle serait aussi parqu\u00e9s les r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s en Turquie pendant la guerre contre l'Etat islamique.\r\nEXTRO :  Merci Rinny Gremaud\r\n(Bve USA Trump) La confrontation se durcit aux Etats-unis. \r\nDonald Trump annonce qu'il refuse de coop\u00e9rer \u00e0 l'enqu\u00eate du Congr\u00e8s.\r\nLa Maison Blanche a emp\u00each\u00e9 hier l'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne de t\u00e9moigner dans l'enqu\u00eate des d\u00e9mocrates visant \u00e0 une \u00e9ventuelle destitution.\r\nLa d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain plonge les Etats-Unis dans une crise constitutionnelle.\r\n(19/USA-CHINE-VISAS ETC) *** Dans un tout autre dossier, Washington punit P\u00e9kin pour sa politique au Xinjiang (Sine-Djiang). \r\nLa Chine tr\u00e9s critiqu\u00e9 pour avoir intern\u00e9 plus d'un million de musulmans dans cette province. \r\nUne r\u00e9gion o\u00f9 le gouvernement central a \u00e9galement d\u00e9ploy\u00e9 un r\u00e9seau de surveillance sans pr\u00e9c\u00e9dents bas\u00e9 sur l'intelligence artificielle. \r\nLes Etats-Unis sanctionnent 8 entreprises technologiques chinoises pour leur participation \u00e0 ce dispositif. \r\nLa maison blanche a aussi annonc\u00e9 restreindre l'octroi de visas aux officiels chinois impliqu\u00e9s dans cette r\u00e9pression. Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai, cette d\u00e9cision creuse encore le foss\u00e9 entre P\u00e9kin et Washington. \r\nEXTRO : Les Les \u00c9tats-Unis qui ne sont plus les champions de la comp\u00e9titivit\u00e9\r\nLes guerres commerciales livr\u00e9es par Donald Trump expliquent notamment cette contre-performance.\r\nLes \u00c9tats-Unis sont pass\u00e9s \u00e0 la deuxi\u00e8me place, derri\u00e8re Singapour, dans le dernier Rapport du WEF, le Forum \u00e9conomique mondial. \r\nRecul \u00e9galement de la Suisse.\r\nPremier durant plusieurs ann\u00e9e de ce classement de la comp\u00e9titivit\u00e9 jusqu'en 2018...\r\nElle pointe aujourd'hui au 5e rang. L'efficacit\u00e9 des trains est notamment mise en cause.\r\n(TF5/VEVEY DI (8H)) Retour \u00e0 la case d\u00e9part \u00e0 Vevey...\r\nLes deux municipaux de Vevey Libre ont gagn\u00e9 une premi\u00e8re \u00e9tape juridique... \r\nJ\u00e9rome Christen et Michel Agnant avaient \u00e9t\u00e9 suspendus par le Conseil d'Etat vaudois. \r\nIls peuvent r\u00e9int\u00e9grer avec effet imm\u00e9diat leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville. \r\nCette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise lundi par la cour de droit administratif du tribunal cantonal vaudois...\r\nLa municipalit\u00e9 de Vevey se retrouve donc dans son ancienne configuration. \r\nDominique Choffat, la situation risque d'\u00eatre assez compliqu\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer, pour cet ex\u00e9cutif veveysan.\r\n----\r\nToutes ces affaires judiciaires ont pes\u00e9 sur la confiance au sein de cette municipalit\u00e9. \r\nLa crise s'est envenim\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9part du municipal socialiste Lionel Girardin, sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale. \r\nJ\u00e9rome Christen et Michel Agnan ont alors \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d'avoir transmis des documents confidentiels \u00e0 des tiers. Ils se sont retrouv\u00e9s suspendus. \r\nEt les diff\u00e9rends entre les municipaux se sont r\u00e9gl\u00e9s \u00e0 coup de torpilles dans les m\u00e9dias. \r\nAlors oui, on peut le dire, il y aura un avant et un apr\u00e8s crise. \r\n*** RELANCE Ces quatre municipaux veveysans, quel est leur \u00e9tat d'esprit aujourd'hui?\r\nEh bien c'est le soulagement qui domine, pour J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnan. \r\nMais c'est aussi l'appr\u00e9hension, pour toute l'\u00e9quipe d'ailleurs. \r\nAvec \u00e9galement la volont\u00e9 affich\u00e9e d'un certain apaisement. \r\nTouss admettent avoir fait un bout de chemin, depuis toutes ces affaires. \r\nEt c'est sans doute la clef, comme l'explique Maxime Morand. Il est conseiller en leadership et ressources humaines. \r\n  33'' \r\nAlors, un audit men\u00e9 \u00e0 l'automne 2018 \u00e0 vevey, d\u00e9non\u00e7ait un climat de travail probl\u00e9matique au sein de l'administration communale. \r\nLe retour de ces deux municipaux de Vevey Libre est donc un d\u00e9fi majeur, \r\nSurtout au vu des gros dossiers qui sont ouverts, \u00e0 Vevey, \r\navec entre autre l'avenir de la place du march\u00e9 \u00e0 d\u00e9cider, et les suites de la f\u00eate des vignerons. \r\nEXTRO : *** Et le verdict de la justice tombera le 12 novembre, pour J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnan.\r\n(Bve Tunisie) La Tunisie attend toujours les r\u00e9sultats complets et officiels des l\u00e9gislatives de dimanche.\r\nIls doivent \u00eatre d\u00e9voil\u00e9s aujourd'hui...\r\nEn attendant Nabil Karoui r\u00e9clame un report du second tour pr\u00e9vu dimanche prochain.\r\nL'affiche doit l'opposer au juriste Kais Saied.\r\nMais l'homme d'affaires et de m\u00e9dias est toujours en d\u00e9tention pour des soup\u00e7ons de fraude fiscale et de blanchiment d'argent.\r\nNe pouvant pas faire campagnie, il invoque une rupture de l'\u00e9galit\u00e9 des chances.\r\n(05/GE/NOBEL PA) *** Et apr\u00e9s l'\u00e9motion, les retomb\u00e9s...les cosmologues genevois Michel Mayor et Didier Queloz ont re\u00e7u hier  le Prix Nobel de physique en compagnie du canado-am\u00e9ricain James Peebles...\r\nLes chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve sont r\u00e9compens\u00e9s pour la d\u00e9couverte, en 1995, de la premi\u00e8re exoplan\u00e8te. \r\nAg\u00e9 de 77 ans, Michel Mayor a exprim\u00e9 sa reconnaissance pour tous ses coll\u00e8gues qui ont contribu\u00e9 \u00e0 ces recherches. Didier Queloz, qui enseigne d\u00e9sormais \u00e0 Cambridge, dit avoir \u00e9t\u00e9 secou\u00e9 en apprenant la nouvelle. Une nouvelle qui a bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 accueillie avec joie par l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\nMais que peut-elle v\u00e9ritablement attendre d'une telle distinction, Rapha\u00ebl Leroy?\r\n  55''\r\n(01/JEUX HASARD ITV SAVARY) Une majorit\u00e9 des Suisses qui s'adonnent aux jeux d'argent ne pr\u00e9sente aucun probl\u00e8me de sant\u00e9. Seul 2,8% d'entre eux ont un comportement \u00e0 risque. Et 0,8% une pathologie. C'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude, pr\u00e9sent\u00e9e hier (MAR), par l'Institut suisse de recherche sur la sant\u00e9. Un cinqui\u00e8me des joueurs \u00e0 risque utilisent principalement des plateformes en ligne \u00e0 l'\u00e9tranger. Ces chiffres devraient rester stables, selon les commissions f\u00e9d\u00e9rales qui ont command\u00e9 cette \u00e9tude, gr\u00e2ce \u00e0 des mesures de protection des joueurs. Un avis que ne partage pas Jean F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'Etudes des Addictions\r\n  32'' \r\nJean-F\u00e9lix Savary interrog\u00e9 par Marc Menichini.\r\n(13/VELO PISTE TEAM CH QUALIF PI) En cyclisme, la f\u00e9d\u00e9ration Suisse pr\u00e9sentait hier (MAR) les athl\u00e8tes qui entameront le 16 octobre,  la deuxi\u00e8me partie des \u00e9preuves qualificatives pour les Jeux de Tokyo. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, les Suisses sont bien plac\u00e9s pour retrouver la piste olympique. \r\n  1'07\r\n((Depuis plus de dix ans, Swiss Cycling a investit pour d\u00e9velopper, surtout, une \u00e9quipe de poursuite sur piste.  Et les r\u00e9sultats sont au rendez-vous pour une toute petite nation :  les Silvan Dillier, Stefan K\u00fcng, Th\u00e9ry Shir, Ciryl Thi\u00e9ry, Claudio Imhof, Tom Bohli, Lo\u00efc Perizzolo et d'autres ont r\u00e9colt\u00e9 beaucoup  m\u00e9dailles europ\u00e9ennes et mondiales en junior, espoir et \u00e9lite.  Mais pas aux Jeux Olympique, depuis l'argent de Bruno Risi et Franco Marvulli \u00e0 Ath\u00e8nes en 2004. A l'heure actuelle, les suisses sont en bonne voie de qualification mais il va falloir confirmer cette saison pour faire partie des huits \u00e9quipes qualifi\u00e9es. Et puis, nouveaut\u00e9, SwissCycling a mis l'accent aussi sur la piste f\u00e9minine, c'est nouveau et \u00e7a permet \u00e0 la Vaudoise L\u00e9na Mettraux de concr\u00e9tiser un r\u00eave. \r\nSON \r\nIl reste \u00e0 faire un \u00e9norme pas, se qualifier pour les Jeux, mais comme pour les hommes il y a quelques ann\u00e9es, les femmes ont maintenant un soutien qui devrait porter ses fruits.))\r\n(Bve Poulidor) Et puis toujours dans le monde cycliste...\r\nRaymond Poulidor a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9... \r\nL'ancien champion fran\u00e7ais, ag\u00e9 de 83 ans, a \u00e9t\u00e9 admis \u00e0 l'h\u00f4pital en raison d'une \"grande fatigue\".\r\nSon \u00e9pouse a expliqu\u00e9 hier qu'il est tr\u00e9s diminu\u00e9 depuis le dernier Tour de France, sans donner plus de pr\u00e9cisions sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 630, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751888", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-09T07:59:43_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-09T07:59:43_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10751904", "ece-10751888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:22:37Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPas de marche arri\u00e8re en vue, bien au contraire, la Turquie se dit pr\u00eate, ce matin \u00e0 lancer sous peu une nouvelle offensive en Syrie de nouveaux v\u00e9hicules blind\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s hier \u00e0 la fronti\u00e8re et Ankara a laiss\u00e9 \u00e0 verte lanc\u00e9 un dernier avertissement aux combattants kurdes quittez la r\u00e9gion o\u00f9 vous en serez d\u00e9log\u00e9 de force Rinny Gremaud cette op\u00e9ration militaire risque de provoquer une nouvelle crise humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, la Turquie s'appr\u00eate \u00e0 mettre le feu \u00e0 une vraie poudri\u00e8re en franchissant la fronti\u00e8re syrienne, les dirigeants europ\u00e9ens comme les Nations unies se pr\u00e9pare \u00e0 un nouvel afflux de r\u00e9fugi\u00e9s en cas de conflit arm\u00e9 dans cette r\u00e9gion hautement sensible, c'est l\u00e0, dans le nord de la Syrie que sont mass\u00e9s les prisonniers, les r\u00e9fugi\u00e9s de l'\u00c9tat islamique des camps que les milices kurdes vont avoir toutes les peines \u00e0 s\u00e9curiser, sans la pr\u00e9sence des troupes am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [91%] :\r\nEt ces troupes qui viennent de donc, de se retirer de cette zone frontali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [94%] :\r\nEt dans la r\u00e9gion, la position des Am\u00e9ricains est devenu tout \u00e0 fait illisible, les milices kurdes avaient \u00e9t\u00e9 des alli\u00e9s fid\u00e8les et des acteurs majeurs dans la victoire contre l'\u00c9tat islamique mais \u00e0 la demande d'Ankara, Donald Trump a ordonn\u00e9 lundi le retrait de ses troupes, comme pour laisser \u00e0 la Turquie toute latitude d'agir comme elle l'entend, dans la r\u00e9gion, accus\u00e9 de toutes parts d'avoir abandonn\u00e9 son alli\u00e9 kurde Donald Trump menace \u00e0 pr\u00e9sent la Turquie de repr\u00e9sailles \u00e9conomiques en cas d'invasion de la Syrie, de son c\u00f4t\u00e9, Ankara estime que les milices kurdes syriennes proches du PKK sont une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, l'offensive imminente, aurait pour but de cr\u00e9er une zone tampon dans laquelle serait alors aussi parqu\u00e9s les Syriens qui s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s en Turquie pendant la guerre contre l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [94%] :\r\nMerci Rinny Gremaud la confrontation politique cette fois qui se durcit aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump annonce qu'il refuse de coop\u00e9rer \u00e0 l'enqu\u00eate du Congr\u00e8s, la Maison Blanche a emp\u00each\u00e9 hier l'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne de t\u00e9moigner dans l'enqu\u00eate des d\u00e9mocrates visant \u00e0 une \u00e9ventuelle destitution la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain plonge donc les \u00c9tats-Unis dans une crise constitutionnelle et dans un tout autre dossier Washington punit P\u00e9kin pour sa politique aussi une jambe, la Chine, tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour avoir intern\u00e9 plus d'un 1000000 de musulmans dans cette province r\u00e9gion le gouvernement central a \u00e9galement d\u00e9ploy\u00e9 un r\u00e9seau de surveillance sans pr\u00e9c\u00e9dent bas\u00e9 sur l'Intelligence artificielle, les \u00c9tats-Unis sanctionnent 8 entreprises technologiques pour leur participation \u00e0 ce dispositif, la Maison Blanche a aussi annonc\u00e9 restreindre l'octroi de visas aux officiels chinois impliqu\u00e9s dans cette r\u00e9pression Michael Poker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai cette d\u00e9cision creuse encore le foss\u00e9 entre P\u00e9kin et Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [94%] :\r\nOui, l'annonce est tomb\u00e9e \u00e0 moins de 2 jours d'un nouveau round de discussions \u00e0 Washington, les n\u00e9gociateurs chinois et am\u00e9ricains doivent \u00e0 nouveau tenter de trouver une issue au conflit commercial qui les oppose depuis plus d'un an, mais la d\u00e9cision de bannir les principales entreprises chinoises \u00e0 la pointe en mati\u00e8re d'Intelligence artificielle, jette un froid, avant m\u00eame le d\u00e9but des rencontres, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines interdisent donc d\u00e9sormais aux entreprises US toute relation commerciale avec ces soci\u00e9t\u00e9s, elles ne pourront plus leur vendre aucune composante une d\u00e9cision motiv\u00e9e par la d\u00e9fense des droits de l'homme, un argument invoqu\u00e9 pour la toute premi\u00e8re fois dans la crise qui d\u00e9chire actuellement les 2 premi\u00e8res puissances mondiales Trump s'est jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent peu souci\u00e9 de la probl\u00e9matique des droits humains, malgr\u00e9 l'insistance de ses conseillers les plus critiques envers la Chine cette frange dure de faucons semble d\u00e9sormais avoir l'oreille du pr\u00e9sident par ce revirement strat\u00e9gique, les \u00c9tats-Unis deviennent en tout cas la premi\u00e8re puissance agir officiellement contre la Chine en repr\u00e9sailles \u00e0 sa politique du Sindh Yang, signe que la confrontation s'engage d\u00e9sormais aussi sur le terrain des valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [94%] :\r\nOn est des \u00c9tats-Unis qui ne sont plus les champions de la comp\u00e9titivit\u00e9, les guerres commerciales livr\u00e9es par Donald Trump expliquent notamment cette contre- performance, les \u00c9tats-Unis d\u00e9sormais 2\u00e8me, derri\u00e8re Singapour dans le dernier rapport du web, le Forum \u00e9conomique mondial, recul \u00e9galement de la Suisse, premi\u00e8re durant plusieurs ann\u00e9es de ce classement de la comp\u00e9titivit\u00e9 jusqu'en 2018, elle pointe aujourd'hui au 5\u00e8me rang l'efficacit\u00e9 des trains entre autres et notamment mise en cause, retour \u00e0 la case d\u00e9part \u00e0 Vevey les deux municipaux de Vevey Libre ont gagn\u00e9 une premi\u00e8re \u00e9tape juridique J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant avait \u00e9t\u00e9 suspendue par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, ils peuvent d\u00e9sormais r\u00e9int\u00e9grer avec effet imm\u00e9diat, leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise lundi par la Cour de droit administratif du Tribunal cantonal Vaudois, la municipalit\u00e9 de Vevey se retrouve donc dans son ancienne configuration Dominique Choffat, la situation risque d'\u00eatre assez compliqu\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer pour cet ex\u00e9cutif veveysan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [95%] :\r\nOui, toutes ces affaires ont pes\u00e9 sur la confiance dans cet ex\u00e9cutif d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit \u00e0 quatre depuis le d\u00e9part d'un autre municipal sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant sont d'ailleurs eux aussi sous enqu\u00eate, accus\u00e9 d'avoir transmis des documents confidentiels \u00e0 des tiers et ce sera difficile d'oublier tous les diff\u00e9rends qui ont agit\u00e9 les mines municipaux, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 coup de torpilles dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [89%] :\r\nEt ces quatre municipaux veveysan quel est leur \u00e9tat d'esprit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:46) [94%] :\r\nEh bien, c'est le soulagement qui domine pour J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, l'appr\u00e9hension aussi pour toute l'\u00e9quipe d'ailleurs avec malgr\u00e9 tout la volont\u00e9 d'afficher un certain apaisement et c'est sans doute la clef, comme l'explique Maxime Morand, il est conseiller en Leadership et en ressources humaines. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:02) [85%] :\r\nLe 1er principe que je mettent sur la table, c'est le pass\u00e9 est pass\u00e9 on peut rien y faire et le pr\u00e9sent, il passer, il ne reste que l'avenir le j'aime bien \u00e9crire ce mot en 2 mots : accents pr\u00e9cision venir parce qu'au fond, ces personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus il y a, elle doit pouvoir assurer un service \u00e0 une population et au fond, je me centrerai sur le fait de se dire : on se met d'accord sur quoi, sur l'horizon, parce que de r\u00e9gler, j'allais dire en grave campagne des bagarres existant dans le pr\u00e9sent, \u00e7a ne marche jamais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [94%] :\r\nBon, mais tout reste aujourd'hui \u00e0 faire, le d\u00e9fi est \u00e9norme Vevey doit retrouver un climat de travail serein au sein de son administration communale toute enti\u00e8re avec les m\u00eames acteurs que par le pass\u00e9, et ils ont de gros dossiers \u00e0 g\u00e9rer l'avenir de la place du march\u00e9 et les suites de la F\u00eate des Vignerons entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [93%] :\r\nMerci Dominique Choffat le verdict de la justice tombera le 12 novembre pour J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant la Tunisie attend toujours les r\u00e9sultats complets et officiels des l\u00e9gislatives de dimanche dernier, ils doivent \u00eatre d\u00e9voil\u00e9s aujourd'hui en attendant, Nabil Karoui r\u00e9clame un report du second tour de la pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vu dimanche prochain, l'affiche doit l'opposer au juriste Ka\u00efs Sa\u00efd mais l'homme d'affaires et de m\u00e9dias est toujours en d\u00e9tention pour des soup\u00e7ons de fraude fiscale et de blanchiment d'argent, ne pourront pas faire campagne, il invoque une rupture de l'\u00e9galit\u00e9 des chances et apr\u00e8s l'\u00e9motion, du prix Nobel de physique, les retomb\u00e9es le cosmos log, je ne vois Michel Mayor et Didier ont re\u00e7u hier le prix Nobel de physique en compagnie du canado- am\u00e9ricain James Peebles, des chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve sont donc r\u00e9compens\u00e9 pour la d\u00e9couverte en 1995 de la premi\u00e8re exoplan\u00e8te une r\u00e9compense qui est bien s\u00fbr ravi de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve mais que peut -elle v\u00e9ritablement attendre d'une telle distinction Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:51) [90%] :\r\nLes retomb\u00e9es seront avant tout de l'ordre de la notori\u00e9t\u00e9 du prestige l'Alma mater genevoise devrait gagner quelques rangs dans le prestigieux classement de Shanghai des meilleures universit\u00e9s du monde, elle figure d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien avec une 58\u00e8me place synonyme de 2\u00e8me meilleure universit\u00e9s suisses derri\u00e8re l'EPFZ mais \u00e0 prix Nobel et d\u00e9cisif dans ce classement, \u00e0 titre de comparaison, l'Universit\u00e9 de Lausanne avait gagn\u00e9 entre 50 et 100 places l'ann\u00e9e suivant la daube Lisa Sion de Jacques Dubochet pour autant, rien ne dit que l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve assistera \u00e0 une explosion de ses demandes d'immatriculation, ce qui par exemple n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 Lausanne, en revanche, cette distinction peut faciliter les rapports de l'Unige avec les milieux politique, \u00e9conomique et culturelle, l'Alma mater, estime qu'il est possible que dor\u00e9navant les \u00e9lus examinent avec un oeil bienveillant ses futures demandes, notamment en termes d'infrastructures de m\u00eame cela pourrait sans doute l'aider \u00e0 approch\u00e9 certains donateurs priv\u00e9s ou enseignants prestigieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [95%] :\r\nCe constat rassurant \u00e0 pr\u00e9sent une majorit\u00e9 des Suisses qui s'adonnent aux jeux d'argent ne pr\u00e9sente aucun probl\u00e8me de sant\u00e9, seuls 3 pourcent d'entre eux ont un comportement \u00e0 risque ou une pathologie, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par l'Institut suisse de recherche sur la sant\u00e9, un 5\u00e8me des joueurs \u00e0 risque utilisent principalement des plateformes en ligne \u00e0 l'\u00e9tranger, ces chiffres devraient rester stables, selon les commissions f\u00e9d\u00e9rales qui ont command\u00e9 cette \u00e9tude gr\u00e2ce \u00e0 des mesures de protection des joueurs, un avis que ne partage pas Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:19) [92%] :\r\nOn ne peut pas parler de dispositifs de protection, en fait, on a une principale mesure qu'est le blocage des sites internet, 2 ou 3 petites mesurettes et puis apr\u00e8s c'est le le grand vide, donc on a d'abord une offre qui sert \u00e0 remplir les coffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis effectivement nous ont demand\u00e9 de contrebalancer des mesures de protection, ces mesures ne sont pas au rendez- vous, donc effectivement il faut faire confiance aux joueurs \u00e0 la population, \u00e7a sera \u00e0 eux de se prot\u00e9ger, il faut aussi appel\u00e9 les cantons \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s parce que dans ce dossier, la Conf\u00e9d\u00e9ration elle encaisse l'argent, mais elle fait pas grand chose en retour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [93%] :\r\nDu v\u00e9lo \u00e0 pr\u00e9sent et la F\u00e9d\u00e9ration suisse, qui pr\u00e9sentait hier les athl\u00e8tes qui entameront le 16 octobre la 2\u00e8me partie des \u00e9preuves qualificatives pour les Jeux olympiques de Tokyo Patrick D\u00e9l\u00e9troz les Suisses sont bien plac\u00e9s pour retrouver la piste olympique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [94%] :\r\nDepuis plus de 10 ans Swiss Zeitung a investi pour d\u00e9velopper surtout une \u00e9quipe masculine de poursuite sur piste et les r\u00e9sultats sont au rendez- vous pour une toute petite nation les Sylvain Dillier Stefan K\u00fcng Th\u00e9ry Shir Cyrille Thi\u00e9ry, Claudio Imhof, Tom Bohli, Lo\u00efc Perizzolo et d'autres ont r\u00e9colt\u00e9 beaucoup de m\u00e9dailles europ\u00e9ennes et mondiales en junior espoir et \u00e9lite mais pas aux Jeux olympiques depuis l'argent de Bruno Risi et Franco Marvulli \u00e0 Ath\u00e8nes en 2004 \u00e0 l'heure actuelle, les Suisses sont en bonne voie de qualification mais il va falloir confirmer cette saison pour faire partie des 8 \u00e9quipes qualifi\u00e9es et puis Suisse ligne a mis l'accent aussi sur la piste f\u00e9minine c'est nouveau et \u00e7a permet \u00e0 la Vaudoise, L\u00e9na Mettraux de concr\u00e9tiser un r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:41) [90%] :\r\nL\u00e0, ils ont voulu cr\u00e9er ce projet pour les dames, \u00e7a veut dire qu'ils soutiennent aussi les dames qui veulent faire autre chose que du VTT en Suisse, parce que pour le moi il y a beaucoup de dames qui sont sur le VTT et puis je pense que bah les Jeux olympiques, c'est un peu le r\u00eave de tout enfant un peu sportif, quand on nous parle, les Jeux olympiques, \u00e7a fait toujours briller les yeux, je pense, et puis quand on peut faire partie d'un projet comme \u00e7a c'est g\u00e9nial, donc c'est encore plus motivant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [97%] :\r\nIl reste \u00e0 faire un \u00e9norme pas se qualifier pour les Jeux, mais comme pour les hommes, il y a quelques ann\u00e9es, les femmes ont maintenant un soutien qui devrait porter ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:13) [93%] :\r\nEt toujours en cyclisme, Raymond Poulidor, \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 l'ancien champion fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9 de 83 100, a \u00e9t\u00e9 admis \u00e0 l'h\u00f4pital en raison d'une grande fatigue, son \u00e9pouse, a expliqu\u00e9 hier qu'il \u00e9tait tr\u00e8s diminu\u00e9 depuis le dernier Tour de France, sans donner plus de pr\u00e9cisions sur son \u00e9tat de sant\u00e9, c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37189F6A-18E3-4FD8-B3FA-D1959F992080", "internalArchiveId": "37189F6A-18E3-4FD8-B3FA-D1959F992080", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Mayor, Prix Nobel de physique;David Ehrenreich, professeur d'astrophysique \u00e0 l'UNIGE;Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'Etudes des Addictions;Gerhard, Virginie;Elina Leimbgruber, syndique de Vevey, VERTS;Hochstrasser, Sandrine;Yves Mirabaud, pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve place financi\u00e8re;Edouard Cuendet, directeur de la Fondation BNS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (17/REP 19H30 ITV MAYOR (PAS D'AUTRE PLANETE)) Ils s'y \u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s... pendant des ann\u00e9es... mais cette fois ils ne l'attendaient plus\r\nEt pourtant, Michel Mayor et Didier Queloz sont d\u00e9sormais prix Nobel de physique\r\n25 ans apr\u00e8s la d\u00e9couverte de la premi\u00e8re exoplan\u00e8te... une plan\u00e8te situ\u00e9e hors de notre syst\u00e8me solaire... les deux chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve recoivent la plus prestigieuse des r\u00e9compenses\r\nMichel Mayor \u00e9tait l'invit\u00e9 du 19h30 hier soir sur RTS1\r\nEt il a \u00e9voqu\u00e9 l'\u00e9tat de NOTRE plan\u00e8te... la terre\r\n  24''\r\n(03/CP NOBEL UNIGE ITV EHRENREICH) Et apr\u00e8s l'annonce du prix Nobel de physique...\r\n l'\u00e9motion \u00e9tait aussi palpable hier \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... l'institution dans laquelle Michel Mayor et Didier Queloz ont travaill\u00e9 durant de nombreuses ann\u00e9es\r\nEcoutez la r\u00e9action de David Ehren-reich... professeur d'astrophysique\r\n  34'' \r\nPropos recueillis par Anouk Pernet.\r\n(Syrie) *** La confusion continue \u00e0 r\u00e9gner... dans le nord est de la syrie\r\nAnkara assure que son arm\u00e9e va franchir la fronti\u00e8re sous peu... \r\nSelon deux hauts responsables turcs... l'arm\u00e9e a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des frappes, hier, pour emp\u00eacher les forces kurdes d'envoyer des renforts dans le nord syrien\r\nDes Kurdes que Donald Trump promet d\u00e9sormais de \"ne pas l\u00e2cher\"\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis avait pourtant laiss\u00e9 entendre le contraire en d\u00e9but de semaine.\r\n(Italie parlementaires) L'h\u00e9micycle de l'Italie va se restreindre drastiquement\r\nLes d\u00e9put\u00e9s acceptent de r\u00e9duire le nombre de parlementaires d'environ un tiers\r\nUn feu vert \u00e0 une promesse \u00e9lectorale du mouvement 5 \u00e9toiles... qui partage d\u00e9sormais le pouvoir avec le centre gauche\r\nCette mesure permettra d'\u00e9conomiser un demi milliard d'euros par l\u00e9gislature\r\n(08/FRA/DISCOURS MACRON ISLAMISME PA) *** Il appelle \u00e0 b\u00e2tir une \"soci\u00e9t\u00e9 de vigilance\"... face \u00e0 \"l'hydre islamiste\"\r\nEn France, Emmanuel Macron a rendu hommage aux quatre fonctionnaires assassin\u00e9s la semaine derni\u00e8re \u00e0 la pr\u00e9fecture de police de Paris\r\nEt il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 adopter un ton tr\u00e8s offensif... alors que les d\u00e9faillances de l'Etat sont point\u00e9es du doigt...\r\nAlexandre Habay\r\n   1'03\r\n(Brexit) Les n\u00e9gociations viennent de reprendre... et elles sont d\u00e9j\u00e0 au bord de la rupture\r\nBruxelles et Londres semblent toujours loin d'un terrain d'entente... sur le Brexit\r\nLes Europ\u00e9ens accusent le premier ministre britannique de jouer avec l'avenir de l'Europe\r\nSelon une source \u00e0 Londres... lla chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a d'ailleurs pr\u00e9venu Boris Johnson qu'un accord \u00e9tait pratiquement impossible\r\nIl a jusqu'\u00e0 la fin de la semaine... pour pr\u00e9senter un compromis acceptable... et \u00e9viter un divorce sans accord le 31 octobre prochain.\r\n(Twitter) *** Si vous \u00eates sur Twitter... certaines de vos donn\u00e9es ont peut \u00eatre servi \u00e0 des fins publicitaires\r\nMais ce serait par \"inadvertance\" assure le r\u00e9seau social... qui demande pardon pour cette erreur\r\nTwitter promet que ces informations: num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone ou adresses email... n'ont pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es \u00e0 des tiers... \r\nMais elles ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 dispositin en interne... pour afficher des publicit\u00e9s cibl\u00e9es\r\nLa plateforme ne pr\u00e9cise pas le nombre d'utilisateurs concern\u00e9s.\r\n(01/JEUX HASARD ITV SAVARY) ****Parmi les Suisses qui s'adonnent aux jeux d'argent: seuls 3 sur cent ont un comportement \u00e0 risque\r\nC'est ce que montre une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par l'institt suisse de recherche sur la sant\u00e9\r\nEtude qui pointe du doigt les plateformes en ligne \u00e0 l'\u00e9tranger: les principales sources d'activit\u00e9 de 20% de ces joueurs \"\u00e0 risque\r\nSelon les commissions f\u00e9d\u00e9rales qui ont command\u00e9 cette \u00e9tude... ces chiffres devraient rester stables... gr\u00e2ce aux mesures de protection mises en place\r\nMais Jean-Felix Savary... secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupement romand d'\u00e9tudes des addictions ne partage pas cet avis\r\n  32'' \r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(pesticides et nappes) Il faut mieux prot\u00e9ger les nappes phr\u00e9atiques... face aux pesticides\r\nLa commission de l'\u00e9conomie du conseil national approuve un projet des Etats... sans opposition\r\nCette mesure doit s'int\u00e9grer \u00e0 la politique agricole du conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n(07/VD/VEVEY ITV LEIMGRUBER) ***C'est une bataille de gagn\u00e9e pour Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen. \r\nLes deux municipaux de Vevey Libre r\u00e9int\u00e9grent l'executif\r\nPoursuivis pour violation du secret de vonctions... les deux hommes ont \u00e9t\u00e9 suspendus en d\u00e9cembre 2018\r\nSuspension prolong\u00e9e par le conseil d'Etat vaudois en juin dernier\r\nMais le tribunal cantonal d\u00e9savoue le gouvernement\r\nLa syndique de Vevey... Elina Leimgruber doit donc pr\u00e9parer le retour de ses anciens coll\u00e8gues\r\n  38'' \r\nElina Leimgruber avec Virginie Gerhard\r\n(TF2/GENEVE PLACE FINANCIERE PI) ***Pas d'\u00e9claircie... dans l'horizon des banques genevoises\r\nLa fondation \"Gen\u00e8ve place financi\u00e8re\" tire \u00e0 boulet rouge sur les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs... \r\nElle invite la banque nationale suisse \u00e0 supprimer cette mesure contreproductive \"d\u00e8s que possible\"\r\nSandrine Hochstrasser... en septembre dernier...la BNS avait pourtant promis de SOULAGER les banques...\r\n  1'23\r\n(Euromillion) Et pour finir ce journal... d\u00e9sol\u00e9e Aleksandra mais j'ai une mauvaise nouvelle\r\nSi vous avez jou\u00e9 \u00e0 l'euromillions cette semaine... eh bien vous n'avez pas gagn\u00e9\r\nC'est un britannique qui a remport\u00e9 le jackpot de 206 millions de francss suisses\r\nIl s'agit du plus gros gain possible... dans cette loterie: et c'est seulement la quatri\u00e8me fois que ce montant plafond tombe... depuis son introduction en 2012\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Jeux de hasard) \r\n(Vevey) \r\n(TVA et petites entreprises) \r\n(Comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse) \r\n(Twitter) \r\n(Brexit) - les n\u00e9gociations sur le Brexit ont repris: seraient d\u00e9j\u00e0 au bord de la rupture\r\n- Merkel a pr\u00e9venu johnson qu'una ccord \u00e9tait extr\u00eamement improbable\r\n- pr\u00e9sident du parlement \u00e9voque \"aucun progr\u00e8s\"\r\n(Migration m\u00e9canisme UE) - petit nombre d'\u00e9tats apportent leur soutien\r\n- la suisse notamment exprime son scepticisme\r\n(Alg\u00e9rie interdiction de manif) \r\n(Warren d\u00e9place biden) \r\n(Trump refuse de coop\u00e9rer) \r\n(Enqu\u00eate lubrizol) \r\n(Tennis) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-09T06:00:08_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-09T06:00:08_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10751959", "ece-10751953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:22:35Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl s'y \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 pendant des ann\u00e9es, mais cette fois il ne l'attendait plus et pourtant, Michel Mayor et Didier Queloz sont d\u00e9sormais, prix Nobel de physique 25 ans apr\u00e8s la d\u00e9couverte de la premi\u00e8re exoplan\u00e8te une plan\u00e8te situ\u00e9e hors de notre syst\u00e8me solaire, les 2 chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve re\u00e7oivent la plus prestigieuse des r\u00e9compenses Michel Mayor, \u00e9tait l'invit\u00e9 du 19 30 hier soir sur RTS Un et il a \u00e9voqu\u00e9 l'\u00e9tat de notre plan\u00e8te \u00e0 nous la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nJ'avoue que c'est un sujet qui est tellement connexes \u00e0 ce que l'on fait puisque, \u00e0 savoir qu'il n'y a pas de plomber \u00e0 la Terre, c'est-\u00e0-dire les distances, c'est m\u00eame si on les couvre des plan\u00e8tes habitables, pas trop loin d'ici, enfin, \u00e0 quelques dizaines d'ann\u00e9es lumi\u00e8re, h\u00e9 bien ce n'est pas possible d'y aller et donc je pense qu'il n'y a pas de plan d'embl\u00e9e donc allons prot\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 notre terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [95%] :\r\nApr\u00e8s cette annonce du prix Nobel de physique, l'\u00e9motion \u00e9tait aussi palpable hier \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve l'institution dans laquelle Michel Mayor et Didier qu'elles ont travaill\u00e9 durant de nombreuses ann\u00e9es, \u00e9coutez la r\u00e9action de David et Ron Reich, professeur d'astrophysique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [92%] :\r\nC'\u00e9tait un peu irr\u00e9el, je, je pense, je pensais pas que \u00e7a me ferait autant plaisir d'apprendre qu'que Michel Didier soit couronn\u00e9 par le prix Nobel mais je donc je constate que \u00e7a, c'est une joie vraiment immense non pas seulement de moi mais de toute de toute l'\u00e9quipe, donc l\u00e0 on savoure, c'est \u00e0 la fois une reconnaissance de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait depuis pr\u00e8s de 25 ans et \u00e7a nous donne encore plus d'envie de de continuer et c'est vrai que l\u00e0 le coup de projecteur qui est mis sur notre domaine de recherche va certainement nous permettre d'avoir encore plus d'opportunit\u00e9s pour aller chercher les secrets des des exoplan\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk Pernet, la confusion continue \u00e0 r\u00e9gner dans le nord- est de la Syrie Ankara assure que son arm\u00e9e va franchir la fronti\u00e8re sous peu, selon de hauts responsables turcs, l'arm\u00e9e a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des frappes hier pour emp\u00eacher les forces kurdes d'envoyer des renforts dans le nord syrien des Kurdes que Donald Trump promet d\u00e9sormais de ne pas l\u00e2cher le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis avait pourtant laiss\u00e9 entendre le contraire en d\u00e9but de semaine, l'h\u00e9micycle de l'Italie va se restreindre drastiquement les d\u00e9put\u00e9s acceptent de r\u00e9duire le nombre de parlementaires, d'environ un tiers, un feu Vert \u00e0 une promesse \u00e9lectorale du Mouvement 5 \u00e9toiles qui partage d\u00e9sormais le pouvoir avec le centre- gauche, cette mesure permettra d'\u00e9conomiser un demi milliard d'euros par l\u00e9gislature, il appelle \u00e0 b\u00e2tir une soci\u00e9t\u00e9 de vigilance face \u00e0 l'hydre islamiste en France, Emmanuel Macron a rendu hommage aux quatre fonctionnaires assassin\u00e9s la semaine derni\u00e8re \u00e0 la pr\u00e9fecture de police de Paris et il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 adopter un ton tr\u00e8s offensif, alors que les d\u00e9faillances de l'\u00c9tat sont point\u00e9es du doigt, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [92%] :\r\nO\u00f9 s'arr\u00eate la vigilance o\u00f9 commence la d\u00e9lation, c'est une ligne de cr\u00eate qu'Emmanuel Macron a tent\u00e9 de suivre en incitant \u00e0 rep\u00e9rer des petits signes de radicalisation \u00e0 l'\u00e9cole, au travail pr\u00e8s chez soi, mais en soulignant la diff\u00e9rence entre vigilance et soup\u00e7ons malgr\u00e9 cette nuance, c'est une infection nouvelle de la rh\u00e9torique macronienne dans un Style que n'aurait pas reni\u00e9 Manuel Valls l'ancien 1er ministre \u00e0 l'\u00e9poque, la vague d'attentats, le gouvernement doit reb\u00e2tir la cr\u00e9dibilit\u00e9 des services de s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s le traumatisme de l'attaque de la pr\u00e9fecture, la lumi\u00e8re sera faite les responsabilit\u00e9s \u00e9tablies, a assur\u00e9 le chef de l'\u00c9tat alors que l'enqu\u00eate confirme bien l'ancrage du fonctionnaire ren\u00e9gats dans l'id\u00e9ologie djihadiste, le ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, a d\u00fb r\u00e9pondre \u00e0 huis clos aux questions des d\u00e9put\u00e9s, 2 enqu\u00eates administratives, une enqu\u00eate parlementaires vont avoir lieu et un \u00e9lu a r\u00e9clam\u00e9 le criblage massif du personnel de la fonction publique pour d\u00e9busquer l'hydre islamiste comme dirait Macron, nich\u00e9 au coeur de l'appareil d'\u00c9tat Alexandre Habay rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [95%] :\r\nLes n\u00e9gociations viennent de reprendre, et elles sont d\u00e9j\u00e0 au bord de la rupture, Bruxelles et Londres semblent toujours loin d'un terrain d'entente sur le Brexit, les Europ\u00e9ens accusent le 1er Ministre britannique de jouer avec l'avenir de l'Europe, selon une source \u00e0 Londres, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a d'ailleurs pr\u00e9venu Boris Johnson hier au t\u00e9l\u00e9phone, un accord est pratiquement impossible, a -t-elle dit, Johnson, qui a jusqu'\u00e0 la fin de la semaine pour pr\u00e9senter un compromis acceptable et \u00e9viter un divorce sans accord le 31 octobre prochain si vous \u00eates sur Twitter certaines de vos donn\u00e9es ont peut-\u00eatre servi \u00e0 des fins publicitaires mais ce ne serait, mais ce serait, par inadvertance, assure le r\u00e9seau social qui demande pardon pour cette erreur twitter promet que ces informations, num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone ou adresses e-mail n'ont pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es \u00e0 des tiers, mais elles ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 disposition en interne pour afficher des publicit\u00e9s cibl\u00e9es, la plateforme ne pr\u00e9cise pas le nombre d'utilisateurs concern\u00e9s parmi les Suisses qui s'adonnent aux jeux d'argent, seuls 3 sur cent ont un comportement \u00e0 risque mais c'est ce que montre une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par l'Institut suisse de recherche sur la sant\u00e9, \u00e9tude qui pointe du doigt les plateformes en ligne \u00e0 l'\u00e9tranger, les principales sources d'activit\u00e9 de 20 pourcent de ses joueurs \u00e0 risque selon les commissions f\u00e9d\u00e9rales qui ont command\u00e9 cette \u00e9tude, ces chiffres devraient rester stables, gr\u00e2ce aux mesures de protection mises en place mais Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions ne partage pas cet avis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:02) [92%] :\r\nOn ne peut pas parler de dispositifs de protection, en fait, on a une principale mesure qu'est le blocage des sites internet, 2 ou 3 petites mesurettes et puis apr\u00e8s c'est le le grand vide, donc on a d'abord une offre qui sert \u00e0 remplir les coffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis effectivement nous demand\u00e9 de contrebalancer sac des mesures de protection, ces mesures ne sont pas au rendez- vous, donc effectivement il faut faire confiance aux joueurs \u00e0 la population, \u00e7a sera \u00e0 eux de se prot\u00e9ger, il faut aussi appel\u00e9 les cantons \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s parce que dans ce dossier, la Conf\u00e9d\u00e9ration elle encaisse l'argent, mais elle fait pas grand chose en retour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc clinique, il faut mieux prot\u00e9ger les nappes phr\u00e9atiques face aux pesticides \u00e0 la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national approuve un projet des \u00c9tats sans opposition, cette mesure doit s'int\u00e9grer \u00e0 la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une bataille de gagn\u00e9e pour Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen les deux municipaux de Vevey Libre r\u00e9int\u00e8gre l'ex\u00e9cutif poursuivis pour violation du secret de fonction, les 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 suspendues en d\u00e9cembre 2018 suspension prolong\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois en juin dernier mais le tribunal cantonal d\u00e9savoue le gouvernement la syndique de Vevey Elina Leimgruber doit donc pr\u00e9parer le retour de ses anciens coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:12) [94%] :\r\nIl est clair qu'on a \u00e9t\u00e9 un petit peu surpris de cette d\u00e9cision, mais maintenant on est en train d'oeuvrer pour organiser une s\u00e9ance extraordinaire avec mes coll\u00e8gues pour pouvoir les r\u00e9int\u00e9grer le plus rapidement possible, on souhaite \u00e9galement bien \u00e9videmment mettre en oeuvre cette r\u00e9int\u00e9gration selon les modalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es dans les conclusions de l'dite, c'est-\u00e0-dire en pr\u00e9sence d'une repr\u00e9sentation soit du canton soit du pr\u00e9fet, donc on est en train, je suis en train de l'organiser maintenant et donc \u00e7a devrait avoir lieu le plus rapidement possible, mais \u00e9videmment on doit tenir compte des agendas de chacun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [94%] :\r\nElina Leimgruber avec Virginie Gehrard pas d'\u00e9claircie dans l'horizon des banques genevoises \u00e0 la fondation Gen\u00e8ve place financi\u00e8re tire \u00e0 boulets rouges sur les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, elle invite la Banque nationale suisse \u00e0 supprimer cette mesure contreproductive d\u00e8s que possible, Sandrine Hochstrasser, en septembre dernier, la BNS avait pourtant promis de soulager les banques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:10) [93%] :\r\nRappelons -le, les banques placent de l'argent \u00e0 la BNS et elle paye des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs au-del\u00e0 d'un certain montant alors la BNS a promis il y a quelques semaines, d'augmenter ce montant question ce montant qui \u00e9chappe au taux n\u00e9gatif pour r\u00e9duire le m\u00e9contentement des banques, mais il ne faut pas s'arr\u00eater aux effets d'annonce critique Yves Mirabaud pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve place financi\u00e8re parce que le probl\u00e8me, c'est que cette mesure qui va entrer en vigueur le mois prochain, ne soulage pas tous les \u00e9tablissements, certains devront au contraire payer davantage qu'avant, alors quelles sont ces banques qui se retrouvent p\u00e9nalis\u00e9s, la r\u00e9ponse d'Yves Mirabaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:47) [94%] :\r\nJe pense les banques qui ont des bilans extr\u00eamement liquide qui font peu de cr\u00e9dit et qui ont un bilan qui est tr\u00e8s investie en cash aupr\u00e8s de la BNS. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:57) [95%] :\r\nCe sont par exemple des banques qui g\u00e8re de gros patrimoines et qui, par prudence ont mis beaucoup d'argent \u00e0 la BNS en bref, le profil de certaines banques priv\u00e9es genevoises, voil\u00e0 pourquoi les dents grincent dans la cit\u00e9 de Calvin, \u00c9douard Cuendet, directeur de la fondation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [92%] :\r\nPour des raisons commerciales, beaucoup de banques ne peuvent pas r\u00e9percuter ces int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs sur les clients, donc, pour finir, le client ne voit pas la diff\u00e9rence, en revanche la banque son r\u00e9sultat final qui est moins bon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:24) [92%] :\r\nLa place financi\u00e8re genevoise ne d\u00e9sarment pas, mais la BNS, rappelle de son c\u00f4t\u00e9 que la grande majorit\u00e9 des banques en Suisse devraient \u00eatre soulag\u00e9 par sa mesure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:34) [92%] :\r\nEt pour finir ce journal d\u00e9sol\u00e9e Aleksandra mais j'ai une mauvaise nouvelle, si vous avez jou\u00e9 \u00e0 l'Euromillion, cette semaine, h\u00e9 bien vous n'avez pas gagn\u00e9 c'est s\u00fbr c'est un britannique qui a remport\u00e9 le Jackpot de 200 si millions de francs Suisses, rien que \u00e7a, il s'agit du plus gros gain possible dans cette loterie et c'est seulement la 4\u00e8me fois que son montant plafond tombe depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 introduit, c'\u00e9tait en 2012, h\u00e9 bien tant pis, Marielle d\u00e9sol\u00e9 voil\u00e0 mais enfin pas moi non plus, merci pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pernet, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7860860-2035-4590-AEBE-FEB22FA97335", "internalArchiveId": "C7860860-2035-4590-AEBE-FEB22FA97335", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse - A Ch\u00e2teau d'Oex, Pascal Rittener vendange ill\u00e9galement \u00e0 plus de 1000m", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Ici la Suisse - Vigne \u00e0 la montagne: ad\u00e9quat ou pas?\r\n\r\nIci la Suisse - A Ch\u00e2teau d'Oex, Pascal Rittener vendange ill\u00e9galement \u00e0 plus de 1000m  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n6h43.... on vendange ce matin dans ILS....\r\nMais des vendanges tr\u00e8s sp\u00e9ciales..... Sandra Zimmerli.... puisqu'elles se d\u00e9roulent \"\u00e0 la montagne\", \u00e0 plus de 1000m d'altitude, de mani\u00e8re ill\u00e9gale et en plus.... ces vendanges ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9e en derni\u00e8re minute!\r\nc'est \u00e7a: on est \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex dans le pays d'en-haut, plus connu pour son fromage  et ses ballons que son vin. Pour L'instant en tous cas. Parce que l\u00e0 haut  il  y a un homme, Pascal Rittener qui s'est mis dans la t\u00eate, c'\u00e9tait en 2015, de planter de la vigne autour de son chalet. Depuis une dizaine d'autres priv\u00e9s s'y sont mis, mais eux de mani\u00e8re l\u00e9gale.  \r\n*********et pourquoi Pascal Rittener est lui \"ill\u00e9gal\"? \r\nC'est qu'il a plant\u00e9 400m2. Or dans le canton de vaud une vieille loi interdit toute culture de vigne au-dessus de 700m, enfin d\u00e8s que la surface d\u00e9passe 200m2, que \u00e7a  \"devient du s\u00e9rieux\" quoi. Les autres ont plant\u00e9 moins. Pascal Rittener a tout tent\u00e9, la justice vaudoise l'a d\u00e9bout\u00e9 et aujourd'hui l'affaire est entre les mains du tribunal f\u00e9d\u00e9ral adminisratif. \r\n************... en attendant il continue de cultiver sa vigne et donc de vendanger!\r\nexactement. Par contre pour \u00e9viter \"d'envenimer\" encore la situation, il ne commercialise pas son vin. D'ailleurs de profession  il est agent d'assurance. Mais l\u00e0, il a cong\u00e9 pour vendanger, enfin il aurait d\u00fb vendanger.....\r\n  3'53\r\n********* ... \u00e7a signifie qu'en Valais il n'y a pas de limite d'altitude ?\r\npas de limite chiffr\u00e9e. Le canton pr\u00e9f\u00e8re tenir compte de l'ensemble des criti\u00e8res de la loi f\u00e9d\u00e9rale:  exposition, climat, hydrologie du sol... \r\nAutrement dit:  m\u00eame en \u00e9tant \u00e0 plus de 1100m Visperterminen avec ses pentes expos\u00e9es plein sud-est, au foehn, avec tr\u00e8s peu de pr\u00e9cipitations,  est plus propice \u00e0 la vigne qu'un autre endroit peut-\u00eatre \u00e0 5 ou 700m. \r\n********et ailleurs en Suisse \u00e7a se passe comment? \r\nAucune limite chiffr\u00e9e \u00e0 Fribourg et Gen\u00e8ve. Idem \u00e0 Neuch\u00e2tel, mais l\u00e0 il arrive que le canton refuse une nouvelle plantation m\u00eame \u00e0 550m par crainte du gel.   \r\nPas de limite non plus au tessin. L\u00e0 le conseiller viticole du canton estime m\u00eame que monter en altitude pourrait \u00eatre une solution pour s'adapter au changement climatique. ((Les nouveaux c\u00e9pages comme le divico qui n\u00e9cessitent moins de traitements m\u00fbrissent plus vite. Les planter plus haut serait donc mieux. Mais bon pour \u00e7a il faudrait encore trouver le bon \u00e9quilibre avec les p\u00e2turages.))\r\n*********donc Vaud est vraiment une exception avec sa limite \u00e0 700m ?  \r\nNON, les Grisons viennent d'introduire une limite \u00e0 600m. C'est qu'ils ont eux aussi connu quelques cas comme \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex. Alors pour \u00e9viter d'autres sagas juridiques ils ont inscrit ce chiffre noir sur blanc dans la loi.  \r\nMerci Sandra Zimmerli...", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751877", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Vigne \u00e0 la montagne: ad\u00e9quat ou pas?", "Ici la Suisse - Vigne \u00e0 la montagne: ad\u00e9quat ou pas?  / LME_2019-10-09T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Vigne \u00e0 la montagne: ad\u00e9quat ou pas?  / LME_2019-10-09T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10751889", "ece-10751877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:16:09Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nThomas vendanger ce matin dans ici la Suisse mais des vendanges, un petit peu sp\u00e9cial tr\u00e8s sp\u00e9cial m\u00eame Sandra Zimmerli puisqu'elle se d\u00e9roule \u00e0 la montagne \u00e0 plus de 1000 m\u00e8tres d'altitude de mani\u00e8re ill\u00e9gale et en plus ces vendanges ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9e en derni\u00e8re minute, hein, c'est \u00e7a, alors on est \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex dans le pays d'en-haut, plus connu pour son fromage et ses ballons que son vin pour l'instant en tout cas, parce que l\u00e0 o\u00f9 il y a un homme, Pascal Rittener, qui s'est mis dans la t\u00eate, c'\u00e9tait en 2015 de planter de la vigne autour de son Chalet alors depuis une dizaine d'autres priv\u00e9s s'y sont mis, mais eux de mani\u00e8re l\u00e9gale et pourquoi Pascal Rittener et lui ill\u00e9gal ce qu'il a plant\u00e9 400 m\u00e8tres carr\u00e9s, or dans le canton de Vaud une vieille loi interdit toute culture de vigne au-dessus de 700 m\u00e8tres enfin d\u00e8s que la surface d\u00e9passe 200 m\u00e8tres carr\u00e9s et que \u00e7a devient du s\u00e9rieux, plus qu'un simple jardin, les autres ont plant\u00e9 moins alors Pascal Rittener a tout tent\u00e9 la justice vaudoise l'a d\u00e9bout\u00e9 et aujourd'hui l'affaire est entre les mains du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif et en attendant, h\u00e9 bien il continue de cultiver sa vigne et donc de vendanger exactement par compte pour \u00e9viter d'envenimer on dira encore la situation, il ne commercialise pas son vin d'ailleurs de profession, il est agent d'assurances, mais l\u00e0 il a cong\u00e9 pour vendanger, enfin, il aurait d\u00fb vendanger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nEffectivement, on va pas vendanger aujourd'hui parce que non, le rouge de c'est c'est c'est c'est et puis on pas attendent quelques jours l'\u00e9tat sanitaire du du raisin et bon, donc on va pas s\u00fbr qu'un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [78%] :\r\nBon, ben je vais encore boire et une bon les enfants, on y va pour Oliver pour le l'OCDE Pascal Rittener donc voil\u00e0 en voulez -vous Dauger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [89%] :\r\n\u00e7a joue pas j'ai envie de vous dire est -ce que \u00e7a montre pas justement les limites, on est l\u00e0, au-dessus de Ch\u00e2teau-d Oex les montagnes en face sont magnifiques, mais elles sont blanches, il y a les vaches \u00e0 2 pas, vous aurez eu pas mieux fait de prendre des moutons ou des ch\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [93%] :\r\nAlors non, d'ailleurs vous avez pas encore go\u00fbt\u00e9 le vin et vous allez vous apercevoir bah, il est tr\u00e8s bon, donc l\u00e0 on fait du perfectionnisme, on veut juste faire un petit peu mieux que mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [84%] :\r\nMais je suis venu d'aide par le col des mauvaises pour arriver \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex A\u00efssa vendange, il fait 4, 5, peut-\u00eatre 6 degr\u00e9s de plus et ce n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [92%] :\r\nC'est presque un petit peu plus simple parce que le choix des c\u00e9pages qu'on a mis fait que d\u00e9j\u00e0 on peut s'abstenir compl\u00e8tement de traitement, m\u00eame pas du cuivre, du petit lait et puis oubliez pas que les m\u00eames c\u00e9pages, on les trouve au Danemark, on les trouve 1 Su\u00e8de : on les trouve en Pologne quasiment jusqu'\u00e0 la mer Baltique, alors si \u00e7a marche, l\u00e0- haut, on faisait des choses tout \u00e0 fait buvable, faut pas venir dire qu'on ne peut pas faire quelque chose de d'appr\u00e9ciables ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [86%] :\r\nMais voil\u00e0, il y a au lieu de vendanger elle balaye \u00e9coute bien la place hein quand m\u00eame donc, donc vous vous \u00e9tiez cens\u00e9s vendanger AOM je suis d\u00e9\u00e7u mais bon, maintenant, ils ont pr\u00e9vu un verre \u00e7a va, on a pendant et 240 m\u00e8tres 220 ans n'avait le droit, mais de 140 Highways il pourra comme \u00e7a se fait que vous avez aussi voulu planter de la vigne, parce que, officiellement, c'est parce qu'on aime le vin, officieusement, c'est pas su valaisanne qui plante une vigne vaudoise, je trouve \u00e7a g\u00e9nial la bouteille, mais franchement, \u00e0 part \u00e7a, pour une r\u00e9gion pour laquelle on Pascal Rittener on la conna\u00eet pour son fromage est ce que \u00e7a sa place ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [89%] :\r\nCompl\u00e8tement au niveau diversification c'est m\u00eame essentiel, le vin c'est quelque chose qui qui fait pas \u00e7a, \u00e7a fait partie de la synergie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [80%] :\r\n\u00e7a va ensemble, vous aussi vous \u00eates il ne vendange s'potentiel absolument, mais moi je suis futur ex- futur, r\u00e9action de l'h\u00f4pital et vous allez faire plus que de la vendange, veut faire de l'arbre d'Orange, mon grand- p\u00e8re faisait du vin absolument et d\u00e9gueulasse. \r\nDans la r\u00e9gion de Montreux, moi, je pourrais peut-\u00eatre faire du bon vin dans la r\u00e9gion, Ch\u00e2teau nous a supprim\u00e9 la braille, donc si on nous supprime les ceux qui ont moins connu encore autre chose, bon bah, visiblement, c'est l'heure de l'ap\u00e9ro, plut\u00f4t de la vendeuse je me sens c'est super franchement alors de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [89%] :\r\nOn va essayer de retrouver un petit peu de s\u00e9rieux je redescends sur sur Ch\u00e2teau d'Oex, aller voir ce qu'on pense, le directeur de l'office du tourisme le 1er Fr\u00e9d\u00e9ric de la chaux, vous avez r\u00e9agi comment vous lorsque vous avez su complotait de la ville de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [86%] :\r\nUne magnifique nouvelle et c'est vrai qu'avec le changement du climat, c'est int\u00e9ressant de se poser ces questions, il y a en allant du village, et \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne chose parce c'est un projet qui finalement est f\u00e9d\u00e9rateur au niveau des gens dans la r\u00e9gion et du coup, d'avoir ce petit clin d'oeil, Vinny viticole, au pays, dont on peut \u00eatre aussi un tr\u00e8s bon compl\u00e9ment pour nous autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [83%] :\r\nOn regarde avec un regard un peu envieux du c\u00f4t\u00e9 de fils pour terminer nos Valais qui se vante d'\u00eatre la plus haute vigne d'Europe ex- un atout promotionnel presque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [89%] :\r\nPas au niveau du pays dont je pense que le pays dont a quand m\u00eame trop positionn\u00e9 sur la tradition, la production de ben, on va dire : je pense qu'il faudra encore quelques g\u00e9n\u00e9rations avant que \u00e7a s'\u00e9tablissant les jeunes de notre r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [92%] :\r\nOui, \u00e7a signifie Sandra qu'en Valais et il n'y a pas de limite d'altitude alors pas de limite chiffr\u00e9e le canton pr\u00e9f\u00e8re tenir compte de l'ensemble des crit\u00e8res de la loi f\u00e9d\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire l'Exposition, le climat, l'hydrologie, du sol etc, autrement dit, m\u00eame en \u00e9tant \u00e0 plus de 1100 m\u00e8tres fils par terminal avec ses pentes expos\u00e9es plan Sud au feu n'avait que tr\u00e8s peu de pr\u00e9cipitations et plus propice \u00e0 la vigne qu'un autre endroit peut-\u00eatre \u00e0 5 ou 700 m\u00e8tres et ailleurs, ailleurs en Suisse en \u00e7a se passe comment alors aucune limite chiffr\u00e9e pr\u00e9cise \u00e0 Fribourg et Gen\u00e8ve idem \u00e0 Neuch\u00e2tel mais l\u00e0, il arrive que le canton refuse une nouvelle plantation m\u00eame \u00e0 550 m\u00e8tres par exemple par crainte du gel, pas de limite non plus au Tessin l\u00e0 le conseiller viticole du canton estime m\u00eame que monter en altitude, pourrait \u00eatre une solution pour s'adapter aux changements climatiques, donc le canton de Vaud est vraiment une exception avec sa limite \u00e0 700 m\u00e8tres non les Grisons viennent d'introduire une limite \u00e0 600 m\u00e8tres c'est qu'ils ont eux aussi connu quelques cas comme comme Ch\u00e2teau d'Oex alors pour \u00e9viter d'autres sagas juridiques qu'on mette de la vigne au pied des pistes, ils ont inscrit ce chiffre noir sur blanc dans la loi les vendanges en altitude pour ici, la Suisse, merci beaucoup Sandra de six Merli. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC5750E4-D521-4B66-8A6D-175F1AC0992E", "internalArchiveId": "BC5750E4-D521-4B66-8A6D-175F1AC0992E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage sur les Suisses de l'\u00e9tranger qui se portent candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview de Franz Muheim ", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Reportage sur les Suisses de l'\u00e9tranger qui se portent candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\nReportage sur les Suisses de l'\u00e9tranger qui se portent candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview de Franz Muheim   DIRECT STUDIO FRIBOURG\r\nVivre au Br\u00e9sil, en Nouvelle Z\u00e9lande ou en Norv\u00e8ge et se porter candidat au conseil national? C'est possible.... \r\nEt c'est le cas d'une septantaine de suisses de l'\u00e9tranger qui veulent participer \u00e0 la vie politique du pays. \r\nBonjour Muriel Ballaman!\r\nVous avez rencontr\u00e9 quelques uns de ces suisses qui se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nCar \u00e0 11 jours du d\u00e9nouement, certains d'entre eux sont venus faire campagne en Suisse. \r\n  05'' ((bon matin en japonais ))\r\nLui, c'est Pascal Lottaz. Il vit \u00e0 Tokio et il se pr\u00e9sente sur la liste internationale du PS de Fribourg. L'essentiel de sa campagne a lieu sur internet et les r\u00e9seaux sociaux. Pas le choix. \r\n  14\" ((c'est difficile de faire une grande campagne ))\r\nMais pour Franz Muheim, \u00e7a n'est pas suffisant. Il vit depuis plus de 20 ans \u00e0 Edimbourg en Ecosse. Mais c'est \u00e0 Zurich qu'il faisait campagne hier. \r\n  31\" ((Benjamin il est chez les jeunes verts lib\u00e9raux ))\r\nVous l'entendez: Franz Muheim ne pr\u00e9cise pas qu'il vit \u00e0 l'\u00e9tranger. L'exp\u00e9rience d'une autre politique, ce n'est pas un argument de vente quand on est candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nAlors quand on lui pose la question de sa \"suissitude\", Franz Muheim met en avant ses voyages professionnels au CERN de Gen\u00e8ve, ses vancances en Suisses, sa lecture de la NZZ, pour conclure:\r\n  08'' \r\n***Ces candidats suisses de l'\u00e9tranger d\u00e9fendent des th\u00e8mes sp\u00e9cifiques? \r\nDes th\u00e8mes reviennent, oui. Le climat, le vote \u00e9lectronique, mais surtout l'Europe.\r\nCar d'une part, les Suisses qui vivent dans l'Union europ\u00e9enne sont directement impact\u00e9s par les relations entre la Suisse et l'Europe. D'autre part, les candidats de l'\u00e9tranger que j'ai rencontr\u00e9 sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 l'image du pays.\r\n***Et ils ont des chances d'\u00eatre \u00e9lus? \r\nAssez peu. Pourtant, en 2015, l'espoir avait un nom: Tim Guldimann. Cet ancien ambassadeur qui habite Berlin avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Zurich comme Suisse r\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9tranger. 2 ans et demi plus tard, il d\u00e9missionnait. Tim Guldimann.\r\n  25\" ((il faut \u00eatre avec les gens))\r\nAlors, c'est perdu d'avance? La r\u00e9ponse de Tim Guldimann\r\n  12\" ((aussi en Suisse))\r\nEncore faut il qu'ils soient \u00e9lus. Car chaque candidat se pr\u00e9sente dans un canton. Il est donc choisi par les habitants de ce canton, et pas par les suisses de l'\u00e9tranger. D'o\u00f9 cette demande: qu'un 27\u00e8me canton soit cr\u00e9\u00e9. Un canton qui \u00e9lit des repr\u00e9sentants des 760 mille suisses de l'\u00e9tranger, l'\u00e9quivalent du canton de Vaud.", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751881", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Reportage sur les Suisses de l\u2019\u00e9tranger qui se portent candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  / LME_2019-10-09T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 09.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:29:09Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette question maintenant vivre au Br\u00e9sil, en Nouvelle Z\u00e9lande ou en Norv\u00e8ge, et se porter candidat au Conseil national, h\u00e9 bien c'est possible et c'est le cas d'une septantaine de suisses de l'\u00e9tranger qui veulent participer \u00e0 la vie politique du pays, bonjour Muriel amant bonjour, vous avez rencontr\u00e9 Muriel quelques-uns de ces suisses qui se pr\u00e9sente aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, oui, car \u00e0 11 jours du d\u00e9nouement, certains d'entre eux sont venus faire campagne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [79%] :\r\nOui, Jos\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a veut dire bonjour en japonais, c'est un bon moteur au Japonais oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [91%] :\r\nLui, c'est Pascal le vit \u00e0 Tokyo et il se pr\u00e9sente sur la liste internationale du PS de Fribourg l'essentiel de sa campagne, a lieu sur internet et les r\u00e9seaux sociaux, pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [91%] :\r\nJe fais m'accompagne dans mes mesures donc sur les les m\u00e9dias social et puis mon r\u00e9seau priv\u00e9 il y a des possibilit\u00e9s d'\u00e9crire par exemple des petits morceaux pour Les journaux mais c'est vrai que c'est, c'est difficile de faire une grande campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [88%] :\r\nMais pour Franz M, ce n'est pas suffisant, il vit depuis 20 ans \u00e0 Edimbourg en Ecosse il Vert lib\u00e9ral, mais c'est \u00e0 Zurich, hier, qu'il faisait campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [84%] :\r\nC'est quoi, peut \u00eatre tr\u00e8s plein en Suisse, ce qui me pla\u00eet en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [87%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9, les bonnes conditions de travail, le paysage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [83%] :\r\nEt c'est croire que l'on doit am\u00e9liorer le circulation moins de voitures \u00e0 l'la moi je, ce vote en Valais, en fait, nous sommes des vers les d'accord en fait vous \u00eates ici en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [78%] :\r\nMoi, je suis, je suis candidat, ici au cin\u00e9ma, chez les Verts est et et Benjamin et laisse entrer les jeunes m\u00e8res, les parents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [92%] :\r\nVous n'entendez FranzM. ne pr\u00e9cise pas qu'il vit \u00e0 l'\u00e9tranger, l'exp\u00e9rience d'une autre politique, \u00e7a ne semble pas \u00eatre un argument de vente : quand on est candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et quand on lui pose la quelle la question de sa suissitude Franz Murayama met en avant ses voyages professionnels au CERN de Gen\u00e8ve, les physiciens ses vacances en Suisse, sa lecture de la NZZ pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [81%] :\r\nJe peux dire sans plaque, je connais ce qui se passe en Suisse, tr\u00e8s bien, et probablement mieux qu'est aux c\u00f4t\u00e9s de six PTC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [92%] :\r\nCes candidats suisses de l'\u00e9tranger, Muriel ils d\u00e9fendent des th\u00e8mes sp\u00e9cifiques oui des th\u00e8mes reviennent le climat, le vote \u00e9lectronique, mais surtout l'Europe, car d'une part, les Suisses, qui vivent dans l'Union europ\u00e9enne sont directement impact\u00e9s par les relations entre la Suisse et l'Europe d'autre part, les candidats de l'\u00e9tranger, que j'ai rencontr\u00e9s sont vraiment tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 l'image du pays ce qu'ils ont des chances d'\u00eatre \u00e9lu, h\u00e9 bien, assez peu, on va pas se mentir, pourtant en 2015, l'espoir avait un nom, Tim Guldimann, cet ancien ambassadeur qui habite Berlin avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Zurich comme Suisse r\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9tranger, 2 ans et demi plus tard il d\u00e9missionnait Tim Guldimann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [91%] :\r\nC'est probl\u00e9matique de vivre ailleurs que l\u00e0 o\u00f9 on fait la politique, je dis, tance un entourage 100 pourcent allemand et puis de partir de la Principaut\u00e9 presque parachut\u00e9e dans une r\u00e9alit\u00e9 suisses dans laquelle le jeune Habib est pas suffisamment de temps, on ne peut pas faire la politique, th\u00e9oriquement, il faut \u00eatre avec les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [97%] :\r\nAlors est -ce que c'est perdu d'avance sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [94%] :\r\nPour tous ceux qui se pr\u00e9sentaient l'\u00e9tranger pour maintenir les \u00e9lections, je le dis franchement c'est possible mais il faut pr\u00e9voir d'avoir suffisamment de temps, d'\u00eatre pr\u00e9sent aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [89%] :\r\nEt encore faut -il que ces candidats soient \u00e9lus, car chaque candidat se pr\u00e9sente dans un canton, il est donc choisi par les citoyens de ce canton et pas par les Suisses de l'\u00e9tranger, d'o\u00f9 cette demande qu'un vingt-septi\u00e8me canton soit cr\u00e9\u00e9 un canton qui allierait les repr\u00e9sentants des 760000 Suisses de l'\u00e9tranger, l'\u00e9quivalent du canton de Vaud longe des campagnes des Suisses de l'\u00e9tranger pour ses f\u00e9d\u00e9rales, merci beaucoup, Muriel bah la mort. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8756BDB-3BA0-43E1-98C8-264FC220F0C2", "internalArchiveId": "A8756BDB-3BA0-43E1-98C8-264FC220F0C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin - Le boum marketing des nouvelles stars du tennis", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSport matin - Le boum marketing des nouvelles stars du tennis   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*** Bonjour Herv\u00e9 Borsier!\r\nTennis ce matin.... Ils ont tous deux brill\u00e9s \u00e0 l'US Open. \r\nLa canadienne Bian-ca Andreescu,19 ans, a remport\u00e9 \u00e0 New York son premier tournoi du Grand Chelem.\r\nLe russe Danil Medvedev, 23 ans, a disput\u00e9 sa premi\u00e8re finale \u00e0 ce niveau. \r\nEt depuis.... et bien leur carri\u00e8re connait un boum marketing...\r\nEt ce n'est pas un hasard ,Ils viennent de faire leur entr\u00e9e dans les dix meilleurs du monde. Apportent \u00e0 la fois un renouveau, ils d\u00e9tonnent dans un circuit un peu trop lisse. Bianca Andreescu poss\u00e8de un jeu atypique, a une \u00e9norme confiance en ses moyens,  alors qu'elle n'a que 19 ans. On a vu avec quel aplomb elle a abord\u00e9e la finale de l'US Open, sans aucune pression face \u00e0 Serena Williams. \r\n*** Le tennis de Danil Medvedev d\u00e9tonne ?\r\nAvec des frappes \u00e0 plat, infatigable, il disputait \u00e0 New York sa quatri\u00e8me finale cons\u00e9cutive et a remport\u00e9 le titre \u00e0 Cincinnati. Dot\u00e9 d'une grande intelligence de jeu, il appara\u00eett comme le digne successeur de son idole Marat Safin. D\u00e9sormais 4\u00e8me mondial, il est assur\u00e9 de jouer le master en fin d'ann\u00e9e\r\n*** Depuis, ils ont sign\u00e9 plusieurs contrats avec des partenaires ? \r\nEt pas n'importe lesquels, Bianca Andreescu vient de parapher un accord avec une importante marque de boisson \u00e9nerg\u00e9tique am\u00e9ricaine, d\u00e9j\u00e0 partenaire de superstar du sport. Serena Williams, Michael Jordan ou encore Lebron James, qui dit mieux ? Mais  l'Agence Octogone qui g\u00e8rent la carri\u00e8re de cette jeune joueuse, ne s'emballe pas. Elle entend faire un travail sur le long terme, car les exemples de joueuses qui n'ont pas confirm\u00e9es \u00e0 ce niveau sont nombreux. Jonathan Dasni\u00e8re De Veigy, est l'agent de Bianca Andresscu\r\n  44''\r\nDanil Medvedev vient de signer trois nouveaux contrats partenaires pendant l'\u00e9t\u00e9, son nombre de followers sur les r\u00e9seaux sociaux est pass\u00e9 de 70 000 sur Instagram ,\u00e0 pr\u00e8s de 250 000 aujourd'hui. Parmi ses partenaires la manufacture de montre Bovet \u00e0 M\u00f4tiers, et ce contrat est tout d'abord le r\u00e9sultat d'une rencontre forte sur le plan humain, puis d'un partage de valeur, Pascal Raffy directeur de la manufacture \r\n  40'' \r\n***Avec Danil Medvedev, c'est \u00e9videmment le march\u00e9 russe et europ\u00e9en que l'on vise ?\r\nMais ce n'\u00e9tait pas \u00e9vident au d\u00e9part, quand on sait que son compatriote Nicolas Davydenko, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 f\u00fbt n0 3 mondial et a gal\u00e9r\u00e9 pour trouver des partenaires.Mais d\u00e9somais, la donne \u00e0 chang\u00e9  gr\u00e2ce \u00e0 la multipication des m\u00e9dias tout s'acc\u00e9l\u00e8re tr\u00e8s rapidement, mais ne tient pas toujours sur la dur\u00e9e.\r\nLe boum marketing des nouvelles stars du tennis dans SM merci Herv\u00e9!\r\nJINGLE", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751875", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Le boum marketing des nouvelles stars du tennis", "Sport matin - Le boum marketing des nouvelles stars du tennis / LME_2019-10-09T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Le boum marketing des nouvelles stars du tennis / LME_2019-10-09T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10751908", "ece-10751875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:29:08Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\nBonjour Herv\u00e9 Borsier bonjour Val\u00e9rie tennis ce matin Herv\u00e9 ils ont tous tous de briller \u00e0 l'US Open, la canadienne, d'une part bien Andreas coup 19 ans a remport\u00e9 \u00e0 New York son 1er tournoi du Grand Chelem et puis le russe Danil Medvedev 23 ans, il a disput\u00e9 sa premi\u00e8re finale \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et, depuis, h\u00e9 bien le leur carri\u00e8re conna\u00eet un boum marketing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nEt ce n'est pas un hasard et ils viennent de faire leur entr\u00e9e dans les 10 meilleurs joueurs du monde, joueurs et joueuses du monde apporte un renouveau dans un circuit, un peu trop lisse Bianca Andr\u00e9 poss\u00e8de un jeu atypique a une \u00e9norme confiance en ses moyens alors qu'elle n'a que 19 ans, on a vu avec quel aplomb et l'aborder la finale de l'US Open, sans aucune pression face \u00e0 S\u00e9r\u00e9na Williams, qui a d\u00fb s'avouer battu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [95%] :\r\nLe tennis de Danil Medvedev lui ils d\u00e9tonnent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [93%] :\r\nOui, avec des frappes \u00e0 plat, infatigable, il disputait \u00e0 New York, sa 4\u00e8me finale cons\u00e9cutive et ont remport\u00e9 le titre \u00e0 Cincinnati, dot\u00e9 d'une grande Intelligence de jeu, il appara\u00eet comme le digne successeur de son idole Marat Safine d\u00e9sormais 4\u00e8me mondial, il est assur\u00e9 de jouer le Masters en fin d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [94%] :\r\nEt puis depuis ben et tous, tous les 2 ont sign\u00e9 plusieurs contrats avec des partenaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nEt pas n'importe lesquels : Bianca Andr\u00e9 je o\u00f9 vient de parapher un accord avec une importante marque de boisson \u00e9nerg\u00e9tique am\u00e9ricaine, d\u00e9j\u00e0 partenaire de superstar du sport, S\u00e9r\u00e9na Williams, Michael Jordan ou encore LeBron James, qui dit mieux, mais l'agence hausse Togo une qui g\u00e8re la carri\u00e8re de cette jeune joueuse ne s'emballe pas, elle entend faire un travail sur le long terme car les exemples de joueuses qui n'ont pas confirm\u00e9 \u00e0 ce niveau sont nombreux, on \u00e9coute Jonathan derni\u00e8re de VJ, il est l'agent de Bianca Andr\u00e9 jusqu'au. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [87%] :\r\nC'est important pour nous de de faire les bons choix \u00e0 tous les niveaux de tri s\u00e9lectif de pas trop la br\u00fbler comme on dit de pas trop accepter toutes les sollicitations, on re\u00e7oit pour justement la garder bien les pieds sur terre, la garder bien concentr\u00e9, elle est jamais satisfaite, elle a toujours un petit peu, enfin de de titres et 2 victoires pour elle, c'est la premi\u00e8re \u00e0 dire qu'elle a envie d'encore beaucoup plus que \u00e7a, donc c'est c'est naturel chez elle, mais c'est aussi \u00e0 nous encourager ceux -l\u00e0, on en est tr\u00e8s fid\u00e8les actifs en faisant les bons choix, notamment sur les sponsors monsieur me s\u00e9lectionner que quelques-uns mais mais que quelques-uns de de qualit\u00e9 qui pourront peut-\u00eatre la sur toute sa carri\u00e8re et \u00e9viter des choses un peu trop court terme sans avoir une trop une vision de sa carri\u00e8re d'ensemble pour pour \u00e9viter justement les les mauvais choix un peu trop rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [94%] :\r\nDanil Medvedev lui vient de signer 3 nouveaux contrats partenaires pendant l'\u00e9t\u00e9, son nombre de followers sur les r\u00e9seaux sociaux est pass\u00e9 de 70000 sur Instagram \u00e0 pr\u00e8s de 250000 aujourd'hui parmi ses partenaires, la manufacture de montre Bovet \u00e0 M\u00f4tiers et ce contrat est tout d'abord le r\u00e9sultat d'une rencontre forte sur le plan humain, puis d'un partage de valeur Pascal Raffy et propri\u00e9taire de la manufacture. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:06) [91%] :\r\nLa volont\u00e9 de bien faire, l'abn\u00e9gation, la d\u00e9claration presque permanente que ce qu'il fait correspond \u00e0 \u00e7a passion le fait qu'il veuille encore une fois avec un esprit ouvert, mieux comprendre aussi le monde et les diff\u00e9rentes cultures et on l'a vu durant les derni\u00e8res semaines un individu int\u00e9ressant tr\u00e8s intellectuel \u00e0 conversations qui peuvent \u00eatre passionnante et encore une fois une implication personnelle pour bien faire, donc une vision tr\u00e8s ouverte et lorsqu'un talent existe et qu'il veut bien faire l\u00e0, en effet, \u00e7a nous parle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [89%] :\r\nMais avec Danil Medvedev 7 \u00e9videmment Herv\u00e9 le march\u00e9 russe et europ\u00e9en que l'on vise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [95%] :\r\nOui, mais ce n'\u00e9tait pas \u00e9vident au d\u00e9part quand on sait, et quand on se rappelle que son compatriote Nicolas Davydenko au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, ce num\u00e9ro 3 mondial et a gal\u00e9r\u00e9 pour trouver des partenaires, mais d\u00e9sormais, la donne a chang\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la multiplication des m\u00e9dias, tout s'acc\u00e9l\u00e8re, tr\u00e8s rapidement, mais ne tient pas toujours sur la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [91%] :\r\nTout de m\u00eame, on verra le boum marketing, des nouvelles Stars du tennis en sport matin merci beaucoup Herv\u00e9 Borsier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F974359-5803-49EE-AA0D-363F448952F3", "internalArchiveId": "5F974359-5803-49EE-AA0D-363F448952F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une revue de presse... astronomique, ce matin. \r\nAvec nos deux \"Nobel-preis Stars\", comme le clame le Blick en Une ce matin.\r\nTous nos journaux nous expliquent, avec force sch\u00e9mas en couleur, comment d\u00e9couvrir une plan\u00e8te qu'on ne peut pas voir - c'est la formule de la NZZ. \r\nLa NZZ qui se fait, et me fait plaisir ce matin, en \u00e9voquant dans son commentaire le c\u00f4t\u00e9 philosophique de la d\u00e9couverte de plan\u00e8tes. \r\nCar, prendre conscience qu'il existe d'innombrables autres syst\u00e8mes plan\u00e9taires, dans l'infini, voire au-del\u00e0, a une dimension id\u00e9olologique. Bien plus que d'autres d\u00e9couvertes de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies. \r\nElle nous oblige \u00e0 repenser notre position dans l'univers; \u00e0 faire face, aussi,  \u00e0 la possibilit\u00e9 que le caract\u00e8re unique de la Terre n'est pas si loin.\r\nPlus terre \u00e0 terre, le Tages Anzeiger, la Tribune de Gen\u00e8ve et le Temps:\r\nL\u00e0 on parle recherche, financement. Une recherche de pointe qui a besoin d'un temps long, dit le Tagi. Une qualit\u00e9 qui se fait de plus en plus rare \u00e0 notre \u00e9poque. \r\nPour Nicolas Dufour dans le Temps: ce Nobel rappelle que la recherche helv\u00e9tique d\u00e9pend en grande partie des liens avec les institutions europ\u00e9ennes. Ca doit aussi r\u00e9sonner aupr\u00e8s du Conseil F\u00e9d\u00e9ral: Guy Parmelin ne doit pas mettre l'accent uniquement sur la formation professionnelle et l'innovation. \r\nCocorico, fait F\u00e9d\u00e9ric Julliard dans son \u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve. Ca fait du bien \u00e0 un canton qui se ridiculise si souvent avec ses \"genfereien\". \r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, ce Nobel illustre la qualit\u00e9 de la recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve; c'est bon pour son classement international, pour attirer chercheurs et \u00e9tudiants. \r\n*** Un anniversaire, ce matin: celui de la convention de l'ONU sur les droits de l'enfants.\r\nUn grand dossier dans le num\u00e9ro d'octobre du magazine G\u00e9n\u00e9rations. \r\nLe bilan de ces 30 ans est plut\u00f4t positif, explique Jean Zermatten, ancien juge des mineurs et expert en la mati\u00e8re. Alphab\u00e9tisation, sant\u00e9: \u00e7a va mieux, mais la lutte doit continuer: il rappelle ce chiffre: en 2019, plus de 100 millions d'enfants travaillent et son exlploit\u00e9s.\r\nLe magazine propose des t\u00e9moignages, en Suisse, de seniors qui s'engagent pour les enfants: l'une va dans une cr\u00e8che un apr\u00e8s-midi par semaine; une retrait\u00e9e va donner de l'appui en fran\u00e7ais et en maths dans une \u00e9cole, ou alors un p\u00e9diatre, devenu b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 terre des hommes pour combattre la mortalit\u00e9 infantile; ou encore l'exemple de cette quasi octog\u00e9naire, qui a d\u00e9cid\u00e9 de venir en aide aux enfants et aux familles de personnes en prison. \r\n*** Un autre t\u00e9moignage ce matin: celui de la maman du petit gar\u00e7on retrouv\u00e9 dans le Rh\u00f4ne.\r\nUn petit gar\u00e7on tu\u00e9 par son p\u00e8re \u00e9crit l'Illustr\u00e9 en Une. La maman t\u00e9moigne, via son amie d'enfance, dans les colonnes du magazine. \r\nAu-del\u00e0 du drame effroyable, ce sont aussi les autorit\u00e9s qui sont point\u00e9es du doigt dans ces pages: leur inaction, malgr\u00e9 4 plaintes p\u00e9nales d\u00e9pos\u00e9es entre f\u00e9vrier et septembre 2019, sans provoquer, lit-on, de sursaut particulier: la justice et les services sociaux estimant que l'enfant ne courait aucun danger avec son p\u00e8re. \r\nDes services sociaux qui insistaient toujours aupr\u00e8s de la m\u00e8re, \u00e0 chacune de ses interventions pour lui opposer le droit du p\u00e8re \u00e0 voir son gar\u00e7on, lui disant qu'elle devait apprendre \u00e0 \"l\u00e2cher du lest\". \r\n*** Nous nous rendons maintenant dans le canton de Zurich, \u00e0 Horgen: \"la vlle qui pr\u00e9f\u00e9rerait \u00eatre un village\".\r\nC'est le titre de l'article de la NZZ.\r\nHorgen, au bord du lac de Zurich. 23 mille habitants, c'est la population de Bulle, dans le canton de Fribourg.\r\nHorgen, qui, malgr\u00e9 la forte augmentation de sa population ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tient \u00e0 son syst\u00e8me d'assembl\u00e9e communale. Elle n'a pas de l\u00e9gislatif - un conseil de ville, g\u00e9n\u00e9ral ou communal, selon les cantons. \r\nComme dans les villages, les citoyens qui ont le droit de vote, peuvent se rendre \u00e0 l'assembl\u00e9e s'ils le veulent, et voter. \r\nHabituellement, ce sont 200 \u00e0 300 personnes qui s'y renent. Donc 2 \u00e0 3% de la population. Une poign\u00e9e d'habitants, qui contr\u00f4lent la fortune de la ville, un budget de plus de 230 millions. \r\nUn habitant veut changer ce syst\u00e8me; vice pr\u00e9sident du parti socialiste local, il estime que la ville est aux mains d'une petite coterie. Ce syst\u00e8me d'assembl\u00e9e communale est un mythe, en terme de d\u00e9mocratie. \r\nPas question de changer, pour le maire et la majorit\u00e9 des autres partis. \r\nLes citoyens peuvent directement poser leurs questions, c'est un bon syst\u00e8me, estime-t-il. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, une plong\u00e9e dans l'histoire.\r\nLeipzig. 9 octobre 1989. Un \u00e9tudiant suisse, sur place pour ses \u00e9tudes, est dans la rue. Il se retrouve avec 70 mille personnes autour de lui. Elles manifestent contre le r\u00e9gime de la RDA. Il s'appelle St\u00e9phane Bussard. \r\nAujourd'hui, St\u00e9phane Bussard est journaliste au Temps. Et il est retourn\u00e9 \u00e0 Leipzig, pour le 30\u00e8me anniversaire de la manifestation g\u00e9ante qui a lanc\u00e9 le processus qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur la chute du mur de Berlin, un mois plus tard. \r\nIl y a retrouv\u00e9 Roland W\u00fcrzel, une des 6 personnalit\u00e9s de la ville de Saxe qui a n\u00e9goci\u00e9 avec le gouvernement est-allemand pour \u00e9viter un bain de sang.\r\nIl en ressort ce matin une double page passionannte dans le Temps, le r\u00e9cit des dessous d'une histoire m\u00e9connue. \r\nUne remise dans le contexte de cette fin des ann\u00e9es 80 en Allemagne de l'Est. Puis le r\u00e9cit de rencotnres secr\u00e8tes, de coups de fils d\u00e9cisifs.\r\nSans le 9 octobre, dit Roland W\u00fcrzel, pas de 9 novembre, pas de chute du mur.", "durationSec": 637, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751886", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-09T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-09T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10751912", "ece-10751886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:29:08Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse : Val\u00e9rie Droux, une revue de presse astronomique \u00e9videmment ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [94%] :\r\nOui, avec nos 2 Nobel Price Star, comme le clame le Blick en Une ce matin, tous nos journaux nous expliquent avec force sch\u00e9mas en couleur, comment d\u00e9couvrir une plan\u00e8te qu'on ne peut pas voir \u00e7a, c'est la formule de la NZZ la NZZ qui se fait et me fait et vous fait peut-\u00eatre aussi plaisir ce matin en \u00e9voquant dans son commentaire : le c\u00f4t\u00e9 philosophique de la d\u00e9couverte de plan\u00e8tes car prendre conscience qu'il existe d'innombrables autres syst\u00e8mes plan\u00e9taires dans l'infini, voire au-del\u00e0, a une dimension id\u00e9ologique bien plus que d'autres d\u00e9couvertes de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, elle nous oblige, cette d\u00e9couverte, cette recherche \u00e0 repenser notre position dans l'univers \u00e0 faire face aussi \u00e0 la possibilit\u00e9 que le caract\u00e8re unique de la Terre ne l'est pas tant que \u00e7a plus terre-\u00e0-terre le Tages-Anzeiger la Tribune de Gen\u00e8ve et le temps, l\u00e0 on parle recherche financement Liens avec l'\u00e9tranger, une recherche de pointe qui a besoin d'un temps long, dit le Tagi, une qualit\u00e9 qui se fait de plus en plus rare \u00e0 notre \u00e9poque pour Nicolas Dufour dans le temps, ce Nobel rappelle que la recherche helv\u00e9tique d\u00e9pend en grande partie des Liens avec les institutions europ\u00e9ennes, \u00e7a doit aussi r\u00e9sonner aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin ne doit pas mettre l'accent uniquement sur la formation professionnelle et l'innovation, cocorico, enfin fait Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard dans son \u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e7a fait du bien \u00e0 un canton qui se ridiculise si souvent avec ces fera au-del\u00e0 de \u00e7a, ce Nobel illustre la qualit\u00e9 de la recherche \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, c'est bon pour son classement international aussi pour attirer, chercheurs et \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [87%] :\r\nQuestion prix Nobel pouvait effacer toutes les gaines ferraille ce serait magiqueM. Khan, Claude Damien comment vous avez -vous r\u00e9agi hier en apprenant la la la nouvelle, on imagine les retomb\u00e9es aussi pour pour la pour la Suisse avant beaucoup c'est c'est c'est tr\u00e8s bon pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [90%] :\r\nAlors oui c'est, c'est tr\u00e8s bon \u00e7a \u00e7a souligne la une culture scientifique que nous avons en Suisse, puis je crois aussi un travail d'\u00e9quipe, c'est ce qui m'a le le plus frapp\u00e9 hier soir de voir que, vraiment, c'est un prix Nobel qui r\u00e9compense une \u00e9quipe, une \u00e9quipe unie sur un travail effectivement pour \u00e7a donne aussi du poids aussi aux politiques pour continuer, fonds de la recherche, c'est quelque chose d'extr\u00eamement important, que ce soit l'universit\u00e9 aussi dans nos h\u00f4pitaux o\u00f9 il y a, il y a, il y a beaucoup de de recherche et je suis convaincu que que c'est un grand atout de de la Suisse, une tr\u00e8s belle nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [95%] :\r\nUn anniversaire ce matin Val\u00e9rie, celui de la convention de l'ONU sur les droits de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [94%] :\r\nUn grand dossier dans le num\u00e9ro d'octobre du magazine G\u00e9n\u00e9rations, le bilan de ses 30 ans est plut\u00f4t positif, explique Jean Zermatten, ancien juge des mineurs et expert en la mati\u00e8re, alphab\u00e9tisation, sant\u00e9, l\u00e0 \u00e7a va mieux, mais la lutte doit continuer, il rappelle ce chiffre en 2019 plus de 100 millions d'enfants travaillent et sont encore exploit\u00e9s, le magazine propose aussi des t\u00e9moignages en Suisse, cette fois -ci de seniors qui s'engagent pour les enfants, l'une va dans une cr\u00e8che en apr\u00e8s- midi par semaine ou alors une autre retrait\u00e9e va donner de l'appui en fran\u00e7ais et en maths dans une \u00e9cole ou alors un p\u00e9diatre devenu b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 Terre des hommes pour combattre la mortalit\u00e9 infantile ou infantile ou encore l'exemple de cette quasi octog\u00e9naire qui a d\u00e9cid\u00e9 de venir en aide aux enfants et aux familles de personnes qui sont en prison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [91%] :\r\nAnne-Claude Demierre, vous \u00eates ministe notamment des Affaires sociales dans votre canton est -ce que ce sont des d\u00e9marches tr\u00e8s concr\u00e8tes, tr\u00e8s pratiques qui ont cours \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [91%] :\r\nAlors oui, on c'est pour nous quelque chose d'extr\u00eamement important, on a une politique de l'enfance et de la jeunesse, on est un des premiers canton \u00e0 avoir d\u00e9velopp\u00e9 cette politique de l'enfance et de la jeunesse avec toute une ce plan d'action de mesures qu'on est en train de mettre en place, on a aussi une politique des des seniors aussi une politique innovante et puis l\u00e0, on a par exemple tout un projet d'activit\u00e9 ouais interg\u00e9n\u00e9rationnel parce qu'on sait que 70 pourcent des des jeunes jusqu'\u00e0 30 ans, non pas de contact avec une personne \u00e2g\u00e9e hors de leur famille et pour nous, c'est cette solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle c'est c'est rencontre sont quelque chose d'extr\u00eamement important et nous avons de des des appels \u00e0 projets a raison tu tentes 1000 francs par ann\u00e9e pour favoriser ces projets interg\u00e9n\u00e9rationnels et on a vraiment des magnifiques exemples comme par exemple des jeunes qui sont en difficult\u00e9 ou en \u00e9chec qui vont chercher en tuk-tuk une personne \u00e2g\u00e9e pour l'emmener \u00e0 la physio ou faire ses commissions et qui finalement cr\u00e9e des Liens extraordinaires avec des jeunes qui, qui se retrouve en apprentissage, apr\u00e8s une p\u00e9riode difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [93%] :\r\nEt vous vous basez sur ces cette convention de l'ONU des droits de l'enfant est -ce que c'est un instrument tr\u00e8s utile au quotidien pour \u00e9tablir vos politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [91%] :\r\nAlors, c'est la base de notre politique de l'enfance et de la jeunesse, on s'appuie effectivement l\u00e0- dessus comme sur la convention des droits des personnes en situation d'handicap pour la politique, pour nous, c'est vraiment \u00e0 de r\u00e9f\u00e9rence extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [96%] :\r\nUn autre t\u00e9moignage ce matin Val\u00e9rie, celui de la maman du petit gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [93%] :\r\nTrouv\u00e9 dans le Rh\u00f4ne, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, un petit gar\u00e7on tu\u00e9 par son p\u00e8re, \u00e9crit illustr\u00e9 en Une ce matin et la maman t\u00e9moigne via son amie d'enfance dans les colonnes du magazine avec ce drame effroyable, ce sont aussi les autorit\u00e9s qui sont point\u00e9es du doigt dans ces pages leur inaction malgr\u00e9 4 plaintes p\u00e9nales d\u00e9pos\u00e9es entre f\u00e9vrier et septembre de cette ann\u00e9e, sans provoquer, lit -on de sursaut particulier, la justice et les services sociaux, estimant que l'enfant ne courait aucun danger avec son p\u00e8re, des services sociaux qui insistaient toujours aussi aupr\u00e8s de la m\u00e8re \u00e0 chacune de ses interventions pour lui opposer le droit du p\u00e8re \u00e0 voir son gar\u00e7on lui disant tout simplement qu'elle devait \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [86%] :\r\n\u00e0 l\u00e2cher du lest, il quand on entend \u00e7a clone de bi\u00e8re, on ne peut pas s'emp\u00eacher de penser que les services sociaux sont pas \u00e0 la hauteur, pas la page r\u00e9pondent pas aux besoins cette maman avait alert\u00e9 et la justice et et les services ca r\u00e9action \u00e7a interpelle chez vous, \u00e0 quoi \u00e7a sert finalement compte le le le le le final ce se passe tragiquement comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [89%] :\r\nAlors c'est une vraie trag\u00e9die c'est c'est une pr\u00e9occupation au quotidien de pouvoir vraiment prot\u00e9ger les enfants et les jeunes qui, qui sont victimes de, de, de, de violence ou qui sont victimes de de situations difficiles ont des femmes aussi qui, qui vivent, c'est ces ces questions- l\u00e0, pour nous c'est extr\u00eamement important, donc nous nous assistons sociaux au service de l'enfance et de la jeunesse, accompagne les les personnes mais c'est vrai que parfois, il peut y arriver des des situations o\u00f9 \u00e7a, \u00e7a prend un peu plus de temps, o\u00f9 il y a peut-\u00eatre une alerte qui est qui est pas prise au s\u00e9rieux, et pour nous c'est c'est un c'est un cauchemar dans dans le sens o\u00f9 il faut absolument que les enfants et puissent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s dans toutes les les circonstances \u00e0 Fribourg, on a une annonce d\u00e8s qu'on a une situation qui nous para\u00eet difficile, il y a une \u00e0 une plainte imm\u00e9diatement d\u00e9pos\u00e9 par service, l'enfance et de la jeunesse aupr\u00e8s de la justice pour alerter les les justes, la justice, qui juge de paix qui prend des mesures rapidement en tout cas une audition pour analyser le la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [92%] :\r\nMais ce que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans la protection des des femmes lors de violences ou des enfants, la Suisse peut mieux faire, on entend souvent, oui, c'est la libert\u00e9 individuelle, on fait pas trop d'ing\u00e9rence, on entend parfois une forme de oui des des services de police ou de protection qui sont un peu d\u00e9munis jusqu'o\u00f9 on entre ou pas dans la vie des gens est ce que la Suisse peut mieux faire \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [92%] :\r\nDu alors, je pense qu'on peut mieux faire, on a, on a un r\u00f4le et une responsabilit\u00e9 dans dans la pr\u00e9vention \u00e0 Fribourg, nous avons justement travailler sur une une Exposition interactive pour sensibiliser les jeunes, il faut savoir que selon une \u00e9tude \u00e0 Neuch\u00e2tel 60 pourcent des jeunes disent avoir eu un la violence dans un 1er rapport donc pour nous l'objectif, c'est que tous les, les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9tudiants du secondaire II puisse visiter notre Exposition interactive, qui un appartement et qui montre aux jeunes de toutes les formes de violence qui qui peuvent \u00eatre v\u00e9cues \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un d'un appartement et des sensibilis\u00e9 \u00e0 ces questions- l\u00e0 et je pense qu'on doit vraiment renforcer ses mesures de sensibilisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [86%] :\r\nOn se rend maintenant dans un village Val\u00e9rie dans le canton de Z\u00fcrich un organe, la ville qui pr\u00e9f\u00e9rerait \u00eatre un village mais c'est une vie, ce n'est pas dans envie c'est une ville qui pr\u00e9f\u00e9rerait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [92%] :\r\nEn village title NZZ ailleurs organe au bord du lac de Z\u00fcrich 23000 habitants, c'est la population de Bulle dans le canton de Fribourg, organe qui, malgr\u00e9 la forte augmentation de sa population, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tient \u00e0 son syst\u00e8me d'assembl\u00e9e communale, elle n'a pas d'assembl\u00e9e l\u00e9gislative un en conseil de ville en conseil g\u00e9n\u00e9ral en conseil communal selon les cantons, ici comme dans les villages, les citoyens ont qui ont le droit de vote, peuvent se rendre \u00e0 l'Assembl\u00e9e, s'ils le veulent et voter alors habituellement ce sont 200 \u00e0 300 personnes qui y rend donc 2 \u00e0 3 pourcent de la population, une poign\u00e9e d'habitants qui contr\u00f4lent la fortune de la ville, son budget de plus de 230 millions alors il y a un habitant qui veut changer ce syst\u00e8me, il est vice- pr\u00e9sident du parti socialiste local, il estime que la ville est aux mains d'une petite coterie et ce syst\u00e8me d'assembl\u00e9e communale est un mythe en terme de d\u00e9mocratie, dit -il, pas question d'changer pour le maire et la majorit\u00e9 des autres partis d'organes, les citoyens peuvent directement poser leurs questions, et c'est un bon syst\u00e8me, estime le maire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:48) [92%] :\r\nAnne-Claude Demierre ses 23000 habitants, c'est grosso modo la taille de la ville de Bulle en souviens il y avait toute la question de de professionnaliser les politiques et l'ex\u00e9cutif, \u00e7a relativise le r\u00f4le du politique quand on entend \u00e7a, le citoyen lambda qui prend toutes les d\u00e9cisions qui g\u00e8re le budget, \u00e7a marche tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [91%] :\r\nOui, mais \u00e7a para\u00eet assez incroyable parce que moi j'ai v\u00e9cu \u00e7a \u00e0 La Tour-de-Tr\u00eame : quand on a introduit le conseil g\u00e9n\u00e9ral, c'\u00e9tait aussi sur la base du constat que finalement compte vous vouliez am\u00e9liorer les infrastructures pour sur le terrain de foot, par exemple, il y a, il y avait tous les membres de la soci\u00e9t\u00e9 de fautes qui qui \u00e9tait l\u00e0, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut biaiser les d\u00e9cisions, je pense que lorsqu'on a un ex\u00e9cutif ou un l\u00e9gislatif plut\u00f4t dans une commune, les d\u00e9cisions se prennent sur la base de dossiers \u00e9tay\u00e9s analyser avec un regard sur le bien commun qui est extr\u00eamement important et et ces ces mesures -l\u00e0 que que moi je d\u00e9fends c'est ce pourquoi aussi je m'engage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:44) [98%] :\r\nOn termine cette revue de presse Val\u00e9rie avec une plong\u00e9e dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [94%] :\r\nLa psy 9 octobre 1989 un \u00e9tudiant suisse sur place pour ses \u00e9tudes dans la rue, il se retrouve avec 70000 personnes autour de lui, elles manifestent contre le r\u00e9gime de la RDA, cet \u00e9tudiant s'appelle St\u00e9phane Bussard aujourd'hui St\u00e9phane Bussard est journaliste au Temps, il est retourn\u00e9 \u00e0 Leipzig pour le 30\u00e8me anniversaire de la manifestation g\u00e9ante qui a lanc\u00e9 le processus qui a men\u00e9 \u00e0 la chute du mur de Berlin, c'\u00e9tait un mois plus tard, il y a retrouv\u00e9 \u00e0 Leipzig, Roland W\u00fcrzel, une des 6 personnalit\u00e9s de la ville de Saxe qui avait n\u00e9goci\u00e9 avec le gouvernement est-allemand pour \u00e9viter le bain de sang lors de ce 9 octobre il en ressort ce matin, une double page passionnant dans le temps, le r\u00e9cit des dessous d'une histoire m\u00e9connue une remise dans le contexte d'abord de cette fin des ann\u00e9es 80 en Allemagne de l'Est, puis le r\u00e9cit de rencontres secr\u00e8tes de coups de fils d\u00e9cisifs sans le 9 octobre dit Roland Wurth pas de 9 novembre pas de chute du mur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E84F7DC6-833E-4731-A9CF-45F6044119D4", "internalArchiveId": "E84F7DC6-833E-4731-A9CF-45F6044119D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Yan Duyvendak, performeur suisse d'origine n\u00e9erlandaise", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Yan Duyvendak, performeur suisse d'origine n\u00e9erlandaise  DIRECT STUDIO LAUSANNE (Yan dort ce soir \u00e0 l'h\u00f4tel Lausanne by Fassbind Hotel (rue marterey 15). TAXI EST BOOKE! (syst\u00e8me bon).)\r\nYan Duyvendak, artiste, perfomeur, directeur artistique de sa propre compagnie. Projet \"Invisible\" \u00e0 Lausanne en ce moment. T\u00e9l: ** 95\r\n_____________\r\n5h55 : TITRE MUSICAL - Lo/Hi des Black Keys de leur dernier album \"Let's rock\" sorti en mars. Et si vous aimez le blues rock am\u00e9ricain, mais qui vient de plus pr\u00e8s...allez tendre l'oreille du c\u00f4t\u00e9 des Lausannois de John Dear. \r\nQuand avez-vous troubl\u00e9 l'ordre public pour la derni\u00e8re fois? C'est avec cette question que le texte du th\u00e9\u00e2tre Arsenic introduit \"Invisible\" un projet de Yan Duyvendak. \r\nEt oui, quand avez-vous troubl\u00e9 l'ordre public pour la derni\u00e8re fois? Une question dans l'air du temps et que le performeur n\u00e9\u00e9rlando-genevois s'amuse \u00e0 d\u00e9construire pour mieux reconstruire \u00e0 travers une s\u00e9rie de micro-interventions \u00e0 Lausanne. Si vous \u00eates curieux et joueur, vous pouvez y participer...ces interventions se tiendront \u00e0 diverses dates de ce mois et en novembre...et vous ne sauriez rien avant votre arriv\u00e9e \u00e0 l'Arsenic...point de d\u00e9part de tous les possibles...et pour en parler, nous accueillons ce matin dans notre studio, Yan Duyvendak, bonjour! \r\n - Vous pratiquez la performance depuis 1995 et vous \u00eates une r\u00e9f\u00e9rence de la performance helv\u00e9tique et europ\u00e9enne. Vous exploitez ainsi les diff\u00e9rentes facettes de l'art vivant, c'est quelque chose qui s'est impos\u00e9 naturellement \u00e0 vous ou vous vouliez plut\u00f4t vous concentrer \u00e0 une discipline artistique? \r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 en mai par l'Anneau Hans-Reinhart 2019 - le grand prix suisse de th\u00e9\u00e2tre.\r\nDans un entretien dans la presse apr\u00e8s cette r\u00e9compense, vous avez dit \u00ab \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de le recevoir. Parce que je n'ai pas le sentiment que ce que je fais est du th\u00e9\u00e2tre. \u00bb....alors comment qualifiez-vous votre travail ? (pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture, vous \u00eates un artiste qui abolit les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rentes disciplines) \r\n- qu'est-ce qui vous fascine dans votre travail? le fait de travailler la pr\u00e9sence corporelle, d'y amener d'autres dimensions en utlisant d'autres formes d'art ou d'agiter les consciences \u00e0 travers vos projets? \r\n- Agiter les consciences on peut le dire car vous avez une approche tr\u00e8s engag\u00e9, tr\u00e8s ancr\u00e9 dans l'actualit\u00e9...c'est m\u00eame un fil rouge quand on dresse la liste, et elle est longue, des projets que vous avez mis sur pied...mais par exemple \"Actions\" en 2016 \u00e9voquait la crise des r\u00e9fugi\u00e9s ou encore \"Still in Paradise\" avec comme toile de fond, le terrorisme...\r\n- Cet engagement, qu'il soit politique ou soci\u00e9tal, aujourd'hui, est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le milieu de l'art...plus qu'avant, selon vous? \r\nEvoquer, susciter des interrogations de mani\u00e8re concr\u00e8te et moins abstraite ? \u00e7a parle peut-\u00eatre pluS aussi aux gens? \r\n- quel regard vous portez, plus globalement sur l'art vivant? \r\n- vous qui voyagez beaucoup, comment se distingue l'art vivant suisse au niveau international? \r\n--- 2e partie ici? \r\nInvisible : \r\nTous vos projets donnent mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion mais pas de mani\u00e8re on va dire confortable puisque le public est invit\u00e9 \u00e0 s'investir dans vos projets et de s'activer sous diff\u00e9rentes formes..et on retrouve cette implication dans le projet \"Invisible\" qui a commenc\u00e9 \u00e0 prendre ses marques lausannoises la semaine derni\u00e8re dans l'espace public et qui s'activera \u00e0 nouveau d\u00e8s demain...mais c'est tout un myst\u00e8re...je vous laisse nous expliquer le principe du projet ou du jeu, Yan Duyvendak....\r\nDans l'explicatif du projet, il est \u00e9crit \"cr\u00e9er, ensemble, une situation sensible, mais invisible\"...mais est-elle vraiment si invisible?\r\nles retours des participants dans d'autres villes ou pays, parlent souvent du regard des autres...mais interpellent aussi les participants... \r\nOn l'a dit, troubler l'ordre public, s'emparer de l'espace public, c'est d'actualit\u00e9...on remet d'ailleurs tout r\u00e9cemment en cause les \u00e9lus politiques qui d\u00e9sob\u00e9issent pour cause d'urgence climatique et font passer ainsi leurs convictions avant leur promesse de contribuer au maintien de l'ordre public....et on remet en cause ce genre d'attitude, votre r\u00e9action? \r\nLa Limmat color\u00e9 en vert en ville de Z\u00fcrich par des activistes \u00e9cologistes, une performance artistique, Yan Duyvendak ? \r\n- - - - - - - - - - - - - -\r\n(Projet Virus aussi, en 2020, toujours \u00e0 l'Arsenic) \r\n(S'emparer de l'espace public, un th\u00e8me qui vous est cher car vous avez \u00e9galement mener un atelier en Inde cette fois sous l'angle de la d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\nBesoin de sortir du cadre, des murs d'un th\u00e9\u00e2tre pour mieux s'exposer ? \r\nConstruire quelque part un th\u00e9\u00e2tre le temps d'un jour ou d'une nuit pour mieux le d\u00e9construire tout comme vous le faites avec les th\u00e8mes dans \"Invisible\"...)", "durationSec": 567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751951", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Yan Duyvendak, performeur suisse d\u2019origine n\u00e9erlandaise / LMA_2019-10-09T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:35:47Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuand avez -vous troubl\u00e9 l'ordre public pour la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait avec cette question que le texte du th\u00e9\u00e2tre Arsenic introduit Invisible un projet de Yan de Wendake h\u00e9 oui, quand avez -vous troubl\u00e9 l'ordre public pour la derni\u00e8re fois, une question dans l'air du temps et que le performeur n\u00e9erlando- genevoise, s'amuse \u00e0 d\u00e9construire pour mieux reconstruire \u00e0 travers une s\u00e9rie de micro- interventions \u00e0 Lausanne, si vous \u00eates curieux et joueur, vous pouvez y participer, ces interventions se tiendront \u00e0 diverses dates de ce mois et en novembre, et vous ne sauriez rien avant votre arriv\u00e9e \u00e0 l'Arsenic, point de d\u00e9part de tous les possibles et pour en parler nous accueillons ce matin dans notre Studio Yan de Wendake bonjour, bonjour, alors vous pratiquez la performance depuis 1995 et vous \u00eates une r\u00e9f\u00e9rence de la performance suisse et europ\u00e9enne vous exploitez ainsi les diff\u00e9rentes facettes de l'art vivant, c'est quelque chose qui s'imposait naturellement \u00e0 vous ou vous vouliez plut\u00f4t vous concentrer sur une seule discipline artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nMa formation \u00e9tait une formation d'arts visuels vraiment et en fait tr\u00e8s vite, je me suis rendu compte que je n'aimais pas du tout travaill\u00e9 tout seul et que quand m\u00eame quand, en g\u00e9n\u00e9ral, quand on travaille en tout cas, oui quand il travaille dans l'art visuel, on est plut\u00f4t tout seul dans son atelier et que moi je pr\u00e9f\u00e8re tr\u00e8s avec d'autres gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [92%] :\r\nAlors, vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 en mai par l'Anneau Hans Reinhart 2019 le grand prix suisse de th\u00e9\u00e2tre et dans un entretien dans la presse, apr\u00e8s cette r\u00e9compense, vous avez dit : j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de le recevoir, parce que je n'ai pas le sentiment que ce que je fais du th\u00e9\u00e2tre, alors comment qualifiez -vous au travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [88%] :\r\nNon, effectivement, c'est vraiment pas du th\u00e9\u00e2tre dans le sens classique, o\u00f9 il y aurait des textes appris par coeur, je prends plut\u00f4t des logiques qui viennent effectivement quand m\u00eame de l'art visuel qui sont donc de la cr\u00e9ation en fait de dispositifs ont espace de machines qui implique toutes les personnes, toutes les institutions toutes les modes en fait op\u00e9ratoire d'un lieu ou d'une d'une situation qui les qui les transforment qui les alt\u00e8res, \u00e7a a l'air compliqu\u00e9 comme \u00e7a mais \u00e7a a l'air beaucoup plus simple, enfin c'est beaucoup plus simple en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [91%] :\r\nAlors l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture pour pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, vous \u00eates un artiste qui abolit les fronti\u00e8res hante les diff\u00e9rentes disciplines votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [87%] :\r\nJe sais, je je je n'esp\u00e8re pas, enfin je sais pas je, je pense pas \u00eatre aussi puissant que \u00e7a que j'ai aboli les fronti\u00e8res, mais j'essaie effectivement et de travailler dans un entre-deux qui m'int\u00e9resse beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [96%] :\r\nAlors qu'est -ce qui vous fascine dans dans votre travail, le fait de travailler la pr\u00e9sence corporelle d'y amener d'autres dimensions en utilisant d'autres formes d'art ou d'agiter les consciences \u00e0 travers vos projets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [91%] :\r\nOui plut\u00f4t agiter les consciences aussi la mienne, j'essaie plut\u00f4t de prendre en fait des sujets qui nous concernent tous aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit et et de voir comment on peut ensemble travailler et r\u00e9fl\u00e9chir et peut-\u00eatre changer un peu ses mots de ses modes d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [91%] :\r\nC'est quelque chose qu'on retrouve beaucoup dans dans dans vos projets, c'est un peu un fil conducteur cette cette agitation \u00e0 des consciences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [89%] :\r\nOui, oui, je pense que c'est vraiment le le le r\u00f4le de l'artiste h\u00e9ro\u00efque, donc celui qui serait une figure qui peut \u00e9clairer le monde ne m'int\u00e9resse pas tant que \u00e7a, c'est plut\u00f4t une figure non h\u00e9ro\u00efque qui donc regardent ensemble avec les gens, ah voil\u00e0, effectivement \u00e0 travailler sur la r\u00e9alit\u00e9 de la transformer ensembles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [90%] :\r\nAlors qu'est -ce qui qu'est ce qui vous int\u00e9resse dans l'actualit\u00e9 qu'est -ce qui qu'est -ce qu'il doit ressortir pour vous au niveau artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [89%] :\r\nAlors je pense que je me il ment par 2 sujets qui sont vraiment dans l'actualit\u00e9 au sens propre, donc je je travaille, j'ai travaill\u00e9 beaucoup sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s, j'ai travaill\u00e9 sur la question de de de la rencontre avec l'autre, pas dans mon l'autre avec un grand A donc l'Islam, j'ai travaill\u00e9 sur le le changement climatique, donc oui c'est, c'est des grands sujets qui nous traversent donc j'essaie de m'emparer moi \u00e0 ma petite \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [83%] :\r\nEn de quelle mani\u00e8re vous vous emparer de cette th\u00e9matique l\u00e0 de terrorisme ou de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, voulez vous mettez \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [91%] :\r\n\u00e0 l'heure, en fait, effectivement, je pense que c'est la peut-\u00eatre que je brise les fronti\u00e8res, c'est que pour chaque sujet, j'essaie de trouver des formes diff\u00e9rentes, qu'il serait appropri\u00e9 au sujet donc la forme que j'ai utilis\u00e9e pour travailler par exemple sur la rencontre avec l'autre occident Proche-Orient \u00e9tait une forme tr\u00e8s accueillante avec un artiste \u00e9gyptien, donc effectivement quelque chose que j'ai cosign\u00e9 o\u00f9 on a travaill\u00e9 vraiment sur comment lui et moi, on s'est rencontr\u00e9s pour en fait parler \u00e0 partir de \u00e7a de rencontrent des des grands blocs enfin la la justement l'Occident, le Proche-Orient, l'Islam et capitalisme tout \u00e7a et d'heures de r\u00e9duire tout \u00e7a juste \u00e0 la rencontre entre 2 hommes, donc \u00e7a c'\u00e9tait une mani\u00e8re sp\u00e9cifique pour la question de des r\u00e9fugi\u00e9s, j'ai travaill\u00e9 moi- m\u00eame comme b\u00e9n\u00e9vole dans les camps de Calais en 2016 et j'en suis revenu vraiment compl\u00e8tement transfigur\u00e9 et je me suis dit qu'en fait c'\u00e9tait int\u00e9ressant de d'offrir au spectateur, c'est entre guillemets plut\u00f4t aux citoyens la un aper\u00e7u de la situation concr\u00e8te de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s dans leur ville et d'offrir d'ouvrir les portes vers un engagement de leur part, si ils en avaient les moyens et en fait on a toujours les moyens de participer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [84%] :\r\nVous, vous avez -vous fait presque un un travail quelque part de de reporters, vous allez sur le terrain pour justement ramen\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments d'information pour cr\u00e9er justement apr\u00e8s coup et vous projets vous performance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [90%] :\r\nOui, c'est dr\u00f4le je j'y avais jamais pens\u00e9 comme \u00e7a mais par exemple, effectivement pour pour Action donc le projet autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s, on travaille vraiment avec des des journalistes locaux, donc on on a, on a mont\u00e9 ce projet en Italie, en Gr\u00e8ce, France- Suisse et bient\u00f4t en Allemagne et on travaille toujours et des journalistes locaux sp\u00e9cialis\u00e9s dans la question de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s et donc effectivement peuvent amener un c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9cis de recherche et de connaissances de de du du terrain pour apr\u00e8s rendre sain au spectateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [88%] :\r\n\u00e0 part agiter les consciences, qu'est ce que vous souhaitez en fait finalement transmettre comme message \u00e0 travers vos vos projets, quel impact, peut-\u00eatre pour pour le public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [92%] :\r\nOui, je crois que la question du message ne m'a toujours paru un peu \u00e9trange, je n'ai pas de message \u00e0 donner, c'est plut\u00f4t offrir un espace o\u00f9 on peut ensemble vraiment oui elle comme je le disais, r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e9changer un tout petit peu ou sortir un tout petit peu de notre zone de confort ou au contraire en trouver une autre zone de confort, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [88%] :\r\nAlors cet engagement qu'il soit politique ou ou soci\u00e9tal, quelque part, aujourd'hui, est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le dans le milieu de l'art plus qu'avant, selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [83%] :\r\nOr, \u00e7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes, il y avait quand m\u00eame eu des p\u00e9riodes tr\u00e8s, tr\u00e8s, de donner un engagement politique fort dans les ann\u00e9es 50, 60 et allons -y, c'est, c'est c'est c'est non, \u00e7a va et \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [88%] :\r\n\u00e0 votre avis, est ce qu'il faut justement \u00e9voqu\u00e9 susciter des interrogations de mani\u00e8re concr\u00e8te et moins abstraite pour peut-\u00eatre plus attir\u00e9 les gens ou pour que \u00e7a parle peut-\u00eatre aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [91%] :\r\nJe ne sais pas ce qu'il faut faire et je pense que chaque personne ne trouve l\u00e0 le moyen et les, les, les, les oui et les mani\u00e8res pour pour pour dire ce qu'il a dire moi j'ai besoin de faire \u00e7a, moi j'ai besoin d'un d'un ancrage sp\u00e9cifique dans la r\u00e9alit\u00e9, je pense, peut-\u00eatre aussi parce que comme je re\u00e7ois de l'argent public et j'ai l'impression que le fait de, de recevoir de l'argent, donc il vient en fait des imp\u00f4ts donc c'est notre argent \u00e0 nous tous, mais oblige aussi de parler de sujets qui nous concernent tous, je peux pas juste parler de mon petit \u00e9go un moi, je me dois de de d'aborder des sujets communs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [83%] :\r\nYann David quelque Redha, quel regard vous portez plus Goldman plus globalement sur l'art vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [85%] :\r\nBen j'aime bien ces mots face \u00e7a en fait, j'aime beaucoup tous les arts, je, je, j'ai un je vais, je vais tout envers des trucs que ce soit dans les dans les art vivant dans l'art visuel, comme je viens quand m\u00eame aussi de la \u00e7a m'int\u00e9resse de voir comment, aujourd'hui, les gens comment effectivement cr\u00e9er ensemble comment est -ce qu'on on refl\u00e8tent notre soci\u00e9t\u00e9 comment la fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:54) [83%] :\r\nEt les comment ces ces voil\u00e0 c'est ces disciplines ici en Suisse, elles comment au niveau est ce qu'on peut faire une comparaison au niveau international ou plut\u00f4t comment l'art vivant suisse s'impose au niveau international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [88%] :\r\nAlors il y a eu un, enfin, il y a un petit Right depuis quelques ann\u00e9es sur la lassitude sur la sc\u00e8ne suisse, il y a beaucoup d'artistes suisses qui tourne pas mal aucune visibilit\u00e9 avant c'\u00e9tait les belges qui \u00e9taient tr\u00e8s en vue, maintenant c'est les Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:23) [90%] :\r\nIl y a une raison particuli\u00e8re pour cette faille pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [86%] :\r\nAucune id\u00e9e non je sais pas demander programmateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:29) [89%] :\r\nVous qui voyagez beaucoup, est-ce que vous pouvez distinguer certains voil\u00e0 certes certaines p\u00e2tes ou certains types en mati\u00e8re d'art vivant, par exemple, voil\u00e0, bah \u00e7a c'est tr\u00e8s suisse o\u00f9 c'est tr\u00e8s fran\u00e7ais, c'est tr\u00e8s belge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [88%] :\r\nOh non, je sais pas, non je suis non j'aurais de la peine \u00e0 dire voil\u00e0 ce je, je, je, si je vends une oeuvre sans savoir par qui s'est fait, j'aurais de la peine \u00e0 dire : voil\u00e0, \u00e7a c'est typiquement suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [87%] :\r\nMais aujourd'hui, alors au niveau international et ce qu'il a aussi ce ce cet engagement tr\u00e8s fort au niveau soci\u00e9tal ou politique, politique de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans l'art vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [86%] :\r\nAlors il y a, il y a, je pense qu'il y avait il y a vraiment en plusieurs courants, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 effectivement des Oeuvres tr\u00e8s engag\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9, il y a beaucoup de choses qui qui regardent la question cuir il y a, il y a, il y a beaucoup de travaux qui qui sont dans ce qu'on s'appelle parce qu'on pose conceptuelle dont qui qui en fait refuse du une un concept fort derri\u00e8re, donc il y a, et c'est c'est un spectre tr\u00e8s large, c'est int\u00e9ressant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duyvendak, Yan", "role": "vid\u00e9aste, performeur", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 4100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer pyAxnk1ecbAqWgJRC68aGF8dlbXK"}]