[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=12500&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=12525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=12475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A050DA5C-2FA6-4250-94BB-168BB814B352", "internalArchiveId": "A050DA5C-2FA6-4250-94BB-168BB814B352", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accusation de harc\u00e8lement moral institutionnel pour les anciens dirigeants de France T\u00e9l\u00e9com", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nAccusation de harc\u00e8lement moral institutionnel pour les anciens dirigeants de France T\u00e9l\u00e9com Les anciens dirigeant de France T\u00e9l\u00e9com sont-ils responsable de la  la vague de suicides qui a eu lieu au sein de l'entreprise entre 2007 et 2010 ? Dix ans plus tard, le tribunal correctionnel de Paris doit r\u00e9pondre \u00e0 cette question complexe dans un proc\u00e8s in\u00e9dit qui dure depuis deux mois. Alexandre Habay, on vous retrouve en direct de Paris, cet apr\u00e8s-midi la parole est \u00e0 l'accusation.\r\nOui un proc\u00e8s in\u00e9dit parce qu'on parle de harc\u00e8lement moral institutionnel, c'est-\u00e0-dire qui se serait propag\u00e9 au sein de l'entreprise sans forc\u00e9ment qu'il y a un lien direct entre les auteurs et les victimes. Apr\u00e8s les parties, c'est au tour des procureurs de pr\u00e9senter leurs r\u00e9quisitions cet apr\u00e8s-midi. De l'avis des observateurs, difficile de savoir quel sera le ton de l'accusation car les deux magistrates se sont montr\u00e9es jusqu'ici tr\u00e8s discr\u00e8tes. Il va falloir prouver qu'une politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de d\u00e9stabilisation des employ\u00e9s a \u00e9t\u00e9 mise en place par la direction de France Telecom\r\n*** C'est en tout cas la conviction des plaignants : un des avocats parle \u00ab d'un immense accident du travail organis\u00e9 par l'employeur \u00bb\r\nOui \u00e0 la barre se sont succ\u00e9d\u00e9 39 parties civiles, dont des familles de 19 suicid\u00e9s. Il y eu leur lettre d'adieu, accablante pour l'entreprise. Une femme dont le p\u00e8re s'est immol\u00e9 par le feu en 2011 sur le parking de France telecom a lanc\u00e9 devant une assitance saisie d'effroi : \u00ab La mort de mon p\u00e8re c'est la r\u00e9ussite de leur objectif \u00bb. Rappelons le contexte de l'\u00e9poque : France Telecom c'\u00e9tait 100'000 salari\u00e9s, pour une centaine de m\u00e9tiers diff\u00e9rents face \u00e0 des mutations technologiques. \r\n***Entre 2007 et 2010 l'entreprise visait 22'000 d\u00e9parts volontaires. \r\nLa plupart des employ\u00e9s \u00e9taient fonctionnaires et ne pouvaient pas \u00eatre licenci\u00e9s. La direction aurait donc mis la pression pour les pousser \u00e0 partir. Une accusation scandaleuse estime pour sa part l'ex-PDG Didier Lombard qui estime que l'entreprise a \u00e9t\u00e9 victime d'un effet de loupe m\u00e9diatique. Il nie toute crise sociale. Apr\u00e8s l'accusation cet apr\u00e8s-midi, ce sera d'ailleurs au tour de la d\u00e9fense d\u00e8s lundi de plaider la cause de ces dirigeants assis dans le box.\r\n*** Alexandre Habay en direct de Paris. Le proc\u00e8s dure jusqu'au 11 juillet.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540117", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Accusation de harc\u00e8lement moral institutionnel pour les anciens dirigeants de France T\u00e9l\u00e9com / 12H30_2019-07-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.07.2019"], "variantIds": ["ece-10540117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T11:32:45Z", "speechToTexts": ["11.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes anciens dirigeants de France T\u00e9l\u00e9com sont -ils responsables de la vague de suicides qui a eu lieu au sein de l'entreprise entre 2007, 2010 10 ans plus tard, le tribunal correctionnel de Paris doit r\u00e9pondre \u00e0 cette question complexe dans un proc\u00e8s in\u00e9dit qui dure depuis 2 mois, Alexandre Habay, on vous retrouve en Direct de Paris cet apr\u00e8s- midi, la parole est \u00e0 l'accusation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, un proc\u00e8s in\u00e9dit parce qu'on parle de harc\u00e8lement moral institutionnel, c'est-\u00e0-dire qui se serait propag\u00e9e au sein de l'entreprise, sans forc\u00e9ment qu'il y a un lien Direct entre les auteurs et les victimes apr\u00e8s les parties civiles, c'est au tour des procureurs de pr\u00e9senter leurs r\u00e9quisitions cet apr\u00e8s- midi, de l'avis des observateurs, difficile de savoir quel sera le ton de l'accusation car les deux magistrates se sont montr\u00e9s jusqu'ici tr\u00e8s discr\u00e8te, il va falloir prouver qu'une politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de d\u00e9stabilisation des employ\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 mise en place par la direction de France Telecom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [95%] :\r\nC'est en tout cas la conviction des plaignants, un des avocats, parle d'un immense accident du travail, organis\u00e9 par l'employeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [94%] :\r\n\u00e0 la barre, se sont succ\u00e9d\u00e9 39 parties civiles dont des familles de 19 suicid\u00e9s il y a eu ces lettres d'adieu accablante pour l'entreprise, il y a eu cette femme dont le p\u00e8re s'est immol\u00e9 par le feu en 2011, sur le Parking de France T\u00e9l\u00e9com, elle a eu ces mots : la mort de mon p\u00e8re, c'est la r\u00e9ussite de leur objectif rappelons le contexte de l'\u00e9poque, France Telecom, c'\u00e9tait 100000 salari\u00e9s pour une centaine de m\u00e9tiers diff\u00e9rents face \u00e0 des mutations technologiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [93%] :\r\nEntre 2007 et 2010, l'entreprise visait 22000 d\u00e9parts volontaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [94%] :\r\nLa plupart des employ\u00e9es \u00e9taient fonctionnaires ne pouvait pas \u00eatre licenci\u00e9s, mais la direction aurait mis la pression pour les pousser \u00e0 partir, une accusation scandaleuse, estime pour sa part, l'ex- PDG Didier Lombard, qui estime que l'entreprise a \u00e9t\u00e9 victime, surtout d'un effet de loupe m\u00e9diatique, il nie toute crise sociale apr\u00e8s l'accusation, cet apr\u00e8s- midi, ce sera d'ailleurs autour de la d\u00e9fense d\u00e8s lundi de plaider la cause de ces dirigeants de ces ex- dirigeants assis dans le box. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [97%] :\r\nAlexandre Habay en Direct de Paris le proc\u00e8s dure jusqu'au 11 juillet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4E76A17-652D-4A21-B1CC-246682355DA4", "internalArchiveId": "E4E76A17-652D-4A21-B1CC-246682355DA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un collectionneur valaisan expose ses instruments anciens dans une galerie de Sion", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Pfefferl\u00e9, collectionneur valaisan;Roland Curre, collectionneur fran\u00e7ais\r\nD\u00e9veloppement 11\r\n\r\nUn collectionneur valaisan expose ses instruments anciens dans une galerie de Sion *** Un tr\u00e9sor musical se cache \u00e0 Sion, dans le B\u00e2timent Galantica 3. Jusqu'au 27 juillet, quelque 200 instruments de musique \u00e0 vent anciens y sont expos\u00e9s. Propri\u00e9t\u00e9 du collectionneur valaisan Michel Pfefferl\u00e9. Yves Terrani est all\u00e9 y jet\u00e9 un oeil et une oreille\r\n  Son 1'59''\r\n*** ces notes de musiques sont celles d'un cornet David de 1850; un flageolet John Simpson de 1830 et un H\u00e9licon mi b Hirsbrunner de 1883. Des instruments difficiles \u00e0 jouer que Michel Pfefferl\u00e9 et Elie Darbellay ont su maitriser", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540124", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un collectionneur valaisan expose ses instruments anciens dans une galerie de Sion / 12H30_2019-07-05T12:40:00_developpement-11", "Le 12h30 du 05.07.2019"], "variantIds": ["ece-10540124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T11:32:44Z", "speechToTexts": ["11.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAu tr\u00e9sor musical se cache \u00e0 Sion, dans le B\u00e2timent antique \u00e0 3 jusqu'au 27 juillet quelque 200 instruments de musique avant anciens, ils sont expos\u00e9s, propri\u00e9t\u00e9 du collectionneur valaisan Michel Pfefferl\u00e9 Yves Terrani jeter un oeil, une oreille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nComment s'est pass\u00e9 le d\u00e9part de mon int\u00e9r\u00eat pour la collection d'instruments de musique, c'est clairement la fl\u00fbte traversi\u00e8re que mes cousins ont trouv\u00e9 chez mon oncle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, on a instruments de 1750 j'ai fait des recherches pour dater cet instrument et c'\u00e9tait tellement int\u00e9ressant que \u00e7a m'a donn\u00e9 beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour commencer \u00e0 rechercher, Michel Pfefferl\u00e9, r\u00e9parateur d'instruments \u00e0 vent et collections. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [88%] :\r\nPendant que leurs collectionneur fran\u00e7ais de la r\u00e9gion de Toulouse, quel regard portez -vous sur cette Exposition de Michel Pfefferl\u00e9 mais \u00e9coutez, je suis d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s contente de pouvoir venir voir une Exposition parce que c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s courant et puis donc il y a une vraie diversit\u00e9 sur la une somme le de la collection, c'est vrai que moi je m'int\u00e9resse davantage au cuivre et se trouvait en bouche moins tout ce qui est fl\u00fbtes, clarinettes ou sommes, mais j'ai trouv\u00e9 vraiment des des pi\u00e8ces extraordinaires, il y en a une que vous d'embarquer, mais j'ai vu une trompette \u00e0 quatre plut\u00f4t que j'avais d\u00e9j\u00e0 vu dans notre Exposition, mais qui est vraiment rare et qui serait effectivement tr\u00e8s bien plac\u00e9, si je pouvais avoir l\u00e0 ma collection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [86%] :\r\nMichel Pfefferl\u00e9 c'est un Patrimoine culturel important, oui, tout \u00e0 fait parce que il n'en existe plus \u00e9norm\u00e9ment d'instruments anciens les flux travers\u00e8rent particuli\u00e8rement parce que le m\u00e9canisme a tellement \u00e9volu\u00e9 que souvent les gens les jeter, donc soit ils sont rest\u00e9s dans l'\u00e9gal Tora, soit ils ont carr\u00e9ment \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 la pi\u00e8ce que vous r\u00e9veiller d'obtenir et ce moment passablement m\u00e9disants une fuite en cristal de m'int\u00e9resserait beaucoup, ces instruments \u00e9taient faits pour des gens noble avec des mat\u00e9riaux nobles, en plus du cristal des cl\u00e9s carr\u00e9ment en or bien d\u00e9cor\u00e9 ce type d'instrument, je souhaiterais avoir, un jour, mais ce sera tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [83%] :\r\nC'est date de musique sont celles d'un cornet David de 1850 hein flageolets John Simpson, de 1830 ann\u00e9es l'\u00e9conomie m\u00eame lire je bonheur de 1883 des instruments difficiles \u00e0 jouer, que Michel Pfefferl\u00e9, Elie Darbellay ont su ma\u00eetriser. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T11:22:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29CB020B-B61E-49E8-A280-4E362B00A4C3", "internalArchiveId": "29CB020B-B61E-49E8-A280-4E362B00A4C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le buste de Zwingli d\u00e9file dans les rues de Zurich pour f\u00eater la R\u00e9forme", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nLe buste de Zwingli d\u00e9file dans les rues de Zurich pour f\u00eater la R\u00e9forme Un selfie avec Zwingli... rien que \u00e7a! Pour marquer les 500 ans de la R\u00e9forme, le c\u00e9l\u00e8bre pr\u00e9dicateur zurichois, ou plut\u00f4t sa statue, a \u00e9t\u00e9 exceptionnellement descendu de son socle devant la Wasserkirche de Zurich pour se m\u00ealer \u00e0 la foule... Le temps d'un week-end, Delphine Gendre...\r\nLa p\u00e9rilleuse op\u00e9ration s'est d\u00e9roul\u00e9e mercredi... sous les yeux des badaux... Avec ses 800 kilos de bronze, c'est la premi\u00e8re fois en 134 ans que la statue d'Ulrych Zwingli descend de son pi\u00e9destal. Il faut dire que l'occasion \u00e9tait trop belle: 2019 marque en effet les 5 si\u00e8cles de la R\u00e9forme men\u00e9e par le Zurichois. Et ce soir d\u00e9bute la plus grande f\u00eate de Suisse: la Z\u00fcri F\u00e4scht...qui a lieu tous les 3 ans et qui attire jusqu'\u00e0 2 millions de personnes..  Une opportunit\u00e9 pour l'Eglise r\u00e9form\u00e9e de faire conna\u00eetre l'un des plus illustres  Zurichois. Et clin d'oeil \u00e0 notre temps, les f\u00eatards pourront faire des selfie avec Zwingli, qui tr\u00f4nera, d\u00e8s ce soir et jusqu'\u00e0 dimanche, sur la place \r\nCette action sera aussi le d\u00e9but d'une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e8nements autour du pr\u00e9dicateur. Jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, 15 copies de sa statue haute de 3 m\u00e8tres seront plac\u00e9es dans les lieux les plus fr\u00e9quent\u00e9es de la ville... comme par exemple \u00e0 l'a\u00e9roport ou \u00e0 la gare centrale. Elles inviteront les gens de passage \u00e0 la r\u00e9flexion autour de la pens\u00e9e de Zwingli et de th\u00e8mes d'actualit\u00e9.", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540122", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le buste de Zwingli d\u00e9file dans les rues de Zurich pour f\u00eater la R\u00e9forme / 12H30_2019-07-05T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 05.07.2019"], "variantIds": ["ece-10540122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T11:39:34Z", "speechToTexts": ["11.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFaire un selfie avec Zwingli rien que \u00e7a sera possible pour marquer les 500 ans de la R\u00e9forme le c\u00e9l\u00e8bre pr\u00e9dicateur Zurichois Zwingli ou plut\u00f4t sa statue, elle a \u00e9t\u00e9 exceptionnellement descendu de son socle devant la Vasseur Kircher de Zurich pour se m\u00ealer \u00e0 la foule, le temps d'un week- end Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [95%] :\r\nLa p\u00e9rilleuse op\u00e9ration s'est d\u00e9roul\u00e9e mercredi sous les yeux curieux des badauds avec c'est 800 kilos de bronze, c'est la premi\u00e8re fois en 100 34 ans que la statue d'Ulrichen Zwingli descend de son pi\u00e9destal, il faut dire que l'occasion \u00e9tait trop belle : 2019 marque en effet les 5 si\u00e8cles de la R\u00e9forme men\u00e9e par le Zurichois et ce soir d\u00e9bute aussi la plus grande f\u00eate de Suisse, la tuerie F\u00e4scht qui a lieu tous les 3 ans et qui attire jusqu'\u00e0 2 millions de personnes, une opportunit\u00e9 pour l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e de faire conna\u00eetre l'un des plus illustres Zurichois et clin d'oeil \u00e0 notre temps, les f\u00eatards pourront faire des selfie avec Zwingli qui tr\u00f4nera d\u00e8s ce soir et jusqu'\u00e0 dimanche sur le lit, cette action sera aussi le d\u00e9but d'une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements autour du pr\u00e9dicateur jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 15 copies de cette statue haute de 3 m\u00e8tres seront plac\u00e9es dans les lieux les plus fr\u00e9quent\u00e9s de la ville, comme par exemple \u00e0 l'a\u00e9roport ou \u00e0 la gare centrale elles inviteront ses statuts et les gens de passage \u00e0 la r\u00e9flexion autour de la pens\u00e9e de Zwingli et de th\u00e8mes d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [98%] :\r\nDelphine Gendre merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T11:16:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D15D9149-BDE0-4648-931A-60895EBEE55A", "internalArchiveId": "D15D9149-BDE0-4648-931A-60895EBEE55A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un collectif vaudois pr\u00e9sente une liste de candidats tir\u00e9s au sort pour les \u00e9lections au Conseil national", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cl\u00e9mence demay, collectif Transition citoyenne\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nUn collectif vaudois pr\u00e9sente une liste de candidats tir\u00e9s au sort pour les \u00e9lections au Conseil national *** Elire au Conseil national des candidats qui ne sont pas affili\u00e9s \u00e0 un parti politique, mais qui sont tir\u00e9s au sort. Les citoyens vaudois pourront exp\u00e9rimenter cette nouveaut\u00e9 d\u00e9mocratique cet automne. Hier \u00e0 Lausanne, le collectif Transition citoyenne, \u00e0 la base de cette d\u00e9marche, a proc\u00e9d\u00e9 au tirage au sort des 19 candidats qui figureront sur cette liste originale, Simon Corthay... \r\n19, c'est le nombre de si\u00e8ges vaudois au Conseil national \u00e0 Berne. 19 noms inconnus du grand public et des r\u00e9seaux des partis traditionnels. C'est le hasard - incarn\u00e9 par une main innocente - qui a donc d\u00e9sign\u00e9 hier soir ces candidates et candidats parmi 190 Vaudoises et Vaudois de moins de 35 ans inscrits via internet et d'accord de tenter l'exp\u00e9rience autour de trois valeurs, plus d'\u00e9galit\u00e9, plus d'\u00e9lus jeunes et plus de transparence... \r\n*** Est-ce que les 19 candidats et candidates se connaissent?\r\nDir", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540119", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un collectif vaudois pr\u00e9sente une liste de candidats tir\u00e9s au sort pour les \u00e9lections au Conseil national / 12H30_2019-07-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.07.2019"], "variantIds": ["ece-10540119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T11:32:45Z", "speechToTexts": ["11.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt l'Iran au Conseil national des candidats qui ne sont pas affili\u00e9s \u00e0 un parti politique mais qui sont tir\u00e9s au sort les citoyens Vaudois pourront exp\u00e9rimenter cette nouveaut\u00e9 d\u00e9mocratique cet Automne hier \u00e0 Lausanne le collectif Transition citoyenne \u00e0 la base de cette d\u00e9marche, a proc\u00e9d\u00e9 au tirage au sort des 19 candidats qui figureront sur cette liste originale Simon Corthay 19 c'est le nombre de si\u00e8ges Vaudois au Conseil national \u00e0 Berne sur cette liste atypique 19 noms inconnus du grand public et des r\u00e9seaux des partis traditionnels, c'est le hasard, incarn\u00e9 par une main innocente qui a donc d\u00e9sign\u00e9 hier soir ces candidates et candidats parmi 190 citoyenne ses citoyens de moins de 35 ans inscrits via Internet pour participer au tirage au sort, il fallait simplement, souscrire \u00e0 3 valeurs : plus d'\u00e9galit\u00e9, plus d'\u00e9lus, jeunes et plus de transparence au Parlement pour le programme politique, tout est ouvert, comme l'explique Cl\u00e9mence Demay du collectif. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:58) [88%] :\r\nIls ne sont pas des professionnels de la politique donc, donc en fait la question du programme est tr\u00e8s ouverte, peut-\u00eatre qu'elle, mais ils ne jugeront pas utile de faire un un programme au sens traditionnel du nom de ce qu'on peut l'entendre, d'habitude, non, on peut pas du tout \u00e0 se prononcer sur le contenu, pour l'instant \u00e0 part ces revendications \u00e0 leur repr\u00e9sentativit\u00e9, de transparence et de d\u00e9mocratie, parce qu'\u00e0 \u00e7a en fait maintenant de de se saisir de ce projet pour voir qu'ils ont envie d'en par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [92%] :\r\nEst -ce que est -ce que les 19 candidats et candidates se connaissent : non pas vraiment la premi\u00e8re r\u00e9union aura lieu dans une semaine, ce qui va en sortir, personne ne sait, on vient de l'entendre au collectif Transition citoyenne, on r\u00e9sume par cette formule, on apprend en m\u00eame temps qu'on fait, merci Simon Corthay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T11:16:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC83FAE1-058F-4C1D-B95B-94A1B7115DF5", "internalArchiveId": "CC83FAE1-058F-4C1D-B95B-94A1B7115DF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Athl\u00e9tisme: Lea Sprunger, t\u00eate d'affiche du meeting Athletissima", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lea Sprunger, athl\u00e8te suisse\r\nD\u00e9veloppement 10\r\n\r\nAthl\u00e9tisme: Lea Sprunger, t\u00eate d'affiche du meeting Athletissima Athl\u00e9tisme. Championne d'Europe en titre du 400 m\u00e8tres haies, Lea Sprunger sera l'une des t\u00eates d'affiche de la 42\u00e8me \u00e9dition du meeting Athletissima ce soir au Stade de la Pontaise. La Vaudoise, dont le d\u00e9but de saison a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 par une blessure au dos, ambitionne un chrono sous les 55 secondes 40 qui sont la limite pour les Jeux Olympiques de Tokyo 2020. Lea Sprunger a surtout ax\u00e9 sa pr\u00e9paration en vue des Championnats du monde 2019 de Doha \u00e0 la fin septembre...  \r\nITW Lea Sprunger\r\n  01'20'' \r\nLea Sprunger interrog\u00e9e par Caroline Reymond.\r\nD\u00e9but du meeting international \u00e0 19h00. Athletissima est \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information et sur RTS deux.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540123", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Athl\u00e9tisme: Lea Sprunger, t\u00eate d'affiche du meeting Athletissima / 12H30_2019-07-05T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 05.07.2019"], "variantIds": ["ece-10540123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T11:32:44Z", "speechToTexts": ["11.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAthl\u00e9tisme en athl\u00e9tisme L\u00e9a Sprunger, la championne d'Europe en titre du 400 m\u00e8tres sera l'une des t\u00eates d'affiche de la 42\u00e8me \u00e9dition du meeting Athletissima ce soir au stade de la Pontaise \u00e0 Lausanne, la Vaudoise, dans le d\u00e9but de saison a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par une blessure au dos ambitionne un chrono sous les 55 secondes 40 qui sont la limite pour les Jeux olympiques de Tokyo en 2020, la Sprunger a surtout ax\u00e9 sa pr\u00e9paration en vue des championnats du monde 2019 de Doha \u00e0 la fin septembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [90%] :\r\nJ'avais des lacunes AP du retard dans plus ou moins tous les domaines qu'on est reparti avec une base plus lactique pour pour pouvoir tenir mieux les fins de course repris un peu aussi la vitesse, ce qui me manquait et puis on reconstruit vraiment depuis en bas, \u00e7a va, \u00e7a va dans la bonne direction mais alors pourquoi pas des miracles en 2 semaines, donc il faut il faut du temps et puis le temps j'en donc donc voil\u00e0 et chaque saison est diff\u00e9rente cette ann\u00e9e, j'ai souffert avec avec des p\u00e9pins de sant\u00e9 avec les championnats du monde de relais qui sont arriv\u00e9s encore un peu au mieux et qui ont chamboul\u00e9 la pr\u00e9paration donc chaque saison est diff\u00e9rente cette ann\u00e9e, c'est un, c'est un nouveau challenge, j'en ai tr\u00e8s vite en eaux tr\u00e8s vite en bas et puis il faut \u00eatre, il faut \u00eatre patient et et surtout croire en France ces capacit\u00e9s une de vos grandes forces \u00e9tait justement de ne jamais \u00eatre bless\u00e9s, comment on g\u00e8re continent coll\u00e9 des premiers soucis de de sant\u00e9 arrive bah, \u00e7a fait partie du du sport de haut niveau, je sais, pour l'instant, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9, j'\u00e9tais tr\u00e8s chanceuse, apr\u00e8s je suis actuellement tr\u00e8s tr\u00e8s bien entour\u00e9 avec mon staff m\u00e9dical, que ce soit en Suisse on en Hollande, donc \u00e7a me panique pas parce que je sais que je me suis tr\u00e8s vite de nouveaux de nouveau sur pied, j'ai d\u00fb apprendre \u00e0 me faire mal aussi sur sur des entra\u00eenements alternative sur le sur le v\u00e9lo, par exemple, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une nouveaut\u00e9, mais je pense que je l'ai assez assez bergerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [91%] :\r\nL\u00e9a Sprunger, interrog\u00e9 par Caroline R\u00e9mond le d\u00e9but d'Athletissima c'est ce soir \u00e0 19 heures le meeting international est \u00e0 suivre dans le rendez- vous d'information et sur RTS 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T11:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1586169A-C7D5-48D1-AAD7-BEA61E02AD66", "internalArchiveId": "1586169A-C7D5-48D1-AAD7-BEA61E02AD66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Courrier pourrait se trouver en difficult\u00e9 \u00e0 cause d'un jugement de la Cour de justice de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laura Drompt , co-r\u00e9dactrice en chef du Courrier\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe Courrier pourrait se trouver en difficult\u00e9 \u00e0 cause d'un jugement de la Cour de justice de Gen\u00e8ve L'avenir du quotidien genevois Le Courrier est-il en danger? La Cour de justice de Gen\u00e8ve vient d'infliger une d\u00e9faite au journal, dans le conflit qui l'oppose \u00e0 Jean-Claude Gandur ((prononcer comme un gant-dur)). Elle estime qu'un portrait publi\u00e9 en 2015 dans le journal constitue une atteinte illicite \u00e0 la personnalit\u00e9 de l'homme d'affaires. \r\nLe Courrier a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention de faire recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Et l'enjeu est aussi financier pour le Courrier, comme l'explique sa co-r\u00e9dactrice en chef, Laura Drompt ((prononcer dron)). \r\n  46''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540118", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Courrier pourrait se trouver en difficult\u00e9 \u00e0 cause d'un jugement de la Cour de justice de Gen\u00e8ve / 12H30_2019-07-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.07.2019"], "variantIds": ["ece-10540118"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T11:39:35Z", "speechToTexts": ["11.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'avenir du quotidien, je ne vois le courrier est -il en danger, la Cour de justice de Gen\u00e8ve vient d'infliger une d\u00e9faite au journal dans le conflit qui l'oppose \u00e0 Jean-Claude Gandur, elle estime qu'un portrait publi\u00e9 en 2015 dans le journal constitue une atteinte illicite \u00e0 la personnalit\u00e9 de l'homme d'affaires, le courrier a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention de faire recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et l'enjeu est aussi financier pour le Courrier, comme l'explique sa co- r\u00e9dactrice en chef : Laura Drompt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [91%] :\r\nQuand on accumule l'entier des sommes qui sont articul\u00e9s, on arrive \u00e0 pr\u00e8s de 50000 francs, j'arrivais \u00e0 47200 francs de frais de justice, de frais d'avocats et de r\u00e9paration et qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour le courrier pour le Courrier 50000 Fran\u00e7ais un poste de travail, concr\u00e8tement, on est tous \u00e0 temps partiel et \u00e7a veut dire oui, l'\u00e9quivalent d'un poste de journaliste, il faudra probablement qu'on fasse appel aux lectrices, Lecteurs et au soutien pour nous aider, si ses frais de justice sont confirm\u00e9s en derni\u00e8re instance, et \u00e7a sera quand m\u00eame un coup dur parce qu'on estime qu'on a fait notre travail et qu'on a bien fait je trouve assez dramatique que notre profession soit pareillement attaqu\u00e9 mais on mise quand m\u00eame sur le TF pour rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [96%] :\r\nLaura Drompt, co- r\u00e9dactrice en chef du Courrier avec Guillaume Rey. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T11:16:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F684107-3858-494B-A208-D8DAF328F230", "internalArchiveId": "9F684107-3858-494B-A208-D8DAF328F230", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cantons suisses veulent d\u00e9velopper la lutte contre l'hooliganisme", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLes cantons suisses veulent d\u00e9velopper la lutte contre l'hooliganisme Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des matches de Superligue ont donn\u00e9 lieu l an dernier \u00e0 des sc\u00e8nes de violence. Les cantons et les instances du football suisse veulent ainsi renforcer la lutte contre le hooliganisme. Julien Bangerter, vous \u00eates en direct de Berne, renforcer la lutte contre le hooliganisme, par quelles mesures ?\r\nRelance : et autre d\u00e9cision... L efficacit\u00e9 du concordat intercantonal contre le hooliganisme sera \u00e9valu\u00e9e...", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540114", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les cantons suisses veulent d\u00e9velopper la lutte contre l'hooliganisme  / 12H30_2019-07-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.07.2019"], "variantIds": ["ece-10540114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T11:32:46Z", "speechToTexts": ["11.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 des matches de Superligue ont donn\u00e9 lieu l'an dernier \u00e0 des sc\u00e8nes de violence, les cantons et les instances du football suisse veulent renforcer la lutte conte le Willy hooliganisme Julien Bangerter vous \u00eates en Direct de Berne, renforcer la lutte contre le hooliganisme mais par quelles mesures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nD'abord une confirmation : la Ligue de football songe \u00e0 introduire un syst\u00e8me de billets personnalis\u00e9, le but est de mieux identifier les spectateurs \u00e0 l'entr\u00e9e des stades, la possibilit\u00e9 d'introduire ce syst\u00e8me sera \u00e9valu\u00e9e la Ligue n'y voient qu'une mesure d'Ultima ratio, alors que les directeurs cantonaux de justice et police semblent plus emball\u00e9 par le projet pour le reste, les interdictions de stade pourrait \u00eatre allong\u00e9e de 3 ans maximum aujourd'hui \u00e0 10 ans \u00e0 l'avenir, et on souhaite aussi que l'obligation de se pr\u00e9senter au poste de police pendant les matchs soient davantage utilis\u00e9s aujourd'hui en Suisse 20 hooligans sont concern\u00e9s par cette mesure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [91%] :\r\nEt autre d\u00e9cision Julien l'efficacit\u00e9 du concordat intercantonal contre le hooliganisme est \u00e9valu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [90%] :\r\nOui, c'est le texte qui ancre aujourd'hui la comp\u00e9tence des cantons en la mati\u00e8re, les directeurs de justice et police souhaiter mieux l'appliquer qui allait vraiment son efficacit\u00e9 aujourd'hui une \u00e9tude va \u00eatre lanc\u00e9e \u00e0 ce sujet avec des r\u00e9sultats attendus au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, la situation actuelle n'est pas acceptable, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident de le le pr\u00e9sident lucernois, le directeur du lucernois, pardon, de justice et police le Lucernois Paul Winiker, selon des chiffres publi\u00e9s ce matin, 46 pourcent des matches de Superligue ont donn\u00e9 lieu l'an dernier \u00e0 des actes de violence, m\u00eame des \u00e9v\u00e9nements tr\u00e8s graves, dont 26 pourcent des matches en juge notamment que la situation lors des d\u00e9placements de supporters en train est particuli\u00e8rement difficile \u00e0 g\u00e9rer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T10:44:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0957027-142C-479D-8ACD-E34B5BCDFDA8", "internalArchiveId": "E0957027-142C-479D-8ACD-E34B5BCDFDA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Patrick Michel, arch\u00e9ologue et sp\u00e9cialiste du Proche-Orient", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Michel arch\u00e9ologue, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient ancien - responsable scientifique Projet Collart-Palmyre\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Patrick Michel, arch\u00e9ologue et sp\u00e9cialiste du Proche-Orient (Patrick Michel) Patrick Michel arch\u00e9ologue, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient ancien ** 78\r\nresponsable scientifique Projet Collart-Palmyre\r\nRappelez-vous de ces statues antiques d\u00e9capit\u00e9es \u00e0 la pioche en Irak par Daesch, des cit\u00e9s antiques ras\u00e9es au bulldozer ou ces temples dynamit\u00e9s en Syrie. Des images choquantes r\u00e9sultat d'un vandalisme culturel pour effacer la m\u00e9moire. Des gestes rappelant les p\u00e9riodes sombres de l'histoire r\u00e9cente o\u00f9 des montagnes de livres \u00e9taient br\u00fbl\u00e9s sur la place publlque. Un projet initi\u00e9 par l'UNIL il y a 2 ans, \u00e0 travers son Institut d'arch\u00e9ologie et des sciences de l'Antiquit\u00e9 vise \u00e0 reconstruire cette m\u00e9moire d\u00e9truite. En particulier celle du temple de Baalshamin, l'un des pricnipaux monuments de la cit\u00e9 antique de Palmyre en Syrie, d\u00e9truit \u00e0 l'explosif en 2015\r\nTous les documents li\u00e9s au temple ont \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9 et une maquette en 3D permet de red\u00e9couvrir le temple et surtout va permettre de le reconstruire.\r\nBonjour Patrick Michel. Arch\u00e9ologue, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient ancien \u00e0 l'UNIL, responsable scientifique du projet\r\n- s'int\u00e9resser au temple de Baalshamin ce n'est pas un choix au hasard, c'est qu'il y a un ancrage suisse particulier PM!\r\n(Vaste projet r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce aux archives du professeur et arch\u00e9ologue suisse, Paul Collart (prof UNIL) qui fouilla dans les ann\u00e9es cinquante le sanctuaire de Baalsham\u00een, le premier grand chantier arch\u00e9ologique helv\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9tranger. Gros projet international qui trouve une suite logique avec cet ancrage suisse).\r\n- Rappelez- nous, ce qu'\u00e9tait le temple de Baalsham\u00een ! \r\n( \u00e9tait l'un des principaux monuments de la ville antique de Palmyre situ\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 200 km au nord-est de Damas. La cit\u00e9 s'\u00e9levait au carrefour de routes caravani\u00e8res reliant la M\u00e9sopotamie \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e et \u00e0 l'Egypte. Le temple consacr\u00e9 \u00e0 Baalsham\u00een a \u00e9t\u00e9 construit en l'an 17 de notre \u00e8re. On y v\u00e9n\u00e9rait \u00e0 l'origine une triade cosmique compos\u00e9e du ma\u00eetre des cieux, Baalsham\u00een, entour\u00e9 de la lune (Aglib\u00f4l) et du soleil (Malakb\u00eal).\r\nClass\u00e9 au Patrimoine mondial de l'UNESCO en 1980, le temple de Baalsham\u00een a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit \u00e0 l'explosif par le groupe DAECH/ISIS en 2015. Gr\u00e2ce aux nombreux clich\u00e9s, fiches, notes, lettres et plans r\u00e9colt\u00e9s, les archives de Paul Collart constituent la meilleure source au monde pour documenter le sanctuaire\r\n- re\u00e7u derni\u00e8rement important soutien de l'Alliance internationale pour la protection du patrimoine zones conflit (ALIPH \u00e0 GE) qui est derri\u00e8re cette fondation bas\u00e9e \u00e0 GE?\r\n- maman libanaise, vandalisme culturel en Orient doit particuli\u00e8rement vous toucher !\r\n- Vous avez sentiment que c'est de votre devoir, de votre responsabilit\u00e9\r\n- construction paix en tant que chercheurs !\r\n- conservation m\u00e9moire et vision chronologique car temple modifi\u00e9 par romains \r\nnotamment\r\n- Au-del\u00e0 de la reconstruction pure et simple architecturale il y a la reconstruction identitaire PM !\r\n- \u00e9volution temple et ses constructons/ destructions au fil des mill\u00e9naires a eu un impact social ! (acc\u00e8s migrants, populations d\u00e9plac\u00e9es)\r\n- on pense \u00e0 des sites comme Persepolis dans la Perse antique, l'Iran...victime collat\u00e9rale d'une guerre avec Alexandre Le Grand. On a v\u00e9cu le m\u00eame cas de figure aujourd'hui avec Daesch, avec les m\u00eame leviers de pouvoir pour choquer, d\u00e9stabiliser, montrer son pouvoir ?\r\n- comment r\u00e9agit le gvt syrien ?\r\n- en cours de construction (projet lanc\u00e9 2018) pr\u00eat dans 2-3 ans !\r\n- vandalisme culturel en Irak, bas-reliefs de monuments dans la ville antique Hatra ou Nimrood....d'autres projets ?\r\n- ou documentaires ? Pr\u00e9vu de filmer l'op\u00e9ration ?", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540126", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Patrick Michel, arch\u00e9ologue et sp\u00e9cialiste du Proche-Orient", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Patrick Michel, arch\u00e9ologue et sp\u00e9cialiste du Proche-Orient  / 12H30_2019-07-05T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Patrick Michel, arch\u00e9ologue et sp\u00e9cialiste du Proche-Orient  / 12H30_2019-07-05T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "variantIds": ["ece-10540128", "ece-10540126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T11:46:22Z", "speechToTexts": ["11.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes -vous de ces statues antiques d\u00e9capit\u00e9es \u00e0 la pioche en Irak par Daesch des cit\u00e9s antiques ras\u00e9es au bulldozer ou ces temples dynamit\u00e9s en Syrie, des images choquantes, r\u00e9sultat d'un vandalisme culturel pour effacer la m\u00e9moire des gestes rappelant les p\u00e9riodes sombres de l'histoire r\u00e9cente, o\u00f9 des montagnes, des montagnes de livres \u00e9taient br\u00fbl\u00e9s sur la place publique un projet initi\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Lausanne, il y a 2 ans \u00e0 travers son Institut d'arch\u00e9ologie et des sciences de l'Antiquit\u00e9, vise \u00e0 reconstruire cette m\u00e9moire d\u00e9truite, en particulier celle du temple de Baalshamin est l'un des principaux monuments de la cit\u00e9 antique de Palmyre, en Syrie, d\u00e9truit \u00e0 l'explosif en 2015 tous les documents li\u00e9s au temple ont \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9 une maquette en 3 dimensions permet de red\u00e9couvrir le temple et surtout va permettre de le reconstruire bonjour Patrick Michel bonjour arch\u00e9ologue, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient ancien \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne est responsable scientifique de ce projet s'int\u00e9resser au temple de Baalshamin, ce n'est pas un choix au hasard, c'est qu'il y a un ancrage suisse particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nOui effectivement puisque, on doit cette archive scientifique extraordinaire \u00e0 Paul Collart, qui \u00e9tait donc un arch\u00e9ologue suisse qui a travaill\u00e9 dans les universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Lausanne, il a aussi \u00e9t\u00e9 directeur de l'institut suisse de Rome et donc ses h\u00e9ritiers apr\u00e8s sa mort en 1908 T1 d\u00e9cide de donner en fait de l\u00e9guer c'est les archives scientifiques de leur p\u00e8re, Anne Universit\u00e9 de Lausanne, charge ensuite \u00e0 cette derni\u00e8re de les valoriser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [85%] :\r\nOui la fouill\u00e9, il a fouill\u00e9 quand m\u00eame pendant les ann\u00e9es 50 le sanctuaire de Baalshamin, c'\u00e9tait le 1er grand chantier arch\u00e9ologique de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\nOui pour la l'histoire de l'arch\u00e9ologie suisse, c'est l'histoire de l'orientalisme, en fait, ensuite c'est le 1er grand projet arch\u00e9ologique en dehors des fronti\u00e8res nationales, soutenue par le Front national de la recherche scientifique, ce gros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [85%] :\r\nProjet international et trouve donc une suite logique avec cet ancrage suisse pour vous Patrick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [90%] :\r\nBah, \u00e9videmment pour nous \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, ensuite c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un devoir qu'on avait de valoriser cette documentation apr\u00e8s les destructions de 2015, puisqu'on avait cette documentation qui permettait donc de retracer toute l'histoire et de documenter toute l'histoire de ce sanctuaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [91%] :\r\nAlors le temple de Baalsham\u00een, tout le monde le conna\u00eet pas forc\u00e9ment vous nous rappelez ce que c'\u00e9tait que le temple \u00e9tait son importance \u00e0 cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [85%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait le temps qui appartenait \u00e0 l'une des tribus ind\u00e9 Boehner magazine de de de Palmyre, donc il y avait plusieurs tribus en fait qui qui organisait la ville de Palmyre, le grand sanctuaire national, entre guillemets, c'\u00e9tait le sanctuaire de belles mais l'autre grand sanctuaire important, c'\u00e9tait celui de Baalsham\u00een et le nom Baalsham\u00een in The dis-donc, \u00e7a veut dire le Seigneur et sa mine d\u00e9\u00e7ue, donc c'\u00e9tait une divinit\u00e9 compris aussi pour avoir la pluie dans une r\u00e9gion comme Palmyre semi- d\u00e9sertique, \u00e9videmment, il fallait l'appui pour pouvoir assurer les r\u00e9coltes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [80%] :\r\nMais on y venait \u00e0 l'origine, on y v\u00e9n\u00e9rait donc \u00e0 l'origine de cette triade cosmique, compos\u00e9 du ma\u00eetre, messieurs Baalsham\u00een, entour\u00e9 de la Lune aussi du soleil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [86%] :\r\nExactement, il r\u00e9gnait sur les sur les astreint, comme en tant que ma\u00eetre des cieux il r\u00e9gnait donc sur le soleil et la Lune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [86%] :\r\nClass\u00e9e au Patrimoine mondial de l'UNESCO en 1980 il \u00e9tait d\u00e9truit le rappelle par le groupe \u00c9tat islamique en 2015 re vous avez il a re\u00e7u derni\u00e8rement un important soutien de l'alliance internationale pour la protection du Patrimoine des zones en conflit, la Leaf pr\u00e9sum\u00e9, qui est une fondation bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve qui sait qui se cache derri\u00e8re, derri\u00e8re ces fondations Patrick Michel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [87%] :\r\nAlors bon, il y a, il y a un grand comit\u00e9 est un comit\u00e9 scientifique et pr\u00e9sid\u00e9 par Jean-Luc Martinez, pr\u00e9sident- directeur du Louvre, le directeur ex\u00e9cutif et monsieur fr\u00eale en puisque donc la, la, la fondation est bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, ayant qui un comit\u00e9 international tr\u00e8s longs dont on trouve les noms de toutes les personnes sur sur internet, mais disons c'est le seul fondement du mondial qui existe et puis qui s'inscrit en fait directement dans la logique de la r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la 23 47 pour mettre \u00e0 disposition des fonds pour lutter activement contre les destructions ou aussi l'autre aspect qui pourtant c'est pr\u00e9par\u00e9, on fait ce qu'on va pouvoir faire demain, une fois que les destructions sont intervenues, qu'il y a un risque r\u00e9el de destruction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [91%] :\r\nAujourd'hui, on peut parler encore de risque de destruction de monuments historiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [85%] :\r\nDans le monde soit oui \u00e9videmment, oui, bien s\u00fbr, il y a pas, et puis pas seulement li\u00e9es \u00e0 des conflits, hein, \u00e7a peut aussi \u00eatre des destructions qui sont li\u00e9es \u00e0 des, des, des conditions climatiques ou etc, mais en ce qui nous concerne nous, effectivement c'est c'est li\u00e9 \u00e0 des destructions volontaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [92%] :\r\nPatrick Michel, vous avez une maman libanaise le vandalisme culturel en Orient, il doit y vous touche particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [89%] :\r\nOui, j'ai pour habitude de dire qu'une grande partie du projet a beau \u00eatre intellectualiser il y a quand m\u00eame une partie qui se passe dans mes tripes, parce que j'ai, moi j'aime travailler en Syrie pendant plusieurs ann\u00e9es sur le site de tels Kinzel donc, alors, pas tr\u00e8s loin de la fronti\u00e8re libanaise, j'ai travaill\u00e9 au mus\u00e9e, Damas ou musette Tartous et donc oui, \u00e9videmment, il y a une partie de il y a une grosse partie de moi je dirai l\u00e0- dedans et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [87%] :\r\nAussi ce sentiment au vous le disiez quand on pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, ce sentiment que c'est votre devoir de votre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [92%] :\r\nOui, parce que j'estime que quand on a la documentation qu'on a et on voit les possibilit\u00e9s, je dirais, on vit quand m\u00eame avec des conditions particuli\u00e8res de de s\u00e9curit\u00e9, de paix, de moyens financiers, on on doit rendre en fait assez \u00e0 ces gens, leur propre histoire et donc si on peut faire quelque chose, \u00e0 notre humble \u00e9chelle c'est effectivement avant tout un un devoir, une responsabilit\u00e9 qu'on a vis-\u00e0-vis des g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [89%] :\r\nNon seulement reconstruire ces temples d\u00e9truit mais construire une id\u00e9e de la paix en tant que chercheurs, c'est important pour vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [86%] :\r\nAh oui, la France qui est un vrai impact soci\u00e9tal de notre travail, on peut effectivement oeuvrer pour la paix, m\u00eame si c'est de mani\u00e8re tr\u00e8s indirecte mais le la conscience en fait de sa propre histoire, la conservation de ces m\u00e9moires culturel est la Pierre angulaire de la construction d'appel, on pense au CNRS, son futur assez nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites ou d\u00e9plac\u00e9s par la guerre qui devront demain \u00e0 apprendre \u00e0 vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [88%] :\r\nMais c'est \u00e7a, au-del\u00e0 de la reconstruction pure et simple architecturale cette reconstruction identitaire Patrick Michel, vous l'avez dit, en tant qu'arch\u00e9ologue, vous en avez vu et fouill\u00e9 des sols reconstruire un temple comme il est \u00e0 l'identique, celui de Baalsham\u00een, une en l'occurrence et ce qu'il a quand m\u00eame pas un pincement au coeur, quelque part, c'est dire : voil\u00e0, ce sera quand m\u00eame jamais pareil ou peut-\u00eatre m\u00eame mieux le voir en \u00e9tat complet si on veut dire m\u00eame mieux qu'une ruine ce qu'il y a pas quand m\u00eame quelque chose qui qui dispara\u00eet malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [92%] :\r\nDans : dans l'\u00e9tat actuel des des choses effectivement je je crois pas que je suis un fervent d\u00e9fenseur de la reconstruction, donc, de ce qu'on appelle l'Anaes stylo, la reconstruction du sanctuaire, parce qu'on doit quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la signification de reconstruire une ruine et apr\u00e8s c'est aussi faire un soient arbitraires en disant on va reconstruire une image iconique de l'\u00e9poque gr\u00e9co- romaine mais Palmyre \u00e0 plus de 1000 ans d'histoire donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [92%] :\r\nMais le laisser d\u00e9truit, \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 aussi une trace de l'histoire des traces de la m\u00e9moire aussi se rappeler qu'il y a eu une guerre qui a d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait mais ce soit final c'est pas nous qui le qui le feront, ce seront les, les, les autorit\u00e9s syriennes, ce qui est s\u00fbr, c'est que le mod\u00e8le 3D que nous on a mis en place et qu'on est en train de terminer permet de conserver en tout cas cette m\u00e9moire culturelle sans impacter le sol donc notre, notre projet est un projet hors sol donc il est pas d\u00e9pendant non plus des des circonstances s\u00e9curitaire l\u00e0- bas et on n'impact pas pour l'instant sur le site m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [86%] :\r\nAlors donc, pour la construction de cette maquette en 3 dimensions existe, on peut la voir sur le site de l'Universit\u00e9 de Lausanne UNIL Point CH Collart Palmyre voil\u00e0, voil\u00e0, vous mettez \u00e7a dans un dans votre moteur de recherche que vous trouvez d'adresses avec des photos, toute cette 3 dimensions qui qui s'animent sous vos yeux, maintenant il y a moyen aussi de mettre en Casteret l'hiver -t-il r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, directement chez vous l'UNIL. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [87%] :\r\nOui, donc c'est \u00e0 l'Exposition qui a eu \u00e0 l'Institut du monde arabe cit\u00e9 mill\u00e9naire la Sodea Soci\u00e9t\u00e9 Ubisoft a cr\u00e9\u00e9 une exp\u00e9rience de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et sur demande, donc les gens peuvent venir nous rendent visite dans nos bureaux et on leur pr\u00eatera un un masque Oculus au et ils pourront effectivement revoir le sanctuaire de Baalsham\u00een telle qu'il \u00e9tait avant la destruction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [82%] :\r\nAlors reconstruire en images trop dont on l'a dit, est ce que l'id\u00e9e quand m\u00eame, au final, c'est de reconstruire pour de vrai ce temple sur place \u00e0 Palmyre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [90%] :\r\nAlors j'ai dit -il, la d\u00e9cision ne reviendra pas, ce qui est s\u00fbr, c'est que notre travail permet en tout cas de juger des diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s de faire une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 sur la reconstruction pendant donc, le num\u00e9rique et le virtuel, nous permet de, de, de, d'essayer de faire des tests pour voir le pourcentage de blocs encore conserver et le pourcentage de blocs il faudrait retailler si on d\u00e9cide de retailler d\u00e9bloquant Pierre et donc on peut faire une \u00e9tude de faisabilit\u00e9, donc c'est ce qui a aussi plus \u00e0 Alice dans notre projet, c'est que notre projet permet en fait de pr\u00e9parer ce qui va \u00eatre, ce qui serait faisable demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [83%] :\r\nEt il faudrait qui pourrait \u00eatre aussi fait sur d'autres monuments historiques d\u00e9truits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on esp\u00e8re que notre expertise servira pour pour d'autres, parce qu'il y a \u00e9videmment d'autres fonds d'archives de scientifiques li\u00e9s au travail d'arch\u00e9ologue \u00e0 travers le monde entre autres en France, en Allemagne et on est tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 aider les gens ensuite dans cette d\u00e9marche et montrer notre savoir- faire dans ce cadre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [85%] :\r\nCet ancrage suisse, on l'a compris, de Paul Collart, qui s'\u00e9tait rendu dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 Palmyre, sur ce temple d\u00e9truit aujourd'hui Baalsham\u00een maintenant, vous en tant qu'arch\u00e9ologue aussi sp\u00e9cialiste du du, du, du Proche-Orient et ce qu'il y a un site arch\u00e9ologique vous r\u00eaveries et de pouvoir reconstruire alors d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre en 3 dimensions, mais pour devrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [89%] :\r\nLa, la, voyez la reconstruction s'difficile en tout cas la la pr\u00e9servation et tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, il y a un autre site qui est tr\u00e8s cher \u00e0 mon coeur qui est Baalbek, au Liban, \u00e9videmment, qui est le site qui qui m'a marqu\u00e9 depuis ma plus tendre enfance ou Paul Collart avait aussi travaill\u00e9 et et l\u00e0, si on pouvait aussi aider \u00e0 la la restauration de certains aspects, il y a un gros travail qui \u00e9tait fait par la direction g\u00e9n\u00e9rale des antiquit\u00e9s du Liban, mais c'est vrai que c'est, c'est l'autre grand site au Proche-Orient qui me touche particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [87%] :\r\nEst ce que cette reconstruction, si un jour elle arrive, elle veut \u00eatre film\u00e9, j'ai pas eu de filmer l'op\u00e9ration pour faire peut-\u00eatre un documentaire, c'est une chose qu'on pourrait voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [92%] :\r\nAlors documenter nos actions et le le processus de cr\u00e9ation tant des images virtuelles que de du travail concret sur place effectivement fait partie du travail de recherche, il faut absolument documenter ce qu'ont fait ou ce qu'on fera peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [88%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants Patrick Michel, arch\u00e9ologue, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient ancien responsable scientifique de ce projet Collart Palmyre \u00e0 d\u00e9couvrir sur le site de l'Universit\u00e9 de Lausanne avec ce cas se contredit moi quand nous absolument incroyable, comment il s'appelle ce casque virtuel Oculus s'Go on Go, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, mais le site merci \u00e0 vous au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T11:36:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9DD76D4-3345-4769-9BFE-040BC7771556", "internalArchiveId": "B9DD76D4-3345-4769-9BFE-040BC7771556", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il reste de la place pour de nouvelles for\u00eats", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Il y a de l'espace sur Terre pour planter de nouvelles for\u00eats repr\u00e9sentant la surface des Etats-Unis. C'est la conclusion d'une \u00e9tude de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich (EPFZ). Cette reforestation permettrait d'absorber deux tiers du CO2 \u00e9mis depuis la r\u00e9volution industrielle.\r\nLes explications de Jean-Fran\u00e7ois Bastin, \u00e9cologue au Laboratoire Crowther de biologie int\u00e9gr\u00e9e de l'EPFZ, interrog\u00e9 par Silvio Dolzan.", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10522439", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Il reste de la place pour de nouvelles for\u00eats / CQFD_2019-07-05T10:04:15_il-reste-de-la-place-pour-de-nouvelles-f", "CQFD du 05.07.2019"], "alternativeSummary": ["Il y a de l'espace sur Terre pour planter de nouvelles for\u00eats repr\u00e9sentant la surface des Etats-Unis. C\u02b9est la conclusion d\u02b9une \u00e9tude de l\u02b9Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich (EPFZ). Cette reforestation permettrait d'absorber deux tiers du CO2 \u00e9mis depuis la r\u00e9volution industrielle.\n\nLes explications de Jean-Fran\u00e7ois Bastin, \u00e9cologue au Laboratoire Crowther de biologie int\u00e9gr\u00e9e de l'EPFZ, interrog\u00e9 par Silvio Dolzan."], "variantIds": ["ece-10522439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-12T09:02:26Z", "speechToTexts": ["12.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [96%] :\r\nPour limiter le changement climatique, la priorit\u00e9 de diminuer nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre CO2 en t\u00eate mais en plus il faudrait trouver des moyens d'\u00e9liminer le CO2 qui est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans l'atmosph\u00e8re et, pour cela, on sait que les arbres sont \u00e9videmment d'excellents candidats Sylvio Dolzan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [87%] :\r\nParce que les for\u00eats sur ce qu'on appelle des puits de carbone pourquoi parce qu'on fait les arbres esp\u00e9rons en quelque sorte \u00e0 l'envers de nous ils absorbent du CO2 et rejette de l'oxyg\u00e8ne, alors pourquoi ne pas Ray Forester la terre \u00e0 grande \u00e9chelle, c'est le projet sur lequel travaille depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0, le laboratoire de Thomas Close \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e NZ en labo qui vient d\u00e9velopper son id\u00e9e on d\u00e9terminant exactement quelle surface et o\u00f9 pourraient \u00eatre reboiser et quels b\u00e9n\u00e9fices nous en tirerions ces pr\u00e9cisions sont parus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [89%] :\r\nHier soir, dans la revue Science, nous sommes en ligne avec Jean-Fran\u00e7ois Bastin bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9cologue laboratoire de TAM chronologiquement premi\u00e8re auteur de cette \u00e9tude, alors tout d'abord d\u00e9terminer quelle surface de la Terre, peuvent \u00eatre reboiser, \u00e7a para\u00eet pas tout \u00e0 fait \u00e9vident : comment -ce que vous avez proc\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais disons que, voil\u00e0 l'id\u00e9e, c'\u00e9tait d'abord savoir combien d'arbres, combien de nouveaux quelque part la plan\u00e8te pourrait un supporter et donc pour afin de savoir enfin l'id\u00e9e, c'est de savoir d\u00e9j\u00e0 combien que la plan\u00e8te pourrait supporter sinon n'\u00e9tait pas l\u00e0 dans l'dans la main avec la savoir en fait juste dans la l'ensemble de conditions environnementales qu'on a aujourd'hui combien ce que la plan\u00e8te pourrait apporter, donc c'est la premi\u00e8re \u00e9tape d'un travail, c'est ce travail- l\u00e0 qu'on a fait, on a construit des mod\u00e8les si vous voulez qui permettait de construire ce lien naturel entre une quantit\u00e9 d'arbre et les conditions climatiques temp\u00e9ratures, pr\u00e9cipitations topographie etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [80%] :\r\nOui, donc en gros vous avez regard\u00e9 partout en Inde pourriez mettra de des \u00e0, vous avez regard\u00e9 partout, vous pourriez mais des armes si on n'\u00e9tait pas nain, nous les humains, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:49) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, et dans une 2\u00e8me \u00e9tape en fait ce qu'on fait c'est qu'on retire toutes les zones 1 agricole, les 22 de villes etc parce que bien s\u00fbr il faut qu'on continue \u00e0 l'appui, \u00e0 \u00e0 vivre sur terre. \r\nEt donc, et on retire \u00e9galement la for\u00eats existantes pour voir en fait ce qu'on pourrait rajouter. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:04) [80%] :\r\nDonc, donc, alors, vous avez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [68%] :\r\nLa Nathana\u00ebl pardon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [82%] :\r\nAux avait pris le total vous avez \u00e9limin\u00e9 les surfaces urbaines les surfaces agricoles, celles qui sont d\u00e9j\u00e0 en for\u00eat, j'imagine aussi les surfaces inculte, hein, parce qu'il y en a quand m\u00eame, on peut penser aux d\u00e9serts aux zones polaires, elles en r\u00e9sultat quelle surface est \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [86%] :\r\nEh bien, enfin le le r\u00e9sultat \u00e9tait vraiment au-del\u00e0 de demain de Stars en ce que, nous, ce qu'on voulait, c'\u00e9tait de savoir si \u00e7a pouvait vraiment jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans la lutte contre le changement climatique et ce qu'on a pu voir, c'est que Berne 900 millions d'hectares pour \u00eatre couverts par des armes, elle correspond \u00e0 environ \u00e0 205 gigatonnes de carbone, soit environ un quart en fait de ce qu'on a dans la mode aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [89%] :\r\nDonc c'est \u00e9norme, \u00e7a veut dire qu'un quart tout \u00e0 coup du CO2 pourrait \u00eatre absorb\u00e9 par ses 900 millions d'hectares de, de, de nouvelles for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:53) [76%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait tout un coup d'la pas parce que vous souhaite peut-\u00eatre pas la replanter tout de suite, oui, \u00e7a c'est le potentiel en fait de la restauration et d\u00e8s qu'on commence dans ce matin restaurer ces \u00e9cosyst\u00e8mes, ils vont directement commencer \u00e0 \u00eatre effectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [75%] :\r\nIl y a plus de carbone qui \u00e9tant du drame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [90%] :\r\nDonc 900 millions de d'hectares, vous le disiez \u00e0 Silvio, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la taille du Br\u00e9sil quoi en gros qu'on pourrait planter un peu, un peu moins, un peu plus le Br\u00e9sil, un peu moins que les \u00c9tats-Unis, donc c'est c'est c'est Gigon Tazi dantesque et et donc, dans, dans quelle r\u00e9gion du monde Jean-Fran\u00e7ois Bastin, se trouvent les plus grandes surfaces \u00e0 disposition justement pour cr\u00e9er de nouvelles for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:25) [89%] :\r\nAlors le c\u00f4t\u00e9 sympa, un peu de notre liste, c'est que, en fait, on voit que l'effort pour \u00eatre r\u00e9partis un petit peu partout dans le monde, donc \u00e7a peut vraiment Saint-Ouen peut \u00eatre un combat si vous voulez, Universal quoi une raison un peu de aussi de de sa rassembleur face \u00e0 un combat commun et, bien s\u00fbr, si on regarde en fait les quelques pays dans lequel on pourra faire le plus de travail, ben, ce sont les grands pays et des grands pays h\u00e9misph\u00e8re nord souvent des 2 pays dans lequel, maintenant nous avons des revenus assez devait donc, comme les \u00c9tats-Unis, le Canada, la Russie, la Chine livre tous dans tous ces pays- l\u00e0, on peut faire \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent celle de cet effort de restauration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [84%] :\r\nEt ce qui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:59) [96%] :\r\nJe voulais le Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [87%] :\r\nVoil\u00e0, est ce qu'on peut imaginer reboiser des for\u00eats qui est qui existe d\u00e9j\u00e0 mais qui sont assez clairsem\u00e9 \u00e0 la la for\u00eats de Sib\u00e9rie notamment o\u00f9 il a o\u00f9 les for\u00eats du nord g\u00e9n\u00e9ralement o\u00f9 il y a relativement peu d'arbres au kilom\u00e8tre carr\u00e9, est ce qu'on peut imaginer en rajouter l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:17) [86%] :\r\nOui, disons que dans ce que note ce que note mod\u00e8le montre en fait c'est juste, donc, dans quelles conditions climatiques et ce qu'on peut en avoir un petit peu plus, c'est ce qu'on voit, c'est qu'effectivement on va \u00eatre l\u00e0 concerne beaucoup de types d'occupation du sol diff\u00e9rentes concerne effectivement des for\u00eats, alors je peux, je ne suis pas sp\u00e9cialiste de la zone, je peux tout \u00e0 fait imaginer que dans certaines zones nordiques et ils vont peut encore augmenter la couverture de la for\u00eat, l\u00e0 o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 de la maintenant, en fait, et \u00e7a, \u00e7a concerne voil\u00e0 toutes les for\u00eats du monde et \u00e7a concerne aussi d'autres hommes, donc \u00e0 des zones en fait qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, les zones qui ont vraiment \u00eatre d\u00e9grad\u00e9e et qui ont peut-\u00eatre, on a une exploitation mini\u00e8re qui ont \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon, nous avons m\u00eame en fait dans des zones de de p\u00e2turages en fait sont touch\u00e9s en fait \u00e0 au \u00e0 la au nombre de t\u00eates de b\u00e9tail qu'on peut avoir sur le fait naufrage en fait, on peut augmenter un petit peu esp\u00e8re que Sidharth dans pas mal d'endroits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [86%] :\r\nVous parlez, conditions climatiques comme Queiros, vous avez r\u00e9alis\u00e9 des conditions climatiques d'aujourd'hui, la population d'aujourd'hui, et on peut imaginer que si la population continue mondial continue d'augmenter, il y aura besoin de plus d'surface habit\u00e9e, donc de plus de surfaces agricoles, ce qui va du coup diminuer la surface \u00e0 disposition pour le reboisement, on est bien d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:20) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:21) [87%] :\r\nDonc je pense que c'est vous vous mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:23) [88%] :\r\nC'est le doigt sur sur une question souhaitez qui est super importante aussi de associ\u00e9s en fait \u00e0 ce \u00e0 ce travail de restauration on doit remettre en question la mani\u00e8re dont on vit sur la plan\u00e8te et donc notamment fait il y a pas mal d'\u00e9tudes qui montrent que si on si on change un petit peu \u00e0 la mani\u00e8re de de consommer ou de juger Moorea, sans pour autant tous devenir v\u00e9g\u00e9tariens Oph\u00e9lia, on n'a pas besoin d'autant de surfaces en agriculture pour nourrir la plan\u00e8te, par exemple, et donc voil\u00e0, je pense que associ\u00e9s \u00e0 cette force de restauration qui est n\u00e9cessaire pour nous, pour nous \u00e0 ce nous acheter du temps quelque part pour un peu, repousser le soulagement climatique, on doit vraiment remettre en question la fa\u00e7on dont on fonctionne en a cess\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [86%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Bastin, d'\u00eatre venu en Direct sera combat dans CQFD \u00e9cologue au laboratoire de Thomas crottes de l'EPF ZZ, c'est juste 1er auteur de cette \u00e9tude sur un reboisement \u00e0 grande \u00e9chelle d'Angleterre pour limiter le changement climatique CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T12:06:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bastin, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "\u00e9cologue, Laboratoire Crowther de biologie int\u00e9gr\u00e9e, EPFZ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75B080F4-C615-416B-BD70-50F91381B75E", "internalArchiveId": "75B080F4-C615-416B-BD70-50F91381B75E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bradage de billets de spectacle: faut-il patienter avant d'acheter?", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Le bradage des billets pour la Premi\u00e8re de la F\u00eate des Vignerons la semaine derni\u00e8re provoque la grogne sur les r\u00e9seaux sociaux et r\u00e9jouit les ind\u00e9cis. Ces nouvelles strat\u00e9gies de vente bousculent le consommateur. Quels sont ses droits? Quelles recommandations lui donner s'il souhaite se procurer un billet: acheter maintenant ou attendre une \u00e9ventuelle autre offre? On fait le point avec Val\u00e9rie Muster, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), au micro de Fr\u00e9d\u00e9rique Volery.", "durationSec": 635, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10522394", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Bradage de billets de spectacle: faut-il patienter avant d\u2019acheter? / OEP_2019-07-05T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 05.07.2019"], "alternativeSummary": ["Le bradage des billets pour la Premi\u00e8re de la F\u00eate des Vignerons la semaine derni\u00e8re provoque la grogne sur les r\u00e9seaux sociaux et r\u00e9jouit les ind\u00e9cis. Ces nouvelles strat\u00e9gies de vente bousculent le consommateur. Quels sont ses droits? Quelles recommandations lui donner s\u2019il souhaite se procurer un billet: acheter maintenant ou attendre une \u00e9ventuelle autre offre? On fait le point avec Val\u00e9rie Muster, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), au micro de Fr\u00e9d\u00e9rique Volery."], "variantIds": ["ece-10522394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-12T07:54:01Z", "speechToTexts": ["12.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe bradage des billets la semaine pass\u00e9e pour la premi\u00e8re de la F\u00eate des Vignerons provoque la grogne sur les r\u00e9seaux sociaux mais elle r\u00e9jouit aussi et les ind\u00e9cis, ces nouvelles strat\u00e9gies de vente bousculent en tout cas le consommateur alors quels sont leurs droits quelles recommandations donner si si on souhaite se procurer un billet acheter maintenant ou attendre une \u00e9ventuelle autre offre Fr\u00e9d\u00e9rique Volry ces offres, coup de poing en tout cas, elles font r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nElles font r\u00e9fl\u00e9chir face \u00e0 un d\u00e9fi de taille, celui de remplir chaque soir une ar\u00e8ne de 20000 places, soit l'\u00e9quivalent de la population de la ville de Vevey, \u00e0 ce jour, 3 quarts des places ont \u00e9t\u00e9 vendues, mais il en reste un quart, soit tout de m\u00eame pr\u00e8s de 100000 billets, d'o\u00f9 cette solution d'urgence de brader les prix pour remplir la reine qui n'\u00e9tait qu'\u00e0 moiti\u00e9 pleine pour le spectacle d'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [89%] :\r\nMais cette solution f\u00e2che les spectateurs qui ont d\u00e9j\u00e0 leur billet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [93%] :\r\nCelui qui a achet\u00e9 un billet \u00e0 139 francs ou 299 francs il y a quelques semaines ou quelques mois, risque en effet de se retrouver face \u00e0 un voisin qui a pay\u00e9 49 ou 99 francs gr\u00e2ce \u00e0 une offre du site de vente Coca voici 2 d\u00e8s six sans commentaires que l'on peut lire sur ce site. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [89%] :\r\nVraiment pas cool pour ceux qui comme nous ont cru au beau discours de la confr\u00e9rie, qui assurait qu'il n'y aurait aucun rabais et qui ont achet\u00e9 des billets en avance les soldes sur des spectacle c'est moins fr\u00e9quent, je n'aurais pas fait de scandale jusqu'\u00e0 10 ans 30 pourcent de rabais mais 66 pourcent 7 ans scandale tant mieux pour les ind\u00e9cis qui pourront se d\u00e9cider plus facilement, mais vraiment pas correct pour les gens qui ont soutenu l'a fait depuis le d\u00e9but, en achetant sans conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [87%] :\r\nQue r\u00e9pond ces critiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [92%] :\r\nSon fondateur, Pascal Meyer, expliquait hier qu'il l'a aussi re\u00e7u des remerciements de personnes notamment des familles qui n'auraient jamais pu s'offrir le billet au tarif standard d\u00e9tail cocasse lui- m\u00eame a pay\u00e9 son billet \u00e0 300 francs oui il y a quelques mois, pour une date pr\u00e9cise, et il ajoute que bien s\u00fbr les billets vendus sur coca sont moins chers mais la place et la date sont impos\u00e9s Pascal Meyer voit surtout son offre comme une offre compl\u00e9mentaire qui permet de toucher la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui se dessine beaucoup plus \u00e0 la derni\u00e8re minute et c'\u00e9tait aussi une solution pour r\u00e9pondre \u00e0 la probl\u00e9matique de l'organisateur de remplir une ar\u00e8ne \u00e0 moiti\u00e9 pleine pour la soir\u00e9e du couronnement Pascal Meyer serait d'ailleurs tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 proposer des places brad\u00e9es pour d'autres dates mais il dit ne pas avoir de nouvelles des organisateurs de la f\u00eate, pour le moment, \u00e0 noter que ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il propose des spectacles \u00e0 prix cass\u00e9s des billets ont \u00e9t\u00e9 vendus, selon le m\u00eame principe pour la soir\u00e9e du 14 juillet au Montreux Jazz Festival, sans suite, suscit\u00e9 de r\u00e9actions n\u00e9gatives pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour Coca, mais ce n'est pas le seul \u00e0 proposer des des prix cass\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [93%] :\r\nEffectivement, dans son sillage Viagogo une autre entreprise proposant de l'achat et de la vente en ligne de billets pour des \u00e9v\u00e9nements propose \u00e9galement des billets \u00e0 49 francs pour la F\u00eate des Vignerons du moins c'est ce que notre recherchiste Bastien von a relev\u00e9 hier cela alors que, sur le site du partenaire officiel de la F\u00eate des Vignerons, le billet est \u00e0 79 francs, sans les frais lorsque l'on sait que les organisateurs se r\u00e9serve la possibilit\u00e9 de lancer d'autres offres promotionnelles, quels conseils donner aux consommateurs, nous aurions bien voulu savoir ce qu'en pense le directeur ex\u00e9cutif de la f\u00eate, mais il a d\u00e9clin\u00e9 notre invitation, voici ce que Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl nous dit, par courriel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [93%] :\r\nNous sommes une f\u00eate sans argent public aussi, nous ne souhaitons pas d\u00e9voiler nos strat\u00e9gies commerciales, \u00e0 l'instar du Pal\u00e9o du Montreux Jazz Festival du Cirque du Soleil, etc, \u00e0 quelques jours de la f\u00eate, nos \u00e9quipes doivent se concentrer sur ce magnifique projet important, \u00e0 savoir nous communiquons en toute transparence, chaque semaine, notre taux de remplissage et le nombre de billets vendus alors que personne ne nous ici oblige et que nous sommes les seuls \u00e0 le faire, il reste donc des places pour six spectacle de jour avec un choix de toutes cat\u00e9gories. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [94%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour la r\u00e9ponse de Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, qui se dit pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions sur les options choisies par la f\u00eate d\u00e8s octobre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [91%] :\r\nBah, on esp\u00e8re qu'il aura vendu tous ses billets d'ici l\u00e0, en tout cas \u00e7a ne nous emp\u00eachera pas de parler aujourd'hui de ce nouveau type de pratique de bradage des prix dans le monde du spectacle qui ne touche pas, vous l'avez dit que la F\u00eate des Vignerons pour en parler nous accueillons Val\u00e9rie Muster bonjour, bonjour, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs alors ces actions \u00e0 prix cass\u00e9s d'abord est -ce que c'est l\u00e9gal, on peut faire les les prix qu'on veut, malgr\u00e9 le prix catalogue, si on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [91%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait, il y a une promotion est tout \u00e0 fait faisable la en plus, elle a \u00e9t\u00e9 faite d'actes en accord avec l'organisateur, donc sur le plan juridique, il y a pas mati\u00e8re \u00e0 discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [92%] :\r\nOn est surpris, au passage, parce que la FRC, vous \u00eates en guerre assez r\u00e9currente avec le site Viagogo qui a pour habitude de revendre des billets beaucoup plus cher que le prix annonc\u00e9 parfois \u00e0 des dates m\u00eame farfelue, on en a beaucoup parl\u00e9 dans l'\u00e9mission avec vous ici, on a trouv\u00e9 des billets pour la F\u00eate des Vignerons beaucoup moins cher, donc parfois, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [88%] :\r\nAlors le le principe du site de Viagogo c'est qu'un acheteur d'un billet s'il peut pas la, la, la, au spectacle, comme \u00e7a le revendent \u00e0 un tiers, donc aux consommateurs et puis donc au prix qu'il veut donc \u00e7a sur le principe, ce qu'on appelle du march\u00e9 gris parce que la la billetterie sur laquelle il revend \u00e0 n'est pas partait, partenaire de l'organisateur, donc l\u00e0 il y a pas de souci, ce qu'on reproche \u00e0 Viagogo et \u00e0 d'autres sites de march\u00e9 gris, donc non, partenaire de l'\u00e9v\u00e9nement, c'est toutes les incitations la confusion, les gens souvent ce suspens 7 sur le site officiel pensent payer le prix officiel, alors c'est vrai que moi \u00e7a fait plus d'une ann\u00e9e que j'ai des plaintes, j'ai achet\u00e9 3 fois plus cher mon billet sur Viagogo on en a quasiment tous les jours par rapport \u00e0 la F\u00eate des Vignerons donc de voir que maintenant il y a l'effet inverse, \u00e7a me \u00e7a me laisse un peu perplexe, pour diff\u00e9rentes raisons, parce que est -ce qu'on ne conna\u00eet pas le vendeur sur le site de Viagogo c'est aussi pour \u00e7a qu'on a qu'on est en proc\u00e8s. La prochaine audience a lieu lundi ou la FRC, \u00eatre entendu et puis donc aucune id\u00e9e si le vendeur qui vend ses places \u00e0 prix bas ne le vend pas \u00e0 15 ou 16 autres personnes m\u00eame billets donc on on ne connaissant pas le vendeur, on ne sait pas et puis apr\u00e8s il y a d'autres, d'autres pi\u00e8ges est ce que billets ce billet sera valable -ce que voil\u00e0, il y a plainte, choses qui font que, et Pierre, un des reproches qu'on faisait Viagogo justement c'\u00e9tait aussi de dire pas, vous vous dites sur votre plateforme qu'\u00e0 des prix plus bas au plus haut, mais on ne voit jamais les prix plus bas, donc l\u00e0, \u00e7a me fait sourire, assez jaune de voir 4 jours aussi de de l'audience d'un coup on voit appara\u00eetre des prix bas, c'est peut-\u00eatre le hasard ou c'est peut-\u00eatre un un moyen d\u00e9tourn\u00e9, donc je le dis un peu seront c\u00f4t\u00e9 ironique parce que l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre simplement des gens qui ne peuvent pas aller la F\u00eate des vignerons qui passe par cette plateforme mais aux acheteurs, je leur dis m\u00e9fiez -vous, faites attention, et c'est pour \u00e7a qu'on m\u00e8ne une campagne de sensibilisation parce qu'on ne conna\u00eet pas le vendeur, et vous \u00eates pas forc\u00e9ment sur fois entrer que \u00e7a si le billet n'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [87%] :\r\nD'ailleurs, sur le site de la F\u00eate des Vignerons le site recommande de se procurer des billets sur le site de son partenaire officiel Star tickets et de ne pas se procurer de billets par l'interm\u00e9diaire de revendeurs non agr\u00e9\u00e9s tels que Hold Tickets Viagogo Online Ticket Shop ou World ticket chape viennent \u00e0 ticket office Ticket bande IB Ricardo etc, voil\u00e0, voil\u00e0 pour les recommandations mais que peut entreprendre le consommateur qui lui a achet\u00e9 son billet sur le site officiel au tarif standard et qui se sent un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [88%] :\r\nPeu gruger je d\u00e9teste faire cette r\u00e9ponse parce que j'essaye toujours de donner des solutions concr\u00e8tes, mais l\u00e0, pas grand chose en fait, c'est, c'est un peu la loi du march\u00e9, on ach\u00e8te, on fait un contrat, on ach\u00e8te au prix du moment et puis apr\u00e8s, ben si le le prestataire d\u00e9cide de faire des actions promotionnelles, celui qui a achet\u00e9 avant ne ne peut rien faire d'autre, on retrouve beaucoup \u00e7a avec la t\u00e9l\u00e9phonie, les abonnements de mobiles ou bien m\u00eame des fois que l'achat d'une voiture Cantona re\u00e7oit le prix a d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9, donc \u00e7a fait partie des frustrations, elle est d'autant plus grande que la F\u00eate des Vignerons, c'est tous les 20 ans les gens voulaient y participer donc sont sont ru\u00e9s sur les billets en allant m\u00eame sur la billetterie officielle et je comprends le fait qu'ils se sentent trahis parce que les les prix \u00e9taient chers et puis c'\u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 ne pas manquer, donc c'est comme \u00e7a que vous expliquez cette diff\u00e9rence de r\u00e9action parce que les les sites de vente propose bien d'autres produits \u00e0 prix cass\u00e9s, des h\u00f4tels, oui les pour le Qu\u00e9bec, oui mais tout \u00e7a, vous allez dans un magasin, vous pouvez comparer qu'un 15 150 elle est comme \u00e7a, \u00e0 la F\u00eate des Vignerons une lacune, la f\u00eate des num\u00e9ros en 2019, il y en a qu'une, on peut pas comparer, donc on y est ou on n'y est pas, donc c'est la la probl\u00e9matique est diff\u00e9rente, et puis voil\u00e0, il y a ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel que je comprends tout \u00e0 fait et on ne peut pas reprocher aux consommateurs d'\u00eatre f\u00e2ch\u00e9 d'avoir pay\u00e9 3 fois plus cher que le prix maintenant brad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [89%] :\r\nBon, ces offres de derni\u00e8re minute, en tout cas, elles ont fait le bonheur des ind\u00e9cis qui qui ont pu comme \u00e7a finalement acqu\u00e9rir une place Coca d'ailleurs propos\u00e9, on l'a dit des billets aussi \u00e0 prix cass\u00e9 pour donc le Montreux Jazz Festival, Fr\u00e9d\u00e9ric : qu'en pensent les organisateurs de manifestations r\u00e9guli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [94%] :\r\nAlors nous avons contact\u00e9 hier Daniel Rossellat, pr\u00e9sident du Pal\u00e9o Festival de Nyon, il trouve que la F\u00eate des Vignerons a eu raison dans l'urgence, de proposer des billets \u00e0 prix cass\u00e9s sur le site de coca parce que c'est un One shot, comme il dit, une manifestation qui n'a lieu qu'une seule fois en revanche pour une manifestation r\u00e9guli\u00e8re, il trouve que c'est une \u00e9norme erreur est un mauvais signal pour le public fid\u00e8le en tant que spectateur, je serais f\u00e2ch\u00e9, m'a -t-il expliqu\u00e9, le Pal\u00e9o Festival de Nyon ne compte donc pas brader ses billets, vous l'aurez compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [90%] :\r\nVal\u00e9rie Muster, on l'a entendu d\u00e9j\u00e0, mais vous partagez donc le point de vue Daniel Rosselat ce bradage des prix, c'est un jeu dangereux, peut-\u00eatre m\u00eame pour les organisateurs eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:32) [89%] :\r\nClairement, parce que les les consommateurs sont pas idiot, il y a une pl\u00e9thore d'offres, donc ils peuvent pas aller \u00e0 tous, donc ils se disent mince a du bradage, enfin bon on va toujours attendre la fin pour pouvoir acheter le billet, ce qui fait que les organisateurs vont vraiment stress\u00e9 \u00e0 fond en sachant pas si d'un coup, il y aura un \u00e9lan ou six rentreront dans leur chiffre donc \u00e7a pourrait peut-\u00eatre \u00e9ventuellement amen\u00e9s \u00e0 des \u00e0 des annulations de repr\u00e9sentations Synack o\u00f9 les rentr\u00e9es d'argent ne viennent pas pour la billetterie, donc c'est dangereux effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:57) [86%] :\r\nMais alors on donne une quel conseil aux gens qui aimerait encore y aller et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [87%] :\r\nAh ben les les gens qui veulent vraiment y aller, ils ont souvent d\u00e9j\u00e0 leur billet et puis il y en a, et c'est vrai qu'ils vont, ils vont encore attendent des offres, on peut pas les bl\u00e2mer de faire \u00e7a, et puis sinon, ben ils prendront les les derniers prix si c'est vraiment, mais l\u00e0, ma foi, le consommateur, il a aussi un souci de porte- monnaie, un souci de budget \u00e0 g\u00e9rer ce n'est pas lui disant lui si il prend les opportunit\u00e9s qui s'offrent \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [83%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Muster, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs en remercie aussi au passage, Bastien von vise notre recherche, qui a parcouru et tous ces prix sur les sites de vente en ligne de billets, on vous souhaite une bonne journ\u00e9e, Val\u00e9rie merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T07:24:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muster, Val\u00e9rie", "role": "Juriste, Responsable de la permanence de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4609AEB0-ECAA-4538-ABCD-6F1740282052", "internalArchiveId": "4609AEB0-ECAA-4538-ABCD-6F1740282052", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un campeur sachant camper: ce que dit la loi (5/5)", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Cet \u00e9t\u00e9, vous saurez tout sur le camping, du choix de son mat\u00e9riel, aux conseils pratiques pour monter sa tente ou conserver ses aliments! Dans ce dernier \u00e9pisode, Yves Gerber, responsable de la communication du Touring Club Suisse (TCS), explique quels sont les endroits autoris\u00e9s et interdits au camping et les r\u00e8gles \u00e0 respecter au micro de Didier Bonvin.", "durationSec": 481, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10522395", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Un campeur sachant camper: ce que dit la loi (5/5) / OEP_2019-07-05T08:58:16_sequence-2", "On en parle du 05.07.2019"], "alternativeSummary": ["Cet \u00e9t\u00e9, vous saurez tout sur le camping, du choix de son mat\u00e9riel, aux conseils pratiques pour monter sa tente ou conserver ses aliments! Dans ce dernier \u00e9pisode, Yves Gerber, responsable de la communication du Touring Club Suisse (TCS), explique quels sont les endroits autoris\u00e9s et interdits au camping et les r\u00e8gles \u00e0 respecter au micro de Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-10522395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-12T07:54:02Z", "speechToTexts": ["12.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDidier Bonvin, dernier \u00e9pisode maintenant de votre s\u00e9rie camping alors depuis lundi, on est bien \u00e9quip\u00e9, on sait comment monter sa tente, on se d\u00e9brouille pour manger, de quoi allons -nous parler ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nEh bien, on va parler des lois, m\u00eame si le camping donne envie de coucher n'importe o\u00f9, \u00e0 la belle \u00e9toile, ce n'est pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e pour des raisons l\u00e9gales, et des raisons de s\u00e9curit\u00e9, et pour tout savoir au niveau des autorisations et des dangers en Suisse, ben le mieux c'est de se tourner vers un organe, sp\u00e9cialiste dans le domaine, c'est le cas du TCS le Touring Club Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [95%] :\r\nAlors on connaissait bien le TCS pour l'automobile, mais pour le camping. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [86%] :\r\nAlors, elles sont aussi sp\u00e9cialiste du camping, oui, oui, ils ont leur propre camping, un peu partout en Suisse et leur site web regorge de conseils pour les campeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [95%] :\r\nEt on en parle avec Yves Gerber, bonjour, bonjour, vous \u00eates porte- parole du TCS : en duplex avec nous depuis notre Studio de Gen\u00e8ve, alors on va vous poser la question de base est -ce qu'on peut faire du camping sauvage en Suisse sans avertir personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [94%] :\r\nAlors pour vous faire une r\u00e9ponse de Normand, je vous dirais c'est pas totalement interdit, donc c'est d'accord, merci et bonne journ\u00e9e dans le sens o\u00f9 vous pouvez effectivement faire du camping sauvage mais c'est tr\u00e8s limit\u00e9 et pour vous renseigner sur les conditions l\u00e9gales, il y a pas de r\u00e8gles enfin g\u00e9n\u00e9ral c'est-\u00e0-dire que vous pouvez de trouver des dispositions l\u00e9gales dans certains cantons, mais la plupart du temps, \u00e7a rel\u00e8ve de la commune de la comp\u00e9tence de la commune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [85%] :\r\nOui, mais alors comment j'essaie moi je suis arrive je marche toute une journ\u00e9e, j'arrive le soir je vais planter ma tente \u00e0 l'or\u00e9e d'une for\u00eat comment je m'assure des dispositions l\u00e9gales de ladite commune et du dit quand, en fin de soir\u00e9e samedi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [91%] :\r\nAlors, j'ose esp\u00e9rer quand m\u00eame que si vous \u00eates partis randonner vous \u00eates pr\u00e9par\u00e9 quand m\u00eame avant de partir vous avez pr\u00e9par\u00e9 votre mat\u00e9riel \u00e9couter tous les conseils de Didier pendant la semaine et vous aurez vous serez aller sur internet, regardez sur quelle commune vous allez \u00e9ventuellement randonn\u00e9e et l\u00e0 vous avez la possibilit\u00e9 de vous adresser \u00e0 la commune sur les sites Internet dans certains cas, on trouve des renseignements par rapport au camping, c'est \u00e9crit il y a les consignes de que les consignes par rapport au camping, autrement il y a les ordonnances de police de la commune, donc \u00e7a c'est il faut bien voir enseigner pr\u00e9parer votre voyage aussi en sachant que le au moment o\u00f9 vous avez -vous, peut-\u00eatre vous arr\u00eater pour la nuit, vous serez sur un terrain qui potentiellement peut \u00eatre interdit au camping sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [88%] :\r\nJe mais qu'est -ce qu'on risque si on le fait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [89%] :\r\nAlors sage pas c\u00e9der ces questions- l\u00e0 sont \u00e0 chaque fois au niveau des amendes, je connais pas les montants mais \u00e7a d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est des amendes quoi on vient pas un oui nous d\u00e9loger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [90%] :\r\nSi vous \u00eates chez un propri\u00e9taire priv\u00e9 parce que la la grande difficult\u00e9 c'est que si vous partez dans le canton de Gen\u00e8ve, la morphologie du terrain vous et vous apprendra tr\u00e8s rapidement si vous \u00eates sur un terrain priv\u00e9, par exemple, vous avez pas planter votre tente dans un Champ de ma\u00efs par exemple, vous, \u00e7a c'est clair, c'est bien qu'il y a un paysan qui va peut-\u00eatre venir vous trouvez l\u00e0 et vous demande de vous d\u00e9loger dans les p\u00e2turages, c'est plus complexe parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de savoir o\u00f9 vous vous situez donc le mieux c'est de contacter la commune, souvent il y a une carte graphique faite on voudrait on vous indique les zones qui sont potentiellement priv\u00e9s sur 700 terrains priv\u00e9s, vous pouvez aussi toujours aller parler avec l'habitant, vous \u00eates tr\u00e8s bien accueilli la plupart du temps et aucun probl\u00e8me, les gens sont courtois, on peut aller voir un paysan lui demander si on peut se poser pour la nuit dans son alpage avec la condition que le lendemain on fait place nette, c'est clair : 0 d\u00e9chet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [94%] :\r\nEn montagne, on a l'impression qu'il y a beaucoup plus de place est -ce que la loi est diff\u00e9rente selon l'altitude peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [88%] :\r\nAlors on voit oui et non dans le sens o\u00f9 ce qui est vous est permis pour faire du camping sauvage, c'est hors des for\u00eats, donc forc\u00e9ment vous allez monter, vous allez \u00eatre assez haut donc \u00e7a vous obligera un petit effort \u00e0 moins d'avoir eu un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique dans la journ\u00e9e ou untel et qu'un t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge mais c'est effectivement les les zones qui sont en g\u00e9n\u00e9ral permise pour le le camping sauvage sur les zones de p\u00e2turage a d\u00e9couvert hors des for\u00eats apr\u00e8s vous enlevez de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le Parc national suisse ou c'est sur l'ensemble de Sparte interdit toutes les r\u00e9serves naturelles, et puis dans certains cas, il y a des zones de tranquillit\u00e9 aussi pour la faune ou la flore et l\u00e0 \u00e7a vous est interdit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [80%] :\r\nEst ce que le bivouac d'urgence en cas je sais pas de de mauvais temps o\u00f9 on doit de toute fa\u00e7on se poser c'est autoris\u00e9, on peut invoquer sa si tous donc o\u00f9 on fait arr\u00eater vous emb\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait le en fait, faut bien distinguer le bivouac du camping le camping a, c'est qu'on a une petite tente avec soi, on a un petit peu de mat\u00e9riel de bivouac, c'est vraiment, on se pose sur une \u00e9ventuellement une couverture ou ses affaires et on dort \u00e0 la belle \u00e9toile ou dans une grotte o\u00f9 on se construire un igloo en hiver, donc on parle vraiment du principe, c'est un peu l'urgence, c'est vrai que de nombreux les ados aiment bien \u00e7a g\u00e9n\u00e9ralement monter sur les cr\u00eates du Jura pour aller faire un bivouac il n'y a jamais de probl\u00e8me, c'est un peu \u00e7a va pas, lorsqu'on demande g\u00e9n\u00e9ralement c'est quand m\u00eame de laisser la nature tranquille d'\u00e9viter de faire du bruit de la perturber et puis de faire des feux de mani\u00e8re intempestive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [89%] :\r\nAlors, admettons qu'on a bien suivi, tous ces conseils qu'on a plant\u00e9 sa tente, nos un endroit o\u00f9 on ne va pas \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 ou on ne d\u00e9range personne, est ce qu'il y a des erreurs typiques de campeur \u00e0 ne pas reproduire, je sais pas, peut-\u00eatre des dangers naturels qu'on qu'on sous- estime parce que c'est pas tout d'avoir le droit de planter sa tente, son corps le faire de mani\u00e8re intelligente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [87%] :\r\nAlors, bien entendu, on parle de sauvages, donc il y a d\u00e9j\u00e0 une faune sauvage, il faut faire assez, assez attention au moment celle des ouragans passe les sont assez rares, mais on en trouve quelques-uns g\u00e9n\u00e9ralement les animaux fuit le l'humain, mais par contre, les autres dangers c'est vraiment bien regarder la m\u00e9t\u00e9o avant de partir, l\u00e0, c'est tr\u00e8s important puisque vous pouvez vous retrouver dans une zone torrentiel si vous \u00eates trop pr\u00e8s d'une rivi\u00e8re, parce que vous trouvez \u00e7a bucolique, ben il supputaient un orage 5 kilom\u00e8tres vous avez pas entendu pas vu la rivi\u00e8re va monter au pire vous \u00eates simplement 30 mais autrement pour \u00eatre emport\u00e9 par le courant de la la rivi\u00e8re et puis pour \u00e9viter les temp\u00eates, enfin les orages et la foudre faut \u00e9viter de se battre sur les cr\u00eates ou les arr\u00eate \u00e0 propos de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [85%] :\r\n\u00e0 propos de feu justement faire du feu, ce six Matic interdits o\u00f9 il y a des p\u00e9riodes d'interdiction et comment se renseigner l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [89%] :\r\nAlors c'est de la m\u00eame mani\u00e8re, vous pouvez taper sur votre moteur de recherche feu for\u00eat enfin interdit montagne et Boult-aux-Bois tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement sur le site officiel de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, vous voyez une cartographie de tous les cantons avec les uns et restriction par rapport \u00e0 bas en fonction des s\u00e9cheresses, les canicules suis all\u00e9 ce matin par exemple, seul le canton de Neuch\u00e2tel du Jura en ce moment une restriction d'accord, Gen\u00e8ve, elle est limit\u00e9e, mais autrement, par exemple, canton de Vaud Valais il y a pas de souci, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais il vaut mieux aller la regarder d'abord effectivement cette carte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [88%] :\r\nSi on veut \u00eatre tranquille, qu'on a peur de la de la nature, on va peut-\u00eatre aller de dans un camping officiel est ce qu'il y en a beaucoup en Suisse, et comment, comment se renseigner, comment choisir selon quels crit\u00e8res, il y a peut-\u00eatre des \u00e9toiles comme les h\u00f4tels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [87%] :\r\nAlors oui, effectivement, il y a de nombreux camping plusieurs dizaines presque la centaine TCS : effectivement, on en a pr\u00e8s d'une trentaine, c'est vous, il existe des guides de camping ben sur notre site Internet, par exemple, vous allez en trouver un, ont tous trouv\u00e9 l'ensemble des camping et pas seulement ceux du TCS mais aussi ceux de toute l'Europe, il y a une classification comme dans les h\u00f4tels, vous avez des camping 2 \u00e9toiles, 3 \u00e9toiles, 4 \u00e9toiles en fonction de, du type d'infrastructure que vous trouvez sur place des animations \u00e9ventuelle de plus en plus de ces camping, comme le note, par exemple, propose des h\u00e9bergements en dur pour ceux qui ont permis d'acheter du mat\u00e9riel et trouver une forme de confort, mais de l'originalit\u00e9 quand m\u00eame pour Intel s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [85%] :\r\n\u00e7a c'est sympa d'avoir l'attente qui est d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 et puis y a plus qu'\u00e0 pousser ses valises, certains vont dire que \u00e7a tue le charme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [82%] :\r\nC'est du gland Ping, le voil\u00e0, il s'est camping de luxe qui doit vous plaire Fr\u00e9d\u00e9ric voil\u00e0 une camping glamour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [91%] :\r\nOui, voil\u00e0 Yves Gerber, merci pour tous ces conseils, qui donneront s\u00fbrement envie \u00e0 chacun d'aller faire un peu de camping, cet \u00e9t\u00e9, merci en tout cas, je rappelle que vous \u00eates porte- parole du TCS vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Didier Bonvin, qui est pr\u00eat lui \u00e0 camper tout le week- end, bonne journ\u00e9e, une bonne journ\u00e9e et cette s\u00e9rie Didier Bonvin on va le retrouver sur notre site RTS Point CH Barbie qu'on en parle, choisir sa tante, choisir son matelas gonflables, son sac de couchage sa nourriture lyophilis\u00e9e et qu'on a des listes et avec grand plaisir hier et puis donc aujourd'hui les lieux o\u00f9 on peut l'ins\u00e9curit\u00e9 a tent\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 bien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T07:30:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C108964B-8E5E-40E9-BD6C-0F19CAAAAAB8", "internalArchiveId": "C108964B-8E5E-40E9-BD6C-0F19CAAAAAB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des gymnasiens entrepreneurs", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perroti, Rapha\u00ebl\r\nDes gymnasiens \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise! C'est ce que propose l'association Young Entreprise Switzerland (YES), une organisation \u00e0 but non lucratif qui con\u00e7oit et g\u00e8re des programmes pratiques d'apprentissage du monde \u00e9conomique pour les \u00e9l\u00e8ves. \u00c0 Neuch\u00e2tel, le lyc\u00e9e Jean-Piaget est partenaire du programme et permet \u00e0 deux classes de deuxi\u00e8me ann\u00e9e de gymnase de cr\u00e9er, g\u00e9rer et faire vivre une mini-entreprise pendant une ann\u00e9e scolaire. Quentin Bohlen re\u00e7oit Rapha\u00ebl Perroti, professeur d'\u00e9conomie et de droit au Lyc\u00e9e Jean-Piaget, M\u00e9gane Cotting, Program Manager pour l'association YES, et Alexandra Grossen, 16 ans et CEO de l'entreprise Drink'eat. Chronique en nouvelle diffusion.", "durationSec": 1203, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10522396", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Des gymnasiens entrepreneurs / OEP_2019-07-05T09:06:00_sequence-3", "On en parle du 05.07.2019"], "alternativeSummary": ["Des gymnasiens \u00e0 la t\u00eate d\u2019une entreprise! C\u2019est ce que propose l\u2019association Young Entreprise Switzerland (YES), une organisation \u00e0 but non lucratif qui con\u00e7oit et g\u00e8re des programmes pratiques d\u2019apprentissage du monde \u00e9conomique pour les \u00e9l\u00e8ves. \u00c0 Neuch\u00e2tel, le lyc\u00e9e Jean-Piaget est partenaire du programme et permet \u00e0 deux classes de deuxi\u00e8me ann\u00e9e de gymnase de cr\u00e9er, g\u00e9rer et faire vivre une mini-entreprise pendant une ann\u00e9e scolaire. Quentin Bohlen re\u00e7oit Rapha\u00ebl Perroti, professeur d\u2019\u00e9conomie et de droit au Lyc\u00e9e Jean-Piaget, M\u00e9gane Cotting, Program Manager pour l\u2019association YES, et Alexandra Grossen, 16 ans et CEO de l\u2019entreprise Drink\u2019eat. Chronique en nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-10522396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-12T08:00:50Z", "speechToTexts": ["12.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDes lyc\u00e9ens neuch\u00e2telois, \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise, c'est un projet p\u00e9dagogique dont nous vous parlions en avril dernier que nous vous proposons maintenant en nouvelle diffusion des lyc\u00e9ens, entrepreneurs, voil\u00e0 qui para\u00eet peu croyable mais vrai Quentin Bohlen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nVrai, en effet, c'est dans le canton de Neuch\u00e2tel, que \u00e7a se passe si gymnasiens du lyc\u00e9e Jean Piaget sont \u00e0 la t\u00eate d'une petite entreprise depuis un peu plus de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [91%] :\r\n\u00e9tudiants et entrepreneurs 15 ou 16 ans c'est c'est pas commun, comment c'est possible d'allier ses 2 casquettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [86%] :\r\nBen si c'est possible, c'est parce que ces \u00e9tudiants suivant programme propos\u00e9 par l'association YES pour Yang entreprise sud- Land, il y a une organisation \u00e0 but non lucratif, qui con\u00e7oit et g\u00e8re des programmes pratiques d'apprentissage justement li\u00e9s au monde \u00e9conomique pour les \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [88%] :\r\nEt nous recevons pour en parler dans nos studios M\u00e9gane Cotin Program Manager pour cette organisation, bonjour bonjour ayant vient apr\u00e8s Sud-Salon de YES donc se propose d'initier les \u00e9tudiants au monde de l'\u00e9conomie de fa\u00e7on pratique, pourquoi cette id\u00e9e au bout de au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [92%] :\r\nLors d'une d'une premi\u00e8re par cette c'est principalement pour faire un pont entre la th\u00e9orie et la pratique g\u00e9n\u00e9ralement dans les \u00e9tablissements, on a tr\u00e8s souvent voil\u00e0 une formation pratique th\u00e9orique et on met pas assez en pratique ce qu'on apprend en cours, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nEt puis, vous proposez notamment le compagnie programme qui permet \u00e0 des \u00e9tudiants de cr\u00e9er, g\u00e9rer et faire vivre une entreprise pendant une ann\u00e9e, comment \u00e7a fonctionne exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [89%] :\r\nAlors d'une premi\u00e8re par nous on organise, par exemple, entre avril mais pour mettre en place le programme parce qu'en fait il y a diff\u00e9rentes formes d'int\u00e9gration dans du programme, il y a en tant que travail de maturit\u00e9 parce que c'est \u00e7a concerne tous les c'est tous les \u00e9tablissements de secondaire de donc, \u00e7a peut \u00eatre les gymnase, \u00e7a peut \u00eatre les \u00e9coles professionnelles, \u00e7a peut \u00eatre les \u00e9coles de m\u00e9tiers, les \u00e9coles de commerce, les Business schools donc d\u00e9j\u00e0 nous on regarde avec les \u00e9tablissements, comment on int\u00e8gre le programme et ensuite en septembre, g\u00e9n\u00e9ralement au d\u00e9but de l'ann\u00e9e scolaire, ils forment des \u00e9quipes, des mini- entreprise ils choisissent quelle chaque personne choisit sa fonction dans au sein de l'entreprise, il commence \u00e0 constituer le le le capital, en fait, en cherchant des actionnaires en vendant des bons de participation, le capital est de maximum 3000 francs pour qui, pas de diff\u00e9rence entre les mini- entreprises ensuite il m'a, il met en marche le processus, il cr\u00e9e le site internet et commence \u00e0 faire des ventes, la plupart font des march\u00e9s de No\u00ebl pass\u00e9 un peu \u00e0 No\u00ebl que \u00e7a commence, ils font des offres sp\u00e9ciales et ensuite tout au cours de l'ann\u00e9e, donc ils ont un support de la part de YES et des enseignants qui sont diff\u00e9rents documents \u00e0 rendre tels qu'un Business plan, un concept de foire \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le rapport annuel et il participe \u00e9galement \u00e0 un concours en fait donc il commence avec Les les foires r\u00e9gionales o\u00f9 ils sont, par exemple, cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait \u00e0 la Maladi\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel et ensuite on \u00e9tablit passe g\u00e9n\u00e9ralement il y a environ 200 participants par ann\u00e9e dans toute la Suisse et ils \u00e9tablissent ensuite une qualification donc on a l'on \u00e9tablit le top 50 \u00e0 partir parce que, par exemple lors de la foire r\u00e9gionale on \u00e9tablit on on \u00e9value les les mini- entreprises en fonction de leur Business plan du comportement de vente lors de la foire \u00e9galement le Design de Stan et on est en fait \u00e9galement un interview donc savoir si son fr\u00e8re comment ils r\u00e9pondent face \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [95%] :\r\nQuel est le dernier projet qui a gagn\u00e9 ce concours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [88%] :\r\nAlors je serais pas vous dire chaque ann\u00e9e en Inde et on a, on a on un gagnant en fait mais et le gagnant peut ensuite se confronter aux foires europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [87%] :\r\nAlors \u00e0 Neuch\u00e2tel, en tout cas, il y a le lyc\u00e9e Jean Piaget, qui est partenaire de ce compagnie programme qui permet \u00e0 2 classes de 2\u00e8me ann\u00e9e de gymnasiens, de cr\u00e9er, g\u00e9rer et faire vivre une mini- entreprise donc pendant une ann\u00e9e scolaire, comme vous l'avez expliqu\u00e9 alors quant \u00e0 Bologne, vous avez rencontr\u00e9 la Syrie au vous leur apprenez aussi les anglicismes a d'ailleurs Madame Cottin, si au d'une de ces 2 jeunes entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [90%] :\r\nEt donc, il s'agit d'Alexandra Grossen 16 ans, \u00e9tudiante en \u00e9conomie et droit, elle a cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e scolaire, avec 5 autres camarades l'entreprise du week- end je Inc and un projet tr\u00e8s \u00e9colo est dans l'air du temps class\u00e9 au de cette mini- entreprise a commenc\u00e9 par me d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [86%] :\r\nCommercialise des pailles comestibles et 100 pourcent biod\u00e9gradable donc on vend, soit par paquet de 14 go\u00fbt Tokia soit mix de tous les coups qu'on a, il faut savoir qu'on a cette boue ou alors on fait des pas go\u00fbt unique pour des gens qui auraient d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9 nous Paill\u00e9 qui pr\u00e9f\u00e9reraient un go\u00fbt l'autre, et fait aussi des plus grosses commandes pour des bars etc o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 on les voit par plus grosse quantit\u00e9 au moment o\u00f9 on a d\u00fb trouver une autre id\u00e9e, produit \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y avait une grosse pol\u00e9mique concernant les pailles en plastique, donc qui vont s\u00fbrement \u00eatre \u00e0 Neuch\u00e2tel surtout, mais aussi dans le reste de la Suisse, on veut les interdire et nous, on s'est dit : mais pourquoi pas en fait trouver une alternative \u00e0 \u00e7a et on a fait un peu des recherches, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver ces pailles comestibles, on s'est dit que c'\u00e9tait parfait, parce qu'\u00e0 la fois c'\u00e9tait Fun, \u00e7a pouvait permettre ben dessus notre canton, dans sa volont\u00e9 d'interdire les pailles, donc on se dit que c'\u00e9tait super et d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [86%] :\r\nEt vous disiez justement vos fournisseurs, c'\u00e9tait une des premi\u00e8res choses que vous avez fait, comment ils ont r\u00e9agi lorsque vous leur avez dit que vous aviez 15, 16 ans et que vous lanciez ce cette entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [87%] :\r\nAlors, ils ont plut\u00f4t bien r\u00e9agi, souvent ils \u00e9taient \u00e9tonn\u00e9s, il nous faut r\u00e9p\u00e9ter, ils nous demandent un peu puis au final et comprennent les pieds au final du Dell, elle leur pla\u00eet et du coup ils nous soutiennent et de plus en plus haut, au cours de l'aventure, surtout on voit maintenant que les gens qu'on ont entendu parler, et du coup les gens maintenant on voit qu'au cours de l'aventure, les gens nous prennent de plus en plus au s\u00e9rieux, donc \u00e7a \u00e7a fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:47) [92%] :\r\nEt donc, \u00e7a, vous le faites finalement \u00e0 la place de votre travail de maturit\u00e9, pourquoi vous \u00e7a vous tenait \u00e0 coeur de faire un projet comme \u00e7a, de lancer une petite entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [86%] :\r\nC'est toujours je me suis dit tout de suite les choses que \u00e7a pouvait m'apprend \u00e0 m'apprendre etc me sortir du contexte toujours dans ses cahiers et en en en parlant, que ce soit avec mes parents, avec des amis, employant la chance d'information, \u00e7a m'a tout de suite int\u00e9ress\u00e9 en fait me dire de sortir tu dire de mon confort du lyc\u00e9e et d'aller un peu dans la, je dirais, l'on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [92%] :\r\nFinalement, vous \u00eates \u00e9tudiante et entrepreneuse, c'est difficile de faire les 2 en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:25) [88%] :\r\nC'est s\u00fbr que \u00e7a prend beaucoup de temps, donc les 2 ensemble, c'est vrai qu'faut faut s'organiser foresti\u00e8re et des fois quitte un peu mal certaines choses de c\u00f4t\u00e9 pour pouvoir pour pouvoir faire les 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [87%] :\r\nC'est quoi qu'est le plus dur le les \u00e9tudes bien le le projet d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:41) [91%] :\r\nJe pense que le le projet ne prend plus de temps mais c'est quelque chose qui, qui est en soi amusant hyper int\u00e9ressant et du coup \u00e7a nous prend plus de temps mais c'est moins difficile parce qu'on apprend faisant c'est moins de la r\u00e9p\u00e9tition de l'appris par coeur etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:55) [83%] :\r\nOn vous \u00eates 600 dans ce projet, dans votre groupe, vous \u00eates l\u00e0 si haut, donc c'est vous la bosse en pourquoi vous avez choisi ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:04) [90%] :\r\nAlors, \u00e7a s'est un peu fait on avait tous un peu des pr\u00e9f\u00e9rences en fonction et on a chacun de nos pr\u00e9f\u00e9rences donc mon moi, mon r\u00f4le, c'est plus de coordonner ce pas forc\u00e9ment de diriger, c'est de coordonner le travail de tout le monde, donc c'est vrai qu'il y a des gens qui sont vraiment venus pour le c\u00f4t\u00e9 marketing, des gens qui sont vraiment venus pour les finances pour mettre en application aussi qu'on avait appris en fait \u00e0 l'\u00e9cole, la comptabilit\u00e9, donc en g\u00e9n\u00e9ral c'est les r\u00e9partitions des r\u00f4les se sont assez facilement au d\u00e9but, il faut s'habituer \u00e0 travailler en groupe, on n'a pas forc\u00e9ment l'habitude, on a des caract\u00e8res diff\u00e9rents, mais g\u00e9n\u00e9ralement au fur et \u00e0 mesure qu'on passe tellement de temps ensemble, que ce soit apr\u00e8s l'\u00e9cole Les week- end pour Fernaud et les march\u00e9s qu'on doit faire, qu'au final, ben maintenant n'est plus un groupe d'amis et c'est m\u00eame plus comme un devoir, c'est quelque chose, on va se retrouver pour travailler mais il y a toujours une bonne ambiance, etc, et \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re assez fort, donc nous ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [90%] :\r\nEt vous avez \u00e9t\u00e9 pas mal m\u00e9diatis\u00e9e, hein, o\u00f9 on a beaucoup parl\u00e9 de vous, dans les journaux, \u00e0 la radio, m\u00eame moi en ce moment, je suis en train de vous interviewer, comment vous avez g\u00e9r\u00e9 cette relation avec les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:07) [92%] :\r\nNous, \u00e7a nous fait toujours plaisir et on se dit que si on parle de nous, cela veut dire qu'on a r\u00e9ussi notre objectif de faire parler de notre projet de faire parler de l'\u00e9cologie, et caetera, donc \u00e7a nous rend fiers, c'est vrai que \u00e7a a d\u00e9coll\u00e9, on commence \u00e0 avoir vraiment du plaisir, notre projet, donc on voit aucune fa\u00e7on de s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [88%] :\r\nFinalement, Alexandra vous qu'est ce qui ressort de ce projet apr\u00e8s voil\u00e0 plus de 6 mois de de s'\u00eatre investi l\u00e0- dedans, qu'est ce qui ressort comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:33) [89%] :\r\nJe pense qu'on a \u00e9norm\u00e9ment appris au niveau social, parler avec des gens aborder les gens pour leur pr\u00e9senter notre projet, m\u00eame en tout le travail de groupe, apprendre \u00e0 travailler en groupe, on assiste donc \u00e7a nous a apport\u00e9, mais maintenant, maintenant on est presque une famine limite on ne soit plus nous Claude famille donc au niveau social, \u00e7a nous a \u00e9norm\u00e9ment apport\u00e9, et m\u00eame au niveau professionnel, selon nous, se fait \u00e9norm\u00e9ment de contacts, on a pu voir des choses qu'on n'aurait peut-\u00eatre jamais vu, jamais appris sans ce projet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [86%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment de contacts et la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau pour Alexandra cette jeune entrepreneuse de 16 ans si haut, donc de l'entreprise juin qu'elle tend donc boit et mange tapas M\u00e9gane Cotting que Total pardon je prononce \u00e0 l'anglaise, vous faites partie de l'association YES, qui est \u00e0 la t\u00eate de ce projet : la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau pour ses futurs entrepreneurs, c'est aussi le but en s'embarquant dans cette entreprise dans cette, dans cette aventure de cr\u00e9er son 1er r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:30) [89%] :\r\nAlors \u00e0 premi\u00e8re \u00e0 bord pour les \u00e9l\u00e8ves, c'est pas vraiment le cas, en fait, ils se rendent pas vraiment compte au d\u00e9but, enfin ils sont vraiment concentr\u00e9 sur le projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [84%] :\r\nQue vous essayez justement de leur apprend aussi, c'est que nous prosp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [87%] :\r\nOui mais au au d\u00e9but, les \u00e9l\u00e8ves ne s'en rendent pas sp\u00e9cialement quand en fait ils sont vraiment ax\u00e9 sur le projet et se concentre vraiment sur les les finales r\u00e9gionales \u00e0 la finale nationale, ils sont qualifi\u00e9s mais c'est par apr\u00e8s, je dirais qu'ils se rendent peut-\u00eatre compte \u00e0 la fin du programme, nous c'est ce qu'on essaye de, de mettre en place, parce que c'est vrai que quand il participe, par exemple en finale r\u00e9gionale au final nationale sur l'opportunit\u00e9 de rencontrer des \u00e9l\u00e8ves suisses allemands tessinois qui n'aurait peut-\u00eatre pas l'opportunit\u00e9 de rencontrer dans d'autres contextes en fait et \u00e7a leur permet justement un \u00e9change que culturel et puis de se cr\u00e9er un r\u00e9seau, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [89%] :\r\nM\u00e9gane Tin vous- m\u00eame, vous avez \u00e9t\u00e9 une \u00e9tudiante qui a particip\u00e9 \u00e0 ce projet, il y a quelques ann\u00e9es, qu'est ce qu'il en est ressorti de cette exp\u00e9rience pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:25) [88%] :\r\nAlors, \u00e7a m'a ouvert de nombreuses opportunit\u00e9s, h\u00e9 ben, d'une part balle r\u00e9seau, \u00e7a m'a permis de de conna\u00eetre beaucoup de gens en Suisse et \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger parce que comme je l'ai dit hier YES est pr\u00e9sent \u00e9galement dans d'autres pays, enfin, le projet compagnies programm\u00e9es, pr\u00e9sent \u00e9galement en Europe et puis dans le monde entier, donc \u00e7a nous permet \u00e9galement de participer \u00e0 des conf\u00e9rences internationales en tant que personne, enfin alumni apr\u00e8s avoir particip\u00e9 au programme et justement de rencontrer des gens qui ont les m\u00eames int\u00e9r\u00eats que nous, qui ont aussi fait la compagnie programme puis de pouvoir \u00e9changer, puis par la suite, \u00e7a nous permet \u00e9galement, enfin moi, par exemple, le \u00e7a, \u00e7a m'a \u00e9galement permis une reconnaissance sur mes comp\u00e9tences, par exemple, quand j'ai postul\u00e9 pour un poste en stage \u00e0 l'\u00e9tranger en \u00c9gypte, c'est que c'est le projet a \u00e9t\u00e9 \u00e9tait \u00e9galement en \u00c9gypte et ils ont vu, en fait, le logo de de YES et ils ont dit : ah, ah, mais en fait, on conna\u00eet \u00e7a, vous avez fait le projet de compagnie programme on conna\u00eet donc \u00e7a certifie en fait des comp\u00e9tences \u00e0 certifie que ce que j'ai particip\u00e9 au programme que je sais que j'ai une certaine initiation comment g\u00e9rer une entreprise, donc oui, \u00e7a ouvre beaucoup de portes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [87%] :\r\nEt puis est ce qu'on a le l'exemple, t\u00eate d'une d'une success Story justement de jeunes entrepreneurs qui aurait particip\u00e9 et qui auraient continu\u00e9 leur entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [84%] :\r\nAlors il faut savoir que de nombreuses mini- entreprise termine \u00e0 la fin du programme, mais on a certaines success Story par exemple au de nombreuses entreprises qui continue le le programme par exemple en allant la mini- entreprise tard j'c'est une entreprise z\u00fcrichoises, qui a conquis continuent encore \u00e0 l'heure actuelle, qui collabore \u00e9galement actuellement avec NZZ et on a \u00e9galement par exemple, si aux de il prend Ch, il a \u00e9galement particip\u00e9 aux compagnies programme en \u00e9tant plus jeune, il a le le concept hit Point CH \u00e9tait peut-\u00eatre parce qu'il est actuellement, mais c'est un dans le cadre des compagnies programme qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 ce concept primaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:20) [90%] :\r\nEt \u00e0 qui peut-\u00eatre aussi les connaissances pour aller plus loin, alors faut dire quand m\u00eame \u00e0 ce concept Quentin peine \u00e0 s\u00e9duire en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [90%] :\r\nOui, car ce programme existe depuis plus de 15 ans en Suisse al\u00e9manique, il peine \u00e0 s'installer en Suisse romande sont actuellement que cette mini- entreprise romande \u00e0 participer sur plus de 200 au total, dans toute la Suisse, le lyc\u00e9e Jean Piaget \u00e0 Neuch\u00e2tel est le 1er \u00e0 s'mis pour la partie francophone, c'\u00e9tait il y a 5 ans, et cela, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Rapha\u00ebl Perroti professeur d'\u00e9conomie et droit qui insist\u00e9 pour proposer ce concept \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves, on \u00e9coute pourquoi il a fait cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:51) [92%] :\r\nLe fait de sortir un tout petit peu de des aspects purement scolaire avec nos \u00e9l\u00e8ves, on va les mettre en face de diff\u00e9rentes th\u00e9ories et puis maintenant s'\u00e7a chouette parce qu'on les mette face \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 et puis c'est vrai qu'on parle aussi de Learning by Baldwin, donc c'est c'est int\u00e9ressant pour eux de voir concr\u00e8tement l'une cr\u00e9ation d'entreprise, cr\u00e9er, g\u00e9rer une entreprise de A jusqu'\u00e0 Z, \u00e7a reste pas virtuel, c'est vraiment r\u00e9el avec chacun une fonction diff\u00e9rente qui vont se r\u00e9partir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:21) [94%] :\r\nEt quels sont les les conditions finalement pour participer \u00e0 ce projet YES. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:24) [90%] :\r\nOn veut des \u00e9l\u00e8ves de 2\u00e8me ann\u00e9e et puis on va s\u00e9lectionner dans notre lyc\u00e9e, 2 \u00e9quipes de 6 \u00e9l\u00e8ves et pour \u00e7a on a mis en place toute une, une proc\u00e9dure qui est unique en Suisse, on les fait venir \u00e0 une s\u00e9ance d'information, explique ce qui les attendra s'sont choisis pour ce projet -l\u00e0, apr\u00e8s il doit faire acte de candidature par \u00e9crit, ensuite on va s\u00e9lectionner les \u00e9l\u00e8ves et on les a, on les on les convoque pour un entretien d'embauche r\u00e9elle donc il publie font acte de candidature jusqu'au bout et on les re\u00e7oit, dans un entretien et pour voir leur motivation parce qu'on veut des \u00e9l\u00e8ves qui sont enchant\u00e9s et motiv\u00e9 par ce projet parce que c'est tr\u00e8s ambitieux, c'est exigeant et c'est pour \u00e7a qu'on on a mis en place cette cette toute cette proc\u00e9dure quand on fait la la s\u00e9ance d'information, on a je dirais la la moiti\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves de 1\u00e8re ann\u00e9e et qui sont, qui sont int\u00e9ress\u00e9s, qui viennent \u00e9coutez, de quoi il s'agit, et puis l\u00e0 on re\u00e7oit \u00e0 peu pr\u00e8s entre 40 et 50 postulation pour 12 \u00e0 12 places, donc c'est pour \u00e7a qu'on a mis en place, Fr\u00e9maux, une s\u00e9lection, on va dire professionnel pour s\u00e9lectionner -les les plus motiv\u00e9s, qui serait \u00e0 nos yeux, capable de d'aller jusqu'au bout de l'aventure, apr\u00e8s on va former 2 \u00e9quipes juste avant les vacances d'\u00e9t\u00e9, on va le convoquer une premi\u00e8re fois en \u00e9quipe alors la plupart du temps, ils se connaissent pas, donc c'est aussi un apprentissage d'entrepreneurship de Team Spirit, tout \u00e7a, ils apprennent, on travaille ensemble et l'id\u00e9e c'est de les laisser aussi \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s de trouver le les solutions petit-\u00e0-petit eux- m\u00eames, donc c'est \u00e7a, c'est une gestion de d'\u00e9quipe, c'est une gestion de projets et eux aussi apprennent au travers de ce de de ce projet de de ben, de, de, de g\u00e9rer une des situations r\u00e9elles alors vous avez le fournisseur qui du \u00e0 je ne peux pas vous livrer quand ce qu'on doit faire, donc c'est \u00e0 eux, trouver aussi des solutions, donc il y a beaucoup de choses \u00e0 mettre en place et puis au fur et \u00e0 mesure du temps, c'est \u00e7a qui est absolument fabuleux, a constat\u00e9, c'est l'ind\u00e9pendance, qui commence \u00e0 prendre et surtout la maturit\u00e9 qu'ils acqui\u00e8rent dans dans ce projet -l\u00e0, ce qui est toujours absolument fantastique, c'est de voir aussi \u00e0 la fin du projet quand on fait la f\u00eate finale, les parents sont l\u00e0 et puis viennent r\u00e9guli\u00e8rement vers moi disant \u00e9coutez ce Perroti mais c'est fou ce que ma fille a \u00e9volu\u00e9 en une ann\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 ce projet -l\u00e0, donc c'est un projet, ce que certains scolaire qui remplace le travail du maturit\u00e9 mais c'est aussi une aventure humaine extraordinaire \u00e0 vivre pour pour ces \u00e9l\u00e8ves l\u00e0 3 \u00e9quipes pour l'instant, continuer l'aventure de de leurs propres ailes donc c'est fantastique sur 8 qui ont fait aventure dans dans leurs bagages, on va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:11) [87%] :\r\nC'est aussi quelque chose qui est alors de vous plaire, de chez ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:14) [91%] :\r\nAh c'est c'est c'est fantastique, c'est aussi, c'est vrai, un bel engagement mais qui est positif parce que on c\u00f4toie les \u00e9l\u00e8ves diff\u00e9remment, on les voit sous un autre angle, une voix aussi, pas forc\u00e9ment comme le prof qui passe 45 minutes devant eux et puis qui qui fait le\u00e7on classique, donc on est dans une autre, une autre dynamique et puis, on a la chance, mon coll\u00e8gue et moi, d'avoir une exp\u00e9rience professionnelle aussi avant d'\u00eatre prof, donc on peut aussi s'appuyer sur cette exp\u00e9rience l\u00e0 pour dire : ben voil\u00e0, mais cela fait pas comme \u00e7a, essayer de trouver une autre solution, on va pas forc\u00e9ment toujours leur donner la solution, c'est clair, ils doivent aussi apprendre \u00e0 trouver la solution eux- m\u00eames mais c'est vrai, c'est vrai que j'ai des \u00e9toiles dans les yeux parce que c'est \u00e7a, en tant qu'enseignant, \u00e7a nous apporte aussi \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:03) [88%] :\r\nRapha\u00ebl Perroti, professeur d'\u00e9conomie et droit au lyc\u00e9e Jean Piaget \u00e0 Neuch\u00e2tel, responsable du projet YES dans cet \u00e9tablissement \u00e0 votre micro, Quentin Bohlen, M\u00e9gane, vous \u00eates toujours avec nous en Studio, vous \u00eates -vous donc Program Manager pour cette association, YES Yang entreprise Sutherland alors quand on a dit tout \u00e0 l'heure, le projet existe depuis plus de 15 ans en Suisse al\u00e9manique et seulement 5 ans en Romandie, comment expliquer cette diff\u00e9rence d'int\u00e9r\u00eats des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:28) [90%] :\r\nAlors d'une premi\u00e8re par comme vous l'avez dit, on a commenc\u00e9 en 1999 en Suisse allemande avec 12 mini- entreprise, donc on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9velopper d\u00e9j\u00e0 le le programme en Suisse allemande et ensuite le le d\u00e9velopper en Suisse romande, c'est encore justement un objectif actuel de pouvoir le d\u00e9velopper dans toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:46) [83%] :\r\nDonc c'est pas vraiment du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des romans, alors je dis \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 en suisse allemand ou le s', oui, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:52) [91%] :\r\nJe dirais pas que c'est une diff\u00e9rence d'int\u00e9r\u00eat la diff\u00e9rence, je pense qu'elle est plut\u00f4t dans la dans la mis dans la fa\u00e7on d'int\u00e9grer le programme en fait \u00e0 l'heure actuelle en Suisse romande, c'est plut\u00f4t de introduit dans les et dans les gymnases et dans les autres \u00e9tablissements les \u00e9coles des m\u00e9tiers de fa\u00e7on ponctuelle, ou comme le lyc\u00e9e Jean Piaget qui font \u00e7a depuis plusieurs ann\u00e9es, mais par exemple en Suisse Almaty al\u00e9manique c'est plut\u00f4t. \r\nInscrit dans le le plan d'\u00e9tudes en fait, ils font \u00e7a de fa\u00e7on je dirais obligatoire, en fait, c'est inscrit dans les branches compl\u00e9mentaires dans une option sp\u00e9cifique, tandis qu'en Suisse romande, c'est vrai que la la tendance actuelle est plut\u00f4t en tant que gestion de projet ou enfin dans les cours de gestion de projet ou non en incarnant travail de maturit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:44) [87%] :\r\nDonc on a quelques r\u00e9actions sur sur notre page Facebook qui nous disent notamment Vincent Holman, que c'est pas une question d'\u00e2ge finalement de savoir, dirigeant d'entreprise, mais plut\u00f4t de maturit\u00e9 et puis Riom qui nous dit que que finalement les jeunes requin fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9s manquent souvent d'exp\u00e9rience, m\u00eame s'ils ont accumul\u00e9 toute une somme de savoir ce que vous diriez \u00e0 travers votre association que la formation le cursus habituel aujourd'hui manque cruellement de pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:08) [90%] :\r\nAlors je pourrais pas vraiment r\u00e9pondre \u00e0 cette question parce que, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale parce que \u00e7a d\u00e9pend vraiment des \u00e9tablissements des cantons, des r\u00e9gions, des enseignants, par exemple, l'Otan dans certains dans certains \u00e9tablissements, les \u00e9tablissements sont tr\u00e8s ouverts \u00e0 avoir des formats d\u00e8s ce genre de programme externe qui permet une formation pratique, tandis que dans d'autres, ils sont peut-\u00eatre un peu, ils connaissent pas, donc il est sans un peu plus r\u00e9ticents \u00e0 int\u00e9grer ce genre de programme mais voil\u00e0 c'est \u00e7a d\u00e9pend vraiment de et des \u00e9tablissements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:43) [92%] :\r\nM\u00e9gane cr\u00e9tin, merci beaucoup pour vos pr\u00e9cisions donc je rappelle que vous \u00eates Program Manager pour l'association entreprise Switzerland, une organisation \u00e0 but non lucratif, qui con\u00e7oit et g\u00e8re des programmes pratiques d'apprentissage li\u00e9 au monde \u00e9conomique pour les \u00e9l\u00e8ves, on l'a entendu des gymnasiens, mais pas que les \u00e9coles professionnelles aussi, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T07:49:05Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cotting, M\u00e9gane", "role": "program manager pour Young Enterprise Switzerland (YES), program manager", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-943D66A5-275C-46E3-92DF-3F6EFE5CF9F3", "internalArchiveId": "943D66A5-275C-46E3-92DF-3F6EFE5CF9F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Fatoumata Kebe, l'\u00e9toile de l'astronomie fran\u00e7aise", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Huma Khamis a invit\u00e9 l'astrophysicienne Fatouma Kebe, sp\u00e9cialiste des d\u00e9bris spatiaux et auteure du livre \"La Lune est un Roman\". \r\nUne heure pour \"regarder le ciel\" avec cette passionn\u00e9e consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des fran\u00e7aises les plus influentes au monde en 2018 par le magazine \"Vanity Fair\".", "durationSec": 2754, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10522443", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Fatoumata Kebe, l\u02b9\u00e9toile de l\u02b9astronomie fran\u00e7aise / CQFD_2019-07-05T10:04:15_rencontre-avec-fatoumata-kebe-l-etoile-d", "CQFD du 05.07.2019"], "alternativeSummary": ["Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Huma Khamis a invit\u00e9 l'astrophysicienne Fatouma Kebe, sp\u00e9cialiste des d\u00e9bris spatiaux et auteure du livre \"La Lune est un Roman\". \n\nUne heure pour \"regarder le ciel\" avec cette passionn\u00e9e consid\u00e9r\u00e9e comme l\u02b9une des fran\u00e7aises les plus influentes au monde en 2018 par le magazine \"Vanity Fair\"."], "variantIds": ["ece-10522443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-12T09:36:47Z", "speechToTexts": ["12.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nNous sommes ce matin avec Fatoumata la K\u00e9b\u00e9 astrophysicienne sp\u00e9cialiste des d\u00e9bris spatiaux, auteur du livre La Lune est un roman, paru aux \u00e9ditions Slatkine au Maccabi c'est vous qui avez mis la main sur cette \u00e9toile montante, si ce n'est d\u00e9j\u00e0 une Star de l'astronomie fran\u00e7aise pour celles et ceux qui ne la connaissent pas, vous nous la pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nOui alors, Fatoumata Kebe \u00e0 33 ans, elle vient de publier un livre La Lune est un roman, mais en fait, Fatoumata K\u00e9b\u00e9, c'est un peu votre vie qui est un roman, hein, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Montreuil, originaires du Mali, et c'est justement un livre qui a chang\u00e9 votre vie est ce que vous pouvez nous raconter ce livre Fatoumata K\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [91%] :\r\nOui, c'est un livre qui faisait partie d'une grande encyclop\u00e9die et qui traitait justement de l'astronomie et dans ce livre, il avait de tr\u00e8s belles images du ciel et c'est comme \u00e7a qu'a commenc\u00e9 ma passion une invocation pour l'astronomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [93%] :\r\nUne passion, un livre qui va vous pousser \u00e0 faire des \u00e9tudes d'abord une licence d'ing\u00e9nierie m\u00e9canique, puis un master en m\u00e9canique des fluides, vous passerez par l'universit\u00e9 de Tokyo pour finalement obtenir votre doctorat sur les d\u00e9chets spatiaux Sorbonne universit\u00e9s alors \u00e7a, c'est du c\u00f4t\u00e9 cerveau un cerveau qui s'\u00e9l\u00e8ve vers le ciel, et puis, c\u00f4t\u00e9 coeur, en revanche, votre ancrage sur la plan\u00e8te Terre est tr\u00e8s r\u00e9elle, vous \u00eates une femme engag\u00e9e dans de nombreux projets, que ce soit dans la protection de l'environnement, au Mali ou bien dans les quartiers sensibles en France ou vous organiser des ateliers d'astronomie notamment, c'est important pour vous de transmettre de vulgariser la science. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [89%] :\r\nC'est important de partager tout ce que j'ai pu apprendre et surtout si j'des connaissances qui peuvent servir \u00e0 d'autres personnes, autant les mettra \u00e0 contribution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [93%] :\r\nEt puis alors, cerise sur le g\u00e2teau, le magazine Vanity Fair vous a nomm\u00e9 comme l'une des fran\u00e7aises les plus influentes au monde en 2018, je dois dire, Fatoumata Qu\u00e9bec que votre parcours est impressionnant : est ce que vous dites parfois vous \u00eates n\u00e9 sous une bonne \u00e9toile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [92%] :\r\nJe ne sais pas, je ne sais pas, je me dis que savait coup de faire tout \u00e7a, enfin tous ces sacrifices tout ce travail pour \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 je suis aujourd'hui \u00e7a a demand\u00e9 beaucoup de sacrifices, je dirais plut\u00f4t beaucoup de r\u00e9silience, on va dire de r\u00e9silience, cette ann\u00e9e, c'est en fait, malgr\u00e9 les obstacles, s'est toujours retrouv\u00e9 un moyen de se remettre debout et de continuer \u00e0 avancer, peu importe la vitesse \u00e0 laquelle j'avan\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [91%] :\r\nIl y a donc ce livre qui initie votre carri\u00e8re et, aujourd'hui, ben vous boucler la boucle en quelque sorte en nous offrant un livre que vous avez r\u00e9dig\u00e9 la Lune est un roman, paru aux \u00e9ditions Slatkine apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es d'\u00e9tudes toutes les connaissances que vous avez accumul\u00e9, elle est encore myst\u00e9rieuse pour vous la lune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [93%] :\r\nElle myst\u00e9rieuse encore pour tout le monde, m\u00eame pour la communaut\u00e9 scientifique puisque il y a encore des questions auxquelles on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9pondre et aussi, on n'a pas encore pu \u00e9tudier l'eau qui se trouve sous forme de glace sur la Lune, donc elle a vraiment beaucoup de myst\u00e8re en elle, donc oui, c'est vraiment un astre qui du coup extr\u00eamement fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [93%] :\r\nEt \u00e0 11 ans vous D\u00e9couvrez celle qui vous montrera que c'est possible pour une femme d'\u00eatre une grande scientifique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [72%] :\r\nComment on vise dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:15) [89%] :\r\nAlors c'est une question qu'on pose vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent, quelle que soit l'\u00e2ge, d'ailleurs, parce que je crois que chacun envie de d'avoir ces sensations, on essaie de partager alors la la sensation, c'est effectivement de se retrouver en microgravit\u00e9 gravit\u00e9 avec un corps qui ne p\u00e8se plus rien encore qui va utiliser les 3 dimensions donc on vit dans un volume et non plus sur une surface en en m\u00e8tres carr\u00e9s, il faut apprendre \u00e0 r\u00e9organiser ses gestes, sa fa\u00e7on de se d\u00e9placer, il faut reconstruire un petit peu des r\u00e9f\u00e9rences pour se sentir \u00e0 l'aise en quelque chose qui n'est pas habituel, c'est plus du du horizontales regarde par le hublot recal\u00e9 un peu \u00e7a comme la classe dans lequel on a appris \u00e0 avoir la, la, la g\u00e9ographie, donc c'est une sensation vraiment de de libert\u00e9 qu'on qu'on des cours et qui nous apporte \u00e0 la fois beaucoup de plaisir, puis qui entendent scientifique nous interpelle comme on s'adapte, qu'est ce qui se passe, que ce qui est transform\u00e9, c'est tout le propos de la recherche dans les dans les sciences du vivant, la la physiologie, apr\u00e8s on vit avec des coll\u00e8gues de culture tr\u00e8s diff\u00e9rents ou des nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, donc \u00e7a c'est aussi un magnifique endroit o\u00f9 on vit en coop\u00e9ration internationale en essayant de r\u00e9ussir la mission les objectifs qui nous ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s, j'ai pas beaucoup de lieux sur terre, on peut travailler dans cette atmosph\u00e8re vraiment de collaboration de de coop\u00e9ration ouverte pour le pour le succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [89%] :\r\nClaude ignorer ce qui, mais pour ceux qui la connaissent leurs premi\u00e8res fran\u00e7aises \u00e0 \u00eatre all\u00e9 dans l'espace, m\u00e9decin de formation, enfin, elle a eu beaucoup de choses, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente d'Universcience, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement ministre oui, c'est un parcours d'excellence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:02) [87%] :\r\nEt elle nous a donn\u00e9, et elle vous donne encore aujourd'hui l'envie leur r\u00eave d'aller vous- m\u00eame sur la Lune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [91%] :\r\nOui, elle ne elle me donne encore le courage en fait de continuer \u00e0 avancer, ce qui m'm\u00eame L \u00e0 s'entra\u00eener pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es avant d'aller dans l'espace, donc, mais moi \u00e7a me permet aussi de de prendre mon mal en patience, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [84%] :\r\nFaut essayer d'accord, ah oui, donc il y a vraiment vous historique quoi dans le fond, scientifiquement, c'est ce sacr\u00e9 c'est quoi, vous, \u00e7a serait quoi, vos objectifs sur la Lune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [84%] :\r\nMoi, ce serait justement pas par exemple d'\u00e9tudier, c'est au pied sur la Lune, de voir ce que ce qu'elle contient de comprendre comment elle a pu se retrouver l\u00e0 notamment et aussi mettre ce enfin pos\u00e9e sur la Lune, des radiot\u00e9lescopes pour pouvoir sonder l'univers parce que du coup n'aura pas toutes les limitations qu'on peut avoir sur terre, enfin il y a beaucoup d'chose \u00e0 faire sur la Lune et du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [84%] :\r\nOu alors les qualit\u00e9s parce que voil\u00e0 un c'est un travail de longue haleine pour y arriver, les qualit\u00e9s pour \u00eatre astronaute, ce sont les sur lesquels vous deviez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pertori\u00e9s, vous travaillez d\u00e9j\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:01) [89%] :\r\nOui, apr\u00e8s ce qui est bien c'est qu'il y a des piles et des documentaires sur le fait de devenir astronaute, donc du coup on les explique les qualit\u00e9s requises pour le devenir et c'est vrai qu'actuellement, on va plut\u00f4t parler du fait de devenir astronaute pour une agence spatiale o\u00f9 il faut des qualit\u00e9s humaines tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, tr\u00e8s ancr\u00e9, comme le fait de travailler en \u00e9quipe, de pouvoir travailler sous enveloppe raisonnement stressant dans des endroits qui sont assez exigu, mais aussi d'avoir un un mental, on va dire d'acier, \u00e7a c'est les quelques comp\u00e9tences requises pour devenir astronaute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [92%] :\r\nOui, d'ailleurs, vous dites hein dans le dans le livre dans votre livre, que vous entra\u00eenez et vous suivez un r\u00e9gime sp\u00e9cial puisqu'il faut manger pour devenir astronaute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:45) [88%] :\r\nC'est pas vraiment r\u00e9ussi sp\u00e9ciale mais on va dire que j'aime beaucoup les p\u00e2tisseries par exemple l'ont une chose en sachant que le sucre blanc, ce n'est pas tr\u00e8s bon pour la sant\u00e9, du coup, c'est de calmer, mais \u00e0 ce niveau -l\u00e0, quand je parle de r\u00e9gime alimentaire, c'est plut\u00f4t le calme sur des aliments qui, on le sait, ne font ne sont pas tr\u00e8s bon pour nous pour rester en bonne sant\u00e9 pour pouvoir aller sur la Lune exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [91%] :\r\nAlors comment est -ce que \u00e7a va se passer quand vous vous retrouverez dans l'espace, Fatoumata K\u00e9b\u00e9, voici ce que pourrait bien \u00eatre votre vie quotidienne, l\u00e0- haut, on va retrouver l'astronaute fran\u00e7aise Claudie Haigner\u00e9, elle est au micro de Tania City il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:19) [84%] :\r\nEst ce qu'on fait la vaisselle dans l'espace, on fait un petit peu la cuisine, mais c'est vite fait en ces bandits des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:24) [86%] :\r\nPour un micron de la r\u00e9hydratation de nourriture lyophilis\u00e9e, on nettoie, quand m\u00eame, avec des serviettes humides c'est couvert, on n'a pas vraiment d'assiette parce que qu'est -ce qu'on mettrait dans l'assiette en donc, mange bon dans dans le plat ou le sachez dans dans lequel le le plat \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e et qu'on peut faire r\u00e9chauffer apr\u00e8s il faut faire du m\u00e9nage quand m\u00eame dans la station, parce qu'il y a de l'eau de condensation il y a des des des choses arrang\u00e9 donc le rangement le nettoyage l\u00e0 maintenant \u00e7a prend quand m\u00eame beaucoup de temps g\u00e9n\u00e9ral le week- end, c'est le travail du samedi, le nettoyage de la de la station, on a des milieux. \r\nPersonnel un peu priv\u00e9 o\u00f9 on a son sac de couchage son ordinateur les petites choses qu'on a amen\u00e9 avec soi, donc on peut se reconstituer une possibilit\u00e9 d'espace priv\u00e9 qui nous permet de communiquer avec qui, avec qui on choisit l\u00e0- dedans, on a un sac de couchage qui est accroch\u00e9e au mur, et dans lequel on se on se blottit en s'amarrant \u00e0 la cabine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:20) [89%] :\r\nJustement c'est c'est facile de se retourner dans son sac de couchage, quand on est anglais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:25) [89%] :\r\nMoi j'ai pas souvenir d'avoir eu besoin de me retourner ce que j'ai essay\u00e9 de faire, et j'en avais besoin c'\u00e9tait en glissant on savait de couchage en fait de prendre une esp\u00e8ce de de position foetale pour avoir le dos bien appuyer sur quelque chose qui \u00e9tait pas un appui li\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9 et la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un contact derri\u00e8re le dos, et d'ailleurs, derri\u00e8re la t\u00eate et j'avais du mal \u00e0 m'endormir si j'\u00e9tais en Free et Floating complet, alors certains et coll\u00e8gues astronautes sont \u00e9normes, sans aucun probl\u00e8me, Free Floating complet, moi j'avais besoin de ce contact mais cette sensation de relaxation musculaire, elle n'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able, c'est un plaisir de ressentir cet \u00e9tat de rel\u00e2chement complet musculaire, qu'il faut d'ailleurs contrecarrer parce que si vous voulez, c'est ce rel\u00e2chement musculaire, vous allez avoir une perte de 3 fils c'\u00e9tait musculaire, une perte de, au niveau de de l'os, h\u00e9 ben vous serez pas tr\u00e8s adapt\u00e9 pour revenir au sol et donc 2 heures d'entra\u00eenement physique par jour pour maintenir cette force musculaire et c'est tout, qualit\u00e9 de la on se lave, comment on se lave dans des serviettes humides en qu'on imbibe avec de l'eau, donc en fait on est dans la bulle d'euros on a essay\u00e9, il y a tr\u00e8s longtemps \u00e0 la station Mir, d'avoir une douche, alors vous imaginez compte faire couler de l'eau, du haut vers le bas, ce qui veut rien dire dans une station spatiale du haut vers le bas, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, mais vraiment unie ou une g\u00eane tout \u00e0 fait correct de se mettre dans cette serviette mouill\u00e9e, alors il y a pas des serviettes \u00e0 utiliser 15 fois par jour diff\u00e9rentes en parce que bien \u00e9videmment \u00e7a ne fabrique pas sur place, donc c'est par des vaisseaux cargo jusqu'\u00e0 la station spatiale, donc il faut \u00eatre au \u00e9conome \u00e0 la fois dans les v\u00eatements qu'on va changer et danser dans ces \u00e9l\u00e9ments de d'hygi\u00e8ne mais cet important pour vivre avec respect entre les diff\u00e9rents membres des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:28) [87%] :\r\nSais pas voil\u00e0, les hommes et c'est de continuer \u00e0 se raser, de changer de t-shirt quelquefois dans la dans la semaine, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on est une une vie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:38) [91%] :\r\nEstimable et respectueuse et digne dans une station spatiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [93%] :\r\nLa vie dans une station spatiale mais aussi peut-\u00eatre un jour sur la Lune, extrait d'un entretien r\u00e9alis\u00e9 par Tanya je cite il entretient avec l'astronaute fran\u00e7aise Claudie \u00e9num\u00e9rer, vous pouvez retrouver tous les chapitres de Saintes interview sur la page RTS d\u00e9couverte Point CH Fatoumata K\u00e9b\u00e9, vous \u00eates toujours avec nous, astrophysicienne vous r\u00eavez d'\u00eatre astronaute comme Claudie Haigner\u00e9 qu'on vient d'entendre, on vous retrouve dans un instant apr\u00e8s cette chanson s'int\u00e9ressera \u00e0 votre sp\u00e9cialit\u00e9 les d\u00e9bris spatiaux CQFD votre \u00e9mission de science et de sant\u00e9 10 heures et 24 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:24) [82%] :\r\nHier, indices m'ont mis la puce \u00e0 l'oreille, il joue vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:30) [96%] :\r\nVers une enqu\u00eate pour en avoir le coeur Net sa main. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:39) [65%] :\r\nLes aidera la couette et la terreur sont plus, vous avez vu pareil et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais fringues Hambourg Hyaric b\u00eatement il y est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:00) [82%] :\r\nBrossat dans la salle de bain, jusqu'\u00e0 100 \u00e7a et ses cheveux, c'est certainement pas bien. \r\nQuelqu'un a massacr\u00e9 tous mes amis qu'un pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:42) [86%] :\r\nDans la cuisine des sachets de th\u00e9 de verveine de camomille un message sur le r\u00e9pondeur d'une m\u00e8re qui est pas la mienne, Black, elle s'en prend \u00e0 Marc famille il y a des d\u00e9tails qui quelqu'un tr\u00e8s grave fait la vaisselle mes habitudes mon m\u00e9nage trimestriel, il faut que je \u00e9go mais c'est de la folie, il y a plein de l\u00e9gumes pas, il y avait Bruschi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:09) [77%] :\r\nIl y a des d\u00e9tails pas, je crois qu'Karine chez. \r\nEt au loup beau oublier voulez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:52) [58%] :\r\nIl est rouge Concorde la vie patine une carte chez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:26) [80%] :\r\nC\u00e9libataire, la fable, je la tiens, elle r\u00e9pond m\u00e9taux. \r\nTon cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:45) [91%] :\r\nEt le loyer, je la paye autant que toi, B\u00e9nabar, il y a une fille qui habite chez moi, elle a m\u00eame os\u00e9 d\u00e9poser un l\u00e9gume chou-fleur dans mon frigo, \u00e7a fait froid dans le dos 2\u00e8me partie de notre \u00e9mission du vendredi, nous sommes avec Fatoumata K\u00e9b\u00e9 astrophysicienne voici \u00e0 pr\u00e9sent le coeur de votre sp\u00e9cialit\u00e9 les d\u00e9bris dans l'espace, pourquoi ce th\u00e8me vous int\u00e9resse -t-il tant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:06) [89%] :\r\nPour moi, les d\u00e9bris spatiaux c'est-\u00e0-dire combinaison de, de, de m\u00eame que j'aime beaucoup, donc d'une part, l'astronomie, l'espace et de notre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 l'environnement parce que lorsqu'on parle de d\u00e9bris spatiaux, on parle de pr\u00e9server l'environnement spatial l'environnement autour de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:20) [86%] :\r\nMais quelles sont ces d\u00e9bris que l'on trouve en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:23) [87%] :\r\nDonc des d\u00e9bris spatiaux, ce sont des objets artificiels, donc ils viennent de l'exploitation humaine de l'espace, donc on a des morceaux de fus\u00e9es, on a des satellites, on a \u00e9galement des objets plus petits qui viennent de ces 2 gros objets et aujourd'hui on les compte par milliers et ce m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 entendent de populations, le nombre de satellites qui sont dits op\u00e9rationnels, c'est-\u00e0-dire mission, c'est-\u00e0-dire qu'il y a plus de d\u00e9bris de d\u00e9chets que de choses qui marchent dans l'au-dessus de nos t\u00eates, exactement, \u00e0 titre d'exemple pour les d\u00e9bris taille sup\u00e9rieure \u00e0 10 centim\u00e8tres, ils sont non de 30000 qu'on n'a pas plus d'un millier de satellites op\u00e9rationnels. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:59) [88%] :\r\nEt du coup, en tonnes, est ce qu'on arrive \u00e0 \u00e9valuer le nombre de tonnes de voil\u00e0, de ces d\u00e9bris spatiaux qui se qui se trouve dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:06) [87%] :\r\nEn terme de tonnes c'est vrai qu'on faire parler en termes de chiffre aussi c'est beaucoup plus facile pour mieux comprendre leur r\u00e9partition autour de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:14) [89%] :\r\nMais ils sont o\u00f9 exactement \u00e0 quelle altitude, parce que c'est grands l'espace autour de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:19) [94%] :\r\nOui et justement, ils sont dans les zones utilis\u00e9s justement pour les activit\u00e9s humaines autour de la Terre, donc on les retrouve surtout dans ce qu'on appelle l'orbite basse terrestre donc entre 200 et 2000 kilom\u00e8tres d'altitude et dans l'orbite g\u00e9ostationnaire, qui a \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 36000 kilom\u00e8tres autour de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:35) [93%] :\r\nAvec des d\u00e9bris qui engendre des risques de collision avec les satellites et les engins qu'on envoie dans l'espace, est ce que \u00e7a c'est c'est vraiment vrai, il y a cette sc\u00e8ne par exemple dans le film Gravity avec un un d\u00e9bris qui va heurter un v\u00e9hicule spatial, \u00e7a c'est quelque chose de possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:49) [90%] :\r\nC'est quelque chose de possible en sachant qu'il y a quelques temps, l'Inde a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 ce qu'on appelle la t\u00eate \u00e0 un test antimissile dans l'espace, elle a d\u00e9truit un de ses satellites et cette ce test a fait qu'il y a des d\u00e9bris ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9s, certains sont rentr\u00e9s sur Terre en tr\u00e8s peu de temps, mais d'autres sont rest\u00e9s dans l'espace et repr\u00e9sente aujourd'hui un danger pour la station spatiale internationale et pour d'autres satellites qui sont autour de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:14) [95%] :\r\nEt puis on imagine aussi que ces d\u00e9bris vont entrer en collision entre aussi potentiellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:19) [91%] :\r\nMais on pense que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, c'est pour \u00e7a que, l\u00e0, par exemple, lorsqu'il y a une collision donc des d\u00e9bris sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s et \u00e0 leur tour, ils peuvent entrer en collision avec d'autres objets dans l'espace et c'est pour \u00e7a qu'on dit que Monsieur aujourd'hui on arrive d'envoyer des satellites dans l'espace, le nombre de d\u00e9bris ne cesserait d'augmenter juste par cette r\u00e9action en cascade en fait qui qui est d\u00e9j\u00e0 en cours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:40) [86%] :\r\n\u00e7a parce que les d\u00e9bris se se d\u00e9truisent au moment de de l'impact et donc \u00e7a cr\u00e9e Samson d\u00e9multiplie dans fond le nombre de d\u00e9bris, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:48) [88%] :\r\nExactement dans des d\u00e9bris qui ne sont pas forc\u00e9ment visibles pour nous depuis la Terre \u00e0 l'aide de t\u00e9lescopes et de radars, notamment oui et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:57) [92%] :\r\nEt dans le fond, petit \u00e0 petit j'chacun de ces d\u00e9bris va va finir quand m\u00eame par prendre la direction de de de la Terre avec la gravit\u00e9, ils vont retomber tous voil\u00e0 sur sur notre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:07) [88%] :\r\nIl y a plusieurs forces qui impacte la trajectoire d'un objet qui tourne autour de la Terre, et c'est vrai qu'avec le temps, ces forces vont faire que un objet va perdre en altitude jusqu'\u00e0 rentrer sur Terre, et donc on va dire \u00eatre d\u00e9truits par l'atmosph\u00e8re, mais \u00e0 titre d'exemple, un d\u00e9bris qui, \u00e0 200 kilom\u00e8tres d'altitude, la mettre 3 mois \u00e0 redescendre quand d\u00e9bris qui a \u00e0 1000 kilom\u00e8tres d'altitude, ma\u00eetre \u00e0 Milan \u00e0 redescendre, donc forc\u00e9ment on ne peut pas se permettre de compter sur ces forces l\u00e0 pour nettoyer et pr\u00e9server l'environnement autour de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:37) [88%] :\r\nEst ce qu'on peut voir certains de ses et d\u00e9bris \u00e0 l'oeil nu, quand on regarde le ciel, peut-\u00eatre pas, depuis, une grande ville, mais ailleurs, dans des zones moins pollu\u00e9e par la pollution lumineuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:47) [89%] :\r\nVous verrez des petits points, mais le mieux, \u00e7a reste quand m\u00eame petits et radar pour les suivre comme il se doit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:54) [89%] :\r\nJ'ai une question un peu na\u00eff, j'ai lu votre livre, vous nous expliquez comment la Lune se former, alors il y a la loi de la gravitation universelle qui me dit que les Corses attire dans l'espace, mais pas les d\u00e9bris spatiaux, comment \u00e7a se fait, qui se rassemblent pas qui forment pas une nouvelle lune de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:13) [84%] :\r\nOn va dire que la Lune vient de d\u00e9bris naturel spatiaux sont des des prix artificiel, donc le comportement n'est pas le m\u00eame, ils ne sont pas faits pas fait du m\u00eame mat\u00e9riau c'est vraiment 2 aspects totalement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:26) [91%] :\r\nAlors on a des mat\u00e9riaux, donc des ex- des morceaux de fus\u00e9es et des morceaux de satellites qui sont les plus gros producteurs de d\u00e9chets dans l'espace, ce qu'on peut, on peut les nommer ce qu'on peut donner les coupables dans le fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:36) [91%] :\r\nC'est assez facile, puisqu'en fait il faut juste regarder les pays qui ont une activit\u00e9 autour de la Terre, donc pour l'instant, l'acc\u00e8s \u00e0 l'espace n'est pas encore d\u00e9mocratis\u00e9e, donc forc\u00e9ment, on trouve les plus grands pays les plus grandes nations spatiales dans ce classement de pollution fin de pollueurs spatiaux, pardon, du coup, on trouve forc\u00e9ment les \u00c9tats-Unis, la Russie et la Chine notamment, et la France, pas du tout, oui la France on va, on va la mettre avec l'Union europ\u00e9enne du que maintenant, on parle plut\u00f4t en terme d'agents spatiale europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:05) [88%] :\r\nOui, elle est pay\u00e9, \u00e9mergents, vous parliez tout \u00e0 l'heure de de l'Inde, je pense que l'activit\u00e9 va augmenter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:11) [87%] :\r\nL'activit\u00e9 va augmenter mais, comme l'Inde, c'est une activit\u00e9 relativement r\u00e9cente mais jamais pas m\u00eame niveau que que la Russie par exemple qui est annexe spatiale qui date d'hier beaucoup plus longtemps quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:23) [93%] :\r\nFatoumata K\u00e9b\u00e9, un satellite qu'on envoie aujourd'hui pour la t\u00e9l\u00e9communication par exemple quelle est sa dur\u00e9e de vie et \u00e0 partir de quand ce qu'il va devenir un d\u00e9chet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:33) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, l'op\u00e9rateur qui va l'op\u00e9rateur en gros propri\u00e9taire du satellite qui va d\u00e9finir \u00e7a, la dur\u00e9e de sa mission et on parle d\u00e9chets, moment o\u00f9 le satellite a fini sa mission donc selon le satellite \u00e7a peut \u00eatre une mission qui dure 5 ans comme disons comme un peu moins de 15 ans apr\u00e8s pour le 7 et de t\u00e9l\u00e9communications, ce qui est diff\u00e9rent, c'est qu'en g\u00e9n\u00e9ral on les retrouve en orbite g\u00e9ostationnaire une 36000 km d'altitude et dans le cas o\u00f9 un satellite se trouve dans cette r\u00e9gion, une fois qu'il a termin\u00e9 sa mission, on ne le fait pas rentrer sur Terre parce que \u00e7a co\u00fbte beaucoup trop cher en terme de carburant, on va plut\u00f4t c'est-\u00e0-dire augmenter son altitude de quelques kilom\u00e8tres, il va rejoindre ce qu'on appelle une orbite cimeti\u00e8re, il a une orbite cimeti\u00e8re exactement, elle est o\u00f9 elle est juste au de au-del\u00e0 de l'orbite g\u00e9ostationnaire donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:21) [93%] :\r\nEn fait, il y a des d\u00e9chets qui sont li\u00e9s aux exp\u00e9ditions scientifiques dans l'espace il y a aussi tous ces satellites qui gravitent autour de nous, qui sont assez utile finalement pour la t\u00e9l\u00e9communication notamment, \u00e7a veut dire que notre mode de consommation veut toujours \u00eatre plus connect\u00e9, on veut avoir des des GPS qui nous disent o\u00f9 on est, on est aussi responsable en tant que citoyen de tous ces d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:44) [88%] :\r\nAlors je pense qu'on est indirectement responsable parce que quoiqu'Mandisa ce n'est pas nous qui participons \u00e0 Kiprono et d\u00e9cisions quant \u00e0 comment fabriquer un satellite, je pense qu'on a plus de r\u00f4le de entre guillemets des comptes aux op\u00e9rateurs qui serait de leur demander \u00e0 ce que lorsqu'ils construisent un satellite qui mettent en place, en amont, tout ce qu'il faut pour que sa t\u00eate rentre sur Terre, une fois sa mission termin\u00e9e, mais il est bon de savoir s'ce qu'on produit par notre consommation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:12) [93%] :\r\nMais on peut imaginer une l\u00e9gislation qui disent bon ben voil\u00e0 maintenant les satellites qu'on envoie, ils ont une telle dur\u00e9e de vie l'\u00e9volution technique, elle est l\u00e0, ce dans 10 ans on aura certainement des technologies qui serait encore mieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:24) [92%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9gislation qui existe \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est juste qu'il faut qu'elle soit beaucoup plus ancr\u00e9e et beaucoup plus respect\u00e9s puisque, par exemple, il existe d\u00e9j\u00e0 la loi qui dit qu'il est interdit de g\u00e9n\u00e9rer volontairement des d\u00e9bris spatiaux, or on a eu pas mal de test antimissile qui ont produit des d\u00e9bris spatiaux qui ont eu lieu, nous ce qui est exact, c'est que m\u00eame si la loi, elle est l\u00e0, concr\u00e8tement, elle n'est pas encore assez forte pour emp\u00eacher des pays de proc\u00e9der \u00e0 \u00e0 des tests antimissiles simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:52) [88%] :\r\nFatoumata K\u00e9b\u00e9 astrophysicienne, restez avec nous dans la 3\u00e8me partie de notre \u00e9mission, vous nous direz comment on peut envisager nettoyer l'espace de tous ces d\u00e9chets spatiaux voici Lorraine des gueules sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:41) [99%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:17) [89%] :\r\nIl est 11 heures moins 20 sur la premi\u00e8re, derni\u00e8re partie de notre \u00e9mission CQFD une \u00e9mission que nous passons avec vous, Fatoumata K\u00e9b\u00e9 astrophysicienne sp\u00e9cialis\u00e9 dans les d\u00e9bris et les d\u00e9chets spatiaux, on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure de quoi ils \u00e9taient faits un des morceaux de fus\u00e9es, les morceaux de de satellites, les d\u00e9bris spatiaux, c'\u00e9tait votre sujet de th\u00e8se, qu'est ce que vous avez \u00e9tudi\u00e9 au juste justement sur ces d\u00e9bris spatiaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:39) [90%] :\r\nAlors dans ma th\u00e8se \u00e2g\u00e9, utiliser ce qu'on appelle les \u00e9v\u00e9nements de fragmentation qui sont la source principale de cr\u00e9ation des d\u00e9bris aujourd'hui par l'\u00c9v\u00e9nement de fragmentation, on parle de collisions entre satellites et \u00e9galement d'explosions de satellites et donc le but c'est de comprendre combien de dire pour \u00eatre \u00e0 la suite de tels \u00e9v\u00e9nements et ensuite essayer de mod\u00e9liser leur comportement en fonction du temps, il en fonction des forces qui pourrait s'appliquer \u00e0 ces d\u00e9bris spatiaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:05) [92%] :\r\nEt c'est dans la m\u00e9canique des fluides, que vous avez pu comprendre la dynamique de ces d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:10) [87%] :\r\nC'est, entre autres, en puisant dans la m\u00e9canique des fluides, que j'ai pu tester des outils pour comprendre le mouvement de ces d\u00e9bris non pas un \u00e0 un, mais en tant que nuageux, ce qui, par exemple, lorsqu'il y a une collision, ce sont des milliers de d\u00e9bris qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s et suivre un \u00e0 un, c'est assez compliqu\u00e9, le but c'est de plut\u00f4t de les voir comme un nuage et donc de voir ont qui pourrait s'appliquer pour d\u00e9finir au mieux ce nuages. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:35) [88%] :\r\nDonc, c'est pas comme sur une table de billard quand on tape sur des boules, elles partent dans tous les sens, l\u00e0 ils partent vraiment en 3 dimensions, on va dire, quand il y a 2 fragments qui qui rentrent en collision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:44) [88%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un mouvement principal qui se voit l\u00e0 de d'une collision, par exemple, et comme \u00e7a la consigne \u00e0 la majorit\u00e9 des d\u00e9bris, donc \u00e7a reste tout de m\u00eame int\u00e9ressant d'\u00e9tudier ce mouvement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:56) [93%] :\r\nEt \u00e7a va former un nuage de d\u00e9bris ce nuage il va stagner et il va, il va se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:03) [87%] :\r\nIl va conna\u00eetre quelques variations avec le temps, mais c'est vrai qu'une partie des d\u00e9bris va rentrer assez vite sur terre, encore une fois, l\u00e0 je parle plut\u00f4t pour, dans le cas o\u00f9 on est toujours dans l'orbite basse terrestre, d'autres vont rester beaucoup plus longtemps dans l'espace et la question, c'\u00e9tait de voir comment pouvait du coup comprendre voir quelle zone doit \u00eatre intrigue mais infect\u00e9s par ces d\u00e9bris enfin infect\u00e9s ou plut\u00f4t comment d\u00e9finir les zones \u00e0 risque li\u00e9 \u00e0 une collision en un point particulier de l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:31) [89%] :\r\nMais ces collisions et ce qu'elles peuvent expulser ces d\u00e9chets de de nos orbite ce qu'on peut imaginer faire sortir ces ces, ces d\u00e9chets de de l'environnement Direct de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:42) [94%] :\r\nGr\u00e2ce aux conditions, on n'a pas forc\u00e9ment de d'impact positif derri\u00e8re le but principal, forc\u00e9ment, \u00e7a va \u00eatre que derri\u00e8re une collision puisse pr\u00e9server au mieux les zones environnantes puisque les les zones de l'espace qu'on utilise pour les satellites sont assez restreintes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:59) [92%] :\r\nAlors comment ce qu'on va pouvoir faire justement pour nettoyer l'espace de 2 de ses milliers et milliers milliers milliers de de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:06) [89%] :\r\nOui \u00e0 dans la probl\u00e9matique des d\u00e9bris spatiaux, donc il y a la notion de limites en amont, le nombre de d\u00e9bris spatiaux, donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre, notamment en renfor\u00e7ant le blindage des satellites et c'est vrai que de notre c\u00f4t\u00e9, les, les missions de nettoyage qui sont encore en cours d'\u00e9tude aujourd'hui et elle concerne toutes pour l'instant l'orbite basse terrestre et le principe reste le m\u00eame, c'est faire en sorte de modifier \u00e0 trajectoire d'un d\u00e9bris de telle mani\u00e8re \u00e0 ce qu'ils rentrent sur Terre est soit d\u00e9truit par l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:33) [73%] :\r\nDonc l'enl\u00e8vement mais si tu orbites basses, on \u00e0 quelle altitude \u00e0 peu pr\u00e8s, on se situe non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:38) [89%] :\r\nHenrik baisse entre 200 et 2000 kilom\u00e8tres d'altitude, et donc, par exemple, on a la m\u00e9thode du harpon, donc \u00e7a va harponner un d\u00e9bris et le on va dire comme une pouss\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il op\u00e8re en tr\u00e8s peu de temps une rentr\u00e9e sur Terre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:55) [79%] :\r\nEt c'est qui le m\u00e9decin, \u00e7a se pr\u00e9sente sous quelle forme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:57) [80%] :\r\nOn parle vraiment de l'apr\u00e8s voit sur Terre n'a ce qui a \u00e9t\u00e9 reconfigur\u00e9 pour pouvoir op\u00e9rer dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:05) [88%] :\r\nMais il est par par qui, par quoi il est, il fait partie d'un petit engin qu'on en voit depuis la Terre pour aller harponner les, les d\u00e9chets et lui faire prendre la direction de la Terre pour qu'il soit d\u00e9truit dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:15) [85%] :\r\nOui, c'est comme si vous aviez un assassin, c'est Tite nettoyeur donc \u00e0 ce titre qu'il a en an sans son aspirateur ou en tout cas la m\u00e9thode qui va \u00eatre appliqu\u00e9e, donc \u00e7a ne doivent \u00eatre un satellite qui aura un harpon qui sera \u00e9quip\u00e9, peut, pardon, d'un d'un harpon de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on a une autre m\u00e9thode qui est celle du filet donc soit aussi c'est un on va dire un satellite qui \u00e9quip\u00e9 d'un filet qui va se d\u00e9ployer qui va attraper un d\u00e9bris qui va ensuite couper ce filet, et en fait les filets des sp\u00e9cificit\u00e9s qui ont offert, qui va \u00e9galement modifi\u00e9 la trajectoire du d'Evry et le faire entrer \u00e0 nouveau sur terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:48) [89%] :\r\nDonc le le but c'est de rattraper ces d\u00e9bris, de les faire rentrer dans l'atmosph\u00e8re terrestre qui se r\u00e9duisant en poussi\u00e8re, finalement c'est \u00e7a exactement alors des projets pour nettoyer l'espace, il y en a beaucoup, il y en a aussi qui \u00e9mane de Suisse, la CleanSpace One des \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale suisse, il y a aussi le japonais Nabbout Qu\u00e9bec qui a fond\u00e9 une Start-Up, vous, vous les connaissez tous ses projets pour nettoyer l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:14) [93%] :\r\nOui, je le connais, je veux que je vais \u00e0 des conf\u00e9rences on parle uniquement de d\u00e9bris spatiaux et c'est vrai que on va dire une des probl\u00e9matiques communes de tous ces projets, c'est le manque de financement qui ne permet pas de les mettre en application assez vite et surtout de les tester. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:30) [91%] :\r\nMais finalement envoyer des satellites qui vont probablement \u00e0 leur tour, g\u00e9n\u00e9rer des d\u00e9chets pour nettoyer les d\u00e9bris d'engins spatiaux, c'est, c'est quand m\u00eame un peu paradoxal non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:40) [87%] :\r\nNon parce qu'en fait, ces satellites nettoyeurs, on va dire eux- m\u00eames seront \u00e9quip\u00e9s d'un moyen d'autodestruction des trucs destruction pardon, en gros, on va dire qu'ils ont \u00e0 ce carburant pour pouvoir eux- m\u00eame rentrer sur Terre et se d\u00e9truire, mais sinon, bien \u00e9videmment s'les satellites nettoyeurs eux- m\u00eames inclut une m\u00e9thode pour s'auto- nettoyant etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:59) [86%] :\r\nMais on imagine quand m\u00eame qu'il y a un co\u00fbt \u00e9cologique derri\u00e8re de de telles op\u00e9rations, parce qu'envoyer un satellite nettoyeur ben \u00e7a \u00e7a demande de l'\u00e9nergie, la marque, \u00e7a \u00e7a un co\u00fbt \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:09) [88%] :\r\nIl y a un co\u00fbt \u00e9cologique, apr\u00e8s il y a aussi un co\u00fbt, a laiss\u00e9 des prix autour de la Terre, quand m\u00eame, les satellites op\u00e9rationnels me permet d'avoir acc\u00e8s aux t\u00e9l\u00e9coms, aux t\u00e9l\u00e9communications au GPS \u00e0 Internet ou service de m\u00e9t\u00e9o, donc c'est vrai que son pays qui est une question qui est extr\u00eamement compliqu\u00e9e, mais il est s\u00fbr et certain qu'on va \u00eatre oblig\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 un nettoyage de de l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:30) [84%] :\r\nMais si on parvient \u00e0 ramener ces d\u00e9bris sur terre, alors \u00e9videmment le danger dans le ciel sera \u00e9cart\u00e9 mais qu'est -ce qu'ils deviennent ces c'est ces d\u00e9chets sur terre, il y a ce point Nemo, hein, au milieu du Pacifique, le cimeti\u00e8re des engins spatiaux, c'est pas forc\u00e9ment mieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:46) [91%] :\r\nCe soir, ce ne sont pas tous les engins spatiaux \u00e0 qui vont arriver dans l'oc\u00e9an Pacifique, la plupart des d\u00e9bris ou notre d\u00e9truit par la rentr\u00e9e atmosph\u00e9rique, c'est quand m\u00eame une faible proportion qui va survivre \u00e0 cette rentr\u00e9e atmosph\u00e9rique et ce qui reste finissent dans le dans Le Point, Nemo \u00e0 tous les coups, pas forc\u00e9ment \u00e0 tous les coups \u00e7a d\u00e9pend, puisque dans certains cas on peut proc\u00e9der \u00e0 ce qu'on appelle \u00e0 une rentr\u00e9e atmosph\u00e9rique contr\u00f4l\u00e9e, ce qui veut dire qu'on pourrait plus ou moins d\u00e9finir une zone o\u00f9 le d\u00e9chet va plus ou moins atterrir avec la possibilit\u00e9 de peut-\u00eatre le r\u00e9cup\u00e9rer du coup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:18) [86%] :\r\nEst -ce que c'est pas peine perdue de, de, d'essayer de nettoyer ces d\u00e9bris spatiaux quand on voit H\u00e9l\u00e8ne, qui a annonc\u00e9 ce Ferrer il y a quelque temps, qui veut envoyer 7000 satellites dans le cadre de son projet, SpaceX 7000 fois beaucoup de d\u00e9chets qui vont de nouveau \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:36) [91%] :\r\nOui, \u00e7a montre bien le fait qu'on ait besoin de mettre en place un cadre juridique international pour pouvoir s'assurer que lorsqu'il y a de tels projets, ces projets inclus de facto des garanties qu'il n'y aura pas de production de d\u00e9bris derri\u00e8re et dans tous les cas, si on laisse la question des d\u00e9bris, telle qu'elle est aujourd'hui arrivera un moment o\u00f9, lorsque vous en verrez un satellite dans l'espace, il rencontrera forc\u00e9ment des d\u00e9bris sur son trajet et c'est d\u00e9bris pourraient amener \u00e0 la mise hors service de ces satellites. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:06) [86%] :\r\nLe satellite biod\u00e9gradables ou s'Space d\u00e9gradables, on y travaille ou pas vraiment est -ce qu'on peut imaginer des des des mati\u00e8res, des substances qui se qui s'qui se d\u00e9grade, toute seule au fil du temps dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:19) [90%] :\r\nAlors la solution, enfin il y a une loi qui s'appelle la r\u00e8gle des 25 ans, c'est lorsqu'un satellite a fini sa mission, il a 25 ans pour revenir sur Terre au maximum parce qu'il y a des petits d\u00e9bris qu'on n'arrive pas observer depuis la Terre qui sont \u00e0 peu pr\u00e8s au nom de 120 millions et les d\u00e9bris ont la sp\u00e9cificit\u00e9 d'\u00eatre tellement rapide dans l'espace, le m\u00eame petite peut mettre hors d'\u00e9tat de service, un satellite op\u00e9rationnel et donc c'est pour \u00e7a qu'on travaille sur la question des blindages de satellites, ce qui est d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame un gros Champ de recherche en cours et c'est d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s bonne solution pour \u00e9viter la cr\u00e9ation de nouveaux d\u00e9bris et vraiment de l'autre c\u00f4t\u00e9, travailler sur un nouveau mat\u00e9riau qui va se d\u00e9grader tout seul, \u00e7a c'est compliqu\u00e9, puisqu'il faut aussi se rappeler que le soleil tape sur les satellites et qu'avec le temps des \u00e9cailles de peinture notamment de satellites se retire et c'est ces cas de peinture sont des des pr\u00eats \u00e0 leur tour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:18) [84%] :\r\nOui, bon, c'est juste une d\u00e9bris non \u00e7a pose vraiment probl\u00e8me c'est c'est mini- Denis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:22) [86%] :\r\nParce que oui, \u00e7a pose quand m\u00eame probl\u00e8me, donc c'est pour \u00e7a que vous rester sur la question des blancs vintage satellites et comme solution une fois que le satellite a fini sa mission ce qui rentre sur Terre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:32) [91%] :\r\nDonc, blindage, \u00e7a veut dire des satellites plus lourds, plus gros qu'il faudra pour lesquels il faudra plus d'\u00e9nergie pour les envoyer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:39) [86%] :\r\nPas forc\u00e9ment, \u00e7a peut \u00eatre des blindages plus l\u00e9ger, mais plus r\u00e9sistants. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:43) [92%] :\r\nD'accord, donc on travaille sur des mat\u00e9riaux plut\u00f4t que sur l'\u00e9paisseur, c'est je vous comprends exactement alors y aller satellite pour la t\u00e9l\u00e9communication, il y a aussi un peu tout et n'importe quoi dans l'espace, on parlait de masque qui envoy\u00e9 une Tesla dans l'espace il y a certaines entreprises qui propose d'envoyer les cendres des d\u00e9funts dans dans l'espace, je sais pas si vous connaissez ce genre d'initiative et si oui, qu'est -ce que \u00e7a vous inspire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:10) [88%] :\r\nAlors, je connaissais le Tibet Initiative, mais encore une fois, c'est vraiment le cadre juridique qui devrait \u00eatre mis en avant, ici, donc c'est vrai qu'il y a le droit spatiale qui prend de plus en plus de place, avec le temps et je pense que c'est vraiment sur cet aspect -l\u00e0 en fait qu'il faut travailler, donc elle c\u00f4t\u00e9 recherche d\u00e9veloppement au moi je suis il est vraiment ce c\u00f4t\u00e9 juridique en fait qui manquent pour pouvoir plus ou moins r\u00e9gul\u00e9s, ce qui est fait de la zone autour de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:35) [89%] :\r\nFatoumata K\u00e9b\u00e9 \u00e0 qui appartient finalement l'espace cette zone autour de de la Terre, vous dites, hein, il faut vraiment une r\u00e9gulation, il faut vraiment qu'on aille dans ce sens mais c'est c'est tous les pays du monde ces ces pays qui vous qui ont qui ont maintenant l'habitude d'envoyer des satellites et des fus\u00e9es, c'est \u00e7a, il appartient \u00e0 qui ce ce ce ce, ce bout d'espace l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:53) [92%] :\r\nVoil\u00e0 l'espace n'appartient \u00e0 personne d'apr\u00e8s un trait\u00e9 qui date de 1962 ou 67 je ne sais plus, en gros, ce trait\u00e9 dit qu'aucun \u00c9tat n'est souverain de l'espace d\u00e9sastre du syst\u00e8me solaire mais ce trait\u00e9 donne vie \u00e0 plus de 50 ans et ne prend pas en compte les \u00e9volutions qu'on a connu derni\u00e8rement et par exemple, ce trait\u00e9 ne prend pas en compte la question des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui ont des projets d'exploitation de la lune ou m\u00eame de ce qu'elles font dans l'espace qui est vraiment fait un gap entre ce qu'on a aujourd'hui comme texte et la r\u00e9alit\u00e9 du domaine spatial. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:32) [90%] :\r\nDonc, il faudrait revoir le texte le retravailler compl\u00e8tement c'est \u00e7a selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:36) [90%] :\r\nIl faudra en tout cas le et, en fait, c'est surtout l'adapter en fait \u00e0 ce qu'on a aujourd'hui d'adapter \u00e0 des entreprises comme SpaceX \u00e0 toutes les Start-Up qui \u00e9mergent dans le domaine spatial, c'est vraiment qu'elle soit en coh\u00e9rence totale avec ce qu'on a aujourd'hui, en sachant qu'il est \u00e9galement des nations qui rentre dans ce domaine -l\u00e0 et pareil, il faut que \u00e7a r\u00e9ponde au fait maintenant de ce n'est plus seulement quelques nations qui sont dans le domaine du spatial, mais beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:02) [88%] :\r\nOui, et puis il y a cette l\u00e9gislation, qui est un petit peu bizarre se fait rare aux \u00c9tats-Unis, qui dit que si une terre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte au foul\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par un pays, elle lui appartient, c'\u00e9tait le cas de la Lune, sauf erreur, et \u00e7a a permis \u00e0 des gens, des petits malins de vendre des terrains sur la Lune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:20) [84%] :\r\nExactement, je sais que j'avais le le l'interview d'un de ses responsables d'entreprises que lui qui vendait des terrains de la ligne, justement, il faut justifier que l'animal appartenait disait qu'il avait \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 d\u00e9clarer publiquement que la Lune le appartenait donc c'est de l\u00e0 qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 vendre des terrains lunaires mine d'apr\u00e8s le droit international, si moi je me rends sur ces terrains -l\u00e0, je ne suis pas, je ne serai pas en infraction. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:51) [94%] :\r\nOn a, pour la petite histoire, on a v\u00e9rifi\u00e9 et on peut acheter pour 44 de leur terrain sur la Lune, voil\u00e0 qu'on qu'on le sache. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:01) [89%] :\r\nCela dit, si on parvient \u00e0 nettoyer l'espace de tous ces d\u00e9bris d\u00e9bris qu'on a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 nous il y a une question qu'on n'a pas du tout abord\u00e9, c'est aussi la question des des prix naturel, il y en a aussi un chauffeur autour de notre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:16) [86%] :\r\nOui, il y en a \u00e9galement apr\u00e8s la c'est plut\u00f4t une autre question, c'est oui, savoir comment enfin quels outils, mettre en place pour me dire scruter le ciel surveill\u00e9 mais c'est vrai que la part compte c'est vraiment l\u00e0 du coup n'a pas pu tout, on n'a pas trop de questions d'ordre juridique, qu'on peut avoir dans le cas des d\u00e9bris spatiaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:35) [91%] :\r\nMais par contre il peut vraiment repr\u00e9senter aussi des dangers pour pour les satellites et les exp\u00e9ditions qu'on pr\u00e9voit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:42) [90%] :\r\nExactement, et justement, c'est une question qui se pose \u00e9galement pour la Lune jusque l\u00e0, il y a la question de cr\u00e9er un village lunaire, mais c'est vrai qu'on prend en compte le fait que la Lune, aujourd'hui encore, elle conna\u00eet des impacts, m\u00eame si ces mineurs par rapport au d\u00e9but de sa formation il y a des impacts et il faut qu'on s'assure que les protections du village lunaire prennent en compte les caract\u00e9ristiques de ces d\u00e9bris naturels. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:05) [91%] :\r\nQui l'a percut\u00e9, il y a plus d'impact sur la lune puisqu'il y a pas d'atmosph\u00e8re pour la prot\u00e9ger, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:10) [91%] :\r\nC'est que les impacts sur la toucher directement, ils ne vont pas \u00eatre frein\u00e9, vu qu'il n'y a pas d'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:15) [90%] :\r\nFatoumata K\u00e9b\u00e9, on approche gentiment de la fin de cette \u00e9mission, avant de vous laisser partir, on a quand m\u00eame quelques questions qu'on ne peut pas s'emp\u00eacher de, de, de vous poser, allez -y hommage Vellis l\u00e0 devant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:26) [89%] :\r\nOui j'une longue liste de questions, j'aurais pas les faire toutes mais en tant que femme, d'origine malienne, vous \u00eates ici aussi d'un d'un milieu plut\u00f4t modeste, comment vous voyez l'avenir de la conqu\u00eate spatiale est -ce que vous pensez que vous avez ouvert la voie ou vous resterez une femme exceptionnelle dans l'histoire des femmes scientifiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:44) [88%] :\r\nJe pense juste que je serais antidopage je fais partie, ce comit\u00e9 du spatial et pour moi, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, j'esp\u00e8re juste \u00eatre y apporter une contribution non n\u00e9gligeable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:56) [92%] :\r\nEt on parlait il y a quelques semaines dans dans notre dans notre \u00e9mission CQFD du programme spatial de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, vous avez suivi cette ce programme r\u00e9cemment non en fait c'est c'est c'est un programme qui vise \u00e0 envoyer des engins dans dans l'espace, je vous invite \u00e0 la d\u00e9couvrir ce projet parce que c'est assez touchant, \u00e7a c'est \u00e9mouvant, c'est assez je St\u00e9phane, je ne sais pas, vous \u00e9tiez oui \u00e0 l'antenne, le jour o\u00f9 ce sujet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, est ce que vous auriez envie aussi de collaborer avec des pays en voie d\u00e9veloppement pour d\u00e9velopper des programmes spatiaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:30) [91%] :\r\nAlors je travaille d\u00e9j\u00e0 avec des personnes qui travaillent au sein de la l'agence Pascal africaine dont le si\u00e8ge est en \u00c9gypte et il y a beaucoup de ponts ce programme, qui sont en cours de d\u00e9veloppement, c'est d\u00e9finir un satellite qui pourraient \u00eatre fabriqu\u00e9s par le consortium de pays africains qui a int\u00e9gr\u00e9 cette agence spatiale des satellites qui pourraient permettre de r\u00e9pondre \u00e0 des probl\u00e9matiques environnementales, notamment pour le continent africain, mais \u00e9videmment c'est faire participer le continent africain, la recherche scientifique, je suis parler de, par exemple, du trou noir dans la premi\u00e8re image, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e il y a quelques temps, les donn\u00e9es qui ont permis d'avoir cette image venait de t\u00e9lescopes r\u00e9partis un peu partout dans le monde, sauf du continent africain et justement il y a un projet de mettre fin d'installer des instruments scientifiques sur le continent africain, pour qu'on y collecte \u00e9galement des donn\u00e9es qui pourrait contribuer \u00e0 am\u00e9liorer la connaissance notamment des trous noirs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:26) [88%] :\r\nParce que, g\u00e9ographiquement, c'est aussi une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, le continent africain, il y a peu de pollution lumineuse, il y a une grosse partie de terre qui se situe au niveau de l'Equateur, \u00e7a doit \u00eatre assez un bel endroit pour poser d\u00e8s des t\u00e9lescopes non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:39) [87%] :\r\nUn bel endroit avec une un gros potentiel, d'avoir des chercheurs, des astronomes compte en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:46) [89%] :\r\nOn va terminer avec vous sur votre personnalit\u00e9 et Fatoumata K\u00e9b\u00e9 et notamment sur votre avenir comment ce que vous le voyez, quelles vont \u00eatre \u00e0 la suite de 2 de vos travaux, si vous ne partez pas sur la Lune, ce qu'on demande vous souhaite pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:00) [91%] :\r\nAlors tant, je n'ai pas mis cette phrase en n\u00e9gatif, donc je continue, je continue en tant que chercheur dans le domaine des d\u00e9bris spatiaux et de meurtres et d'autre c\u00f4t\u00e9 je continue \u00e9galement \u00e0 pr\u00e9parer en cas d'ouverture de candidature pour devenir astronaute et si c'est pas la lune, \u00e7a sera Saturn moi la ligne \u00e7a me suffit amplement L \u00e0 3 jours de voyage, elle est visible, elle a d\u00e9j\u00e0 pas mal de myst\u00e8res, donc moi je trouve que c'est un objectif qui est d\u00e9j\u00e0 assez assez bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:31) [86%] :\r\nOui, et j'avais lu quelque part que Saturne \u00e9tait votre plan\u00e8te pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, je me suis tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:35) [74%] :\r\nNon, c'est bien ma plan\u00e8te pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, je la trouve majestueuse avec c'est magnifiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:39) [91%] :\r\nCasanova non oui et et \u00e7a vous attire parce qu'il y en a certains et certaines qui aimerait bien se lancer dans un long voyage vers la plan\u00e8te rouge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:48) [81%] :\r\nNon merci mati\u00e8res pas en tant que destination spatiale vraiment entre mars et Lune Ankara pencher pour la lune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:55) [82%] :\r\nSec tr\u00e8s bien en tout cas merci d'\u00eatre pass\u00e9 aujourd'hui dans Lancet CQFD les conseils qu'finalement la si si on vous deviez donner des conseils \u00e0 une petite fille aujourd'hui qui aimerait suivre votre parcours, peut-\u00eatre, un petit gar\u00e7on, quel serait -il ses conseils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:11) [91%] :\r\nJe n'ai pas de conseils comme \u00e7a a donn\u00e9, ce serait plut\u00f4t de s'assurer qu'on fait tout \u00e7a pour soi, parce qu'au vu des Challenger relev\u00e9, je trouve que c'est encore plus facile \u00e0 les surmonter, quand on sait que c'est vraiment ce qu'on veut faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:27) [89%] :\r\nFatoumata K\u00e9b\u00e9 astrophysicienne engag\u00e9 aussi dans la la diffusion du savoir scientifique, auteur du livre La Lune est un roman, paru aux \u00e9ditions Slatkine, invit\u00e9 par Huma Khamis ici puis \u00e0 propos Lune je vous recommande vivement le nouveau Podcast originale sign\u00e9e CQFD s'appelle Mathilde et la Lune, on suit l'enqu\u00eate de Mathilde, elle a 11 ans \u00e0 propos de notre satellite c'est passionnant, on apprend plein de choses gr\u00e2ce aux rencontres que fait a -t-il au micro de C\u00e9cile Gu\u00e9rin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:50) [85%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T12:10:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00e9b\u00e9, Fatoumata", "role": "astrophysicienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D09CB59E-7AD2-4473-B4AE-11E481B574AF", "internalArchiveId": "D09CB59E-7AD2-4473-B4AE-11E481B574AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On the Road 05 05.07.2019", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 430, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10545485", "imageURL": "http://www.rts.ch/10540790.image", "alternativeTitle": ["On the Road 05", "On the Road 05 / 12-16_2019-07-05T14:10:00_on-the-road", "On the Road 05 / 12-16_2019-07-05T14:10:00_on-the-road"], "variantIds": ["ece-10545488", "ece-10545485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-12T09:50:31Z", "webPublicationDate": "2019-07-05T13:02:00Z", "program": {"href": "/programs/F6C3C154-B66F-4C14-AC91-81EDE3DAB7BF", "id": "F6C3C154-B66F-4C14-AC91-81EDE3DAB7BF", "name": "On the Road"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C4B9200-CFAD-4F01-B6FF-781D87537174", "internalArchiveId": "8C4B9200-CFAD-4F01-B6FF-781D87537174", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On the Road 04 05.07.2019", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10545484", "imageURL": "http://www.rts.ch/10540790.image", "alternativeTitle": ["On the Road 04", "On the Road 04 / 12-16_2019-07-05T12:10:00_on-the-road", "On the Road 04 / 12-16_2019-07-05T12:10:00_on-the-road"], "variantIds": ["ece-10545486", "ece-10545484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-12T09:50:29Z", "webPublicationDate": "2019-07-05T12:02:00Z", "program": {"href": "/programs/F6C3C154-B66F-4C14-AC91-81EDE3DAB7BF", "id": "F6C3C154-B66F-4C14-AC91-81EDE3DAB7BF", "name": "On the Road"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-230BC047-4BBF-409D-B6EB-7ED587E6EF63", "internalArchiveId": "230BC047-4BBF-409D-B6EB-7ED587E6EF63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On the Road 03 05.07.2019", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10545483", "imageURL": "http://www.rts.ch/10540790.image", "alternativeTitle": ["On the Road 03", "On the Road 03 / 12-16_2019-07-05T11:10:00_on-the-road", "On the Road 03 / 12-16_2019-07-05T11:10:00_on-the-road"], "variantIds": ["ece-10545487", "ece-10545483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-12T09:50:32Z", "webPublicationDate": "2019-07-05T11:05:01Z", "program": {"href": "/programs/F6C3C154-B66F-4C14-AC91-81EDE3DAB7BF", "id": "F6C3C154-B66F-4C14-AC91-81EDE3DAB7BF", "name": "On the Road"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D775C8D5-9090-4301-9850-C910050F9FCF", "internalArchiveId": "D775C8D5-9090-4301-9850-C910050F9FCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Toutouyoutour", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 6789, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540202", "imageURL": "http://www.rts.ch/9676648.image", "alternativeTitle": ["Toutouyoutour / TOUR_2019-07-05T17:00:00_toutouyoutour", "Toutouyoutour du 05.07.2019", "Toutouyoutour du 05.07.2019"], "variantIds": ["ece-10540202", "ece-10540203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-27T16:00:57Z", "speechToTexts": ["27.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nCouleur 3 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [73%] :\r\nToutoune tour avec groupe et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [81%] :\r\nTout o\u00f9 il l'\u00e9mission qui se fout le tournant nouveau vrai voyageur \u00e9volue, il y a rien d'elle pour voir du pays, la for\u00eat, les montagnes, je crois qu'on a fait le tour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:33) [82%] :\r\nToute tour saison 2 \u00e9pisode 5 Starling Frank Mather \u00e0 l'animation ainsi que mes bonjour, bonjour, on est en Direct, distance de la RTS au Montreux Jazz Festival, il fait frais bien peur il y a des transats Yasser frais il y a un chien en tout pour toute autour, c'est plut\u00f4t beaucoup de b\u00e9b\u00e9s, un peu trop \u00e0 mon go\u00fbt, non, il y a des d\u00e9but\u00e9 bien PDG il y a des tablettes avec 2, 3 trucs \u00e0 regarder du contenu RTS Couleur 3 et puis il y a toute l'\u00e9quipe qui a Jean-Pascal J\u00e9r\u00e9my \u00e0 la r\u00e9alisation, Florence \u00e0 la programmation musicale et surtout Frank plein d'invit\u00e9s en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:08) [84%] :\r\nVoil\u00e0, on va faire le sommaire, le Donna Summer, comme \u00e0 chaque jour, I feel Love. \r\nUn show case est en train de de se pr\u00e9pare en ce moment, c'est un groupe qui s'appelle le portrait Friends, non c'est pas oui, on me dit non, non, sur PC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:22) [87%] :\r\nIls sont en train de se pr\u00e9parer, vont faire leur petit sans pendant pendant quelques minutes, on les recevra sur le coup de 17 heures 40 2\u00e8me je vous ai fait quelques pas Papelard cet apr\u00e8s- midi je vais surtout vous raconter mon ma soir\u00e9e \u00e0 danser commandant sur la sur l'excellent concert de jungle que j'ai pu vivre l'autre soir, ici au Montreux Jazz on recevra aussi David Auguste qui n'est pas un mois, d'ailleurs, hein, il y a un clown, mais un artiste qui se produit ce soir aussi, ici ou l\u00e0 bas, l'artiste, d'ob\u00e9dience \u00e9lectronique on va dire bref plainte chose avec du audioguide en plus, alors voil\u00e0, tout le toutim habituel de la meilleure \u00e9mission du PAF, j'ai envie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [87%] :\r\n\u00e0 part, on d\u00e9marre avec la t\u00eate d'affiche de ce soir au Montreux Jazz Lab, \u00e0 savoir l'Allemand apparat Sacha Ring, de son vrai nom, on le retrouve \u00e0 notre micro juste apr\u00e8s ce titre justement qui \u00e9tait une collaboration avec la Didier berlinoise et productrice Ellen Alien oui \u00e0 haute. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:25) [67%] :\r\nCouleur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:45) [82%] :\r\n\u00e0 part rate en collaboration avec Ellen Alien \u00e0 l'instant sur Couleur3 on a vachement chance parce que, \u00e0 Paratte et et Sacha Ring est avec nous sur le plateau, ben Dustan RTS. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:56) [86%] :\r\nPour Couleur 3 bienvenue WorldCom elle Aung Sacha Ring, donc tu \u00e0 l'affiche ce soir du Montreux Jazz Festival, avec \u00e0 part rat\u00e9, non pas avec mod\u00e9rateur parce que la bonne nouvelle est paru ce printemps, tu as sorti un nouvel album qui \u00e9tait tr\u00e8s attendu par le public, elle petit Five alors c'est un titre hyper neutre pour un album et \u00e7a \u00e9mane d'une volont\u00e9 de baisser l'auditeur libre d'imaginer son univers, son l'influencer, je voulais savoir pourquoi tu avais cette envie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:22) [62%] :\r\nAh World puis \u00e9tait -ce sometimes et des de bords fut en tout matchM. de fin aux ferries Direct vers mixte lien clean X everything ni c'\u00e9tait oublier le abstracts pipe 9 Light mais ont cha\u00eene Wattez aussi elle ainsi que l'\u00eatre soit mais oui moi interesting viennent en sur fond mis puis Kospi : un homme il pas \u00e0 au veille qui Irma mieux et Canada Souilem Interest \u00e9mu que c'est Lord of Defence oui sauf Guillaume une, il y aura trop de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:02) [91%] :\r\nBah, en fait tu pensais que c'\u00e9tait ennuyeux de et ennuyeux en g\u00e9n\u00e9ral de tout dire en fait quand tu as quand tu sors un album il est pas tr\u00e8s fan des, des, des paroles 1er degr\u00e9, il aime bien que les choses soient plus abstraite et puis c'est peut-\u00eatre plus int\u00e9ressant en fait pour l'auditeur de se faire sa propre interpr\u00e9tation de la musique, plut\u00f4t que de donner un truc qui est compl\u00e8tement clean, propre comme \u00e7a, ils pr\u00e9f\u00e8rent l'abstrait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:29) [89%] :\r\nAlors cet album a eu l'id\u00e9e, si j'ai bien compris, tu me dis si je me trompe, apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 en collectif sur la bande son d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, mais tu n'as pas r\u00e9ussi \u00e0 appliquer cette m\u00eame m\u00e9thode de travail en groupe pour cet album et tu raconte d'ailleurs que tu t'es retrouv\u00e9 avec 100 gigas de jam inutilisables que tu avais enregistr\u00e9 avec un groupe, je voulais savoir si tu avais touche t. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:49) [71%] :\r\nNailloux Navarri littoraux Anything que DS, quand le pays \u00e9tait o\u00f9 elle a dit oui, oui c'est \u00e7a me fait bah il y a pas, autre leader des la quetsche naissent moindre couronne certificat web avoir et c'est un homme before Making vrai qu'on a quand m\u00eame un peu de l'autre, sauf \u00e0 dire synchrone CFC un moyen, un Making devrait et de Navarre o\u00f9 Auxerre Audenarde juste tout \u00e7a me fait une complicit\u00e9, enfin, elle est, et d'\u00eatre qu'un millier de places l'Whiting 9 Splice pro et une surestimer cette alors c'est un probl\u00e8me de vraies cordes Rams les de Life font etc europ\u00e9enne est divers, l'Obs B\u00e9dard utile You avec une autre, comme toujours au d\u00e9part le MS Net et Sun-Times juste l'aide les records ou pas \u00eatre s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:36) [91%] :\r\nJe vais traduire quand m\u00eame oui, donc en fait, hein, il a, il a absolument pas pas pas jeter en fait c'est 100 gigas de musique parce que finalement c'est quand on \u00e9crit tout le temps comme \u00e7a, on sait que, de temps en temps, on va certainement revenir en fait sur ces 100 de 2 gigas de musique et peut-\u00eatre quelques \u00e9l\u00e9ments de de de toute cette musique \u00e9crite et en fait, il part toujours de de l'id\u00e9e d'un concept \u00e0 la base un concept musical, il a, il a une id\u00e9e de concept en t\u00eate, mais pendant qu'il fait de la musique, \u00e9videmment \u00e7a change, il a envie de faire quelque chose d'autre c'est \u00e7a, \u00e7a fait quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent en fait compte quand il compose un album et puis il pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a en fait, c'est-\u00e0-dire laisser les choses se d\u00e9velopper naturellement un peu comme un enfant comme \u00e7a on de se d\u00e9velopper et c'est sa m\u00e9thode de travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:27) [97%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on attend pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:29) [92%] :\r\nUn niveau philosophique dans la vie, c'est que peut-\u00eatre aujourd'hui, on a moins la possibilit\u00e9 de se tromper et le fait de se tromper, \u00e7a \u00e7a permet toujours de cr\u00e9er quelque chose de nouveau, est ce que c'est une des raisons pour lesquelles aussi tu\u00e9 \u00e0 autant d'ann\u00e9es de de s\u00e9paration entre plusieurs albums d'apparat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:46) [77%] :\r\nIl y a, c'est-\u00e0-dire la zone choix Sims Europe \u00e9crase \u00e0 un vrai r\u00eave B. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:50) [69%] :\r\nUn b\u00e9b\u00e9 et ne Crown flic, il ne laisse, on est trop Ekemi gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a me sort de peu peu ce nest \u00e0 Willie Kent Stop working c'est une entit\u00e9 oui les filles Vajpayee Peyrat RightM. Bessard ont une plaque \u00e0 moins de tout \u00e7a, bah d'Omya ben oh et et pr\u00e9cis et tungst\u00e8ne \u00e0 peine outsider Mae comme trop RIA ND tungst\u00e8ne chasser Price malsain, enfin du coup droit au cours des mais c'\u00e9tait encore pas bien on Whittingdale d'\u00eatre Perfect Cheney, mais elle n'est plus chez ha\u00eftienne, elle \u00e9lever leur ministres c'est Price Willy \u00e7a me fait une date lors d'internautes fighting industrie il jardin Stoltz tungst\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:37) [87%] :\r\nC'est un sujet a assez int\u00e9ressant que ta a soulever parce que lui il est, il a, il est dans un conflit un peu permanent quand il cr\u00e9e de la musique d'un c\u00f4t\u00e9 les super perfectionniste, il travaille vraiment vraiment vraiment beaucoup pour obtenir le r\u00e9sultat parfait mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il aime aussi ne pas vraiment avoir le contr\u00f4le totalement sur sa musique et laisser une part d'impr\u00e9vu de surprises et je pense, c'est pas vraiment antinomique d'avoir les 2, et c'est comme \u00e7a qu'ils fonctionnent perfectionnisme et puis un petit peu de surprises. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:04) [91%] :\r\nEh bien, en tant qu'artiste, au bout d'un moment, il faut bien arr\u00eater le processus cr\u00e9atif, \u00e7a donne des albums et dans le cas d'apparat, ben \u00e7a donne ceci. \r\nToujours en vie, si au stand de la RTS avec Sacha Ring, alias apparatchik et toi Franck Mathais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:42) [88%] :\r\nPour la pour la traduction merci beaucoup, on parlait justement de cet album, elle Five qui a \u00e9t\u00e9 vraiment beaucoup parce que les gens, les fans ont attendu tr\u00e8s longtemps cet album tu as beaucoup travaill\u00e9 avec des instruments classiques, comment, comment est -ce que tu les as travaill\u00e9 ces instruments classiques, comment ce que tu les a d\u00e9tourn\u00e9s de leur nature premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:00) [67%] :\r\nO\u00f9 elle a cr\u00e9neau \u00e0 ou peu de rock and The Princeton fraud\u00e9s mais 15 Dawa sont m\u00eal\u00e9s avec Rolling CSN alorsM. d'\u00e9tape abonde \u00e0 ce ressort things, c'\u00e9tait la radio c'\u00e9tait et me le faut la Winterhawks Bardot Wandera Bellahouel Youss N I E pour sans Johannesburg ne va pas \u00eatre pay\u00e9e, c'est qu'il y a le nom et de son match slov\u00e8ne, ni aux fourmis EveryDNS promet de ce sceptique, une porte est le m\u00eame, une main tous bords il coulis improbable Alex en exc\u00e8s, on ne sais ouais,M.A.M. I working renard Whitfield \u00e9pouse Machel au play- hein de peine, elle n'a envie de voir ce maquereau Paulius un un livre SoPress l'hop une semaine so One oui c'est une Studio most Instants geste ben oui easily acc\u00e8s \u00e0 ce beau aussi, plaideM. RailwayM. Saubot oui \u00e0 HarmoS 17 Humbert oui write qu'\u00e0 direM. Deng il a yatch Frank toute cela \u00e9tait \u00e0 dire une tout \u00e7a on une t\u00eate Workspace oui de enfin \u00e9poque dit \u00e0 dire amen etc, en tout il y a toujours \u00e0 une lourdeur sup\u00e9rieur enfin lui plaire \u00e0 Nagui, Terra Net Shell sein tout \u00e7a oui tr\u00e8s abstraite en baie coureurs se voir avant un sans probl\u00e8me after qui jeunes oui, enfin, il devra \u00eatre \u00e7a aurait Willy noted oui mais que lui va \u00eatre simple : oui \u00e0 la Queen IN Rock date et ce mot, et puis il y a \u00e0 peine voil\u00e9e, o\u00f9 il y a plein Ground mourir enfin ending bo\u00eetes de musique l'a dit \u00e0 Willy One \u00e7a mort. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:33) [87%] :\r\nDonc, p\u00e8re, il a travaill\u00e9 avec \u00e9norm\u00e9ment d'instruments comme tu l'as dit, mais il essaye de pas plac\u00e9 en un instrument au dessus d'un autre, c'est-\u00e0-dire que les instruments classiques, un petit peu plus classique, il aimait vraiment au m\u00eame point que tout le mat\u00e9riel \u00e9lectronique qui l'utilise, il travaille par exemple avec Philippe, qui est, qui est, qui est un multipliant multi- instrumentiste, qui travaillent avec lui, qui fait du violoncelle pour lui et qui s'est jou\u00e9 d'\u00e0 peu pr\u00e8s tous les instruments, donc quand ils sont en Studio, tout, tout, tout \u00e7a, c'est un proc\u00e8s un processus g\u00e9n\u00e9ral c'est : ils ont, ils ont m\u00eame pas besoin de penser \u00e0 \u00e7a, de penser \u00e0 avoir un orchestre parce que ils font tout eux- m\u00eames et il y a vraiment pas ce ce c\u00f4t\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9, on met un instrument au-dessus d'un autre, tout \u00e7a c'est pour arriver \u00e0 un r\u00e9sultat homog\u00e8ne \u00e0 la fin pour la musique d'la parade. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:20) [86%] :\r\nBen justement appara\u00eetre sur sc\u00e8ne, \u00e7a fait longtemps qu'on t'a pas vu sur sc\u00e8ne avant tout \u00e9tais avec mod\u00e9rateur avec mod\u00e9ration, c'est un choc \u00e9tait tr\u00e8s spectaculaire, avec beaucoup de Light qui accompagnait l'Ebit c'est les les rythmiques \u00e0 quoi on doit s'attendre sur sc\u00e8ne ce soir \u00e0 Montreux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:35) [62%] :\r\nOui, une autre que tu m\u00e8nes seulement de rappeler que certaines Mourad boissons en sauveur, oui Prozent une tu aimes et voici bilan trop demandera de fausse Hollande Boisse un port King Fact date mais il apprendra Nao de Disnat bicross oui, histoire de plein de Bic, c'est-\u00e0-dire que j'ai souhait\u00e9 que Jesse Jos Annam Ting BicM. r\u00e9ellement \u00e0 l'aide, c'est un pic \u00e0 o\u00f9 \u00e9taient apparemment avec choix et Willis qui est le temps gu\u00e8re l'accent hongrois et non au sommet de Studio One peu Hussein Ngwenya weed-end You cela Guillou oui peur peut-\u00eatre Making s'applique staff lact\u00e9e \u00e0 Picasa avec un 9 moins de qui t\u00eate et ne ment alors moi Jacques Gourde un apport moi c'est pas rose to match moi il ne se mettent Ndam and more Miaka geste cl\u00f4t tuyau \u00e7a marrant and votre naisseur ou sera et voit une Rodez note tout match Crazy vid\u00e9o staff quand Anne Afrique d'\u00eatre District District tout match de musiqueN. une baisse et c'est cet asthme GoPro de taille que se dire audience needs to puis dit Dany toutT. TF tout Wanted, c'est-\u00e0-dire tout One lui par la fen\u00eatre,M. Leick Connect et ne baisse Keith et s\u00e9v\u00e8re varie une tomate exp\u00e9rience peut Twin artiste NON on dit \u00eatre voil\u00e9es de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:00) [86%] :\r\nAlors justement tout toutes ces ann\u00e9es de tourner avec mod\u00e9ration \u00e9tait tr\u00e8s importante en fait pour le d\u00e9veloppement de appara\u00eetre parce qu'avec mod\u00e9ration, tout est devenue vraiment plus grand hein, ils ont qu'ils ont commenc\u00e9 \u00e0 jouer vraiment dans des grandes salles m\u00eame pas vraiment de devant un large public et tout \u00e9tait devenu tr\u00e8s \u00e9pique, il avait beaucoup de r\u00e9verb\u00e8res beaucoup de vid\u00e9os derri\u00e8re et puis justement avec \u00e0 Paraty revient \u00e0 quelque chose de plus de plus intime, le show est plus intimistes aussi il y a moins de vid\u00e9o parce qu'ils pensent que la vid\u00e9o peut peut-\u00eatre distraire de de la musique, donc ce soir ce sera un show beaucoup plus intimiste que celui qui faisait avec un mode rate. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:39) [84%] :\r\nOn va encore \u00e9coutez un extrait de puis Five et puis apr\u00e8s Ring, on propose de jouer un petit jeu, restez avec. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:21:18) [76%] :\r\nTu sais. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:21:20) [84%] :\r\nSur un an. \r\nEt m\u00eame, m\u00eame. \r\nOui. \r\nJe j'. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:24:40) [80%] :\r\nOn a toujours le plaisir d'accueillir ce Schering autour de notre table ici sur le stand la RTS Couleur3 \u00e9tant l\u00e0 et pour le toutou du Tour jusqu'\u00e0 19 heures, Sacha Ring, on a d\u00e9cid\u00e9 de te faire \u00e9couter de la musique et de te faire r\u00e9agir \u00e0 certains morceaux tr\u00e8s rapidement ce pas un Blind test on se rassure, tu dois pas devin\u00e9 qui c'est, mais tu dois simplement nous dire ce que \u00e7a tu \u00e9voque alors \u00e9t\u00e9 ce que tu apr\u00e8s, \u00e9l\u00e8ve de premi\u00e8re extrait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:18) [98%] :\r\nIl r\u00e9fl\u00e9chit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:21) [61%] :\r\nHamid Highbury esp\u00e8re une cette very New. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:25) [92%] :\r\nParce que c'est nouveau, c'est tr\u00e8s nouveau r\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:28) [76%] :\r\nBien il pla\u00eet la gu\u00e9rilla serait agace. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:31) [98%] :\r\nIl a jou\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:32) [65%] :\r\nL \u00e0, on a envoy\u00e9 ici tr\u00e8s et pas les m\u00eames guerri\u00e8re peut-\u00eatre un courriel \u00e7a au Rakhine Willy. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:37) [87%] :\r\nAlors il a trouv\u00e9 qui c'\u00e9tait cet homme York \u00e9videmment \u00e0 qui il a jou\u00e9 hier, il a, il a pas encore entendu son nouvel album. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:25:44) [78%] :\r\nOn ne compare parfois Tom Yorke \u00e7a t'agace ou bien t'aimes pas les comparaisons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:48) [57%] :\r\nVoir avec 1 heures 4 tout pulling une Pauline pour que celle non Making \u00e9lectronique, Music ou \u00e9motionnel mais bon et c'est Mds en match peut-\u00eatre d'\u00eatre fix\u00e9 Ndouane Borssen alors m\u00eame type qui Dunga agace elles OK. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:06) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il aime pas \u00eatre mis dans des bo\u00eetes en \u00e9videmment la musique \u00e9motionnelle \u00e9lectronique sph\u00e8re \u00e0 \u00e0 Tom Yorke, c'est vraiment le mettre dans une bo\u00eete, donc il n'est pas tr\u00e8s fan de de la comparaison. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:26:16) [97%] :\r\nC'est clair 2\u00e8me extrait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:25) [67%] :\r\nAlors moi et 16 matchs \u00e0 \u00e0 Wolsey. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:26:29) [74%] :\r\nC'est son enfance Falco commis voil\u00e0 vendeur comme \u00e7a, c'est le 1er each international chanter m\u00eame rappel\u00e9 en allemand et autrichien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:37) [64%] :\r\nElle br\u00fble Yves Miles mais tu oublies, qui \u00eates -vous, Mwanawasa main oiseaux mus\u00e9e cha\u00eene Ndambou enfin c'est Rating musique forme de raidir et que des roses non ah ben ouais, or calling musique et il s'Johnny c'est amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre Something Wells oui oui oui bouteille comme au Western radio et la glissante Reagan, le snowboard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:01) [86%] :\r\nJe \u00e7a lui rappelle son enfance parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque ce genre de truc, passer \u00e0 la radio, puis bah, comme il avait pas beaucoup de musique, ils enregistraient en fait cette rue qui passe \u00e0 la radio sur des cassettes \u00e0 l'\u00e9poque en Allemagne de l'Est, donc \u00e7a lui rappelle vraiment son enfance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:13) [91%] :\r\n30 ans de chute du mur, au mois de novembre, \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour toi c'est 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:17) [63%] :\r\nOui everything out, c'est \u00e0 lui que s'Amine m\u00eame \u00e0 West vers lui a appris d'\u00eatre Hawass round il \u00e0 \u00eatre utopique m\u00e9decine avec \u00e0 peine Picasa non Life existe Anyway c'est fourmis et l'Oise, I'd'like quoi \u00eatre Shaolin histoire amener Nm ou \u00e0 New Star \u00e0 tous au Lagos puis et budget au r\u00e9flexe h\u00e9 ben haute il les vignes each de Kate aupr\u00e8s d'un atmosph\u00e8re et puis Quesada ouais, \u00e7a vous l'avez tous elle Olaf Star \u00e0 l'atelier oui hors de politique probl\u00e8me celle de m\u00eame il y a 2 gestes de fait Oui-Oui qu'il y une l'que ouais, il y a un gros. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:58) [87%] :\r\nDonc \u00e7a repr\u00e9sente vraiment tout pour lui, cette chute du mur de Berlin, il \u00e9tait, pardon, excusez -moi, adolescent \u00e0 l'\u00e9poque, il a eu une enfance assez calme, c'est arriv\u00e9 quand il \u00e9tait adolescent, en fait, et puis il y a, mais il est content que ce soit arriv\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 a parce qu'il bascul\u00e9 il a il s'int\u00e9ressait pas \u00e0 la politique et ce serait pas vraiment rendu compte qu'il vivait vraiment dans une cage \u00e0 l'\u00e9poque et donc plut\u00f4t content que ce soit pass\u00e9 \u00e0 son adolescence. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:21) [91%] :\r\nSacha Ring en tout cas merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous autour de cette table, on pourrait passer encore l'apr\u00e8s- midi \u00e0 te faire \u00e9couter des trucs \u00e9coutez Tarek sont mais je crois que tu as d'autres rendez- vous, on va donc te laisser repartir et on te souhaite surtout un excellent concert ce soir avec apparat merci tant que fait mal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:36) [65%] :\r\n\u00c9ric suave avait une mine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:39) [75%] :\r\nCar nous sommes dans le message donc toutes couleurs 3. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:28:45) [58%] :\r\n3. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:51) [91%] :\r\nL'incarnait en attendant un petit Showcase. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:20) [100%] :\r\nD'un choix. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:29:24) [64%] :\r\nConstat r\u00e9pondu bri\u00e8vement pour faux de faiblesse l\u00e0, faut que draguent t\u00f4t \u00e7a branch\u00e9 v\u00eatement pour faux Africa peuvent pas la part bosser v\u00eatements Akounolinga pas vous \u00e9thiquement avec aussi peu maintenant que pendant le mais du mot c'\u00e9tait peut-\u00eatre tu fais l\u00e0 un fait qui \u00e9norme en ce moment tu vois ne pour lesquels ce Week, c'est pas une la Copa par sera peu peu de Boeing, l'aventure une crapule, ce que sont Nestl\u00e9 il dans les est -ce pas qui ni d'\u00e9cran de fait de fait votre Narbonne sud d\u00e9cramponn\u00e9 il part des cl\u00e9s FMI tranquillement sans pas d'\u00eatre un peu plus m\u00eame une p\u00e9nalit\u00e9 cl\u00e9 stents ce match d\u00e9clare d'\u00e9motion \u00e0 ce qu'on peut tout \u00e0 redouter d'une lampe de Narbonne c'est \u00e9norme 3 buts Lens noble du pain du point ce mois leur pouvoir qu'ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:26) [95%] :\r\nUn choix. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:30:29) [68%] :\r\n\u00e0 nos d\u00e9chets s'installa soir pour du management n'est pas de stopper c'est pas m\u00e9chant tch\u00e9co- Boidevaix n'augmente un espoir qui porte qu'on a pas de surprendre pas ou 4 ans \u00e9tait encore ce taux \u00e0 pas ou je fais \u00e7a, Bonnart bulgare, la fin des craintes, ce dimanche, Niamey, on peut par connard Oussama Osenat peut prendre des marchandises trop info Point s'arrache pas un petit tutoyer maintenant o\u00f9 effectivement donnant Rosa \u00e9coute \u00e7a peut quasiment Mannesmann 8000 de l'et pour l'plus appeler ce qu'elle est une ann\u00e9e fois \u00e9coute d'avancement du Ouesso Billette centre esp\u00e8re voir toute de mener enfin que son effet de les gamins de la biomasse qui prennent part \u00e0 ce point, il y a encore fait Corporate se voit d'ailleurs aspirine. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:23) [77%] :\r\nEt il y a un choix. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:31:30) [71%] :\r\nUn roi nu un stock de croyants Narbonne traqu\u00e9 non Stop de temps a d\u00fb boire du temps nous propose Marc Vi\u00e9not de cela demande du point Poumbou depuis Apronuc est un slogan uniquement \u00e0 la pointe du d'un gar\u00e7on d'odieuses et que son Hagen ONU un taux cette chanson avec la BCE, voir sa dette africaine que Johnny n'en doute, voil\u00e0 qu'en tout cas de ceux du CIC de. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:31:53) [63%] :\r\nC'est de ces il ce ne claquerait son vrai Trump de c'est du CIC d\u00e9crire cette semaine, il se d\u00e9crit un, il s'\u00e9tait class\u00e9, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:28) [91%] :\r\nD'un autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:29) [87%] :\r\nDonc nos Mister Lloyd car dans le tout oui tour de Couleur 3 en Direct du Montreux Jazz et l'oeil car il sera en concert ici \u00e0 Montreux, dimanche, ce sera au l\u00e0- bas et apr\u00e8s cette interview de Sacha de la parade, on va passer \u00e0 la partie musicale de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:47) [83%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne exactement trouv\u00e9 le temps de la RTS un petit peu vide, du coup, on s'est dit, le meilleur moyen de le remplir, c'est de faire venir un groupe en choquer, il s'appelle par th\u00e8me Fred Florent et Pauline, ils se produiront ce soir gratuit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:59) [91%] :\r\nMoi, \u00e0 la terrasse Ibis \u00e0 21 heures mais on s'est dit que c'\u00e9tait beaucoup plus sympathique de les faire venir un petit peu avant, femme on peut les applaudir d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:33:09) [77%] :\r\nEt ils applaudissent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:09) [82%] :\r\nBravo, eux- m\u00eames, moi j'aime bien les gens qui s'applaudissent m\u00eame parce qu'il ne m\u00e9rite Florent et Pauline par th\u00e8me Friends, vous \u00eates l\u00e0 pour 2 titres h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:17) [94%] :\r\nC'est \u00e0 vous, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:36:23) [90%] :\r\nFace \u00e0 une en Direct ici sur la sur la terrasse de la RTS. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:28) [94%] :\r\nBonsoir, bonjour bonjour Thomas et Pauline. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:31) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:32) [87%] :\r\nFlorent Florent mais d'habitude, c'est Florian l\u00e0 Thomas \u00e7a oui, non mais je sais pas pourquoi tout \u00e0 coup j'avais, j'ai trouv\u00e9 que tu faisais dans leur CD Pauline, l\u00e0 vous jouez vraiment de fa\u00e7on voil\u00e0 tr\u00e8s purifier, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, tout \u00e0 l'heure sur la sc\u00e8ne de la terrasse, Ibis, vous serez avec quel genre de formation. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:36:51) [89%] :\r\nOn sera en ce qu'on appelle le Full band, \u00e0 savoir qu'on aura un batteur, un guitariste, un micro qui se tourne et et nous 2, en fait, ce sera une formation plus \u00e9lectrique et un peu plus p\u00eachu c'est on dit \u00e7a, dit encore, et voil\u00e0, parce que les albums sont un peu plus rock etc, il y a aussi des chansons plus acoustique comme comme celle -ci, et quand on fait ce genre de configuration, on aime bien revenir \u00e0 la chanson, en fait le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:18) [88%] :\r\nAlors je dis la forme purifi\u00e9e mais c'est aussi la forme initiale, vous \u00eates un duo, hein, avec li\u00e9s par les Liens sacr\u00e9s de l'amiti\u00e9, puisque vous en \u00eates affirmer \u00e7a, m\u00eame dans votre nom de groupe c'est \u00e7a par Time Friends, l'amiti\u00e9, \u00e7a permet, en fait, et le duo finalement des forme id\u00e9ale, parce que \u00e7a \u00e7a permet d'\u00eatre plus efficaces mais aussi de r\u00e9soudre peut-\u00eatre plus efficacement les les conflits ou les dissensions enfin bon. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:37:41) [90%] :\r\nLa m\u00e8re aussi parfois, oui, non mais c'est vrai qu'on a eu beaucoup de probl\u00e8mes, tous les 2, mais jamais celui de faire de la musique ensemble, \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me une difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:37:52) [81%] :\r\nPauline, je suis tout \u00e0 fait d'accord, c'\u00e9tait tr\u00e8s complet, bravo, merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:57) [63%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:58) [88%] :\r\nM\u00eame temps si vous \u00eates autodidacte. \r\nVoil\u00e0 donc combien d'instruments, avez -vous maintenant \u00e0 votre actif, vous \u00eates autodidacte. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:38:08) [86%] :\r\nToujours pareil et mal non toujours hein, c'est vrai qu'il ne se croit qu'on aime, Pauline aussi fait de la guitare, mais je crois que \u00e7a ne nous a jamais int\u00e9ress\u00e9 d'\u00eatre techniquement aussi loin que je me rappelle quand on a commenc\u00e9 \u00e0 faire de la musique, c'\u00e9tait tout de suite on l'envie d'\u00e9crire des chansons, et quand on conna\u00eet 2 accords, faire des chansons avec ces d\u00e9saccords -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:38:30) [88%] :\r\nEh ben tr\u00e8s bien, il y avait une urgence en fait quand on a su faire 2 accords on \u00e9crit 4 chansons avec 2 accords mais parce qu'on voulait surtout raconter des choses plus que d'\u00eatre des tr\u00e8s bons musiciens ah ben tiens, c'est int\u00e9ressant qu'est que vous aviez envie de raconter, ben on vous on a, on a toujours beaucoup parl\u00e9 de notre amiti\u00e9, notre amiti\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s central sur dans dans dans nos albums, mais on parle de 2 choses de la vie, on parle de l'amour pour le bien de l'amour, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:38:57) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s \u00e9gocentrique, on parle de nous, mais en m\u00eame temps on n'a pas la pr\u00e9tention de tu vois ce esp\u00e8ce de fausses engagement g\u00e9n\u00e9ral ce moment et non, c'est vrai qu'on a toujours parl\u00e9 de nous, mais au final, on n'est pas plus sp\u00e9ciaux, les autres temps finalement, \u00e7a para\u00eet un peu tout le monde, cette r\u00e9ponse de politiciens. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:17) [90%] :\r\nEh ben tout \u00e0 l'heure, tu as dit que tu jouais mal je crois que c'est plut\u00f4t au public de juger, je crois que \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, on va vous laisser jouer un 2\u00e8me titre par Time probl\u00e8mes on peut les applaudir. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:40:44) [71%] :\r\nDonc je serais mal tiers mais un homme de. \r\nEt mis oeuf, c'est m\u00eame pas ma peur cit\u00e9. \r\nQui est Stornoway par le tiers mais en bien quoi avec va se tient oui ouais qui est Nike s'oui. \r\nQui est \u00e0 l'autre, c'est le Design et mais en d\u00e9plorant James Smail Corse tiens ouais, alors qu'il est magnifique Ecosse Stairway Award qui est pas cet. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:43:11) [86%] :\r\nMerci et parfois il faut toujours en Direct, surtout le sur la terrasse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:19) [87%] :\r\nAlors le programme de Montreux vous pr\u00e9sente comme un duo aux influences exclusivement britanniques ont majoritairement britanniques, alors moi je fais \u00e7a, je suis un peu jalouse aimerait savoir ce que les Britanniques ont de de mieux que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:43:34) [83%] :\r\nC'est facile, on sait, on sait la note premi\u00e8res discussions portaient sur le groupe anglais les Libertines, on \u00e9tait tous les 2 extr\u00eamement fan, c'est \u00e7a qui nous a amen\u00e9s ensemble est amen\u00e9 \u00e0 faire de la musique ensemble en 1er lieu donc oui, je pense qu'apr\u00e8s c'est juste nos parents qui est enfin nos p\u00e8res surtout qui co\u00fbt\u00e9 beaucoup de choses britannique David Bowie Oasis en appelant neutre. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:44:00) [90%] :\r\nC'est surtout, j'ai l'impression tout un tas de questions que les groupes se pose aujourd'hui, peut-\u00eatre avant de faire de la musique et que nous, na\u00efvement, on s'est pas pos\u00e9, c'\u00e9tait ce qui nous semble logique de prendre des instruments dangereux mal et d'\u00e9crire des chansons comme \u00e7a et et c'est et c'est tout et c'est ce qu'on ce qu'on continue \u00e0 faire aujourd'hui en fait et c'est vrai que c'est une question qu'on nous pose beaucoup et que nous on s'est pas pos\u00e9, donc c'est toujours un peu, mais voyez c'\u00e9tait juste logique en fait pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:23) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors on pourra pas faire le lien pour les gens qui auront envie de le faire ce soir \u00e0 la terrasse ibis puisque vous jouez \u00e0 partir de 21 heures par Time Friends et on pr\u00e9cise que c'est totalement gratuit, merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 sur Couleur 3 ans l'\u00e2ge on peut les applaudir encore une. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:44:37) [86%] :\r\nPourquoi, et du c\u00f4t\u00e9 du touille tour h\u00e9 bien on repart sur la sc\u00e8ne du Montreux Jazz Lab. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:44) [89%] :\r\nHier soir, Frank avec un extrait du concert que tu a comment\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:44:50) [87%] :\r\nCar James Blake, oui, vraiment je j'\u00e9tais compl\u00e8tement dans cette interview, mais tout \u00e7a, et tout \u00e7a, oui, donc, James Blake qui a subjugu\u00e9 les foules hier soir et que vous avez pu entendent d'ailleurs en Live sur Couleur3 on va se faire un de ses plus gros tubes \u00e0 James Blek, \u00e7a s'appelle mythes Twitter l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:05) [85%] :\r\nQui est une reprise d'ailleurs en je vous pr\u00e9cise que la l'\u00e9mission sp\u00e9ciale Focus qui \u00e9tait diffus\u00e9 hier entre 17 heures et 19 heures faite par Jones qui est all\u00e9 voir James Blake \u00e0 Los Angeles et bien est disponible sur l'application Couleur3 et sur le site RTS fonci\u00e8re je. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:46:21) [72%] :\r\nCela me tue savent, je suis tout seul m\u00eame exclu. \r\nC'est ce qu'il est, \u00e7a se fait dessus su qu'elle allait. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:47:42) [67%] :\r\nSuivent. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:47:48) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:47:56) [75%] :\r\nAinsi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:24) [84%] :\r\nJ'aime beaucoup ce que tu fais, Frank c'est sur la piste, Godard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:31) [85%] :\r\nMirela crie un artiste suisse et cette fameuse son fameux tube phototh\u00e9rapie pourrait le voir pourquoi je parle comme un d\u00e9bile comme \u00e7a, je ne sais pas, vous pouvez le voir en concert samedi pour liste au club Excellence c'est gratuit c'est toujours gratos s', la liste que l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e0 15 francs pour les hommes, c'est gratuit pour les filles, jusqu'\u00e0 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:52) [81%] :\r\nJuste un petit mot aussi pour vous dire que ce soir, tailleur \u00e0 Florence \u00e0 l'Asie, qui va mixer sur le stand, la nature, rigole, elle met du reggae elle mais du reggae mais dans la vie, chouette, mais \u00e0 mon sens, enfin un petit flash info une 2\u00e8me heure de toute oui leur jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:08) [98%] :\r\n18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:53:13) [92%] :\r\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 des matchs de football, qui se sont jou\u00e9es en Suisse la saison derni\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9es par des violences 46 pourcent exactement selon le 1er bilan \u00e9tabli par la Ligue suisse de football et la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police, ces violences se sont constat\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral en marge des matchs pendant le trajet dans les gares et pendant les marches des supporters vers les stades \u00e0 noter que, suite \u00e0 la publication de ce chiffre consid\u00e9r\u00e9 comme beaucoup trop \u00e9lev\u00e9 le concordat intercantonal contre le hooliganisme, fera l'objet d'un audit dont les r\u00e9sultats seront r\u00e9v\u00e9l\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine il y aura bien un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre la fusion de Neuch\u00e2tel avec les communes voisines de Valangin Corcelles-Cormondr\u00e8che \u00e9pouse c'est justement un groupe d'opposants de qui demande l'annulation du vote du 25 novembre dernier sur la fusion s'agissait d\u00e9j\u00e0 d'un 2\u00e8me scrutin sur la question et le regroupement avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, les auteurs du recours d\u00e9nonce des mensonges et des violations du devoir de r\u00e9serve de certains \u00e9lus pendant la campagne avant la votation, l'Iran, une nouvelle fois au coeur des tensions internationales, cette fois avec la Grande-Bretagne, car depuis hier, un navire p\u00e9trolier iranien est arraisonn\u00e9 au large du territoire britannique de Gibraltar en cause la cargaison du bateau et sa destination, le p\u00e9trole brut seraient destin\u00e9s \u00e0 la Syrie, ce qui constituerait une violation des sanctions europ\u00e9ennes contre le r\u00e9gime syrien l'Iran demande \u00e0 la Grande-Bretagne de rel\u00e2cher imm\u00e9diatement son p\u00e9trolier, la Cour supr\u00eame de Gibraltar, de son c\u00f4t\u00e9, vient de prolonger son immobilisation pour les 2 prochaines semaines et c'est dans ce contexte tendu, que les \u00c9tats-Unis annonce \u00e0 l'instant avoir r\u00e9clam\u00e9 la tenue d'une r\u00e9union sp\u00e9ciale du conseil des gouverneurs de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique consacr\u00e9 justement \u00e0 l'Iran, Carola racketter contre- attaque la Capitaine du Sea Watch va porter plainte contre Matteo Salvini pour diffamation la jeune allemande qui avait accost\u00e9 et fait d\u00e9barquer une quarantaine de migrants, malgr\u00e9 des interdictions \u00e0 paie \u00e7a, estime que le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, l'a copieusement insult\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux ces derni\u00e8res semaines, c'\u00e9tait en avril dernier, le mar\u00e9chal Haftar autoproclam\u00e9 ses troupes arm\u00e9es Anne arm\u00e9e nationale libyenne il lanc\u00e9 dans la foul\u00e9e une offensive pour prendre le pouvoir \u00e0 Tripoli, 3 mois plus tard, sa marche vers la capitale s'est enlis\u00e9, mais elle fait de nombreuses victimes chaque jour un millier de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 5000 bless\u00e9s c'est ce qu'annonce aujourd'hui l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 en Tunisie, le niqab sera interdit dans les administrations et les institutions publiques, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite aujourd'hui par le chef du gouvernement tunisien une interdiction pour raisons de s\u00e9curit\u00e9 suite au double attentat suicide perp\u00e9tr\u00e9 jeudi dernier \u00e0 Tunis et revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique : sports, tennis et fin de parcours pour Viktoria Golubic \u00e0 Wimbledon, la z\u00fcrichoises s'est fait sortir cet apr\u00e8s- midi en 16\u00e8me de finale par la jeune Ukrainienne Dayana et extr\u00eame ska d\u00e9faite en 2 sets 7 5 6 3 \u00e0 suivre demain les 3\u00e8me tour de B\u00e9linda Benchikh et Roger Federer \u00e0 midi la Saint-Galloise affrontera l'Am\u00e9ricaine Alison Riske et Roger sera oppos\u00e9 au Fran\u00e7ais Lucas Pouille et puis, l'actualit\u00e9 sportive de ce vendredi soir, c'est aussi Athletissima apr\u00e8s une \u00e9preuve f\u00e9minine de saut \u00e0 la perche d\u00e9localis\u00e9 hier soir au Flon 49 m\u00e9dailles d'olympiques et mondiaux et 28 m\u00e9daill\u00e9s des championnats d'Europe vont s'affronter ce soir \u00e0 la Pontaise \u00e0 suivre en Direct et en images \u00e0 partir de 19 heures 30 sur RTS deux et dans nos rendez- vous d'information tout au long de la soir\u00e9e, un mot du temps qui vous attend ensoleill\u00e9 encore ce soir, mais de plus en plus nuageux demain et des orages vont arroser votre soir\u00e9e de samedi, des orages \u00e9galement pr\u00e9vue pour dimanche apr\u00e8s- midi, c\u00f4t\u00e9 mercure 29 degr\u00e9s attendus demain en pleine 32 en Valais et dimanche il fera moins chaud avec 27 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:49) [68%] :\r\nPour la 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:58) [71%] :\r\nOui autour avec groupe et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:05) [81%] :\r\nToutoune les missions qui se fout le votre faveur voyageurs et vous dire : il y a rien d'elle pour voir du pays, la for\u00eat, les montagnes, je crois qu'on a fait le tour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:21) [89%] :\r\nIl y a la mer, la for\u00eat, les montagnes, les micros, les ordinateurs, les c\u00e2bles, les casques Jean-Pascal hommage \u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, J\u00e9r\u00e9my aussi \u00e0 la prise. \r\nFlorence Anglade failli \u00e0 la programmation musicale et toi Franck mateurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:38) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et je vous ai pr\u00e9par\u00e9 quelques petites si Harari Hardy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:45) [88%] :\r\nPour cette 2\u00e8me en GT, \u00e0 voir et est appr\u00e9ci\u00e9 pour vous, hein, je vais pas vous le cacher le concert de jungle ce mercredi au Montreux Jazz Lab, c'est absolument g\u00e9nial, je vous en parle tout \u00e0 l'heure, j'ai fait un constat aussi H\u00e9l\u00e8ne puisque \u00e7a doit \u00eatre mon peut-\u00eatre 18\u00e8me 19\u00e8me Montreux Jazz Festival maintenant et j'ai fait un constat et je t'en parlerai aussi c'est vrai le web. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:06) [88%] :\r\nC'est qu'en fait \u00e7a, \u00e7a montre pas sa montre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:10) [85%] :\r\nComment depuis des ann\u00e9es, je suis l\u00e0, je vais \u00e0 vos \u00e7a pareil \u00e0 rien, qu'est ce qui se passe, les gars, c'est pas possible, alors que non, c'est un constat, je vous en parle tout \u00e0 l'heure et puis on terminera cette \u00e9mission ce dernier tout oui autour de la semaine avec une interview de David Auguste son \u00e0 un homme qui se produit ce soir aussi avec apparente ou au Montreux Jazz Lab puis de musique \u00e9lectronique on lui posera quelques questions tout \u00e0 l'heure en fin d'\u00e9mission en attendant va commencer cette 2\u00e8me heure de trouille tout suite tour \u00e0 l'\u00e9cart du haut, hein, c'est Georges \u00c9vra voil\u00e0, j'avais envie de la faire depuis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:42) [74%] :\r\nEt puis, \u00e0 un moment, George sera en concert ce soir au Stravinski ici au Montreux Jazz morceau s'appelle choc Ghana- tout il est tour tout du Tour Toutoune tour toujours. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:58:58) [62%] :\r\n\u00e0 la ceci Hewlett Cor\u00e9e. \r\nSans Netgem Semilla \u00e0 Kitzb\u00fchel, tu as un m\u00eame accueil c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:59:16) [84%] :\r\nAlors oui, c'est souvent de l'esprit pour l'amener \u00e7a \u00e9largit la Desingly. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:59:29) [80%] :\r\nRabilloud \u00e0 chat du tort \u00e0 qui \u00e7a le chat des militants, il est l\u00e0, que \u00e7a. \r\n\u00e7a Cou\u00e9 un bug, ce qui peut aller devant non. \r\nNote que l'entr\u00e9e Chiliboy attitude. \r\nOui chats de \u00e0 l'\u00e9chelle du temps. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:00:54) [72%] :\r\nLa Denis alors oublie, c'est que l'on va gagner aussi alarm\u00e9. \r\nGaranti \u00e7a \u00e9largit mais dans ville unie, il y a un. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:01:10) [70%] :\r\nOrbival. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:01:50) [80%] :\r\nGeorges Seurat, ce sera appr\u00e9ci\u00e9 ce soir au Montreux Jazz l\u00e0 non, on va pas fini nautique mais au Stravinski oui toujours au festival de temps de Montreux, j'ai oubli\u00e9 de pr\u00e9ciser tout \u00e0 l'heure parce que j'ai annonc\u00e9 que Florence a Asie Mick sera ici sur le stand la RTS ce sera gratuit et Florence \u00e0 l'Asie en fait, elle porte un casque de viking quand elle dit \u00e7a \u00e7a Elmander, puis elle a un pseudo pour pas qu'on la reconnaisse, sinon les gens disent : arr\u00eatez, c'est Florence programmatrice Express Mancebo mort voil\u00e0 ben moi, bon bien voil\u00e0 Frank tout \u00e0 l'heure tu tu avait fait un constat, c'est quoi ce constat. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:02:26) [88%] :\r\nEh bien je suis je suis vieux Ellen vieux tr\u00e8s vieux, c'est le constat que j'ai fait en me baladant cette semaine sur les quais de Montreux, encore heureux que j'ai pas eu, j'ai pas encore de tenter bancs ou de Canaan, parce que je me serais fait un petit plaisir \u00e0 taper sur ces groupes de Kizza avec des anneaux dans le nez et d'des tout nul r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s une soir\u00e9e berlinoise sous MDMA : vos photos sont qui repr\u00e9sente l'oppression \u00e0 coup de canne dans la gueule, je suis vieux comme le rock qui se meurent devant mes yeux, un peu comme les t\u00eates d'affiche de ce festival Slash Elton John ou ZZ Top qui, si on additionne l'orage comme \u00e7a pour d\u00e9coller arrive au moins 30000 ans, vieux comme Frank Beard le pr\u00eateur de ZZ Top qui a autant d'\u00e9nergie qu'un escargot qui se r\u00e9veille d'une sieste je suis vieux quand j'\u00e9coute le rap de maintenant qui ressemblent de plus en plus du franc vend sont faits par des mecs d'un centre a\u00e9r\u00e9 qu'un truc mena\u00e7ant et dangereux, comme les premiers Boutin Clem ouM. W et je suis vieux, parce que quand je suis arriv\u00e9 lundi, c'\u00e9tait la canicule et que j'ai pas arr\u00eat\u00e9 de parler de cette chaleur \u00e9touffante, avec tous les gens que je croisais pire encore, je me suis r\u00e9joui, parce qu'il y a eu un orage rafra\u00eechit l'air d\u00e8s qu'il fait moins chaud maintenant hein mention aussi un pote \u00e0 moi, qui m'a \u00e9crit un SMS qui disait : je me casse du concert de Slash je trouve l'orage plus excitant, je suis venu parce que quand je venais \u00e0 Montreux \u00e0 mes d\u00e9buts \u00e0 Couleur 3 en 2001, on finissait syst\u00e9matiquement \u00e0 8 heures du mat apr\u00e8s avoir \u00e9clus\u00e9 environ 40 vodka Red et prenez les \u00e9missions le lendemain \u00e0 17 heures, frais comme des roses, alors que cette semaine, je rentre \u00e0 22 heures pour avoir mes heures de sommeil et que je vais Austan v\u00e9g\u00e9tariens parce que je dig\u00e8re pas bien la viande le soir, enfin je suis vieux, parce que les jeunes filles me regarde comme si j'\u00e9tais un gros papa habill\u00e9 comme un skater Deadline tease et comme va et c'est Grinderman je commence vraiment elle aime avoir le nous. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:04:20) [62%] :\r\nCible, \u00e7a m'a fait six Fennec pas aller \u00e0 alors qu'un peuvent exister, a m\u00eame appel\u00e9 simplement ce Mikkelsen Tahar non, non, mais il y a un le port. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:04:32) [93%] :\r\nBertrand ainsi. \r\nC'est avec sa part cela, mais il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 en parler \u00e0 Epinal et de votre bureau, d'autres ne se voit pas, au sud de moi. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:06:46) [64%] :\r\nJacques acteur comme certains Desmarest Bayrou en t\u00eate sur la petite reine, c'est pas d'ici. \r\nAlpha Oumar immense seulement 136 et on voit qu'il s'est attach\u00e9 \u00e0 voir Jet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:08:25) [83%] :\r\nLe pas de chatte blues Grinderman sur Couleur3, et j'ose esp\u00e9rer que, quelque part sur la plan\u00e8te, il doit exister un audit qu'blues pour des purs qu'oui parit\u00e9 voil\u00e0 commen\u00e7ait par je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:08:36) [85%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a doit exister, peut-\u00eatre, pourquoi pas par les Michael Brewer ce m\u00eame si je trouve pas ils ont peut-\u00eatre le no digues 12 Les que Michael Brothers qui font partie de \u00e9videmment la meilleure chronique de tous les temps, le r\u00e9p\u00e8te tous les jours, c'est le audioguide EN qu\u00eate avec moi l'audioguide d'ailleurs pour tous les gens qui sont sur la terrasse, vous pouvez aller voir derri\u00e8re, il y a des petites les petites tablettes comme \u00e7a avec cette chronique en vid\u00e9o qui \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 par toute l'\u00e9quipe du web et notre ami Frank pour prix on revient sur l'\u00e9pisode des K\u00e9mi Kolb Rover c'est Audio guide. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:09:08) [79%] :\r\nQuoi R maturit\u00e9 sans aucun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:16) [63%] :\r\nJ'ai bip Weddad banlieue c'est l\u00e0 notre jazz. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:09:32) [65%] :D.S. de cr\u00e8me comprend 2 sc\u00e8nes Chaumet. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:09:36) [91%] :\r\nLe sang Michael Burke est unique descente featuring une certaine m\u00e9lancolie parfois la libert\u00e9 aussi d'aller dans n'importe quelle direction sans restriction et bien s\u00fbr des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la culture de leur ville d'adoption Manchester s'ils sont londonien d'origine Tom Rowlands et Simone seront rapidement \u00e9migrer vers la 2\u00e8me ville d'Angleterre pour s'impr\u00e9gner int\u00e9gralement de l'esprit de Clubin qui r\u00e8gne entre la fin des ann\u00e9es 80 et le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 dans le club l'Hacienda. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:10:04) [75%] :\r\nDu pouvoir, il y en a pass\u00e9 le renseignement et 2 \u00c9tats exasp\u00e8re livrent partielle dans une perruque. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:10:14) [84%] :\r\nLe club est l'une des \u00e9mancipation de facteur 8 cordes probablement le Label le plus mythique de l'histoire d'Angleterre chez Factory oui, cordes, tout portait un num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:10:24) [94%] :\r\nChaque disque chaque objet un rouleau de scotch et m\u00eame la tombe de son fondateur, Tony Wilson. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:10:36) [82%] :\r\nLe club l'Hacienda portait quant \u00e0 lui, le num\u00e9ro 51 et avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 par Peter Saville le graphiste des pochettes de jeudi, les jeunes et New Order, d'ailleurs, les ventes excellentes de New Order permettait de combler les recettes catastrophique dans un club o\u00f9 tout le monde sait certes mais vous personne ne consommait. \r\n\r\nLocuteur MT46 (01:10:55) [68%] :\r\nQuand vous entrez dans un bar et comment le parvenu dit divisions de accord vous rep\u00e8res et boissons vers barman la l'\u00e9lan c'est pas souvent qu'on voit des kangourous dans ce bistrot Congo dire \u00e7a m'\u00e9tonne pas, livres, crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:11:10) [84%] :\r\nEt puis \u00e0 sens de gym. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:11:12) [85%] :\r\nC'\u00e9tait le club qui a vu na\u00eetre la hausse en Angleterre le club des d\u00e9buts d'un certain DJ Pedro 1er, pseudonyme de Laurent Garnier, c'\u00e9tait le club \u00e9galement qui fera conna\u00eetre les rapidement d\u00e8s les Stones is du Inspiron carpettes et toute une vague funky groovy issu de la ville compatissent sera chaste. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:11:38) [81%] :\r\nLes kamikazes Brodeur, se pose donc leurs valises dans ce merveilleux creuset cr\u00e9atif en 1992 et se mettent au travail, avec tout d'abord, ils choisissent de s'appeler de 2 d'Waters et sort un 1er single, sorte de. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:11:57) [82%] :\r\nMalheureusement pour eux de s'Godard, c'est \u00e9galement le nom d'un c\u00e9l\u00e8bre duo de producteurs am\u00e9ricains, responsable notamment du son de l'album au-del\u00e0 et de bec mais aussi du son ph\u00e9nom\u00e9nal hyper novateur de Paul s'boutique le 2\u00e8me album culte Beastie Boys. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:12:13) [80%] :\r\nVoyez David Will danser. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:12:18) [93%] :\r\nUne bourde et vous connaissez la loi de l'Ouest, il ne peut y avoir qu'une seule paire de de stupeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:12:29) [92%] :\r\nJe vois le monde se divise en 2 cat\u00e9gories : ceux qui ont un pistolet charg\u00e9. \r\nEt ceux qui creusent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:12:38) [98%] :\r\nToi, tu creuses. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:12:39) [81%] :\r\nCela se r\u00e8gle avec l'aide d'Astral vers qu'le Label qui distribuait les quais Michael baladeur s'aux \u00c9tats-Unis les Management des Beastie Boys et de bec faire pression pour que les Mancuniens champs. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:12:49) [80%] :\r\nNon, en 1995 l'aide aux Spurs se rebaptise l'\u00eatre qu'amical demeure suite \u00e0 l'un de leurs titres qui amical \u00e0 \u00e9quiper tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:13:04) [84%] :\r\nIl signe cette nuit sur un 1er album, exit l'anecdote comme les ledos Belabbas am\u00e9ricain les taxes de splendeurM. les et le font savoir, avec un 1er single extrait de cet album Live from qui sample l'album oui du Activity de Kraftwerk. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:13:31) [82%] :\r\nM\u00eame si on est au au ch\u00e2teau et. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:13:45) [90%] :\r\nEn 2019, le centre est toujours l'un des instruments favoris, lesquels Kalberer sur nos g\u00e9ographie leur 9\u00e8me album sorti au mois d'avril, les voix sont presque toutes prises sur d'autres enregistrements plut\u00f4t que d'inviter des superstars qui ont fait les grandes heures du duo et parfois ces voix ont des origines parfaitement insolite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:14:03) [71%] :\r\nEt puis \u00e0 votre cha\u00eene Jem\u00e2a un Oberli millionnaire Bahre\u00efn m\u00eame. \r\nNojazz refait. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:14:26) [90%] :\r\nPar exemple, beaucoup de ces voies ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es sur un double LP d'enregistrements vocaux collect\u00e9es \u00e0 partir d'un projet artistique datant de 1972 qui permettait de composer un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et de tomber sur de la po\u00e9sie r\u00e9cit\u00e9e c'est cool comme concept non, une mani\u00e8re de rendre hommage aux machines qui ont pens\u00e9 pour le son des cam\u00e9s calculateur. \r\n\r\nLocuteur FS38 (01:14:47) [69%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:15:35) [81%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS51 (01:16:38) [71%] :\r\nPrim\u00e9 oui \u00e7a a auquel suis mais oui oui \u00e7a on odieux, je suis mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS52 (01:17:55) [77%] :\r\nOui, oui, \u00e7a en prison, oui, mais il a aussi pay\u00e9 un petit comprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:18:10) [86%] :\r\nOui au Surf de quitter le 1er single de ce nouvel album notre g\u00e9ographie et Michael Peters, franchement si vous pas aller les voir sur sc\u00e8ne le 8 juillet prochain ici, faites -vous les clips quoi, ils sont trop bien le clip de sports, sauf l'Urssaf, c'est des robots qui se lib\u00e8re et qui font une rave Party \u00e7a absolument incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:18:26) [85%] :\r\nExactement ce qu'il ferait s'il pouvait se lib\u00e9rer de pain oui Les robots, mauvaise nouvelle pour nous, enfin bon, c'est pas si grave que \u00e7a, mais on devait recevoir David August tout \u00e0 l'heure, ce jeune prodige de la musique \u00e9lectronique, mais malheureusement il est coinc\u00e9 dans quoi une tumeur affect\u00e9s \u00e0 annonc\u00e9 que jamais, il est \u00e9videmment le syst\u00e8me autoroutier ici, fonctionne tr\u00e8s bien, donc il est dans un bouchon, il pourra pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:18:49) [75%] :\r\nNous rejoindre, \u00e0 mon avis c'est dit la Suisse tellement la ville qui a jamais au flot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:18:53) [89%] :\r\nJe dirais que tu parles \u00e0 venir avant avant vendredi soir au Montreux au Montreux Jazz voil\u00e0 il y a, il y a des bouchons, donc pas d'interview de David Auguste, par contre, on va revenir sur une soir\u00e9e sur la soir\u00e9e du dimanche 30 juin fait des d\u00e9couvertes ici pas mal quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 Montreux, alors moi je d\u00e9couvre aussi Black Wave la quoi et un duo anglais apparemment tr\u00e8s funky, on a pu enregistrer d'titres de leur Live ce dimanche ici au Montreux Jazz on commence tout de suite avec le morceau qui s'appelle flotM.. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:19:28) [66%] :\r\nVoir enfin pas et que ma place de carpes dans des cas \u00e7a coince Piloquet la c'est normal et que c'est un le mec Chaillou carr\u00e9ment pas mais que les imp\u00e9ratifs -l\u00e0 je ne peux pas le mais les plan\u00e8tes des non pas de sc\u00e8ne que c'est pas chez les Kabyles, point de match c'est ecz\u00e9ma pas sur les que c'\u00e9tait le je voudrais que Ali \u00e0 plat du lait n'aille jusqu'au c'est pour placer ce que cessent de plats, les 20 qui est perdu sa qui pend \u00e0 moyen de secours Lagarde mais qu'est -ce inspir\u00e9 voil\u00e0 Blotzheim moi de c\u00e9l\u00e9brer ce qu'elle apporte du de 6 m\u00e9decins mais que du moins avoir si tu as la part \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:20:24) [77%] :\r\nC'est appr\u00e9ciable. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:20:32) [69%] :\r\nEt bien que c'est peut-\u00eatre l'puis que des paroles mais \u00c9lys\u00e9e apr\u00e8s les d\u00e9put\u00e9s ne vous dira la preuve que sa m\u00e8re \u00e9tait dans son bonnet d'avaler repas un moment que \u00e7a la paix assez le scrutin avait parl\u00e9 de 15 ou pension de Claire voil\u00e0 tout de m\u00eame les sous pour Glendale pas aussi les gars pour qui pas \u00e9t\u00e9 bien au, c'est quelque chose d'une st\u00e8le Jacques Gossot \u00e0 bord, st\u00e8le c'\u00e9tait doubler sa femme avait pouss\u00e9 Ronaldo, mais elle est aussi toujours \u00e0 la question : et ben Abdallah sur vous et notre m\u00e9decin les sculptures mon\u00e9taire qui sort en salle, elle le paye de guerre de guerre ainsi une encore \u00e7a le dit pas que par la cellule, donc \u00e7a le faire le PVT pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:23:22) [74%] :\r\nC'est \u00e0 4 sort c'est un garde du sort, c'est \u00e0 Gap, plus \u00e7a augmente, qu'\u00e0 cela, c'est \u00e0 Gap, c'est un gars, tu sors \u00e7a c'est \u00e0 quatre puissions Issia c'est \u00e0 Gap, messieurs Or on voit \u00e7a, c'est un gars sort. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:24:23) [57%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi Yvan ou Price y oui. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:24:25) [68%] :\r\nPas per\u00e7u une journ\u00e9e et la farine tandis qu'elle est si vous voulez, o\u00f9 il y a donc par barr\u00e9 toucher pendant un appel voil\u00e0 tr\u00e8s chouette sur des si\u00e8cles \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur FS56 (01:24:52) [70%] :\r\nUn homme il y a pas de l\u00e9gumes quartier a lanc\u00e9 Labrador oui donc voil\u00e0 les les quartiers William Karel avec les barricades de la guerre \u00e9clate, The voyage et dans la Pierre, peut-\u00eatre cherche de. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:25:08) [74%] :\r\nIl n'a \u00e9t\u00e9 avocat dans le sang de l'\u00e9lecteur, ce Stanga Bustos pr\u00e9tendent une 3 plus mar, pardonnez -moi de la, de Bordeaux, y a rien, on a des mines o\u00f9 il a lanc\u00e9 une qui est la question \u00e9clate, voil\u00e0 la guerre \u00e9clate, c'est il a auparavant mis donc voil\u00e0 la Guerre \u00e9clate : Louise. \r\n\r\nLocuteur MS57 (01:25:37) [75%] :\r\nEt 28 j'ai. \r\n\u00e0 mon aide Challancin un splash my n'a bien dormi faux aveux allemand actuel ben aboutir \u00e0 l'aube, d\u00e9clin mais que leur ancien comme oui Nagano mais requise \u00e0 son point Tigana Djian et du gasoil, le m\u00e9lo c'est fiable et de la fourmi Gremetz des fois quelqu'un et interurbaines qui quand tu vas -y sur iTunes. \r\n\r\nLocuteur MS58 (01:26:06) [69%] :\r\nTr\u00e8s peu de sang ah non, un autre site chasseresse facilement aupr\u00e8s de la soeur sauf quand un Wei en Live instaurer des soins afin de clients qui fr\u00f4le et \u00e9norme, une foule de crainte celui Mello, avocat de \u00e7a, les Tziganes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:28:08) [77%] :\r\nLes gars, ils sont pas rendus compte lever leur t\u00e9l\u00e9phone qui sonnait pendant tout le morceau chose pareille chose pareille steak McQueen. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:28:17) [65%] :\r\nNon Monsieur Jo ou de 5 est clos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:28:24) [74%] :\r\nC'est un Montreux Jazz Festival assez funky franchement avec 23 groupes qu'on a rencontr\u00e9 et l\u00e0 c'\u00e9tait Black Wave donc un un duo londonien qui puise au plein d'instance notamment tube soulign\u00e9 Rania main dans les m\u00eames fonctions qu'avait vu \u00e0 la traction qui que \u00e7a \u00e0 tous vos plages tout pour top cher. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:28:39) [88%] :\r\nEt j'aimerais revenir maintenant sur un des plus beaux que Toubon concert que j'ai vu au Montreux Jazz c'\u00e9tait mercredi au Lab, avec une soir\u00e9e qui accueillait un groupe que j'adore les Anglais de Jungle Jungle Stadio qui existe depuis pas si longtemps que \u00e7a, \u00e7a fait 5 ans \u00e0 peine mais d\u00e9j\u00e0 2 albums qui ont fait groover toute la plan\u00e8te jungle, c'est tr\u00e8s bien, sur 10 mais qu'est ce que \u00e7a vaut en Live en ben c'est avec cette interrogation en t\u00eate que je me suis rendu au Lab ce mercredi alors premi\u00e8res constatations, la salle est aux 3 quarts pleine, mais on sent d\u00e9j\u00e0 un petit peu l'excitation arriv\u00e9 \u00e0 surtout apr\u00e8s la prestation, on va dire un peu plus intimiste Clara Luciani 23 heures 15 le groupe d\u00e9boule sur sc\u00e8ne, ils sont tous habill\u00e9s en blanc et en beige, tr\u00e8s bien habill\u00e9 d'ailleurs tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, un batteur, un percussionniste de choristes en guitariste et nos 2 h\u00e9ros du soir, Tom McFarland et Joy j'Lloyd Watson qui tiennent le devant de la sc\u00e8ne derri\u00e8re eux un immense sigle jungle et un mur de Light qui bouge au fil des rythmiques, les couleurs sont tr\u00e9sor au d\u00e9but, comme pour mieux nous mettre dans une ambiance chaleureuse, un peu comme si on ont foul\u00e9 le le le pied d'une vieille discoth\u00e8ques d'Ibiza en 178 d\u00e8s les premi\u00e8res notes de veuille chiite Les tout le public se met \u00e0 danser mais pas fr\u00e9n\u00e9tiquement, hein, c'\u00e9tait pas vraiment la la danse de folie, c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 la cool sous son velout\u00e9 du groupe anglais qui encha\u00eene ses tubes hein de avis California Fifty fort le petit dernier qui aura raison du plus r\u00e9calcitrants, des danseurs, c'est-\u00e0-dire moi, voil\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:30:13) [61%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 j'ai pas quand danser. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:30:15) [88%] :\r\nBouger mon petit cul j'allais mourir \u00e0 toi, un qui est techniquement peu de place \u00e0 l'improvisation alors s'est \u00e9rod\u00e9e et on est surtout impressionn\u00e9 par la qualit\u00e9 des des voix de t\u00eate de Georges, cet homme, qui sont quand m\u00eame pas mal mis en valeur par le par leurs de choristes plus le cette avance, plus le public est conquis tout le monde se laisse aller sur le groove implacable du duo aux Londoniens qui finira son 7 en apoth\u00e9ose, avec en plus un rappel \u00e0 la cl\u00e9, ce qui est plut\u00f4t rare \u00e0 Montreux jungle un groupe qu'on appr\u00e9cie sur disque qui montre aussi tout son talent sur sc\u00e8ne, il nous en avait parl\u00e9 pendant pendant l'interview, c'est des mecs assez ces perfectionniste, je vous conseille fortement d'aller les voir, si, si vous les avez rat\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, puis, l\u00e0, on va vous redonner envie avec un extrait de ce concert, c'\u00e9tait mercredi soir au Montreux Jazz jungle sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:34:22) [60%] :\r\nBonne tables de monuments. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:36:29) [85%] :\r\nCouleur 3 mois. \r\nMoi c'\u00e9tait sans vouloir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:36:43) [66%] :\r\nLe WAP en soins du pays et \u00e0 Vincennes. \r\n\u00e7a Tschopp Tch\u00e8que oui on a rien et les stands Nogaro oui la mort le 15 ans belle au plaisir, voil\u00e0 en novembre conna\u00eet il va Herv\u00e9 f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:38:54) [88%] :\r\nRag and Bone Man sur Couleur3 et si on vous le passe c'est pas parce qu'on aime s'amuser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:39:00) [92%] :\r\nNon mais attendez, c'est pas vrai, c'\u00e9tait pour d\u00e9conner, c'est parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:39:04) [87%] :\r\nIl se produit ce camp qu'il se produit d'ailleurs Florence \u00e7a demain, voil\u00e0, merci bien, heureusement que que tu es l\u00e0 demain soir ici au Montreux Jazz Festival apr\u00e8s une \u00e9dition 2018 rat\u00e9 pour lui puisque ben il a pas pu se produire, il avait la cr\u00e8ve le pauvre, le pauvre Bonnemain donc il jouera demain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:39:21) [66%] :\r\nQuand m\u00eame il nous \u00e0 gu\u00e9rir sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:39:23) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est long, hein, quand m\u00eame, c'est une tenace en attendant un monsieur qui est l\u00e0 pour nous rafra\u00eechir avec son nom, c'est bon hiver. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:39:31) [86%] :\r\nOui, son nom, en fait, il est issu d'une s\u00e9rie qui se passait du c\u00f4t\u00e9 du du Canada ou de l'Alaska et o\u00f9 des gens pour se saluer, se disait Bonnivard en hiver, alors du coup, il a pris \u00e7a comme nom Dustin vers non, \u00e7a fait partie des audioguides qu'on vous propose vous venez sur le site ont de la RTS, vous avez des tablettes sur lesquelles vous pouvez aller voir la version vid\u00e9o de ce qu'on va vous passer six r\u00e9alis\u00e9e au niveau du son par Frank pour prix et au niveau de l'image par l'\u00e9quipe du web de Couleur 3 semaines aujourd'hui le dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie Bones vers les plut\u00f4t consacr\u00e9 \u00e0 l'aspect tr\u00e8s ind\u00e9pendant de sa musique et de ceux \u00e0 qui ils s'associent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:40:06) [85%] :\r\n3 vers Madrid et son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:40:15) [57%] :\r\nJe bip Wahid et cela notre jazz. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:40:23) [93%] :\r\nS'int\u00e9resser \u00e0 l'univers de Bonis vers\u00e9s s'int\u00e9resser \u00e0 une fa\u00e7on de produire et de faire conna\u00eetre la musique celle d\u00e9fendue par les labels ind\u00e9pendants oui \u00e7a existe encore, en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:40:34) [74%] :\r\nLe disque ont apport\u00e9, il est pr\u00eat depuis 2 ans en fait pour l'enregistrer en 6 mias plusieurs r\u00e9unions de qu'il avait, qu'il a entendu qu'est ce que \u00e7a a donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:40:42) [74%] :\r\nEn l'occurrence le Label en question, c'est Jack Jaguar la belle d'Angel Olsson de dinosaures junior placement et nous Sharon \u00e9tonne. \r\nIci, pas de gros noms mais comme l'a dit, Darius Harman, son fondateur, je cite des barjots qui font preuve de long\u00e9vit\u00e9. \r\nJustine non en fait partie de ces par jour et il sait que chez Jack Jack Award, il peut prendre son temps, sans avoir \u00e0 sortir un disque, tous les 2 ans. \r\nUn artiste du Midwest, donc qui signe sur un Label du Midwest, puisque Jack Jack avoir n\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 Charlottesville, non pas dans le Wisconsin, mais dans l'Indiana, on sait tout de suite senti connect\u00e9 avec Dustin racontera un autre fondateur du Label on parle la m\u00eame langue. \r\nPourtant, la communication ne s'est pas fait tout de suite entre et on n'est pas dans une histoire de conte de f\u00e9es ou le Label d\u00e9niche la perle rare, m\u00eame si le succ\u00e8s de \u00e0 assurer les arri\u00e8res de Jacques Jack Award. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:42:01) [87%] :\r\nD\u00e9foncer les portes hauss\u00e9 le ton, faites vous entendre crier c'est exactement \u00e0 \u00e7a que \u00e7a la musique, c'est la meilleure chose qu'on puisse faire quand on est un musicien place. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:42:08) [77%] :\r\nPuis la for\u00eat m'affole vereux Go donc 1er album de hiver n'\u00e9tait au d\u00e9part pas cens\u00e9 sortir telle quelle, Justine vers non l'avait imagin\u00e9 comme une collection de d\u00e9mo qu'il enverrait \u00e0 plusieurs labels et qui seraient destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre r\u00e9- enregistr\u00e9 et produit une fois un contrat pass\u00e9. \r\nMais, remarquant les r\u00e9actions positives et enthousiaste de ses proches, Justine vers non, se fier \u00e0 son instinct et on lui conseilla de ne rien toucher et de sortir son album telle quelle, il s'arrangea pour graver 500 copies de son disque qu'il vendit lors de ces Live 17 exemplaires furent envoy\u00e9s \u00e0 la presse, principalement. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:42:54) [87%] :\r\nDes blocs, la presse \u00e0 scandale a trouv\u00e9 tr\u00e8s vite sa premi\u00e8re page mais autre Kentucky signale \u00e0 la sortie, puis Pitchfork puis le tout pris comme une bonne mayonnaise gr\u00e2ce au ph\u00e9nom\u00e8ne MySpace car, oui, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000, beaucoup d'artistes \u00e9taient encore sur MySpace et beaucoup de blogs faisait la pluie et le beau temps en mati\u00e8re de musique en d\u00e9nichant The groupe m\u00e9connu sur MySpace d'ailleurs si \u00e7a vous int\u00e9resse la page MySpace de existe toujours. \r\n\r\nLocuteur MT59 (01:43:24) [64%] :M. et. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:43:30) [80%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat des blogs attira l'attention de quelques festivals qui eux- m\u00eames atterrir la tension de quelques maisons disques parmi lesquels des m\u00e9diance et parmi lesquels des labels ind\u00e9pendants, dont Jacques Award neutre Label Label qui fut l'heureuse \u00e9lue \u00e9quipe eut ajout\u00e9 bonnet Vert \u00e0 \u00e7a collait. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:43:47) [88%] :\r\nSur de solides groupe ind\u00e9pendant et locaux dans une strat\u00e9gie d'\u00e9quipe et de collectif plut\u00f4t que dans une strat\u00e9gie de rentabilit\u00e9, ce qui n'emp\u00eacha pas bonne either de se tailler une place, petite mais confortable dans le mainstream peeling bling. \r\nEt si vous vous posez \u00e0 ce stade, toujours la question de savoir s'il faut dire bonne either ou hiver franchement personne ne remarquera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:47:49) [84%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s fort de la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:48:11) [63%] :\r\n\u00e0 la Dobrev la ouais quoi vous sentez \u00e7a de textes mais cela gaspacho \u00e7a comme un mot de la \u00e0 CAN c'est idiot Thomas Kate \u00e7a c'est tant mieux, Alpes et cela everything OPA, or c'est un homme \u00e9tait \u00e9cho texto main. \r\n\r\nLocuteur MS60 (01:48:44) [69%] :\r\nUn pas les Spurs du \u00e9tait ce croyait et \u00e0 la tourn\u00e9e, je crois que c'\u00e9tait son voyage togolaise. \r\n\r\nLocuteur MS61 (01:49:11) [76%] :\r\nNous sommes d'ores et d\u00e9j\u00e0 les reprend m\u00eame Scanning Town au Ventoux prend acte nerveux, c'est \u00e9norme, qui est en pointe \u00e0 sa marque, la musique un moines Brian j'ai dormi ah d'. \r\n\r\nLocuteur MS60 (01:49:31) [70%] :\r\nEt cela avait fait grimper, aura, c'est un homme et d'ATP classement Kabongo Amsterdam un corps gras Alex pla\u00eet pas l'esprit fort du grand. \r\n\r\nLocuteur MS61 (01:49:50) [70%] :\r\nOui, enfin, mais pas au top, a\u00e9rien, de m\u00eame, donc vous voyez Spring Clarity va m\u00eame du grand avec le souverain fin mai. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:50:28) [60%] :\r\nEt vois leur donner. \r\n\r\nLocuteur MS62 (01:50:31) [70%] :\r\nNotre Whitehouse cause 12 bon enfin Adobe sans un d'appartements pas 11 Jason c'est pas d'arabe mais c'est marrant, donc voil\u00e0 les non le Bar\u00e7a vous guider, j'ai tout mis \u00e0 Jersey, pr\u00e9parer un savoir- faire absolument pas qu'elle soit ordonn\u00e9e Simon Walls et ma grande anonymat et \u00e7a il pas vrai d'm\u00eame mauvais Whitecaps et les noms de tr\u00e8s vague chaque justement au Gabon, en Allemagne, d'accord, elle, on lui ont pas sembl\u00e9 Hakeim il joua soit un peu projet\u00e9s avec \u00c9mile pas sous un air de poids mais Lang et c'\u00e9tait pas \u00eatre parce il faut les tuer, parce que vous venez d'interposer moi non au steak et musique oui \u00e0 pour sa monnaie, on a en cependant d'avoir pass\u00e9 un peu de \u00e7a, c'est pas enfin pour ce qui est de les Stars de cin\u00e9 ou c'est mais non apr\u00e8s pourcent l'ex- moyenne d'abonnement ou pour l'esprit saut du crainte des sauts. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:51:49) [69%] :\r\nOui, enfin, de voyager, de m\u00eame, donc vous voyez Spring chalutiers ou Alain Tommy comment il y a du contexte o\u00f9 vous voyez que jamais autant de mer tout un sprint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:52:04) [86%] :\r\nQuel joli morceau Tom niches pour terminer ce touille tour du vendredi, le 1er de la semaine, voil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 fini pour cette belle semaine que j'ai pens\u00e9 que toi Ellen parce que tu parles, on va. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:52:16) [83%] :\r\nQuand, oui, oui, mais \u00e7a c'est pas tr\u00e8s important, \u00e7a c'est important, c'est que ce soir, sur le stand de Couleur 3 \u00e0 partir de 20 oct heures 30 Florence \u00e0 l'Asie, qui mixe avec son casque de Viking bien pour la reconna\u00eet pas, venez, venez voir, c'est totalement gratuit, signaler aussi que demain, ici, il y aura une soir\u00e9e ne You aussi CIP c'est hyper gratos, j'avais envie de Lady vrai totalement gratuit, on remercie bien s\u00fbr pour la faction et la facture de cette \u00e9mission ben Jean-Pascal majeur, une ic\u00f4ne \u00e0 la r\u00e9alisation \u00e0 la prise de son, Florence \u00e0 l'Asie \u00e0 la prog musicale Fran\u00e7ois, tu ferais Audrey Zano pour la coordination Chassot pour les Live de Montreux, merci beaucoup et puis tous les artistes du Montreux Jazz Festival, merci \u00e0 toi, Franck. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:52:54) [90%] :\r\nMerci \u00e0 toi, Ellen voil\u00e0 un plaisir de bosser avec toi cette semaine oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:52:58) [80%] :\r\nPour moi aussi, juste apr\u00e8s les infos qu'est ce que c'est, Paradiso par Anne Toulouse le monde avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:53:04) [78%] :\r\nEt 3 Zizou lavable. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/3477AABD-D1AF-42D6-AEDE-344C48CC7F09", "id": "3477AABD-D1AF-42D6-AEDE-344C48CC7F09", "name": "Toutouyoutour"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-299AC96B-32EA-4A9A-BBF8-DED227414A4E", "internalArchiveId": "299AC96B-32EA-4A9A-BBF8-DED227414A4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand on arrive en ville 05.07.2019", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 121, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540211", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800772.image", "alternativeTitle": ["Quand on arrive en ville", "Quand on arrive en ville / COQC_2019-07-05T07:10:00_quand-on-arrive-en-ville", "Quand on arrive en ville / COQC_2019-07-05T07:10:00_quand-on-arrive-en-ville"], "variantIds": ["ece-10540224", "ece-10540211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-31T08:27:53Z", "speechToTexts": ["30.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [84%] :\r\nQuand on arrive en ville, un jour, une ville oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [88%] :\r\nAujourd'hui Orange Orange, fond\u00e9 en 30000 minutes fois 12000 au carr\u00e9 par les c\u00e9l\u00e8bre clown triste pipi et Marion orange est une ville du sud de la France qui, au fil du temps est pass\u00e9 entre de nombreuses mains d'abord propri\u00e9t\u00e9 des Romains, elle a ensuite \u00e9t\u00e9 pill\u00e9e par des Wisigoths d\u00e9cote des \u00e9meraudes et et finalement par notre v\u00e9n\u00e9r\u00e9, directeur de la SSR, Gilles Marchand, malheureusement ce pauvre Gilou s'est fait voler sa ville d'Orange par des inconnus il y a \u00e0 peine 3 semaines et depuis une question ne cesse de tourner dans ma t\u00eate, mais qui a vol\u00e9 orange \u00e0 Gilles Marchand bien vol\u00e9s un volleyeur Laurent village j'esp\u00e8re avoir une r\u00e9ponse un jour mais revenons plut\u00f4t \u00e0 Orange somptueuse cit\u00e9 vauclusienne qui peut se targuer de poss\u00e9der une des plus belles \u00e9glises anglicanes de tous les temps, une \u00e9glise qui a \u00e9t\u00e9 construite \u00e0 partir de bois noble du Gros-de-Vaud et le pire dans tout \u00e7a, ce qui n'a pas fallu tant de bois pour b\u00e2tir cet \u00e9difice qui je vous le rappelle culmine \u00e0 plus de 1000 m\u00e8tres de haut, en fait, pour construire l'\u00e9glise d'Orange, il a fallu citron si vous vous trouvez \u00e0 Orange, je vous conseille fortement d'aller visiter son r\u00e9seau, et particuli\u00e8rement la section singe tropical qui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnante cela dit des singes il y en a aussi dans la ville, d'autant qu'en Belgique, donc, pour aller voir les sages, vous pouvez choisir Orange autant, hein, \u00e7a m'est compl\u00e8tement \u00e9gal depuis quelques ann\u00e9es, orange s'est mis \u00e0 la musique classique et franchement pour dire que c'est une ville elle se d\u00e9merde franchement tr\u00e8s bien pour composer des symphonies et peut-\u00eatre dans quelques ann\u00e9es on pourra dire qu'Orange is de New BAC. \r\nVoil\u00e0 les copines, je crois que j'ai fait jaillir toute la substantifique moelle de mon cerveau malade, je vous laisse aller, boutiques et des trucs et je vous dis \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle ville du monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "id": "410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "name": "Quand on arrive en ville"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1511C6A-F71C-4E24-A118-CB99D83DA16B", "internalArchiveId": "C1511C6A-F71C-4E24-A118-CB99D83DA16B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kluk au supermarch\u00e9", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "20 ans apr\u00e8s sa diffusion, la chronique Kluk revient sur Couleur 3 avec de nouveaux \u00e9pisodes in\u00e9dits.", "durationSec": 156, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540213", "imageURL": "http://www.rts.ch/10576144.image", "alternativeTitle": ["Kluk2", "Kluk: \u00e9pisode du 05.07 / COQC_2019-07-05T07:45:00_kluk2", "Kluk: \u00e9pisode du 05.07 / COQC_2019-07-05T07:45:00_kluk2"], "variantIds": ["ece-10540222", "ece-10540213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-31T12:17:50Z", "speechToTexts": ["30.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nComme \u00e7a, c'est le cas, un homme face \u00e0 lui- m\u00eame, un employ\u00e9 de banque n\u00e9vros\u00e9 ah qu'il le vaut mieux pas parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\n\u00e0 la fermeture des guichets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [79%] :\r\nAujourd'hui plus que fait ses courses \u00e0 l'esprit accapar\u00e9 par une question qui le taraude tous les jours et qu'est -ce que je vais faire \u00e0 manger ce soir bon \u00e9coutez, on va pas encore pass\u00e9 la journ\u00e9e ici ce matin d'carotte alors, fais -toi plaisir oui mais je n'ai marre des l\u00e9gumes qui font le tour de la Terre pour d\u00e9terminer de mon avis, h\u00e9 bien fallait r\u00e9fl\u00e9chir avant le pass\u00e9 le portique, maintenant que la rend plut\u00f4t paniers de l\u00e9gumes exotiques et on s'en va, \u00e7a va \u00e0 l'autre, hein, j'ai pas bien quelqu'un pour me faire culpabiliser quoi alors qu'est -ce que je prends acte, apr\u00e8s 25 minutes l'appareil mobile entre une barquette de courgettes chinoise et un sac le haricot \u00e9gyptien plus que se d\u00e9cide enfin \u00e0 rejoindre les caisses publiques alors au au meilleur match, plus que le 2\u00e8me tour le reflet de Messine automatique oui bah tant mieux, tu auras pas h\u00e9sit\u00e9 entre une caissi\u00e8re suisse et une autre plus exotiques, bonjour madame, je vais aussi prendre un sac en plastique, allez, monsieur, on a termin\u00e9 non distribuer ah bon, mais pourquoi que de l'\u00e9cologie, tout \u00e7a, vous pouvez acheter un sac en tissu pour 5 francs si vous voulez, mais je suis pas vu Malkin \u00e7a, je veux juste informer commission mais c'est pas moi qui d\u00e9cide, mais je viens d\u00e9j\u00e0 de la gestion de pour acheter vos l\u00e9gumes, Jean Bizet, vous pourriez m'offrir un cela que devant la Heathrow attendez, j'ai pas que jamais je note B. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [88%] :\r\nAu m\u00eame moment, quelque part dans l'Atlantique nord, une baleine le fait d\u00e9couvrir le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [71%] :\r\nToujours plus t\u00f4t, plus le Hall truff\u00e9 d'opportunit\u00e9 pour qu'ils se sont empar\u00e9s cabaretvert mort jeudi ben d'un joueur pour quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [81%] :\r\nDonc Luc cherche \u00e0 rassembler ses commissions dans le ventre d'une baleine, il trouve la solution Claude prend \u00e7a donc gros poissons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [80%] :\r\nApr\u00e8s 5 minutes de brasser Gluck rejoint la berge, \u00e9puis\u00e9 mais mais qu'est -ce que je vais donner sur une plage de la baie totale sur la t\u00eate, \u00e0 la base qu'ils \u00e9taient commission plus mais comme tu r\u00e9fl\u00e9chis toujours trop pas voil\u00e0, cette ann\u00e9e, vivement vendredi sur le poisson. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/063317E9-8162-440E-AB27-8069F5F199AD", "id": "063317E9-8162-440E-AB27-8069F5F199AD", "name": "Kluk (2019)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B84EC8D-5834-4FE4-9592-618483CA574A", "internalArchiveId": "5B84EC8D-5834-4FE4-9592-618483CA574A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'expo 64 (5/5) : L'amn\u00e9sie d'un g\u00e9ant nomm\u00e9 Gulliver (R)", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "* * Pour l'\u00e9quipe de la T\u00e9l\u00e9vision Suisse Romande, qui r\u00e9alise alors le documentaire, c'est enfin une bonne nouvelle, qui change un peu de l'ordinaire. Rencontre donc aujourd'hui avec Gaspard Lamuni\u00e8re, co-auteur avec Bertrand Theubet, du Secret de Gulliver.\u00a0Photo: Charles Apoth\u00e9loz, inventeur du sondage du G\u00e9ant Gulliver (\u00a9 RTS)", "durationSec": 1828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10522468", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 05.07.2019", "L'expo 64 (5/5) / HV_2019-07-05T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 05.07.2019", "L'expo 64 (5/5) / HV_2019-07-05T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["L\u02b9amn\u00e9sie d\u02b9un g\u00e9ant nomm\u00e9 Gulliver\n\nUn coup de th\u00e9\u00e2tre se produit pour le journaliste Gaspard Lamuni\u00e8re et le r\u00e9alisateur Bertrand Theubet lorsqu\u02b9ils apprennent que, quelque part dans le monde, plus exactement aux Etats-Unis, une universit\u00e9 s\u02b9est int\u00e9ress\u00e9e au ph\u00e9nom\u00e8ne incroyable du sondage de Charles Apoth\u00e9loz.\nPour l\u02b9\u00e9quipe de la T\u00e9l\u00e9vision Suisse Romande, qui r\u00e9alise alors le documentaire, c\u02b9est enfin une bonne nouvelle, qui change un peu de l\u02b9ordinaire. Rencontre donc aujourd\u02b9hui avec Gaspard Lamuni\u00e8re, co-auteur avec Bertrand Theubet, du Secret de Gulliver.\n\nPhoto: Charles Apoth\u00e9loz, inventeur du sondage du G\u00e9ant Gulliver (\u00a9 RTS)", "L\u02b9amn\u00e9sie d\u02b9un g\u00e9ant nomm\u00e9 Gulliver\n\nUn coup de th\u00e9\u00e2tre se produit pour le journaliste Gaspard Lamuni\u00e8re et le r\u00e9alisateur Bertrand Theubet lorsqu\u02b9ils apprennent que, quelque part dans le monde, plus exactement aux Etats-Unis, une universit\u00e9 s\u02b9est int\u00e9ress\u00e9e au ph\u00e9nom\u00e8ne incroyable du sondage de Charles Apoth\u00e9loz.\nPour l\u02b9\u00e9quipe de la T\u00e9l\u00e9vision Suisse Romande, qui r\u00e9alise alors le documentaire, c\u02b9est enfin une bonne nouvelle, qui change un peu de l\u02b9ordinaire. Rencontre donc aujourd\u02b9hui avec Gaspard Lamuni\u00e8re, co-auteur avec Bertrand Theubet, du Secret de Gulliver.\n\nPhoto: Charles Apoth\u00e9loz, inventeur du sondage du G\u00e9ant Gulliver (\u00a9 RTS)"], "variantIds": ["ece-10522469", "ece-10522468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T12:48:48Z", "speechToTexts": ["12.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [94%] :\r\nJe vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, il se poursuit tout de suite avec Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [84%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [91%] :\r\nLe 7 janvier 2002 d\u00e9butait sur les antennes de la Premi\u00e8re, l'\u00e9mission Histoire vivante 17 ann\u00e9es plus tard, \u00e0 l'heure des huiles solaires et autres ont gonzesse Thibault nous vous invitons \u00e0 replonger dans les eaux fra\u00eeches des archives, bon on sait pas si c'\u00e9tait mieux avant, en tout cas \u00e7a donnait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:41) [87%] :\r\nL'Exposition con\u00e7ue pour le peuple suisse les questions br\u00fblante si jamais le moment de poser pour certains, cette semaine, l'Expo 64. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:54) [87%] :\r\nPas de renoncer \u00e0 une libert\u00e9, on nous demande de se conformer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:59) [88%] :\r\nArthur d'esprit \u00e0 une fermeture de principe qu'est ce que c'est qu'en Suisse l'amn\u00e9sie d'un g\u00e9ant nomm\u00e9 Gulliver R peut-\u00eatre que Gulliver et l'emmerdeur, parce qu'il \u00e9tait trop grand, dans un pays o\u00f9 tout le monde se r\u00e9v\u00e8lent petit mais enfin il fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:18) [94%] :\r\nNous avons laiss\u00e9 hier notre affaire Gulliver en suspension et pour cause : le propre des feuilletons n'est -il pas de profiter d'un coup de th\u00e9\u00e2tre et quel coup de th\u00e9\u00e2tre pour le journaliste Gaspard Lamuni\u00e8re et le r\u00e9alisateur Bertrand Theubet d'apprendre que, quelque part dans le monde, exactement aux \u00c9tats-Unis une universit\u00e9 s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9e au ph\u00e9nom\u00e8ne incroyable du sondage de Charles Apoth\u00e9loz pour Expo 64. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:49) [95%] :\r\nPour l'\u00e9quipe de la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, qui r\u00e9alise alors le documentaire, c'est enfin une bonne nouvelle qui change un peu de l'ordinaire, il est vrai, le film s'appuie sur 2 absents de marque, les principaux protagonistes Charles Apoth\u00e9loz et Hans Georg hier, tous 2 d\u00e9c\u00e9d\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment et un vide abyssal concernant les archives et les documents ce documentaire fonctionne sur la m\u00e9moire, m\u00e9moire de tous les interview\u00e9s qui sont all\u00e9s fouiller dans leur conscience dans leurs archives aussi, tout en posant la question du refus de la m\u00e9moire, ce refus obstin\u00e9 qui continue aujourd'hui \u00e0 vouloir ignorer ce que fut cette extraordinaire exp\u00e9rience et en extraire toute la richesse rencontre donc aujourd'hui avec Gaspard Lamuni\u00e8re, co- auteur avec Bertrand Theubet, du secret de l'univers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [83%] :\r\nNon non non non non non, chapitre bonjour messieurs, qu'est ce que vous faites de bois si je vois alors bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:53) [92%] :\r\nComment je fais un reportage tout \u00e0 fait diff\u00e9rent qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne comme et projection tr\u00e8s alarmiste quant \u00e0 l'\u00e9volution du trafic a\u00e9rien et proportionnellement au nombre d'accidents qui va augmenter et qu'on nous pr\u00e9dit un gros crash par semaine d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, on s'est dit que c'\u00e9tait l'occasion de s'int\u00e9resser \u00e0 ce \u00e0 ce dossier et voir qu'est -ce qu'on peut faire pour \u00e9viter qu'on en arrive l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [92%] :\r\nComment arrive -t-on \u00e0 un sujet, 30 ans plus tard, alors que celui -ci, le sujet semble enfoui dans les caves, les plus basses et les plus herm\u00e9tiquement Close Gaspard la Bigne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:33) [90%] :\r\nAlors, l'histoire est assez amusante en soit parce que le r\u00e9alisateur avec qui j'ai fait ce cette enqu\u00eate Bertrand Theubet \u00e9taient dans la maison ici, a \u00e9t\u00e9 monteur autrefois et dans les ann\u00e9es 80 il avait mont\u00e9 une \u00e9mission o\u00f9 Charles Apoth\u00e9loz parlait d\u00e9j\u00e0 de cette affaire de hiver h\u00e9 Bertrand qui est quelqu'un qui n'a pas fait particuli\u00e8rement d'\u00e9tudes Euro sociologie ou comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par cette histoire Apoth\u00e9loz lui avait d'ailleurs dit mais vient vient chercher ses papiers dans ma cave, p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:11) [88%] :\r\n\u00e7a n'en veut, etc, et Bertrand qui avait aucune formation au pot pour le faire, bon c'\u00e9tait rester toujours dans un petit coin de sa t\u00eate et quelques ann\u00e9es plus tard, en fait, il travaillait sur une une gros documentaire qui faisait pour la t\u00e9l\u00e9vision sur la Suisse et l'histoire suisse : il pensait faire un volet de ce documentaire autour de Guy, l'hiver, donc il a recreuser \u00e7a il a retrouv\u00e9 un certain nombre de choses, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il s'est dit non c'est une \u00e9mission en soi et donc comme on \u00e9tait planifi\u00e9 ensemble \u00e0 temps pr\u00e9sent, il savait que j'\u00e9tais moi- m\u00eame sociologue de formation avant d'\u00eatre journaliste, donc il a sorti que Salem captiver et en 5 minutes, il m'a convaincu et et on l'a propos\u00e9 le sujet au producteur de Temps Pr\u00e9sent, qui l'ont imm\u00e9diatement accept\u00e9 et voil\u00e0 comment, comment toute l'histoire commence. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:06) [84%] :\r\nExtrait de de secret de Gulliver de Gaspard Lamuni\u00e8re et Bertrand Theubet n'a pas \u00e9t\u00e9 des personnages aussi bien apr\u00e8s la fin de l'Expo certainement que une une du verre cit\u00e9 am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [81%] :\r\nC'est int\u00e9ressant \u00e0 \u00e7a et qu'il a fallu enfin en catastrophe c'est Apoth\u00e9loz qui s'occupait de \u00e7a, il a trouv\u00e9 le seul organisme \u00e0 Lausanne, qui pourrait faire des microfilms, il a fait \u00e7a sur microfilms. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:35) [96%] :\r\nCette nouvelle piste, nous ram\u00e8ne une fois encore aux archives de Lausanne o\u00f9 nous retrouvons des documents confirmant l'existence de ces microfilms. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:47) [87%] :\r\nDans les archives relatives au th\u00e9\u00e2tre des faux nez, nous avons un devis de la soci\u00e9t\u00e9 Paris Burj \u00e0 qui propose la r\u00e9alisation soit d'un microfilm en 16 millim\u00e8tres, soit un microfilm en 35 millim\u00e8tres pour les 40 un peu plus de 40000 pages A4 que repr\u00e9sentent les documents un micro. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:08) [85%] :\r\nCes microfilms \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 un certain professeur qui enseignait dans une universit\u00e9 am\u00e9ricaine, la localisation de son universit\u00e9 s'av\u00e8re des plus difficiles, Raul n'a. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:06:19) [85%] :\r\nOui, alors j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 Madame la Al-Qa\u00efda boeuf du professeur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:26) [92%] :\r\nParall\u00e8lement, nous apprenons par un de nos collaborateurs \u00e0 New York que si ces microfilms existent toujours, ils sont \u00e0 l'universit\u00e9 de Buffalo, entre les mains du doyen de la facult\u00e9 d'anthropologie le professeur milices Oscar. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:38) [85%] :\r\nVous savez j'ai et finalement \u00e0 la t\u00eate hier et m'a confirm\u00e9 que c'est bien les documents que vous recherchez, il m'a aussi confirm\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 endurer une copie, le Y\u00e9men a disposition. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:55) [86%] :\r\nUn d\u00e9tail pose encore probl\u00e8me : le professeur milices hausse nous rend attentif \u00e0 une lettre de la direction de l'Expo qui affirme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:02) [80%] :\r\nUne fois les travaux du professeur narre l'achever ces microfilms ne devront en aucun cas \u00eatre rendu public. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:16) [91%] :\r\nAlors la premi\u00e8re je dirais vraiment grande victoire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 New York, quand on est convaincu que ces microfilms existe quand on apprend qu'ils sont dispos\u00e9s \u00e0 nous en remettre une copie, c'est vrai que \u00e7a, c'est pour un journaliste, \u00e7a c'est un truc de fou, c'est vraiment un truc de fou, je crois que c'est, c'est le r\u00eave de, de, de, de, de beaucoup de confr\u00e8res d'une fois, de retrouver, comme \u00e7a la la trace de quelque chose qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important pour notre m\u00e9moire collective. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:46) [93%] :\r\nQuand vous revenez depuis les \u00c9tats-Unis, vous avez quand m\u00eame l'impression de transporter une bombe parce qu'il vous a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9, c'est dans le coup de t\u00e9l\u00e9phone, il n'est pas question d'utiliser ce ce matin, c'est quand m\u00eame du mat\u00e9riel interdit c'est du top secret, cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:01) [90%] :\r\nSurtout que c'est des microfilms et c'est \u00e7a, c'est extraordinaire, parce que pour ma g\u00e9n\u00e9ration, un microfilm, c'est les films d'espionnage des ann\u00e9es 50 ou 40, donc il faut vous imaginer que ce carton, en plus, arrivant \u00e0 la douane \u00e0 l'a\u00e9roport \u00e0 Cointrin Gen\u00e8ve en avec le douanier qui m'arr\u00eate puis qui me dit : mais c'est quoi ce carton et je dis, c'est des microfilms et l\u00e0, il fallait voir la t\u00eate du douanier, disons, il \u00e9tait l\u00e0, mais enfin il lui aussi se croyait dans un film d'espionnage, et j'ai d\u00fb tout expliquer expliqu\u00e9 ce que c'\u00e9tait, ils ont m\u00eame ouvert une bo\u00eete pour s'assurer que c'\u00e9tait bien \u00e7a, etc donc c'est vrai que bon l\u00e0 j'avais vraiment le sentiment de oui cette dame page d'histoire de notre pays quand m\u00eame, c'est une page d'histoire de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:50) [92%] :\r\nEn quittant Buffalo nous promettons au doyen de faire un bon usage de ces pr\u00e9cieux documents. \r\nDe retour en Suisse, nous avons rendez- vous avec le professeur Ren\u00e9 L\u00e9vy, qui enseigne la sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [80%] :\r\nC'est formidable et \u00e0 des tableaux entiers tr\u00e8s impressionnant ce qui peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 noter \u00e7a je peux pas avoir. \r\nEh bien, on a envie de ses ma\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:19) [93%] :\r\nUne analyse plus pouss\u00e9e des microfilms montrent qu'il s'agit en fait des r\u00e9sultats de la pr\u00e9- enqu\u00eate pour Ren\u00e9 L\u00e9vy, ces r\u00e9sultats sont encore plus int\u00e9ressants que ceux de Gulli vers parce qu'ils contiennent des entretiens beaucoup plus approfondies qui peuvent donner une photographie de la Suisse de 1964. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [88%] :\r\nC'est une occasion tout \u00e0 fait unique de r\u00e9cup\u00e9rer une enqu\u00eate tout \u00e0 fait int\u00e9ressante, tr\u00e8s bien con\u00e7u, qu'on croyait perdu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:44) [85%] :\r\nQui attire bien le fait qu'il y ait aucune trace de tout \u00e7a en Suisse mais qu'on en retrouve la trace dans une universit\u00e9 am\u00e9ricaine qui est : est-ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [89%] :\r\nMais c'est hallucinant et en m\u00eame temps c'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant, bien s\u00fbr, parce que on doit \u00e0 l'Oncle Sam que c'est, c'est donner de la premi\u00e8re enqu\u00eate sur l'\u00e9tat d'\u00e2me et les valeurs des Suisses et aussi un peu leur situation sociale ne soit pas perdu \u00e0 tout jamais, c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:21) [91%] :\r\nMaintenant on va parler, on va parler du pr\u00e9sent, parce qu'on a fait toute cette semaine o\u00f9 on raconte cette histoire absolument incroyable et et votre film, qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en 98 quelque chose comme \u00e7a vous terminer le film disant : bon, ben maintenant il y a plus qu'\u00e0 utiliser, il y a plus qu'\u00e0 mettre en marche cette chose \u00e9teinte, qu'en est -il alors ces microfilms et ceux qui sont exploit\u00e9s pas et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:43) [89%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 alors on a un peu perdu le contact avec le professeur L\u00e9vy qui, \u00e0 qui nous avions donc remis ces ces microfilms si on les lui avait remis \u00e0 lui, c'est qu'il nous avait aussi aid\u00e9 dans cette recherche, nous avons beaucoup collabor\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, et notamment pour retrouver la trace de ce fameux professeur d'un r\u00f4le, il nous avait aid\u00e9 \u00e0 il avait aussi des contacts donc lui \u00e9tant tr\u00e8s d\u00e9sireux et curieux de ce mat\u00e9riel, ce que je peux vous dire, c'est qui, je sais qu'il a d\u00e9pos\u00e9 une demande au Fonds national de la recherche scientifique pour, comme il le disait dans le documentaire retranscrire ses entretiens en profondeur etc, par contre on ne sait pas ce qu'est devenue cette cette requ\u00eate et \u00e0 notre connaissance, ils sont en tout cas avoir les diff\u00e9rents journalistes qui ont par la suite reparler de cette affaire, visiblement, rien ne s'est fait donc vraisemblablement ces microfilms donc toujours pas \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9 ce qui est quand m\u00eame dommage. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:55) [89%] :\r\nUne Suisse un constat r\u00e9aliste de la Suisse d'aujourd'hui par le Danube est par ailleurs, fournisseur officiel d'du chanteur Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:36) [98%] :\r\nDans le bruit de l'a\u00e9roport. \r\nPour les \u00e9trangers quand du bl\u00e9, on a le quai Gustave-Ador secret bancaire noir en les bases de l'hospitalit\u00e9. \r\nC'est bien joli, un pays Vert, mais pas tant qu'un pays ouvert. \r\nLa petite vendeuse de la Cop\u00e9 rev\u00e9rifier sa fiche de paie quand elle voit sa pile de factures, elle trouve l'avait carr\u00e9ment du. \r\nC'est bien joli, hein, mais, mais n'est pas tant qu'un pays. \r\nEn \u00e9tant Justin \u00e0 moiti\u00e9 n\u00e9 \u00e0 trop vouloir faire pour les riches, on est juste un pays qui trie, on est juste. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:21) [90%] :\r\nDans les salons de massage des Lolitas basan\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:38) [87%] :\r\nLes banquiers de la morale, c'est leur corps des Alpes et ciel bleu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:22) [93%] :\r\nIl est n\u00e9 peu avant les ann\u00e9es 60 il a 7 ans au moment d'Expo 64 et le voil\u00e0 Gaspard Lamuni\u00e8re, sociologue de formation, lanc\u00e9 en 1997 98 sur la piste de cette enqu\u00eate que nous avons \u00e9voqu\u00e9 toute cette semaine, non content de retrouver des documents enfouis, oubli\u00e9s dans les archives Lamuni\u00e8re et son complice de r\u00e9alisateur Bertrand Theubet se lance m\u00eame dans une autre recherche qui les envoie aux \u00c9tats-Unis, r\u00e9cup\u00e9rer des microfilms l'\u00e9quivalent de 40000 pages A4 contenant une grande partie du questionnaire mis au point 2 ans avant l'Expo un mat\u00e9riel jusque -l\u00e0 oubli\u00e9s et qui dort au plus grand regret de tous, enfin de tous de certains. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:11) [99%] :\r\nGaspard Lamuni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:12) [79%] :\r\nQui \u00e9tait le mot helv\u00e9tique en 1960 Naters plus personne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:19) [95%] :\r\nAlors est -ce que parce que c'est l'enqu\u00eate qui arrive trop tard et qu'effectivement un grand nombre de sujets, la soci\u00e9t\u00e9 les a rattrap\u00e9s au fond on n'a plus besoin d'd\u00e9couvrir ce qu'on vit maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:33) [89%] :\r\nSans doute, mais je pense que beaucoup de, de, de th\u00e8mes qui \u00e9taient trait\u00e9s dans cette enqu\u00eate, donc l\u00e0, on est bien d'accord, on parle de ce qu'on appelait la pr\u00e9- enqu\u00eate et pas le questionnaire de Gulliver un donc le questionnaire de Gulliver aille \u00e0 la pol\u00e9mique autour de son caract\u00e8re scientifique ou pas ou rigoureux ou pas, en l'occurrence la pr\u00e9- enqu\u00eate qui avait servi \u00e0 pr\u00e9parer le questionnaire, donc il y avait eu plus de 1000 Suisses interrog\u00e9 etc il faut quand m\u00eame savoir qu'en Europe occidentale, c'\u00e9tait la premi\u00e8re enqu\u00eate sociologique \u00e0 l'\u00e9chelle nationale dans un pays donc, en plus, cette pr\u00e9- enqu\u00eate, elle a un caract\u00e8re historique, dans la mesure o\u00f9 c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a faisait mais en Europe, c'est la premi\u00e8re fois que \u00e7a se faisait ensuite quand on analyse les r\u00e9sultats ou certains de ses r\u00e9sultats, alors il y a par exemple 2 domaines o\u00f9 je pense qu'aujourd'hui on pourrait encore tout \u00e0 fait exploiter ces r\u00e9sultats 1er domaine c'est en fait c'est tr\u00e8s enqu\u00eate elle faisait appara\u00eetre tr\u00e8s fort clivage entre la la ville et la campagne entre les r\u00e9gions de plaine et de montagne, on est au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, donc c'est l'immigration qui arrive, la soci\u00e9t\u00e9 suisse se transforme radicalement et les r\u00e9gions de montagne se sentent pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s largu\u00e9 si on veut, petit \u00e0 petit, or aujourd'hui o\u00f9 on parle beaucoup du R\u00f6stigraben on se on dit en Suisse qu'en fait, beaucoup de gens analysent le R\u00f6stigraben en disant : c'est davantage un clivage ville campagne qu'un clivage Al\u00e9maniques, Romands h\u00e9 bien moi je suis par exemple je souscris \u00e0 cette id\u00e9e et que c'est plus un clivage avec la ville et la campagne va probablement que si on va rechercher de ce que les gens disaient dans les ann\u00e9es 60 on va probablement trouver d\u00e9j\u00e0 tous les fondements de ce clivage de 2 en fait c'est de Suisse cumule qui prend clairement l'orientation du du du 21\u00e8me si\u00e8cle et l'autre qui temporise qui a de la peine \u00e0 s'adapter \u00e0 toutes ces mutations 2\u00e8me grand th\u00e8me, c'\u00e9tait la politique et \u00e0 l'\u00e9vidence, c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne de l'abstentionnisme, etc, qui est vraiment aujourd'hui un v\u00e9ritable probl\u00e8me dans notre pays, h\u00e9 bien \u00e7a, par exemple, je me suis s\u00fbr qu'il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 exploiter et puis, dernier \u00e9l\u00e9ment honn\u00eate avant 68, donc on est dans toute cette p\u00e9riode o\u00f9 toute cette mutation toutes ces nouvelles id\u00e9es apparaissent anti- militariste, par exemple, le f\u00e9minisme, la culture des jeunes, enfin tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes qui vont vraiment ensuite prendre de l'ampleur, h\u00e9 bien l\u00e0, probablement qu'en 1960 62, on les d\u00e9c\u00e8le d\u00e9j\u00e0 et il y a certainement la de l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'analyse et \u00e0 comprendre, qu'est ce qui am\u00e8ne les gens \u00e0 cette mutation \u00e0 ce \u00e0 ce ce refus de l'autorit\u00e9 \u00e0 cette affirmation davantage de valeur individuelle que collective, tout \u00e7a c'est des choses, je continue de penser que \u00e7a a de l'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:50) [89%] :\r\nEn fait, n'est -ce pas on Charles Apoth\u00e9loz on nous demande, on nous demande pas de renoncer \u00e0 la libert\u00e9, on nous demande de se conformer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:59) [85%] :\r\nEst -ce pas et que d'autres libert\u00e9s soit celle du conformisme et je crois que c'est finalement plus grave je pr\u00e9f\u00e9rerais pour ma part, quand on attaque directement \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, le pays l'opinion t\u00e9moignage \u00e7a cr\u00e9\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment une lutte sur le terrain politique et que nous puissions d\u00e9fendre la libert\u00e9 d'expression ou d'opinion, actuellement, ce n'est pourtant pas le cas, il semble que vous allez en libert\u00e9 mais finalement nous nous conformons beaucoup trop et \u00e0 mon avis, il a plus de vrai d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:33) [92%] :\r\nComment vous rep\u00e9rez aujourd'hui ces zones de conformisme qui sont amplement point\u00e9e du doigt par un peu Tello. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:46) [90%] :\r\nMais mon silence Ibovi l\u00e0- bas, c'est tr\u00e8s difficile, r\u00e9pondent parce qu'il est difficile de mettre en cause telle institution telle je dirais aujourd'hui, nous, dans notre m\u00e9tier, d'ailleurs j'avais fait une fois, hein, reportage l\u00e0- dessus, on est, on est dans un monde de communication, on sait que les entreprises communiquent, on sait que les administrations qui les politiciens davantage que de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions et je dirais aujourd'hui, pour nous, c'est \u00e7a la grande difficult\u00e9 c'est d'aller au-del\u00e0 d'un discours de communication mais d'aller au coeur des choses et que c'est vrai que si autour de l'histoire de Gulliver, on s'\u00e9tait content\u00e9 de reprendre les communiqu\u00e9s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de la direction de l'Expo 64, \u00e9videmment qu'on n'aurait jamais pu sortir le le film qu'on a sorti donc je dirais aujourd'hui notre difficult\u00e9 c'est \u00e7a, c'est d'aller plus loin que le communicateur qui nous est d\u00e9sign\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, mais d'aller au coeur des choses et pas celui qui est l\u00e0 en repr\u00e9sentation, c'est vrai qu'en 1960 la sociologie et tra\u00eene en Europe Daya l'exemple le plus typique c'est pour constituer son \u00e9quipe Apoth\u00e9loz fait appel \u00e0 des Parisiens, entre autres, ou Wade et une Suissesse travaillant \u00e0 Paris lorsque le fameux Gigu\u00e8re cherche des experts pour invalider scientifiquement le questionnaire de Gulliver Vert, il ne trouve que 2 assistants de l'universit\u00e9 de Berne, qui sont des assistants en sciences politiques et pas en sociologie, donc on est vraiment dans des ann\u00e9es o\u00f9 tout \u00e7a secret tout \u00e7a s'invente et de ce point de vue, la corruption, cette enqu\u00eate a une valeur extraordinaire alors c'est vrai qu'aujourd'hui, dans tous les milieux, tout le monde \u00e9tait extr\u00eamement attentif \u00e0 sa communication, tout le monde a appris par la sociologie par la science politique et toutes sortes de, de, de science qui sont d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 \u00eatre, notamment celle de la communication, apprend \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a, et donc effectivement c'est un param\u00e8tre de plus auquel on est confront\u00e9, c'est peut-\u00eatre un effet pervers, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire que ces disciplines que je que je respecte \u00e9norm\u00e9ment, parfois, peuvent avoir cet effet pervers que ensuite nous comme journaliste, h\u00e9 ben on a un contrecoup, tout \u00e7a c'est qu'on communique et on nous r\u00e9pond vraiment plus sur le fond. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:23:20) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est un peu \u00e9coeur\u00e9e, tu sors de constater qu'en 60 cas on a fait ce questionnaire et ann\u00e9es \u00e0 venir donner r\u00e9ponse, on n'a jamais re\u00e7u les r\u00e9sultats, l'Expo 2001 2002 \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est la m\u00eame chose, on nous a promis beaucoup de choses mais qu'est ce qu'on a, on aura la m\u00eame chose qu'\u00e0 l'expose Nana, l'Expo de Lausanne, c'est-\u00e0-dire que pendant 30 ans, on va payer pay\u00e9e continuer de payer les connerie, excusez -moi du terme, de ces gens qui manipulent la population merci quand revoir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:56) [96%] :\r\nOn ne peut pas ne pas parler d'Expo 02, m\u00eame d'un mot, c'\u00e9tait l'occasion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:00) [90%] :\r\nBon, je pense qu'effectivement, et c'est pas par hasard si la TSR va rediffuser le les bissau-guin\u00e9ens hiver \u00e0 la cl\u00f4ture de l'Expo 02 parce que je pense qu'\u00e0 travers le le reportage, on voit bien toute la diff\u00e9rence qu'il y a entre ces 2 expositions nationales, une qu\u00eate \u00e0 la r\u00e9elle recherche d'un contenu qui est \u00e0 la r\u00e9elle recherche d'une v\u00e9ritable interaction et comment dit -on maintenant interactivit\u00e9 avec les visiteurs avec un contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral extr\u00eamement fort et pas seulement financier, mais aussi sur le contenu, mais avec quand m\u00eame le maintien en 64 de cette grande id\u00e9e qui a qu'une Exposition nationale, \u00e7a sert \u00e0 passer par l'est et \u00e0 faire le point sur le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et l'avenir de la Suisse, ce qui \u00e9tait le r\u00f4le de cette fameuse voie suisse \u00e0 l'int\u00e9rieur de laquelle se trouvait Gulliver a expos\u00e9 r\u00f4de, je ne vois pas o\u00f9 est la voie suisse, je ne vois pas o\u00f9 est la r\u00e9flexion sur le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et l'avenir de la Suisse et l'intervention du politique n'a \u00e9t\u00e9 que financi\u00e8re ou pratiquement r\u00e9duit \u00e0 la question financi\u00e8re, et donc on voit bien qu'aujourd'hui finalement ce concept d'Exposition nationale pose toute une sorte de questions, c'est-\u00e0-dire que soit on assume v\u00e9ritablement ce que c'est le r\u00f4le et la fonction d'une Exposition nationale, alors peut-\u00eatre qu'on cherche \u00e0 faire quelque chose de plus petits et de peut-\u00eatre plus, plus proche de l'esprit de 64 ou bien alors c'est cette fuite en avant vers l'la \u00e7a au secteur priv\u00e9 et avec tout ce que tout ce que \u00e7a a amen\u00e9 je dirais quand m\u00eame un s\u00e9rieux manque de contenu de cette Expo 02. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:00) [89%] :\r\nLisicki Expo 64 ce morceau \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 devenir l'indicatif de l'Exposition nationale de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:48) [94%] :\r\nEt tu rentres dans ses pantoufles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:15) [86%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T12:12:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE701F9C-B4FB-48F1-899A-F18949CCD87A", "internalArchiveId": "DE701F9C-B4FB-48F1-899A-F18949CCD87A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"Best of\"", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nEn cette semaine de vacances estivales, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:13-12:06:46 / * En cette semaine de vacances estivales, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.", "durationSec": 3524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10522416", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 05.07.2019", "Les Dicodeurs du 05.07.2019", "BEST OF / DIC_2019-07-05T11:30:45_les-dicodeurs", "BEST OF / DIC_2019-07-05T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["En cette semaine de vacances estivales, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.", "En cette semaine de vacances estivales, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines."], "variantIds": ["ece-10522417", "ece-10522416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:47Z", "speechToTexts": ["12.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nTout va bien pour cette fin de matin\u00e9e, certainement pour notre r\u00e9alisateur Samuel Bourgi genou dont c'est l'anniversaire fait pas son \u00e2ge, mais en radio c'est magnifique, hein, \u00e7a c'est souvent comme \u00e7a, bon anniversaire \u00e7a bon, quel que soit votre activit\u00e9 cuisine farniente et peu importe, merci de faire une petite place au creux de vos oreilles ou blablabla tralala charabia des Dicodeurs en ordre dispers\u00e9, si je puis dire, cette semaine, d\u00e9mission, \u00e7a et l\u00e0, coll\u00e9s les uns aux autres, les uns \u00e0 la suite des autres morceaux choisis particuli\u00e8rement croquignol pas pour une raison autre sont tr\u00e8s vari\u00e9s : voil\u00e0, on jette un oeil une oreille en arri\u00e8re \u00e9quivaut \u00e0 l'\u00e9coute de l'\u00e9mission, en juin 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve, notre invit\u00e9 \u00e9tait la jeune championne olympique de slopestyle Sarah offline Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard a chant\u00e9 pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [82%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9, c'est que j'ai lu quelque part que Sarah mais bien qu'on lui fasse la cuisine et notamment qu'un homme lui fasse la cuisine, alors j'ai \u00e9crit un roc sur ce sujet, OK, c'est ce je me lance un cet appel, le rock de l'acte du cuisinier ou je pas sur son le r\u00f4le de Sarah, 9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [76%] :\r\n\u00e7a s'est produit, c'est jur\u00e9 ce Europe c'est bon pour peu draguer, mais j'ai l'Ukraine pour appuyer \u00e0 l'heure, je suis l\u00e0 pour me proposer, Sarah, je crois, les baby- cargo poids, je vais faire la cuisine, le probl\u00e8me, il faut donc qu'on sait que je sais pas \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9guster les incroyables The Olivier \u00e7a ferait du sport \u00e9tait pour toi, je veux Burleigh je peux tr\u00e8s bien s'il est pas on a plus de 200 \u00e0 lui seul il vaut pas faisant un jeu d'enfant mais elle carburant toi, je vais faire, villes, je garde le meilleur pour la fin, moiti\u00e9-moiti\u00e9, il croyait avoir le choix oui dauphin supporte tueuse et si la l\u00e9g\u00e8re hausse, \u00e7a je crois les babines : je vais te faire phare histoire appel\u00e9 bobine je vais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [82%] :\r\nMorges mais 2018 Yoann Provenzano un mot Beau habite la bonne d\u00e9finition viendra par la voix de Marc donnait monnaie soyez attentifs quant \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:45) [82%] :\r\nEst dr\u00f4le de mot, c'est vrai, c'est un dr\u00f4le de mot en fait c'est tout \u00e7a, en fait, c'est une femme qui est. \r\nC'est une femme qui qui une femme qui n'en fait, c'est une femme dont \u00e7a c'est une femme dont, enfin non c'est pas une femme dont dont c'est une femme dont on n'arrive pas vraiment \u00e0 discerner large voil\u00e0 en voyant une mobylette, on est, on est incapable de dire quel quel \u00e2ge elle a, donc c'est plut\u00f4t bien, mais en fait non, en fait, parce que quand elles sont jeunes et moi habitons n'est pas s\u00fbr non plus qu'elles le sont, voil\u00e0 enfin c'est d\u00e9licat d'\u00eatre une Moabi, en plus du fait que ce mot Moabit habite vraiment \u00e9trange, c'est vrai que c'est donc \u00e0 l'origine, Mohamed vient de Mohammedia, hein, qui est une ville d'importance moyenne au Niger, nous dit -on une ville peupl\u00e9e de femmes dont on ne sait pas dire l'\u00e2ge, voil\u00e0 des mots habite en somme, quel dr\u00f4le de mot bon habite d\u00e9cid\u00e9ment, peut-\u00eatre parce qu'un mot \u00e0 oui c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui me voil\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:42) [82%] :\r\nOleg s\u00fbrement, c'est le c\u00f4t\u00e9 quel beau mois de mai voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [94%] :\r\nNon, je suis assez perplexe devant ma bite, je sais qu'il y a un truc \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:54) [85%] :\r\nC'est qu'il y a un truc \u00e9trange mais j'allais pas avoir quoi, on a une petite id\u00e9e m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:01) [84%] :\r\nOK, on va. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:02) [74%] :\r\nC'est vaudra oui AirPlay il est perplexe qu'\u00e0 une heure, est ce que ce mot vous intrigue ce point- l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:07) [95%] :\r\n\u00e9coutez un petit peu la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:12) [74%] :\r\nUn mot habits est une tunique qui a, qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:19) [85%] :\r\nPar derri\u00e8re. \r\nJe crois que commencer quoi, \u00e7a, on a un peu tout dit, hein, mais ce que j'ai \u00e9crit cette rage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:33) [89%] :\r\nJe ne me suis pas tout de suite rendu compte de la port\u00e9e qu'elles pourrait avoir pour quelques esprits tordus, il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui pourraient \u00eatre mal interpr\u00e9t\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 Hammourabi, c'est un mois habite au 4\u00e8me ensuite on a tunique tunique unique pas \u00eatre quand m\u00eame un petit hommage \u00e0 Pierre p\u00eache hein et enfil\u00e9 par- derri\u00e8re, si tu pr\u00e9cise pas que c'est la Moabit que tu enfile par- derri\u00e8re apr\u00e8s c'est un peu la porte ouverte \u00e0 tout et n'importe quoi, c'est pour \u00e7a qu'on va la garder la porte ferm\u00e9e, la Moabit est un ami que l'on peut porter pendant le ramadan et les f\u00eates religieuses, on est pas oblig\u00e9 de le porter, il y a aucune obligation \u00e0 apporter, on peut le porter parce que c'est super pratique la fonte et derri\u00e8re. \r\nEt pour plein de raisons, c'est mieux qu'il soit derri\u00e8re nous, surtout \u00e7a permet une circulation de l'air tr\u00e8s agr\u00e9able, principalement, si on ne porte pas de sous- v\u00eatements et voil\u00e0 alors c'est dr\u00f4le parce que par chez nous, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans les h\u00f4pitaux, on a une sorte de Moabi djellaba qui s'enfile aussi par derri\u00e8re un truc bleu Vert en papier jetable ou en tissu qu'on nous propose avant les op\u00e9rations \u00e0 l'h\u00f4pital super pratique pas tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, jamais \u00e0 la bonne taille et surtout quand tu te d\u00e9place pour aller au petit coin avec ton Kid de transfusion devant c'est super, c'est g\u00e9nial, c'est bien fait que que derri\u00e8re il y a plus de dix c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:56) [81%] :\r\nEt personne ne voit, mais alors le oui, certes, puisqu'il a vraiment si le derri\u00e8re \u00e0 l'air \u00e0 l'air et abus alors que le mot habite c'est vraiment \u00e9tudi\u00e9 pour d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:19) [78%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 2 hommes ou plut\u00f4t bien, il en reste encore de oui de mots habite celle de si je puis dire Marc Gonnet Mapei. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:29) [87%] :\r\nMoi, en plus d'\u00eatre la r\u00e9ponse la plus donner \u00e0 la question : quel est votre sujet de pr\u00e9occupation majeur dans la vie est une personne originaire du Pays de Meaux Moab une r\u00e9gion ancienne de la Palestine \u00e0 l'Est de la Jordanie, correspondant \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la Jordanie actuelle effectivement donc \u00e0 l'\u00e2ge de faire, c'est-\u00e0-dire environ \u00e0 l'an 1000 en l'an mil, les plus anciens d'entre nous s'en souvienne Alain Morisod d\u00e9marrer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:52) [84%] :\r\nCarri\u00e8re Salut Alain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:55) [89%] :\r\nIl y avait dans la r\u00e9gion de ce qu'on appelle aujourd'hui le Moyen-Orient, le royaume des Dom, donc j'ai regard\u00e9 sur Wikip\u00e9dia, plus de 3 autres \u00c9tats, enfin, il y avait le royaume des Dom, le royaume de Jud\u00e9e le royaume d'Isra\u00ebl o\u00f9 d'amants et le royaume de Moab, plus de 3 autres \u00e9tat empirer cit\u00e9, qui ont tous disparu puisque les pays les empires les royaumes disparaissent au bout d'un moment, hein, faut pas se faire trop d'illusions, un jour, la Suisse n'existera plus, \u00e7a permet de relativiser un peu d'\u00e9tudier l'histoire, l'astronomie aussi \u00e7a permet de relativiser un peu ce qui nous arrive, par exemple, supposons que lors d'un repas de famille, vous vous dans Golias avec votre belle-soeur supposons Savoie supposons, c'est l'\u00e9v\u00e9nement de la journ\u00e9e, vous \u00eates engueul\u00e9 avec votre belle-soeur, tout le monde est secou\u00e9 dans la famille, voil\u00e0, maintenant vous essayez d'imaginer la m\u00eame sc\u00e8ne, mais vu de la plan\u00e8te Mars, hein, donc vous \u00eates sur la plan\u00e8te Mars, vous levez les yeux pendant la nuit et il y a un petit point brillant dans le ciel, \u00e7a c'est la terre qui n'existera plus dans quelques milliards d'ann\u00e9es et apr\u00e8s vous vous reposer la question est -ce que c'est vraiment grave, mon engueulades avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:54) [82%] :\r\nBelle, oui, oui, \u00e7a permet de relativiser beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:59) [88%] :\r\nCoup de nos soucis, moi j'ai donn\u00e9 le truc \u00e0 un copain parce qu'il est mari\u00e9, mais il a couch\u00e9 avec sa secr\u00e9taire, apr\u00e8s une soir\u00e9e arros\u00e9e, sa femme est tomb\u00e9e sur des messages, quelques jours apr\u00e8s les tirs furieuse grosse crise de couple, il a dit, ma ch\u00e9rie, OK, c'est vrai, j'ai couch\u00e9 avec ma secr\u00e9taire, je comprends que \u00e7a fasse de la peine, mais maintenant essayer d'imaginer le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:16) [86%] :\r\nC'est la plan\u00e8te Mars franchement est -ce que c'est vraiment grave, oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:08:24) [90%] :\r\nOui, des fois initi\u00e9 son conjoint \u00e0 la science, \u00e7a permet de r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:28) [81%] :\r\nConflit oui oui, il y a la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 aussi qu'il peut faire des miracles, voil\u00e0, donc j'ai un peu changer de sujet, on peut recommencer \u00e0 parler de moi habitent S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:35) [87%] :\r\nJ'ai donn\u00e9 la r\u00e9ponse, vous avez, vous m'avez donn\u00e9 oui r\u00e9pond \u00e0 ma personne, moi, de la r\u00e9gion de moi exactement et puis elle a demand\u00e9 le divorce du coup mais bien l\u00e0 je sais pas, c'est en cours, je vous tiendrai au courant non, moi je pense qu'elle a compris l'int\u00e9r\u00eat de la science de la terre de l'art, l\u00e0 d'accord, elle voit tous depuis la oui d'accord, OK, tr\u00e8s bien, il faut une derni\u00e8re oui r\u00e9ponse \u00e0 ce. \r\nThierry maintenant s'il-vous-pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:58) [84%] :\r\nUne Moabit habite alors il y a des rimes qui font rire bon les rimes en oui par exemple, tout \u00e7a, \u00e7a fait rire et puis l'eau et des rimes en ite parfois c'est le cas du mode aujourd'hui c'est assez touchant, soit c'est un peu le mot qui sommeille en nous qui se r\u00e9veille, on n'y peut rien, on entendra habite on rit un peu oui chers travaux co\u00fbt gar\u00e7on a pendant une heure, emp\u00eatr\u00e9 dans Pido tr\u00e8s juste un peu, mais tu peux pas t'emp\u00eacher tentant moins \u00e7a fait quand m\u00eame pas rigoler, voil\u00e0 j'ai ri, toute la nuit, ben ben moi aussi, oui, m\u00eame si, m\u00eame si on n'a pas l'esprit plus tordu que \u00e7a en fait un, alors il y a, j'ai vu un truc aussi un peu sur le m\u00eame principe, il y a un gars du NIff, l\u00e0 le le Neuch\u00e2tel International Film Festival ancien je suis pas si c'est lui qui a invent\u00e9 le truc, mais c'est un peu sur le m\u00eame principe, c'est un jeu qui circulent en ce moment peut-\u00eatre qui consiste \u00e0 rajouter, excusez -moi pour le le monde et du cul \u00e0 un type de films, donc tu as -tu dit Le train sifflera 3 fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:43) [80%] :\r\nVoil\u00e0, mais \u00e7a devient Le train sifflera 3 fois du cul et puis la pousser, c'est rigolo, c'est un peu potache un peu cr\u00e9dible du du mois prendra Potter avis Potter et la chambre des secrets du cul la Grande Vadrouille, La Grande Vadrouille et on est content ben \u00e7a c'est dommage donner ce petit jeu, il y a 12 hommes en col\u00e8re aussi, enfin bref y en a pas tous les films \u00e9tait une fable oui vraiment le refus futur du r\u00e9seau pour voil\u00e0, bref, nous sommes le pays on ou un masque alors mais Moabi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:12) [81%] :\r\nC'est masculin ou f\u00e9minin, on peut dire une vite mais un mot habite aussi, hein, c'est m\u00eame un adjectif aussi j'ai une sorte de alors tout seul je que de la g\u00e9ologie, c'est une sorte de concr\u00e9tions calcaires caract\u00e9ristiques que l'on trouve sur des roches dans certaines r\u00e9gions du globe ainsi recherch\u00e9 par les collectionneurs, on part d'une Pierre Moabit ou alors des fois, on peut dire en Direct tiens ai j'ai une ou un mot habitudes donc un Pierrot rocher, on peut avoir, on peut l'adjectif, devient un substantif, c'est-\u00e0-dire \u00e7a fait partie de ces mots- l\u00e0, vous me regardez comme c'est pas gagn\u00e9 six pr\u00e9sentions collectionneur, il peut dire : tiens j'\u00e9changerais un beau ce sens habite qu'on entre 2 coques compte de colite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:45) [76%] :\r\nEnfin c'est \u00e7a les correcteurs g\u00e9ologue va le risque voil\u00e0 donc c'est une Pierre compl\u00e8tement un album et \u00e7a fait 4. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:54) [80%] :\r\nTout cela, donc il y aura pour l'Implanon oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:59) [80%] :\r\nThe Titanic du il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:02) [78%] :\r\nEt tout indique le l'iceberg, c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:08) [86%] :\r\nLe Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:17) [63%] :\r\nEinstein \u00e0 Herat, mais c'est une que sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:21) [81%] :\r\nBest, on y retourne \u00e0 Champagne, champagne, la Vaudoise, les Dicodeurs y sont laiss\u00e9s d\u00e9fi\u00e9 par le navigateur suisse Stav Ravussin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:30) [91%] :\r\nAlors petite anecdote une tarte aux myrtilles ah oui \u00e7a je sais ce que c'est aussi \u00e7a la question. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:37) [77%] :\r\nParce que sans rapport avec un bonnet turc est -ce qu'une terre de le Sahara, il sera question, que c'est la Commission. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:42) [87%] :\r\nOui, alors c'est l'anecdote pourquoi tarte aux myrtilles, voil\u00e0 \u00e7a sera sur la mer. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:47) [67%] :\r\nAh, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:48) [77%] :\r\n\u00e9videmment, c'est un truc avec une tarte aux myrtilles sur leur m\u00e8re poule et de quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:51) [83%] :\r\nSur la mienne, et cet art Tommy tr\u00e8s ouverte il y a un de 5 personnes la tarte aux myrtilles, sur la mer, c'est la premi\u00e8re chose que vous avez rendu vous avez -vous mis quand vous \u00eates remont\u00e9 dans un bateau non po\u00e8te c'est qui choque, vous avez cuisiner une fille et une tarte aux myrtilles, vous avez d\u00e9gust\u00e9 sur un bateau toute sp\u00e9ciale non plus celle, c'est quelque chose pour faire la paix d'une tarte aux myrtilles, oui, il y a vraiment une vraie par un pourrait faire un sens mais c'est pas \u00e7a la saison une tarte Warrant fait on croit que c'est de la myrtille, qui ont fait, c'est du caviar, c'est des c'est des sous, Nauru, pas du tout, mais c'est bon \u00e7a d\u00e9pend plus maintenant, c'est mon nom, c'est apparemment non pas un aliment des pour les gens et poilu ou pas, mais c'est dans la mer, c'est, on le retrouve dans la mer, non pas de la mer, sur le pont sur le pont sur le bus tomb\u00e9 tr\u00e8s donne \u00e0 fond sur le pont \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est du du de la moisissure, c'est du, c'est \u00e0 ce moment une sorte ouais ah voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me choque, c'est une sorte c'est un champignon qui pousse sur le bateau et puis, est pas mal des qui, sur le bateau, un champignon qui est sur le bateau qui ressemble \u00e0 une tarte aux myrtilles voil\u00e0 et on fait \u00e7a gagner. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:56) [75%] :\r\nC'est la r\u00e9ponse : non \u00e0 la guerre, il est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:01) [77%] :\r\nJe veux dire il laisse venir, mais bon, ben il s'approcher quand m\u00eame pas mal vous pas mal, alors elle existait pas vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:07) [80%] :\r\nAlors bon champignon \u00e9tait sur mon cul. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:17:10) [97%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:12) [75%] :\r\nDonc sur la poupe mais \u00e0 bas bon ou. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:17) [86%] :\r\nAlors justement une tarte aux myrtilles avec une fente au milieu non alors ce que je vous explique : oh la la, on est parti au cas a fait a tout en fait, dans ce qui s'est pass\u00e9 qu'on est parti avec Franck Cammas en course, on a eu beaucoup de vent, la nuit, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rouler une dangereux, j'\u00e9tais tout \u00e0 l'avant du bateau et un moment on a plant\u00e9 dans la vague, il m'a vu dispara\u00eetre malheureusement et non je p\u00eache l\u00e0 mais en fait j'\u00e9tais tout de suite, mouill\u00e9, apr\u00e8s on a eu le lendemain d'\u00e9normes pendant plusieurs jours, nos coll\u00e8gues a disparu, h\u00e9las, mais j'ai attrap\u00e9 une \u00e9norme tarte aux myrtilles, vous appelez \u00e7a comme \u00e7a, vous ah ben c'\u00e9tait parce que chaque fois que Franck Cammas parce que je pouvais plus barr\u00e9 je je pouvais, je barrais de Bourges Marek hein, ah oui \u00e7a et chaque fois que je rentrais un vote donne l'habitacle et j'\u00e9tais tout nu, bien s\u00fbr, sur le devant elle et, chaque fois qu'il avait de plus en plus poreux regardant ma tarte aux myrtilles, la, la, alors la dur\u00e9e totale traverser les 14 jours et donc je suis arriv\u00e9, bien s\u00fbr, \u00e0 quai avec l'eau douce de la piscine chlor\u00e9e et \u00e7a m'a tout de suite r\u00e9tabli dans le bon sens, soit la dig\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:31) [84%] :\r\nEt surtout, parce qu'on se fait du souci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:34) [94%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:35) [85%] :\r\nMais excusez -moi, juste pour \u00eatre un tout petit peu clair, donc c'est un champignon qu'on peut attraper donc Dieu \u00e0 elle, le seul etc, vous appelez \u00e7a tarte au MITI parce qu'on peut imaginer l'image que je fais, mais \u00e7a, \u00e7a oui, leur doctorat si j'appelle pas \u00e7a comme \u00e7a, Laurence, on peut vous savez, des fois dans accord un champignon, une micro hein, c'est un peu de un an, non mais de la restauration \u00e9coutez c'est dur, mais en m\u00eame temps se rend compte qu'effectivement, \u00e0 force d'\u00eatre tout le temps dans un endroit humide, enfin voil\u00e0, on voit des des choses comme \u00e7a des biscottes voil\u00e0 forc\u00e9ment tout le temps, ben dis donc vous vas de finir jour- l\u00e0 je mets de la laine \u00e0 des culottes exactement oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:11) [80%] :\r\nPartout, de la laine mes chaussures sont m\u00eame pu l'\u00eatre en laine mon t-shirt est indemne, OK, voil\u00e0 comment \u00e9viter f\u00fbt jamais d\u00e9j\u00e0 pour les autres, c'est bien, donc, et en mer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:21) [71%] :\r\nOui, faut pas \u00e9viter le niveau et le nylon a d\u00e9j\u00e0 il y a 7 plastiques dans le. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:24) [85%] :\r\nDonc c'est mouill\u00e9, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, en fait, l'Al\u00e9na oui c'est agr\u00e9able ouais \u00e7a chauffe beaucoup plus que du polyester et ce polyester souvent ben de l'accord beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:35) [86%] :\r\nVoil\u00e0 des tartes aux mots que tout le monde, a ajout\u00e9 la recette chez soi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:44) [65%] :\r\nLaura Unia. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:45) [85%] :\r\nEt \u00e0 ceux qui font la chaux en regardant le plafond ou en listant les courses pour faire des macarons et \u00e0 ceux qui font la chaux en se demandant pourquoi, et ce qu'font la chose pour la demande, ma foi, il y a ceux qui font la chaux Justin pensant au fric et ceux qui ne pensent \u00e0 rien parce que c'est path\u00e9tique. \r\nCe qui, pour faire la chaux ou se mettent \u00e0 picoler et qui s'\u00e9tonne apr\u00e8s d'accoucher d'Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:24) [97%] :\r\nEt \u00e0 ceux qui font la chose en chantant une chanson en battant la mesure en tapant du talon. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:31) [87%] :\r\nIl y a ceux qui font la chose toujours un peu distant, parce que c'est le seul moyen pour avoir des enfants, ce qui prend la chose pousse des cris violents pour que les voisins croient qu'il passe un bon moment et \u00e0 ceux qui font la chaux sans passion ni d\u00e9sign\u00e9. \r\nParce que c'est le seul truc qui fasse vraiment maigri. \r\nEt \u00e0 ceux qui font la et b\u00eatement qui sourient. \r\nBah, parce que c'est bon juste pour un bon selfie et \u00e0 ceux qui font la chose avec stylet fa\u00e7on \u00e0 la mode d'autrefois, selon les go\u00fbts de M\u00e2con et \u00e0 ce qu'il faut la chose avec des outils Womanizer ultra ou la fontaine Tinguely et \u00e0 ceux qui font la chose. \r\nAvec les yeux ferm\u00e9s pour mieux s'imaginer que \u00e7a donnait monnaie. \r\nLe cou tendu les rat\u00e9s la bagatelle. \r\nIls font la chose en par- dessus les rat\u00e9s du fruit d\u00e9fendu car tous ceux \u00e0 qui la chose ne fait rien, n'aime pas ceux \u00e0 qui la chose fait du bien, explique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:03) [82%] :\r\nJolie Laura Laura Shinya on encha\u00eene avec l'\u00e9chelle de Saffir \u00e0 Simpson, vous quitterez les mots de Luca Torrent pour la bonne d\u00e9finition mais premi\u00e8res descriptions Didier Gendreau c'\u00e9tait bulle en novembre 2017. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:18) [89%] :\r\nL'\u00e9chelle de Saffir-Simpson sert \u00e0 mesurer les filets de bave des escargots, il en faut pour tous, je t'explique, c'est assez \u00e9tonnant, et c'est le couple Williams affil\u00e9e Kimberley Simpson, les six culteurs \u00e0 Stamford donc \u00e9leveur d'escargots en Angleterre ce qui est rare, qui ont mis au point cette \u00e9chelle bien pratique, de quoi s'agit -il l'homme escargot n\u00e9 avec plein de fr\u00e8res et soeurs, c'est ce qu'on appelle un essaim d'escargots avec un N le naissain alors qu'un essaim d'abeilles n'a pas de haine \u00e0 cause de Monsanto, qui les a tous tu\u00e9 les oeufs grandit, c'est le petit escargot qu'on n'appelle pas un escargot mettent escargot d\u00e9veloppe fi\u00e8rement sa coquille, on lui donne bien \u00e0 manger, \u00e0 No\u00ebl, il faut l'abattre dans un abattoir escargot aux normes europ\u00e9ennes, sinon tu peux pas ta production, mais \u00e0 quel moment abattre l'escargot. \r\nC'est l\u00e0 qu'intervient l'\u00e9chelle de Saffir-Simpson avant la mise \u00e0 mort de l'escargot, face \u00e0 l'adore dans une ar\u00e8ne pleine \u00e0 craquer, bande de sauvages, on la femme, on dit qu'il d\u00e9gorge on l'enferme avec d'autres dans une cage et on l'arrose avec de l'eau, alors que nous, on va le bouffer avec du champagne qu'elle honte on l'arrose, on ne le nourrit pas, alors il en bave, chaque jour, on le saura le faire en paix sur un petit bout de bois graduer la fameuse \u00e9chelle de six phare Simpson, la trace de la bave atteint la graduation 5, c'est qu'il a d\u00e9gorger \u00e0 point avant il serait gluant dans l'assiette apr\u00e8s trop sec 5 c'est le bon moment pour l'abattre, alors on l'\u00e9lectrocute pour ne pas qu'ils souffrent, on sait gr\u00e2ce aux Am\u00e9ricains et leurs exp\u00e9riences sur la chaise \u00e9lectrique, un \u00eatre vivant, c'est compl\u00e8tement indolore et puis on le sc\u00e8ne il crie : c'est affreux le cri de l'escargot, c'est pire que le cri de la salade vivante que Booth, l'escargot, comme dit le scientifique Aymeric Caron en lui donne ensuite une s\u00e9pulture d\u00e9cente dans sa propre coquille entour\u00e9 de l'affection de l'ensemble du beurre et de l'pr\u00e9sent honorons la m\u00e9moire de ces escargots morts pour nos r\u00e9veillons et joyeux No\u00ebl oui je sais je suis un peu en avance mais c'est parce que j'ai j'ai faim. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:32) [68%] :\r\nDonc, on mangeait avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:39) [83%] :\r\nL'\u00e9chelle de Saffir-Simpson signifie rien d'amoureux l\u00e0- dedans, je pense, Lucas Torro bien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:44) [87%] :\r\nNon, parce que l'\u00e9chelle de Saffir-Simpson c'est une \u00e9chelle qui sert \u00e0 mesurer des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels qui peuvent \u00eatre d'une horrible violence les cyclones tropicaux, \u00e7a va de 1 sous sous range les enfants \u00e0 la cave \u00e0 5 tient une vache vient de traverser mon living-room \u00e0 la fin, c'est affreux, un cyclone tropical de force 5 1 en 2017, il y en a eu 2 de cat\u00e9gorie 5 Irma et Maria oui ce sont des noms de filles, mais rassurez -vous, \u00e7a fait longtemps qu'il y a aussi des noms masculins au cyclone, la preuve, tous les autres niveaux 5 avant avait des noms de gar\u00e7on c'est Haiyan en 2013 Dean et F\u00e9lix en 2007 Andrew en 92 Hugo en 89 et Gilbert en 88, moi je trouve \u00e7a partira Mon affreux de voir sa vie ruin\u00e9e par un cyclone qui s'appelle Gilbert est -ce que le vachement cruel, c'est un peu la double peine, quoi, c'est un peu la double quine du drame personnel, c'est un peu les 6 num\u00e9ros de l'Euromillions du c'est la merde un peu le Grand Chelem de la catastrophe quoi, c'est un peu, c'est un peu comme avoir sa vie d\u00e9vast\u00e9e par un ouragan qui s'appelle Red Bull, si vous voulez, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait mal, quoi, c'est un sujet grave, donc l'\u00e9chelle de Saffir-Simpson, c'est pour cela que je vous propose plut\u00f4t l'\u00e9chelle de voix, soit nous il y a une \u00e9chelle qui permet de mesurer l'intensit\u00e9 fribourgeoise d'un instant plus \u00e9lev\u00e9, plus l'instant et fribourgeois, \u00e7a va de 1 \u00e0 10 \u00e0 un, vous \u00eates en Chine le premier fromage qui pue est \u00e0 12000 kilom\u00e8tres \u00e0 3 vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 5, vous \u00eates dans le sud de la France, il y a des gens qui chantent \u00e7a se rapproche \u00e0 9 vous \u00eates \u00e0 Buhl alors c'est quoi le 10 de l'\u00e9chelle vos sonnant s'de l'\u00e9chelle de l'intensit\u00e9 fribourgeoise main 10 c'est quand vous \u00eates au milieu du village de gruy\u00e8re, vous venez de vous taper une fondue tout vacherin pendant l'car du Gott\u00e9ron qui d\u00e9passe, puis il y a 55 armaillis qui chante le grand d\u00e9bat c'est en en train de vous tatouer une poire Abbott si sur la fesse ben l\u00e0 vous \u00eates \u00e0 10. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:42) [83%] :\r\nEt enfin \u00e0 cette \u00e9chelle de Saffir-Simpson d\u00e9crite par Marc donnait monnaie \u00e0 l'\u00e9chelle de Saffir-Simpson est une \u00e9chelle internationale qui d\u00e9termine la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:49) [89%] :\r\nQuelle hauteur il faut fixer les urinoirs dans les toilettes, homme en fonction des pays et continents parce qu'on sait que les Su\u00e9dois sont d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, plus grand que les Siciliens rien, donc il faut placer les appareils l\u00e9g\u00e8rement plus haut cette \u00e9chelle d\u00e9termine aussi l'\u00e9cartement des urinoirs \u00e0 quelle distance lat\u00e9rale, il faut les placer l'un de l'autre, qui d\u00e9pend aussi de la sensibilit\u00e9 propre de chaque pays, chaque culture est -ce que par exemple, 2 hommes qui font pipi c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te dans les toilettes d'un restaurant,M. que leurs \u00e9paules se touchent, \u00e7a d\u00e9pend des cultures et de la sensibilit\u00e9 propre de chaque homme moi personnellement quand je fais pipi dans les toilettes publiques comme distance avec le gars qui \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, j'aime bien qu'il y a environ un kilom\u00e8tre, un kilom\u00e8tre et demi oui bon d'accord, c'est qu'\u00e0 20 centim\u00e8tres, \u00e7a me tant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:30) [67%] :\r\nPar \u00e7a, tente sa motrice. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:34) [90%] :\r\nNon mais c'est toujours ce moment critique hante le moment o\u00f9 on d\u00e9fait sa braguette et sorti son instrument et le moment o\u00f9 on commence \u00e0 faire pipi, il y a un petit temps de latence et on sait que l'autre l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:45) [92%] :\r\nEt et vous vous faites pareil. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:48) [88%] :\r\nEt si \u00e7a dure trop longtemps, ce temps de latence, on se dit mais il fait quoi et le pire c'est que si, pendant ce temps de latence avant qu'il commence \u00e0 faire pipi, le gars \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, il tourne la t\u00eate vers vous et il vous regarde s'il y a des non- dits dans les urinoirs il y a des r\u00e8gles et une de ces r\u00e8gles et que 2 hommes qui pisse lors la \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre, ils connaissent pas, ils se regardent pas, chacun doit \u00eatre concentr\u00e9, Messiaen, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous d\u00e9fait sa braguette, ensuite, il se passe rien pendant 15 secondes et apr\u00e8s ils vous regardent, mais \u00e7a c'est des cauchemars pendant une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:19) [91%] :\r\nSemaine c'est tr\u00e8s dur de temps \u00e0 la bonne chance \u00e0 tous les hommes oui, on est avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:25) [80%] :\r\nIl s'est enfin comme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:30) [94%] :\r\nApr\u00e8s lui, les infos et la suite et fin du Best of de cette semaine je. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:35) [80%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:40) [90%] :\r\nIl est midi, vous \u00eates branch\u00e9s sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:44) [79%] :\r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:46) [93%] :\r\nLe groupe Pilatus conteste la d\u00e9cision du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res d'interdire toutes ses activit\u00e9s en Arabie Saoudite et dans les \u00c9mirats arabes unis pour Berne Pilatus n'aurait pas annonc\u00e9 certaines de ses activit\u00e9s qui constituerait un appui logistique aux forces arm\u00e9es contraire donc \u00e0 la loi suisse l'avionneur de Suisse centrale veut porter ce cas devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral et il a annonc\u00e9 ce matin, dans un communiqu\u00e9, car selon sa direction, l'entreprise n'a failli \u00e0 aucune de ses obligations comme le pr\u00e9cise Oscar, pr\u00e9sident du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:21) [91%] :\r\nEt puis mais alors qu'drague maintenant, oui, je n'ai pas chang\u00e9 de vie depuis l'Automne dernier, je l'ai dit \u00e0 l'\u00e9poque Pilatus, \u00e7a fait tout juste je suis affirmatif, nous pouvons le point quand vous lisez le communiqu\u00e9 de presse du des phases c'est not\u00e9 qu'il y a des indices que Pilatus n'a pas d\u00e9clar\u00e9 les choses correctement, c'est une connerie, en fait, on peut tr\u00e8s clairement d\u00e9finir ce qu'on a le droit de faire ou pas, et maintenant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral doit statuer, car le DFAE ne sait plus lui- m\u00eame ce qu'il en est exactement bon Subra obtention russe. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:48) [94%] :\r\nDes propos recueillis par nos coll\u00e8gues de la SRF la Haut commissaire des Nations unies aux droits de l'homme l'a affirm\u00e9 ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, les principales institutions et l'\u00e9tat de droit au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rod\u00e9es \u00e0 Michelle Bachelet pr\u00e9sent\u00e9 devant le Conseil des droits de l'homme, son rapport sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, \u00e9voquant un risque de repr\u00e9sailles et de r\u00e9pression pour les manifestants, elle a relev\u00e9 le fait que la force excessive et meurtri\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises contre des sont \u00e9galement des, des, des tensions arbitraires, des tortures, des disparitions forc\u00e9es \u00e0 Caracas, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9fute cat\u00e9goriquement toutes ces all\u00e9gations, les dizaines de suicides \u00e0 France T\u00e9l\u00e9com, sont -ils dus \u00e0 l'entreprise, 10 ans plus tard, le tribunal correctionnel de Paris doit r\u00e9pondre \u00e0 cette question complexe dans un proc\u00e8s in\u00e9dit qui dure depuis 2 mois, Alexandra B on vous rejoint en Direct de Paris alors cet apr\u00e8s- midi, la parole est \u00e0 l'accusation. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:42) [92%] :\r\nOui, un proc\u00e8s in\u00e9dit parce qu'on parle de harc\u00e8lement moral institutionnel sans qu'il y ait forc\u00e9ment de lien Direct entre auteurs et victimes, c'est au tour des procureurs, donc de pr\u00e8s hanter leur r\u00e9quisition cet apr\u00e8s- midi et, de l'avis des observateurs, difficile de savoir quel sera le ton de l'accusation, car les 2 magistrates se sont montr\u00e9s jusqu'ici tr\u00e8s discr\u00e8te, il va falloir prouver qu'une politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de d\u00e9stabilisation des employ\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 mise en place par la direction de France Telecom. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:10) [92%] :\r\nAlors, en tout cas c'est la conviction des des plaignants, l'un des avocats parlent d'un immense accidents du travail, du travail, organis\u00e9 par l'employeur. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:18) [92%] :\r\nOui \u00e0 la barre, se sont succ\u00e9d\u00e9s 39 parties civiles dont des familles de 19 suicid\u00e9, une femme dont le p\u00e8re s'est immol\u00e9 par le feu en 2011, sur le Parking de France T\u00e9l\u00e9com a eu ces mots terribles sa mort, c'est la r\u00e9ussite de leur objectif \u00e0 l'\u00e9poque, France Telecom visait 22000 d\u00e9parts volontaires sur 100000 employ\u00e9es, mais la direction aurait mis la pression pour les pousser \u00e0 partir, ce qu'elle nie, ce sera d'ailleurs autour de la d\u00e9fense d\u00e8s lundi de plaider la cause de ces dirigeants assis dans le box. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:48) [91%] :\r\nAlexandra Ben en Direct de Paris merci ce proc\u00e8s se poursuit donc jusqu'au 11 juillet ce nouveau bras de fer pour Matteo Salvini devant l'en paix 12 \u00e0 apr\u00e8s le 6 mois que cette fois c'est un voilier qui insiste pour d\u00e9barquer sur cette \u00eele, les 54 migrants qu'il a secourus au large de la Libye, ce voilier affr\u00e9t\u00e9 par le collectif de gauche et d'extr\u00eame gauche m\u00e9diterran\u00e9en est arriv\u00e9 la nuit derni\u00e8re \u00e0 la limite des eaux territoriales italiennes Matteo Salvini, ministre de l'Int\u00e9rieur a lui sign\u00e9 un d\u00e9cret dans la soir\u00e9e, lui interdisant de p\u00e9n\u00e9trer dans ses eaux italiennes, un artiste de rue de Hong Kong s'est formellement, lui, le 1er manifestant antigouvernemental \u00e0 \u00eatre inculp\u00e9 depuis le d\u00e9but des protestations, il y a pr\u00e8s d'un mois maintenant, il est officiellement accus\u00e9 d'agression contre un policier et d'atteinte \u00e0 l'ordre public, cet activiste que connut surnomm\u00e9 le peintre est \u00e2g\u00e9 de 31 ans et et il est actuellement en d\u00e9tention, il risque 10 ans de prison en athl\u00e9tisme, maintenant, la championne d'Europe en titre du 400 m\u00e8tres et L\u00e9a Sprunger sera l'une des t\u00eates d'affiche de la 42\u00e8me \u00e9dition du meeting Athletissima ce soir au stade de la Pontaise \u00e0 Lausanne, la Vaudoise, dont le d\u00e9but de saison a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par une blessure au dos ambitionne un chrono sous les 55 secondes 40 qui sont la limite pour les Jeux de Tokyo L&H pour une guerre qui a surtout ax\u00e9 sa pr\u00e9paration en vue des championnats du monde 2019 de Doha, fin septembre, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:12) [86%] :\r\nJ'avais des lacunes, puis du retard dans plus ou moins tous les domaines, donc qu'on est reparti avec une base plus lactique pour pouvoir tenir mieux les fins de course repris un peu aussi la vitesse, ce qui me manquait et puis on reconstruit vraiment depuis en bas, alors pourquoi pas des miracles en 2 semaines, donc il faut il faut du temps et puis le temps journ\u00e9e donc, donc voil\u00e0, chaque saison est diff\u00e9rente cette ann\u00e9e, c'est un, c'est un nouveau challenge, j'en ai tr\u00e8s vite en eaux tr\u00e8s vite en bas et il faut \u00eatre patient et et surtout croire en France et capacit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:40) [82%] :\r\nBon, une de vos grandes forces \u00e9tait justement de ne jamais \u00eatre bless\u00e9s, comment on g\u00e8re cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:45) [91%] :\r\nLes premiers soucis de de sant\u00e9 arrive ben \u00e7a fait partie du du sport de haut niveau, je sais, pour l'instant, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9, j'\u00e9tais tr\u00e8s chanceuse, apr\u00e8s je suis actuellement tr\u00e8s tr\u00e8s bien entour\u00e9 avec mon staff m\u00e9dical, que ce soit en Suisse on en Hollande, donc \u00e7a me panique pas parce que je sais que je me suis tr\u00e8s vite de nouveau sur pied, j'ai d\u00fb apprendre \u00e0 me faire mal aussi sur sur des entra\u00eenements alternative sur le sur le v\u00e9lo, par exemple, donc c'\u00e9tait une nouveaut\u00e9, mais je pense que je l'ai assez assez g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:12) [92%] :\r\nL&H pour guerre aux c\u00f4t\u00e9s de Caroline R\u00e9mond, coup d'envoi de ce meeting international \u00e0 19 heures Athletissima \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information et sur RTS 2 et puis \u00e0 Wimbledon, une seule Suissesse en lice aujourd'hui vers 14 heures Viktoria Golubic fera face \u00e0 l'Ukrainienne d'Asiana Yastremska la m\u00e9t\u00e9o avec du soleil sans partage cet apr\u00e8s- midi, des temp\u00e9ratures de 29 \u00e0 32 degr\u00e9s sur le plateau 33 en Valais lu soleil encore demain matin avant d'arguer de nuages et d'orages localement forts en soir\u00e9e dimanche du soleil en pleine des nuages sur les reliefs, avec des averses ou des orages, il fera plus frais de 25 \u00e0 28 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:52) [87%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la maison de la t\u00eate de Moine \u00e0 Belley et ses visites de fromagerie. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:58) [92%] :\r\nInfo trafic RTS prudence si vous circulez sur l'autoroute Vevey Fribourg on signale des objets sur la chauss\u00e9e entre le tunnel d'Avery et recense en direction de Fribourg, sur l'axe Yverdon Berne une remorque s'est renvers\u00e9 sur la voie de gauche et perturbe fortement le trafic entre Morat et l'\u00e9changeur de Chi\u00e8tres en direction de Berne, enfin, sur l'axe Lucerne Kia Soul, un bouchon de 2 kilom\u00e8tre s'est form\u00e9e \u00e0 l'approche de l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, ce qui correspond \u00e0 une vingtaine de minutes d'attente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:37) [86%] :\r\nD'une fid\u00e9lit\u00e9 sans faille, les Dicodeurs sont l\u00e0 toute l'ann\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 inclus \u00e9videmment avec des semaines de Best of, tant celle qui se termine ici, dernier jour du pass\u00e9 jusqu'\u00e0 midi et demi, un sous, alors, septembre 2017 tout de suite, nous \u00e9tions \u00e0 rue dans le District de la Gl\u00e2ne fribourgeoises les Dicodeurs jouait avec le conseiller d'\u00c9tat, Georges Godel, Marc monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:00) [87%] :\r\nGeorges Godel bonjour, bonjour, j'ai quelques questions intelligentes \u00e0 vous poser d'autres points de second mais oui, non, pas de commentaire si vous. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:09) [92%] :\r\nJ'ai lu le dossier de presse, qu'on a re\u00e7u avec plein d'articles sur vous d'accord donc vous \u00e9tiez paysan \u00e0 la base et vous avez connu plusieurs \u00e9checs en politique avant d'\u00eatre \u00e9lu, mais vous avez d\u00e9clar\u00e9 dans la presse \u00e0 propos de ses \u00e9checs, il faut jamais se laisser abattre, est ce que c'est une philosophie que vous partagez avec vos b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:36:28) [83%] :\r\nMais je l'ai dit sa vraie. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:29) [86%] :\r\nA, bien s\u00fbr, je sais pas, il faut savoir perdre pour mieux rebondir exactement, vous \u00e9tiez ministre de l'environnement, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:35) [89%] :\r\nLe d\u00e9but, on vous a demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, elle \u00e9tait la derni\u00e8re mesure personnel que vous aviez prises pour m\u00e9nager l'environnement et vous avez r\u00e9pondu l'achat d'un v\u00e9lo pour le d\u00e9partement, c'est parfaitement exact : est ce que vous avez d'autres projets pharaoniques. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:36:47) [89%] :\r\nComme \u00e7a, mais je vais parler d\u00e9voil\u00e9 sur les ondes, accord. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:52) [98%] :\r\nC'est pour la prochaine l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:54) [88%] :\r\nOk apr\u00e8s vous \u00eatre oppos\u00e9s au projet de poser une antenne sur le Mol\u00e9son qui une antenne maintenant qui est pos\u00e9e, mais vous avez -vous vous avez vous \u00eates oppos\u00e9 vous en 2011 je suis ouvert \u00e0 la discussion mais ce dont j'ai envie, c'est d'\u00e9couter ou les Maurer, \u00e7a c'est quelque chose dont vous parlez en th\u00e9rapie \u00e7a d'avoir envie. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:37:10) [84%] :\r\nLe Farley ou en fait. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:13) [77%] :\r\nC'est juste, mais j'ai dit \u00e0 les Maurer mais \u00e9coutez moi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:16) [92%] :\r\nD'accord, elle a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 propos de la chapelle de Vel oui, donc vous avez autoris\u00e9 la construction alors que c'\u00e9tait ill\u00e9gal, vous avez d\u00e9clar\u00e9 en 2011 dans la libert\u00e9, c'est vrai, je savais que c'\u00e9tait hors la loi, il faut \u00eatre clair, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut prendre des d\u00e9cisions, j'ai d'oui, juste une question : si je me fais arr\u00eater par un policier fribourgeois parce ce que je roule \u00e0 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le pont de la peau, il y a et que je lui dis, monsieur l'agent, je savais que c'\u00e9tait hors la loi, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut prendre des d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:37:48) [90%] :\r\nEst ce que je pourrais avoir un rabais sur la facture, un r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:37:52) [77%] :\r\nFrance non pas de faveur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:54) [89%] :\r\nD'accord, dans la libert\u00e9, du 22 octobre 2011 on vous demander quel a \u00e9t\u00e9 votre secret pour \u00eatre \u00e0 l'aise, vous avez r\u00e9pondu je reste moi- m\u00eame, c'est vrai que j'ai un Style un petit peu carr\u00e9 mais je n'ai jamais essay\u00e9 de me donner un genre juste oui mais vous pensiez pas \u00eatre cr\u00e9dible en travelo comme. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:08) [74%] :\r\nBien qu'elle se disait au Caire. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:38:16) [92%] :\r\nOn vous a demand\u00e9 quel \u00e9tait votre point fort et votre point faible mais vous avez d\u00e9clar\u00e9 : je vous cite mon point fort, c'est la franchise et mon point faible, c'est le m\u00eame oui exact \u00e7a doit pas \u00eatre facile d'avoir plus d'id\u00e9es apr\u00e8s un mot. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:34) [75%] :\r\nMais \u00e7a quand il se nouera il boit de l'eau Georges Golden. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:40) [90%] :\r\nUn d\u00e9put\u00e9 PDC a d\u00e9clar\u00e9 de vous en 2006 \u00e9lus dans la libert\u00e9 sous couvert d'anonymat, je cite, hein, ce n'est pas quelqu'un que je qualifierai d'intellectuel \u00e0 votre propos, donc il a une grande Intelligence pratique et il saura compenser ses d\u00e9ficiences par son enthousiasme, mais j'aimerais tellement avoir des vrais amis comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:38:57) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:59) [80%] :\r\nCas a d\u00e9clar\u00e9 \u00e7a avec la un radical, vous savez qui c'est oui, on ne citera pas, hein, ok, oui, il est mort dans dans le bon ordre, il tellement mais il \u00e9tait brillant. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:07) [93%] :\r\nD'accord, vous avez rempli le questionnaire quoi peut faire des erreurs exactement inqui\u00e8te des questions plus personnelles, vous avez rempli le questionnaire de j'aime, j'aime pas des Dicodeurs \u00e9crit \u00e0 propos des loisirs, je n'aime pas beaucoup les vacances baln\u00e9aires, mais si on m'invite, je viens avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:22) [80%] :\r\nMais c'est vrai c'est Madame Tour\u00e9 en m'invite, je pense que je dirais oui. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:27) [79%] :\r\nC'est en fait ce que vous n'avez pas ces pay\u00e9 quoi, on a encore sont toutes Gaudel de. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:34) [88%] :\r\nEn amour, dans la classe, amour, vous avez dit je cite ce que j'aime, c'est dans l'amour, ma famille et mes proches le travail bien fait, les gens parlent avec eux \u00e9coutez leurs probl\u00e8mes et l'engagement dans un club service \u00e0 RFEC passe- partout. \r\nDonc on parle bien d'amour l\u00e0 je veux dire, mais \u00e7a se passe comment l'amour avec un club servi. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:39:54) [85%] :\r\nJuste pour visualiser ce que terre 12 jamais fait vous expliquerai apr\u00e8s l'\u00e9mission web alors que je me r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:00) [94%] :\r\nEn ce qui concerne l'argent, vous n'aimez pas, je cite, jeter l'argent par les fen\u00eatre de l'int\u00e9rieur vers l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:05) [87%] :\r\nJuste d'accord donc l'ext\u00e9rieur vers l'int\u00e9rieur, \u00e7a vous g\u00eane pas, \u00e7a marche, parce que je fais, je fais une vir\u00e9e chez moi la semaine prochaine \u00e0 terre \u00e0 terre, vous invitent volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:18) [87%] :\r\nAvec plaisir enfin derni\u00e8re question en culture, c'est pas une question en culture, vous dites : j'aime les fanfares et les choeurs mixtes, qui sont le ciment social entre les g\u00e9n\u00e9rations, moi \u00e7a me touche veux dire \u00e7a faisait ainsi son mais oui j'ai l'impression n'entende mon fils de 16 ans la semaine pass\u00e9e encore en 2 albums de rap qu'il \u00e9coute et il me disait : tu sais papa les fanfares et le choeur mixte, c'est le ciment social hante les g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:39) [75%] :\r\nVotre fils, c'\u00e9tait tr\u00e8s intelligent, mais comme moi et comme vos jours merci. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:40:43) [76%] :\r\nEh bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:50) [90%] :\r\nNeuch\u00e2tel sur le bateau du m\u00eame nom avec le fantastique S\u00e9bastien Jacobi, plus de 80 printemps, ancien porte- parole des CFF, il est question de la langue Gabart 3 r\u00e9ponses dont la bonne donn\u00e9e par Nathana\u00ebl Rochat, nous \u00e9coutons d'abord rechignent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:06) [89%] :\r\nLa particularit\u00e9 de la langue Cavard c'est elle combine paroles et gestes ce qui en fait est une langue assez complexe et tr\u00e8s peu utilis\u00e9 parce qu'impraticables par tous les sourds-muets les manchots et ceux qui ne savent toujours pas danser la Macarena oui la Macarena non pas \u00e7a fait 30 ans qu'elle pourrait toutes les f\u00eates de mariage alors le type qui n'arrive toujours pas \u00e0 aligner l'encha\u00eenement, je me demande si sa coordination lui permet au moins de se laver les dents le matin sans s'envoyer la brosse dans l'oeil, moi je connais un mot en langue des signes, c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s radiophonique ou s'en l'air, voil\u00e0 le pouce lev\u00e9 qui se traduit donc par prenez -moi dans votre voiture, emmenez -moi jusqu'\u00e0 la civilisation, soyez sympa, j'habite le Jura j'habite un mot que les CFF n'ont toujours pas d\u00e9couverts. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:46) [74%] :\r\nH\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:49) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire tout \u00e7a, le pouce lev\u00e9, oui, vous l'avez compris l'auto- Stop, \u00e7a me conna\u00eet de ma vie, j'ai fait plus souvent de l'auto- Stop, que je ne me suis pass\u00e9 le fil dentaire vous humour c'est un peu d\u00e9gueulasse mais j'arrive pas atteint les dents du fond, c'est pas pratique, puis \u00e7a m'ennuie de faire \u00e7a, c'est franchement donc l'auto- Stop, puis devenue une pro c'est tout un art savoir- faire assez piti\u00e9 sur le bord de la route, comme un chien qui attend sa ma\u00eetresse dans le froid \u00e0 la porte d'un magasin mais pas trop piti\u00e9 non plus comme un chien qui attend sa ma\u00eetresse dans le froid \u00e0 la porte du magasin mais mouill\u00e9 que s'il rentre dans la voiture, il tue les si\u00e8ges en cuir et l'odeur, \u00e0 jamais, et puis l'auto- stoppeur pro il faut que vous le sachiez amis automobilistes qui nous \u00e9coutent et il sait reconna\u00eetre pourquoi les conducteurs ne s'arr\u00eatent pas ceux qui n'en ont pas envie, ce qui ne vont pas plus loin et ceux qui font croire qu'ils ne vont pas plus loin parce qu'ils n'en ont pas envie ceux -l\u00e0 on les rep\u00e8re assez vite, hein, c'est la m\u00eame t\u00eate que les gens qui font semblant d'\u00eatre d\u00e9go\u00fbt\u00e9 par ce qui ne passe pas une ville dentaires mais qui ne le font pas, non plus, et toc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:02) [95%] :\r\nNathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:03) [83%] :\r\nLe Cabba du qu'on parle dans le Caucase c'est une langue qu'on cause dans le Caucase, oui, c'est dans le Caucase qu'en cause Camara, hein, c'est c'est du Land dont la particularit\u00e9, c'est qu'elle est compos\u00e9e de 40 ans l'\u00eatre seulement 2 voyelles pour 43 consonnes, c'est aussi pour \u00e7a que cette langue, surnomm\u00e9 le suisse allemand du Coca. \r\n43 conscient pour voyelles voyez oui c'est un dr\u00f4le de rations ce doit \u00eatre bizarre j'ai chez eux ignore s'il joue au jeu de France 2 les chiffres et les lettres, et si la France doit \u00eatre bizarre consonne consonne consonne consonne voil\u00e0 sinon qui manque dans l'alphabet, ce qu'on vous aide quand \u00e7a \u00eatre, je l'ai dit je sais pas comment ils se prennent pour leur 45, sans l'\u00eatre parce que les sont au bout d'un moment as l'impression d'avoir fait le tour, 26 lettres, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal je trouve que c'est assez mais 45, \u00e7a fait beaucoup dans mon je vois pas ce que tu peux ajouter comme son essay\u00e9, hein, j'ai \u00e9t\u00e9 quand j'arrive \u00e0 AZ W, X, Y, Z je sais plus trop quoi inventer comme je sais pas mais c'est si c'est pas IAM ne j'ai plus d'id\u00e9es dans ce n'est pas comment ils ont fait pour avoir 40 l'\u00eatre et puis surtout que 2 voyelles et c'est m\u00eame pas Oyo et ces gens ont des massacres du coup dans la chanson, un hasard Tintin par- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:29) [73%] :\r\nAh l\u00e0 de couples beaucoup plus \u00e0 cause de nous voir nous allons que Born \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:38) [99%] :\r\nPascal Vincent oui. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:44:39) [86%] :\r\nLa langue Chabahar est une langue parl\u00e9e par les Indiens de la tribu toupie du Sud-Est de la for\u00eat amazonienne assez rudimentaire du point de vue grammaire, elle poss\u00e8de une particularit\u00e9 que tout le mot vit pourtant pas aux Indiens toupie si dans la langue \u00e0 Barda les voyelles sont importantes, les consonnes primordial, les sons gutturaux incontournable les postillons sont \u00e9galement \u00e0 prendre en compte si on veut bien la ma\u00eetriser et alors un si pla\u00e7ait sur la joue droite de son interlocuteur en fin de phrase place tout son contenu en mode futur. \r\nPour le pass\u00e9, c'est la joue gauche qu'il faut viser un postillon pile entre les 2 yeux pour le pr\u00e9sent et alors en gros la vio sur le froid d\u00e9clare final \u00e0 une phrase suivre le fil de la conversation n'est pas toujours facile, parce que, au bout d'un moment, il peut y en avoir beaucoup de fil si vous voyez l'image et il est temps, oui, tr\u00e8s facile de boire les mots de celui qui nous parle le gars n'a pas forc\u00e9ment besoin d'\u00eatre passionnante, le tout est de ne pas se noyer dans un flot de paroles voil\u00e0 point final, j'ai envie dire mais je sais pas trop \u00e0 qui je vais m'a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:57) [91%] :\r\nOn est \u00e0 la radio seront. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:46:03) [77%] :\r\nIls parlent tous comme des animaux de toutes les cha\u00eenes se parlent mal de mes les je sais pas ce qu'il faut, mais je suis plus qu'un \u00e0 image Voeckler peut-\u00eatre \u00e0 la main qu'ils marche mais quand il \u00e7a va, faudrait peut-\u00eatre cass\u00e9 les cas d'une fille qui Louvre ce serait anormal, donc m\u00eame si tu mal je sais qu'au fond tu as compris, sans quoi, un jour peut-\u00eatre, \u00e7a changera balance ton cours donc, laisse -moi te. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:46:46) [83%] :\r\nJe passerai sont pas les gens. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:46:55) [76%] :\r\nM\u00e9mo fut baisse pas assez b\u00eates pour une fille dr\u00f4le c'est pas s'il \u00e9tait pas on est enfin \u00e7a aide Turpin c'est quoi, j'ai \u00e9crit rien pour toi, le plus beau des laisse -moi, je suis. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:47:19) [91%] :\r\nPourriez. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:47:46) [86%] :\r\nUn jour peut-\u00eatre, \u00e7a changera, il y a plus de respect dans la rue, tu sais tr\u00e8s bien quand abuses balance ton coup. \r\nBalance ton. \r\nLaisse -moi attachant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:41) [89%] :\r\nElle est formidable, elle est \u00e0 l'affiche du Pal\u00e9o le 26 juillet prochain sur la premi\u00e8re Angel bien s\u00fbr ce titre balance quoi et on termine cette semaine de Best of avec sketchs. \r\nQu'est -ce qu'une \u00e0 fangeux alors apr\u00e8s que ce \u00c9ric Constantin qui va interpr\u00e9ter lui- m\u00eame aussi avec la complicit\u00e9 de Laura Genia et Martenet monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:02) [92%] :\r\nAlors nous voil\u00e0 en Direct du Pal\u00e9o Festival de Nyon avec un jeune groupe de roman, pr\u00eat \u00e0 tout faire p\u00e9ter sur la sc\u00e8ne de la salut les gars, alors tout d'abord, comment s'appelle votre groupe Alphand ouais cool, c'est bien et pourquoi est -ce que vous vous appelez comme \u00e7a je suppose que \u00e7a a une signification. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:49:20) [84%] :\r\nCarr\u00e9ment Wayne Alphonse un sabre orientale qui alarme courb\u00e9 ou la courbe quoi, \u00e7a veut dire que notre musique, elle est, elle est tranchant comme un sabre, qui est une lame courb\u00e9e moi et aussi parce que moi j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:49:36) [74%] :\r\nOpinel comme nom de groupe le d\u00e9bat, on les autres ils ont patins le et pour elle, je mets bien quoi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:43) [92%] :\r\nEt pourquoi un nom \u00e0 connotation orientale. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:49:46) [85%] :\r\nOn a beaucoup d'influence oriente doit en a beaucoup comme \u00e7a, ouais enfin comme le rite Andorre il prend exemple sur le poulet, Satie et aussi, mais \u00e7a c'est de la nourriture, ouais, mais on a un groupe vachement influenc\u00e9e par ce qu'on mange. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:49:59) [81%] :\r\nEt aussi, j'\u00e9cris une chanson qui s'appelle fait- on pas toucher les autres n'a pas de temps voulu. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:08) [91%] :\r\nJe vois, je vois \u00e7a et et quel est votre Style musical. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:50:11) [86%] :\r\nSimplement, moi je dirais qu'on fait du m\u00e9tal symphonique fusion ragga me fit. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:50:16) [83%] :\r\nOui, j'adore les me filme au nom de la d'ores et me. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:50:19) [70%] :\r\nRuud \u00e7a hardcore mais exigeant. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:50:23) [82%] :\r\nOuais, exigeant d\u00e9j\u00e0 et vous dites que la sc\u00e8ne, c'est vraiment l'endroit o\u00f9 vous vous sentez le mieux avec Morlaix quand m\u00eame maintenant la sc\u00e8ne, c'est bien, mais dormir c'est mieux non non c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:50:35) [84%] :\r\nJe suis oui l\u00e0 la c'est, c'est, comme je dis souvent assez simplement vraiment le monde de la catharsis s'o\u00f9 notre \u00e9go vole en \u00e9clats au b\u00e9n\u00e9fice de la musique transcendantal qu'on partage en communion avec notre public alter \u00e9go. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:50) [79%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:53) [92%] :\r\nOui, bien, on a presque fini cette interview sans conna\u00eetre votre nom, les gars, je vous laisse vous pr\u00e9senter pour que nos auditeurs vous connaissent un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:51:00) [91%] :\r\nAlors moi je suis chanteur du groupe, je m'appelle Julie dehors si je ne vois pas mais j'ai des origines vachement parce que ma m\u00e8re est une vraie citadine et mon p\u00e8re vient de Carouge. \r\nTous mes influences vachement diversifi\u00e9e, je suis un un vrai citoyen du monde quoi. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:51:18) [83%] :\r\nBon, moi je m'appelle Darius sort enfin en hommage au journaliste oui d'ailleurs j'ai 4 fr\u00e8res et soeurs Romaine Jean Catherine et. \r\nBon, je suis valaisan d'origine aujourd'hui j'habite Martine et toujours de la guitare, du piano et des d\u00e9fauts en m\u00eame temps d'ailleurs, nombre de j'adore le plus \u00e0 la main droite et j'ai l'oreille absolue au revoir laur\u00e9ate. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:40) [82%] :\r\nSalut, c'est rare, \u00e7a, tu peux me dire quelle note je chante la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:43) [70%] :\r\nL\u00e0 \u00e7a \u00e7a et bien vite la la \u00e7a \u00e7a arr\u00eat mais di\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:54) [88%] :\r\nOh, merci les gars, oui, on a vraiment envie d'd\u00e9couvrir votre musique ce soir sur la sc\u00e8ne principale Alphand. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:51:59) [83%] :\r\nJohn on sera aussi au coude Alain Morisod samedi soir prochain. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:52:03) [89%] :\r\nAvoir pr\u00e9sent\u00e9 notre projet de com\u00e9die musicale adapt\u00e9e de la s\u00e9rie Cars not. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:52:09) [89%] :\r\nSant\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:52:10) [86%] :\r\nEt \u00e0 samedi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:16) [59%] :\r\nCahiers Gunners Mark Toner Laura Unia. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:52:19) [90%] :\r\nBonjour, Docteur bonjour Monsieur Amstutz avait on avait rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:24) [88%] :\r\nNon, non, non, je suis pass\u00e9 par, je me suis dit que je j'allais faire vous faire hein. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:52:30) [79%] :\r\nSix coucou si j'aurais si gentil que la chauss\u00e9e \u00e0 Lyon, vous avez apport\u00e9 un bouquet de fleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:36) [87%] :\r\nUn oui vous avez non non c'est pas elle est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:52:41) [87%] :\r\nLaura ah non, ah non, Laura si son apr\u00e8s- midi de cong\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:45) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:52:50) [84%] :\r\nPardonnez -moi, mais le bouquet de fleurs, c'\u00e9tait pour pour cette oui non non mais enfin voil\u00e0, non mais oui je louais non laissez, laissez moi je, je lui transmettrai abats oui, non, non, non, enfin je j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le lui donner moi m\u00eame, alors que c'\u00e9tait oui je comprends bien, dites Monsieur Amstutz j'ai un patient qui s'est d\u00e9command\u00e9 comme vous \u00eates l\u00e0, vous voulez que je jette un coup d'oeil, abondant, bon on, off, mais je ne leur vite fait \u00e0 un petit contr\u00f4le de routine, bon ben d'accord, alors tr\u00e8s bien install\u00e9, vous me Serge merci les fleurs, je joue sant\u00e9 Brown a m\u00eame, je vais les garder pour moi, \u00e9tait pas non, non, je m'inqui\u00e8te, alors elles il ouvrait la bouche que je mette coton. \r\nAlain alors comment elles vont ses petites dents, elles vont bien, ou bien alors il y a, regardez la bouche ouverte d'un monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:48) [74%] :\r\n\u00e0 Europe 1 et c'est un voil\u00e0 est -ce moral alors dont alors au \u00e0 que vous proposent que sous la vue hein et voil\u00e0 je je vois qu'il y a une inflammation des dons, monsieur, monsieur, c'est tout rouge, \u00e7a vous g\u00eane pas, \u00e0 20 froidement vous me dites que vous l\u00e0, vous voulez vendre votre 21, une petite nouvelle voil\u00e0, voil\u00e0, c'est, c'est l\u00e0 un oui oui, comme une petite g\u00eane un petit oui oui oui \u00e0 bah. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:54:27) [77%] :\r\nAh, la force, forc\u00e9ment, forc\u00e9ment, monsieur, m\u00eame chose : vous avez une une Alphonse, l\u00e0, je ne crois une une Alphand, je cite, une excroissance dedans, pas \u00e0 proprement parler une danse surnum\u00e9raires, mais c'est ce qu'on appelle une excroissance plus Miguel c'est votre dedans qui fait une autre petite dans fou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:44) [73%] :\r\nConstruisez fusill\u00e9s pour rien, pardon, pardon pendant v\u00e9hicules croulent plus vielle oui oui puis Kusmi viennent isra\u00e9lienne pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:57) [83%] :\r\n\u00e0 on abat sobre, c'est, c'est c'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:55:02) [78%] :\r\nFaut juste la rabot\u00e9 pour qu'elle vous g\u00eane pas tard vous la robe mauve et vous tous, oui, oui oui messieurs dames tout rond, on fait \u00e7a m'a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:11) [86%] :\r\nNon, ben oui, ben vengeance vers ailleurs ont vu oui, bon alors c'est c'est c'est c'est parti Monsieur Amstutz un ouvrez bien bien. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:55:21) [82%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 ouvrir un vrai ouvrez encore. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:55:26) [94%] :\r\nL\u00e0 je vais juste vous faire une petite anesth\u00e9sie locale, \u00e7a va vous endormir aussi la langue \u00e0 s'. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:55:32) [75%] :\r\nOr et ouvrez grand. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:55:38) [86%] :\r\nAttention je pique \u00e0 la c'est ce qu'on appelle de l'anesth\u00e9sie Express. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:55:46) [72%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:47) [84%] :\r\nVous savez, vous allez en faire quelque chose, bonjour pour tr\u00e8s bien alors je vais commencer, attention je vous mais la Suisse est un. \r\n\u00e7a va nous sommes tous. \r\nAu au, au nom du Turc que vous- m\u00eame avou\u00e9 avoir excusez -moi monsieur le souci, j'ai gliss\u00e9 avec la presse, je vais et l'arbre, du coup, je vous ai fait un trou dans la langue, or je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 l\u00e0 ce mauve va voir grave revers de voler une petite foule oui, attendez, je remets la su \u00eatre aurait oui mais vous avez rien senti, forc\u00e9ment, vous avez la langue Monsieur Amstutz mais l\u00e0, l\u00e0, l\u00e0, j'ai fait un gros trou l\u00e0 on voit Alain oui, oui, oui \u00e0 la longue, \u00e7a se voit pas, si vous la sortez pas mais avant vous, donc on ne pouvait pas d'Arvor oui oui oui, non, mais non, maintenant, et l\u00e0 c'est si vous la sortez \u00e7a va \u00eatre moche alors. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:57:06) [95%] :\r\nPour pour essayer de rattraper le coup, je peux vous proposer un joli P\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:09) [75%] :\r\nSi, si, une histoire m\u00eame pas \u00e0 la longue, il y a dit a Averous oui, ce que je peux vous proposer, c'est un bijou trop, \u00e7a va \u00eatre un, \u00e7a va \u00eatre du lourd genre genre genre au bout par l\u00e0 alors oui \u00e0 nombre d'bon. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:57:28) [75%] :\r\nBon, ben je je voulais souverain, c'est \u00e0 Laurent, vous \u00eates revenu. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:57:35) [87%] :\r\nOui, Docteur, mais j'ai oubli\u00e9 mon sac de gym \u00e0 bonjour Monsieur Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:57:38) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:57:53) [88%] :\r\nEt il fait peur, qu'est ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:54) [88%] :\r\nNon, non, a laiss\u00e9 il a un trou dans la langue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:13) [90%] :\r\nOn rit mais c'est effrayant cette histoire, il faut bien le dire, et c'est l\u00e0- dessus qu'on se quitte la semaine prochaine les Dicodeurs son mode habituel, ils seront 4 et leur \u00e9viter sera Nathalie devant elle est une humoriste \u00e0 d\u00e9couvrir et \u00e0 l'animation \u00e0 ma place en vacances Youpi, ce sera Fontas Moreno voil\u00e0 joyeux joyeux week- end. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:32) [89%] :\r\nDes taux et tout et tout et \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:58:35) [75%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:58:42) [93%] :\r\nMidi et demi sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T10:46:02Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00594815-D941-47A9-99B5-50D33BC903EF", "internalArchiveId": "00594815-D941-47A9-99B5-50D33BC903EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe Pilatus va contester devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral la d\u00e9cision du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res de suspendre ses activit\u00e9s en Arabie saoudite et aux Emirats arabes unis\r\n: interview d'Oskar Schwenk, pr\u00e9sident du conseil d'administration de Pilatus", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Recours de Pilatus: interview d'Oskar Schwenk L'avionneur suisse Pilatus n'a failli \u00e0 aucune de ses obligations et veut porter le cas devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. C'est ce qu'annonce ce matin le pr\u00e9sident de son Conseil d'administration. La semaine derni\u00e8re le  D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res lui intedisait toutes activit\u00e9s en Arabie saoudite et dans les Emirats arabes unis. Pilatus n'aurait pas annonc\u00e9 certaines de ses activit\u00e9s, qui constitueraient un \"appui logistique aux forces arm\u00e9es\", contraire \u00e0 la loi suisse. \r\nOscar Schwenk, pr\u00e9sident du Conseil d'administration.\r\n 00'43''", "durationSec": 76, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540115", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Pays arabes", "Suisse"], "thematicThemes": ["arm\u00e9e", "avion militaire"], "thematicPersons": ["Pilatus"], "alternativeTitle": ["Recours de Pilatus: interview d'Oskar Schwenk  / 12H30_2019-07-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Oskar Schwenk, pr\u00e9sident du conseil d'administration de Pilatus."], "variantIds": ["ece-10540115"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:28Z", "speechToTexts": ["11.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'avionneur suisse Pilatus n'a failli \u00e0 aucune de ses obligations et veut porter son cas devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce qu'annonce ce matin le pr\u00e9sident de son conseil d'administration la semaine derni\u00e8re le DFAE le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res lui interdisait toute activit\u00e9 en Arabie Saoudite et dans les \u00c9mirats arabes unis Pilatus ce n'aurait pas annonc\u00e9 certaines de ses activit\u00e9s qui constitueraient un appui logistique aux forces arm\u00e9es, contraire \u00e0 la la Suisse \u00e0 la loi suisse selon le DFAE Oscar, enfin, pr\u00e9sident du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [91%] :\r\nLundi supr\u00eame ce m\u00e9tal quand vous lisez le communiqu\u00e9 de presse du d\u00e9funt c'est not\u00e9 qu'il y a des indices que Pilatus n'a pas d\u00e9clar\u00e9 les choses correctement, c'est une connerie absolue en fait, on peut tr\u00e8s clairement d\u00e9finir ce qu'on a le droit de faire ou pas, et maintenant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral doit statuer, car le DFE nous plus lui- m\u00eame ce qu'il en est exactement les motifs qui nous ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es par le DFAE ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s faibles, nous voulons vraiment que quelqu'un les analyses pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est aussi la seule possibilit\u00e9 que nous avons, on se retrouve forc\u00e9 \u00e0 devoir entamer des proc\u00e9dures contre son propre pays contre son propre \u00c9tat \u00e7a me rebrousse compl\u00e8tement les poils, j'ai honte que nous n'ayons pas r\u00e9ussi \u00e0 avoir une discussion mais les portes \u00e9taient r\u00e9solument enferm\u00e9 \u00e0 Berne turn Bernard observ\u00e9 au-dessus dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [94%] :\r\nNon, Oskar Schwenk, pr\u00e9sident du conseil d'administration. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwenk, Oskar", "role": "pr\u00e9sident du conseil d'administration de Pilatus", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnu", "role": "collaborateur/trice SRF", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DE6299B-D76F-4D40-AA2B-5B4EC697D80D", "internalArchiveId": "7DE6299B-D76F-4D40-AA2B-5B4EC697D80D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pain (S\u00e9rie 5/5): le m\u00e9tier de boulanger fait-il encore r\u00eaver les jeunes?", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, chaque semaine, c'est plus d'une boulangerie qui met la clef sous la porte, pour un total annuels, selon la branche, de 75 disparitions par an.  Alors comment expliquer cette h\u00e9catombe? \r\n5 \u00e8me \u00e9pisode : le m\u00e9tier de boulanger fait-il encore r\u00eaver ? ", "durationSec": 304, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540075", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pain", "formation", "boulangerie (commerce)"], "alternativeTitle": ["Le pain (5/5): le m\u00e9tier de boulanger fait-il encore r\u00eaver les jeunes? / LME_2019-07-05T07:54:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "La Matinale du 05.07.2019"], "variantIds": ["ece-10540075"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:29Z", "speechToTexts": ["11.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDernier volet de notre s\u00e9rie sur le pain, un produit central de notre alimentation mais qui est passablement chahut\u00e9, plus d'une boulangerie dispara\u00eet chaque semaine en Suisse 75 pr\u00e9cis\u00e9ment, chaque ann\u00e9e, selon les chiffres de la branche, il est question, alors ce matin de la rel\u00e8ve, le m\u00e9tier de boulanger fait -il encore r\u00eaver les jeunes Pauline Rappaz a rendu visite \u00e0 Nicolas Nessi, qui accueille des apprentis depuis 30 ans, sa boulangerie artisanale lausannoise qui compte une quinzaine d'employer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [81%] :\r\nIl servait principalement la base justement des symboles. \r\nDerri\u00e8re, Arte 17 ans et vous \u00eates ici depuis combien de temps ann\u00e9es situ\u00e9 non non toute l'an pass\u00e9, bien travailler manuellement avec les farines produites comme \u00e7a le les passionn\u00e9s au d\u00e9but, vous ajoutez tout mais maintenant c'est un peu habitu\u00e9s, du coup, je mange du Tr\u00f4ne c'est mieux de faire \u00e7a, on peut \u00eatre nomm\u00e9 Nicolas Nessi, boulanger p\u00e2tissier confiseur \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [86%] :\r\nPourquoi cette volont\u00e9 de d'avoir des apprentis Amman transmission de de partager les connaissances, \u00e7a apporte toujours quelque chose mutuellement, quoi, c'est pratiquement toujours eu plus ou moins 3 apprentis, un dans chaque ann\u00e9e, boulanger, c'est toujours un m\u00e9tier qui attire les jeunes alors globalement il y a un petit peu moins d'apprentis que ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais on a aussi de moins en moins de formateur, mais malheureusement la victime des de toutes ces cha\u00eenes de boulangerie forme peu d'apprentis, ben ils ont beaucoup de points de vente, donc c'est c'est c'est tout d\u00e9placement disparu au fil du temps, au fil des ann\u00e9es on a des jeunes qui arrivent, qui sont un peu plus. \r\nFragile, je dirais, \u00e7a m'a pos\u00e9 un probl\u00e8me personnellement parce que moi j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 la dure, et puis j'ai eu cette ligne, la branche de nombreuses ann\u00e9es, puis Johnson \u00e9copera supporter, je me suis remis en question et maintenant je que 7 novembre niveau acceptable chez le mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [78%] :\r\nAu revoir de tourner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [92%] :\r\nIl faut 3 ans pour obtenir un CFC de boulanger, mais on peut aussi se former sur le tas, c'est le cas de Juliette \u00c9l\u00e9onore des prix, elles ont cr\u00e9\u00e9 le pain du jardin du pain au levain cuit au feu de bois produit en pleine campagne genevoise et vendu au march\u00e9 dans des restaurants et des coop\u00e9ratives, l'ancien boulanger leur a transmis son savoir- faire et ses recettes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [83%] :\r\nOn a eu quand m\u00eame, moi en tout cas, j'ai eu besoin d'\u00eatre 2 mois apr\u00e8s que le cas soit parti comme quelqu'un, c'\u00e9tait le le l'ensemble semblerait pour vraiment avoir la sensation de ma\u00eetriser le le et tout ce qu'il avait \u00e0 faire, quoi, parce qu'il y a tellement de trucs \u00e0 foncer faire le feu aller v\u00e9rifier enfin beaucoup plus \u00e0 beaucoup de jeunes \u00e0 penser en m\u00eame temps qu'. \r\nVous savez comment la ce que vous faites, il y a plus, on nous faire les niches, mais c'est le personnage le boulot mais pas des crampes, parfois on doit au d\u00e9but quand il n'\u00e9tait apprenait les premi\u00e8res fois o\u00f9 on faisait \u00e7a, \u00e7a c'est ton qui maintenant n'avait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [80%] :\r\nCe qui est ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [71%] :\r\nForm\u00e9 fait expr\u00e8s pour ce ne travaille. \r\nLe mardi et le vendredi, c'est le m\u00eame type de journ\u00e9e ont commenc\u00e9 \u00e0 S\u00e9zanne o\u00f9 7 heures r\u00e9ponse solide la saison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [68%] :\r\nOn peut simuler patineurs. \r\nVers d'isoler 11 heures, ensuite on a une pause pendant le temps de fermentation d'\u00c9tat bon prend la rumeur en fait le 1er feu ont fait les niches, ensuite on les laisse reposer environ 2 heures pour faire leur fait le 3\u00e8me feu ont succomb\u00e9 br\u00e8ves, ensuite on enfourne, nous sommes les premiers pas en vers 18 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [85%] :\r\nPresque 360 en 3 qui le temps. \r\nEt l\u00e0, \u00e7a fait m\u00eame pas un an, vous \u00eates lanc\u00e9 toutes les 2, L\u00e9onor et vous est -ce que vous arrivez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [87%] :\r\nIl y a gagn\u00e9 votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [81%] :\r\nBah fallait pour ce qu'on entend par viennent les SAVU en tout cas par rapport aux charges autre 30 Khouna. \r\nOui, on a une gamme d'aujourd'hui, on ne pourra pas en le pour la de en Allemagne et on en parle donc le four \u00e0 bois votre logement et la boulangerie, tout \u00e7a c'est dans des roulottes quand on a commenc\u00e9 \u00e0 faire ce projet avec le Nord, on se disait qu'on ne sait pas seulement faire du Panth\u00e9on, c'est le lieu qui nous plaisait d'avoir un jardin. \r\n\u00e0 la campagne, invit\u00e9 aussi sur son sur son lieu de travail, c'est super, le choix de Soir c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait en projet en projet de vivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [88%] :\r\nVoil\u00e0 un sujet sign\u00e9 Pauline Rappaz qui cl\u00f4t cette s\u00e9rie toute cette semaine sur le pain entre ce qu'il consomment et ceux qui le fabrique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T06:20:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haenni, Juliette", "role": "co-cr\u00e9atrice du \"Le pain du jardin\" \u00e0 Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nessi, Nicolas", "role": "boulanger-p\u00e2tissier confiseur \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Depr\u00e9s, L\u00e9onor", "role": "co-cr\u00e9atrice du \"Le pain du jardin\" \u00e0 Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-921546D2-384D-4342-8E12-5C0BD49F5A85", "internalArchiveId": "921546D2-384D-4342-8E12-5C0BD49F5A85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Notre voisin du sud perd le nord (S\u00e9rie 5/5): Milan r\u00e9invente la qualit\u00e9 de vie \u00e0 l'italienne", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Une s\u00e9rie pour prendre le pouls de notre voisin du sud. Dirig\u00e9e par une coalition gouvernementale populiste et en grandes difficult\u00e9s \u00e9conomiques, l'Italie se replie de plus en plus sur des valeurs conservatrices. Le pays vieillit, les jeunes r\u00eavent d'ailleurs et le gouvernement drague la Chine. \r\nCinqui\u00e8me \u00e9pisode : Milan, ville qui bouge et r\u00e9invente une forme de dolce vita a aussi remporter l'organisation des JO d'hivers de 2026", "durationSec": 349, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540070", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Italie", "Milan"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me \u00e9conomique", "culture"], "alternativeTitle": ["Notre voisin du sud perd le nord (5/5): Milan r\u00e9invente la qualit\u00e9 de vie \u00e0 l'italienne / LME_2019-07-05T07:14:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "La Matinale du 05.07.2019"], "variantIds": ["ece-10540070"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:29Z", "speechToTexts": ["11.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'Italie 5\u00e8me et dernier volet de notre s\u00e9rie que nous vous proposons toute cette semaine sur notre voisin du Sud, un pays boulevers\u00e9 l'Italie par une coalition gouvernementale populiste et menac\u00e9 \u00e9galement par d'importants probl\u00e8mes \u00e9conomiques, une ville pourtant \u00e9chappe \u00e0 la r\u00e8gle et \u00e0 la morosit\u00e9 ambiante, c'est Milan, la capitale \u00e9conomique de l'Italie est en pleine effervescence culturelle Milan est d\u00e9finitivement \u00e0 contre- courant du reste de la p\u00e9ninsule, moderne et tr\u00e8s ouverte, cette ville qui bouge et r\u00e9invente une forme de dolce vita vient aussi de remporter avec Cortina : l'organisation des Jeux olympiques d'hiver de 2026 reportage \u00e0 Milan \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [93%] :\r\nJamais je ne quitterai Naples mais je me sens tr\u00e8s bien \u00e0 Milan ce soir au Piccolo Teatro Grassi fond\u00e9e par Georges stellaire Toni Servillo, l'acteur f\u00e9tiche de Paolo Sorrentino fait une d\u00e9claration d'amour \u00e0 Milan car la capitale des affaires est aussi devenue la capitale intellectuelle et culturelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [73%] :\r\nPays veut, il n'y eut tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [95%] :\r\n\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du th\u00e9\u00e2tre dans le jardin du ch\u00e2teau des Sports a le chanteur folk am\u00e9ricain Andrew Bird exprime lui aussi sa passion pour Milan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [90%] :\r\nQui est pass\u00e9 de freinage au raisonnement, je crois que finir sa tourn\u00e9e \u00e0 Milan, je ne sais pas pourquoi, mais c'est le meilleur endroit pour le faire, c'est ma ville pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [92%] :\r\nParmi les spectateurs, Simona Severini une musicienne milanaise \u00e9voque la m\u00e9tamorphose de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [85%] :\r\nL'Irak, je dirais que c'est une oasis heureux en ce moment, am\u00e8ne un contr\u00f4le clairement \u00e0 contre- courant par rapport au reste de l'Italie que c'est, c'est une ville qui se d\u00e9veloppe, qui s'am\u00e9liore, c'est tout, point de vue, et en particulier pour l'offre culturelle, la ville n'\u00e9tait pas aussi dynamique, il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait un endroit triste pour vivre un pour Stop pas votre tristesse rue River quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [84%] :\r\nUn sentiment partag\u00e9 par Carlo Pastore jeune Entrepreneur musical et directeur artistique du festival m'y a mis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [83%] :\r\nQue cette suite \u00e0 un chaudron dans ce bloc cette ville \u00e0 un certain moment \u00e0 d\u00e9bloquer des Chakra, et a r\u00e9ussi \u00e0 attirer tous ceux qui ne trouvaient pas leur place dans le reste de l'Italie un adresse le d\u00e9tail, elle est devenue une ville o\u00f9 le contemporain a r\u00e9ellement droit de cit\u00e9 Contemporary tard l\u00e0 pendant la capote, nous nous sommes retrouv\u00e9s \u00e0 un certain moment dans un tourbillon complet d'une \u00e9nergie qui a emport\u00e9 tout le monde, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une effervescence totale, on a, on avait reprend FRV sa totale et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [89%] :\r\nUne effervescence qui se traduit par une transformation urbanistique, sociale, \u00e9conomique, environnementale et culturel de Milan, non, non, Milan et peut-\u00eatre la ville europ\u00e9enne qui a le plus chang\u00e9 dans les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, Telepi\u00f9 Pierfrancesco Maradona, adjoint au maire charg\u00e9 de l'urbanisme et Bosco verticale et a m\u00eame dit Jean. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [86%] :\r\nLe bois verticale \u00e0 moins de 5 ans d'\u00e0 Niamey, non des tr\u00e8s la forme de la Fondation Prada, moins de 3 ans, la fondation Feltrinelli a un an et demi, le Style d'Armani a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 il y a 3 4 ans vaquer \u00e0 chaque fois que l'on visite Milan il y a toujours quelque chose de nouveau avoir qui s'ajoute aux nombreux \u00e9l\u00e9ments d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [83%] :\r\nPr\u00e9sent \u00e0 \u00e9teindre \u00e0 celle d\u00e9j\u00e0 pes\u00e9 nt l'\u00e9l\u00e9ment catalyseur de cette m\u00e9tamorphose milanaise s'est produit en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [71%] :\r\nBien alors si jamais \u00e9t\u00e9 appellent \u00e0 l'Exposition, le niveau d\u00e9j\u00e0 aller jusqu'au mais la randonn\u00e9e et Polyn\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [88%] :\r\nInaugur\u00e9 par le pr\u00e9sident du conseil de l'\u00e9poque, Matteo Renzi, l'Exposition universelle a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur de cette transformation, comme l'indique l'architecte Stefano Bo\u00e9ri, concepteur du bois verticale, cet ensemble de de gratte-ciel recouvert de verdure dans le quartier de Portanova, et ce qu'elle projette il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [91%] :\r\nCe qu'il s'est pass\u00e9, c'est que des projets qui \u00e9tait n\u00e9 il y a 10 15 5 ans ont vu dans l'\u00e9ch\u00e9ance de 2015, une sorte d'objectifs communs et, ainsi, tous les grands acteurs priv\u00e9s, les institutions publiques, ainsi qu'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile et des PME se sont retrouv\u00e9s dans un effort commun qui avait l'Expo comme objectif \u00e9ch\u00e9ance et cela a produit le miracle d'une ville qui a chang\u00e9 en 4 \u00e0 5 ans alors qu'en g\u00e9n\u00e9ral les villes changent en 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [76%] :\r\nOn met tout sur la table qui quand m\u00eame bien et m\u00eame temps dans le r\u00f4le de Giuliano Pisapia, maire de gauche au moment de l'Expo a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif mais au-del\u00e0 des alternances politiques, Milan, c'est jouer collectif Stefano Bo\u00e9ri cher l\u00e0 comme t\u00e9moin tard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [97%] :\r\nIl y a une continuit\u00e9 sur certains processus de transformation qui ne s'est jamais interrompue par les vicissitudes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [87%] :\r\nLa ville c'est tout vient la politique r\u00e9sultat Milan repr\u00e9sentent environ 10 pourcent du PIB italien attire 9 millions de touristes par an gagne chaque ann\u00e9e des habitants, des \u00e9tudiants et s'affiche comme la grande ville globale de l'Italie mais \u00e0 dimension humaine, Carlo Pastore non elle dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:51) [88%] :\r\nPosa comme m\u00e9lo c'est une ville o\u00f9 on se d\u00e9place tr\u00e8s rapidement, elle n'est pas \u00e9tendu comme Londres, Paris et donc elle a un m\u00e9canisme \u00e0 la fois, petits et grands qui rend objectivement tous tr\u00e8s facile, ce qui a chang\u00e9 c'est la vision du monde, les valeurs aujourd'hui cette ville d\u00e9fend des valeurs de solidarit\u00e9, d'inclusion d'attention envers le futur et de d\u00e9veloppement durable Dell l'Sosth\u00e8ne Viletta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [82%] :\r\nQuant \u00e0 l'activit\u00e9 culturelle, Milan a largement surpass\u00e9 Rome tout petit musique chist\u00e9ra du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [83%] :\r\nVoil\u00e0 et vivant, presque tous les musiciens vivent aujourd'hui \u00e0 Milan, c'est le quartier g\u00e9n\u00e9ral absolue de la production musicale et aussi selon moi en ce moment de toute la culture dans le sens o\u00f9, hormis le cin\u00e9ma presque tout passe par tout top \u00e0 Saddam, Milan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [87%] :\r\nFils d'un \u00c9gyptien et d'une milanaise, le compositeur interpr\u00e8te Mahmoud, vainqueur du dernier festival de la chanson de Saint R\u00e9mo et sans aucun doute, le repr\u00e9sentant de cette nouvelle Italie qui s'incarne dans l'effervescence capitale Lombard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [89%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 reportage \u00e0 Milan sign\u00e9 \u00c9ric Joseph. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marrane, Pierre-Francesco", "role": "adjoint au maire, en charge de l'urbanisme", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boeri, Stefano", "role": "architecte", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pastore, Carlo", "role": "entrepreneur musical et directeur artistique du festival MIAMI", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Bird, Andrew", "role": "chanteur am\u00e9ricain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Severini, Simona", "role": "musicienne milanaise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E9D7EEE-5E9B-49CC-B546-FE5FA5B5E5D7", "internalArchiveId": "7E9D7EEE-5E9B-49CC-B546-FE5FA5B5E5D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "F\u00eate des Vignerons 2019. Ceux qui font la f\u00eate (S\u00e9rie 5/5): les ch\u00e8vres, ces figurants \u00e0 quatre pattes. La famille Perreten est \u00e0 la t\u00eate d'une exploitation de ch\u00e8vres laiti\u00e8res \u00e0 Leysin. Une quinzaine de leurs chevrettes ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es pour d\u00e9filer dans l'ar\u00e8ne de la F\u00eate des Vignerons lors de la repr\u00e9sentation aux c\u00f4t\u00e9s d'autres acteurs-animaux", "publicationDate": "2019-07-05T00:00:00Z", "summary": "Du 1er au 5 juillet, Ici la Suisse propose des portraits de ceux et celles qui font la F\u00eate des vignerons. Cela fait des mois que les auteurs et des milliers de figurants passionn\u00e9s encha\u00eenent les r\u00e9p\u00e9titions pour donner vie au spectacle dont le coup d'envoi sera donn\u00e9 le 18 juillet prochain \u00e0 Vevey. ", "durationSec": 319, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10540066", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Vevey", "Suisse"], "thematicThemes": ["f\u00eate des vignerons", "ch\u00e8vre"], "thematicPersons": ["Perreten, Natashka", "f\u00eate des vignerons", "Perreten, Stefan"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Ceux qui font la f\u00eate (5/5): les ch\u00e8vres, ces figurants \u00e0 quatre pattes", "Ici la Suisse - Ceux qui font la f\u00eate (5/5): les ch\u00e8vres, ces figurants \u00e0 quatre pattes / LME_2019-07-05T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Ceux qui font la f\u00eate (5/5): les ch\u00e8vres, ces figurants \u00e0 quatre pattes / LME_2019-07-05T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10540082", "ece-10540066"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:29Z", "speechToTexts": ["11.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n5\u00e8me et dernier portrait des acteurs de la f\u00eate des Vignerons aujourd'hui, ce sont une quinzaine de figurantes \u00e0 4 pattes, on n'a pas encore vues r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 Vevey, mais la quinzaine de chevrettes brunes engag\u00e9es dans le spectacle pour le tableau du petit chevrier s'entra\u00eene d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs semaines \u00e0 la maison, dans leur ferme de Leysin oui pour arriver fin pr\u00eates le jour de la premi\u00e8re, ou plut\u00f4t quelques jours avant la semaine prochaine pour les toutes derni\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions, les organisateurs du spectacle et les propri\u00e9taires des chevrettes la famille paierait tonnes ont voulu limiter au maximum les voyages inutiles en plaine et en attendant, on les familiarise avec ce qui les attend et \u00e7a commence \u00e0 l'\u00e9table o\u00f9 St\u00e9phane Peyr\u00e9 pianote sur son smartphone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [84%] :\r\nVos mais nous permettait de la musique d'affecter Vignerons oui c'est pour les app\u00e9tits au bruit et puis apr\u00e8s on mais aussi des applaudissements ou bien voil\u00e0 que certains points forts ou Alain pour s'habitue au bruit et puis voil\u00e0, qui sont pas surpris et vous faites \u00e7a plus longtemps, \u00e7a fait 3 semaines maintenant, maintenant ils se l\u00e8vent plus sculpte rescousse et puis voil\u00e0, c'est pour eux, c'est habituel maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [90%] :\r\nFinalement, et ce sera aussi \u00e0 moi de m'habituer plus avec la robe, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, Natacha Perreten l\u00e0, on peut essayer par exemple de voir si elles vous suivent le but c'est que on essaye de garder group\u00e9s mais en se d\u00e9pla\u00e7ant vraiment \u00e0 une vitesse raisonnable qu'on fasse pas une course \u00e0 chaque fois dans l'ar\u00e8ne, \u00e7a s'les les changements pour expr\u00e8s pour la f\u00eate. \r\nOui, on va pouvoir faire notre premi\u00e8re entra\u00eenement de monde, monter et descendre de l'escalier, alors on va pas le monter mais elle descendre uniquement parce qu'elles seront mont\u00e9s \u00e0 surmonter en ascenseur en fait, c'est pour \u00e7a qu'on n'aura plus qu'\u00e0 descendre l'escalier une fois dans l'ar\u00e8ne, donc l'\u00e9tape suivante, c'est qu'elles doivent apprendre aussi aller en ascenseur oui mais l\u00e0 on n'a pas les moyens techniques pour en construisant donc ma foi, \u00e7a, \u00e7a sera \u00e0 d\u00e9couvrir lors des premiers entra\u00eenements dans la reine, il y avait il y a, mais l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 les enfants qui vont tester l'escalier puis rien quand ils testent l'escalier, on a, on voit qu'il y a des chefs se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 vouloir grimper de suivi redescendre, moyennant quoi elle \u00e9tait Festina 8 t\u00e9nue avait remis ch\u00e8vres qui sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9es et puis vint la Nada, un bon une bonne s\u00e9rie sur la remarque du coup r\u00e9el parce que les enfants montent et descendent Sky, elles ont envie de faire la m\u00eame chose. \r\n\u00e7a rigolo, c'est un jeu pour elle, c'est vraiment un peu comme les enfants, finalement six on, on doit l'y contraindre \u00e0 prendre des choses et que \u00e7a lui barbe bah ils auront de la peine \u00e0 apprendre, tandis que si on la prend sous forme de jeu l\u00e0 \u00e7a rentre tout seul, quand elles seront \u00e0 la F\u00eate des Vignerons, elles vont \u00e9videmment rester en bas pendant quelques jours oui alors, non sans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [85%] :\r\nMi- mi- juillet, plus ou moins et puis l\u00e0, apr\u00e8s, ont d\u00e9j\u00e0 Laurent-Claude pr\u00e9vu avec un petit parc, et puis elles vont rester tout le long de la f\u00eate en bas, non, on les prendra pour les spectacles et puis, et puis le r\u00e9sultat embrasser, c'est vraiment ni gar\u00e7ons d'\u00e9curie qui s'en occuperont avec les vaches et les chevaux et vous, vous restez en bas j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [87%] :\r\nTrouver un endroit donc chez une une grand- maman qui participe aussi \u00e0 la f\u00eate, o\u00f9 on pourra rester avec les enfants auront tout finit vraiment tr\u00e8s tard, mais si nous ben vu qu'on produit du lait, un des producteurs de lait, donc, de ch\u00e8vres et qu'on fabrique le fromage tous les jours, h\u00e9 ben il faudra quand m\u00eame quelqu'un qui rentrait r\u00e9pit fabriqu\u00e9 m\u00eame durant la p\u00e9riode, la f\u00eate donc \u00e7a sera probablement pour nous en \u00e9tait tr\u00e8s fatigant, St\u00e9phane Pair \u00e9tonne ce qu'on peut faire une critique de l'exercice qu'que ce que vous pensez de vos figurantes \u00e0 4 pattes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [82%] :\r\nMoi, \u00e7a c'est bien \u00e9t\u00e9 sauf que c'est trop trop glissante, mais c'est pas leur probl\u00e8me, c'\u00e9tait moi qui a un mois, sait alors voil\u00e0 il pas du bon boulot, \u00e7a va aller. \r\nLes bruits d'applaudissements. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [90%] :\r\nVoil\u00e0, il leur dit : bravo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [92%] :\r\nC'est chevrettes \u00e0 propos, Simon quels autres animaux seront aussi figurants du spectacle alors il y a une quarantaine de vaches et quelques chevaux qui s'installeront, avec les prot\u00e9g\u00e9es des p\u00e8res tonnes \u00e0 la fin de la semaine prochaine dans une \u00e9curie situ\u00e9e au bord du lac \u00e0 deux pas des ar\u00e8nes, il y aura aussi une truie une brebis et des lapins pour compl\u00e9ter l'ambiance de ferme tout \u00e7a dans le respect des normes de protection des animaux bien s\u00fbr, c'est que nous sommes au 21\u00e8me si\u00e8cle et il n'est plus question de teindre un troupeau de moutons en bleu, comme on l'avait fait \u00e0 Vevey, il y a 20 ans en 1999 \u00e7a passerait plus du tout, merci beaucoup, Simon cort\u00e8ge rap rajoute que les portraits, en images Un de tous ces artisans de la f\u00eate sont \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH dans un grand format sign\u00e9 Pauline turban. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-05T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perreten, Stefan", "role": "\u00e9leveur de ch\u00e8vre \u00e0 Leysin", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perreten, Natashka", "role": "\u00e9leveuse de ch\u00e8vre \u00e0 Leysin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 12500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer lR6225MPSeCRSxGElUTc3rGmCQeN"}]