[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25300&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-7B3FDBA3-E095-417B-9D87-53834DF77A6C", "internalArchiveId": "7B3FDBA3-E095-417B-9D87-53834DF77A6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: le chanoine Georges Revaz 1942 (1e partie)", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226813", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: le chanoine Georges Revaz 1942 (1e partie) / ALA_2019-03-04T15:19:01_archive-le-chanoine-georges-revaz-1942-1", "A l'abordage du 04.03.2019"], "variantIds": ["ece-10226813"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:45:47Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNotre archive \u00e0 pr\u00e9sent, nous voici en 1942 des archives de la RTS sur 78 et on est dans l'abbaye de Saint-Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [66%] :\r\nC'est le gros bon bonjour Monsieur Padieu Commentary bonjour merci G\u00e9rard au Danube pour les Verts, conduire, m\u00eame monsieur Dupont nationale, ils ont \u00e9t\u00e9 le quel r\u00e9sultat volontiers mais qui, qui, alors qu'on devrait avoir la promo au responsable il y a, et pour la poissard oui oui bien s\u00fbr, pour nous donner, parler un peu de l'ceci autrement Poitiers bonne nouvelle surtout pour la traitera les d\u00e9chets m\u00e9nagers, le dirigeant avec plein de paradoxes, si Monsieur le chanoine, voulez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [73%] :\r\nDire quelques mots du et des chanteurs Asa Love le change tous les jours \u00e9videmment gr\u00e9gorien \u00e0 chaque reprise, la communaut\u00e9 ex\u00e9cute dans le choeur de l'\u00e9glise ne confondons une tr\u00e8s grande cha\u00eene coupures dont les origines remontent \u00e0 la fondation, m\u00eame de la ville, voici ce monde vont gagner un restaurant notre monast\u00e8res parce que il y a d\u00e9fendu la p\u00e9rennise cette pri\u00e8re que chanter le choeur de moines et qui ne cessait, ni le jour ni la nuit votre mani\u00e8re de chanter la chanson s'inspire des traditions et de la vie chez nous et qui ne nous avait pas \u00e0 l'une ou l'ordre \u00e9coles d'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:53) [96%] :\r\nUn. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T15:36:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D69493B3-2A44-4E26-8ED7-548204180F65", "internalArchiveId": "D69493B3-2A44-4E26-8ED7-548204180F65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC valaisanne voudrait abolir la r\u00e8gle d'un conseiller d'Etat par district", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nL'UDC valaisanne voudrait abolir la r\u00e8gle d'un conseiller d'Etat par district  \r\nNous nous rendons maintenant en Valais o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 question des \u00e9lections cantonales de 2021 et plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'une exception valaisanne qui dit qu'un district ne peut avoir qu'un seul Conseiller d'Etat. Une r\u00e8gle jug\u00e9e d\u00e9suette par le conseil d'Etat et qui pourrait bien \u00eatre supprim\u00e9e la semaine prochaine par le Grand conseil. Les d\u00e9put\u00e9s avaient pourtant d\u00e9cid\u00e9 il y a moins de trois mois son maintien mais c'\u00e9tait sans compter les petits arrangements politiques. Yves Terrani.\r\n. Petits arrangements politiques en effet. Mais plus s\u00fbrement r\u00e9flexion. Celle de l'UDC en l'occurrence comme on va le voir dans un instant. En premi\u00e8re lecture, ce parti avait form\u00e9 un bloc avec le PDC pour obtenir le maintien de cette r\u00e8gle contest\u00e9e par le PLR, l'Alliance de gauche et une partie des Verts. Mais il y aura match retour la semaine prochaine.\r\n*** Car la commission de 2e lecture a fait volte-face.\r\n. Oui. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de proposer au pl\u00e9num que la formule \u00abIl ne pourra y avoir plus d'un conseiller d'Etat nomm\u00e9 parmi les \u00e9lecteurs d'un m\u00eame district\u00bb soit biff\u00e9e de l'article 52, alin\u00e9a 3 de la Constitution cantonale. Fait int\u00e9ressant. si l'on fait de la math\u00e9matique, que l'on regarde les noms des membres de la commission de 2e lecture et leur appartenance politique... on constate que ce ne peut \u00eatre qu'un UDC qui a renvers\u00e9 la vapeur.\r\n*** Comment expliquer, Yves, ce revirement UDC?...\r\n. Officiellement, c'est parce que ce parti a inscrit l'abrogation de la fameuse r\u00e8gle dans son programme de l\u00e9gislature ainsi que dans son projet de nouvelle Constitution. Projet qu'elle a dessin\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 le 10 octobre dernier.\r\n*** Dans ce cas pourquoi a-t-elle d\u00e9cid\u00e9 tout le contraire en d\u00e9cembre?...\r\n. Il y a eu tout un d\u00e9bat philosophique l\u00e0 autour, nous ont expliqu\u00e9 plusieurs pontes du parti. Il est vrai. et on l'entend souvent en Valais. qu'avec cette r\u00e8gle, un district qui peut sortir deux bons conseillers d'Etat se voit contraint actuellement d'en laisser un dans la bordure comme disent les cyclistes au profit d'un autre moins brillant, mais provenant d'une autre r\u00e9gion. L'UDC s'est aussi beaucoup demand\u00e9e, comme d'autres partis d'ailleurs, si ce n'est pas \u00e0 la Constituante de r\u00e9gler la question. Il reste qu'au final, en d\u00e9cembre, l'UDC avait d\u00e9cid\u00e9. au c\u00f4t\u00e9 du PDC, de maintenir la r\u00e8gle.\r\n*** Vous disiez \u00abofficiellement\u00bb il y a un instant, Yves, parce qu'il y aurait autre chose?...\r\n. Cet autre chose, c'est le district de Sion. La bataille pour le Conseil d'Etat y sera \u00e2pre en 2021. Des noms circulent d\u00e9j\u00e0: les Verts Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, Christophe Clivaz, Thierry Largey, les PDC Fran\u00e7ois Seppey, Vincent Pellissier ou m\u00eame Serge M\u00e9trailler. Mais surtout celui du socialiste Mathias Reynard, forc\u00e9ment pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber Kalbermatten. Largement de quoi mettre en danger un certain. Cyrille Fauch\u00e8re dans ce district de Sion. Cyrille Fauch\u00e8re pr\u00e9sident de. l'UDC du Valais romand. De l\u00e0 \u00e0 voir de l'opportunisme politique dans le revirement de ce parti, il n'y a qu'un pas. Que l'on franchit all\u00e8grement en tout cas aujourd'hui tant du c\u00f4t\u00e9 de l'Alliance de gauche que des Verts ou du PLR.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243703", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC valaisanne voudrait abolir la r\u00e8gle d'un conseiller d'Etat par district / FOR_2019-03-04T18:02:00_developpement-6", "Forum du 04.03.2019"], "variantIds": ["ece-10243703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:57Z", "speechToTexts": ["10.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt nous nous rendons maintenant en Valais o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 question des \u00e9lections cantonales de 2021 et plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'une exception valaisanne qui dit qu'un District ne peut avoir qu'un seul conseiller d'\u00c9tat, une r\u00e8gle jug\u00e9e d\u00e9suette par le Conseil d'\u00c9tat et qui pourrait bien \u00eatre supprim\u00e9e la semaine prochaine par le Grand Conseil, les d\u00e9put\u00e9s avaient pourtant d\u00e9cid\u00e9 il y a moins de 3 mois son maintien, mais c'\u00e9tait sans compter les petits arrangements politiques Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui les petits arrangements politiques, en effet, mais plus s\u00fbrement r\u00e9flexion, celle de l'UDC, en l'occurrence, comme on va le voir dans un instant, en premi\u00e8re lecture, ce parti avait form\u00e9 un bloc avec le PDC pour obtenir le maintien de cette r\u00e8gle, contest\u00e9e par le PLR, l'Alliance de gauche et une partie des Verts mais il y aura match retour la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [89%] :\r\nLes matches retour car la commission de 2\u00e8me lecture a fait volte-face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [95%] :\r\nOui, elle a d\u00e9cid\u00e9 de proposer au pl\u00e9num que la formule, il ne pourra y avoir plus d'un conseiller d'\u00c9tat, nomm\u00e9 parmi les \u00e9lecteurs d'un m\u00eame District soit biff\u00e9e de l'article 52 alin\u00e9a 3 de la Constitution cantonale fait int\u00e9ressant si l'on fait de la math\u00e9matique, que l'on regarde les noms des membres de la commission de 2\u00e8me lecture et leur appartenance politique, on constate que ce ne peut \u00eatre qu'un UDC qui a renvers\u00e9 la vapeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [93%] :\r\nEt comment on explique Yves ce revirement de cette UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [95%] :\r\nOfficiellement, c'est parce que ce parti a inscrit l'abrogation de la fameuse r\u00e8gle dans son programme de l\u00e9gislature, ainsi que dans son projet de nouvelle Constitution, projet qu'elle a dessin\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 le 10 octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nMais pourquoi alors a -t-elle d\u00e9cid\u00e9, tout le contraire en d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [92%] :\r\nIl y a eu tout un d\u00e9bat philosophique l\u00e0 autour nous ont expliqu\u00e9 plusieurs responsables du parti, il est vrai, et on l'entend souvent Valais qu'avec cette r\u00e8gle, un District qui peut sortir de bons conseillers d'\u00c9tat, se voit contraint actuellement d'en laisser un dans la bordure, comme disent les cyclistes au profit d'un autre moins brillant mais provenant d'une autre r\u00e9gion, l'UDC s'est aussi beaucoup demand\u00e9e, comme d'autres partis d'ailleurs, si ce n'est pas \u00e0 la Constituante de r\u00e9gler la question, il reste qu'au final, en d\u00e9cembre, l'UDC avait d\u00e9cid\u00e9, au c\u00f4t\u00e9 du PDC de maintenir la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [84%] :\r\nAlors vous avez dit officiellement il y a un instant, Yves, il y aurait une autre, il y aura autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [94%] :\r\nL\u00e0 c'est autre chose, c'est le District de Sion, la bataille pour le Conseil d'\u00c9tat, il sera \u00e2pre en 2021, des noms circulent d\u00e9j\u00e0 les Verts Maryl\u00e8ne Volpi Fournier Christophe Clivaz Thierry large et les PDC Fran\u00e7ois Seppey Vincent Pellissier ou m\u00eame Serge M\u00e9trailler, entend-on dire mais surtout celui du socialiste Mathias Reynard, fortement pressenti \u00e0 gauche pour succ\u00e9der \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Esther Weber Kalbermatten largement de quoi mettre en danger certain Cyrille Fauch\u00e8re dans le District de Sion, Cyrille Fauch\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, de l\u00e0 \u00e0 avoir de l'opportunisme politique dans le revirement de ce parti, il n'y a qu'un pas que l'on franchit all\u00e8grement en tout cas aujourd'hui, tant du c\u00f4t\u00e9 de l'Alliance de gauche que des Verts ou du PLR. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T17:52:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33AC645F-793F-44E3-9579-1E45CCBC3B24", "internalArchiveId": "33AC645F-793F-44E3-9579-1E45CCBC3B24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques : Dylan Corlay: homme-orchestre", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Dylan Corlay: homme-orchestre\r\nLe Fanfareduloup Orchestra r\u00e9v\u00e8le les tr\u00e9sors photographiques de Dany Gignoux\r\nLe slam de Narcisse\r\nNomade \u00e0 Saint-Imier \u00e0 la rencontre de Philippe Kr\u00fcttli", "durationSec": 4960, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10262534", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 04.03.2019", "\"L\u00e9man\", le slam de Narcisse", "Philippe Kr\u00fcttli, chef d\u02b9orchestre, directeur de l\u02b9Ecole de Musique du Jura Bernois / MTC_2019-03-04T18:00:00_nomade", "Le slam de Narcisse / MTC_2019-03-04T17:06:00_le-slam-de-narcisse", "Dylan Corlay: homme-orchestre / MTC_2019-03-04T17:06:00_dylan-corlay-homme-orchestre", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2019-03-04T17:06:00_magnetique", "Magn\u00e9tique du 04.03.2019", "Le Fanfareduloup Orchestra r\u00e9v\u00e8le les tr\u00e9sors photographiques de Dany Gignoux / MTC_2019-03-04T17:06:00_le-fanfareduloup-orchestra-revele-les-tr", "S\u00e9quence 4 / MTC_2019-03-04T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / MTC_2019-03-04T17:06:00_sequence-5", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2019-03-04T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Nomade vous emm\u00e8ne dans l\u02b9EMJB \u00e0 St-Imier pour une visite guid\u00e9e en compagnie de son directeur Philippe Kr\u00fcttli. Jurassien d\u02b9origine et tromboniste de formation, Philippe Kr\u00fcttli a toujours partag\u00e9 son temps entre des activit\u00e9s p\u00e9dagogiques qui le passionnent et son parcours de musicien. \nMembre du Quatuor Novus pendant 16 ans, il dirige depuis 1992 l\u02b9Ensemble Vocal d\u02b9Erg\u00fcel et assure \u00e9galement la direction artistique de l\u02b9orchestre du Grand Eustache.  \n\n\nR\u00e9alisation Matthieu Ramsauer", "L\u2019actualit\u00e9 culturelle est d\u00e9crypt\u00e9e et slamm\u00e9e par Narcisse. Aujourd\u2019hui: \"L\u00e9man\".", "Trompettiste, guitariste, bassoniste, com\u00e9dien, compositeur et chef d\u2019orchestre, Dylan Corlay remporte en 2015 le premier prix de la sixi\u00e8me \u00e9dition du \"Concours international de direction d\u2019orchestre Jorma Panula\" en Finlande. A 34 ans, le jeune chef d\u2019orchestre fran\u00e7ais navigue sur les sc\u00e8nes des th\u00e9\u00e2tres et des salles de concert o\u00f9 il dirige des orchestres symphoniques, des fanfares, des ensembles de musique contemporaine et des projets multidisciplinaires. Le 5 mars 2019, il dirige le Sinfonietta de Lausanne au Casino de Montbenon dans des \u0153uvres de Faur\u00e9, Stravinsky et Bizet. Dylan Corlay \u00e9voque son parcours et sa passion pour la sc\u00e8ne au micro d\u2019Anya Leveill\u00e9.", "Dylan Corlay: homme-orchestre\nLe Fanfareduloup Orchestra r\u00e9v\u00e8le les tr\u00e9sors photographiques de Dany Gignoux\nLe slam de Narcisse\nNomade \u00e0 Saint-Imier \u00e0 la rencontre de Philippe Kr\u00fcttli", "Un concert - projection qui rend hommage \u00e0 des musiciennes et musiciens inspirants et pr\u00e9cieux comme Carla Bley Band, Art Ensemble of Chicago, Sun R\u00e2, Nina Simone, Hermeto Pascoal y grupo, Sarah Vaughan, Willem Breuker Kolektief, Ir\u00e8ne Schweizer, Charles Mingus, Gil Evans, Betty Carter\u2026 saisis par l\u2019objectif de Dany Gignoux, grande dame de la photographie de jazz et de toutes les musique: c\u2019est le projet \"Dizzy, Dany et les autres\u2026\" que propose le Fanfareduloup Orchestra les 7 et 8 mars 2019 \u00e0 l\u2019Alhambra de Gen\u00e8ve. Yves Cerf, saxophoniste, membre de l\u2019orchestre, est au micro de Monica Sch\u00fctz.", "Dylan Corlay: homme-orchestre\nLe Fanfareduloup Orchestra r\u00e9v\u00e8le les tr\u00e9sors photographiques de Dany Gignoux\nLe slam de Narcisse\nNomade \u00e0 Saint-Imier \u00e0 la rencontre de Philippe Kr\u00fcttli"], "variantIds": ["ece-10226654", "ece-10226646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T19:46:45Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [72%] :\r\nEspace de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [87%] :\r\nMagn\u00e9tique Anya L\u00e9vy bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:30) [88%] :\r\nQuand Dylan Corlay ne joue pas du bas son de la guitare de la trompette du saxophone de la contrebasse ou des ondes Martenot il dirige des orchestres symphoniques qui eux monte des spectacles compose de la musique de film ou donne des stages de painting v\u00e9ritablement orchestre Dylan Corlay sera demain sur la sc\u00e8ne de la salle pas qui du Casino de Montbenon \u00e0 Lausanne o\u00f9 il dirigera le Sinn Fein dans des Oeuvres de Faur\u00e9, Stravinsky et de Bizet dylan Corlay notre invit\u00e9, on le retrouve dans quelques minutes, le temps de vous annoncer la suite de notre menu magn\u00e9tique du jour au menu qui nous emm\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le Fanfare du Loup Orchestra de concert consacr\u00e9 \u00e0 la photographe genevoise Dany Gignoux, grande dame qui a immortalis\u00e9 toutes les grandes figures du jazz des 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, le projet est intitul\u00e9 dit Dany et les autres, le labo d'Ali Baba, ses concerts sont \u00e0 d\u00e9couvrir les 7 et 8 mars \u00e0 l'Alhambra \u00e0 Gen\u00e8ve et Yves saxophoniste et initiateur de ces programmes nous racontera les images de Dany Gignoux, les musiques de la Fanfare du Loup, comme chaque lundi, au tournant de 18 heures on retrouvera Narcisse pour une chronique slam et intitul\u00e9 Les aimant et en derni\u00e8re partie d'\u00e9mission, Yves Bron nomade nous emm\u00e8nera \u00e0 Saint-Imier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:42) [88%] :\r\nPour une rencontre avec Philippe Ruth Lee, chef d'orchestre, directeur de l'\u00e9cole de musique du Jura bernois ces achats en guerre qui r\u00e9alise l'\u00e9mission ne sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 bienvenue dans magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [65%] :\r\nEt part du on ne voit pas ce carnaval Barton \u00e0 l'arriv\u00e9e, mais toujours pas ce carnaval new- qu'attentat \u00e0 Vienne, Unilever, Stop, m\u00eame seul pape PNF d\u00e9ment les dames m\u00eame Jean prennent mais on les Landes dans banque \u00e9galement dans le temps. \r\nUn malade du roi Henri voici Mama. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [77%] :\r\nC'est Gollum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [66%] :\r\nPerd beaucoup de Djambala ont aux pi\u00e9tons de de l'hyper, pas m\u00eame du temps on Afrique est -ce qu'\u00e0 tout moment commen\u00e7ais \u00e0 dire on en parle quand \u00e0 parce que tu as 50 ans personne hors concours tous les ballons Cayman Devedjan d'un accord, la chanteuse Olivia Pope madame stock-options ou de m\u00eame campaign BP bah.M. Allen mal \u00e0 mieux parler, tu as pas le Marmara. \r\nBonsoir de Kampala candidats ont au Gabon parfois Aston papa un \u00e9change de pression le parce qu'parce que toute sa campagne, mais enfin leur concours tous les femmes moderne sous l'eau et \u00e0 leur voil\u00e0 et enfin je pense que ceux qui ont ainsi en pleine nuit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:40) [89%] :\r\nUne petite surprise que je vous ai pr\u00e9par\u00e9 Dylan Corlay bonjour, bonjour, vous \u00eates chef d'orchestre et multi- instrumentiste, com\u00e9dien et plein d'autres choses encore mais pour revenir \u00e0 cet extrait qu'on vient d'entendre, c'\u00e9tait Barbados carnaval, un extrait de l'album Jumbo que Dizzy Gillespie avait enregistr\u00e9 en 1964 et comme la trompette et l'un de vos instruments f\u00e9tiches et que j'ai compris que vous aimiez beaucoup Didier Gillespie, je me suis dit comment est -ce que voil\u00e0 vous surprendre en d\u00e9but de notre conversation avec un type peut-\u00eatre moins connus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:14) [89%] :\r\nGillespie ce tr\u00e8s tr\u00e8s surpris, je ne connaissais pas du tout et je suis ravi de de rencontrer cette musique \u00e0 la radio et ils n'entendent oui la trompette comme c'est vrai que c'est mon instrument de de base. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [87%] :\r\nUn des instruments de base peut-\u00eatre dire qu'on vous entend, ce mardi, donc demain en concert avec Sinn Fein Agnetha de Lausanne dans un programme fort et avec sa suite Pell\u00e9as \u00c9milie Zandt les danses concertante de Stravinsky, ainsi que la 1\u00e8re Symphonie de Bizet, donc un programme assez fran\u00e7ais, voil\u00e0, \u00e0 l'exception de Stravinsky, mais qui a quand m\u00eame une composante tr\u00e8s fran\u00e7aise, si dont sont oeuvre dylan Corlay vous \u00eates, on le disait trompettiste mais aussi un peu violoniste cette le 1er instrument par lequel vous avez commenc\u00e9 vos \u00e9tudes de musique, vous \u00e9tiez tout petit la trompette ensuite est le saxophone la guitare le basson, j'ai vu qu'il y avait des ondes Martenot qui se glisser entre quelque part, voil\u00e0 dans exactement au cursus la baguette de chef d'orchestre, les arts de la sc\u00e8ne en sens tr\u00e8s tr\u00e8s large du terme, peut-\u00eatre pour commencer, quand vous avez commenc\u00e9 les \u00e9tudes de musique, on vous \u00e9tiez enfant, en Bretagne, est ce que ce sont vos parents qui vous ont mis au violon \u00e0 4 ans ou bien vous vous \u00eates dit allez, il faut mieux je commence par quelque chose, essayons cet instrument accord non non non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [89%] :\r\nPas du tout en fait, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de quoi que ce soit dans ma famille, par rapport \u00e0 la musique, mais voil\u00e0, j'ai envie de commencer le le violon \u00e0 4 ans \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une catastrophe pour moi parce que \u00e7a n'a pas du tout fonctionn\u00e9 avec voil\u00e0, je me sentais pas pas \u00e0 l'aise, donc j'ai, moi j'ai fait une ann\u00e9e tueront et puis apr\u00e8s une ann\u00e9e sans rien et puis j'ai voil\u00e0 j'ai, j'avais envie de la trompette, c'est un instrument qui me qui me plaisait, vous allez rigoler mais je sais, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 trompette par rapport \u00e0 une chanteuse fran\u00e7aise qui appelle Patricia Kaas, si on se souvient avec sa grande voil\u00e0 exactement et en fait, il y avait une trompette dans un de ses titres de Mademoiselle chante le blues et voil\u00e0 \u00e7a va voir que j'ai entendu \u00e7a et puis \u00e7a m'a donn\u00e9 envie de de joue de la trompette, et puis j'en ai, j'ai fait un petit moment 13 heures 13 ans et puis en fait, j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e0 prendre diff\u00e9rents instruments parce que tout \u00e7a c'\u00e9tait dans le but de devenir chef d'orchestre et parce que je me disais : ben en fait, le chef d'orchestre de ces peut-\u00eatre celui qui doit jouer tous les instruments de l'orchestre, et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais passionn\u00e9 rapidement par le fait de d\u00e9couvrir de travailler des instruments si bien avant que des instruments \u00e0 cordes que des instruments aussi un peu plus m\u00e9connue, rares, comme les ondes Martenot mais aussi des instruments tr\u00e8s musiques actuelles comme l'harmonica qui permet de de g\u00e9rer son son souffle et de comprendre, d\u00e8s qu'on va dire des techniques de gorge et et voil\u00e0, et puis apr\u00e8s j'ai j'ai j'ai pu passer mon mon bac musiques en guitare classique, parce que je n'ai bien cet instrument aussi et c'est surtout que j'avais un petit peu comment on peut dire \u00e7a pris un chemin diff\u00e9rent de la musique classique que j'\u00e9tais pendant 4 ans dans un groupe de reggae \u00e0 la trompette, la hauteur la trompette, j'\u00e9tais en section de de cuivre, et et voil\u00e0, donc j'\u00e9tais plus trop dans le sens classique et donc le moment, les cuivres seront de de quoi je parle, c'est quoi, c'est, c'est quelque chose de compliqu\u00e9 pour accuse de jouer \u00e0 la fois la musique classique et musique actuelle et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de passer mon mon bac en en guitare classique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:48) [79%] :\r\nEst ce qu'\u00e0 prendre part de ce qu'elle prendrait les diff\u00e9rents instruments, c'est un peu comme apprendre et de nombreuses langues plus on apprend d'instruments plus l'apprentissage devient facile apr\u00e8s 2, 3 camions instrument quand on d\u00e9couvre un nouvelle un nouvel outil sonores disons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:02) [90%] :\r\n\u00e0 signaler les points communs, \u00e7a va \u00eatre les instruments \u00e0 vent, \u00e9videmment, une fois qu'on a notre colonne dernier mises en place, c'est plus simple d'apprendre un instant avant, apr\u00e8s, c'est surtout le, je parle de techniques de travail comment on apprend un instrument est ce qu'on a besoin d'un professeur ou est -ce que ce qu'on ne saurait pas nous-m\u00eames le meilleur professeur pour pour d\u00e9couvrir, pour savoir o\u00f9 on en est et parfois se faire conseiller mais c'est ce qui est diff\u00e9rent, c'est surtout de passer de la trompette \u00e0 la contrebasse et \u00e0 la guitare, parce que l\u00e0 c'est 3 techniques diff\u00e9rentes, mais en fait, \u00e7a reste la m\u00eame chose sur la technique de travail en elle- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire la rigueur de travail tous les jours un travail journalier et voil\u00e0 donc \u00e7a id\u00e9e comment dire des ann\u00e9es des p\u00e9riodes avec beaucoup de travail sur Les instruments. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:53) [87%] :\r\nPar quoi est -ce qu'on va poursuivre la direction d'orchestre ou peut-\u00eatre un petit peu car sur votre terrain de pr\u00e9dilection qui sont vraiment les arts de la sc\u00e8ne dylan Corlay vous \u00eates auteur de musique et de spectacles de plusieurs spectacles, je vous propose qu'on entend dans un petit extrait d'un spectacle pour enfants que vous avez mont\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, qui tourne encore, je crois, oui, oui, ben il passe bient\u00f4t la suite Karim \u00eelot Basson, avec un petit jeu de mot, \u00e9tant donn\u00e9 que les c'est un \u00eelot les passants qui suivent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:23) [66%] :\r\nAutre au comptant bon aucun. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:27) [77%] :\r\nJe ne veux pas mordicus parce que Pirate plein d'ailleurs de or l\u00e0 on vous sert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:32) [78%] :\r\nNon, non, non, on ne peut pas se dote donc dans enqu\u00eate dans un pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:38) [79%] :\r\nCourage, on y est presque au bon bon bon cr\u00e9e plus d'% unique on y a tant que \u00e7a sort tout parchemin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:00) [86%] :\r\n\u00e7a devrait \u00eatre l'\u00eele pas sur les voies ont \u00e9t\u00e9 longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:09) [96%] :\r\nPrisonnier d'un orchestre symphonique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:24) [99%] :\r\nMais vite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:31) [85%] :\r\nOu encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:40) [62%] :\r\nNous ne sommes pas d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:42) [95%] :\r\nC'\u00e9tait pas une vie non, mettez -vous \u00e0 ma place. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:49) [68%] :\r\nVraiment, en fait 200 \u00e9charper tels quels pantin mais quasi charnel de cas comme quand on sert de temps tu d\u00e8s lors du d\u00e9part, le bon Herv\u00e9 tant ce sont les trompettes atteint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:30) [85%] :\r\nVoil\u00e0, vous \u00e9coutez Dylan Corlay vous qui \u00eates chef d'orchestre et pirates vous incarnez le pirate mordicus dans votre spectacle solo l'basson et l\u00e0, on a entendu justement la palette de vos int\u00e9r\u00eat aussi bien instrumentaux vous jouez de de plans d'Entremont, \u00e7a va du basson \u00e0 la guitare assez hard rock m\u00eame m\u00e9tal et puis le chant, les diff\u00e9rents univers po\u00e9tique comment est -ce que vous avez eu l'id\u00e9e, il vous justement qui instrumentistes, chef d'orchestre d'en arriver aux arts de la sc\u00e8ne, et en particulier de cr\u00e9er ce spectacle Lilou Bassong. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:02) [89%] :\r\nMais en fait c'est vrai que tout part quand m\u00eame de me des mes ann\u00e9es reggae pendant 4 ans o\u00f9 j'ai connu, bah, j'ai connu la la musique actuelle et la sc\u00e8ne vivante, c'est-\u00e0-dire bah, le spectacle, les lumi\u00e8res, les grosses sc\u00e8nes beaucoup de monde, enfin beaucoup de public dans un d\u00e9lire absolu parfois et puis \u00e7a m'a, \u00e7a m'a donn\u00e9 envie de d'\u00eatre avec le public de comprendre, de poser les questions, en fait, qu'est ce que \u00e7a veut dire d'\u00eatre sur sc\u00e8ne, pourquoi on est sur sc\u00e8ne, pourquoi on a envie d'\u00eatre sur sc\u00e8ne et puis vu que j'avais commenc\u00e9 aussi de la composition, h\u00e9 ben je me suis, je me suis lanc\u00e9e, j'ai, j'ai eu envie de faire un un spectacle faut savoir qu'avant le spectacle, l\u00e0 j'en \u00e9cris un avec 20, un artiste qui s'appelle sc\u00e8ne demain et en fait, si je me suis vite rendu compte que c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de tourner un spectacle avec beaucoup de d'artistes et j'ai opt\u00e9 pour le solo, voil\u00e0 qui \u00e9tait beaucoup plus simple et puis \u00e9videmment le basson, comme le disait tr\u00e8s bien mon professeur de Bassong Gilbert Audin conservateur de Paris le basson n'est pas un instrument rare mais c'est un instrument m\u00e9connu, donc j'ai me suis dit ben pourquoi pas, pourquoi pas, cr\u00e9er un spectacle autour de cet instrument et puis autour des instruments que je que je suis capable de jouer et puis voil\u00e0, cette id\u00e9e de de pirates de longues vues avec le le basson et puis \u00e7a, \u00e7a m'est rest\u00e9, c'est un spectacle que j'ai tourn\u00e9 une une centaine de fois et puis un bain suite \u00e0 \u00e7a, j'ai aussi, je me suis form\u00e9 du coup en th\u00e9\u00e2tre mai et dans ce dans diff\u00e9rents stages si le l'aspect du clown et en fait tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s compl\u00e9mentaires quand, quand on est dans la musique classique, la musique improvis\u00e9e, le th\u00e9\u00e2tre, le public \u00e7a c'est \u00e7a se \u00e7a s'entrem\u00ealent mais on peut le vraiment le vif qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on a, on a, on a franchi le cap de dire : OK, je peux \u00eatre sur sc\u00e8ne en jouant autre chose que de la musique classique engendre, chose que mon instrument et pour moi c'est c'est une passion en fait qui qui dure depuis longtemps et c'est quelque chose que j'essaie de transmettre aux orchestre non avec elle, je je dirige. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:19) [86%] :\r\nEt justement, ce pirate mordicus, il a aussi donn\u00e9 lieu \u00e0 un autre, alors pas spectacle un chien One man show, qui s'appelle comment j'ai pirat\u00e9 un orchestre, c'est un X tour \u00e9tant donn\u00e9 que vous \u00eates bas\u00e9e \u00e0 Tours et c'est int\u00e9ressant aussi l\u00e0, vous expliquez aussi, vous \u00eates d\u00e9guis\u00e9s en pirates au d\u00e9but et puis petit-\u00e0-petit, vous devenez un chef d'archa\u00efsme, \u00e7a fait un spectacle avec le Frac, qu'est ce qui va avec et dans ce monologue qui dure \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine, une vingtaine de minutes comme la plupart des la t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence, \u00e7a vous expliquer \u00e0 la fin que finalement un orchestre qu'il peut jouer, il peut se passer de chefs en d\u00e9crivant 3 cat\u00e9gories de chefs, vous me corrigez si si si mal relever vos vos propos, il y a celui le chef donc qui d\u00e9range l'orchestre en faisant de grands gestes donc en poudre aux yeux, et puis en fait, nous faisons pas grand- chose derri\u00e8re, il y a celui qui ne d\u00e9range pas l'orchestre en disant vous \u00eates magnifique, vous \u00eates super continuez comme \u00e7a, a fait comme si j'\u00e9tais pas l\u00e0 et puis il y a le chef qui va apporter \u00e0 l'orchestre, les id\u00e9es pertinentes avec une \u00e9coute active vraiment un partage, j'imagine que vous vous rangez dans la derni\u00e8re cat\u00e9gorie, disons que c'est en fait Castella haut que vous essayez de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:27) [89%] :\r\nOui vendredi au belge, je pense que j'ai tous tous les chefs essaie de d'apporter quelque chose, un orchestre d'apr\u00e8s chaque Orchestra a aussi son histoire, sa personnalit\u00e9, il peut aussi y avoir des faux, \u00e7a ne fonctionne pas avec un orchestre, un chef et un orchestre symphonique, mais ce qui est important, je pense en dans ce m\u00e9tier, c'est surtout de de rester soi -m\u00eame et puis de de dire les choses tr\u00e8s clairement avec bienveillance et puis de voir comment, comment r\u00e9agit comment r\u00e9agissent les musiciens de l'orchestre, mais c'est vrai que j'aime bien le parfois on va dire surprendre en n'\u00e9tant pas forc\u00e9ment dans une dans une un courant acad\u00e9mique de du chef d'orchestre, voil\u00e0 d'o\u00f9, d'o\u00f9 aussi la la suite de ce de ce spectacle de de DeLillo Basson qui qui m'a amen\u00e9 sur une piste, une pi\u00e8ce que je dirais dans 2 mois, qui s'appelle concerto pour pirates voil\u00e0 qui cr\u00e9\u00e9 avec l'orchestre de Besan\u00e7on et repris ensuite par leur caisse nationale de Lorraine leur caisse nationale des Pays de la Loire et par leur caisse philharmonique de Radio France en mai 2020 et voil\u00e0, c'est vraiment une grande aventure pour moi ce ce projet, \u00e7a fait 15 mois que j'y travaille, c'est, on peut dire que l\u00e0 je vais je vais pirater un orgasme, disons que je voil\u00e0, je vais \u00eatre avec 44 musiciens et puis j'ai \u00e9crit une histoire sans texte, c'est que du c'est que du du son et puis des gestes et on essaie de, de, de prendre un orchestre de diff\u00e9rentes mani\u00e8res de d'amener au public, h\u00e9 ben un oeil 9 nouveaux sur : qu'est ce que \u00e7a peut \u00eatre aussi un orchestre symphonique des queues de pie qui peuvent se se changer et puis voil\u00e0, c'est assez original comme comme spectacle parce que pass\u00e9 avec un orchestre de symphonique, il y a pas d'chef d'orchestre parce que mordicus le pirate si il fuit un petit peu l'orchestre \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:29) [89%] :\r\nIl est un peu anarchiste voil\u00e0 cet aspect tr\u00e8s ludique d\u00e9tourn\u00e9 un orchestre de s'amuser avec un orchestre, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 aussi relev\u00e9 en novembre 2000 15 heures au moment o\u00f9 vous avez remport\u00e9 le 1er prix au concours international Yerma, pas nous, l'un en Finlande, qui est l'Inde et grand concours de direction d'orchestre et \u00e0 cette \u00e9poque, Christian Merlin qui est critique au Figaro et qui faisait partie du jury avait \u00e9crit les lignes suivantes si Dylan Corlay l'emporter, c'est parce qu'il a su faire oublier qu'il passait un concours, il s'amuse, se fait plaisir en faisant de la musique avec d'autres et c'est contagieux, donc c'\u00e9tait se prive du monde d'amener autre chose, un orchestre que simplement la partition qui est d\u00e9j\u00e0 immense enfin loin de moi l'envie de ses d\u00e9nigrer le travail d'un chef d'orchestre qui part de la partition qui conna\u00eet l'apparition sur le bout des doigts mais d'amener peut-\u00eatre un nouveau souffle, une nouvelle vision, une dimension que les musiciens peut-\u00eatre non moins l'habitude d'avoir avec les personnes avec lesquelles elle travaille, C\u00e9sar de la sc\u00e8ne, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 votre disons votre d\u00e9marche, \u00e0 l'\u00e9poque vous avez remport\u00e9 ce prix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:34) [90%] :\r\nBah, disons qu'on apr\u00e8s c'est vrai qu'un concours, \u00e7a reste tr\u00e8s particulier, c'est un c'est un exercice tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce que le m\u00e9tier de chef d'orchestre, parce que c'est des \u00e9preuves qui dure 20 minutes 25 minutes 40 minutes maximum et voil\u00e0 c'\u00e9tait l\u00e0 sur le le moment pr\u00e9sent, bien \u00e9coutez l'orchestre et puis r\u00e9agir de mani\u00e8re pertinente, ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de que de faire une impression de 3 heures avec un avec un orchestre, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que c'est un concours dans lequel je me suis bien senti ou ou encore une fois, \u00e7a le l'Orchestra, bien accroch\u00e9 avec ma mani\u00e8re d'\u00eatre et \u00e7a on ne peut pas le on ne peut pas le savoir, apr\u00e8s, vous savez, j'ai pass\u00e9 d'autres concours et je me suis fait d\u00e9munis tout de suite parce que, parce que \u00e7a correspondait pas avec ma personnalit\u00e9, l'orchestre mais le genre de personne, attention c'est normal c'est comme \u00e7a, mais c'est vrai qu'en Finlande, et quelque chose de d'int\u00e9ressant qui s'est qui s'est produit qui s'est pass\u00e9 et puis je je retourne r\u00e9guli\u00e8rement dirig\u00e9 les orchestre finlandais et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait quelque chose c'est un beau programme, pas nous, l\u00e0, qui \u00e9tait pr\u00e9sident du jury, j'avais eu l'occasion de travailler avec lui dans diff\u00e9rentes, Master Class, et c'est une \u00e9cole que j'appr\u00e9cie beaucoup au niveau de la direction, la alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:52) [83%] :\r\nC'est moi j'allais vous demander pas nous la CAF qui a form\u00e9 et toutes les ben les grands chefs d'orchestre finlandais et puis d'ailleurs Les bon tr\u00e8s mon chef d'orchestre de votre g\u00e9n\u00e9ration, qu'est ce qu'il a de particulier nous l\u00e0 qu'est -ce qui vous a transmis, vous avez eu l'occasion de travailler avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:05) [89%] :\r\nBen justement lui quand, quand on parlait de 2 cat\u00e9gories Chess c'est quelqu'un qui lui va \u00e0 l'essentiel avec un orchestre, il est, il est l\u00e0 pour dire la chose essentielle pour un orchestre pour un chef, c'est-\u00e0-dire d'entendre et de faire la balance d'un d'un orchestre parce que le chef, c'est celui qui a l'oreille ext\u00e9rieure \u00e0 tout \u00e7a et c'est celui qui, \u00e0 la partition avec le conducteur ce qu'on appelle le conducteur donc pas nous, l\u00e0, c'est quelqu'un qui va \u00e0 l'essentiel et sa phrase : c'est le 1er temps, il est en bas, voil\u00e0, techniquement, c'est \u00e7a qui a de plus important pour un chef d'orchestre et surtout pas en haut au niveau du jamais mais voil\u00e0 niveau je parle au niveau du geste, c'est moi, c'est moi parce qu'il y a un ancrage dans le sol oui c'est, c'est c'est c'est pas c'est c'est compliqu\u00e9 parce que c'est un personnage qui est peut-\u00eatre un peu difficile d'acc\u00e8s, parfois parce qu'on sait pas trop, il parle pas beaucoup, c'est quelqu'un qui ne parle. \r\nPas trop, il parle surtout avec avec ses mains et ses gestes par compte qu'on va lui demander une question, il peut r\u00e9pondre tout de suite, mais par exemple, pendant ces master class, c'est quelqu'un qui n'a jamais la partition avec lui, il conna\u00eet tout, toutes les Oeuvres, il conna\u00eet par coeur et c'est exactement ce qui se passe et voil\u00e0 c'est quelqu'un qui a un recul sur Kalinka, 81, c'est plus maintenant 86 87 qui conna\u00eet tr\u00e8s bien, alors qu'est -ce qu'il conna\u00eet les chefs d'orchestre et p\u00e9dagogiquement c'est une ne pas dire une p\u00e9dagogie particuli\u00e8re de le comment on peut dire \u00e7a, le fait de moins parler possible alors qu'est -ce et de tout peut exprimer avec ses mains avec ses gestes, c'est lui, c'est, c'est l'essentiel si on veut, on dit ici, c'est moins fort, c'est plus fort si c'est pas dit dans les bras, si ce n'est pas dit dans le corps, ben \u00e7a va pas, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 donc, autant ne pas arr\u00eater leur caisse et le faire directement avec c'est geste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:02) [87%] :\r\nJe vous propose, Dylan Corlay qu'on \u00e9coute quelques mesures de des danses symphonique de Bernstein, que vous aviez enregistr\u00e9, vous avez jou\u00e9, c'est un concert qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en 2016 avec le Toulouse n'Orchestra alors et si nos chers auditeurs, si vous tapez dans symphonique de Bernstein sur YouTube, vous aurez un d\u00e9bit ce que vous avez fait et l\u00e0 c'est le d\u00e9lire total avec les violents s\u00e9ismes notamment qui font tourner les violoncelles sur leur pic de Basso Nice histoire un d\u00e9bat qui prennent le basson avec un des musiciens qui passe un peu par- dessous comme \u00e7a, la voil\u00e0 mal mon beau donc \u00e7a c'\u00e9tait un quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s dr\u00f4le, on va en \u00e9couter quelques extraits et puis on se retrouve juste apr\u00e8s. \r\nVous dirigez Dylan Corlay les danses symphonique de Bernstein avec le Toulouse Wind Orchestra, une musique qui m'am\u00e8ne \u00e0 vos amours non seulement mais aussi de com\u00e9die musicale, la com\u00e9die musicale, vous avez dit dans un entretien que vous aimez beaucoup aussi ce registre pourquoi est -ce que c'est parce qu'il joint justement les arts de la sc\u00e8ne, les musiques jazz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:05) [89%] :\r\nOui c'est c'est vrai que Bernstein 5 compositeurs que que j'appr\u00e9cie beaucoup, parce que d\u00e9j\u00e0 c'est un quelqu'un qui \u00e9tait, qui \u00e9tait tr\u00e8s polyvalent qui \u00e9tait \u00e0 la fois chef d'orchestre pianiste qui \u00e9tait p\u00e9dagogue qui \u00e9tait compositeur et pour moi c'est important quand on est chef d'orchestre de d'avoir d'avoir ces ces notions -l\u00e0, alors on lui les avait vraiment touch\u00e9, mais c'est quelqu'un la qui m'a beaucoup inspir\u00e9 et puis \u00e9videmment, vu que je viens de la musique actuelle, tout ce qu'est swing jazz binaire, ternaire, \u00e7a, \u00e7a me parle beaucoup, donc \u00e7a me pla\u00eet de pouvoir transmettre cette musique l\u00e0 un un orchestre parce que c'est une musique vraiment qui me qui m'habite et ensuite la com\u00e9die musicale en elles-m\u00eames et en fait j'ai eu la chance moi de participer, en France, une commune, celle qui s'appelle New c'est-\u00e0-dire que c'est une com\u00e9die musicale totalement improvis\u00e9 o\u00f9 moi j'\u00e9tais pianiste dans ce dans dans ce projet et donc on sait pas ce qu'on va jouer le spectacle dure \u00e0 peu pr\u00e8s entre une heure et une heure un quart et tout est improvis\u00e9 sur le moment m\u00eame, c'est-\u00e0-dire les chansons, les textes, les musiques, on sait pas ce qu'on va jouer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:19) [74%] :\r\nQui donne le signal de d\u00e9part pour la banque vous assure parce que les ma\u00eetres de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:23) [86%] :\r\nIl y a un ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, c'est l'\u00e9t\u00e9, le th\u00e8me est donn\u00e9e par le public, il remplisse des papiers au d\u00e9but comme le spectacle d'impro voil\u00e0 exactement, c'est c'est ax\u00e9 sur le plus le spectacle d'en th\u00e9\u00e2tre et puis apr\u00e8s, h\u00e9 ben nous, on a travaill\u00e9 en amont, comment dire, c'est pas D c'est c'est \u00e0 se sentir mieux \u00e0 se sentir entre musiciens entre com\u00e9diens, moi j'\u00e9tais pas du tout com\u00e9dien l\u00e0- dedans, mais \u00e0 voir qu'on \u00e0 un moment donn\u00e9, quand il y a un th\u00e8me qui va se d\u00e9clencher une phrase peut-\u00eatre il va r\u00e9p\u00e9ter 2 fois la France a valu inspir\u00e9 une chanson donc l'attaque ont pos\u00e9 les harmonies on montre un peu vers o\u00f9 on va aller dans le couplet ou dans le refrain mais c'est c'est du Direct et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez original comme comme \u00e9tait comme exp\u00e9rience et voil\u00e0 apr\u00e8s c'est vrai que \u00e7a me plairait de pouvoir diriger une une com\u00e9die musicale, on va dire comme comme Candy Side, au d\u00e9but, grandes com\u00e9dies de de Sondheim voil\u00e0 par lesquels je ne sais pas quel avenir, quel orchestre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:20) [83%] :\r\nDans cette com\u00e9die musicale improvis\u00e9e ce que vous appliquez une forme n'\u00e0 laquelle vous \u00eates form\u00e9s qui est le Centre painting -t-il encore la ville simple painting \u00e7a c'est int\u00e9ressant, j'ai d\u00e9couvert justement toute cette cet art enfin Karine cette mani\u00e8re d'aborder, notamment d'improvisation musicale bah, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce \u00e0 vous parce que je ne connaissais pas du tout, ben les le\u00e7ons cette \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:41) [88%] :\r\nOui, non c'est pas c'\u00e9tait pas du tout en contexte avec le avec la com\u00e9die musicale, le centre indique c'est bien \u00e0 part, c'est un langage que j'ai appris, maintenant, \u00e7a s'est un peu plus de 10 ans que je travaille ce langage, c'est un langage qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Walter Thompson qui un am\u00e9ricain toujours vivant et avec qui j'ai travaill\u00e9 et en fait, \u00e7a permet de cr\u00e9er des pi\u00e8ces en temps r\u00e9el avec diff\u00e9rents artistes aussi bien des musiciens, des com\u00e9diens, des chanteurs, des plasticiens, des \u00e9clairagistes, toute la famille des des artistes et tout \u00e7a, par le biais de gestes voil\u00e0 donc maintenant il y a plus de 2000 gestes \u00e0 ce langage du sang un moins, \u00e9videmment, je connais pas les 1000 je je vous rassure, mais bon je, je, j'ai beaucoup former d\u00e8s professeur parce que c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s bel, outil p\u00e9dagogique, d'ailleurs, moi je m'en sers dans Les Temps de mes projets autour de de d\u00e9mo \u00e0 avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:41) [88%] :\r\nQui est un projet d'int\u00e9gration sociale par la musique exactement des jeunes enfants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:45) [90%] :\r\nExactement, donc ce qui me permet d'avoir un outil tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 utiliser pendant la r\u00e9p\u00e9tition pendant les concerts, c'est-\u00e0-dire que les les aussi les jeunes enfants peuvent diriger ce qu'on appelle un salon Painter donc \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec un chef d'orchestre parce qu'on ne bat pas la mesure on c'est totalement diff\u00e9rent, c'est plut\u00f4t je vais pas dire le langage des sommets, mais c'est vraiment un langage avec des codes et tr\u00e8s sp\u00e9cifique pour chaque discipline artistique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:13) [98%] :\r\nMais ce qu'on pourrait imaginer de monter une pi\u00e8ce classique avec le langage du sang painting. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:17) [88%] :\r\nOui, parce qu'il y a eu, il y en a qui ont qui ont d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a en prenant soin du r\u00e9pertoire de musique classique, Schubert ou d'un compositeur autre aussi m\u00eame c'est sur du Shakespeare en scintille, on appelle \u00e7a des palettes, c'est-\u00e0-dire qu'on on pr\u00e9voit des choses en amont de la repr\u00e9sentation sous forme de palettes et puis apr\u00e8s on commande historique, on improvise dessus on on m\u00e9lange, on mixe de tout \u00e7a, donc c'est oui oui c'est tout \u00e0 fait possible, \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 avec une certaine orchestre de de proposer quelques quelques gestes apr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre le phoque leur caisses puissent \u00eatre r\u00e9ceptifs \u00e0 ce genre de d'une cl\u00e9, je sais pas d'exp\u00e9rience de signes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:01) [88%] :\r\nAlors justement, quel genre de chef d'orchestre et tout Dylan Corlay donc, vous avez 34 ans, mais quand on regarde votre biographie, vous avez travaill\u00e9 avec moi \u00e0 d'innombrables formations qui vont de Castan \u00e0 un orchestre de cuivres \u00e0 des petites formations, vous \u00e9tiez \u00e9galement, je sais pas si vous \u00eates toujours chef assistant \u00e0 l'ensemble InterContemporain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:20) [86%] :\r\nAlors donc j'ai j'ai j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 2 ans chef assistant \u00e0 l'ensemble InterContemporain, maintenant c'est c'est termin\u00e9, donc il m'appelle pour, pour, en tant que chef invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:29) [92%] :\r\nMais, justement alors quand vous arrivez devant un orchestre une formation inconnue, est ce que vous avez des m\u00e9thodes bien chaque fois votre langage votre mani\u00e8re de faire s'adapte en fonction du collectif que vous avez en face de vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:39) [88%] :\r\nDisons que ma premi\u00e8re m\u00e9thode, c'est d'\u00eatre moi- m\u00eame NTT \u00e9tait, comme je suis avec eux alors \u00e0 dire n'importe quel orchestre mais apr\u00e8s, c'est aussi le fait de s'adapter, de voir comment on peut dire \u00e7a, certaines traditions qu'il peut y avoir, dans un groupe de de personnes qui travaillent ensemble depuis 30 ans, il faut aussi s'adapter revoir un petit peu son c'est son chemin par rapport \u00e0 eux mais tout en en restant soi -m\u00eame, c'est surtout \u00e7a pour moi qui m'importe, apr\u00e8s c'est vrai que j'ai beaucoup appris ce m\u00e9tier \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'orchestre, vu que j'ai \u00e9t\u00e9 pendant pr\u00e8s on va dire 10 ans quand j'\u00e9tais pas sonnent East, j'ai beaucoup jou\u00e9 dans diff\u00e9rents orchestres en France et \u00e0 l'\u00e9tranger, et ce qui m'a permis d'\u00eatre avec les musiciens \u00e0 l'int\u00e9rieur et de voir les chefs d'orchestre pass\u00e9 et de voir les r\u00e9actions des musiciens sur sur certains comme on peut dire \u00e7a, certaines situations, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 on apprend la psychologie d'un orchestre, ce que je pense que notre m\u00e9tier, le chef d'orchestre c'est c'est quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de, de psychologie c'est-\u00e0-dire pourquoi les gens, ils vont avoir envie de jouer avec vous, ce n'est pas, ils vont pas avoir envie de jouer, vous parce qu'ils aiment Mozart ou ils aiment le compositeur de la de la s\u00e9rie de la r\u00e9p\u00e9tition du concert qu'est ce que vous avez envie de donner \u00e0 cette orchestre et je crois qu'un orchestre r\u00e9agit \u00e0 partir du moment o\u00f9 on se d\u00e9voile face \u00e0 eux, et un orchestre voit tout de suite quelqu'un qui qui fait mais qui ne ressent pas et \u00e7a en th\u00e9\u00e2tre, on le voit beaucoup, notamment dans une seule dans une sp\u00e9cialit\u00e9 qui s'appelle le clown clown qu'envie de faire rire, h\u00e9 bien il va pas faire rire donc un jeu, un chef qui veut montrer qu'il adore cette musique mais mais c'est c'est pas forc\u00e9ment vrai ben \u00e7a va pas, \u00e7a ne va pas coller et je crois que c'est, c'est quelque chose de profond des chefs quand des Jeff humainement si de, de, de maintenir cette bienveillance dont les r\u00e9p\u00e9titions dans dans le la vie des musiciens parce qu'ils sont l\u00e0 r\u00e9uni pendant 3 heures sur une r\u00e9p\u00e9tition et on est ensemble et peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est plus compliqu\u00e9, pendant cette p\u00e9riode -l\u00e0 et je crois qu'il y a une il y a une bienveillance juste \u00e0 avoir entre un chef et un orchestre de c'est \u00e7a va dans les 2 sens, c'est vrai que parfois le moi, j'ai pu, pas du tout dans dans cette forme -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire le chef qui impose, j'aime bien chercher en fait avec les musiciens alors parfois \u00e7a d\u00e9stabilise les Orchestres parce que il y en a qui n'aiment pas forc\u00e9ment chez aime bien voir tout de suite quelques jours : on dit on fait comme \u00e7a, moi j'aime bien chercher alors cette chose de de chercher, c'est vraiment exploitable aussi avec les ensembles notamment les ensembles de musique contemporaine, quand on a, allez on va dire une dizaine de musiciens en face de nous, o\u00f9 l\u00e0 c'est un tout autre rapport humain parce que bah parce qu'on est d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus pr\u00e8s de Kandahar avec un orchestre de 80 musiciens le timbalier qu'au fond, on le voit \u00e0 20 m\u00e8tres donc, peut-\u00eatre qu'on ne verra jamais de de pr\u00e8s et du coup c'est c'est une autre forme de c'est une autre forme de r\u00e9p\u00e9tition et une autre forme de, de, de, d'approche de de la personne et c'est pour \u00e7a que j'aime bien pouvoir \u00eatre \u00e9clectique \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc on m'appelle pour aussi bien dire jeune orque symphonique de diriger l'ensemble InterContemporain que diriger 12 percussions ou l\u00e0 derni\u00e8rement, j'ai dirig\u00e9 un projet autour d'un d'un compositeur, chanteur fran\u00e7ais qui s'appelle Allain Leprest oui, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a quelques mois un id\u00e9es quelques ann\u00e9es et donc l\u00e0, j'ai travaill\u00e9 avec Severino, Clarika, Romain Didier et puis si Raymond cache des chanteurs de vari\u00e9t\u00e9s et eux ils arrivent face un orque symphonique, donc \u00e9videmment ne connaissent pas forc\u00e9ment les r\u00e8gles, les codes de leur que symphonique et le chef d'orchestre qui ce qu'il a, il est le seul interm\u00e9diaire face \u00e0 face \u00e0 ce qui se passe, donc le le les codes oui de de d\u00e9pose de de heure des de commencer \u00e0 l'heure, tout \u00e7a, et c'est \u00e7a me en fait \u00e7a n'excite, c'est, c'est c'est des choses qui me stimule \u00e9norm\u00e9ment de m\u00eame quand j'ai fait le projet de Hip-Hop symphonique avec Radio France en octobre dernier, c'est pareil : c\u00e9der un orque symphonique, n'a pas forc\u00e9ment les codes du Hip-Hop de de cette musique actuelles h\u00e9 ben \u00e9videmment, j'ai eu la chance moi pendant 4 ans, de c\u00f4toyer cette musique l\u00e0 de c\u00f4toyer les festivals tout ce qui, tout ce qui va au tout \u00e0 l'int\u00e9rieur de des festivals et c'est important de, de, de, de, d'aller vers les autres et de, de les faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:05) [88%] :\r\nComprendre : ne laisser faire : travaillons ensemble les faire se rencontrer, merci beaucoup, Dylan Corlay donc je rappelle qu'on peut vous entendre demain soir au Casino de Montbenon dans la salle, pas \u00e0 Lausanne avec le Sinn Fein \u00e9tat il y a pas de chanteur de Hip-Hop et le chanteur de vari\u00e9t\u00e9s, mais c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal en Orchestra. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:23) [85%] :\r\nBah, elle chante, c'est vrai que le donc d\u00e9j\u00e0 c'est un beau programme avec le avec Forest Rabinsky Wolinski Bizet et puis c'est l\u00e0 j'ai fait ma premi\u00e8re r\u00e9p\u00e9titions avec cet orchestre et sonore qu'est ce qui me qui m'a troubl\u00e9, tout simplement parce que j'ai, c'est la m\u00eame pour une premi\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition et c'est tr\u00e8s r\u00e9ceptif, tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de ce que je demandais, il y avait beaucoup de silence pendant la r\u00e9p\u00e9tition et je sentais une envie de de travailler une envie d'\u00eatre l\u00e0, une envie d'aller ensemble vers un vers un concert avec peu de r\u00e9p\u00e9tition, il s'est vraiment j'\u00e9tais surpris, c'est un art qu'est ce qui m'a, je leur ai dit ailleurs, \u00e0 la fin de la premi\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition que ce que je fais n'habitude rarement, j'attends la fin d'une s\u00e9rie pour c'est un orchestre de Mama plus si le connexion c'est fait et l\u00e0 le c'est vrai que si nous, on sent que nous voil\u00e0 c'est des gens qui ont envie d'\u00eatre l\u00e0 qu'envie de jouer tr\u00e8s agr\u00e9able, donc un tr\u00e8s bel orchestre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:17) [84%] :\r\nSuisse avec un programme relativement enfin avec des choses moins jou\u00e9 que d'autres, notamment cette 1\u00e8re Symphonie de visas et qu'il a compos\u00e9 alors qu'il avait 17 ans exactement, et puis les dans ce concert font de Stravinsky, alors on me disait que c'est la premi\u00e8re fois aussi, oui, oui, c'\u00e9tait l'occasion de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:30) [83%] :\r\nC'est vrai que c'est un parti qui, c'est toute la p\u00e9riode un petit peu n\u00e9o- classique, on appelle \u00e7a au Stravinski la p\u00e9riode d'ondes Martenot un Puccini, l\u00e0 voil\u00e0, on est, on sort compl\u00e8tement de du du cadre du Sacre du printemps, des 3 ballets, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, mais c'est une musique que je trouve extr\u00eamement tr\u00e8s marrante, en fait, c'est marrant, c'est, c'est, comme on peut dire \u00e7a, sarcastique, un petit peu, on sait pas trop tr\u00e8s bien ce qui, on sait que jamais tr\u00e8s bien, c'est pas d'\u00e9quipe, ils sont auditionne et d'ailleurs c'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment critiqu\u00e9 hein de de l'\u00e9poque cons\u00e9quence \u00e0 sortir avec notamment Pierre Boulez qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment un grand d\u00e9fenseur de cette musique- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:11) [91%] :\r\nAvec laquelle on va se quitter voil\u00e0 pour se faire plaisir, merci beaucoup, merci \u00e0 bient\u00f4t. \r\nLeur Ph\u00e9bus Chamber Orchestra dans la premi\u00e8re des danses concertante de Stravinsky et o\u00f9 on pourra entendre cette oeuvre avec des Oeuvres de Bizet et de demain soir, \u00e0 Lausanne, au Casino de Montbenon avec le Sinn Fein IATA de Lausanne dirig\u00e9 par Dylan Corlay on va changer de d\u00e9cor \u00e0 pr\u00e9sent dans magn\u00e9tique avec vous Monica chute bonjour, moi j'aurais dit : vous nous faites d\u00e9couvrir un nouveau projet du Fanfare du Loup Orchestra c\u00e9l\u00e8bre collectif d'improvisateur de jazzmen jazz Baumann, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, le projet est intitul\u00e9 dit Dany et les autres, le labo d'Ali Baba de concert donc programm\u00e9s les 7 et 8 mars \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve de concerts qui nous emm\u00e8ne dans les tr\u00e9sors photographiques de Dany Gignoux grande photographe genevoise qui a immortalis\u00e9 un grand nombre de musiciens musicienne, jazz, musiques actuelles chanson Miles Davis, Claude Nougaro, Charles Mingus Tina Ciman Gillet 27 ans, d'autres encore, on va pour commencer ce et pour se mettre aussi dans l'ambiance sonore, on va \u00e9couter quelques notes que vous avez enregistr\u00e9 Monica, la semaine derni\u00e8re, c'\u00e9tait \u00e0 l'AMR \u00e0 Gen\u00e8ve, je crois, exactement dans le cadre d'une r\u00e9p\u00e9tition de la enfin entendus, voil\u00e0, vous \u00e9tiez au coeur du dans l'oeil du typhon, \u00e9tant donn\u00e9 que vous \u00eates mise au centre et autour de vous, il y avait tous les musiciens qu'on \u00e9coute dans une composition d'Yves cerf Georges et Charles 12. \r\nGeorges et Charles Z Georges celle Charles Adams \u00e0 Charles, Charles Millon du \u00e7a c'est une composition cerf saxophoniste et initiateur de ce projet de la fanfare du loup orchestre un projet intitul\u00e9 dit Dany et les autres, le labo d'Ali Baba, un programme, hommage \u00e0 la photographe genevoise Dany Gignoux, qu'on pourra d\u00e9couvrir les 7 et 8 mars \u00e0 Gen\u00e8ve au th\u00e9\u00e2tre de l'Alhambra Monica Sch\u00fctz vous avez enregistr\u00e9 cet extrait, on le disait pendant une des r\u00e9p\u00e9titions de la Fanfare du Loup et l'initiateur de ce projet, ou plut\u00f4t le soucieux comme m\u00eame appel il disait dans l'ensemble, Yves cerf l\u00e0 il doit normalement nous rejoindre dans magn\u00e9tique au t\u00e9l\u00e9phone, bonjour Yves. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:44:25) [97%] :\r\nBonjour, bonjour \u00e0 bonjour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:27) [94%] :\r\nBonjour, peut-\u00eatre avant de parler de de Dany Gignoux, est ce que vous pourriez nous d\u00e9crire la ou les photos qui ont inspir\u00e9 cette composition qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:44:38) [86%] :\r\nAlors, quand tout \u00e0 coup en regardant toutes ces photos qu'on choisissait est apparu Charles Mingus, il y avait un portrait o\u00f9 on voyait juste la t\u00eate de la contrebasse et certains et ensuite donc d\u00e9j\u00e0 Charles milieu sa main tout de suite frapp\u00e9 et la 2\u00e8me photo qui allait, c'\u00e9tait Charles Smith qui jouait avec George Adams \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui et ces gens j'attends si \u00e7a renvers\u00e9e en arri\u00e8re, toujours en Al-Kindi au ciel et puis on voit \u00e7a les femmes a vraiment, je me suis dit ah oui \u00e7a je je vais mettre en musique, photo d'Emma IV. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:12) [89%] :\r\nC'est le cas, alors que vous connaissez bien Dany Gignoux, la photographe vous \u00eates ami de longue date ou est -ce que vous vous \u00eates rencontr\u00e9s ce que vous pouvez nous raconte eau. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:45:21) [80%] :\r\nOui, et bien s\u00fbr, alors on s'est rencontr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 parce que je ne le plus d'sur la photo je ne fait partie d'un collectif de photographe militant p\u00e8re photo \u00e0 Gen\u00e8ve et puis dans sur les manifestations qu'elle couvrait aussi on se retrouvait r\u00e9guli\u00e8rement et on s'est connu d'abord sur les histoires de d'plut\u00f4t derri\u00e8re des photos reportage militante, on l'a dit et ensuite ben comme je joue je j'allais au concert ou hein, tout \u00e0 coup, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 rencontrer l\u00e0 j'ai compris qu'elle faisait plein de photos de musiciens une Lucia, il s'appelle vraiment superbe de se revoir toujours des grammes il nous Peregrina fille. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:04) [75%] :\r\nOui, \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:46:05) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:06) [86%] :\r\nAlors on peut pr\u00e9ciser que Dany Gignoux aujourd'hui quand m\u00eame plus de 70 ans, elle n'est plus active en tant que photographe, quelle place a eu la musique dans sa vie ce qu'est -ce qu'elle- m\u00eame \u00e9tait musicienne ouais musiciens. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:46:18) [82%] :\r\nAlors qu'est ce qu'elle raconte toujours, c'est qu'au d\u00e9part, bon elle fait le piano classique \u00e0 la m\u00eame formation, comme \u00e7a, comme les jeunes filles de femmes font mais avait jamais pens\u00e9 du tout \u00e0 faire de la musique, elle \u00e9tait vraiment devenu photographe aussi peu par hasard, mais elle faisait \u00e7a et puis c'est par Reims en allant au concert o\u00f9 tout \u00e0 coup, elle a d\u00e9couvert sur tous les les concerts de jazz et du jazz libertaire improvis\u00e9 des ann\u00e9es 70 francs, m\u00eame avant la pause pied des co\u00fbts salariaux compl\u00e8tement au d\u00e9but elle compromet rien mais \u00e7a l'a vraiment frapp\u00e9 de voir, c'est cette inventivit\u00e9 cette communication avec doit entra\u00eener les musiciens, mais je crois que parce qu'elle raconte un peu, c'est que tout \u00e0 coup \u00e7a la de on commence \u00e0 photographier ces gens est ce qu'on ce qu'on voyait entre et ce qui se d\u00e9gageait de ses concerts, enfin un peu, mais je crois qu'elle devait pas du tout musicien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:13) [92%] :\r\nYves, je vous propose qu'on se replonge dans dans la musique de votre spectacle dit Dany et les autres, ce labo d'Ali Baba, le labo de Dany Gignoux, on va \u00e9couter un 2\u00e8me extrait et on vous retrouve juste apr\u00e8s, vous nous direz justement, quelles sont les images aussi qui ont inspir\u00e9 la musique on va entendre. \r\nMais longue, David Alaba et les sites aussi une composition de Raul Asmara de de vos coll\u00e8gues du Fanfare du Loup orchestr\u00e9e Yves cerf, l\u00e0 on est dans un tout autre environnement sonore, on est en Am\u00e9rique latine, quel est ou quels sont les images qui ont inspir\u00e9 cette composition \u00e0 Raul Asmara. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:49:04) [81%] :\r\nAlors o\u00f9 lui, il a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par des images des tambours du pour dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:09) [86%] :\r\nQui ont \u00e9t\u00e9 capt\u00e9es, pardon je vous interromps, qui ont \u00e9t\u00e9 capt\u00e9es par Dany Gignoux, donc ce sont parmi naturellement. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:49:15) [85%] :\r\nAbsolument, quand il y ils ont \u00e9t\u00e9 avec Jouvet, Japon, ils ont \u00e9t\u00e9 dans une tourn\u00e9e avec les tambour Kodo d\u00e9j\u00e0 et elle avait \u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas, avec et c'est des tr\u00e8s tr\u00e8s belles photos, alors il y a, il y a peu de photos, donc d'abord il y a une photo, on les doit arriver tous les tambours qui sont en fait qui arrive de voyage dans un spectacle de fac et puis ensuite on voit faisant jouer d'abord simplement au si on pourra aller les les DDSP d'parias \u00e0 comme \u00e7a et qui Paul dans le dans l'air et puis peu \u00e0 peu on d\u00e9couvre au fil a il y a 4 5 photos et d\u00e9couvre les danseurs qu'ils accompagnent et qui font des sauts incroyables et puis nous on avait choisi donc de de prendre quand m\u00eame, c'est ces photos des des tambours, Riner parce qu'on se disait qu'avec tout, c'est ces grands ensembles de jazz et ses musiciens \u00e0 ce qu'on montre en fait que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait beau de d'avoir cette un nuit un peu les racines quoi les racines africaines de toutes ces musiques de qu'on conna\u00eet qui viennent jusqu'\u00e0 nous, en passant par la mairie du du Nord, mais l'Am\u00e9rique latine aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:26) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:50:26) [83%] :\r\nAh oui, lui il a eu une comme hier argentin au d\u00e9part Raul synagogue, il s'est dit que, plut\u00f4t que de faire quelque chose avec des tambours, quelque chose qui, disons, de coller \u00e0 ce qu'on a l'image, il allait lui explorer ses racines puisqu'au fond en euros Guay ou vers le nord de l'Argentine et puis aupr\u00e8s Villepin il y a aussi une tr\u00e8s grande influence noir notamment Vitelic et alors il a choisi 3 rythme, effectivement, il a pris et le le bail sit\u00f4t qu'on entendait pas fait un rythme ternaire en 3 temps tr\u00e8s d\u00e9riv\u00e9 de la musique africaine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:03) [89%] :\r\nEt il cerf, je dois dire aussi qu'on note la pr\u00e9sence dans le dans le programme de beaucoup de femmes musiciennes de jazz, vous women donc dans les personnages que vous avez choisi Betty Carter, Sarah Vaughan Ir\u00e8ne Schweizer ou encore Nina Simone, les femmes qui sont peu pr\u00e9sentes dans l'histoire du jazz est -ce que chez Dany Gignoux, c'\u00e9tait une d\u00e9marche militante f\u00e9ministe, ce qu'elle avait \u00e0 coeur de mettre en lumi\u00e8re ces femmes artistes. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:51:28) [84%] :\r\nAlors je pense que tout tout d'abord, elle avait des contacts, ce qui se faisait naturellement, c'est quelqu'un de de tr\u00e8s retenu discret mais qui en fait \u00e9tait tr\u00e8s vite a fait aimer par les gens, elle a eu des grandes amiti\u00e9s par exemple d'une une grande amie de la Pythie Bridgewater cathos Unamid de Ir\u00e8ne Schweizer cette pianiste z\u00fcrichois formidables et puis au fil des ann\u00e9es, on voit que dans son travail, a beaucoup, beaucoup de femmes, alors je pense de toute mani\u00e8re, Dany \u00e9tait toujours tr\u00e8s partante pour d\u00e9fendre les causes l'de cause notamment la cause de dire \u00e9galit\u00e9 entre femmes, certaines familles c'est une en croire vraiment et donc je pense que s'il y a des femmes, il y avait avant tout simplement les rencontres et puis elle allait chercher instinctivement, les femmes quant \u00e0 Jo\u00eblle, une femme dans ce monde parfait des masculins, jusqu'\u00e0 maintenant sans crainte chang\u00e9, heureusement on voit il y a plein de jeunes femmes qui jouent dans les \u00e9coles et apr\u00e8s dans l'maintenant on en voit beaucoup plus et donc je pense qu'il y avait, il y avait cette cette id\u00e9e effectivement et puis quand on a choisi il y a, il y a, on \u00e9tait plusieurs notamment il fille et puis Olga Trofimov thromboses, c'est-\u00e0-dire les deux \u00e0 terre Audiard aurait, \u00e7a serait bien de faire quelque chose o\u00f9 il a, il y a autour de des femmes, donc ce qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 FM une ligne un peu autour des femmes dans le jazz \u00e0 me suis qu'et aussi d'autre part, les grands ensembles cousin au n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:00) [89%] :\r\nNous aurons alors votre dont l'instant alerte ensemble Chicago et plein d'autres personnalit\u00e9s, et on sent qu'on pourra d\u00e9couvrir Yves sert les 7 et 8 mars \u00e0 20 heures \u00e0 l'Alhambra, on peut dire aussi que le Centre d'iconographie de la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve a accept\u00e9 de voil\u00e0, de promouvoir de sauvegarder l'oeuvre de Dany Gignoux, donc \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s r\u00e9cent et puis qu'on peut d\u00e9couvrir aussi ses photographies dans le cadre d'une Exposition jusqu'au 31 mars dans le foyer de l'AMR \u00e0 Gen\u00e8ve merci beaucoup Yves sert de nous avoir rejoint quelques minutes dans magn\u00e9tique et a tout boucl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:53:34) [87%] :\r\nPuis \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:08) [87%] :\r\nQuelques notes de Dany et Ir\u00e8ne Dany Gignoux et Ir\u00e8ne Schweizer a une composition de Christophe Bertin, qu'on pourra d\u00e9couvrir ces 7 et 8 mars \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve dans le cadre du projet de la Fanfare du Loup Orchestra dit Dany et les autres, le labo d'Ali Baba et non dans magn\u00e9tique, on retrouve tout de suite notre chroniqueur slameur Narcisse qui nous raconte aujourd'hui le l'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:32) [90%] :\r\nLa semaine pass\u00e9e, je vous ai parl\u00e9 des st\u00e9r\u00e9otypes de genre, aujourd'hui, j'aimerais apporter un autre genre de st\u00e9r\u00e9otypes si on lit la presse, les revues, les journaux si l'on \u00e9coute la RTS ces cha\u00eenes de radio, si l'on regarde Darques, se la t\u00e9l\u00e9vision, on a bien l'impression qu'il vaut mieux vivre dans certains cantons, Gen\u00e8ve et bien s\u00fbr en t\u00eate de classement, tout ce qui s'est pass\u00e9 quand tout ce qui s'est pass\u00e9 est int\u00e9ressant la ville rouge, joli j'ai et o\u00f9 coule le Rh\u00f4ne a m\u00eame eu droit r\u00e9cemment \u00e0 quelques gilets jaunes et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de braves gars comme Pierre Maudet Trump et Benalla ne sont que de simples clones Gen\u00e8ve de grandes banques qui paye 2 grands amandes des souterrains de galeries militaire des squats, des policiers en gr\u00e8ve des taxis Hubert et tout qui tombe en panne d\u00e8s les premi\u00e8res neiges de Versoix aux Avanchets franchement, si j'\u00e9tais, je ne vois je serai satisfait en 3 heures d'autoroute, on arrive \u00e0 Lausanne et ce n'est pas mal non plus leur \u00e9quipe de foot en plein de hooligans et 10000 \u00e9coliers manifestent dans les rues pour ce beau canton de Vaud o\u00f9 800000 habitants, on trouve Nestl\u00e9 le Montreux Jazz et le Pal\u00e9o une loi qui interdit les mendiants une pilote d'avion de chasse Bastia n'Baker Pierre Keller pour d\u00e9fendre sa vinasse et m\u00eame autrefois une catastrophe nucl\u00e9aire, franchement, si j'\u00e9tais Vaudois, je serai fier en revanche quand on se penche sur ce qui se passe dans les autres cantons, toujours selon les informations, c'est la mis\u00e8re, l'enfer et la damnation de re- clair jusqu'\u00e0 Sion, la principale actualit\u00e9 du Valais une campagne color\u00e9 pour la pr\u00e9vention de l'alcool au volant, voil\u00e0 qui est affriolant, le dernier scoop \u00e0 Fribourg le rang des vaches pourrait devenir l'hymne officiel du canton, tout cela est bien folichon et enfin une info exclusive du Jura la route entre Bure et Porrentruy sera ferm\u00e9e pour une traque aux sangliers mais voil\u00e0 tout \u00e9moustill\u00e9. \r\nAinsi, histoire de ne pas passer pour un cr\u00e9tin, pardonnez -moi si je mens, mais quand un Fran\u00e7ais, un Am\u00e9ricain ou m\u00eame suisse allemand me demande d'o\u00f9 je viens, je r\u00e9ponds simplement un joli coin au bord du lac Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:58) [88%] :\r\nUn joli coup en bord de la cl\u00e9mence, \u00e7a pourrait \u00eatre le titre du nouveau dessus, peu de l'\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait le slam de Narcisse que vous pouvez retrouver en sons et en vid\u00e9os aussi sur notre page 3 W point RTS Achbar oblique magn\u00e9tique et, pour l'heure, on va poursuivre dans cette lign\u00e9e d'exploration g\u00e9ographique de la Suisse avec Yves Bron nomade qui est dans le Jura bernois tr\u00e8s exactement \u00e0 Saint-Imier o\u00f9 il a montr\u00e9 Philippe cru clic et chef d'orchestre, on peut Nice, joueur de sacs et directeur de l'\u00e9cole de musique du Jura bernois Philippe Ruth partage son temps entre des activit\u00e9s p\u00e9dagogiques qui le passionne, ainsi que son parcours de musiciens, il a \u00e9t\u00e9 membre pendant 16 ans du Quatuor no vous s'il dirige depuis 1992 l'ensemble vocal Derghal et il assure \u00e9galement la direction artistique de l'orchestre du grand Eustache Philippe Ruth Lee a donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 Yves \u00e0 l'\u00e9cole de musique du Jura bernois la rencontre commence pendant une r\u00e9p\u00e9tition des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole et c'est Mathieu Ramseyer, qui a r\u00e9alis\u00e9 ce reportage nomade. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:57:58) [83%] :\r\nVoil\u00e0 pour la voix. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:58:21) [91%] :\r\n\u00e7a fait quand m\u00eame temps que vous avez pris la direction de cette \u00e9cole, je suis l\u00e0 depuis 2001, on fait un peu le deuil de certaines facettes comme \u00e7a ne va musiques. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:28) [86%] :\r\nC'est vrai, donc il faut dire que je, je suis venu du gymnase de Bienne, j'ai enseign\u00e9 la musique 17 ans je me suis beaucoup \u00e9panouie, je dois dire parall\u00e8les mais d\u00e9j\u00e0 parall\u00e8lement \u00e0 mon activit\u00e9 d'instrumentistes, donc j'ai depuis le tout d\u00e9but de mes \u00e9tudes, j'ai \u00e9tudi\u00e9 d'ailleurs des Lettres parall\u00e8lement \u00e0 la musique, j'ai donc toujours \u00e9t\u00e9 dans des courants diff\u00e9rents et puis ressenti une esp\u00e8ce de, de, de, de vocation p\u00e9dagogique, une envie de transmettre, je crois que c'est \u00e7a qui, qui a \u00e9t\u00e9 mon moteur tant au gymnase de Bienne o\u00f9 j'ai eu le plaisir de Dany, mais d\u00e8s le coeur, le Big bang alors qu'est -ce classique avec des \u00e9l\u00e8ves tr\u00e8s engag\u00e9, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9, et puis dans diff\u00e9rents genres de musique et je crois, c'est aussi \u00e7a un D un des aspects, c'est que tr\u00e8s t\u00f4t mon instrument d'ailleurs mis a amen\u00e9 le trombone, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment possibilit\u00e9 d'avoir acc\u00e8s \u00e0 la \u00e0 la musique classique au Big bang \u00e0 musiques anciennes \u00e0 la fanfare, enfin toutes sortes de d'expressions musicales diverses et Ghoulam mais donc je suis rest\u00e9 finalement un g\u00e9n\u00e9raliste de la musique, avec bien s\u00fbr quelques points d'appui tr\u00e8s fort en musique ancienne, \u00e0 l'\u00e9poque avec la s'arc-boute, mais l'un int\u00e9r\u00eat pour pour pour toutes les musiques dans les classes de l'\u00e9cole, on entend de l'improvisation n'entendent la du blues en attendent la fin une pr\u00e9paration pour une fanfare, enfin tout, tout \u00e7a, je trouve assez assez fascinant et puis peut-\u00eatre citer Mario Botta qui on a, on a plus \u00e0 devoir \u00e0 faire quelque chose, l\u00e0 o\u00f9 on est n\u00e9, peut-\u00eatre un peu suivi \u00e7a d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:00:33) [81%] :\r\nMagn\u00e9tique non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:00:37) [78%] :\r\nBonjour le chercheur, c'est sympa fait alors avec plaisir par ce beau soleil 1000 bonnets quand m\u00eame r\u00f4le encore. \r\nEt vous nous emmenez dans votre \u00e9cole de musique, enfin quand il c'est pas loin, j'imagine, c'est quelques minutes \u00e0 pied, rien n'est tr\u00e8s loin \u00e0 Saint-Imier non mais tout est en pente, parcourant alors il faut il faut avoir un peu de souffle, c'est votre ville, vous avez Del\u00e9mont, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Del\u00e9mont justement les Saint-Imier \u00e0 Del\u00e9mont en 1962 oui et puis s'est pass\u00e9 dans le dans le sud de relativement t\u00f4t, j'avais 12 ans et v\u00e9cu \u00e0 Courtelary, puis \u00e0 La Chaux-de-Fonds, un petit moment et puis \u00e0 Saint-Imier maintenant depuis 35 ans, donc c'est bien de vivre \u00e0 Saint-Imier me pla\u00eet assez, oui, c'est vrai, on est dans le canton de Berne, faut pas oublier \u00e7a non plus, et nous sommes dans la partie francophone du canton de Berne et plus particuli\u00e8rement le l'\u00e9cole de musique du Jura bernois et la la la seule \u00e9cole francophones des 29 \u00e9coles du canton de Berne, de musique, Faudel, vous marchez sur un trottoir et moi sur un tas de neige, un petit peu de la peine \u00e0 se glisse, on va donc enfin c'est pas encore \u00e0 sa sortie gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:01:54) [76%] :\r\nC'est une ville un peu ouvri\u00e8re non Saint-Imier tout \u00e0 fait horloge un peu compl\u00e8tement mais moi compl\u00e8tement pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:02:00) [84%] :\r\nG\u00e8re avec un une tradition justement li\u00e9s \u00e0 cette industrie et puis aussi le elle a abrit\u00e9 quelques anarchistes ou \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, on va passer d'ailleurs tout pr\u00e8s de. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:02:14) [86%] :\r\nDu temps puisque, si on ose appeler \u00e7a et c'est l'espace, un espace noir exactement le lieu qui est ou \u00e0 passer Bakounine, entre autres, voil\u00e0 et qui reste un lieu un petit peu embl\u00e9matique de cet \u00e9tat d'esprit, \u00e7a vous parle \u00e7a mais un peu quand m\u00eame un peu dans le sens o\u00f9 premi\u00e8rement j'y vais r\u00e9guli\u00e8rement le centre est g\u00e9r\u00e9 par des gens tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s sympathique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:02:37) [90%] :\r\nQui organise r\u00e9guli\u00e8rement des manifestations int\u00e9ressantes y un petit cin\u00e9ma c'est un temps encore assez rare par ici autour avec des films int\u00e9ressants donc des lieux de rencontres qui sont bien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:03:10) [94%] :\r\nEt dans l'\u00e9cole, combien d'\u00e9l\u00e8ves combien de profs \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:03:12) [81%] :\r\nOr, dans l'\u00e9cole, on a soixantaine de professeurs pour 1000 \u00e9l\u00e8ves sur l'ensemble de la r\u00e9gion, donc on une \u00e9cole d\u00e9centralis\u00e9e, on travaille sur une vingtaine de sites, les grandes localit\u00e9s enfin grande \u00e0 notre \u00e9chelle comme Saint-Imier ici elle le b\u00e2timent si\u00e8ge \u00e0 une centaine d'\u00e9l\u00e8ves qui prennent leurs cours ici, autrement il y a de Tavannes la Neuville. \r\nVal Bears moi ce sont les grandes communes et puis alors il y a la situation de Moutier qui en train en transition depuis un certain temps pour aller demander des subventions, ailleurs cela alors oui, ce sera forc\u00e9ment le cas si la situation se confirme, ce qui est en cours pour le moment une inconnue, hein, donc, mais on collabore tr\u00e8s bien \u00e0 Moutier, m\u00eame avec l'\u00e9cole jurassienne le conservatoire de musique, dirig\u00e9e par les h\u00e9ritiers qui est vraiment une personne avec laquelle j'ai plaisir \u00e0 travailler \u00e0 collaborer, on a, on a des id\u00e9es de projets ensembles et donc pour nous, il s'agit de montrer que que nous \u00e9paules sont compl\u00e9mentaires et pas concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:04:24) [90%] :\r\nVoil\u00e0 sous le soleil de Saint-Imier avec Philippe, on est en train de gravir les derni\u00e8res marches d'escalier, j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:04:29) [84%] :\r\nTellement exactement et on va, on aper\u00e7oit l\u00e0- bas sur la droite, un ancien b\u00e2timent tout au fond, Leblanc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:04:36) [81%] :\r\nDerri\u00e8re John OK qui est un ancien man\u00e8ge d\u00e9saffect\u00e9 depuis pas mal d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:04:42) [88%] :\r\nPour lequel nous avons en projet de salle de concert, il y aura une votation le 19 mai mais la majeure partie des forces politiques et derri\u00e8re ce ce projet soutient le projet il y a eu cependant r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 et on va essayer de clarifier au au maximum la situation mais \u00e7a serait pour nous une opportunit\u00e9 extraordinaire et avoir une salle acoustique ment optimale v\u00e9ritablement fait pour la musique qui n'existe pas, finalement, dans tout l'arc jurassien dans cette dimension -l\u00e0 250 places en gradins dans un espace qui est d\u00e9j\u00e0 naturellement tr\u00e8s favorable acoustique ment donc les possibilit\u00e9s pour nous \u00e0 200 m\u00e8tres de l'\u00e9cole de musique serait fantastique, sans compter un jour r\u00e9ellement toutes les nombreuses collaborations les cl\u00e9s, les, les, les festivals sont de cultures avoisinant, enfin tout, tout ce qui produisent de de la musique, des concerts qui pourraient \u00eatre accueillis ici dans de tr\u00e8s bonnes conditions. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:05:59) [87%] :\r\nL'essor comme \u00e7a de la musique dans cette r\u00e9gion, Philippe Cricri, \u00e7a fait pas mal d'ann\u00e9es que vous \u00eates avec c'est votre action un peu quand m\u00eame, hein, depuis, depuis tout petit, non. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:06:08) [90%] :\r\nOuais, tout \u00e0 fait commencer \u00e0 la fanfare du coll\u00e8ge de Del\u00e9mont ensuite la fanfare de Courtelary Lebraze manque de Bienne et puis ensuite les \u00e9tudes ben voil\u00e0, au gymnase au conservatoire de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:06:20) [63%] :\r\nEt quatuor ne aussi magnifique, hein, juste citer donc qui, il y a Patrick Lehman Pierre-Alain Monot Jacques-Henri. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:06:26) [84%] :\r\nEt vous voil\u00e0 la voiture novice en a quand m\u00eame jou\u00e9 presque 20 ans ensemble, oui, une aventure fantastique quoi vraiment mais effectivement dans la r\u00e9gion s'est beaucoup investi pour d\u00e9velopper le aussi l'approche du cuivre, un peu diff\u00e9rente, parce que ce qui existait, et puis on a fait beaucoup de cr\u00e9ation avec cet ensemble, mais on s'int\u00e9resser \u00e0 la musique ancienne Onatra 1000 sont des instruments anciens, le tromboniste en tout cas, ouais, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle aventure sans. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:07:14) [87%] :\r\nCes traitements, vous avez des enfants musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:07:17) [90%] :\r\nOui, c'est ce plaisir -l\u00e0 cette chance -l\u00e0 avec bah, une pianiste qui Marie, qui vit \u00e0 Berlin qui vous voyez qui qui qui qui m\u00e8ne une carri\u00e8re magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:07:33) [88%] :\r\nJ'admire beaucoup, je j'\u00e9videmment, je suis pas je suis pas tr\u00e8s objectif, mais, mais, voil\u00e0, comment peut -on l'\u00eatre papa mais enfin voil\u00e0 Jaja admire beaucoup ce qu'elle fait pas dire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:07:45) [85%] :\r\nParce qu'elle a, elle a une volont\u00e9 et puis une une obstination qui me pla\u00eet beaucoup, il fait un peu penser \u00e0 ce qu'on d\u00e9fendait au sein du coin journaux vu ce canton travailler ensemble avec une une fa\u00e7on de. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:08:01) [82%] :\r\nBen, on faisait pas tellement de compromis pourront travailler des des cr\u00e9ations, la musique ancienne mais pas, pas forc\u00e9ment des adaptations facile de musique un peu divertissante et puis bah, elle, elle, elle a un langage du jazz inspir\u00e9 de des musiques Poli tonale Stravinski, Bart\u00f3k et autres, voil\u00e0 qui n'est pas du Easy listening qui qui n'invente. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:08:21) [91%] :\r\nPassablement d'attention et puis elle poursuit dans cette voie avec je crois un certain succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:08:33) [94%] :\r\nJ'ai un fils qui est contrebassiste de jazz RMI une autre hic qui est chanteuse classique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:08:44) [84%] :\r\nEt puis une plus jeune qui est chanteuse de de rock donc, oui, mais vraiment DASA dans une ambiance tr\u00e8s \u00e9clectique qui nous est transmis la passion elle un v\u00e9to tort c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:08:54) [96%] :\r\nTransmis la passion avec mon \u00e9pouse qui est pianiste et donc effectivement nos enfants ont v\u00e9cu dans un milieu musical, ils ont baign\u00e9 dans la musique depuis tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:12) [90%] :\r\nEt vos parents, vous vous \u00eates musicien, pas sp\u00e9cialement, non non non. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:09:15) [92%] :\r\nMon papa, sensible \u00e0 la musique mais sans avoir eu l'occasion v\u00e9ritablement de l'\u00e9tudier, finalement, qui a fait du piano comme beaucoup de de jeunes filles \u00e0 l'\u00e9poque comme \u00e7a se faisait, mais sans plus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:09:27) [74%] :\r\nVous, c'est venu quoi par les profs par les cancers. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:09:29) [87%] :\r\nAlors c'est venu d'une mani\u00e8re bien alors je dirais elle par la proximit\u00e9 de d'o\u00f9 on habitait avec le coll\u00e8ge de Del\u00e9mont la fanfare du coll\u00e8ge qui me faisaient envie je ne sais pas pourquoi et puis un fr\u00e8re plus \u00e2g\u00e9 que moi 7 plus \u00e2g\u00e9 que moi, qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'\u00c9cole Normale de Bienne avec Michel corbeau qui un jour rentrer \u00e0 la maison avec un disque du Magnificat de bar et je me souviens, toute ma vie du choc que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'entendre l'introduction du Magnificat de bar. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:59) [90%] :\r\nC'est fait pour, avec les trompettes brillante, celle notamment de Maurice Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:10:04) [85%] :\r\nQui m'avait et donc avoir revu Registry dirig\u00e9 par Monsieur corbeau et \u00e7a, \u00e7a m'a marqu\u00e9 et la musique de ne m'a plus jamais quitt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:10:20) [79%] :\r\nNomade un s'approche donc on y est, \u00e0 cette \u00e9cole de musique qui diffusera bernois que vous dirigez Philippe Cury, de quoi votre votre job en fait ici. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:10:27) [78%] :\r\nTout fermer les portes, exactement, fermer les bons chr\u00e9tiens plus personne et sourire chr\u00e9tiens encore personne donnant un but c'est c'est de de coordonner beaucoup trop. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:10:40) [92%] :\r\nCes de dalles de de suivre les, les, les professeurs d'aller \u00e9couter les auditions d'\u00eatre en contact avec les parents de, de, d'essayer de collaborer avec les cendres de culture, de cr\u00e9er des ponts que de faire du lien, de faire de la m\u00e9diation culturelle de de promouvoir la musique de r\u00e9pondre \u00e0 des sollicitations lorsque on nous propose des, des, des collaborations parfois un peu farfelues donc vraiment c'est un job qui demande une une mobilit\u00e9 d'esprit assez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:11:05) [80%] :\r\nGrande mais \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, j'allais dire salut cet appel comment Franck cette guitare \u00e9lectrique oui ton professoral comment Cyprien qu'est ce que tu aimes bien le rock, le rock, d'ailleurs on entend du blues, un dans votre \u00e9cole fait des trait\u00e9s non oui tout \u00e0 fait notre \u00e9cole et du comment. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:11:27) [85%] :\r\nEt ouverte \u00e0 tous les genres de musique, on a pas mal de professeurs qui enseignent la pop, rock, jazz, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent de l'\u00e9cole, donc c'est c'est des gens de musique qui se sont \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9es ces 15 et meilleures ann\u00e9es je suis engag\u00e9, beaucoup de professeurs provenant des \u00e9coles de jazz de Suisse Cyprien Armstrong et entendent parler guitariste magnifique vermeil qui est au sous- sol, batteur actifs aussi dans dans le domaine du jazz en Suisse va s\u00fbrement remembr\u00e9s Nicolas Guerber fanions Deray enfin ce sont tous des artistes avec qui il est, le plaisir de de collaborer, ici \u00e0 l'\u00e9cole de musique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:12:03) [82%] :\r\nAlors donc dans la chambre de Bill Evans, voil\u00e0 c'est \u00e7a, toutes les salles en ont une, ah non et voil\u00e0 des 26 fait des compositeurs qu'on admire beaucoup, d\u00e9sol\u00e9 de vous d\u00e9ranger, bien des cours. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:12:17) [78%] :\r\nBonjour il Yves va enfin on peut juste vous espionner un petit moment, vous \u00e9tiez en train vous travaillez quoi l\u00e0 sont pris un rocher ah oui l'aime de Bodega et mais la version de GAN dans le blues dans 4 mois, alors tu t'appelles comment Paul tu as quel \u00e2ge 14 ans, et \u00e7a fait longtemps que joue de cette fin d'instinct Star qui il est, depuis 6 mois, mais \u00e7a fait depuis une ann\u00e9e environ que c'est-\u00e0-dire Guitar. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:12:50) [81%] :\r\nBonjour chanter Yves, \u00e7a vous a fait bonjour, raconte Isabelle, \u00e7a m'a, \u00e7a d\u00e9range pas si on t'\u00e9coute un petit moment. \r\nBonjour, vous chanter vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:13:22) [80%] :\r\nJacques t'es en train de travailler quoi le warming PIB MGI. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:13:27) [80%] :\r\nOui, le chauffe moins de brasse Lebraze du Jean-Guy, c'est-\u00e0-dire commencer pour aller dans le bras, justement, non, j'ai commenc\u00e9, pour faire un instrument et puis apr\u00e8s je regardais des bras, puis \u00e7a m'a donn\u00e9 envie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:14:27) [82%] :\r\nUne de vos belles aventures Philippe Chriqui va se terminer, ensemble vocal Ergu\u00ebl que vous avez fait monter hein, quand m\u00eame, vous avez beaucoup beaucoup de production 27 ans, \u00e7a, \u00e7a va pas \u00eatre facile donc aide de 7 envol\u00e9e, \u00e7a a vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:14:38) [93%] :\r\nUne aventure extraordinaire, l'ensemble vocal des ruelles. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:14:42) [86%] :\r\nQuand je pense qu'on a fait, ben je dirais \u00e0 20 ans c'\u00e9tait la Messe en si, \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve et pourtant Monteverdi les noces de Stravinsky, enfin on a, c'est vrai qu'en rien ne nous faisait peur, d'une certaine mani\u00e8re, bien s\u00fbr qu'on a abord\u00e9 ses Oeuvres avec beaucoup de respect et on continue de le faire, mais c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une aventure fantastique parce que c'est un ensemble, pour lequel on nous n'avons jamais s\u00e9lectionn\u00e9 les chanteurs, je n'ai jamais auditionn\u00e9 un un choriste le seul crit\u00e8re, c'\u00e9tait de dire : vous, vous avez envie de faire de la musique \u00e0 un certain niveau, vous a, vous consentez \u00e0 \u00e0 travailler pour \u00e7a bienvenue et c'est vrai qu'\u00e0 partir de l\u00e0, on a pu r\u00e9aliser des projets fantastique, puis le temps passe tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, 27 ans je suis j'ai pas vu passer \u00e7a, mais simplement un moment donn\u00e9 la la sensation de dire c'est gentiment le le moment de passer le t\u00e9moin, c'est, c'est aussi le le moment de me cr\u00e9er de nouveaux espaces de de rentrer des choses possibles diff\u00e9rentes, je sais pas, j'ai pas ce produit tr\u00e8s pr\u00e9cise : pour moi, il y a d'autres choses qui vont continuer bien s\u00fbr ma direction d'\u00e9cole mais l'aventure du grand Eustache aussi, c'\u00e9tait le moment, mais, mais \u00e7a reste, c'est, c'est, comment dire, c'est un il, il y a quelque chose de leur du d\u00e9chirement et puis de l'heure du soulagement, donc c'est vraiment contrast\u00e9s et nous avons encore v\u00e9cu il y a 2 semaines, une cr\u00e9ation de la pi\u00e8ce de John Mortimer, qui est compos\u00e9 pour nous 109 Man qui a \u00e9t\u00e9 fait avec beaucoup d'\u00e9motion avec beaucoup, beaucoup d'\u00e9lan, le compositeur qui \u00e9tait mon mon professeur au conservatoire de La Chaux-de-Fonds, ami de longue date, \u00e9tait pr\u00e9sent et extr\u00eamement \u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:16:18) [82%] :\r\nDonc vous voyez tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:16:44) [88%] :\r\nOn peut dire qu'il y a cette autre fascination cet int\u00e9r\u00eat pour le jazz, alors le stage, c'est pas que du jazz, mais disons c'est des rates, c'est des musiques qui sont issus, on va dire quand m\u00eame une culture un peu un peu jazz, \u00e7a fait pas mal d'ann\u00e9es aussi que vous avez repris la direction artistique de cet ensemble cr\u00e9ant le rappel par Jean-Fran\u00e7ois bovins et parents Popol Lavanchy \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:17:02) [87%] :\r\nOui, pour Paul ben si, je crois que c'est l\u00e0 une des figures qui m'a le plus marqu\u00e9 et j'essaie vraiment Hamma Hammami, mani\u00e8re de de suivre un peu ce chemin -l\u00e0, il y a eu, Jean-Fran\u00e7ois Bovard, aussi tr\u00e8s tr\u00e8s personne tr\u00e8s importante pour moi, tromboniste et compositeur et cr\u00e9ateur extraordinaire qui m'a fait confiance pour diriger justement son son or qu'est ce qui \u00e9tait le boulevard Orchestra, \u00e0 l'\u00e9poque, on ne sait pas vraiment ce que c'est, non c'est pas que du jazz, c'est pas, c'est pas la musique contemporaine, classique, c'est pas de la musique rock c'est mais il y a un peu de tout \u00e7a, l\u00e0- dedans, donc, et ce, voil\u00e0, c'est cette esp\u00e8ce de de foisonnement d'diff\u00e9rentes esth\u00e9tiques pas Pau. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:18:15) [93%] :\r\nDonc, effectivement, j'ai le plaisir d'avoir le statut de directeur artistique du grand Eustache donc de canaliser un peu les \u00e9nergies, de temps en temps, j'imagine, exactement, exactement, canaliser ses \u00e9nergies. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:18:30) [85%] :\r\nParfois, je re\u00e7ois les partitions que je peux un peu, comment dire, para\u00eet mais je peux construire les programmes comme vous, comme joignant lui faire des suggestions, compositeur pour changer des choses enfin c'est c'est une avanc\u00e9e, c'est ma mani\u00e8re si on veut de boeuf, cr\u00e9ateur d'une c'est je suis pas v\u00e9ritablement compositeur mais j'ai, j'ai eu, j'ai une pour valablement une vache, je me sens tr\u00e8s \u00e0 l'aise quand quand je peux un peu bidouiller arranger vous bricoler toutes ces mati\u00e8res et puis fa\u00e7onner un peu cet cet univers et je me sens tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans dans cette mani\u00e8re de faire totalement. \r\nPetits par par mes partenaires, le compositeur et c'est c'est une collaboration tr\u00e8s flou. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:19:27) [90%] :\r\nOn est \u00e0 Saint-Imier aujourd'hui dans l'\u00e9cole de musique du Jura bernois en compagnie de Philippe que Ruth Lee directeur notamment de cette \u00e9cole, mais avec pas mal d'autres casquettes aussi le trombone dans tout \u00e7a, vous avez le temps encore d'en jouer du trombone. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:19:40) [87%] :\r\nAutrement dit, c'est fini pour moi depuis 10 ans \u00e9tait et passer \u00e0 autre chose et je joue du tuba mettent je dirais quand m\u00eame assez r\u00e9guli\u00e8rement et si assid\u00fbment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:19:51) [77%] :\r\nEnfin, vous \u00eates mis au tuba, il y a 10 ans, voil\u00e0, c'est \u00e7a ce qui vous \u00eates, envie de, de belles et vous avez des tubes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:19:56) [85%] :\r\nLes cuves graves ont toujours int\u00e9ress\u00e9, j'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs trombone basse Time plut\u00f4t qu'autrement t\u00e9nor donc, et donc le lait cru vraiment int\u00e9ress\u00e9 et Jean jouer un petit peu comme \u00e7a, mais, et puis apr\u00e8s j'ai vraiment eu le une fois l'aventure novice passer chez le Tchad, l'envie de passer \u00e0 autre chose dix ambition un peu diff\u00e9rente que celle que j'avais \u00e0 l'\u00e9poque, c'est surtout pour moi, l'affaire de continuer de souffler, parce que j'ai besoin de cette activit\u00e9 -l\u00e0, puis de continuer de collaborer avec d'autres musiciens mes coll\u00e8gues ici au sein de l'\u00e9cole de musique Jura bernois pour pr\u00e9senter et cuivre dans les \u00e9coles par exemple, voil\u00e0 donc pour mes activit\u00e9s instrumental mais mes activit\u00e9s, disons principal sont maintenant des activit\u00e9s de direction d'ensembles direction de coeur, direction d'orchestre je conduis l'orchestre des professeurs, les reprises des \u00e9l\u00e8ves aussi, on va faire un comment cet \u00e9t\u00e9, enfin c'est si tu veux dire un travail c'\u00e9tait beaucoup plus p\u00e9dagogique, il vous pla\u00eet, ce travail, mais oui oui oui oui quand, d\u00e8s que je vois un enfant qui est motiv\u00e9 dans les yeux, c'est s'illumine lorsqu'il il r\u00e9ussit un un passage difficile, o\u00f9 il est, il a plaisir \u00e0 \u00e0 \u00e0 s'ajouter aux autres, \u00e0 sentir que sa voix \u00e0 de l'importance, en fait, tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 c'est, c'est pour moi des satisfactions \u00e9norme quoi presque pour \u00e7a qu'on fait de la musique non Philippe Clay, oui, je crois, c'est vraiment pour transmettre, pour partager. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:21:15) [89%] :\r\nAbsolument, et c'est c'set une transmission d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:22:14) [83%] :\r\nOne Day 5 on matching Philippe Ruth Lee au tuba et Rosario Rizzo contraint bonne c'est un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Sauer \u00e0 l'\u00e9cole de musique du Jura bernois de Saint-Imier, l\u00e0 o\u00f9 Philippe Ruth Tlili a rencontr\u00e9 Yves Bron notre nomade magn\u00e9tique c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 Sacha en guerre pour la r\u00e9alisation de l'\u00e9mission merci \u00e0 St\u00e9phanie Gautschi notre attach\u00e9 de production. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T10:56:19Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cerf, Yves", "role": "saxophoniste et compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corlay, Dylan", "role": "trompettiste, guitariste, bassoniste, com\u00e9dien, compositeur, chef d'orchestre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C97F6DA-2A57-4250-894A-BDD493C43F20", "internalArchiveId": "8C97F6DA-2A57-4250-894A-BDD493C43F20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La D\u00e9claration d'amour \u00e0 l'\u00e9pargne", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 43, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243880", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La D\u00e9claration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-03-04T06:50:00_la-declaration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-03-04T06:50:00_la-declaration"], "variantIds": ["ece-10243899", "ece-10243880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:10:42Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nJe suis un gris tr\u00e8s d\u00e9claration de mandature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [74%] :\r\nPau et pas revenir peut-\u00eatre quelle sinc\u00e9rit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 toutes mes \u00e9conomies Anton 500 dorment pour nos vacances, nos enfants ou un appartint Benito je suis pas s\u00fbr et Mercedes, l\u00e0, pour nous, enfin, cit\u00e9 l\u00e0- bas, ce qui \u00e9tait faux, des fois c'est pas hyper l\u00e0 parce que, pour que tu sois l\u00e0 il faut pas compte : je t'aime, \u00e9pargne, m\u00eame si je ne le dit pas assez, je te laisse de c\u00f4t\u00e9 et j'en suis d\u00e9sol\u00e9, je n'ai pas d'essayer les je vont quand m\u00eame tension la zone. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T10:33:12Z", "program": {"href": "/programs/0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "id": "0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "name": "La D\u00e9claration"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D77CEA4E-8613-4F4B-8F91-C46BDB47B516", "internalArchiveId": "D77CEA4E-8613-4F4B-8F91-C46BDB47B516", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 04.03.2019", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 270, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243883", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-03-04T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-03-04T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10243897", "ece-10243883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:10:57Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [83%] :\r\nAlors tu nous am\u00e8ne aujourd'hui alors ce matin Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [73%] :\r\nIr\u00e8ne salut, bon, c'est surtout pour le priv\u00e9 de propose de grimper dans la taille, la bagnole et tracer la route sans te retourner, direction le soleil qui se l\u00e8ve, direction Lorient myst\u00e9rieux, l'Inde, direction les pays, les \u00e9pices et les baklavas partante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [79%] :\r\nOui, tellement sauf que j'ai piscine ce soir et puis \u00e7a veut dire que je c\u00e9derai cette antenne \u00e0 Yoann Provenzano et j'ai trop peur pour les auditeurs de contre la c'est oui voil\u00e0, bien alors toujours s'allez alors je sais pas pourquoi je sais pas pourquoi mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [90%] :\r\nJe me doutais bien qu'elle aime dire \u00e7a alors partons plut\u00f4t sur les pas d'un jeune Suisse qui a os\u00e9 ce saut dans l'inconnu, lui, s'\u00e9tait en juin 1953 je ne vois 24 ans venait de terminer ses \u00e9tudes universitaires et s'\u00e9tait lanc\u00e9 vers l'Est au volant de sa vieille Fiat Topolino moteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [82%] :\r\nOui, oui, oui, c'est qu'il y aurait, oui c'est qui ce jeune homme Bouvier Nicolas un peu oui, la m\u00eame qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 une \u00e9cole professionnelle \u00e0 Gen\u00e8ve tout juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nCeci dit, quand Bouvier par user ses durant 4 ans, sans un rond, presque des Balkans en Turquie, en passant par l'Iran, l'Afghanistan, l'Inde, le Srilankais le Japon c'est un parfaite inconnue qui n'a publi\u00e9 que quelques articles dans les journaux du coin, personne n'aurait pu imaginer alors que ce fils de bonne famille genevoise allait devenir l'un des plus grands \u00e9crivains francophones de notre \u00e9poque, pourquoi on parle de Beauvilliers aujourd'hui alors Patrick alors plusieurs raisons, ce mercredi 6 mars c'est l'anniversaire de Bouvier si le crabe de l'avait pas vaincue en 1998 l'\u00e9crivain aurait eu 90 ans ensuite la r\u00e9daction de cette hommage ce jour sur son site 7 points info avec le t\u00e9moignage d'un de ses amis, son \u00e9diteur Michel Le Bris et nous continuerons \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, ce 90\u00e8me anniversaire durant tout le mois de mars, en mettant en ligne des r\u00e9cits \u00e9crits par ce monstre de la litt\u00e9rature du r\u00e9el ou par des t\u00e9moins de son temps, enfin au d\u00e9but du mois d'avril, nous sortirons le 26\u00e8me opus de cette notre magazine de printemps qui sera enti\u00e8rement consacr\u00e9 et d\u00e9di\u00e9 \u00e0 bouillir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [74%] :\r\nAlors Nicolas Bouvier, il est encore actuelle alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [87%] :\r\nDe mon point de vue m\u00eame totalement contemporain, m\u00eame si nous a quitt\u00e9 il y a 20 ans, son nom n'a pas pris une Ride, \u00e0 vrai dire, ces lignes intemporelle sont sublimes sinueuses comme les routes des contreforts de l'Himalaya, tant\u00f4t vertical, tant\u00f4t musical tant\u00f4t d\u00e9sertiques et squelettiques, elle vous donne soif de d\u00e9couvertes et fin de rencontre, un r\u00e9gal aussi pour l'Intelligence, son message au moment o\u00f9 certaines id\u00e9es naus\u00e9abondes refont surface dans nos rues et ailleurs, le message de Bouvier reste lui aussi d'actualit\u00e9 \u00e0 travers ses livres, il nous apprend \u00e0 \u00eatre ouvert sur le monde curieux des autres, \u00e0 grandir dans l'\u00e9change et la compr\u00e9hension de ce qu'on ne conna\u00eet pas et nous pousse aussi \u00e0 sortir de notre zone de confort \u00e0 prendre des risques \u00e0 nous d\u00e9brouiller hors de notre petit cocon protecteur helv\u00e9tique pour le je ne vois cet appel du large \u00e9tait d'ailleurs vital, il avait \u00e9crit : je dois partir et vivre ou rester et mourir un vrai plaidoyer pour un monde en mouvement pour ce nomadisme qui fait si peur, par les temps qui courent et on se demande bien pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [75%] :\r\n\u00c9douard Patrick conseiller un divers de bouviers l\u00e0 pour les auditeurs, l'usage du monde oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [89%] :\r\nSon 1er, livre qui a influenc\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9crivains voyageurs il raconte avec justesse pudeur et force le 1er grand voyage de Bouvier, celui de 1953 entre les Balkans et l'Afghanistan, ce r\u00e9cit de 370 et quelques pages est initiatique formateur l'est aussi, il a aussi largement influencer la ligne r\u00e9dactionnelle de cette qui, en 2016 \u00e0 Gen\u00e8ve, a re\u00e7u le prix Bouvier pour sa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'esprit de de l'auteur parce que Bouvier comme nous on fait fi de l'actualit\u00e9 du court terme de l'instantan\u00e9it\u00e9, comme nous, il aime fain\u00e9ante et dans un monde 9, il s'offre le luxe de la lenteur, le luxe de la lenteur, c'est \u00e9galement le titre du texte que Michel Le Bris a consacr\u00e9 \u00e0 son ami Nicolas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [88%] :\r\nEt c'est une histoire \u00e0 lire sur 7 points et dans le s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [81%] :\r\nExactement \u00e0 noter encore que vous pouvez pr\u00e9commander notre vie sur Bouvier en nous \u00e9crivant \u00e0 l'adresse e-mail r\u00e9daction At 7 pour info info et n'oubliez pas les meilleurs moyens de soutenir des m\u00e9dias libres, ind\u00e9pendants oui vous abonner mais ce m\u00eame Patrick Val ayant baiss\u00e9, mais l'impact saisir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T06:42:03Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1DC14FD-69AE-4DF5-B536-E98ECC20450C", "internalArchiveId": "B1DC14FD-69AE-4DF5-B536-E98ECC20450C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos excuses 04.03.2019", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 80, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243888", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Nos excuses", "Nos excuses / EALG_2019-03-04T08:55:00_nos-excuses", "Nos excuses / EALG_2019-03-04T08:55:00_nos-excuses"], "variantIds": ["ece-10243900", "ece-10243888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:05:17Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nEn attendant, la gloire oui parce qu'on froisse oui en face quelques \u00e9go en 3 heures d'\u00e9mission qui sont oblig\u00e9s de passer au fer \u00e0 repasser ensuite, oui, \u00e0 cause du froid, c'est \u00e7a, oui, par exemple, le Dieu de l'humour, l'\u00e2ge, oui, oui, alors si je rentre chez moi, sain et sauf, oui, qu'il a il a pas \u00e9cout\u00e9 en a certainement vex\u00e9, tous ceux qui comptent sur nous pour s'informer oui et qui se retrouve avec quelques lambeaux de blagues, hein, et ou alors je ris, ceux qui sont trop jeunes pour \u00eatre vu en soir\u00e9e, ceux qui sont trop vieux pour \u00eatre des jeunes en soir\u00e9e, nous assurons vex\u00e9 \u00e0 7 heures 10 ce qui aimait pas nier et qui ne savent pas comment d\u00e9clarer leur flamme \u00e0 leur compte \u00e9pargne et qui esp\u00e9rait jusqu'\u00e0 6 heures 40, avoir une 11 de comment on fait pour dire je t'aime \u00e0 son compte \u00e9pargne s\u00fbrement vex\u00e9, tous ceux qui ont jou\u00e9 ou qui joueront Federer et qui vont perdre, parce qui est juste, oh, pas davantage, donc si vous \u00eates ceux l\u00e0 vous pouvez nous insulter en attendant la gloire \u00e0 TRT sprint Ch par contre les autres, vous pouvez tr\u00e8s bien et vous vous prendra 3 0 qu'on ne venait \u00e0 laquelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [64%] :\r\nJe ne oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T10:33:13Z", "program": {"href": "/programs/D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "id": "D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "name": "Nos excuses"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13F09F91-7169-4EB9-8C47-6A3CF459D3F2", "internalArchiveId": "13F09F91-7169-4EB9-8C47-6A3CF459D3F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 04.03.2019", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 241, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243885", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-03-04T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-03-04T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10243892", "ece-10243885"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:18:38Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [65%] :\r\nAvec pour oui, donc, pour tenter d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [82%] :\r\nEt moi je dis que cette semaine a gagn\u00e9 il y a une banane couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [72%] :\r\nAh m\u00eame paquet r\u00e9sultat constante oui de No\u00ebl Gallagher, oui, qui est le jeu qui voit de Oasis malgr\u00e9 oui tout \u00e7a, s\u00fbrement, oui, oui et oui, oui, alors c'est un jeu \u00e0 trouver que j'ai jou\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 la d\u00e9j\u00e0 je suis oui alors bien j'adore cette mise en abyme du monde des \u00e9motions aujourd'hui la vie on en son jeu sobre Couleur3 \u00e0 un faut pas non plus, non, c'est pas de mise en ab\u00eeme sur le monde de la vie, c'est inqui\u00e9tant, c'est, c'est un jeu quoi d'accord parce que j'esp\u00e8re -t-elle mais avec un joueur bonjour Yves. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:59) [71%] :\r\nSalut, comment tu vas Somalie matin G\u00e9rard qu'a vraiment dit \u00e7a, donc voil\u00e0 bien je les salue donc on a peut-\u00eatre m\u00eame toi qui ne le dit pas, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [71%] :\r\nC'est vrai, est -ce que tu es joueur tr\u00e8s bah oui c'est la 37\u00e8me voix qui nous appelle \u00e0 avais que c'\u00e9tait un lapin diff\u00e9rents Jacques A quoi. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:19) [81%] :\r\nJ'ai jamais \u00e0 prendre la t\u00eate, donc je me suis j'appelle le lundi comme \u00e7a je durer au moins une fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [80%] :\r\nAvec ses une tr\u00e8s bonne mentalit\u00e9 d'les Challenger alors Yves, qui conna\u00eet bien les r\u00e8gles on lance le chrono, \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [84%] :\r\nC'est une proposition de je tu dis Stop tu fais ta proposition et si c'est pas le bon jeu on continue le chrono et la description, \u00e7a, \u00e7a marche, on est parti ce jeu veut en dire, le plan d'un flic quand tu racontes les r\u00e8gles, en gros, tu peux pas imaginer que \u00e7a va marcher, c'est trop facile, c'est trop gros. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:50) [73%] :\r\nMais enfin, oui, le client. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [83%] :\r\nNon, non, mais en fait parfois les concepts les plus simples sont les plus efficaces, regarde carnaval du temps de masques \u00e0 2 adultes sexuellement fonctionnels et c'est parti : bon ici c'est vrai qu'\u00e0 partir de 8 ans c'est plus vraiment un jeu qui propose \u00e0 des potes pour met du Fun dans une soir\u00e9e non, \u00e0 moins qu'un peu trop d'alcool, ponctuent les victoires c'est encore non, c'est un jeu plus quand tu entre \u00e0 l'\u00e9cole primaire et qui retrouve quand il entre en maison de retraite parce qu'il te met face \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9sagr\u00e9able ton cerveau est pourri et que ce genre de rappel, il ne peut \u00eatre impos\u00e9e que par un profond, un infirmier par contre au moins et ce jeu de cartes, la tuerie de p\u00e2tes avec toute ta famille parce que t'as pas compt\u00e9 les atouts ce jeune. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:28) [67%] :\r\nSommes oui ce moment -l\u00e0 la pomme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [75%] :\r\nNon, ce je sais les Bogdanov Descartes, les soeurs Olsen de la gagne les for\u00eats des. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:36) [98%] :\r\nLa bataille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [79%] :\r\nNon, les Fr\u00e8res et George with de l'amusement ce jeu celui qui gagne c'est celui qui finit avec le plus de personnes Pinget d'orphelinat, c'\u00e9tait moi ce que je veux dire tr\u00e8s donc bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [69%] :\r\nLe jeu des familles oui oui oui, c'est-\u00e0-dire la Memory vraiment du vote, c'est \u00e7a qu'il voulait dire par l\u00e0, j'ai dit oui oui oui, enfin voil\u00e0 car mais un volume du m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [73%] :\r\nAlors le jeu des familles dans les malheurs ici-bas m\u00e9morise pas la m\u00eame chose, je connais pas le jeu des familles Serbes ou genre mettant quelques attaques Cap-client Attac ATD-Quart dans la et qui doivent \u00e9changer des cartes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [79%] :\r\nL'homme noir \u00e0 l'\u00e9poque, oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, ou le pire, l'homme noir donc voil\u00e0 exactement clairement dit ah oui Bernard Ouala bovins, tu m'as eu pas c'est pas grave, absolument et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [77%] :\r\nMais bon, \u00e7a, c'est quel chrono la 54 secondes 54 donc, donc cela des premiers, c'est bien pour l'instant des premiers bien jou\u00e9, il l'objectif \u00e9tait un. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:31) [68%] :\r\nOui, c'\u00e9tait cette occupation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [87%] :\r\nBon, je pense que t'aurais trouv\u00e9 le Memory assez rapidement, c'\u00e9tait sur les p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:37) [67%] :\r\nOui, oui alors de sponsoriser le prochain aurait 19 bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [84%] :\r\nHackett a eu un petit coup d'chanceux, ce qui fait de toi, le vainqueur de cette journ\u00e9e, parfois, et on verra si tu tiens jusqu'\u00e0 vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [69%] :\r\nOn savait pas, vous avez fait donc appel \u00e0 faire peut-\u00eatre merci tr\u00e8s belle semaine \u00e0 toi \u00e0 consultation oui oui pour pour tous ces jeunes \u00e0 la d\u00e9rive. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T10:33:12Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A18B0AF1-3328-4BD0-BE06-84D0A894BD51", "internalArchiveId": "A18B0AF1-3328-4BD0-BE06-84D0A894BD51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 04.03.2019", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243881", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-03-04T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-03-04T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10243898", "ece-10243881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:18:36Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [71%] :\r\nD\u00e8s qu'on a plaid\u00e9 non non, paroles, paroles de publicit\u00e9 il Yoann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [82%] :\r\nC'est un peu fort, l\u00e0, moi j'ai rien dit encore, on a justement mais pour l'instant s'encore un peu fort. \r\nNon mais alors puisque hier c'\u00e9tait un long lendemain de veille c'\u00e9tait donc c'est compliqu\u00e9 ce dimanche de j'ai l'impression que tout \u00e9tait ivre, sauf on moi tout tournage est lanc\u00e9e, une machine, je r\u00e9sume : c'est l'appartement qui \u00e9tait \u00e0 40 degr\u00e9s, non plus, alors c'est pas facile, aura \u00e9t\u00e9 le plus vieillit l\u00e0 pour la r\u00e9cup\u00e9ration du \u00c9douard bloqu\u00e9 2 semaines sans faire des tours de lait que mes poumons cherche un nouveau point sur Pedro Point CH non mais je veux qu'on vieillit et les gens qui vont en soir\u00e9e rajeunissent je pas encore dans la queue pour entrer int\u00e9rieur de la soir\u00e9e, un accord une gourmette pour leur confirmation qui date de 2016 d'si compliqu\u00e9 du ne pas int\u00e9grer les hordes \u00e0 cause d'un jeune qui a mal tourn\u00e9 durant, on a la musique c'est un plaidoyer sur laquelle d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements, mais comme tu n'as qu'une envie, c'est profiter des pieds dans sourit tout le d'instruments qui n'existe m\u00eame pas sur le tableau des \u00e9l\u00e9ments de m\u00eame de l'AFP, c'est pas vrai, j'\u00e9crivais, c'\u00e9tait simple : arriv\u00e9e de l'ambulance, il y avait un gars torse-nu \u00e0 Bordeaux aujourd'hui bas\u00e9e sur A11 \u00e0 l'aise sur une chanson, il y a un gars ce matin Tersene moi j'ai jamais pu \u00eatre le g\u00e2teau pour des raisons \u00e9videntes d'atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de ne pas avoir 13 morts l'expos\u00e9 plein sud mais on a toujours un qui soit, torse nu, j'ai pas le train r\u00e9flexe pavlovien cette chanson \u00e9gal se mettre torse-nu, je sais pas, les d\u00e9cibels sont trop fortes s'\u00e9tait on commence \u00e0 frotter comme peut tricheurs, \u00e7a \u00e9vite v\u00e9rifier, pr\u00e9sent \u00e0 Lille, \u00e7a c'est Nexus pour passer une excuse plausible pour pas aller courir Wallons se compliquer, j'\u00e9tais tendu ses rites parce qu'on fait toujours al\u00e9atoire celui souvent avant d'\u00eatre ordonn\u00e9 porte une chemise \u00e0 fleurs, moi \u00e0 manches courtes, un collier en or dessus c'est marqu\u00e9 Ibiza avec l'\u00e9quipe 2013, moi je suis en plus que toi, Laura, tu peux \u00eatre 14 c'est s\u00fbr et certain, oui, tellement elles \u00e7a mais il \u00e9tait temps qu'ils h\u00e9ritent aussi, c'est pour \u00e7a aussi, oui, dans la soir\u00e9e \u00e9tait cool mais le lendemain, Peter vous avez gard\u00e9 le podom\u00e8tre mon t\u00e9l\u00e9phone, j'avais moins 120 moins 120 sur toute la journ\u00e9e, je pensais pas je pensais, je pensais pas qu'on pouvait tellement pas boug\u00e9 que \u00e7a annulait ce n'est pas, nous on a fait la semaine d'avant et bien s\u00fbr comme un enfant priv\u00e9 de biberons ben je voulais trop boire et du manger trop bu, donc le lendemain j'ai un mal de t\u00eate est digne des plus grands penseurs tout en train de penser comme \u00e7a s'est pass\u00e9, voyez pas les gens \u00e0 la radio, de saisir l'image, oui, j'ai tellement mal \u00e0 la t\u00eate, c'est celui qui tape tellement fort depuis longtemps craignent \u00e0 Phil Collins qui r\u00e9p\u00e8te pour sa derni\u00e8re tourn\u00e9e mondiale, vous \u00eates toute attaque qui enfin heureusement toutes les bonnes choses ont une fin, puisque la semaine commence enfin vivement le week- end prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [93%] :\r\nEn attendant, la gloire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T06:21:06Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-830E8389-E567-4187-AF93-94F257C2772E", "internalArchiveId": "830E8389-E567-4187-AF93-94F257C2772E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fausse excuse 04.03.2019", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 125, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243876", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La fausse excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-03-04T06:15:00_la-fausse-excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-03-04T06:15:00_la-fausse-excuse"], "variantIds": ["ece-10243894", "ece-10243876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:18:37Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [75%] :\r\nC'est quand m\u00eame la chance parce qu'elle s'allie \u00e0 l'installer tous les jours en retard et chaque fois, jeudi, il est l\u00e0, il y a une foule qui a quand m\u00eame temps oui c'est pas \u00e7a arrive des fois qu'on doit \u00e9laborer, par exemple, c'est pas mal que Jackson c\u00f4t\u00e9 ensuite un concert quand il est arriv\u00e9, les joueuses ah bon exemple Bill Clinton quand il \u00e9tait en retard \u00e0 la Maison Blanche plaise \u00e0 Dieu par exemple comment il \u00e9tait en retard de tous les matins entre 6 heures et ne veulent ce plan dans le tiroir oui d'accord, vous allez voir, \u00e7a va, tout le monde, donc d'Auxerre \u00e0 l'estime de soi, \u00e9go le jour ou pas Bill Clinton oui avec l'actionnaire Dieu voter c'est aller et les ceux qui ramassent les poubelles aussi que nous ayons fait ah oui oui tout le r\u00e9parateur de la vache n'avait, avant, oui voil\u00e0, ah oui, oui, moi j'\u00e9tais pas l\u00e0 vendredi, oui, j'\u00e9tais \u00e0 Madagascar, je vendrai les magasins alors qu'un jour j'cardiaques sur sur \u00e7a, oui, et en fait j'ai j'ai d\u00fb venir en avion directement ici et on n'arr\u00eate pas, se parquer fran\u00e7aise, moins 6 au matin qu'en ville de Lausanne, c'est impossible de marquer son avion quoi oui c'est, c'est un peu un cr\u00e9neau avec un truc qui fait 60 m\u00e8tres de long, fran\u00e7ais, oui, c'est toi qui, qui manipule, c'est toi qui conduit oui voil\u00e0, en fait c'\u00e9tait un un objet de se livrer, je veux \u00fcber pleines \u00e9coutez du d\u00e9poser quelqu'un Tokyo, ensuite on a, on a fait un petit crochet par Francfort pour recharger un peu sens femme qui ont du plut\u00f4t zemmourisation que et ensuite on va en chercher une place dans le XIe, quoi, je me bien la marche arri\u00e8re, parce que je me suis toujours demand\u00e9 les r\u00e9tros se complique pas loin, il y a eu le r\u00e9veillon au-dessus, mais sur les c\u00f4t\u00e9s des petits puis fait devient direction que \u00e7a fait un bruit d'accord tu te parler d'aces, oui, oui, c'est-\u00e0-dire que des textes tr\u00e8s bien un homme qui lui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "id": "C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "name": "La fausse excuse"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77062A58-2683-4C60-AFC4-1711C22999F5", "internalArchiveId": "77062A58-2683-4C60-AFC4-1711C22999F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Femme dans l'arm\u00e9e suisse", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Elodie est une jeune femme de 35 ans qui travaille comme enseignante sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 Sion. Elle a fait 600 jours de service militaire depuis 2003: d'abord son \u00e9cole de recrues, puis son \u00e9cole de sous-officier, avant de devenir officier. Elle \u00e9voque son quotidien et son engagement \u00e0 l'arm\u00e9e comme une exp\u00e9rience enrichissante et intense qui illumine encore aujourd'hui son quotidien. Lydia Gabor a recueilli son t\u00e9moignage. Avec Denis Froidevaux, chef du service de la s\u00e9curit\u00e9 civile et militaire du canton de Vaud et chef de l'Etat major cantonal de conduite (EMCC).", "durationSec": 1069, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226769", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Femme dans l'arm\u00e9e suisse / OEP_2019-03-04T09:00:00_sequence-3", "On en parle du 04.03.2019"], "alternativeSummary": ["Elodie est une jeune femme de 35 ans qui travaille comme enseignante sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 Sion. Elle a fait 600 jours de service militaire depuis 2003: d'abord son \u00e9cole de recrues, puis son \u00e9cole de sous-officier, avant de devenir officier. Elle \u00e9voque son quotidien et son engagement \u00e0 l\u2019arm\u00e9e comme une exp\u00e9rience enrichissante et intense qui illumine encore aujourd'hui son quotidien. Lydia Gabor a recueilli son t\u00e9moignage. Avec Denis Froidevaux, chef du service de la s\u00e9curit\u00e9 civile et militaire du canton de Vaud et chef de l'Etat major cantonal de conduite (EMCC)."], "variantIds": ["ece-10226769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:40:02Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va parler d'obligations militaires, ce qui est paradoxal parce que c'est pas une obligation pour les femmes, et c'est \u00e7a qui vous interpeller Lydia Gabor ce sont justement ces jeunes femmes qui choisissent de faire le service militaire, donc de faire l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [92%] :\r\nOui, j'ai rencontr\u00e9 \u00c9lodie, une jeune femme d'aujourd'hui qui a accompli son service militaire au complet, il y a quelques ann\u00e9es donc \u00c9lodie est une jeune femme de 35 ans coquettes, \u00e9panouies qui travaille dans l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 Sion, et c'est l\u00e0 que je l'ai rencontr\u00e9 elle \u00e9voque avec nous les 600 jours de service militaire, qu'elle a accompli depuis 2003 ann\u00e9e de son choix personnel, de faire l'arm\u00e9e une p\u00e9riode tr\u00e8s riche de sa vie qui irradie encore son quotidien, elle a d\u00e9but\u00e9 ce n', \u00e9cole de recrues en 2003 pour encha\u00eener en 2004 avec l'\u00e9cole des sous- officiers, puis elle est devenue officier, ensuite elle a fini ses jours d'arm\u00e9e avec le grade de 1er lieutenant et en faisant, chaque ann\u00e9e, jours de service, je suis tr\u00e8s impressionn\u00e9 qu'une femme et tous ses grades elle a d\u00e9but\u00e9 dans dans la troupe de sauvetage pour les actions lors de catastrophes naturelles et, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, elle s'est retrouv\u00e9e au recrutement, on peut dire vraiment que \u00c9lodie a accompli sa formation militaire jusqu'au bout et l\u00e0 d'ailleurs une arme de service chez elle, vu que les r\u00e9servistes et \u00e0 la question : et si c'\u00e9tait l'homme de la famille, elle r\u00e9pond avec un sourire que son mari n'a pas fait du tout, le service militaire et que cela ne pose aucun probl\u00e8me, m\u00eame pas pour le bal des officiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [89%] :\r\nJe pense que c'est une envie tr\u00e8s particuli\u00e8re, \u00e0 mon \u00e9poque, il y en avait beaucoup moins ou plus, je pense que j'\u00e9tais intrigu\u00e9 depuis que j'\u00e9tais enfant, mais je ne sais pas trop dire pourquoi j'ai \u00e9t\u00e9 intrigu\u00e9 ah je voyais les soldats arriv\u00e9s les soldats qui nous distribuer les fameux biscuits militaire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des \u00e9coles, j'ai moi- m\u00eame pas eu d'hommes dans ma famille qui ont fait l'arm\u00e9e, donc c'\u00e9tait un contact tr\u00e8s lointain, on va dire tr\u00e8s externe, puis quand j'ai eu 15 16 ans je me suis dit l\u00e0, il faut que je r\u00e9fl\u00e9chisse s\u00e9rieusement et jouer suite d\u00e9cid\u00e9 voil\u00e0 donc alors \u00e0 l'adolescence \u00e0 l'adolescence, j'ai vraiment confirm\u00e9 cette envie et puis je me suis inscrite toute seule au recrutement en disant la voile voil\u00e0 et puis oui, oui, je vivais dans la caserne, alors on avait une chambre que pour les filles, puis sinon tout le reste, bah le travail notre vie en caserne se faisait avec avec nos coll\u00e8gues masculins mon quotidien \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant, il changeait beaucoup de mon quotidien moi on doit quand m\u00eame moi je trouvais qu'avec le avec le recul, je trouve, je devais quand m\u00eame faire attention \u00e0 ce que je disais, faire attention \u00e0 certaines attitudes aussi mais j'ai eu beaucoup de bienveillance de la part de mes coll\u00e8gues masculins, alors attention, hein, quoi de par exemple pas se plaindre au oui surtout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que les premiers jours, quand elle disait ah j'en ai marre et autrement ces hommes nous regarder et puis nous disait en fran\u00e7ais non, \u00e9coute, tu l'as bien voulu quoi donc tu es toi ou bien ouais a choisi d'\u00eatre l\u00e0, contrairement \u00e0 moi, donc l\u00e0 je me suis dit ah oui I, il faut que je fasse attention \u00e0 ce que je dis, c'\u00e9tait surtout \u00e7a, mais tr\u00e8s vite, bon au d\u00e9but, on a un extraterrestre quand m\u00eame l\u00e0 au milieu et puis tr\u00e8s vite, je pense qu'on on rentre dans le tr\u00e8s vite, on a vraiment cette bonne ambiance de camaraderie qui se cr\u00e9\u00e9 et puis petit \u00e0 petit, je crois qu'ils oublient qu'on est des femmes, un petit peu toute seule au milieu, est ce que le fait d'\u00eatre une femme, c'\u00e9tait quand m\u00eame un petit plus, ils \u00e9taient quand m\u00eame gentil vous aider \u00e0 monter et d\u00e9monter, il faudrait un fusil alors j'arrive non non non non, c'\u00e9tait non, c'\u00e9tait pas un plus, moi j'ai pas l'impression, en tout cas, non, tout est tr\u00e8s stricte, quand m\u00eame, \u00e7a c'est vraiment quelque chose qui m'a beaucoup surpris au d\u00e9but, la tenue, elle doit \u00eatre identique chez tout le monde doit apprendre \u00e0 saluer afin salue de la main \u00e0 r\u00e9pondre par des ce qu'on appelle des annonces et puis \u00e7a c'\u00e9tait vraiment mon mon 1er contact l\u00e0 les premiers jours, j'ai \u00e9t\u00e9 surprise je m'attendais pas \u00e0 \u00e7a, mais \u00e9tonnamment, \u00e7a, \u00e7a m'a convenu mais donc vous avez pers\u00e9v\u00e9r\u00e9 et ce qu'il y avait aussi une fiert\u00e9 de se dire je vais le faire, je vais le faire ah oui, oui, lui, bien s\u00fbr, je pense que toutes les femmes qui ont qui ont fait l'arm\u00e9e arrive \u00e0 un certain stade, Alphonse, elles doivent quand m\u00eame \u00eatre fi\u00e8re d'elle, enfin j'esp\u00e8re en tout cas, parce qu'on arrive quand m\u00eame \u00e0 faire surtout la on d\u00e9j\u00e0 grad\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la fin de mon \u00e9cole d'officiers, le jour o\u00f9 j'ai re\u00e7u mon grade de lieutenant l\u00e0 j'\u00e9tais vraiment fier de moi, j'esp\u00e8re que que tous les autres aussi tout cas on le m\u00e9rite, racontez -nous une chose, vous avez d\u00fb serrer les dents et vous l'avez fait alors j'ai 2 exemples : j'ai eu un exemple de bivouac o\u00f9 je me suis r\u00e9veill\u00e9 le matin, il faisait moins 2 degr\u00e9s il y avait de la neige autour de nous, on \u00e9tait dehors et l\u00e0, je me disais : mais qu'est -ce que je fais l\u00e0 et j'ai eu un exercice physique qui m'a vraiment particuli\u00e8rement marqu\u00e9, on avait un paquetage de plus de 35 kilos sur le dos et puis en plus, on a fait ben oui 35 kilom\u00e8tres \u00e0 pied, la nuit, la nuit et puis \u00e0 environ 70 kilom\u00e8tres en v\u00e9lo, puis on s'est chop\u00e9 l'orage en \u00e9t\u00e9, donc \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait au risque mais vous l'avez fait et je l'ai fait c'\u00e9tait pas comment, mais je l'ai fait, je sais pas combien d'heures, \u00e7a a dur\u00e9 je dirais oui 9 10 heures mais donc il faut tenir au niveau de l'endurance est -ce que \u00e7a vous \u00e7a vous est arriv\u00e9 de pleurer parfois de le faire alors de pleurer cette nuit -l\u00e0, j'ai pleur\u00e9 mais comme c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s proche de ma promotion de lieutenant, l\u00e0 je me suis dit non je vais pas l\u00e2cher maintenant quand m\u00eame, mais 2 fois, je pense que j'ai pleur\u00e9, oui, oui, oui, oui, oui, \u00e7a va arriver, est ce que dans votre vie, aujourd'hui quand vous entre entreprenez quelque chose, il a quand m\u00eame des choses qui restent et que vous avez apprise \u00e0 l'arm\u00e9e, ben j'ai l'impression que \u00e7a a chang\u00e9 un petit peu toute ma vie, que dans mon travail aussi j'essaie de garder une certaine une certaine droiture mais tout en \u00e9tant tout en \u00e9tant, je sais pas, \u00e0 l'\u00e9coute et bienveillance a j'ai l'impression que \u00e7a me vient de l'arm\u00e9e, c'est une \u00e9cole de vie moi je pensais, une \u00e9cole de vie avec le recul, en tout cas, surtout maintenant \u00e7a fait plusieurs annexes que j'ai fait mon service bah je je changerais rien en fait, je referais tout pareil, vous avez gard\u00e9 une entre guillemets un lien, un attachement, vous suivez toujours les alt\u00e9rit\u00e9s de de l'Arm\u00e9e du budget des nouvelles armes qu'on peut acheter ah oui, oui, je suis toujours tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par \u00e7a, je suis officier, j'ai l'impression que \u00e7a un int\u00e9r\u00eat que je vais avoir toute ma vie, mon grade, je l'ai, je l'ai gagn\u00e9 \u00e0 vie quand m\u00eame, et c'est quelque chose qui va me poursuivre, enfin j'esp\u00e8re quand m\u00eame, il y a quelque chose de l'ordre de la strat\u00e9gie de la curiosit\u00e9, je pense, de l'int\u00e9r\u00eat pour la politique pour notre s\u00e9curit\u00e9, j'esp\u00e8re en tout cas j'esp\u00e8re m'informer de fa\u00e7on \u00e0 savoir toujours de de quoi je parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [88%] :\r\nLe service militaire, une \u00e9cole de vie, d'apr\u00e8s \u00c9lodie, bonjour Denis Froidevaux, bonjour, merci d'\u00eatre dans nos studios Denis Froidevaux, vous \u00eates brigadier de de milices invit\u00e9s vont donc par Lydia Gabor ici pr\u00e9sentes qu'est -ce que vous inspire le t\u00e9moignage d'\u00c9lodie qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [94%] :\r\nBeaucoup de respect et de reconnaissance, je pense qu'il faut souligner le fait que cette jeune fille \u00e0 l'\u00e9poque qui manifestement est plut\u00f4t, aujourd'hui, une femme s'est engag\u00e9, je pense que dans notre soci\u00e9t\u00e9 on a besoin de gens qui s'engagent, en particulier pour notre s\u00e9curit\u00e9 qui est quand m\u00eame une valeur fondamentale d'une d\u00e9mocratie qui se respecte et cette s\u00e9curit\u00e9, il faut qu'elle soit produite par quelqu'un d'autant plus que nous nous appuyons sur un syst\u00e8me de milice donc d'obligation de servir pour les hommes mais de volontariat pour pour les femmes, donc c'est d'autant plus respectable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [89%] :\r\nAlors je dois vous avouer que lorsque nous avons cherch\u00e9 \u00e0 t\u00e9moignage, le t\u00e9moignage d'une femme qui avait fait l'arm\u00e9e, on a post\u00e9 donc un appel sur les r\u00e9seaux sociaux, on \u00e9tait vraiment surpris par le nombre de volontaires de de personnes qui voulaient t\u00e9moigner, est ce que l'arm\u00e9e, en fait, il y a pas une inversion des tendances, c'est-\u00e0-dire qui ne s\u00e9duit plus du tout les hommes, mais par contre, les femmes seraient serait tr\u00e8s, tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 \u00e0 venir dans l'arm\u00e9e, vous constatez cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [92%] :\r\nBon, \u00e7a, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un certain temps que la notion m\u00eame d'obligation de servir et sous le tapis et qu'elle est discut\u00e9, je pense que le principal probl\u00e8me auquel nous sommes confront\u00e9s, c'est que d'une part, nous sommes en peu en train de perdre le sens m\u00eame qu'il y a d'avoir une une arm\u00e9e, il y a une politique de s\u00e9curit\u00e9 et deuxi\u00e8mement dans un pays \u00e9pargn\u00e9s par tous les affres de l'histoire et par les grandes catastrophes les grands ph\u00e9nom\u00e8nes connus sous le territoire europ\u00e9en durant le le les derni\u00e8res d\u00e9cennies, h\u00e9 bien nous perdons la la notion m\u00eame l\u00e0 aussi de la valeur de la s\u00e9curit\u00e9, et on a l'impression qu'on est prot\u00e9g\u00e9 pour l'\u00e9ternit\u00e9 de tout ce qui peut se passer, or aujourd'hui, nous sommes dans un monde qui n'est de loin pas beaucoup plus s\u00fbr, il est beaucoup plus m\u00eame ins\u00e9cure il est beaucoup plus instable et impr\u00e9visible, donc nous devons avoir un syst\u00e8me qui qui nous permet d'avoir une politique de s\u00e9curit\u00e9 collective fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [91%] :\r\nPour pour revenir aux filles qui veulent faire l'arm\u00e9e, quelles sont les motivations, \u00e0 votre avis des filles qui veulent faire l'arm\u00e9e c'est diff\u00e9rent des gar\u00e7ons puisque motivation par motivation, ils le font. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:50) [91%] :\r\n\u00e0 ceux qui le font, ils le font de moins en moins malheureusement puisque l'obligation de servir comme je l'ai dit, a de la difficult\u00e9 \u00e0 trouver son ancrage, il y a une certaine d\u00e9rive dans le dans la notion m\u00eame du service civil qui est, qui est devenu une sorte de de libre choix par rapport au service militaire, alors que le l\u00e9gislateur voulait un service de remplacement, mais je pense que c'est surtout l'attrait de de l'inconnu, l'attrait de de faire quelque chose de diff\u00e9rent des autres qui pousse un certain nombre de de femmes \u00e0 s'engager, il y a une parle de d\u00e9faire aussi de d\u00e9fis et il y a bien s\u00fbr une part de d\u00e9fis puisqu'on est moins nombreuses que les hommes puisqu'on est un petit peu diff\u00e9rente si j'ose dire, dans le syst\u00e8me et d\u00e8s lors, on a une place, un tout petit peu particuli\u00e8re, c'est plus de 2500 femmes qui chaque ann\u00e9e vont suivent les journ\u00e9es d'orientation, environ 140 dans, dans, dans le canton de Vaud, nous faisons des gros efforts pour les attirer, pour les informer et ensuite elles choisissent en toute connaissance de cause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [90%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a n'est pas un peu g\u00eanant d'entendre des t\u00e9moignages comme \u00c9lodie, qui, en fait, met en avant beaucoup plus l'exp\u00e9rience de vie hein le le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9fi plut\u00f4t que le c\u00f4t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9, pour lequel justement vous vous vous travaillez charge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:01) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, mais je, je pense qu'il y a une certaine normalit\u00e9 si vous comparez \u00e7a un employ\u00e9 d'une entreprise, il a pas forc\u00e9ment la perception sur la dimension strat\u00e9gique poursuivi par le management il voit les aspects qu'il concerne tr\u00e8s directement, c'est la m\u00eame chose \u00e0 l'arm\u00e9e en Nord tire ce qu'on a ressenti comme \u00e9motion et souvent l'\u00e9motion est li\u00e9e aux rapports aux autres, l'exp\u00e9rience du d\u00e9passement de soi \u00e0 la discipline et tout \u00e7a c'est li\u00e9 au fait que j'aimerais le rappeler : l'arm\u00e9e se pr\u00e9pare \u00e0 faire face au pire et pour se pr\u00e9parer \u00e0 faire face au pire, il faut avoir une discipline, une rigueur de tous les instants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:37) [86%] :\r\nAlors, pratiquement je voil\u00e0 j'ai 18 ans et je veux faire l'arm\u00e9e qu'est ce que je fais 1\u00e8re \u00e9tape, je vais \u00e0 la journ\u00e9e d'information. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:43) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc, vous allez recevoir un 1er courrier d'information, nous les envoyer automatiquement exactement \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans o\u00f9 j'ai rat\u00e9 \u00e7a, vous savez, malheureusement pour vous, donc vous recevez ce courrier ensuite \u00e0 18 ans, vous recevez une invitation \u00e0 participer \u00e0 cette journ\u00e9e d'orientation et comme je l'ai dit, dans le canton de Vaud c'est environ 130 \u00e0 150 femmes qui, chaque ann\u00e9e, le font et nous faisons des des classes si j'ose dire, sp\u00e9cial o\u00f9 y a que des filles qui sont \u00e0 cette journ\u00e9e dans parce qu'on a essay\u00e9 de mixer les classements s'est rendu compte que certaines questions qui touchent des aspects tr\u00e8s pratique de la vie de femme en caserne n'osaient pas \u00eatre pos\u00e9e en pr\u00e9sence des hommes, donc on a pris cette option -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:24) [88%] :\r\nMais par contre, une fois qu'on a incorpor\u00e9 dans l'arm\u00e9e, c'est c'est mixte, enfin bien s\u00fbr femme sont bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:30) [92%] :\r\nDans toutes les fonctions sont ouvertes aux femmes, absolument toutes, c'est une question de pouvoir r\u00e9pondre aux exigences li\u00e9es \u00e0 ses fonctions, le dernier exemple en date significative sur le plan m\u00e9diatique, c'\u00e9tait l'arriv\u00e9e d'une femme pilote de de FA- 18 qui elle est une professionnelle \u00e0 ne pas m\u00e9langer avec avec un milicien ou une milicienne et puis ensuite elle suit son parcours militaire comme n'importe quel autre astre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [90%] :\r\nDonc des femmes comme \u00c9lodie, par exemple, peut commander \u00e0 des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:57) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est ce qu'elles sont, c'est ce qu'elles font, il y a, il y a, il y a actuellement des, des, des commandants bataillon de chars, qui sont des femmes, lieutenant colonel d'\u00c9tat-Major g\u00e9n\u00e9ral et qui font \u00e7a de mani\u00e8re tout aussi performante et pointue que ne le font les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:13) [93%] :\r\nAlors par rapport aux \u00e9preuves physiques, parce qu'on sait quand m\u00eame que les femmes ont une masse musculaire diff\u00e9rentes est -ce que ce sont les m\u00eames crit\u00e8res et les m\u00eames \u00e9preuves physiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [89%] :\r\nOui, parce que, encore une fois les \u00e9preuves physiques n'ont pas pour but de de de sommet, disons la la souffrance ou ou de pousser les gens \u00e0 craquer, non les exigences physiques sont l\u00e0 pour correspondre \u00e0 une fonction a une mission \u00e0 une prestation qui doit \u00eatre fourni et d\u00e8s lors, \u00e7a passe parfois par des efforts physiques certaines fonctions non au nom Corporate femme parmi elles, par exemple, les forces sp\u00e9ciales ont suisse parce que l\u00e0 il y a encore un probl\u00e8me purement physique mais on \u00e0 l'\u00e9tranger, nombre de forces sp\u00e9ciales ont des femmes en leur sein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:59) [91%] :\r\nMais \u00c9lodie raconte qu'une nuit, elle a d\u00fb porter 35 kilos sur le dos pendant 10 heures v\u00e9lo pluie etc elle pesait m\u00eame pas 60 kilos, donc c'est plus que la moiti\u00e9 de son poids qu'elles doivent porter sur le dos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:12) [92%] :\r\nElle y arriver, oui, il s'agit de le faire de mani\u00e8re intelligente, ergonomique et de ne pas pousser les gens \u00e0 avoir des probl\u00e8mes physiques, donc je pense que le d\u00e9passement de soi physique impose aussi un d\u00e9passement de soi, psychologiques et psychiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:25) [87%] :\r\nNon, m\u00eame si on est petit, en fait, si on est muscl\u00e9, on peut bien s\u00fbr faire face m\u00eame et puis, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:31) [87%] :\r\nLes femmes vous voulez soumettait \u00e0 un entretien de motivation, un peu plus pouss\u00e9 que les autres parce que bon, comme elles sont volontaires, peut-\u00eatre que, au bout d'un moment, elle s'apercevront que c'\u00e9tait pas pour elle et est -ce que vous vous allez disons \u00e0 l'aller les chercher un peu plus, un peu plus loin que les alors que les gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:47) [91%] :\r\nLorsqu'elles vont \u00e0 la journ\u00e9e de recrutement apr\u00e8s la journ\u00e9e d'orientation donc pour ce qui concerne les Suisses romande font maintenant \u00e0 Payerne, il y a effectivement un certain nombre de questions pour s'assurer qu'elles veulent vraiment quelqu'un simple quoi ils savent vraiment \u00e0 quoi elle s'engage pour \u00e9viter de leur faire perdre des semaines puis ensuite qu'elles arr\u00eatent d'Auto Plus qu'il faut bien savoir qu'elles ne peuvent sortir du syst\u00e8me que par la voie m\u00e9dicale, elles ne peuvent pas dire tout d'un coup : ah non, \u00e7a me pla\u00eet pas, j'arr\u00eate mon \u00e9cole de recrues donc le seul moyen qu'elles ont de se sortir, c'est par la voie m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:19) [91%] :\r\nAlors, je crois, et d'apr\u00e8s mes informations, qu'un gar\u00e7on qui veut changer d'orientation pour faire, il doit quand m\u00eame faire le nombre de jours en service civil, par exemple, est ce que les femmes ont aussi cette obligation d'une fa\u00e7on ou d'une autre, une fois qu'elles se sont engag\u00e9es, que ce soit le service civil, elles doivent continuer ou elle b\u00e9n\u00e9ficie de du fait qu'elles sont volontaires de non non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:37) [88%] :\r\nElles peuvent bifurquer au service civil et peuvent donc elle tant mieux faire, elles peuvent mais elles doivent terminer leurs jours en termes d'obligation de servir sa simplicit\u00e9 4 mois l\u00e0, \u00e7a c'est un principe d'\u00e9galit\u00e9 de traitement de 130 jours au total accord le service militaire, et \u00e7a c'est une question normale d'\u00e9galit\u00e9 de traitement par rapport aux hommes et il y en a beaucoup qui renonce au de route tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu proportionnellement beaucoup moins que que les hommes parce qu'une fois encore, on voit que la volont\u00e9, l'abn\u00e9gation chez chez chez les jeunes femmes est tout \u00e0 fait remarquables et vaut tout autant que celle des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [90%] :\r\nAu sein de l'arm\u00e9e Denis Froidevaux et ce qu'il y a une diff\u00e9rence de statut de traitement des des filles qui sont volontaires par rapport au au gar\u00e7on qui, pour qui c'est obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:21) [90%] :\r\nPas du tout, donc on peut, on y est, on y a aucune diff\u00e9rence dans le traitement, les seuls les seules diff\u00e9rences par rapport \u00e9videmment \u00e0 la vie en communaut\u00e9, elles ont droit \u00e0 une part d'intimit\u00e9 particuli\u00e8re ne sont pas fran\u00e7ais avec les hommes, sauf en situation d'op\u00e9ration ou de bivouac \u00e0 l'ext\u00e9rieur o\u00f9 forc\u00e9ment peuvent se retrouver \u00e0 un moment donn\u00e9 dans la m\u00eame tente sous la pluie ou dans la neige, qu'un homme mais \u00e7a \u00e7a fait partie de du du courant normal des activit\u00e9s militaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:51) [85%] :\r\nEt les femmes, une fois qu'elles sont grade et ce qu'elles sont bien accueillis par leurs coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:56) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi j'ai fait pr\u00e8s de 1000 jours d'arm\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 les femmes comme \u00e9tant absolument essentiels au dispositif chez milit\u00e9 en faveur de l'obligation de servir pour les femmes, mais justement c'\u00e9tait parce que je, je suis intimement convaincu que l'arm\u00e9e est une des derni\u00e8res composantes de la soci\u00e9t\u00e9 qui, pour laquelle on veut nous faire croire qu'on peut se passer du potentiel des femmes je je l'comtesse vivement, je pense que nous avons besoin des femmes dans l'arm\u00e9e comme dans toutes les autres composantes nous sommes loin d'atteindre la parit\u00e9 pour des raisons \u00e9videntes politique mais ce d\u00e9bat reviendra incessamment durant les 15 20 prochaines ann\u00e9es, et vous verrez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:36) [90%] :\r\nDonc de rendent le service pour les femmes aussi obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:38) [92%] :\r\nUne forme obligatoire du type mod\u00e8le norv\u00e9gien o\u00f9 tout le monde est astreint mais on ne prend que finalement les meilleurs si vous voulez on \u00e9cr\u00e8me le le le sommet du du du panier et d\u00e8s lors, moi je consid\u00e8re qu'il n'y a aucune diff\u00e9rence \u00e0 faire avec les femmes, tant \u00e0 l'arm\u00e9e qu'ailleurs, au demeurant, et je n'ai jamais senti une diff\u00e9rence d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:57) [91%] :\r\nAlors, pour conclure, Denis Froidevaux justement que qu'est -ce que vous diriez aux femmes, pour les convaincre de faire l'arm\u00e9e, du moment que \u00e7a n'est pas encore obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:04) [94%] :\r\nLa femme est l'avenir de l'homme et donc l\u00e0, et donc la femme est est aussi un un acteur cl\u00e9 dans la production de la s\u00e9curit\u00e9, nous avons besoin v\u00e9ritablement que chacun s'engage, j'aimerais aussi signaler que les femmes peuvent s'engager dans la protection civile, si elles veulent faire un engagement au profit de notre s\u00e9curit\u00e9 collective et puis \u00e7a, c'est quelque chose de tr\u00e8s important aussi, parce que dans la perspective des changements climatiques et de tous les nouveaux risques auxquels notre soci\u00e9t\u00e9 est confront\u00e9e, on a vraiment besoin de gens qui s'engagent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:32) [82%] :\r\nActuellement, quelle est la proportion un pour 100 des femmes comment environ un mur absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:36) [91%] :\r\nMerci beaucoup Denis Froidevaux brigadier de de milices d'\u00eatre venue donc dans on en parle, commenter ce t\u00e9moignage d'\u00c9lodie vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Lydia Gabor, on vous remercie merci d'une excellente journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T09:04:03Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Froidevaux, Denis", "role": "chef du service de la s\u00e9curit\u00e9 civile et militaire du canton de Vaud, chef de l'Etat major cantonal de conduite (EMCC)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1920E4BA-9A68-4D92-AAD2-417B7B6DC2A9", "internalArchiveId": "1920E4BA-9A68-4D92-AAD2-417B7B6DC2A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Commerce en ligne: la reprise des appareils \u00e9lectriques", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Attention aux achats d'appareils \u00e9lectriques et \u00e9lectroniques sur internet, le vendeur n'est pas tenu de venir reprendre vos anciens appareils \u00e0 domicile. Un auditeur vaudois vient de l'apprendre \u00e0 ses d\u00e9pens. Xavier Bloch a recueilli son t\u00e9moignage.", "durationSec": 399, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226767", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Commerce en ligne: la reprise des appareils \u00e9lectriques / OEP_2019-03-04T08:50:21_sequence-1", "On en parle du 04.03.2019"], "alternativeSummary": ["Attention aux achats d'appareils \u00e9lectriques et \u00e9lectroniques sur internet, le vendeur n\u2019est pas tenu de venir reprendre vos anciens appareils \u00e0 domicile. Un auditeur vaudois vient de l'apprendre \u00e0 ses d\u00e9pens. Xavier Bloch a recueilli son t\u00e9moignage."], "variantIds": ["ece-10226767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:29:20Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAcheter de l'\u00e9lectrom\u00e9nager en ligne, c'est un jeu d'enfant onclick et le livreur d\u00e9pose chez vous, l'appareil \u00e9lectrique et demand\u00e9 mais lui demander de reprendre, en \u00e9change, votre ancien four votre ancienne machine \u00e0 laver, alors l\u00e0 c'est une autre paire de manches Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nNous vous avez tout \u00e0 fait raison Philippe Jean-Pierre Hansen sait d'ailleurs quelque chose Jean-Pierre alors Jean-Pierre, c'est un auditeur Vaudois, on va faire sa connaissance, il vient d'acheter un frigo, le frigo et donc tout 9, il a achet\u00e9 sur un site de vente en ligne mais pas moyen de faire d\u00e9barrasser son ancien frigidaire par le livreur qui est venu lui apporter son achat surpris, je dirais m\u00eame f\u00e2ch\u00e9 Jean-Pierre interpelle l'\u00e9quipe dont on en parle, \u00e9coutez son t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:39) [83%] :\r\nJ'avais besoin urgemment fait d'un frigo aux normes suisses pour un Studio frigo est tomb\u00e9 en panne, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder un peu sur Internet, dans les grands magasins standard, hein, donc, est finalement command\u00e9 Schemidt Cross ce frigo qu'ils avaient parce qu'ils ont pu me le livrer en 2 3 jours et puis moi il m'ait jamais connu \u00e0 l'esprit qu'il ne reprendrait pas l'ancien frigo, donc un peu, j'ai eu la confirmation leur comment il aurait simplement demand\u00e9 comment faire pour leur restituer l'ancien frigo, ce que je l'ai donn\u00e9 aux transporteurs CADev le nouveau frigo et c'est l\u00e0 qu'ils m'ont r\u00e9pondu : ah non, non, \u00e7a fait pas partie de notre offre, nous on libre le nouveau frigo et c'est tout, en tant que faire de mon ancien frigo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [93%] :\r\nExcellente question que pose Jean-Pierre si mes souvenirs sont bons, parce qu'on a souvent abord\u00e9 cette question Xavier tout vendeur d'\u00e9lectrom\u00e9nager doit accepter de reprendre un appareils usag\u00e9s de de m\u00eame type. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [91%] :\r\nOui, vous avez non seulement bonne m\u00e9moire h\u00e9 b\u00e9 vous connaissez vos classiques aussi, il s'agit de l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la restitution la reprise et l'\u00e9limination des appareils \u00e9lectriques et \u00e9lectroniques, je reprends mon saut mais le cas soulev\u00e9s par Jean-Pierre est un peu particulier parce qu'il n'a pas achet\u00e9 son frigo dans un magasin comme il l'a expliqu\u00e9 mais sur internet, nuance, c'est ce que souligne d'ailleurs Monika Sachs qui est porte- parole de micro- spot et je me suis empress\u00e9 de l'Inter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [88%] :\r\nPel\u00e9 alors alors avant d'un d'entendre Monika Sachs, nous avons, je dois vous interrompre Xavier Bloch une information urgente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [91%] :\r\nInfo trafic RTS, quel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur l'axe Martini Vevey, on signale des pi\u00e9tons entre Saint-Triphon et Aigle, je veux leur je r\u00e9p\u00e8te, quel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur l'axe Martini Vevey, on signale des pi\u00e9tons entre Saint-Triphon et Aigle et maintenant, on peut entendre Monika Sachs. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:27) [84%] :\r\nAurait l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale oblige l'entreprise \u00e0 reprend l'article poids devant dans la future salle et nous reprenant et tous ces articles dans nos showrooms ou au station impeccable mais le livreur ou l'entreprise qui fait le transport d'un paquet n'est pas oblig\u00e9 par cette ordonnance a reprend les frigos et c'est pour \u00e7a qu'elle les frigos n'\u00e9tait pas pris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [90%] :\r\nAh bon, c'est vrai \u00e7a, Xavier ou est -ce que la porte- parole de micro- spot n'interpr\u00e8te pas un peu de fa\u00e7on restrictive cette ordonnance f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [91%] :\r\nNon, non, elle a tout \u00e0 fait raison elle n'interpr\u00e8te pas, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 le vendeur vraiment dans son bon droit, cette ordonnance f\u00e9d\u00e9rale ne parle pas de vente en ligne, il faut dire que le texte datant un peu, hein, il date de 1998 et \u00e0 l'\u00e9poque, vous vous en souvenez probablement on n'achetait pas de frigo sur internet ou alors vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s rarement mais \u00e7a prenait du temps pour aller sur internet, un peu pour acheter le frigo, \u00e9coutez les explications d'\u00c9tienne R\u00fcegg, ing\u00e9nieur au service g\u00e9ologie sols et d\u00e9chets de la direction de l'environnement du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:31) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, agence de vente en ligne sont soumises \u00e0 la m\u00eame obligation n'a aucune obligation de de reprise au point face les points de vente pour autant que son ayant bien entendu ou bien au point de vente d\u00e8s organisme auquel elles sont affili\u00e9es, mais par contre il y a pas de devoir de reprise directement chez la personne qui commande l'appareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [92%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, c'est \u00e0 notre auditeur de transporter son vieux frigos clavier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [84%] :\r\nExactement, pour tous les appareils \u00e9lectriques ou \u00e9lectrom\u00e9nager il existe 2 fili\u00e8res, on retrouve \u00c9tienne R\u00fcegg. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:05) [87%] :\r\nAlors je pose pour les les petits objets \u00e9videmment le le plus simple c'est quand m\u00eame des rapporter sur la d\u00e9chetterie de de la commune, pour autant qu'elles les reprennent, soit sur un autre point de collecte officielle o\u00f9 justement dans tout commerce qui vend ce type d'appareil et puis maintenant pour les objets plus encombrants, alors l\u00e0 c'est effectivement au moment de la commande, c'est de voir avec le le livreur s'il reprend cet appareil et puis lui demande une proposition d'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [93%] :\r\nAlors, je fais la traduction, autrement dit n\u00e9gocier avant de cliquer et d'acheter votre frigo en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [95%] :\r\nEt \u00e7a marche, \u00e7a le client peut faire le poids face face au g\u00e9ant de la vente en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [88%] :\r\nBen alors tout d\u00e9pend de son pouvoir de persuasion, un de l'\u00e9tat d'esprit du vendeur aussi dans le cas pr\u00e9sent, mes arguments, oui je le dis, mais parce que c'est moi qui essaie de convaincre l'entreprise en en ligne \u00e0 mes arguments ont convaincu le le vendeur j'ai plaid\u00e9 la cause de Jean-Pierre avec ma casquette de journaliste, parfois \u00e7a aide Monica l'axe, porte- parole de micro- spot. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:00) [85%] :\r\nAlors amis tellement nous ne ferons pas ce service comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit mais dans ce cas, nous pouvons faire une exception pour cette clients et \u00e0 organiser la reprise -t-il utile frigo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [91%] :\r\nInutile de vous dire que notre auditeur Jean-Pierre est tr\u00e8s content, hein, il s'est d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 avec le livreur pour convenir d'un rendez- vous, aujourd'hui, on peut m\u00eame dire que son vieux frigos est loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [95%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est la magie, on en parle Xavier en r\u00e9sum\u00e9 prudence quand on ach\u00e8te de l'\u00e9lectrom\u00e9nager en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [90%] :\r\nOui, le livreur dans l'entreprise n'est donc pas oblig\u00e9 d'emporter votre ancienne machine \u00e0 laver ni votre ancien frigo, et s'il le fait, c'est \u00e0 bien plaire enfin rien ne l'emp\u00eache de vous facturer ce transport une situation tout \u00e0 fait l\u00e9gal qui n'est pas pr\u00eate, changer d'ailleurs : \u00c9tienne R\u00fcegg, ing\u00e9nieur \u00e0 la direction de l'environnement du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:44) [91%] :\r\nAlors effectivement, bah le cette ordonnance datant de maintenant il y a plus de 20 ans, elle est lacunaire sur certains points, dont celui -ci et on sait que l'Office f\u00e9d\u00e9ral travaille justement \u00e0 une r\u00e9vision de ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [86%] :\r\nOui, l'office concern\u00e9 travaillent, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 l'ordonnance n'a pas encore \u00e9t\u00e9 mises en consultation ces situations qu'on a qualifi\u00e9 de lacunaires et donc parti pour durer quelques ann\u00e9es, le temps que la glace fonde dans le frigidaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [90%] :\r\nLe temps de dire aussi le nom de l'ordonnance pour nous rappeler le nom de cette ordonnance l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [93%] :\r\nL'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 \u00e9tait l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la restitution la reprise et l'\u00e9limination des appareils \u00e9lectriques et \u00e9lectroniques, c'est presque aussi difficile \u00e0 prendre que certains verres de Moya. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est de la po\u00e9sie, en fait, la po\u00e9sie f\u00e9d\u00e9rale merci beaucoup Xavier Bloch d'avoir d\u00e9m\u00eal\u00e9 et r\u00e9solu en plus en cette histoire de de frigo commander en ligne, un sujet pr\u00e9par\u00e9 avec la collaboration d'enjeux Bissau. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T08:48:03Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sachs, Monika", "role": "porte-parole de Microspot", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruegg, Etienne", "role": "ing\u00e9nieur au service g\u00e9ologie, sols et d\u00e9chets, de la direction de l'environnement du canton de Vaud, responsable de la gestion des d\u00e9chets urbains au Service cantonal des eaux, sols, et assainisseme", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0E363E0-DAA0-4EC9-89F8-464B3BB5069B", "internalArchiveId": "F0E363E0-DAA0-4EC9-89F8-464B3BB5069B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Machine \u00e0 remonter le Son: The Damned New Rose", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261875", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La Machine \u00e0 remonter le Son: The Damned New Rose", "La Machine \u00e0 remonter le Son: The Damned New Rose / PNY_2019-03-04T09:13:08_la-machine-a-remonter-le-son", "La Machine \u00e0 remonter le Son: The Damned New Rose / PNY_2019-03-04T09:13:08_la-machine-a-remonter-le-son"], "variantIds": ["ece-10261876", "ece-10261875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:32:07Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nOuais, \u00e7a avait pas internet tr\u00e8s pas, on avait beaucoup la machine \u00e0 remonter le ciel doux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [85%] :\r\nLe pain que c'est toute une r\u00e9volution, r\u00e9volution vestimentaire enterre capillaire et du maquillage r\u00e9volution du son avec un rejet \u00e9vident de la virtuosit\u00e9 r\u00e9volution de la danse, avec le pourquoi et le stage diving et enfin, r\u00e9volution des m\u00e9thodes de distribution de l'ensemble, avec pour tous ces domaines, le mot d'ordre du fais le toi -m\u00eame le tous les tirs Self. \r\nPour le grand public, 1000 900 76 a \u00e9t\u00e9 le coup de d\u00e9part du punk avec la sortie d'a marqu\u00e9 une des lieux qui des vilains Sex Pistols pour la presse qui s'explique vont incarner un genre qui \u00e9tait une sorte de melting-pot de divers aspects de la culture britannique en un seul groupe, destin\u00e9e \u00e0 faire vendre plus de pantalon comme \u00e7a misera \u00e0 leur dire, leur manager, Malcolm McLaren, qui de son propre aveu, n'avait jamais v\u00e9ritablement aim\u00e9 le rock'n'roll. \r\nPourtant, pourtant, il se trouve que les Sex Pistols ne peuvent pas se targuer d'avoir \u00e9t\u00e9 le 1er groupe anglais \u00e0 sortir un single de punch non cette couronne, elle va \u00e0 un autre groupe anglais, un groupe qui s'appelle d'un terme les damn\u00e9s, un groupe qui, un mois avant les Sex Pistols avait sorti ce titre ni au sur la la benne festif, les cordes chez Vodafone, le propos n'est pas v\u00e9ritablement diff\u00e9rent de chez les Sex Pistols, le refus de la virtuosit\u00e9, comme je l'ai dit plus haut violence syst\u00e9matique lors des concerts et du hippie on se replonge aujourd'hui dans l'atmosph\u00e8re \u00e9touffante de l'Automne 1976 avec ce titre qui est devenu depuis un grand classique de dinde, ni au 11. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [83%] :\r\nEh ben voil\u00e0, c'\u00e9tait pas plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, le punk en 1976 \u00e9tait des ce titre : mieux vaut, ce qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un mois la sortie d'un qui est d'\u00e9duquer, ce qui en fait selon les historiens le tout 1er titre de punk anglais \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T09:35:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60772AE4-4EC5-4652-A9BD-AFC03BBC24C0", "internalArchiveId": "60772AE4-4EC5-4652-A9BD-AFC03BBC24C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda: La Main Tendue Vaud", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nLa Main Tendue Vaud, qui a f\u00eat\u00e9 ses 50 ans en 2016, est un service de secours par t\u00e9l\u00e9phone qui s'adresse \u00e0 toute personne en difficult\u00e9, quels que soient son \u00e2ge, sa culture ou son appartenance confessionnelle. En appelant le num\u00e9ro 143, ou par Internet sur www.143.ch, toute personne qui en \u00e9prouve le besoin peut en permanence trouver une oreille attentive et compr\u00e9hensive. Elle sera re\u00e7ue et \u00e9cout\u00e9e par quelqu'un sans id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue, en toute confidentialit\u00e9 et dans le plus strict anonymat. \u00catre r\u00e9pondant b\u00e9n\u00e9vole au sein de la Main Tendue est un engagement qui m\u00e9rite r\u00e9flexion, mais qui donne du sens, un travail qui ne rapporte rien mais qui apporte beaucoup: \u00e9largir son horizon, cr\u00e9er de nouvelles relations, approfondir ses connaissances, d\u00e9velopper sa propre personnalit\u00e9, aider et \u00eatre utile. Le profit personnel pouvant \u00eatre tir\u00e9 du travail b\u00e9n\u00e9vole est vari\u00e9 et plein d'enseignement.\r\nComme chaque printemps, une soir\u00e9e d'information publique sur l'activit\u00e9 de r\u00e9pondant b\u00e9n\u00e9vole est organis\u00e9e par la Main Tendue Vaud. Elle aura lieu ce jeudi 7 mars 2019 de 20h \u00e0 22h \u00e0 l'EESP, chemin des Abeilles 14, 1010 Lausanne\r\n\r\n* * La Main Tendue Vaud, qui a f\u00eat\u00e9 ses 50 ans en 2016, est un service de secours par t\u00e9l\u00e9phone qui s'adresse \u00e0 toute personne en difficult\u00e9, quels que soient son \u00e2ge, sa culture ou son appartenance confessionnelle. En appelant le num\u00e9ro 143, ou par Internet sur www.143.ch, toute personne qui en \u00e9prouve le besoin peut en permanence trouver une oreille attentive et compr\u00e9hensive. Elle sera re\u00e7ue et \u00e9cout\u00e9e par quelqu'un sans id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue, en toute confidentialit\u00e9 et dans le plus strict anonymat. \u00catre r\u00e9pondant b\u00e9n\u00e9vole au sein de la Main Tendue est un engagement qui m\u00e9rite r\u00e9flexion, mais qui donne du sens, un travail qui ne rapporte rien mais qui apporte beaucoup: \u00e9largir son horizon, cr\u00e9er de nouvelles relations, approfondir ses connaissances, d\u00e9velopper sa propre personnalit\u00e9, aider et \u00eatre utile. Le profit personnel pouvant \u00eatre tir\u00e9 du travail b\u00e9n\u00e9vole est vari\u00e9 et plein d'enseignement.\r\nComme chaque printemps, une soir\u00e9e d'information publique sur l'activit\u00e9 de r\u00e9pondant b\u00e9n\u00e9vole est organis\u00e9e par la Main Tendue Vaud. Elle aura lieu ce jeudi 7 mars 2019 de 20h \u00e0 22h \u00e0 l'EESP, chemin des Abeilles 14, 1010 Lausanne", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226829", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 04.03.2019", "Chacun pour tous du 04.03.2019", "Agenda: La Main Tendue Vaud / CPT_2019-03-04T09:29:00_chacun-pour-tous", "Agenda: La Main Tendue Vaud / CPT_2019-03-04T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["La Main Tendue Vaud, qui a f\u00eat\u00e9 ses 50 ans en 2016, est un service de secours par t\u00e9l\u00e9phone qui s\u02b9adresse \u00e0 toute personne en difficult\u00e9, quels que soient son \u00e2ge, sa culture ou son appartenance confessionnelle. En appelant le num\u00e9ro 143, ou par Internet sur www.143.ch, toute personne qui en \u00e9prouve le besoin peut en permanence trouver une oreille attentive et compr\u00e9hensive. Elle sera re\u00e7ue et \u00e9cout\u00e9e par quelqu\u02b9un sans id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue, en toute confidentialit\u00e9 et dans le plus strict anonymat. \u00catre r\u00e9pondant b\u00e9n\u00e9vole au sein de la Main Tendue est un engagement qui m\u00e9rite r\u00e9flexion, mais qui donne du sens, un travail qui ne rapporte rien mais qui apporte beaucoup: \u00e9largir son horizon, cr\u00e9er de nouvelles relations, approfondir ses connaissances, d\u00e9velopper sa propre personnalit\u00e9, aider et \u00eatre utile. Le profit personnel pouvant \u00eatre tir\u00e9 du travail b\u00e9n\u00e9vole est vari\u00e9 et plein d'enseignement.\nComme chaque printemps, une soir\u00e9e d'information publique sur l'activit\u00e9 de r\u00e9pondant b\u00e9n\u00e9vole est organis\u00e9e par la Main Tendue Vaud. Elle aura lieu ce jeudi 7 mars 2019 de 20h \u00e0 22h \u00e0 l'EESP, chemin des Abeilles 14, 1010 Lausanne", "La Main Tendue Vaud, qui a f\u00eat\u00e9 ses 50 ans en 2016, est un service de secours par t\u00e9l\u00e9phone qui s\u02b9adresse \u00e0 toute personne en difficult\u00e9, quels que soient son \u00e2ge, sa culture ou son appartenance confessionnelle. En appelant le num\u00e9ro 143, ou par Internet sur www.143.ch, toute personne qui en \u00e9prouve le besoin peut en permanence trouver une oreille attentive et compr\u00e9hensive. Elle sera re\u00e7ue et \u00e9cout\u00e9e par quelqu\u02b9un sans id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue, en toute confidentialit\u00e9 et dans le plus strict anonymat. \u00catre r\u00e9pondant b\u00e9n\u00e9vole au sein de la Main Tendue est un engagement qui m\u00e9rite r\u00e9flexion, mais qui donne du sens, un travail qui ne rapporte rien mais qui apporte beaucoup: \u00e9largir son horizon, cr\u00e9er de nouvelles relations, approfondir ses connaissances, d\u00e9velopper sa propre personnalit\u00e9, aider et \u00eatre utile. Le profit personnel pouvant \u00eatre tir\u00e9 du travail b\u00e9n\u00e9vole est vari\u00e9 et plein d'enseignement.\nComme chaque printemps, une soir\u00e9e d'information publique sur l'activit\u00e9 de r\u00e9pondant b\u00e9n\u00e9vole est organis\u00e9e par la Main Tendue Vaud. Elle aura lieu ce jeudi 7 mars 2019 de 20h \u00e0 22h \u00e0 l'EESP, chemin des Abeilles 14, 1010 Lausanne"], "variantIds": ["ece-10226830", "ece-10226829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:40:02Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir ce lundi matin pour une nouvelle semaine je commence par vous remercier pour les nombreux appels que nous avons re\u00e7us pour la vente d'oranges de Terre des hommes, qui est donc pr\u00e9vu pour le week- end qui vient ainsi que les 15 et 16 mars dans le canton de Fribourg reste la Suisse romande c'est le week- end, merci beaucoup, merci infiniment, je vais vous donner une petite information maintenant vous savez que nous avons \u00e0 plusieurs reprises, soutenu la main tendue dans les diff\u00e9rents cantons il y a la main tendue du canton de Vaud qui organise une soir\u00e9e d'information publique pour rechercher de nouveaux r\u00e9pondant b\u00e9n\u00e9vole cette soir\u00e9e aura lieu ce jeudi donc, le jeudi 7 mars \u00e0 20 heures \u00e0 l'est et SP au chemin des Abeilles \u00e0 Lausanne l'\u00c9cole d'\u00e9tudes sociales et p\u00e9dagogique, donc \u00e0 c'est vrai que c'est l'occasion d'aller se renseigner, c'est l'occasion d'aller voir ce que l'on peut faire pour aider ceux qui ont une certaine fragilit\u00e9 et qui ont besoin de d\u00e9poser au t\u00e9l\u00e9phone 143 n'h\u00e9sitez pas, il ne s'agit pas donc une formation mais bien d'une information publique la formation suivra l'encadrement, bien s\u00fbr, l'accompagnement, l'an pass\u00e9, plus de 50 r\u00e9pondant b\u00e9n\u00e9vole se sont r\u00e9gal\u00e9s relay\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 plus de 33000 appels provenant du canton de Vaud et 300 mais elle parce qu'on peut effectivement envoy\u00e9 des mails \u00e0 3 fois W point 143 pointsC. H voil\u00e0 beaucoup d'aplomb, donc qui sont en demande d'une v\u00e9ritable \u00e9coute et de soutien, donc si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s, si vous avez envie d'en savoir un peu plus, notez cette soir\u00e9e d'information publique le jeudi 7 mars \u00e0 20 heures \u00e0 l'\u00c9cole d'\u00e9tudes sociales et p\u00e9dagogique, au choix des Abeilles \u00e0 Lausanne, c'est pour la main tendue vaudoise d'autres d\u00e9tails sur RTS Point CH Robic chacun pour tous et puis, si vous voulez vous renseigner encore plus directement, n'h\u00e9sitez pas appelez -nous 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00, voil\u00e0 on a soutenu \u00e0 plusieurs reprises, mais mon aplomb b\u00e9n\u00e9volat la main tendue, c'\u00e9tait l'occasion de vous donner des nouvelles de ce remarquable travail que fait la main tendue avec son t\u00e9l\u00e9phone 143 je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente journ\u00e9e et je vous donne rendez- vous pour un nouveau projet chacun pour tous demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T08:50:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-B79B0895-3C62-483F-882C-F5439DC8B9A1", "internalArchiveId": "B79B0895-3C62-483F-882C-F5439DC8B9A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "QuestiOn en parle: la sant\u00e9 du l\u00e8ve-t\u00f4t", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Aidez les journalistes de l'\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec Johanna Commenge la question mise en image par Rapha\u00ebl Gautier et Corentin Daguin, CFP Arts Gen\u00e8ve.", "durationSec": 220, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226768", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["QuestiOn en parle: la sant\u00e9 du l\u00e8ve-t\u00f4t / OEP_2019-03-04T09:00:21_sequence-2", "On en parle du 04.03.2019"], "alternativeSummary": ["Aidez les journalistes de l\u2019\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec Johanna Commenge la question mise en image par Rapha\u00ebl Gautier et Corentin Daguin, CFP Arts Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10226768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:29:21Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 8 heures 47 on va d\u00e9couvrir la question que nous ont concoct\u00e9 2 \u00e9tudiants du CFPA, le centre de formation professionnelle, art de Gen\u00e8ve Rapha\u00ebl Gautier et Corentin Daguin ils ont choisi de nous poser une question tr\u00e8s pratique et cette question et nous la Poste en vid\u00e9o, c'est la question, on en parle de la semaine, nous avons une semaine pour y r\u00e9pondre et Johanna Commenge c'est vous qui est all\u00e9 vous attelez \u00e0 cette tache, alors je vais d\u00e9couvrir, vous allez d\u00e9couvrir la question en vid\u00e9o, donc je vais vous donner l'attendait peut-\u00eatre d'on en parle avec l'id\u00e9al si vous pouvez oui je suis l\u00e0, vous en faites -vous vos r\u00eaves, le Gabon, aller voir ses c\u00f4t\u00e9s comme \u00e7a serait bien gard\u00e9 tous les 2, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [84%] :\r\nJe ne vois rien \u00e7a pas d\u00e9marrer attendez \u00e7a va. \r\nAlors qu'est ce que vous voyez rien rien parce non il y a un contre- jour mais c'est pas grave si on devine des gens qui dorment en fait dans un lit, mais on voit tellement rien oui c'est \u00e7a, nous avons beaucoup d'imagination, donc vous avez dit \u00e7a mais on dit qu'il des gens qui d'voil\u00e0. \r\nC'est mieux alors a des gens qui dorment, c'est la nuit, voil\u00e0, alors l\u00e0, la lumi\u00e8re est intense, il pleut \u00e0 un certain moment il y a de l'haine des horaires moi j'imagine que la personne a du mal un peu se r\u00e9veiller et je crois que c'est \u00e7a son petit ami, lui, continue \u00e0 dormir pendant que la jeune femme se brosse les dents, bref, elle se pr\u00e9pare lui alors il dort et qu'il bienheureux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [86%] :\r\nDonc, la jeune femme est bient\u00f4t pr\u00eate et le gar\u00e7on lui dort encore alors se r\u00e9veiller t\u00f4t le matin pour aller au travail est -il malsain pour notre corps, bonne question, de toute fa\u00e7on moi ce qui m'ennuie, c'est que, quoi qu'on r\u00e9ponde de toute fa\u00e7on, fera se lever et alors travailler \u00e0 leur travail, ben m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [89%] :\r\nMais si la c'est malsain, oui, \u00e7a m'\u00e9tonne pas que ce soit des jeunes qui pose la question, cela dit, il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [87%] :\r\nAlors, il para\u00eet que, suivant le sablage, hein, je sais qu'il y avait des \u00e9tudes qui avaient \u00e9t\u00e9 faites en France, enfin que plus on prend de l'\u00e2ge moyen, on a besoin d'dormir oui mais que surtout les horaires scolaires n'\u00e9tait absolument pas adapt\u00e9e au rythme biologique des adolescents qui, manifestement, aurait besoin de dormir beaucoup plus le matin et \u00e9ventuellement m\u00eame de se coucher un peu tard le soir, voil\u00e0 qui font de, de, de Vincent moi je suis tr\u00e8s jeune, parce que finalement, c'est le symbole assez bien, mais comme j'adore la radio et que la radio se passe quand m\u00eame assez t\u00f4t le matin et par je, je me l\u00e8ve, par rapport au aux adolescents effectivement en Angleterre, ils ont fait une exp\u00e9rience il commen\u00e7ait \u00e0 11 heures, donc les jeunes de 14 ans, et ils \u00e9taient hyper efficace, avec une toute petite pause pour prendre un sandwich travaill\u00e9 non- Stop jusqu'\u00e0 17 heures avec beaucoup plus d'\u00e9nergie que si on l'\u00e9l\u00e8ve 3 heures plus t\u00f4t, en m\u00eame temps je pense que le fait de se lever pour travailler, c'est pas forc\u00e9ment au lointain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [90%] :\r\nNon, Ronsard, c'est se lever pour toute une fa\u00e7on de se lever pour travailler, \u00e7a peut \u00eatre effectivement aussi \u00e0 11 heures mais l\u00e0, ce sont donc de jeunes qui posent la question et je disais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a me donne pas que ce ce sont des jeunes qui pose la question parce que, \u00e9videmment, peut-\u00eatre qu'ils sont peut-\u00eatre que vous avez raison, Johanna et que ils ont besoin d'un peu plus de sommeil qui sont un peu moins efficaces s'il doit se lever t\u00f4t, voil\u00e0, alors si vous voulez aider Johanna Commenge \u00e0 travers vos t\u00e9moignages votre exp\u00e9rience, votre expertise donc, si vous voulez l'aider \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question, r\u00e9veillez -vous, h\u00e9 bien, ma question est : au r\u00e9veillez -vous : on y va, allez sur les v\u00e9hicules et les r\u00e9seaux sociaux : allez voir cette question cette question donc concoct\u00e9 par ces 2 \u00e9tudiants Rapha\u00eblle Gautier et Corentin Daguin et puis vous pouvez la commenter cette vid\u00e9o, vous pouvez aussi nous adresser un Mail, on en parle At RTS Point CH et Johanna comment je vous donne rendez- vous vendredi pour la r\u00e9ponse volontiers. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T08:52:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34A7AD7A-2370-4AEE-89D9-252CA00C6579", "internalArchiveId": "34A7AD7A-2370-4AEE-89D9-252CA00C6579", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le questionnaire \u00e0 deux boules 04.03.2019", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243879", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Le questionnaire \u00e0 deux boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-03-04T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-03-04T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules"], "variantIds": ["ece-10243889", "ece-10243879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:07:52Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nEt on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [83%] :\r\nAlors on va commencer par un petit interrogatoire de routine, \u00e7a va le calmer le questionnaire Agogo leur pr\u00e9nom, mari\u00e9, j'ai 29 ans et j'habite \u00e0 Del\u00e9mont, tu nous racontes ta premi\u00e8re fois c'est avec un un peu tard \u00e0 mon fr\u00e8re, on s'\u00e9tait rencontr\u00e9s pendant une soir\u00e9e, il y avait pas du tout d'amour, il y avait pas trop de sentiments un minimum de respect et beaucoup de maladresse mais c'\u00e9tait cool gros bang ou gang-bang Gagnebin c'est une meilleure sonorit\u00e9 de rap, je trouve que c'est une meilleur punching le groupe en groupe, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait, \u00e7a ne se fera peut-\u00eatre jamais, mais en tout cas, j'en ai d\u00e9j\u00e0 fait beau r\u00eave et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 simul\u00e9 ouais c'est pas c'est presque oblig\u00e9 de passer par \u00e7a au d\u00e9but qu'on dit tu connais pas bien au niveau sexuel, je crois que c'est pour pas vexer l'autre personne, alors qu'en fait c'est juste parce que tu t'assumes assez pour admettre que pas oui, la chose la plus dingue que tu as fait par amour, j'ai r\u00e9serv\u00e9 dans jour \u00e0 l'autre, un billet d'avion pour partir dans un autre pays, juste pour niquer non content manque \u00e0 l'\u00e9poque la regretter, mais je veux dire, pas sur un malentendu \u00e7a peut se marier je crois pas vraiment au mariage mais je, je crois, on n'est personne et dans les relations et je trouve que c'est une tr\u00e8s belle philosophie de vie, voil\u00e0 \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 votre question. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T05:58:01Z", "program": {"href": "/programs/EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "id": "EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "name": "Le questionnaire \u00e0 deux boules"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2D953BC-6F00-4765-A1FE-359D093AB075", "internalArchiveId": "A2D953BC-6F00-4765-A1FE-359D093AB075", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la recherche de la Nouvelle Gloire : Piotr est dresseur d'oursins", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 124, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243884", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227351.image", "alternativeTitle": ["A la recherche de la Nouvelle Gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-03-04T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-03-04T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire"], "variantIds": ["ece-10243896", "ece-10243884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:05:18Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [56%] :\r\nIci de tous les dans le Grand Cabaret \u00e0 Dallas. \r\nJ'avais un super num\u00e9ro d'unijambiste qui fait dire \u00e0 l'heure, enfin bref, bienvenue dans \u00e0 la recherche de la Nouvelle Gloire \u00e0 quel de tout de suite un nouveau candidat, faites du bruit pour pirates oui. \r\nOui bonjour Piotr \u00e0 leur \u00e2ge, sexe, profession carte AVS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [62%] :\r\nJe sens 79 non je suis pas j'exerce la profession dresseur d'ours a \u00e9volu\u00e9 requ\u00eate avait, seules 3 quelle pr\u00e9cision et dites -moi, c'est consiste en quoi le m\u00e9tier de dresseurs d'oursin ou. \r\n\u00e7a promet pour saluer la part d'affaires leur dire de. \r\nMais aussi \u00e0 ramasser des baballe, vous pouvez nous faire une des banques. \r\nNon, parce que j'ai pas pris de concert avec moi, vous n'avez pas d'os \u00e0 l'Avantage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [83%] :\r\nBon pour lui, c'est pas grave alors Piotr, quel est votre talent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [81%] :\r\nDepuis que j'ai vu quoi, il y a une perversion dans le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [68%] :\r\nLe plus fort de Fr\u00e9d\u00e9ric Mercury je vous interpr\u00e9tez sont toujours du go\u00fbt et ces si jamais tu fais du bruit pour piloter sa chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [73%] :\r\nLes 2 taux outo-outo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [87%] :\r\nMoi, ce sera un grand. \r\nIl y a, pour la nouvelle \u00e9pisode idem la texture, la quand m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T06:48:01Z", "program": {"href": "/programs/C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "id": "C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "name": "A la recherche de la Nouvelle Gloire"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C30653C3-4DE3-4469-A9B9-5A07FC2A1150", "internalArchiveId": "C30653C3-4DE3-4469-A9B9-5A07FC2A1150", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Metissage 04.03.2019", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 500, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243908", "imageURL": "http://www.rts.ch/8878667.image", "alternativeTitle": ["Chronique Metissage", "Chronique Metissage / CALM_2019-03-04T15:30:00_chronique-metissage", "Chronique Metissage / CALM_2019-03-04T15:30:00_chronique-metissage"], "variantIds": ["ece-10243918", "ece-10243908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T18:25:52Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [69%] :M. Zarrouck. \r\nVoil\u00e0 donc bien cet antre aujourd'hui Rajic journ\u00e9e \u00e7a un jour \u00e0 toi d\u00e9j\u00e0 11 jours, messieurs, bonjour Didier Jones hein Jones puisqu'aujourd'hui qui va nous parler de du nouvel album de Soleure je oui selon le muscle ailleurs soleil ou ou comment se faire un pr\u00e9nom et se diff\u00e9rencier musicalement de sa soeur Billion, c'est quand on s'appelle alors j'imagine que, selon l'c'est clairement pos\u00e9 la question pendant des ann\u00e9es, c'est o\u00f9 elle a remplac\u00e9 une figurante dans les Destiny toujours dans l'ombre de sa soeur, elle mettra du temps \u00e0 se trouver en posant \u00e0 droite \u00e0 gauche quelques petits couplets avant de sortir son 1er album quand m\u00eame \u00e0 16 ans, ce qui est quand m\u00eame relativement \u00e0 assez mais on sait que dans la famille, No\u00ebl c'est comme dans la famille Jackson, c'est-\u00e0-dire que tu commences \u00e0 chanter \u00e0 2 ans, il faut y aller, il y a, il y a le papa derri\u00e8re la maman \u00e0 voile et alpin Gnininvi voil\u00e0 du Mingolla vraiment au niveau des cheveux non se secret alors c'est vrai, je vous entends, annonce le le 1er single des influences avec tonnes avec entre comme invit\u00e9, car \u00e9videmment le Hip-Hop, c'est parti clairement de ses inspirations musicales plus pr\u00e9cis\u00e9ment le Tchat school Hip-Hop propre \u00e0 Houston, o\u00f9 elle est originaire, mais pas que le m\u00e9dia, la Saulcy sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents dans son 1er album donc dans son dernier album, pardon aussit\u00f4t de sorti en 2007 sur son Label 5 oui, puisqu'au final, il aura fallu encore quelques ann\u00e9es pour qu'elle puisse enfin trouver son propre son, ce qui est clairement plus facile quand on fait sur son Label. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [71%] :\r\nPoint bien s\u00fbr que c'est la il a cr\u00e9\u00e9 avec aussi bien pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [78%] :\r\nBon, \u00e7a c'est une superbe voix superbe sont batteries aussi la la la m\u00eame magnifique r\u00e9sine SKS, extrait de l'album et si Bolson pr\u00e9c\u00e9dent qui marque son empreinte musicale dans le paysage Allenby et la d\u00e9marque clairement de sa frangine l\u00e0 ou bien on sait tout en force et presque pr\u00e9visible selon Angel arrivons finesse, sans pr\u00e9venir, comme son dernier album sorti par surprise vendredi dernier et franchement il fait du bien, Isabelle oui la guerre Rome il est plut\u00f4t calme dans l'ensemble, beaucoup d'auteurs lutte qui nous permettent vraiment d'entrer dans une atmosph\u00e8re proche de ce que l'on a pu voir lors de son concert \u00e0 Montreuil, \u00e0 2 ans ce jazz mais avec un apport \u00e9lectronique parce qu'elle veut quand m\u00eame que \u00e7a p\u00e8te dans ta sono, que ce soit chez toi dans ta voiture, \u00e7a groove s'est tu\u00e9 avec un petit c\u00f4t\u00e9 spirituel pendant \u00e7a sur lui et c'est l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat le contre- pied de cet album, sans oublier que moi j'ai dit tout \u00e0 l'heure, sa voix douce et efficace qui encore une fois se place dans un autre registre que sa frange on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [85%] :\r\nC'est la chasse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [67%] :\r\nAlors comme j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [81%] :\r\nC'est \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8re de ce qui s'est vraiment dans dans le Maine, situ\u00e9e vraiment mais compl\u00e8tement et c'est pour \u00e7a que c'est super int\u00e9ressant pour le dernier depuis qu'un des rares morceaux calibr\u00e9s, il fait 3 minutes 50\u00e8me 3 sur l'album, les autres font 3 minutes \u00e0 peine, voire 2 minutes et l\u00e0 encore elle fait comme elle l'a sortie contrairement \u00e0 Sita de Th\u00e9baux son album pr\u00e9c\u00e9dent et lyrique, s'\u00e9tait mis en avant, l\u00e0 c'est tout le ressenti et toute la vall\u00e9e qu'elle met dans ce projet, qu'il faut ressentir alors apr\u00e8s \u00e7a nous parle ou pas, on est tous les ingr\u00e9dients sont l\u00e0 pour faire de cet album une belle oeuvre au niveau des productions, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente -t-elle tout en collaborant avec Tha\u00eflande le Steve mais s'devait Internet mettre au bout mais il est pour quelques produits comme sur ce simple Vrigne alors que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [80%] :\r\nEt puis. \r\nGuy point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [59%] :\r\nSans rien faire, alors que maintenant on tient dans le petit-suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [80%] :\r\nLa touche de Varel sur cet album, cet album est bien plus qu'une preuve de reste un beau voyage qui vous fait d\u00e9couvrir Texas bien plus ouvert que l'on aurait pu croire et au niveau des futurs et l\u00e0 aussi c'est int\u00e9ressant sans fard Playboy Cartier ou Gucci m\u00eame car oui n'oublie pas qu'elle rate fait partie de sa vie, Solange mais c'est clairement son univers qu'elle propose qu'il disait : c'est compl\u00e8tement des ann\u00e9es lumi\u00e8res de c'est ces sacs int\u00e9ressants et sans vergogne ni pression faire d'\u00e9lite qui donne clairement un sens \u00e0 sa musique, o\u00f9 est la guerre, Rome, c'est son titre \u00e0 l'album, donc c'est son 4\u00e8me, il est sorti, je ne peux que vous recommander de l'\u00e9couter, vous en passerez \u00e9videmment des morceaux dans les m\u00e9tissages un peu toute la semaine, d\u00e8s ce soir \u00e0 partir de 20 heures merci beaucoup Didier Jones Irkoutsk sinon flot de de qui il y a n'a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [56%] :\r\nJe ne vois pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [64%] :\r\nLa Coupe du monde, donc vous couleur autour de lui par d'une part pour pister. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:36) [64%] :\r\nPointant le point p\u00e9riode donc dans l'h\u00f4pital, la technique dans notre 41 points, le point avec les handicap\u00e9s du point rendez- vous allez cliquer avant ben non, je vous le donne et cliquez au d'un eau oui les guerres anciennet\u00e9 oui je dans des pi\u00e8ces de pointer et cliquer permettez donc le demander, RFI point et qu'elle est belle, mais je vais intervenir parce que d\u00e9j\u00e0 on avait \u00e9t\u00e9 au notamment dans 9 mois, donc une technique et une grande pi\u00e8ce qui est dans un touriste heurteront 40 ans leader. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [86%] :\r\nPoint d'un point RTL. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [63%] :\r\n2 points je vous inqui\u00e8te pas pas \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [66%] :\r\nOui, donc, dans \u00e0 la pointe et et de pointer pour piquer des points et et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:18) [55%] :\r\nCouleur pouvoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T15:28:01Z", "program": {"href": "/programs/C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "id": "C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "name": "Chronique M\u00e9tissage"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jiggy Jones", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-565D8351-C4D1-487A-BA51-7C98FB5ADFC1", "internalArchiveId": "565D8351-C4D1-487A-BA51-7C98FB5ADFC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Les r\u00e9alisatrices s'attaquent aux films de genre", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Programme tr\u00e8s f\u00e9minin ce mercredi avec la sortie de deux grosses productions am\u00e9ricaines: \"Captain Marvel\" d'Anna Boden et Ryan Fleck, nouveaux film de superh\u00e9ro.\u00efne.s Marvel, et \"Destroyer\" de Karyn Kusama, thriller d'action avec Nicole Kidman. Deux films mis en sc\u00e8ne par des femmes qui s'attaquent \u00e0 des genres (action, superh\u00e9ros) souvent domin\u00e9s par les r\u00e9alisateurs. Les choses \u00e9voluent pourtant et une nouvelle vague de r\u00e9alisatrices s'expriment \u00e0 travers le cin\u00e9ma d'horreur notamment. C'est le cas de la fran\u00e7aise Coralie Fargeat qui a sign\u00e9 \"Revenge\", un premier film tr\u00e8s nerveux et saignant. \r\nElle est au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226729", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Les r\u00e9alisatrices s\u02b9attaquent aux films de genre / VER_2019-03-04T16:53:45_cinema-les-realisatrices-s-attaquent-aux", "Vertigo du 04.03.2019"], "alternativeSummary": ["Programme tr\u00e8s f\u00e9minin ce mercredi avec la sortie de deux grosses productions am\u00e9ricaines: \"Captain Marvel\" d\u02b9Anna Boden et Ryan Fleck, nouveaux film de superh\u00e9ro.\u00efne.s Marvel, et \"Destroyer\" de Karyn Kusama, thriller d\u02b9action avec Nicole Kidman. Deux films mis en sc\u00e8ne par des femmes qui s\u02b9attaquent \u00e0 des genres (action, superh\u00e9ros) souvent domin\u00e9s par les r\u00e9alisateurs. Les choses \u00e9voluent pourtant et une nouvelle vague de r\u00e9alisatrices s\u02b9expriment \u00e0 travers le cin\u00e9ma d\u02b9horreur notamment. C\u02b9est le cas de la fran\u00e7aise Coralie Fargeat qui a sign\u00e9 \"Revenge\", un premier film tr\u00e8s nerveux et saignant. \n\nElle est au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-10226729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T18:25:51Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [92%] :\r\nC'est oui ou non, sinon il n'en est pas question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [66%] :\r\nSi vous partez saluer IFRI je voudrais est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [88%] :\r\nVertigo, essayer de rattraper le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [88%] :\r\nRafa\u00ebl Wolf on va parler avec vous donc de ces salles de cin\u00e9ma qui r\u00e9serve un programme tr\u00e8s f\u00e9minin, ce mercredi, avec la sortie de 2 grosses productions am\u00e9ricaines : la premi\u00e8re c'est Captain Marvel, le nouveau film de super h\u00e9ros et super- h\u00e9ro\u00efnes en l'occurrence et Destroyer au Destroyer, c'est pas si si on veut thriller d'action avec Nicole Kidman, tr\u00e8s habile, oui, l'int\u00e9r\u00eat de ces 2 films, en plus d'\u00eatre centr\u00e9es sur des h\u00e9ro\u00efnes, c'est qu'ils sont tous 2 r\u00e9alis\u00e9s par des femmes dans le currence, Anna Boden, cor\u00e9alisatrice de Captain Marvel et Karine qu'pour le final et Kidman c'est d'autant plus remarquable que ces 2 cin\u00e9astes s'attaquent \u00e0 des gens, a priori r\u00e9serv\u00e9 aux r\u00e9gulateurs mal les femmes \u00e9tant toujours tr\u00e8s a priori davantage dirig\u00e9e vers les com\u00e9dies romantiques, parler de cin\u00e9ma d'horreur de Western de films d'action ou de super- h\u00e9ros et vous ne trouvez pas beaucoup de r\u00e9alisatrices sur les g\u00e9n\u00e9riques, le fait est que dans les ann\u00e9es 80 et 90 en mati\u00e8re de cin\u00e9ma de ben un seul nom de r\u00e9alisatrices venait \u00e0 l'esprit Catherine Big Blue, responsable notamment de Strange Days et 2 virgule une break. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [82%] :\r\nEnvoyez le pr\u00e9sident alors peut ramasser les lauriers, j'avais tout \u00e7a, les anciens pr\u00e9sidents soutient que le FBI acceptera de payer pour faire du CERN. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [84%] :\r\nVoil\u00e0 vous est reconnu \u00e9videmment pas une qui a mais bon, il y a quand m\u00eame quelque r\u00e9alisatrices qui se sont frott\u00e9s justement, film d'horreur Alice Guy d\u00e8s 1903 plus r\u00e9cemment Marie Lambert pour l'adaptation de Stephen King, cimeti\u00e8re, c'est 16 ans, les ann\u00e9es 80 o\u00f9 Antonia Bird avec son Western cannibale Vorace et depuis 2010, c'est bien la vague de femmes qui sont par du cin\u00e9ma d'horreur d\u00e9ferle avec qu'il faut le dire, une puissance in\u00e9dite parmi cette vague de fran\u00e7aise r\u00e9cente Julia du court no qui a sign\u00e9 le tr\u00e8s remarqu\u00e9 grave et Coralie Fargeas avec Louis van Jean 1er film tr\u00e8s nerveux et saignant qui raconte comment une belle jeune femme viol\u00e9e et laiss\u00e9e pour meurtres pour morte pardon par 3 quadras dans le d\u00e9sert californien se venge avec une violence inou\u00efe de ses bourreaux, alors \u00e7a bouge enfin \u00e9coutez ce que m'a dit : Coralie Fargeas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [86%] :\r\nOui, je pense, \u00e7a commence vraiment \u00e0 bouger aussi parce qu'il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de cin\u00e9astes qui arrive, ses envies l\u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de producteurs qui ont aussi de baigner dans ce cin\u00e9ma- l\u00e0, et c'est vrai que le succ\u00e8s de films comme graves comme le mien, comme d'autres qui qui arrive encore, je pense, cr\u00e9er des conditions plus favorables, on va dire \u00e0 la mise en avant de ses films pour que le public puisse voir envie de se l'est r\u00e9appropri\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [83%] :\r\nVous expliquez le fait que tout dans quoi effectivement des r\u00e9alisatrices s'int\u00e9resse \u00e0 ce genre qui \u00e9taient a priori effa\u00e7ant peu fausse tr\u00e8s masculin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [84%] :\r\nC'\u00e9tait compl\u00e8tement ultra- masculin quasiment sans, sans exception, c'est vrai que pendant longtemps la seule figure en tout cas dans le film de genre d'actions etc c'est Catherine Hiegel au. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [78%] :\r\nLa peur, on conna\u00eet citation f\u00e9licitations entra\u00eene la r\u00e9alisation de la place jusqu'au bar du peut-\u00eatre bien au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [87%] :\r\nC'est parce qu'il y a plus de r\u00e9alisatrices qui arrive aussi maintenant apporter leur films donc tout naturellement bah, je pense qu'elles ont envie de s'approprier des gens qui l'auront plus dans leur cin\u00e9philie dans leurs habitudes, en tout cas moi \u00e7a \u00e9t\u00e9 brokage croit Julia c'est pareil, moi j'ai regard\u00e9 beaucoup de films d'horreur, beaucoup de films de genre, beaucoup de films d'action, je me suis nourri de ce cin\u00e9ma l\u00e0 c'est ce cin\u00e9ma- l\u00e0 qui m'a plu, moi j'ai fait du cin\u00e9ma pour faire pour faire ces films. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [73%] :\r\nLeb.a-ba de, je ne le chassera. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [88%] :\r\nJe pense que le fait d'arriver bah au moment donn\u00e9, o\u00f9 on est en en mesure de porter ses premiers projets, c'est de rester fid\u00e8le \u00e0 ses envies, voil\u00e0 c'est dans \u00e9preuve en apr\u00e8s faut trouver effectivement le billet pour pouvoir le faire parce que c'est un des films qui sont compliqu\u00e9s \u00e0 monter, qui sont compliqu\u00e9es \u00e0 financer, donc il faut vraiment avoir une arm\u00e9e et une d\u00e9termination \u00e0 toute \u00e9preuve, mais 2 mois je crois, la force des mod\u00e8les en voyant effectivement une femme, un film d'horreur, \u00e7a peut donner \u00e0 plein d'autres r\u00e9alisatrices de dire : ben ouais moi ici, en fait je peux faire \u00e7a parce que c'est vrai que la la repr\u00e9sentation c'est ce avec quoi on est \u00e9lev\u00e9, on grandit, on se construit ses mod\u00e8les et sont unidimensionnel ben naturellement 5 on va tous \u00eatre tir\u00e9 vers le m\u00eame chemin et d'avoir plus de repr\u00e9sentation diff\u00e9rente, je pense, aide \u00e0 ouvrir les envies et les possibilit\u00e9s est -ce qu'on se pense capable de faire, ou tout simplement ce qu'on a envie de faire. \r\nIl me le discours tr\u00e8s f\u00e9ministe alli\u00e9e totalement au film voil\u00e0 d\u00e9complex\u00e9 \u00e9tait lui- m\u00eame, mais dans le vrai : Jean a fait grincer pas mal, pas mal de dents justement sur ce public l\u00e0 bas, voil\u00e0 le m\u00e2le blanc ce ce ces femmes l\u00e0 une partie tr\u00e8s parce qu'il y en a plein qui ont ador\u00e9 le film, mais on sent une telle violence dans ce que \u00e7a titille que je pense que ce n'est pas anodin, mais tant mieux quelque part parce que \u00e7a veut dire que, on met un coup de pied dans ses habitudes, l\u00e0 que on veut faire la place mais je pense que oui, \u00e7a, \u00e7a bouscule un peu les les habitudes certaine mainmise de ce qu'on peut faire comme on peut le faire et de chasse gard\u00e9e, on va dire dans ce genre l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [77%] :\r\nPolitique d\u00e9j\u00e0. \r\nPourquoi s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [75%] :\r\n\u00e7a saignant, on n'a pas de limite voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T17:27:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80D4CC94-DE23-4C8F-B302-ABF250FC175A", "internalArchiveId": "80D4CC94-DE23-4C8F-B302-ABF250FC175A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: Summer Break", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Quatre com\u00e9diens passent un casting pour jouer les amoureux du \"Songe d'une nuit d'\u00e9t\u00e9. Les voici plong\u00e9s dans une \u00e9trange for\u00eat de miroirs o\u00f9 tout se brouille: r\u00e9alit\u00e9, fiction, personnages et com\u00e9diens. Shakespeare est revu fa\u00e7on thriller fantastique par la metteuse en sc\u00e8ne Natacha Koutchoumov. Une chronique de Thierry Sartoretti. \r\nA d\u00e9couvrir \u00e0 Gen\u00e8ve, Th\u00e9\u00e2tre du Loup, jusqu'au 17 mars. Puis \u00e0 la Chaux-de-Fonds, TPR, du 20 au 24 mars et enfin \u00e0 Sierre, TLH, du 3 au 7 avril 2019.", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226728", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: Summer Break / VER_2019-03-04T16:48:45_theatre-summer-break", "Vertigo du 04.03.2019"], "alternativeSummary": ["Quatre com\u00e9diens passent un casting pour jouer les amoureux du \"Songe d\u02b9une nuit d\u02b9\u00e9t\u00e9. Les voici plong\u00e9s dans une \u00e9trange for\u00eat de miroirs o\u00f9 tout se brouille: r\u00e9alit\u00e9, fiction, personnages et com\u00e9diens. Shakespeare est revu fa\u00e7on thriller fantastique par la metteuse en sc\u00e8ne Natacha Koutchoumov. Une chronique de Thierry Sartoretti. \n\nA d\u00e9couvrir \u00e0 Gen\u00e8ve, Th\u00e9\u00e2tre du Loup, jusqu\u02b9au 17 mars. Puis \u00e0 la Chaux-de-Fonds, TPR, du 20 au 24 mars et enfin \u00e0 Sierre, TLH, du 3 au 7 avril 2019."], "variantIds": ["ece-10226728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T18:25:53Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nNon, non, mais je, je, non mais je suis \u00e7a mais \u00e7a fait 10 fois que je dis que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [72%] :\r\nM\u00e9prise moi raconte -t-elle montrer que moi seulement comme du qui n'est pas neutre quel poste en me disent maintenant : on a beaucoup de place pourtant que j'estime autrement que d'\u00eatre trait\u00e9s comme trop, je suis tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [81%] :\r\nOn est un petit ventre Iggy Pop et Jacques Brel et \u00e0 l'ombre du doute en chiens, c'est bien \u00e7a, \u00e9videmment le meilleur dialogue de des Stooges non alors sait pas trop s'il faut rigoler oui c'est \u00e7a, maltraitance ou blague en tout cas cette fille joue un espagnol ou sommes -nous Thierry certains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [85%] :\r\nBah, nous sommes au th\u00e9\u00e2tre Boyon voyons o\u00f9 tout est possible, Philippe, prenez donc cette lampe de poche, qui est juste l\u00e0 et suivez -moi attention branches auront s'on part dans les bois la nuit, on va y trouver LM R Mia Lisandro D\u00e9m\u00e9trius aussi une myst\u00e9rieuse cr\u00e9ature \u00e0 t\u00eate de Dan, ils sont 2 filles 2 gar\u00e7ons sont jeunes, ils sont beaux, ils sont amoureux, sauf qu'un philtre d'amour mal administr\u00e9 s\u00e8me la pagaille parmi ces couples, c'est le grand n'importe quoi du jeu : th\u00e8me : moi non plus nocturne imagin\u00e9e par William Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [90%] :\r\nCette histoire d'amoureux, c'est le Songe d'une nuit d'\u00e9t\u00e9, la pi\u00e8ce mise en sc\u00e8ne par Natacha Koutchoumov, qui est aussi com\u00e9dienne et co- directrice de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, elle porte un autre titre que l'original, ce break, \u00e7a veut dire qu'on n'est plus tout \u00e0 fait chez Shakespeare plut\u00f4t en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [86%] :\r\nVoil\u00e0, oui, \u00e7a me pla\u00eet, qui se c'est une pi\u00e8ce poste enfin, poste, poste donc la nuit, le bois, on oublie s'en bois, \u00e7a peut \u00eatre beau, mais \u00e7a peut aussi ressembler \u00e0 un film d'horreur genre par exemple Blair Witch Project et cette petite cam\u00e9ra qui suivaient des gens en noir et blanc, vous avez peut-\u00eatre aussi noter la musique inqui\u00e9ta inqui\u00e9tante \u00e0 souhait, pardon, tenez, voici une petite tranche. \r\nSur la sc\u00e8ne, donc il n'y a pas de for\u00eats, mais des panneaux vitr\u00e9s qui deviennent parfois des miroirs o\u00f9 des faux- semblants et puis on ne sait jamais trop comme spectateur exactement qui on regarde H\u00e9l\u00e8ne et en bien lisant D\u00e9m\u00e9trius ou alors 4 acteurs venus se pr\u00e9sentait pour une audition et qui se retrouvent comme des insectes englu\u00e9 sur un ruban de papier tue-mouches, vous voyez le genre anglais vous comme \u00e7a, \u00e7a me Break joue la carte de la trouille et du rire les 2, on le sait, sont intimement li\u00e9s, pas besoin de conna\u00eetre son Shakespeare Baillard pour comprendre cette histoire fa\u00e7on hyper envers c\u00f4t\u00e9 sa sac d'embrouilles il y a peu, j'avais d\u00e9couvert une pi\u00e8ce qui raconte \u00e0 un entretien d'embauche, tendue comme un thriller, h\u00e9 bien, voici le casting de l'\u00e9pouvante \u00e0 exp\u00e9rimenter au th\u00e9\u00e2tre, je vous rassure sans risque aucun depuis votre si\u00e8ge de spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [91%] :\r\nEt \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve, au Th\u00e9\u00e2tre du Loup, jusqu'au 17 mars puis \u00e0 la Chaux-de-Fonds TPR du 20 au 24 mars et enfin \u00e0 Sierre, l\u00e2che ce sera du 3 au 7 avril merci Thierry place. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T17:27:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B53DBEA-2522-4BED-BC74-D4B9E34541BB", "internalArchiveId": "8B53DBEA-2522-4BED-BC74-D4B9E34541BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dis, j'ai le Grolley qui Vuadens \u00e0 Gurmels! (1/5)", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Fribourgeoises p\u00e9rip\u00e9ties cette semaine avec une s\u00e9lection de fins produits du terroir dzodzet. On d\u00e9marre en douceur avec une dizaine de terrines l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9gust\u00e9es du bout de la langue. \r\nChapitre 2: comment confectionner une v\u00e9ritable cuchaule locale sans les mains et sans trou dans la cagoule.\r\nTroisi\u00e8me partie: l'invasion des escargots de l'espace \u00e0 Gurmels. Ils sucent le sang des promeneurs imprudents \u00e0 l'aide de leurs antennes t\u00e9l\u00e9scopiques! Noooooooooooooon.....mon Dieu c'est horrible, en plus ils sont pleins de beurre \u00e0 l'ail!\r\n\r\n* * Fribourgeoises p\u00e9rip\u00e9ties cette semaine avec une s\u00e9lection de fins produits du terroir dzodzet. On d\u00e9marre en douceur avec une dizaine de terrines l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9gust\u00e9es du bout de la langue. \r\nChapitre 2: comment confectionner une v\u00e9ritable cuchaule locale sans les mains et sans trou dans la cagoule.\r\nTroisi\u00e8me partie: l'invasion des escargots de l'espace \u00e0 Gurmels. Ils sucent le sang des promeneurs imprudents \u00e0 l'aide de leurs antennes t\u00e9l\u00e9scopiques! Noooooooooooooon.....mon Dieu c'est horrible, en plus ils sont pleins de beurre \u00e0 l'ail!", "durationSec": 1728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226848", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 04.03.2019", "Dis, j'ai le Grolley qui Vuadens \u00e0 Gurmels! (1/5) / BIL_2019-03-04T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 04.03.2019", "Dis, j'ai le Grolley qui Vuadens \u00e0 Gurmels! (1/5) / BIL_2019-03-04T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Fribourgeoises p\u00e9rip\u00e9ties cette semaine avec une s\u00e9lection de fins produits du terroir dzodzet. On d\u00e9marre en douceur avec une dizaine de terrines l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9gust\u00e9es du bout de la langue. \nChapitre 2: comment confectionner une v\u00e9ritable cuchaule locale sans les mains et sans trou dans la cagoule.\nTroisi\u00e8me partie: l'invasion des escargots de l'espace \u00e0 Gurmels. Ils sucent le sang des promeneurs imprudents \u00e0 l'aide de leurs antennes t\u00e9l\u00e9scopiques! Noooooooooooooon.....mon Dieu c'est horrible, en plus ils sont pleins de beurre \u00e0 l'ail!", "Fribourgeoises p\u00e9rip\u00e9ties cette semaine avec une s\u00e9lection de fins produits du terroir dzodzet. On d\u00e9marre en douceur avec une dizaine de terrines l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9gust\u00e9es du bout de la langue. \nChapitre 2: comment confectionner une v\u00e9ritable cuchaule locale sans les mains et sans trou dans la cagoule.\nTroisi\u00e8me partie: l'invasion des escargots de l'espace \u00e0 Gurmels. Ils sucent le sang des promeneurs imprudents \u00e0 l'aide de leurs antennes t\u00e9l\u00e9scopiques! Noooooooooooooon.....mon Dieu c'est horrible, en plus ils sont pleins de beurre \u00e0 l'ail!"], "variantIds": ["ece-10226849", "ece-10226848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T18:17:56Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [69%] :\r\nOui, c'est bien, bonjour \u00e0 tous, se humaine, c'est le terroir fribourgeois qui est alors parti en t\u00eate comme une \u00e9mission de et du jeu, et oui, nous irons \u00e0 grand regret Julie. \r\nSt\u00e9phane \u00c9tienne afghans veulent ce chemin qu'une partie, mais tout commence cette semaine je albanais point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [73%] :\r\nSuperbes paysages son DG sur lesquels tr\u00f4ne Philippe le seigneur du Mol\u00e9son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [81%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, quelle belle \u00e9quipage comme \u00e7a qui va nous mettre en tout cas dans l'ambiance, effectivement, cette semaine, ces cantons de Fribourg qui est \u00e0 l'honneur, on va vous proposer une balade, une balade \u00e0 travers plusieurs villages, a donc vu la danse o\u00f9 nous sommes d\u00e9j\u00e0 venu Grolley et gourmet, donc tout \u00e7a c'est \u00e7a court mais gourmet, c'est pas qu'on non je crois pas \u00e0 Gurmels pardon, oui Gurmels ce m\u00eame Gurmels s'ah oui, moi j'ai toujours aussi bien que vous avez fait pas mal, ouais, \u00e7a donne consultation gastronomique \u00e0 l'\u00e9mission comme \u00e7a cette semaine donc je disais : on commence par lui \u00e0 nous sommes chez Denis Denis qui est un ancien cuisinier je crois un beau palmar\u00e8s attendent actifs et qui, maintenant, on fait des terrines alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [83%] :\r\n\u00e7a fait moi j'ai un cours palmar\u00e8s surtout, j'ai fait mon apprentissage \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville \u00e0 Fribourg, donc un restaurant 16 au Gault-Millau, on n'a pas c'est quoi, c'est l'apprentissage que tu as fait exactement oui l'apprentissage \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville et apr\u00e8s j'ai encha\u00een\u00e9 directement avec la la panne des mots donc restaurant assez connu en Gruy\u00e8re qui \u00e9tait tenu par Judith Baumann et moi quand j'y \u00e9tais, c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [74%] :\r\nSa succ\u00e8s si succ\u00e8s serait -ce la suivante : Virgin \u00e9tait succ\u00e8s ce pas si on dit oui \u00e7a fait peur qu'on fait bien, quoi qu'il en soit, maintenant c'est jeune chef de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [79%] :\r\nCuisine chez qui on aura l'occasion peut-\u00eatre de retourner parce qu'il y a toute cette, cette absence de cet habillage monast\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 assez mystique quand m\u00eame 1 CD. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [73%] :\r\nJ'ai toute la balle sainte avec les les gestes des chartreux donc aucune femme accepter dans dans l'enceinte de la de Laval pas avec la derni\u00e8re qui, ici, en y allant d\u00e9guis\u00e9e, \u00e7a fait foudroy\u00e9 sur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [76%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, \u00e0 qui sait qui sont les Sharks c'est tr\u00e8s priv\u00e9 sp\u00e9cial j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [85%] :\r\nQu'on aura le pas, de faire d\u00e9couvrir \u00e7a, vous allez me dire quel rapport avec la gastronomie d\u00e9j\u00e0 ils font une liqueur tr\u00e8s connu internationalement, mais ils ont une vie assez Jean \u00e0 7 mois Janez rencontrer enfin, jamais vu un de loin et on m'a dit que ce monsieur n'avait parl\u00e9 \u00e0 personne depuis 33 ans et et celui qui m'a dit : \u00e7a lui \u00e7a d'un petit moment qu'il avait pas la personne, d'ailleurs, parce qu'il avait pas l'air tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans la conversation et je lui ai je lui ai demand\u00e9 pourquoi il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [79%] :\r\nNous, on fait le voeu de silence Philippe \u00e9tait lui pose des questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [82%] :\r\nOui, mais je souhaiterais \u00e9coute, ils vont se promener sa famille en tout cas d'un homme qui me disait qu'en fait c'est un moyen pour eux de se concentrer sur la spiritualit\u00e9 bout toi quand tu travailler l\u00e0- bas et pas de les voir souvent, parce que son sont juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, puis font des sortes de de balades en commun o\u00f9 ils se parlent pas, d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [94%] :\r\nExactement, oui, on les voyait passer de temps en temps, mais apr\u00e8s c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas on interagit c'est pas avec eux, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [73%] :\r\nDonc un balades o\u00f9 ils se parlent pas comme un vieux couple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [79%] :\r\nC'est un peu \u00e7a, c'est un peu, mais c'est un peu \u00e7a, c'est un vieux couple ceux ils vivent ensemble depuis des ann\u00e9es maintenant, voil\u00e0, chacun voit \u00e7a comme il veut, mais en attendant, est -ce que vous commercial et que ceux qui produisent des, des, des, des, mais pas des liqueurs peut-\u00eatre que alors commercialis\u00e9 juste leur mais c'\u00e9tait, je crois que c'est m\u00eame pas avec la vie du coup la alors, ils ont d\u00e9j\u00e0 du mal \u00e0 entretenir les murs du cru, pourquoi que ceux qui, dans ses murs, les murs sont nombreuses, les moines moins oui non mais c'est impressionnant, c'est que c'est une ville pass\u00e9 pas vu cette a tellement frapp\u00e9 vraiment c'est quelque chose d'impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [88%] :\r\nJe regarde malgr\u00e9 tout sur cette exp\u00e9rience \u00e0 la des mois c'est-\u00e0-dire est -ce que c'\u00e9tait diff\u00e9rent, d'avoir une chef, plut\u00f4t qu'un chef. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [79%] :\r\nDans ce sens, f\u00e9minin, masculin, je pense pas forc\u00e9ment et c'est aussi diff\u00e9rentes de chefs peuvent l'\u00eatre, apr\u00e8s on a eu le tutoyer Man \u00e9tait de rigueur avec elle, ce qui \u00e9tait diff\u00e9rent aussi j'\u00e9tais entend cuisinier plut\u00f4t qu'en train quand tant qu'apprentis la relation change aussi puis mais c'est j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9e parce qu'elle c'est une femme qui a un sens du coup impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [76%] :\r\nQuand on passe par l'apprentissage dans un endroit comme de ville \u00e0 Fribourg, donc on se retrouve plut\u00f4t dans la cambrousse la pas des mois, cette 2 restaurants diff\u00e9rence 2 fa\u00e7ons de faire tr\u00e8s diff\u00e9rentes, on on passe aussi d'un statut \u00e0 l'autre qu'est -ce qui change r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [81%] :\r\nAlors, au niveau de l'emplacement ville campagne mais c'est clair que j'avais, j'avais quand j'\u00e9tais apprenti jamais un Studio \u00e0 2 minutes \u00e0 pied quand j'\u00e9tais cuisinier \u00e0 la fin des mois 7 l'appartement le plus proche et facilement Hammami minutes 20 minutes du coup \u00e7a change, ce qui, voil\u00e0, mais moi je vais, je viens de la campagne, du coup, \u00e7a m'a pas d\u00e9rang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [72%] :\r\nPhilippe Jett\u00e9 voyez lever le doigt, c'est \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [91%] :\r\nBen, c'\u00e9tait justement pour parler de la diff\u00e9rence entre la vie d'un apprenti et d'un cuisinier, je pense qu'il y a plus de responsabilit\u00e9s et puis enfin, moi je sais que j'ai v\u00e9cu aussi parce que je suis cuisinier, le fait de devenir le cuisinier qui devient le formateur quelque part en tout cas l'aide \u00e0 la formation pour l'apprenti \u00e7a change aussi sa mani\u00e8re de voir sa cuisine est -ce qu'on on est beaucoup plus responsable, on est soucieux, on est beaucoup plus rigoureux et soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [78%] :\r\nAlors \u00e7a, je dirais que c'est surtout v\u00e9cu cet Automne o\u00f9 ici, j'ai engag\u00e9 une employ\u00e9e, car \u00e0 la fin du Mossad, je n'avais personne qui met \u00e0 former ou sous mes ordres en apprentissage, par contre, l'ampleur, l'apprenti 3\u00e8me ann\u00e9e si \u00e9tait charg\u00e9 de l'apprenti premi\u00e8res et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait ce ce rapport apprenti apprenant alors on \u00e9tait soi -m\u00eame, on apprend qu'il ne plus \u00eatre pommeau, c'est une lib\u00e9ration oui quand m\u00eame, quand m\u00eame, d\u00e9couvert, surtout au niveau salarial comme \u00e7a change la donne, oui \u00e7a change la donne, c'est s\u00fbr et puis mais je l'ai pas v\u00e9cu longtemps je me suis rapidement lanc\u00e9 dans l'ind\u00e9pendance du coup le salaire s'approcher, tout de suite un apprenti bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:07) [75%] :\r\nBonjour, pardonnez -moi de vous d\u00e9ranger signifierait de venir avec moi, moi j'ai de la terrine de porc non mais pourquoi j'ai pas le temps, aujourd'hui je veux pardonnez -moi de vous dire, moi j'ai justement sur les terrines sp\u00e9cial terrines d'en t\u00eate de ce m\u00eame vous terrines favorites sont \u00e0 quoi monsieur. \r\n\u00e9tiez -vous les ah vous parlez pas fonceur \u00e0 l'accord, je comprends mieux, merci, bonne journ\u00e9e, oui je me le plus timide, les Verts qui sont tranquilles, bonjour, vous terrines favorites ressemble \u00e0 quoi il terrines favorite, ont \u00e9t\u00e9 faites par an au boucher parce que c'est comme \u00e7a que c'est le meilleur quel go\u00fbt pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le boeuf, le porc, \u00e7a d\u00e9pend de la saison, j'aime pendant l'Automne, j'adore la chasse, notamment tout ce qui sert comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s et la terrine de l\u00e9gumes terrines de l\u00e9gumes, c'est encore meilleur passer \u00e0 toute saison comptez en faire et puis \u00e7a permet d'avoir tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 la terrines plut\u00f4t \u00e0 plat, de droite ou de gauche, ni droite, ni de gauche, c'est \u00e9quilibr\u00e9 bille en t\u00eate dans le merveilleuse hangar a terrines de demi- doit -on faire la liaison entre merveilleux et merveilleux en gare de 2000 euros ce qui lire ou les des odeurs de donn\u00e9es grosse dit en t\u00eate du Gladio vendredi qu'elle g\u00e9n\u00e8re 9 heures 30 \u00e0 17 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [92%] :\r\nNous sommes ici pour parler des nouvelles activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:34) [89%] :\r\n\u00e0 Londres, consiste -t-elle alors depuis 2012 ans que je suis ind\u00e9pendant, j'ai commenc\u00e9 en faisant les march\u00e9s avec du fromage, notamment \u00e0 la rue Saint-Laurent \u00e0 Lausanne o\u00f9 tu m'as interview\u00e9 pour \u00e7a, ah oui, voil\u00e0, je vais maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [91%] :\r\nEt j'ai toujours fait, j'ai toujours fait des terrines, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour garder ce c\u00f4t\u00e9, c'est quelque chose qui, qui moi me parle, je trouvais que c'\u00e9tait l'essence m\u00eame la cuisine, c'\u00e9tait prendre un produit qui est en en soi, c'est des viandes qui ne sont pas nobles qui ont pas une grande valeur de base et c'est en la travaillant avec un peu d'imagination et tout \u00e7a, qu'on en fait quelque chose qui a de l'int\u00e9r\u00eat alors justement qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:11) [76%] :\r\nTu dis que tu pars d'un d'un produit brut que tu vas transformer avec imagination, fais -nous r\u00eaver, quelle sant\u00e9 terrines sont tes sp\u00e9cialit\u00e9 et puis on va d\u00e9velopper la derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:20) [80%] :\r\nGrosso-modo, j'ai une dizaine de sortes de terrines tout le temps, j'en ai 4 qui sont fixes, qui reste \u00e0 l'ann\u00e9e qui sont des classiques ind\u00e9pendants de la m\u00e9t\u00e9o des saisons et tout \u00e7a, terrines de campagne \u00e9tait de campagne exactement j'une terrines de boeuf \u00e0 l'audit d'abricots, j'ai une un plus que parfait qui a inspir\u00e9, donc de la p\u00e2te \u00e0 tartiner fribourgeoises et une terrine de truite et truite fum\u00e9e et ensuite \u00e7a tombe tout avec les saisons avec les envies actuellement ces volailles MGF Filoche de cochons aux \u00e9pices, j'ai, j'ai des j'ai j'ai bien commenc\u00e9 des rillettes et \u00e7a tourne, j'ai aussi toujours une terrines v\u00e9g\u00e9tariennes qui est, on n'a que les saisons, c'est quoi une terrine v\u00e9g\u00e9tarien ah ben moi, je les ai commenc\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, donc il y a 5 ans, c'\u00e9tait une cliente qui aimait bien mais terrines, qui m'a dit : c'est ma fille qui est, qui est devenue v\u00e9g\u00e9tarienne, j'aimerais bien lui offrir quelque chose par Challenge accept\u00e9 jeudi, j'ai essay\u00e9 et puis je suis parti du principe que \u00e7a devait apporter la m\u00eame chose qu'une terrine traditionnels, du coup, il y a, c'est une base de pois chiche, je ne vois, pour les prot\u00e9ger et apr\u00e8s \u00e7a tournera avec Jean-jl les r\u00e9duit en pur\u00e9e fa\u00e7on un peu et \u00e7a agr\u00e9ment\u00e9e avec les l\u00e9gumes de saison, donc en ce moment, ces l\u00e9gumes divers rutabaga celle qui Poirot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [89%] :\r\nQuand m\u00eame, c'est celle -l\u00e0 que j'ai go\u00fbt\u00e9 \u00e7a c'est g\u00e9nial Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:40) [81%] :\r\nLa CGT, elle sait ce qui a de g\u00e9nial, hormis la cr\u00e9ativit\u00e9, moi je les paroles de Denis parce que je trouve que, ben voil\u00e0, moi aussi \u00e7a me donne des id\u00e9es d'de mon travail, et puis c'est de se remettre en question, sortir des sentiers battus et puis, puis s'amuser \u00e0 \u00e0 faire de nouvelles tentatives et et le plus important, c'est r\u00e9pondre \u00e0 la demande du consommateur et l\u00e0 on est en plein dedans quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [70%] :\r\nRestons en 2 secondes sur cet terrines v\u00e9g\u00e9tariennes ou aux masses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:02) [82%] :\r\nLe Hamas Amos \u00e0 moi ce n'est pas moi, \u00e7a veut dire pois-chiche et ce qui est, \u00e7a veut dire pur\u00e9e donc en arabe Mosnier, \u00e7a veut dire une pur\u00e9e de pois chiches, elle aura moi c'est un plat qui fait parti typiquement de la cuisine libanaise ph\u00e9nicienne orientale qui fait partie de ces femmes mais et qu'on aura peut-\u00eatre une fois l'occasion d'aller vous faire d\u00e9couvrir \u00e0 Beyrouth, si on arrive une fois mont\u00e9 \u00e7a ce serait g\u00e9nial de d\u00e9couvrir cette gastronomie qui a \u00e9t\u00e9 la porte vraiment la le d\u00e9but de notre gastronomie, on a tendance \u00e0 oublier d'ailleurs, c'est de la pur\u00e9e de pois chiches, avec un peu d'ail avec du jus de citron, avec de la a aussi donn\u00e9 un appel \u00e0 Paris, Ta\u00efna \u00e7a la cr\u00e8me de s\u00e9same en fait voil\u00e0, c'est une oui, c'est comme une cr\u00e8me assez solides, assez compact assez astringent comme \u00e7a, mais qui donne ce c\u00f4t\u00e9 oriental assez typique et puis l\u00e0 dedans, du Cameroun, apr\u00e8s on peut m\u00eame se du Cameroun, Cameroun, le carbone de pardon oriental, on peut rajouter dedans du ra\u00efs \u00e0 la note si on veut ra\u00efs est la note qui signifie en arabe au fait de l'arabe aujourd'hui ra\u00efs, le chef \u00e0 la mode, l'\u00e9picerie, donc le patron d'\u00e9picerie, voil\u00e0 d'ailleurs Saddam Hussein on appelait El ra\u00efs, le chef. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [73%] :\r\nEt puis \u00e0 l'dur \u00e0 Loft, elle a pas parce que j'ai mais quoique les Libanais moi d\u00e9j\u00e0 les chr\u00e9tiens, manger du porc, mais c'est pas trop tendance non plus : ils en mangeant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:17) [84%] :\r\nMoi je dirais parce qu'il y a toujours cette sorte de de rivalit\u00e9 un peu on on n'a rien pour les autres, je crois qu'\u00e0 Beyrouth, m\u00eame la la cath\u00e9drale en fait les l'\u00c9glise a un clocher, et je crois quand les musulmans avaient fait leur mosqu\u00e9e, il avait fait 2 m\u00e8tres plus haut, en tout cas au niveau du minaret que l'\u00e9glise chr\u00e9tienne \u00e0 l'horizon, refait l'\u00e9glise, ils l'ont fait un m\u00e8tre plus haut que le le minaret, donc je crois que c'est un peu la course \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:39) [84%] :\r\nParce qu'il y a, il y a cette cette sorte de rivalit\u00e9 mais qui pas forc\u00e9ment et pas toujours agressive, heureusement d'ailleurs parce qu'passe un peu de patience. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [73%] :\r\nLe temps, c'\u00e9tait le fait d'emp\u00eacher aussi, je suis \u00e0 la fra\u00eeche, du fait que la belle \u00e9toile, \u00e7a pourrait vous venez cinq-\u00e9toiles apoth\u00e9ose sur le seul sensible chez la vraie sentir taire son nom, le corps de sentir qu'on n'est pas bon. \r\nAu cours de son Facebook il y a l'ADN qui se balan\u00e7ait sous les \u00e9toiles filantes, comme la jeune dans certains cas dans le silence, pourquoi plages de ce que j'ai \u00e0 la fraise bien pour l'\u00e9t\u00e9 sera partiront bient\u00f4t faire. \r\nOn s'\u00e9tait lev\u00e9 l'emp\u00eachant m\u00eame aussi \u00e0 la phrase qui disait que la belle \u00e9toile, \u00e7a vaut tout \u00e7a \u00e9toile nos d\u00e9sirs sont donc \u00e0 10 H pour \u00e7a oui, j'aime bien la phrase sortir au plus profond de nous l\u00e0. \r\nSurtout pour le sans fil de p\u00eache et \u00e0 l'allure qui se balancent des \u00e9toiles comme des flammes ceux qui sortiront sur la proportion les rivaux pour cela, esp\u00e8ce de ce monsieur Madame Rice bient\u00f4t l'\u00e9lever et 100. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:28) [72%] :\r\nC'est \u00e9mission bille en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:29) [73%] :\r\nBonjour, oui, oui, du feu marche jamais \u00e0 l'effiloch\u00e9 de porc, pardon l'effiloch\u00e9 de porc Philoct\u00e8te par l'effiloch\u00e9 de porc \u00e0 vous demande \u00e0 monsieur l\u00e0- bas, vous connaissez pas non, non, non, on va tout savoir gr\u00e2ce \u00e0 Denis Grossrieder je connais pas, elle est bonne cette oui et bien en t\u00eate, journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:02) [69%] :\r\nL'effiloch\u00e9 c'\u00e9tait quoi exactement effiloch\u00e9 et effiloch\u00e9 de cochon, miel et puis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:07) [85%] :\r\nPhiloct\u00e8te cochon miel et \u00e9pices mais c'est fantastique mais un effiloch\u00e9 c'est tr\u00e8s \u00e7a, vous avez de la viande assez fibreuse qui vous reste le poulet va tr\u00e8s tr\u00e8s bien d'ailleurs le lapin c'est fantastique de faire un effiloch\u00e9 de la, on va le, c'est-\u00e0-dire le coeur dans un bouillon le laisser temp\u00e9rer donc une fois que c'est cuit et apr\u00e8s le 1er avec une qui fourchette, on va le gratter pour arriver \u00e0 avoir ses petits effiloch\u00e9e, une fois qu'on a \u00e7a, on prend un peu de moi, je prends de la demi- glace devient en 2001, c'est un fond brun r\u00e9duits li\u00e9s et puis on va le faire cuire comme \u00e7a s'est effiloch\u00e9 comme \u00e7a dans la sauce, pour lui donner toute ponctualit\u00e9 dont il a besoin, et \u00e7a c'est \u00e0 tomber par terre sur une bonne tranche de pain de campagne, c'est que du bonheur avec un bon bon vin du coin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:44) [58%] :\r\nPar le Net c'est effiloch\u00e9 de porc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:47) [83%] :\r\nOui alors c'est \u00e7a rejoint tout \u00e0 fait ce qu'a dit Philippe, donc je prends en l'occurrence, prends du coup de porte essentiellement que je fais cuire toute la nuit \u00e0 basse temp\u00e9rature dans une marinade avec miel, \u00e9pices soit soja et le lendemain matin, c'est mon petit plaisir, j'arrive, on appuie dessus morceau il y a tout qui tout quitt\u00e9 le dites c'est c'est magnifique, et en fait j'pour \u00e7a \u00e0 une terrine classique et je rajoute en fait du du paprika fum\u00e9 espagnol et \u00e7a donne ce c\u00f4t\u00e9 un peu barbecue sont sans devoir ajouter la fameuse sauce barbecue qui est plein de, de colorants d'additifs etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:22) [76%] :\r\n\u00e7a tue \u00e0 renoncer compl\u00e8tement \u00e0 utiliser ce genre de produit tout \u00e0 fait vrai peut s'passer de A \u00e0Z.. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:29) [87%] :\r\nOn peut s'en passer de A \u00e0 Z, en tout cas dans les produits qu'il fabrique qui sont pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:33) [85%] :\r\nPour la conservation, Philippe une question tr\u00e8s na\u00efve et sachant conservateurs c'est g\u00e9nial pour conserver les produits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:39) [84%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 il faut remette l'au milieu du village en disant qu'il y a des agents conservateurs qui sont naturelles typiquement le sel est un agent conservateur, le seul de citron aussi peut \u00eatre apparent\u00e9e comme un agent conservateur apr\u00e8s c'est c'est tout l'usage qu'on en fait moi je, je pense que ces additifs ou c'est ces produits qui permettent de garder une belle couleur au terrible, je me rappelle toujours de ce que m'avait dit un vieux chef de cuisine \u00e0 qui j'ai travaill\u00e9, qui s'appelait Pierre les chiens noirs qui est toujours en vie d'ailleurs et qui m'avait dit une fois o\u00f9 je faisais des terrines en utilisant du sel nitrites et \u00e9maill\u00e9 ceux qui cuisinent que du sel nutritif ceux qui ma\u00eetrisent pas leur cuisson et \u00e7a m'avait choqu\u00e9 parce que je connais des grands chefs qui utilisent ni trait\u00e9es, je trouvais \u00e7a c'est partial et assez brutal comme r\u00e9ponse, mais en fait c'est pas tout faux, on n'avait pas de sel nitrites avant et on faisait beaucoup plus attention cuisson et surtout que maintenant on a des fours qui permettent d'avoir des cuissons, assez, assez pr\u00e9cise am\u00e8re mais c'est incroyable, se fait rare, peut faire des trucs vraiment au millim\u00e8tre, donc c'est vraiment que du bonheur, et c'est beaucoup plus facile de travailler, mais on a \u00e9t\u00e9 un peu format\u00e9 maintenant donc il faut revenir \u00e0 c'est vrai assez vraie m\u00e9thodologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:40) [77%] :\r\nDenis tu \u00e9voquer ces \u00e9pices peut -on lever le voile sur la composition des \u00e9pices qui figurent dans cette effiloch\u00e9 de porc au miel \u00e9galement qui parle du paprika qui donnait applique espagnol qui donnait un petit c\u00f4t\u00e9 mais les hautes et puis on ose en parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:54) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, donc naturellement du sel, il y a ensuite un m\u00e9lange de poivres avec du point plan Poivert Pointe-Noire et des des graines de coriandre et puis du poivre long du Jama\u00efque c'est vraiment un m\u00e9lange de pi\u00e8ces que me confectionne l'\u00e9picerie avec Isra\u00ebl qui \u00e7a la un papy gourmande \u00e0 Palerme, qui a une un choix d'\u00e9pices absolument faramineux et qui est une encyclop\u00e9die l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:20) [73%] :\r\nTu parles d'\u00e9pices, de m\u00e9langes d'\u00e9pices faramineuses, donc d'\u00e9pices incroyable, tu les choisis toi -m\u00eame moi alors ce m\u00e9lange est effectu\u00e9e par le tenancier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:28) [81%] :\r\nAlors, en l'occurrence, l\u00e0 c'est un m\u00e9lange qui propose de base qui s'appelle se faire reprendre exotiques, et tous comme \u00e7a ou \u00e7a, vraiment, que j'utilise moi comme base assaisonnement, je trouve que c'est c'est plus riche en saveurs et les moyens moins fort que du pouvoir tout court et c'est, c'est vraiment la seule la trame de base de de mes \u00e9pices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:50) [88%] :\r\nMais contient trop le choix, on s'y perd, aussi, donc on fait confiance aux tenanciers qui va faire un m\u00e9lange entre guillemets tout pr\u00e8s mais le but final, ce serait pas d'aller encore pioch\u00e9 un peu plus dans les possibilit\u00e9s que le r\u00e9servoir et toutes ces \u00e9pices. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:02) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a, c'est vraiment comme \u00e7a, c'est la base pour faire la base aromatique, 2 de mes \u00e9pices apr\u00e8s je sur certaines terrines ou d'autres, j'essaie vraiment de faire ressortir ce qui va appara\u00eetre sur l'\u00e9tiquette entend et c'est pour \u00e7a en ce moment j'en train de travailler sur les, les, la s\u00e9lection de que je vais prendre pour, pour mon foie gras car actuellement je disais un point noir, tout ce qui est puissante et l\u00e0 il m'a donn\u00e9 des \u00e9chantillons poivre de Madagascar de Tasmanie, poivre du que de compost du rouge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:31) [74%] :\r\nVoil\u00e0, c'est celui -l\u00e0, je voulais alors tr\u00e8s bien route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:36) [82%] :\r\nOui Philippe en parle depuis longtemps et et c'est bien que \u00e7a devient de plus en plus populaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:40) [86%] :\r\nMais oui, mais moi ce que je voudrais dire, parce que je parle souvent du de compote et puis je voudrais qu'on soit clair : je ne fais aucune promotion par rapport \u00e0 ce poste de compote d'autant plus une belle d\u00e9couverte pour qui assure, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une magnifique d\u00e9couverte et c'est tr\u00e8s bien qu'il parle du mot d\u00e9couvert pourquoi parce que je le rappelle, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 d'ambiante \u00e9tait peut-\u00eatre que on vous fera vivre une exp\u00e9rience sensorielle avec un curry qu'on pourrait faire tous les 2 en m\u00eame temps et tu verras qu'en le faisant avec la m\u00eame recette en m\u00eame temps tous les 2, il aura de go\u00fbt diff\u00e9rent parce que c'est quoi les \u00e9pices, les \u00e9pis, c'est un monde fascinant, vous voyez pas mais j'ai la Chair de poule ou par l'\u00c9tat, c'est un monde fascinant, parce que \u00e7a fait ressortir la v\u00e9ritable personnalit\u00e9, en tout cas la la vraiment la la plus pure personnalit\u00e9 d'une personne, c'est-\u00e0-dire que quand on on fait ces \u00e9pices on m\u00e9lange d'\u00e9pices d\u00e9j\u00e0 son berger peut varier suivant son humeur se suivant son comment se sent si on est malade, si on est en bonne sant\u00e9, la saison tout a \u00e9norm\u00e9ment d'influence est tr\u00e8s tr\u00e8s subtil et et ce pas de compote pour moi il est pas meilleur qu'un autre, il est celui qui m'a parl\u00e9 apr\u00e8s tu disais : il y avait il y a le poids de Guin\u00e9e aussi, pas de t\u00e9l\u00e9, ch\u00e9rie, il y a tous ces profs qui sont absolument extraordinaires et c'est pour \u00e7a que maintenant on est plus dans un monde au gr\u00e2ce \u00e0 de nouveaux revendeurs, on n'est pas dans un monde, comme j'ai pu conna\u00eetre quand j'ai commenc\u00e9 m\u00e9tier ont parl\u00e9 de poivre, point barre, l\u00e0, maintenant, on parle du poivre de, et c'est \u00e7a qui est fantastique et qui fait que notre m\u00e9tier devient magique parce que \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s subtil, ce que je dis mais je vous invite \u00e0 faire l'exp\u00e9rience a vraiment des go\u00fbts compl\u00e8tement diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:01) [78%] :\r\nEt \u00e7a veut dire quoi, qu'\u00e0 une \u00e9poque, on ne se soucie point de l'origine du poireau on savait pas qui n'avait des diff\u00e9rents, prenez ce qu'on nous donnait on axe du poivre, en gros, m\u00eame les grands chefs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:10) [86%] :\r\nAlors il y a plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, on avait n'avait pas forc\u00e9ment une une connaissance tr\u00e8s approfondie, n'oublions pas que le poivre est une des derni\u00e8res les \u00e9pices qui est apparu dans notre alimentation, \u00e7a c'est r\u00e9cent cette 17\u00e8me si\u00e8cle poire avant le, on utilisait ce fameuse cette fameuse ghetto graine de paradis qui est une sorte, qui n'est pas un poireau, mais qui est une graine qui vient d'Afrique et qui \u00e9tait une sorte d'or d'\u00e9pices comme \u00e7a tr\u00e8s moi je pr\u00e9f\u00e8re m\u00eame la manie guettent au poivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:38) [80%] :\r\nOui c'est \u00e7a parce que il y a plein de produits qui ont remplac\u00e9 les autres qu'on utilisait avant et c'est pas dit qu'on pouvait utiliser les 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:43) [82%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'en fait ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'on connaissait pas vraiment le pouvoir, enfin on le connaissait, mais c'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 la mono surtout cette manie et apr\u00e8s c'est monsieur Poivre d'ailleurs qui a d\u00e9couvert cette cette graine comme \u00e7a qu'il a ramen\u00e9, qui l'a popularis\u00e9 mais et Monsieur Poivre avait r\u00e9ellement exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:01) [69%] :\r\nJamais vos plats de capote, on utilisant les pouvoirs de campeurs \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:08) [77%] :\r\nMonsieur, bonjour les chevilles tout amateur de sauce barbecue oui beaucoup de sucre dedans, oui je sais je trial chaque maison, et c'est souvent l\u00e0 que vous comptez -moi comment vous faites, parce qu'on ne -elle celle du Cap, chef du vinaigre, du sucre, du miel et des \u00e9pices, vous rajoutez du sucre, en plus du catch oui pour que ce carnet d'histoire on fait notre air si vous prie aux gens la m\u00eame mission bille en t\u00eate, quelles sont pour vous les \u00e9pices de l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:39) [60%] :\r\nJean Jourde fonctionne pas avoir fait, j'aime bien vous l\u00e0 \u00e0 leur que de petites pollutions voil\u00e0 exactement. \r\n\u00e9coutez Jean Bri\u00e8re, mais encore les gens la cannelle qu'est -ce que je vais dire ne pourra avoir, h\u00e9 bien \u00e7a se provoque quoi pour ce qui concerne l'essence. \r\n\u00e7a provoque des les moi \u00e7a provoque la chaleur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:14) [75%] :\r\nMerci au plaisir de vous voir plusieurs occasions et je vous \u00e9coute le matin \u00e0 la radio, c'est toujours en t\u00eate, c'est toujours le matin disait mis\u00e8re continuer c'est j'appr\u00e9cie votre humour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:27) [70%] :\r\nEh bien en t\u00eate, l'\u00e9mission qui vous fait des risettes aujourd'hui, visite des peut-\u00eatre apr\u00e8s la manie g\u00e2teau en retour de la manipulateur direction de Denis de \u00e0 de jeunesse croit souhait de revenir avec nous dis moi 2000 il y a d'autres choses que tu \u00e9voquais dont notamment se fermer ce terrines de campagne, alors c'est un nom g\u00e9n\u00e9rique qui d\u00e9signe malgr\u00e9 tout une terrine particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:49) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors l\u00e0 la terrine de campagne, c'est vraiment la t\u00e9l\u00e9 Nova ce que tout le monde conna\u00eet, elle a une particularit\u00e9 : ben, c'est que c'est une terrine de porc et la proportion en froid et normalement, plus \u00e9lev\u00e9 que dans les h\u00f4tels parfois enfin oui pour toujours, alors moi personnellement j'ce qui est du foie de volaille, parce que je trouve le go\u00fbt plus enfin, il y a, il y a un go\u00fbt un peu faire dans le dans le foie de porc qui me d\u00e9range et qui du coup avec \u00e7a : j'utilise que du fret voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:14) [93%] :\r\nDonc une terrine de porc avec du foie de volaille exactement oui Philippe c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:19) [85%] :\r\nMais c'est c'est la cr\u00e9ativit\u00e9, moi \u00e7a me choque pas, parce que je trouve que voil\u00e0, c'est le m\u00eame, la magie de notre m\u00e9tier, c'est qu'on peut s'amuser \u00e0 faire tout ce qu'on veut, et puis \u00e7a r\u00e9pond aussi \u00e0 une chose, un probl\u00e8me \u00e9thique qu'on a et surtout en Suisse, on a une grosse production de volaille qui qui devient de plus en plus importante, et puis il faut pas oublier que chez la plupart des consommateurs, on ne sait que de morceaux, on ne conna\u00eet que 2 morceaux dans la volaille, c'est la poitrine et la cuisse mais on oublie qu'il a le coeur il y a aussi, il y a aussi les les les poumons qu'ont mang\u00e9 un temps h\u00e9 ben oui, mais \u00e7a se mange, et maintenant les donne au chats et il y a le foie et donc il a pas mal de choses Al-Jezira aussi qu'on peut consommer h\u00e9 ben, tous ces produits -l\u00e0, il faut les utiliser, puis ben pourquoi pas moi je trouve que c'est une excellente alternative et puis dans une terrine, tu m'Marais parce que c'est moi, j'ai donn\u00e9 une recette g\u00e9n\u00e9rique moins g\u00e9n\u00e9ral ont travaill\u00e9 3 tiers en g\u00e9n\u00e9ral on met toujours du gras apr\u00e8s on avait du coup de porc et puis en g\u00e9n\u00e9ral, mais une 3\u00e8me en fait, c'est plus ou moins les proportions logique donc la mettre un tiers de foie de volaille, moi je trouve \u00e7a juste logique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:13) [93%] :\r\nDonc du foie de volaille avec une terrine de porc serait -il possible de concevoir une terrine de volaille avec du foie de porc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:18) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais je pense pas que \u00e7a aurait un immense int\u00e9r\u00eat du fait du juge par contradictions tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:23) [78%] :\r\nOui, alors j'c'est un peu \u00e7a, effectivement, apr\u00e8s on \u00e7a on ne on change ses recettes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:29) [75%] :\r\nAu fur \u00e0 mesure o\u00f9 est -ce que c'est grav\u00e9 dans le marbre, j'entends, on parle des \u00e9pices, \u00e7a j'ai bien compris du change, qui est \u00e9norme, mais ce que ces recettes type est-ce que toi attendra, je te dis, ah oui, non l\u00e0 je ai fait j'ai mis 200 grammes jetait tout \u00e7a de 150 pour une une telle et telle du fait, ces changements ou alors des fiches techniques sont sont irr\u00e9versibles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:48) [84%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, j'ai des, des, je cr\u00e9e des recettes chaque ann\u00e9e, chaque ann\u00e9e, je vous demande, mais cette ann\u00e9e je vais faire quoi, nous, on est tout \u00e7a lundi : ratez pas beaucoup, pas beaucoup, \u00e9tonnamment, il y en a une que je n'ai pas pu vendre mais c'\u00e9tait une des premi\u00e8res qu'il fait et puis j'avais essay\u00e9 du du pouvoir de du p\u00f4le de Tasmanie qui \u00e9tait beaucoup trop fort par rapport \u00e0 au poivre je disais \u00e7a donne quelque chose d'absolument immangeable mais mis \u00e0 part \u00e7a, toutes \u00e9tait consommable, toutes ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9s par la suite, et \u00e7a continue de l'\u00eatre, donc je cherche toujours avoir ce que je pouvais changer pour am\u00e9liorer mes terrines pour am\u00e9liorer les recettes que soyez au niveau des \u00e9pices, au niveau de la provenance des ingr\u00e9dients au niveau de l'\u00e9thique de travail de ceux chez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:28) [84%] :\r\nEt je me fonde, on sait qu'il y a une hygi\u00e8ne \u00e0 respecter, comment \u00e7a se passe au niveau des dates Arcangeli, je dis les Data, c'est-\u00e0-dire les DLC les dates limites de consommation, \u00e7a c'est c'est toi qui les d\u00e9cide o\u00f9 tu dois envoyer terrines dans un laboratoire, d'abord pour les faire tester attendent patiemment 6 mois pour voir si elles tiennent 6 mois comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:47) [85%] :\r\nAlors c'est un peu un m\u00e9lange des 2 tant que moi, je prends la responsabilit\u00e9 de dire que cette terrine tient une ann\u00e9e elle je peux indiquer une ann\u00e9e dessus apr\u00e8s, ben c'est clair que chaque ann\u00e9e, je mets des lots terrines analyser je je travaille avec Angelo pour \u00e7a, ils me font les annales Grangeneuve l'institut agricole de Grangeneuve, qui ont aussi \u00e0 l'abattoir, justement pour faire ses ses \u00e9tudes la voudrait y aller Philippe classique, oui, oui, \u00e7a c'est quand il y a, il y a plusieurs choses \u00e0 faire l\u00e0- bas et puis donc, ben c'est clair, j'ai commenc\u00e9, moi je, je voulais pas dire th\u00e9oriquement elles peuvent tenir une ann\u00e9e donc je \u00eatre une ann\u00e9e j'ai commenc\u00e9 en mettant 3 mois j'ai r\u00e9augmenter \u00e0 6 mois et puis maintenant chez je je leur mets une ann\u00e9e date je sais qu'elles peuvent aller plus loin mais c'est pas le but non plus parce que je travaille, on n'ayant pas un produit qui est justement compl\u00e8tement fig\u00e9, je pr\u00e9f\u00e8re, pour qu'ils puissent \u00e9voluer correctement et puis pas quelqu'un manger terrines, 3 ans apr\u00e8s, parce que c'\u00e9tait indiqu\u00e9 qu'on pouvait la manger 3 ans apr\u00e8s, puisque les co\u00fbts totalement diff\u00e9rent parce que les go\u00fbts \u00e9voluent au fur et \u00e0 mesure qu'on garde la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:48) [87%] :\r\nEh bien, on verra tout \u00e7a encore demain, Philippe, nous allons rester encore un moment ici chez Denis grosse Reader voix malheureusement nous devrons effectuer une partie du travail. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:59) [77%] :\r\nLa gratte notre mis\u00e9rable existence, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9gustation, pauvres de nous, \u00e0 demain, le midi, \u00e0 demain, l'\u00c9tat devra pr\u00e9voir, on pourra donc une bonne journ\u00e9e sur la 1\u00e8re, donc moi j'ai \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:43) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T09:12:01Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B575CCA7-2448-4948-B963-DDBC4F49E6F0", "internalArchiveId": "B575CCA7-2448-4948-B963-DDBC4F49E6F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gros plan sur la communication th\u00e9rapeutique", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Bastien Confino se penche sur la communication th\u00e9rapeutique. L'objectif de cette technique hospitali\u00e8re est de supprimer l'anxi\u00e9t\u00e9 du patient et de lui offrir plus de confort. L'id\u00e9e est de d\u00e9tourner ses pens\u00e9es de tout ce qui est en train de se passer autour de lui vers des choses plus agr\u00e9ables.\r\nReportage aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve en compagnie d'Adrianna Wolff, m\u00e9decin anesth\u00e9siste.", "durationSec": 1104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226751", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "thematicThemes": ["patient", "hospitalisation", "malade"], "alternativeTitle": ["Gros plan sur la communication th\u00e9rapeutique / CQFD_2019-03-04T10:04:15_gros-plan-sur-la-communication-therapeut", "CQFD du 04.03.2019"], "alternativeSummary": ["Bastien Confino se penche sur la communication th\u00e9rapeutique. L'objectif de cette technique hospitali\u00e8re est de supprimer l\u02b9anxi\u00e9t\u00e9 du patient et de lui offrir plus de confort. L\u02b9id\u00e9e est de d\u00e9tourner ses pens\u00e9es de tout ce qui est en train de se passer autour de lui vers des choses plus agr\u00e9ables.\n\nReportage aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve en compagnie d'Adrianna Wolff, m\u00e9decin anesth\u00e9siste."], "variantIds": ["ece-10226751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T18:12:30Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCQFD c'est une technique hospitali\u00e8re dont vous allez nous parler \u00e0 pr\u00e9sent Bastien Confino la communication th\u00e9rapeutique, on va \u00eatre dans l'objectif est de supprimer l'anxi\u00e9t\u00e9 du patient et de lui offrir un petit peu plus de confort, en fait, l'id\u00e9e c'est de d\u00e9tourner ses pens\u00e9es de tout ce qui est en train de se passer autour de lui qui est plut\u00f4t anxiog\u00e8ne, a priori oui, vers des choses plus agr\u00e9ables, ce que je vous propose c'est qu'on \u00e9coute comme on s'y prend Adrianna Wolff avec impatience les m\u00e9decins anesth\u00e9sistes aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve et puis on commentera tout \u00e7a avec elle ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [88%] :\r\nDepuis hier soir minuit, vous \u00eates agent c'est juste un monde et puis il y a fallu encore depuis 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [90%] :\r\nAlors ma coll\u00e8gue vous amis surtout entre \u00e9quipements de surveillance et puis moi je vais vous poser cette voie veineuse sur votre main, on connaissait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors, vous pr\u00e9f\u00e9rez qui vous mettent sur calmement celle -ci savoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [83%] :\r\nEt pour m'aider, vous pouvez aussi faire le point, vous serrez fort comme si vous \u00e9crasez inciteront tranquillement, elles vont gonfler voil\u00e0 tr\u00e8s bien, vous me faites \u00e7a super et puis vous concentrer l\u00e0 o\u00f9 je mets le fr\u00e8re pour faire gonfler cette m\u00eame comme une belle rivi\u00e8re moi chaque ou sont -elles un frais sont engourdis, un petit peu la peau et alors vous avez parqu\u00e9 votre camion \u00e0 la piscine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [69%] :\r\nCe que vous avez demand\u00e9 \u00e7a, juste pour le temps de maintenant la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [84%] :\r\nUne voix commune n'autoroute moi, pouvoir faire couler. \r\nDe l'eau sucr\u00e9e de l'eau sal\u00e9e pour vous hydrater. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [84%] :\r\n\u00e7a va, oui, vous aimez faire quoi, vous, quand vous \u00eates ailleurs qu'ici l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [78%] :\r\nMercredi apr\u00e8s- midi la voyage au travail et cette quoi au travail, il est probablement aucune aux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [84%] :\r\nHein, vous aimez les voitures maintenant c'est quelle marque que vous pr\u00e9f\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [69%] :\r\nLa voter ou une Lamborghini, \u00e7a colle mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [89%] :\r\n\u00e7a roule \u00e0 fond, vous avez enfin je m'a agr\u00e9ables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [83%] :\r\nC'est un Bourrier infernal sans un bruit particulier le bruit que vous trouvez infernal les gens, ils adorent \u00e7a, \u00e0 vous aussi vous dites infernal, mais vous aimez bien on on rote inscrite noir. \r\nQue tout roule, on roule \u00e0 plein pot dans un bruit infernal autre perfusion aussi le plus tranquillement, je vais vous donner \u00e0 respirer de l'oxyg\u00e8ne dans ce joli masque transparent, un gros nuage d'oxyg\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [86%] :\r\nQue vous pouvez ressentir comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [78%] :\r\nC'est juste sent un petit et \u00e7a fait un petit vent c'est le vent de la montagne, la m\u00e8re de la m\u00e8re alors qu'est ce qu'on fait, vous allez vous allez vous en Lamborghini jusqu'\u00e0 la m\u00e8re ce vide, Saint-Lazare \u00e0 genoux apporte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [83%] :\r\nSophie nous en Lamborghini on mais combien de temps faut pas aller trop fort \u00e7a dommage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [91%] :\r\nAlors on met en route montre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [90%] :\r\nMoteur de Lamborghini, du bleu de la mer, on va mettre aussi un peu dans vos veines et puis vous voulez bien nous conduire m\u00eame places pour des passagers dans autre Lamborghini ouais pour Marie et moi on peut venir avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [75%] :\r\nQui ont droite au sens un patient perd un peu et alors vous prenez laquelle couleur pour nous emmener la rouge parfait, vous \u00eates le chauffeur le point FR, vous venez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [87%] :\r\nSortir tranquillement le moteur qui se met \u00e0 tourner au d\u00e9but, il fait un bruit agr\u00e9able tout doux le temps que vous installer confortablement dans ce si\u00e8ge qui prend un peu votre forme tranquillement vous tester l'acc\u00e9l\u00e9rateur et puis on y va, on part avec vous, il serait tentant de se br\u00fbler un un peu comment vous dites infernal donc abandonne radio dans cette voiture, c'est juste, non on est berc\u00e9 par le bruit infernal on a esprit vous allez conduire comme vous en avez envie pour nous emmener doucement rapidement mais surtout confortablement au bord de la main. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [87%] :\r\nPrenez le virage \u00e0 droite l\u00e0 et vous voyez arriver la mer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:49) [87%] :\r\nSon horizon, on prend l'avait mer M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e7a vous va, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [81%] :\r\nEn cours, \u00e7a chauffe un peu familial hublot \u00e7a chauffe \u00e7a soleil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:02) [86%] :\r\nParce que c'est braqu\u00e9s par la fen\u00eatre que vous laissez sur le rebord de la fen\u00eatre de cette magnifique voiture c'est, ouais, \u00e7a fait un qui chauffe comme un rayon de soleil comme le soleil d'Italie, on est avec vous jusqu'\u00e0 la mer, on pourra s'allonger pour se reposer, vous pouvez vous allonger sur la plage, un joli voyage, on va se retrouver apr\u00e8s vous serez parfaitement bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [91%] :\r\nVoil\u00e0, h\u00e9 ben oui, je crois que le patient dort tranquillement, maintenant, on a bien compris l'id\u00e9e de cette communication th\u00e9rapeutique \u00e0 savoir emmener le patient vers pens\u00e9es agr\u00e9ables oui, alors on va d\u00e9cortiquer tout \u00e7a mais en gros l'id\u00e9e de tout positiver et d'\u00e9viter \u00e0 tout prix la n\u00e9gation ou les pens\u00e9es n\u00e9gatives Adrianna Wolff. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [88%] :\r\nJe parle pas de piq\u00fbres, je l'ai pas annonc\u00e9 que j'allais lui mettre le piquet lui faire mal au genre de truc, j'ai fait \u00e0 une manoeuvre de confusion en lui disant : vous avez parqu\u00e9 votre camion \u00e0 la piscine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [89%] :\r\nEt alors vous avez parqu\u00e9 votre votre camion \u00e0 la piscine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [88%] :\r\nParce que quand vous faites comme une confusion, il y a une esp\u00e8ce de sid\u00e9ration dans votre esprit critique et donc c'est une esp\u00e8ce de no man slam, vous avez le temps de faire un geste sans qu'il plusieurs Franck \u00e7a vous bloque toute perception pourrait bien apr\u00e8s, il faut quand m\u00eame lui dire, c'\u00e9tait juste pour la pour pas qu'il croyait que j'ai perdu la boule, donc pour l'heure est faire sur c'\u00e9tait juste pour maintenir la voix en fait que vous saviez qu'il \u00e9tait conducteur de cr\u00e9er nous a non, non, apr\u00e8s il nous a dit qu'il \u00e9tait r\u00e9parateur sur voiture et puis je lui ai demand\u00e9 apr\u00e8s quelle \u00e9tait sa voiture pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, puis il m'a parl\u00e9 de ces Lamborghini ou je sais plus maserati langues Maureen revenir et j'ai pris ce fils comme un fil d'Ariane, tout le monde, du reste, vous aviez tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e9ments au d\u00e9part, ces quelques mots qu'il a dit : vous vous rattachez \u00e0 pas grand chose pour vous lancer dans une histoire incroyable, oui oui tout \u00e0 fait, donc \u00e7a c'est \u00eatre attentif au langage du patient, reprend son langage, c'est ce qu'on appelle souvent de la reformulation et puissent capter juste qui est n\u00e9cessaire pour entrer dans son monde, typiquement, l\u00e0 j'ai pas besoin de plus puisque \u00e7a dure pas longtemps, vous avez vu une induction, l'objectif c'est de les d\u00e9tourner de toute pens\u00e9e m\u00e9dicale ou douloureuses comme \u00e7a \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e7a mais il y a autre chose, de pas induire par des mots toxique, on va dire des sensations difficile si je vous dis attention \u00e7a va faire mal, vous montez anxi\u00e9t\u00e9 et puis on sait maintenant par l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale que quand je serai le mal physique r\u00e9el votre perception de la douleur sera plus forte, c'est comme si vous partiez d\u00e9j\u00e0 d'un niveau sup\u00e9rieur dans la sensation la sensation douloureuse d\u00e9j\u00e0 initi\u00e9 et le r\u00e9sultat final est plus important, donc l'id\u00e9e, ce n'est pas amorc\u00e9e cette repr\u00e9sentation n\u00e9gative mais plut\u00f4t d'induire du confort du calme des choses qui font la m\u00eame chose qui induisent la perception mais \u00e7a veut dire qu'on ne dit plus tout au patient, on peut tout dire mais diff\u00e9remment, par exemple on dit plus je vais vous piquer voil\u00e0 alors il s\u00e8che, je lui dis je vous pose votre perfusion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:29) [95%] :\r\nEt puis moi je vais vous poser cette voie veineuse sur votre main, on connaissait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:34) [90%] :\r\nLes gens une perfusion et d'ailleurs il le savait -il moins vous voulez \u00e7a c'est aussi un petit peu des choix illusoire, peu m'importe moi calmement mais active notre patient parce qu'il fait un choix d'accord et puis je vous pose, votre voix, \u00e7a implique que je vais lui mettre, je n'ai piqu\u00e9 pour lui mettre un goutte-\u00e0-goutte mais je l'ai pas induit des sensations ou des anxi\u00e9t\u00e9 n\u00e9gative \u00e0 un moment donn\u00e9 il lui dit : \u00e7a chauffe, \u00e7a br\u00fble, \u00e7a chauffe dans le fond, il nous montre un peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [78%] :\r\nMis en cause, \u00e7a chauffe un peu familial, eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:08) [90%] :\r\nEt puis, on le sait, nous c'est le produit qu'on met pour dormir, qui br\u00fble, il br\u00fble d'autant plus que la veine, elle \u00e9tait un petit peu comme \u00e7a, vous avez vu qu'on a d\u00fb la reprendre, donc bien s\u00fbr qu'on sait que \u00e7a chauffe alors qu'est ce que je lui ai dit : j'ai dit oui c'est votre en dehors de la porti\u00e8re au soleil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:24) [86%] :\r\n\u00e7a chauffe, c'est soleil parce que c'est le par la fen\u00eatre que vous laissez sur le rebord de la Fnac cette magnifique voiture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:34) [88%] :\r\nDonc j'ai fait le lien avec autre chose pour qui focalise sur autre chose, qui trouve que ce c'est normal puisque son bras hors de la voiture, \u00e7a tombait bien, c'\u00e9tait le gauche combien par la fen\u00eatre, d'accord, donc c'\u00e9tait faire passer dans l'histoire un petit inconfort et en tout cas pas l'annoncer avant qu'il soit l\u00e0, mais l\u00e0, il y croit que vous lui dites \u00e7a, vous pensez \u00e7a je peux pas v\u00e9rifier la mais il \u00e9tait dans sa Lamborghini, il \u00e9tait dans sa Lamborghini rouge avec nous, mais rien, donc oui apr\u00e8s on n'a pas v\u00e9rifi\u00e9 absolument s'il y a mais \u00e7a apr\u00e8s, il a oubli\u00e9 comme gel\u00e9e Sochaux dans le soleil sur son bras dans la voiture, il a oubli\u00e9 l'inconfort, on a plus entendu parler tandis qu'avant, ce qu'on vous savez on informait de tout lui aurait dit oui, attention je vous pique et puis l\u00e0, \u00e7a va chauffer, \u00e7a va peut-\u00eatre m\u00eame br\u00fbl\u00e9 un petit peu dans votre on l'aurait averti donc qu'est ce qui fait, quand on fait \u00e7a il focalise sur la sensation d\u00e9sagr\u00e9able, tandis que l\u00e0, on l'a laiss\u00e9 arriver, elle est arriv\u00e9e, elle aurait pu ne pas arriver, hein, l\u00e0, je savais qu'elle arriverait parce que mon 20 francs \u00e9tait trop petit, mais j'ai attendu qu'il ne manifeste, lui, je l'ai pas moi focalis\u00e9 sur la sensation n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [86%] :\r\nOui, donc focalis\u00e9 sur autre chose que les sensations d\u00e9sagr\u00e9ables Bastien Adrianna Wolff mentionne aussi la technique des choix illusoire oui explications. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:52) [85%] :\r\nCes choix illusoire, je sais pas si vous avez des enfants de 9 ans et 13 ans si vous lui dites : tu fais tes devoirs, il vous dit non, si vous lui dites bon est -ce que tu fais tes devoirs avant ou apr\u00e8s le go\u00fbter ou bien tu enfile t\u00e2che autant de son pied droit au ton pied gauche quand il faut faire des choix, il lui soit \u00e7a c'est des choix illusoire qui fonctionne tr\u00e8s bien oubli vous arnaquer tout le monde, oui, mais toute la communication, c'est de l'influence, on a l'accord, nous ce qu'on veut, c'est l'influence positive alors vous les choix illusoire fonctionne bien avec les birmans qui ont tout le temps envie dire non, ici, on l'a utilis\u00e9 juste pour le choix de la main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:28) [78%] :\r\nAlors, vous pr\u00e9f\u00e9rez qui vous mettent sur quel moment celle -ci \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:34) [85%] :\r\nParce que s'choisir, \u00e7a fait partie du bonheur de l'\u00eatre humain, c'est pas un ordre, \u00e7a passe beaucoup mieux, donc l'id\u00e9e c'est de sugg\u00e9rer d'influencer en positif, mais \u00e7a s'emploie aussi \u00e0 la maison si vous dites essaye de penser \u00e0 ton cartable essaye de penser \u00e0 m'acheter du pain, rien qu'a essay\u00e9, mais en \u00e9chec si je dis aux patients, essayer de rester calme, c'est que je pense des gens qui ne va pas y arriver, ce jeudi, je serai ravi, si vous pouviez rester un peu plus tranquille, je la induit Am\u00e9d\u00e9e Affaires ou d'accord, donc c'est tous des manoeuvres comme \u00e7a langagi\u00e8re pour arriver \u00e0 moins de r\u00e9sistance \u00e0 \u00eatre plus aidant, c'est toute une technique, les commerciaux connaissent bien aussi que nous, on emploie par contre Kinetic de soignants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:23) [94%] :\r\nDonc c'est tout un travail sur la mani\u00e8re de communiquer avec le patient et ce, en utilisant le bon vocabulaire oui alors l\u00e0, franchement, moi j'aurais fait tout faux Adrianna Wolff. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:35) [90%] :\r\nBon courage, \u00e7a se veut bienveillant mais qu'est ce que \u00e7a implique derri\u00e8re \u00e7a implique, il faut du courage pour aller o\u00f9 vous allez que \u00e7a risque d'\u00eatre difficile donc en sous cape, on va dire : il y a quelque chose de n\u00e9gatif que le patient per\u00e7oit bien si je vous dis : Ne vous inqui\u00e9tez pas, \u00e7a para\u00eet a priori gentils tr\u00e8s gentils, oui, mais \u00e7a veut dire aussi que possiblement derri\u00e8re vous auriez De quoi vous inqui\u00e9tez tandis que si je vous le dis : soyez confiants, tout se passe bien, vous avez une \u00e9quipe de professionnels enfin soyez absolument rassurer c'est pas le m\u00eame impact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:14) [92%] :\r\nLa communication th\u00e9rapeutique, c'est notre dossier aujourd'hui dans CQFD ce notre dossier sur cette mani\u00e8re de positiver : une exp\u00e9rience \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est le personnel soignant qui a un r\u00f4le important \u00e0 jouer pour cela et je me dis que \u00e7a fait beaucoup de choses finalement auquel il faut r\u00e9fl\u00e9chir quand on est justement un professionnel de la sant\u00e9 qui veut faire de la communication th\u00e9rapeutique, bah on le per\u00e7oit, gr\u00e2ce aux explications de l'anesth\u00e9siste Adrianna Wolff oui tout ceci ben en m\u00eame temps qu'elle est en train d'anesth\u00e9sier le patient, ce qui demande une grande concentration de \u00e7a \u00e9videmment pas faire d'erreur, hein, ces moments -l\u00e0, quoi qu'il en soit, le patient est demandeur de ce type de d\u00e9marche Adrianna Wolff. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:48) [89%] :\r\nComme ils sont dans cette anxi\u00e9t\u00e9 avant m\u00eame d'arriver, ils sont 7, un petit peu pronostic preneur de tout ce qui peut les aider, ils comprennent moins les raisonnements rationnels, ils sont plus dans l'\u00e9motion, pr\u00eats \u00e0 gober, on pourrait dire de mani\u00e8re positive, toutes les suggestions, tout ce qui peut leur amener un r\u00e9confort, un confort une r\u00e9assurance, un truc comme \u00e7a, donc ils prennent tout d'ailleurs, ils prennent m\u00eame si c'est pas positif, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de faire attention \u00e0 comment on tourne les choses puis certains nous disent moi j'aimerais mieux \u00eatre ailleurs qu'ici, ben je saute sur l'occasion ou L\u00e9a \u00eatre ou ailleurs, et hop on part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:32) [85%] :\r\nAlors qu'est ce qu'on fait, vous allez vous allez vous en Lamborghini jusqu'\u00e0 la mer, celui de un genou \u00e0 Portofino. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:39) [93%] :\r\nAlors ils sont contents parce qu'ils comprennent que c'est pour les aider que je leur permet de s'\u00e9chapper le sortir de cet endroit anxiog\u00e8ne et il suffit de \u00e7a pour cr\u00e9er un lien diff\u00e9rent o\u00f9 ils savent que je joue avec eux \u00e0 aller ailleurs, mais je fais mon boulot de professionnels, vous comprenez ce que je veux dire, donc quelque part, \u00e7a permet d'\u00eatre professionnel d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente que les patients appr\u00e9cient aussi et on on est plus en professionnel, patient, on est en 2 humains qui s'entraident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:15) [89%] :\r\n2 humains qui s'entraident, on l'entend bien et \u00e7a va participer notamment au confort \u00e9videmment du du patient au moment o\u00f9 il va \u00eatre endormi, voil\u00e0, en l'occurrence pour subir une op\u00e9ration, est ce que \u00e7a am\u00e9liore aussi la gu\u00e9rison du patient alors oui \u00e7a des \u00e9tudes ont montr\u00e9 que \u00e7a avait un impact th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:31) [89%] :\r\nAlors on sait clairement que si comme ici avant une anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale, on cale le patient qu'il est confiant, on a moins besoin d'un m\u00e9dicament pour les endormir et puis qu'ils vont se r\u00e9veiller plus calmement, donc plus confortable, donc oui, on a un impact sur toute la trajectoire d'op\u00e9ration et puis ils ont pu montrer sur certains articles que la gu\u00e9rison et cicatrisation la gu\u00e9rison de cela meilleure Les la douleur est peu possiblement moindres parce qu'on sait aussi qu'il y a un cercle comme un cercle vicieux entre anxi\u00e9t\u00e9 douleurs que vous \u00eates anxieux, vous avez mal, puis vous avez mal, plus vous \u00eates anxieux, ainsi de suite, donc on peut calmer ce genre de choses aussi donc \u00e7a facilite peut-\u00eatre que \u00e7a fait sortir aussi plus vite le patient de l'h\u00f4pital sur certaines prises en charge, c'est quelque chose d'assez nouveau, parce qu'\u00e0 vous \u00e9couter, c'est presque miraculeux de faire \u00e7a, enfin \u00e7a plein d'davantage pourquoi est -ce qu'on n'a pas fait plus t\u00f4t, il y a plusieurs choses, et a l'hypnose qui a quelque chose qui, jusqu'\u00e0 derni\u00e8rement, elle reste un petit peu dans le c\u00f4t\u00e9 magique que chamanisme que c'\u00e9tait autre donc il a fallu attendre quand m\u00eame des recherches en imagerie pour comprendre ce qui se passait, d'autant plus, je dirais, dans un monde universitaire, donc \u00e7a c'\u00e9tait un des premiers freins et puis il y a aussi tout un changement soci\u00e9tal qui fait qu'on est plus ouvert maintenant sur des choses, autre que de la m\u00e9decine pur et dur, enfin, enfin, il y a beaucoup d'choses qu'on chancelant, il y a plus le paternalisme avec le patient, un patient partenaire on veut qui participe donc, chaque fois, on essaie de l'activer et \u00e7a fonctionne assez bien aussi avec \u00e7a, c'est pas que c'est nouveau, c'est juste l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne qui est diff\u00e9rente, par contre, on a fait quelques \u00e9tudes de satisfaction pour montrer les changements en oncologie en p\u00e9diatrie, qui montre que, justement, rien que la communication th\u00e9rapeutique am\u00e8ne des choses incroyables, comme vous dites, pour le bien- \u00eatre du patient et des soignants, parce que c'est quand m\u00eame un soin relationnel diff\u00e9rents qui am\u00e8ne une satisfaction aux soignants qui est mal \u00e0 l'aise quand il doit aller faire mal, donc \u00e7a permet de g\u00e9rer les \u00e9motions de l'un et de l'autre et que le soignant sont aussi plus satisfaits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [90%] :\r\nInt\u00e9ressant de se dire que \u00e7a aide aussi, voil\u00e0 les soignants, \u00e7a semble plein de vertus cette communication th\u00e9rapeutique et du cubain des formations sont maintenant pour le personnel soignant, donc c'est quelque chose qui pourrait petit \u00e0 petit s'imposer dans les h\u00f4pitaux, la communication th\u00e9rapeutique merci \u00e0 Adrianna Wolff, m\u00e9decin anesth\u00e9siste aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, merci \u00e9galement patient qui vous a accept\u00e9 qu'il acceptait de micro et quand on a, on entendait de loin tout \u00e0 l'heure, dossier pr\u00e9par\u00e9 par Bastien ConfinoC.Q.F.. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:20) [78%] :D. sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T10:34:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wolff, Adriana", "role": "m\u00e9decin anesth\u00e9siste aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF58DDE9-2369-49EF-B692-EC1161BE54FE", "internalArchiveId": "AF58DDE9-2369-49EF-B692-EC1161BE54FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quizz de la mort qui tue 04.03.2019", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243914", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Quizz de la mort qui tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2019-03-04T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2019-03-04T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue"], "variantIds": ["ece-10243928", "ece-10243914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T18:20:29Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nQuelle News si, au bout, il faut dire o\u00f9 il se trouve le quiz, on va y aller avec un 1er candidat, hein, on joue toujours pour notre fameux Kit raclette qui semble faire plaisir aux journ\u00e9es avec un candidat qui m'a appel\u00e9 tout \u00e0 l'heure du rejet, appel\u00e9 le num\u00e9ro, donc il va regarder courir tout de suite, Louise bonjour Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [77%] :\r\nEt bonjour, comment vas -tu tard dans les ports, \u00e7a va, \u00e7a va, bah \u00e9coute bien tu nous appelle d'o\u00f9 Xavier, une base de Moudon de Moudon, donc si vous \u00eates certains c'est pour \u00e7a que Tata un peu dur, \u00e7a va, \u00e7a va nous avons que la journ\u00e9e termin\u00e9e, pas d'accord d'un petit peu fatigu\u00e9 un passant tu c'est la f\u00eate ce week- end, certainement, nous ne parlerons m\u00eame pas bon tu connais, tu connais les Les ados tu connais pas les r\u00e8gles, je demande, je connais rien du tout, il y aura jamais de rationalit\u00e9, de m\u00eame qu'quoi comme autre radio et l\u00e0 d'accord bien l'accus\u00e9 un peu tomber le th\u00e9 non qui, \u00e0 cause de mon coll\u00e8gue et donc non, alors d'accord, bon bah, j'esp\u00e8re que j'esp\u00e8re que que tu vas rester oui, bah oui, pas bien, pas bien dans le combin\u00e9, donc se pose 3 questions 4 possibilit\u00e9s de r\u00e9ponses et puis \u00e0 la fin tu peux gagner un petit cadeau, d'accord, \u00e7a marche, donc je te pose la 1\u00e8re question : quelle de r\u00e9ponse on etc, etc, attention, c'est partir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [81%] :\r\nXavier qui \u00e9coute les radios concurrentes cet accord dans l'arrogance ou rappelle \u00e0 Xavier cher Xavier oui comment va s'appeler le documentaire qui risque de ternir encore la r\u00e9putation de que Jackson, comment il s'appelle ce documentaire ah si est c'est Billy Jane tonique et comment le living never L\u00e4nder. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:59) [81%] :\r\nLa derni\u00e8re la la vue, c'est une action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [73%] :\r\nLes villes Neverland voil\u00e0 un documentaire et du bio qui sont en ce moment, vous le regarderez qui vous fera la vie vous- m\u00eame par la col\u00e8re, premi\u00e8res bonne r\u00e9ponse, voil\u00e0 l'autre saisie, je crois qu'on n'a pas avoir arr\u00eatez d'\u00e9couter les autres radios conclura 3000 maintenant et que l'emploi c'est parfait, tr\u00e8s bien, c'est la 2\u00e8me question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [83%] :\r\nQuestion un petit peu plus difficile et qu'est -ce qui affole le Royaume Uni, en ce moment qu'est -ce qui affole qui fait peur un peu au Royaume Uni, donc l'Angleterre en ce moment \u00e0 l'main tum\u00e9fi\u00e9 de la reine, elle a des bleus sur la main \u00e0 Bouak\u00e9, des r\u00e9v\u00e9lations concernant la mort de Lady Di, c'est le break site D\u00e9d\u00e9 l'op\u00e9ration des fesses de la reine qu'il a fait de plus de plus en plus ressembler \u00e0 Cardiff. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:55) [50%] :\r\nEt moi, j'ai d'apr\u00e8s 3 r\u00e9ponses, c'est le brider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [76%] :\r\nMauvaise r\u00e9ponse \u00e0 Sarrebruck oui assez, oui, c'est vrai, c'est un peu vrai, donc si tu r\u00e9ponds : Ma la prochaine \u00e0 gagn\u00e9 quand m\u00eame le cadeau c'est c'\u00e9tait la main tum\u00e9fi\u00e9 de la reine, monsieur l'sur la main par les de rage, c'est triste, hein, quand m\u00eame, c'est un bon allez derni\u00e8re question voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [76%] :\r\nTacchella jouent facteurs j'entends dans 20 ans, et donc cette question- l\u00e0, je pense qu'il va rien comprendre, mais parfois il faudra, il faudra faire sa part logique quoi que Monsieur Tiller, bon ben alors, mais d'un bon dos est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce week- end un mais qui \u00e9tait Med au monde au pas une moto, le mec qui Eddy Merfy dans les films anglais c'est le fondateur du Club Med, aid\u00e9 par un chanteur de zouk. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [71%] :\r\nOn nous appelle d'ailleurs, vous avez vu, mais d'Ondo et tu vois pas sur Google sup\u00e9rieur nos, nos chercheurs fran\u00e7ais mais demande au del\u00e0, les 15. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [80%] :\r\n\u00e0 une moto B le mec qui Eddy Merfy dans les films, c'est le fondateur du Club Med aid\u00e9s enchanteur Desouki, r\u00e9ponse B : c'est une excellente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [78%] :\r\nC'est gagn\u00e9, c'\u00e9tait le mec qui vous et les, les, les voix de Blake en g\u00e9n\u00e9ral dans les ann\u00e9es 80 ma\u00eetriser qui, ni d'ailleurs de de du doublage de films \u00e0 penser gagner pour toi, voil\u00e0 donc c'est gagn\u00e9 pour nous parce qu'on a gagn\u00e9 un nouvel auditeur Xavier ah oui, voil\u00e0 maintenant ce mus\u00e9e voil\u00e0, tu es oblig\u00e9 pour objet non plus mesure on a des bons trucs sexuels, voil\u00e0 ce genre de truc, c'est pas mal de temps, d'accord, je vote pour vous avez tu restes en ligne prendre ton adresse pourtant, merci d'avoir jou\u00e9 avec nous alerte aux Xavier \u00e0 toute sa lutte. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T16:56:01Z", "program": {"href": "/programs/49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "id": "49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "name": "Quizz de la mort qui tue"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28AA3FB8-AD9A-4890-97DA-F9F341195058", "internalArchiveId": "28AA3FB8-AD9A-4890-97DA-F9F341195058", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 04.03.2019", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 44, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243912", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info / CALM_2019-03-04T17:15:00_le-grandmasterflash-info", "Calmos du 04.03.2019"], "variantIds": ["ece-10243912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T18:20:29Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [74%] :\r\nLe dernier n\u00e9 d'Al-Hicha chez Kees de Genesis va mieux oui, ses 2 fr\u00e8res, Pink Floyd, Supertramp des rassur\u00e9 par son \u00e9tat de sant\u00e9. \r\nSuisse : un homme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle, a dur\u00e9, qui a tout \u00e0 fait, m\u00eame si la concurrence est rude, hein, entre Balladur et que jamais on aurait pens\u00e9 qu'un Z\u00fcrichois serait tu\u00e9 par balles quand m\u00eame. \r\nHautes-Pyr\u00e9n\u00e9es une coul\u00e9e de boue a coup\u00e9 un hameau du monde un pouvoir le ramadan, lui, n'a pas eu de probl\u00e8me encore. \r\nFootball : Les hooligans ne sont pas ceux que l'on croit bah non, enfin tout le monde pense qu'ils sont tr\u00e8s contents, alors qu'aux r\u00e9alit\u00e9s qui sont sur place, comme on dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T16:24:21Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACEDF18E-8A25-428A-A538-28220BEB5C12", "internalArchiveId": "ACEDF18E-8A25-428A-A538-28220BEB5C12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 04.03.2019", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 187, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10262056", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-03-04T10:17:11_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-03-04T10:17:11_rvd2"], "variantIds": ["ece-10262057", "ece-10262056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:42:44Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\n11 heures 17. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [69%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 d\u00e8s d\u00e8s le 2\u00e8me jour de poids, chef du point de votre pour d'autres dans cette voie, tout est un robot, salut les l'Herv\u00e9 de plus \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc il y avait des doutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [77%] :\r\nAh, je crois qu'on arrive, l\u00e0 c'est s\u00fbr qu'on a \u00e0 Paris, ben oui, c'est moche, il pleut et les gens font la gueule oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [88%] :\r\nMesdames, messieurs, et personne Jean-R\u00e9mi tout de m\u00eame titulaire d'en Saxe f\u00e9minin ou masculin coul\u00e9e de boue, pas du tout dans quelques instants, le TGV entrera en gare de Paris terminus de ce train qui, esp\u00e9rons que vous avez effectu\u00e9 un agr\u00e9able voyage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [80%] :\r\nDonc vous voyez si vous y va, attends, attends, j'aime bien \u00e9couter l'annonce en anglais comme \u00e7a, j'ai l'impression d'apprendre un peu, d'autres lors du travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [68%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien hier 6 P\u00e2ris 100 kilos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [87%] :\r\nAh oui quand m\u00eame Herv\u00e9 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [76%] :\r\nTu fais quoi Douglas ont temps l\u00e0 ben je trouve pas avaler toute la vall\u00e9e de batifoler ouvert bien \u00e0 l'endroit o\u00f9 je l'ai pouss\u00e9e oui ben selon d'autres, mais tout l'oppos\u00e9 ou en rappelle plus comment on fait toujours plus b\u00eate, c'\u00e9tait il y a au moins 3 heures comment va du climat d'o\u00f9 viennent putain, mais pas un poisson rouge Douglas ta m\u00e9moire dure plus de 3 heures des dans loi gonfle tout fiez -vous \u00e0 un don peut voler, c'est-\u00e0-dire non c'est pas la salsa, comment tu as pu confondre une pi\u00e8ce de 5 centim\u00e8tres avalise pas d'avaliser petite pas grand chose comme une pi\u00e8ce de 5 centimes quoi, oui, mais \u00e7a n'a pas la m\u00eame apparence peut-\u00eatre, mais il y a bien une chose que la Berd apprise quand j'\u00e9tais petit, c'est de ne jamais se baser sur les apparences oui avec les hommes mais pour diff\u00e9rencier des objets, c'est quand m\u00eame pratique c'est vrai objet Hubert animale, on fait tous partie de la plan\u00e8te, moi je fait pas diff\u00e9rence bon ta gueule, la recherche de fiert\u00e9 dans le compartiment bagage \u00e0 l'entr\u00e9e du web, on va pas comme en font partie, pourquoi j'aurais dit Dave Alice dans le compartiment bagages parce que tout le monde mais c'est pas grave dans le compartiment, oui, et moi j'ai pas de bagages et oui d'accord, et tu peux expliquer la diff\u00e9rence entre une valise, pas grave, bon alors selon un attends franchement d\u00e9battent sur la langue fran\u00e7aise, hein, un peu, tu vois bien que la recherche paralysant mais franchement bon bah c'est tour du magot doit pas \u00eatre loin, \u00e0 part \u00e7a, Lancelot, tu peux m'expliquer pourquoi tu dis -moi compte depuis tout \u00e0 l'heure parce que \u00e7a me fait mal aux oreilles, qui dit : comme on peut dans le wagon, pas parce faut qu'il faut, non c'est pas moi, j'entends bien quand tu dis con, tu as l'air d'un con, on dirait que tu parles fran\u00e7ais apr\u00e8s avait c'est \u00e0 gommer autant audibles pour Walter oui un beauf de plus de 50 ans et l'Audi bien Wimbledon oui mais enfin audible whisky webcam o\u00f9 elle souhaite oui mais parce que si toutes les petites racailles disait veste verte se base aurait l'air moins mena\u00e7ante oui enfin donc on dit ou \u00e0 combattre tous leurs par plusieurs voies d'\u00e9volution des si\u00e8ges voulait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [67%] :\r\nHerv\u00e9 DDE 2 idiots et un robot poisson. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T09:30:04Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E806C98-F2E9-40B8-A783-3687FCB797A4", "internalArchiveId": "5E806C98-F2E9-40B8-A783-3687FCB797A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actu des sciences et de la sant\u00e9", "publicationDate": "2019-03-04T00:00:00Z", "summary": "Anne Baecher pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\r\nAu programme: \"Quand une tarentule s'attaque \u00e0 un mammif\u00e8re\", \"Les baleines ne \"courent\" pas apr\u00e8s le krill\", \"Le chien, meilleur ami de l'homme d\u00e9j\u00e0 au n\u00e9olithique\" et \"Quand des souris communiquent en chantant\".", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226750", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'actu des sciences et de la sant\u00e9 / CQFD_2019-03-04T10:04:15_l-actu-des-sciences-et-de-la-sante", "CQFD du 04.03.2019"], "alternativeSummary": ["Anne Baecher pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\n\nAu programme: \"Quand une tarentule s\u02b9attaque \u00e0 un mammif\u00e8re\", \"Les baleines ne \"courent\" pas apr\u00e8s le krill\", \"Le chien, meilleur ami de l'homme d\u00e9j\u00e0 au n\u00e9olithique\" et \"Quand des souris communiquent en chantant\"."], "variantIds": ["ece-10226750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T17:48:09Z", "speechToTexts": ["11.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [84%] :\r\nUn journal de br\u00e8ves, donc il y a des nouvelles du front scientifique tr\u00e8s logique, on le disait Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOn va commencer avec un fait divers relat\u00e9 dans la revueM. bien nanom\u00e8tres elle concevait Sean c'est dans cette revue que le biologiste de l'\u00e9volution Michael Grolm de l'universit\u00e9 du Michigan, nous raconte le drame tout \u00e0 fait in\u00e9dit auquel il a assist\u00e9, c'est un drame qui lie le destin d'une grosse tarentule de la taille d'une assiette un petit opossum dans une for\u00eat tropicale du P\u00e9rou, \u00e7a se passait de nuit lors d'une exploration de vente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [90%] :\r\nAlors, ambiance d'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [92%] :\r\nLa tarentule attraper l'opossum par la nuque opossum qui s'est arr\u00eat\u00e9 de bouger au bout de 5 minutes avant d'\u00eatre tra\u00een\u00e9 par acn\u00e9 vers une cachette nich\u00e9 dans un arbre pour se soustraire au regard des scientifiques, nous \u00e9tions choqu\u00e9s, raconte le biologiste am\u00e9ricain nous avions de la peine \u00e0 en croire nos yeux qu'une araign\u00e9e s'attaque \u00e0 un mammif\u00e8re, je n'avais jamais vu \u00e7a, nous avions assist\u00e9 \u00e0 des tarentule mangeuses de grenouilles de poissons de l\u00e9zard mort ou encore de serpents m\u00eame qui d\u00e9piaute visiblement, mais \u00e7a, jamais l'\u00e9quipe de Michael Grolm est sur place pour mener une s\u00e9rie d'observations pour des cha\u00eenes alimentaires de la for\u00eat tropicale du bureau reste \u00e0 leur souhaiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [86%] :\r\nReste de ne votent \u00e0 faire partie nord ne vouloir en faire partie, mais \u00e7a c'est une Pauline intellectuellement, on quitte la for\u00eat amazonienne pour nager avec les baleines bleues, l\u00e0 aussi, ambiance baleines bleues patient part doucement comme \u00e7a, celle qui, au printemps, vont quitter le large du Costa Rica, o\u00f9 elles se reproduisent pour remonter le long de la c\u00f4te ouest des \u00c9tats-Unis \u00e0 la poursuite de leur nourriture pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e le krill. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [89%] :\r\nEh oui, avec toute cette question, la question est de savoir est -ce que les baleines bleues \u00e9tablissent leur itin\u00e9raire en fonction des bancs de krill ou est -ce qu'elles effectuent toujours le m\u00eame p\u00e8lerinage comme \u00e7a par habitude alors pour le savoir, 60 baleines ont \u00e9t\u00e9 suivis quotidiennement gr\u00e2ce \u00e0 des balises satellites attach\u00e9 par ventouse les concentrations krill ont \u00e9t\u00e9 suivis par 3 satellites et comme ensuite ont du krill par satellite en suivant la concentration en chlorophylle dans l'oc\u00e9an, h\u00e9 bien oui, parce que s'il y a du chlore au fil de l'alliance du phytoplancton et s'il y a du phytoplancton, le krill n'est pas loin puisque le krill se nourrit de phytoplancton, donc les chercheurs de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des oc\u00e9ans am\u00e9ricain le Hainaut ah non plus qu'\u00e0 comparer le trajet enregistrer des baleines trajet du krill et \u00e7a correspond, h\u00e9 bien pas vraiment, on ne peut pas en conclure que les baleines court enfin courent, nagent apr\u00e8s le krill, elles se souviennent simplement du trajet, c'est tout, elles ne vont pas comme d'autres animaux terrestres qui font des p\u00e8lerinages annuels s'adapter et faire des d\u00e9tours en fonction de la pr\u00e9sence ou non de leur casse- cro\u00fbte, c'est ce que nous apprend une \u00e9tude des chercheurs gouvernementaux, universitaires am\u00e9ricains publi\u00e9s dans le compte- rendu de l'Acad\u00e9mie des sciences, donc le pneu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [81%] :\r\n\u00e7a le PNAS pionnier et \u00e7a, c'est donc bel et bien la m\u00e9moire des baleines bleues qui les guide pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [92%] :\r\nAlors parce qu'une bonne moyenne de concentration de krill leur suffit apparemment le krill remonte la c\u00f4te avec la saison mais il est parfois en retard ou on avance, alors \u00e7a ne change rien pour les baleines, elle s'en fiche m\u00eame royalement royalement, elle pr\u00e9f\u00e8re apparemment ne pas prendre de risques en s'\u00e9puisant \u00e0 le traquer \u00e0 droite \u00e0 gauche et suivre ce que leur indique leur m\u00e9moire alors leur itin\u00e9raire reste immuable et correspond \u00e0 la moyenne des pics de krill sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, le probl\u00e8me avec cette strat\u00e9gie, c'est que les variations annuelles deviennent extr\u00eames avec le r\u00e9chauffement climatique et les concentrations de krill risque de trop s'\u00e9loigner de cette moyenne qui pla\u00eet tellement aux baleines l'ampleur des changements risquent d'aller beaucoup trop vite, pr\u00e9viennent les scientifiques beaucoup trop vite par rapport \u00e0 ce quoi les baleines et d'autres animaux ont d\u00fb s'adapter, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [82%] :\r\nOn va revenir sur terre ferme en l'occurrence et on remonte le temps, en compagnie du meilleur ami de l'homme, c'est-\u00e0-dire le chien, un petit bruitages qui n'a pas pas pour la aussi si ces m\u00eame chercher un peu toute rumeur voil\u00e0 le ouf \u00e9tait plus facile nos anc\u00eatre pr\u00e9historique \u00e9taient visiblement tellement attach\u00e9s \u00e0 leurs compagnons \u00e0 4 pattes, qu'ils se faisaient ensevelir avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [90%] :\r\nEt oui, \u00e7a se passait il y a environ 6000 ans au n\u00e9olithique, et c'est ce que prouve des mises au jour arch\u00e9ologique sur au moins 4 sites pr\u00e9historiques pr\u00e8s de l'actuelle ville de Barcelone alors on savait d\u00e9j\u00e0 que les chiens partager le quotidien des hommes \u00e0 l'\u00e9poque il chassait travailler ensemble, se nourrissait visiblement de choses assez similaires que les chiens \u00e9taient tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9s dans les communaut\u00e9s n\u00e9olithique et qu'on leur accorder un statut sp\u00e9cial, mais pour le coup, il est bien confirm\u00e9 que ce statut sp\u00e9cial les accompagner jusque dans l'au-del\u00e0, puisque des squelettes partiels ou complets de chiens ont ainsi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans plus d'une vingtaine de tombes des squelettes plac\u00e9s avec soin aux c\u00f4t\u00e9s d'hommes, de femmes ou d'enfants, mais les animaux choisi pour passer l'\u00e9ternit\u00e9 avec leur ma\u00eetre en payer le prix aussi, hein, puisqu'ils \u00e9taient sacrifi\u00e9s au moment des fun\u00e9railles, selon l'\u00e9tude publi\u00e9e dans deux Jornal of arch\u00e9ologie Colsaerts oui pour ce qu'on sait \u00e0 quoi ressemblaient ces chiens du n\u00e9olithique oui des chiens de berger, enfin quelque chose d'approximatif \u00e0 des chiens de berger des Pyr\u00e9n\u00e9es actuel, c'est du bon, du bon pour chien du bon je suis magnifique, c'est ce que note une des arch\u00e9ologues qui ont qui ont sign\u00e9 l'\u00e9tude alors ce sont des chiens de taille moyenne 50 centim\u00e8tres de haut pour 15 kilos environ, alors les restes retrouv\u00e9s appartenaient \u00e0 des chiens \u00e2g\u00e9s de un \u00e0 6 ans, dont un quart quand m\u00eame entre 12 et 18 mois des petits choux, des jeunes visiblement sacrifi\u00e9s donc selon l'arch\u00e9ologue mais se pourrait aussi que la pr\u00e9f\u00e9rence de ces communaut\u00e9s pour les jeunes chiens pourraient \u00eatre tout simplement li\u00e9 \u00e0 une r\u00e9ticence \u00e0 perdre des animaux plus \u00e2g\u00e9s des animaux d\u00e9j\u00e0 dress\u00e9 un pour garder les troupeaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [94%] :\r\nOn termine avec une \u00e9tude sur les souris, chanteuse, une \u00e9tude qui pourrait nous en apprend davantage sur nos capacit\u00e9s \u00e0 nous les humains, de dialoguer avec nos contemporains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [86%] :\r\nOui, alors la souris chanteuse dont il est question n'est pas \u00e0 la petite souris grise de chez nous, o\u00f9 la souris de labo qui n'ont que de pi\u00e8tres capacit\u00e9s avocat puisqu'on ne les entend \u00e0 peine non il s'agit de souris chanteuse des for\u00eats du Costa Rica dites souris d'Alstom qui l\u00e8ve la t\u00eate comme des chanteuses d'op\u00e9ra tout gosier c'est rigolo \u00e0 regarder sur internet si jamais donc des souris qui sont connus pour \u00eatre nettement plus dou\u00e9s vocalement, vous avez un extrait, allons -y. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:08) [82%] :\r\nAlors que l\u00e0 elle L\u00e9ttonie, elle est debout sur ses pattes, oui elle l\u00e8ve la t\u00eate comme \u00e7a, un peu comme une arme et elle nouveau grand Grand-Lahou comme une chanteuse d'op\u00e9ra voil\u00e0 oui \u00e0 elles font, elles sont sur leurs pattes arri\u00e8re les choses, pardon, pour elle, ce sont donc des souris qui sont connus pour \u00eatre nettement plus dou\u00e9s vocalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [88%] :\r\nTenez, lorsqu'un petit mal s'approche du territoire d'un autre petit m\u00e2le, vous pouvez assister \u00e0 un duo vocal durant lequel lundi \u00e0 l'autre et les filles, regardez -moi : regardez comme je suis, beau et fort, je viens provoquer l'autre mal propri\u00e9taire de ce bout de terrain que je convoite ce \u00e0 quoi l'autre r\u00e9pond courent toujours, j'ai pas l'Inter surnom bouger et ce et ce num\u00e9ro d'\u00e9changes de de vocalises Murat se passent de mani\u00e8re tr\u00e8s rapide et tr\u00e8s codifi\u00e9, alors c'est un peu comme une conversation entre humains, je parle tu me r\u00e9ponds je te r\u00e9ponds \u00e9tape int\u00e9r\u00eat \u00e0 m'interrompre, voil\u00e0 pourquoi des neuro scientifiques s'int\u00e9ressent \u00e0 ces souris chanteuse dont les structures c\u00e9r\u00e9brales sont plus pertinentes \u00e0 \u00e9tudier que celle des souris de labo randomis\u00e9e pourquoi faire, pour cartographier pour identifier les connexions c\u00e9r\u00e9brales mises \u00e0 contribution dans le langage et l'\u00e9change et on est ce qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [92%] :\r\nJustement, \u00e9tablir des parall\u00e8les entre le cerveau humain et le cerveau des des souris, chanteuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [92%] :\r\nEh bien oui, un article paru dans Science et sign\u00e9 par les chercheurs de la New York universit\u00e9 School of Medicine en collaboration avec ceux de l'universit\u00e9 du Texas \u00e0 Austin, nous apprend que 2 circuits bien particulier, rattach\u00e9 \u00e0 la capacit\u00e9 d'actionner tout un tas de muscles pour \u00e9mettre des sons ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, des circuits neuronaux qui sont \u00e9galement responsables de l'alternance, moi je parle et maintenant c'est \u00e0 toi de parler des conversations, bref un petit peu de c'est un peu comme de cerveaux qui conversent et comment \u00e7a marche encore mieux si on sait comment \u00e7a fonctionne, on comprendra mieux comment \u00e7a dysfonctionne le plan neurologique, bref c'est tout un tas de champs d'investigation qui s'ouvre aux chercheurs gr\u00e2ce aux souris, chanteuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [80%] :\r\nC'est vous qui nous avez tr\u00e8s et sereine, c'est le coeur des souris de la de CQFD, h\u00e9 ben, petite souris de laboratoire \u00e0 nouvelles tr\u00e8s bien CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-04T10:34:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 25300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer TZisC5e05AAWDcZEH3Tm1ZqLR6ex"}]