[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=7200&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=7225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=7175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-416A923B-A672-40ED-BD1C-76284DFB5412", "internalArchiveId": "416A923B-A672-40ED-BD1C-76284DFB5412", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tr\u00eave entre les partis s\u00e9paratistes catalans en cette journ\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration de la Diada", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nTr\u00eave entre les partis s\u00e9paratistes catalans en cette journ\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration de la Diada  \r\nEn Espagne, les Catalans c\u00e9l\u00e8brent aujourd'hui la f\u00eate de leur r\u00e9gion, la Diada. Une journ\u00e9e devenue au fil des ans l'occasion de revendiquer la s\u00e9cession du reste de l'Espagne. Or, deux ans apr\u00e8s la tenue ill\u00e9gale du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination, le mouvement ind\u00e9pendantiste s'est effrit\u00e9 en raison de luttes internes. Diane Cambon on vous retrouve en direct de Madrid, la Diada aujoud'hui devrait \u00eatre l'occasion d'une une tr\u00eave entre les deux principaux partis s\u00e9paratistes\r\nOui en effet, les partis ind\u00e9pendantistes catalans vont tenter aujourd'hui de mettre en sourdine leur diff\u00e9rence sur la feuille de route \u00e0 suivre pour obtenir la souverainet\u00e9. Deux ans apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum, les points de vue ont diverg\u00e9. Junts per Catalunya, emmen\u00e9 par l'ex pr\u00e9sident catalan en exil Carles Puigdemont, d\u00e9fend jusqu'au boutisme la voie unilat\u00e9rale. Alors qu'Esquerra republicana de Catalunya, dont son leader Oriol Junqueras est en prison pr\u00e9ventive, privil\u00e9gie la tenue de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales et des n\u00e9gociations avec Madrid. Une seule chose semble unir les deux clans, le sort des 9 dirigeants s\u00e9paratistes emprisonn\u00e9s pour r\u00e9bellion et s\u00e9dition \u00e0 cause du r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gal et dont le verdict de leur proc\u00e8s doit \u00eatre donn\u00e9 en octobre. \r\n****A la suite de ce proc\u00e8s, justement, il y a eu un \u00e9change entre d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais et parlementaire espagnols. Les \u00e9lus fran\u00e7ais protestaient contre je cite la \u00ab r\u00e9pression \u00bb exerc\u00e9e sur les ind\u00e9pendantistes catalans. \r\n150 parlementaires espagnols sont en effet mont\u00e9s au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie espagnole. Ils ont rappel\u00e9 que les chefs de file s\u00e9paratistes poursuivis par la justice ne l'\u00e9taient pas \u00e0 cause de leur conviction politique mais parce qu'ils avaient port\u00e9 atteinte \u00e0 la Constitution et qu'ils avaient, je cite \u00ab viol\u00e9 s\u00bb de droit de millions d'espagnols . C'est aussi l'argument d\u00e9fendu par le gouvernement en fonction du socialiste Pedro Sanchez. \r\n**** une grande marche est pr\u00e9vue dans le centre de Barcelone en fin d'apr\u00e8s midi.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683505", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tr\u00eave entre les partis s\u00e9paratistes catalans en cette journ\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration de la Diada / 12H30_2019-09-11T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T14:37:36Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Espagne, les Catalans c\u00e9l\u00e8brent aujourd'hui la f\u00eate de leur r\u00e9gion, la Diada, une journ\u00e9e, devenue au fil des ans l'occasion de revendiquer la s\u00e9cession du reste de l'Espagne, or, 2 ans apr\u00e8s la tenue ill\u00e9gale du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination, le mouvement ind\u00e9pendantiste s'est effrit\u00e9 en raison de luttes internes diane Cambon, on vous retrouve en Direct de Madrid la Diada aujourd'hui, devrait \u00eatre l'occasion d'une tr\u00eave entre les 2 principaux partis s\u00e9paratistes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui, en effet, les partis ind\u00e9pendantistes catalans vont tenter aujourd'hui de mettre en sourdine leurs diff\u00e9rences sur la feuille de route \u00e0 suivre pour obtenir la souverainet\u00e9, 2 ans apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum, les points de vue ont diverg\u00e9 et la situation politique est au point mort, j'esp\u00e8re Catalunya, emmen\u00e9 par l'ex- pr\u00e9sident catalan en exil Carles esprit d\u00e9monte d\u00e9fend jusqu'au-boutisme, la voie unilat\u00e9rale alors qu'Esquerra Republicana de Catalunya dans son leader Oriol Junqueras est en prison pr\u00e9ventive privil\u00e9gie la tenue de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales et des n\u00e9gociations avec Madrid, une seule chose semble dire les 2 clans, le sort des 9 dirigeants s\u00e9paratistes en prisonnier pour r\u00e9bellion et s\u00e9dition \u00e0 cause du r\u00e9f\u00e9rendum et dont le verdict de leur proc\u00e8s doit \u00eatre donn\u00e9 en octobre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [90%] :\r\nAlors la suite de ce proc\u00e8s justement Diane il y a eu un \u00e9change entre d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais parlementaire espagnols les \u00e9lus fran\u00e7ais protestaient con, je cite, la r\u00e9pression exerc\u00e9e sur les ind\u00e9pendantistes catalans. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:23) [93%] :\r\nOui, ce sont 150 parlementaires et s\u00e9nateurs espagnols, tous appartenant \u00e0 la formation conservatrice du Parti populaire, qui sont en effet mont\u00e9s au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie espagnole quelque peu indign\u00e9e par le jugement fran\u00e7ais, ils ont rappel\u00e9 que le chef de file s\u00e9paratistes poursuivis par la justice ne l'\u00e9tait pas, \u00e0 cause de leurs convictions politiques, mais parce qu'ils avaient port\u00e9 atteinte \u00e0 la Constitution et qu'ils avaient, je cite, viol\u00e9 des droits de millions d'espagnols, c'est aussi l'argument d\u00e9fendu par le gouvernement en fonction du socialiste Pedro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [92%] :\r\nNe sont diane Cambon en Direct de Madrid, merci \u00e0 une grande marche est pr\u00e9vue dans le centre de Barcelone en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T10:48:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon, Diane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D091066-BAC4-45E0-B7E8-44536A89C0CD", "internalArchiveId": "9D091066-BAC4-45E0-B7E8-44536A89C0CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national doit trancher entre un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 ou 4 semaines", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe Conseil national doit trancher entre un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 ou 4 semaines  \r\nle cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est le grand d\u00e9bat du jour \u00e0 Berne. Le Conseil national en parle en ce moment. Il doit trancher entre deux semaines ou 4 semaines de cong\u00e9 pour les jeunes papas. Pauline Rappaz, vous \u00eates \u00e0 Berne, vous suivez la discussion. Elle a commenc\u00e9 il y a plus de trois heures. \r\nEt elle risque de durer. Les orateurs se succ\u00e8dent en nombre \u00e0 la tribune. e sujet mobilise, un vrai th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, au-del\u00e0 peut-\u00eatre des clivages politiques. \r\nA gauche, \u00e0 droite, ont dit que les choses doivent changer: pas normal que le cong\u00e9 paternit\u00e9 dure 1 jour, exactement comme un d\u00e9m\u00e9nagement.En ouvrant ce d\u00e9bat-fleuve, le PDC Zurichois Philipp Kutter a demand\u00e9 aux papas de changer de mentalit\u00e9, pour ne pas avoir de regrets. Il pr\u00f4ne le contre-projet: deux semaines.Et puis, il y a les irr\u00e9ductibles, en particulier au sein de l'UDC. Pour la Thurgovienne Verena Herzog, ce cong\u00e9 est une responsabilit\u00e9 des parents, pas de l'Etat. \r\n((12H30 CONGE PATERNITE HERZOG 1/2)) ((....bien s\u00fbr aux frais de l'Etat))\r\n**** Pauline, il a aussi \u00e9t\u00e9 question d'un cong\u00e9 parental. \r\nUn mod\u00e8le mis en avant par la gauche et les Vert'lib\u00e9raux. Le seul moyen selon eux de favoriser l'\u00e9galit\u00e9 et d'impliquer pleinement les jeunes papas.Le socialiste valaisan Matthias Reynard s'est fait le porte-voix des jeunes.((12H30 CONGE PATERNITE REYNARD 2/2)) ((...et de merveilleux \u00e0 la fois.))\r\nLe cong\u00e9 parental a tr\u00e8s peu de chances de passer. Ni l'initiative de 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9. Mais le Conseil national pourrait bien suivre le Conseil des Etats, et opter pour deux semaines de cong\u00e9 pour les papas.\r\n**** Merci Pauline, le d\u00e9bat se poursuit donc cet apr\u00e8s-midi au Conseil national.", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683502", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national doit trancher entre un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 ou 4 semaines / 12H30_2019-09-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T14:50:58Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est le grand d\u00e9bat du jour, \u00e0 Berne, le Conseil national en parle en ce moment, il doit trancher entre 2 semaines ou 4 semaines de cong\u00e9s pour les jeunes papas, Pauline Rappaz, vous \u00eates \u00e0 Berne, vous suivez la discussion et elle a commenc\u00e9 il y a plus de 3 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [94%] :\r\nEt elle risque de durer, les orateurs se succ\u00e8dent en nombre \u00e0 la tribune le sujet mobilise un vrai th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 peut-\u00eatre des clivages politiques, \u00e0 gauche, \u00e0 droite, on dit que les choses doivent changer pas normal que le cong\u00e9 paternit\u00e9 dure un jour exactement comme un d\u00e9m\u00e9nagement en ouvrant ce d\u00e9bat- fleuve le PDC z\u00fcrichois Philippe Kaouther a demand\u00e9 aux papas de changer de mentalit\u00e9 pour ne pas avoir de regrets, il pr\u00f4ne le contre- projet de semaines et puis il y a les irr\u00e9ductibles, en particulier au sein de l'UDC pour la Thurgovienne n'a Herzog ce cong\u00e9 est une responsabilit\u00e9 des parents, pas de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [83%] :\r\nFait c'est une presse telle Simon et Invalid peut-\u00eatre Simon militaire veulent \u00eatre pr\u00e9sents impliqu\u00e9 \u00e9motionnellement dans la famille, c'est l'argument magnifique, malheureusement ce n'est pas cr\u00e9dible parce que ces m\u00eames personnes qui demandent un cong\u00e9 paternit\u00e9 aujourd'hui se d\u00e9p\u00eache ensuite de faire garder leurs enfants ailleurs bien s\u00fbr aux frais de l'\u00c9tat, oui ok mais bon bonne nature liquide me glisse \u00e0 France mais je dors peut-\u00eatre voil\u00e0 c'est termin\u00e9 Werner Saugues Pauline c'est \u00e9t\u00e9 question aussi dans ce d\u00e9bat dans cong\u00e9 pat parental. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [95%] :\r\nUn cong\u00e9 parental oui a un mod\u00e8le mis en avant par la gauche et les Verts, lib\u00e9raux, le seul moyen, selon eux, de favoriser l'\u00e9galit\u00e9 et d'impliquer pleinement les jeunes papas le socialiste valaisan Matthias Reynard s'est fait le porte- voix des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [96%] :\r\nPour l'immense majorit\u00e9 des gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, il est totalement absurde de renvoyer l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de l'arriv\u00e9e d'un enfant sur la mer, nous souhaitons au contraire pouvoir nous investir autant dans ces moments et dans l'\u00e9ducation de nos enfants, nous souhaitons un mod\u00e8le plus \u00e9galitaire, plus juste, o\u00f9 le p\u00e8re et la m\u00e8re se partagent cette implication avec tout ce qu'elle peut avoir de difficile et de merveilleux \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [95%] :\r\nLe cong\u00e9 parental a tr\u00e8s peu d'chances de passer ni l'initiative de 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 mais le Conseil national pourrait bien suivre le Conseil des \u00c9tats et opter pour 2 semaines de cong\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [94%] :\r\nPour les papas merci Pauline, le d\u00e9bat se poursuit donc, cet apr\u00e8s- midi au Conseil national. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T10:48:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B15AAF1-837D-4F98-8393-706590B8C934", "internalArchiveId": "9B15AAF1-837D-4F98-8393-706590B8C934", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats accepte de durcir l'acc\u00e8s au service civil", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLe Conseil des Etats accepte de durcir l'acc\u00e8s au service civil  \r\nLe service civil attire trop de jeunes au d\u00e9triment de l'arm\u00e9e. Le Conseil des Etats accepte de durcir l'acc\u00e8s au service civil. Il a approuv\u00e9 il y a quelques minutes de soutenir le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Soit d\u00e9courager les candidats au service civil. Un soutien par 26 voix contre 11...Camille Degott, nous vous retrouvons en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... pour une majorit\u00e9 de s\u00e9natrices et s\u00e9nateurs, les mesures propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont n\u00e9cessaires aujourd'hui...\r\nLa majorit\u00e9 bourgeoise du Conseil des Etats, pense comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral que la situation actuelle n'est plus tenable... Le service civil s\u00e9duit trop les jeunes recrues mais aussi les militaires qui cherchent \u00e0 quitter l'arm\u00e9e.Elle a donc soutenu un paquet de mesures propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... les d\u00e9crivant comme proportionn\u00e9es. Elles permettront selon une majorit\u00e9 de r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre entre le service militaire et le service civil.Ce matin lors des d\u00e9bats, Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier, a tenu \u00e0 rappeler l'esprit de la loi\r\n.......................SON PARMELIN LANCE DEPUIS BERNE\r\n*** Qu'en pense la minorit\u00e9 de gauche ?\r\nElle d\u00e9nonce fermement justement l'esprit de la loi. \r\nSelon elle, le probl\u00e8me c'est que c'est l'arm\u00e9e n'est plus attractive, et pourtant, c'est le service civil qu'on veut changer.... avec des mesures consid\u00e9r\u00e9es comme des chicanneries disproportionn\u00e9es.\r\nLa gauche, qui a \u00e9galement rappel\u00e9 que le sercive civil avait une grande utilit\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9, que ce n'\u00e9tait pas un service de tir au flan.\r\n*** Merci Camille. Le dossier passe au Conseil National... a noter aussi que les opposants \u00e0 cette r\u00e9vision de loi \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 d'un r\u00e9f\u00e9rendum.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683503", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats accepte de durcir l'acc\u00e8s au service civil / 12H30_2019-09-11T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T14:50:59Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAutre d\u00e9bat sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale le service civil qui attire trop de jeunes au d\u00e9triment de l'arm\u00e9e, le Conseil des \u00c9tats, a accept\u00e9 de durcir l'acc\u00e8s au service civil, il a prouv\u00e9 la quelques minutes de soutenir le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit d\u00e9courager les candidats au service civil un soutien par 26 voix contre 11 Camille Degoat vous avez assist\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, on vous retrouve toujours en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour une majorit\u00e9 de s\u00e9natrices et de s\u00e9nateurs les mesures propos\u00e9es par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral sont n\u00e9cessaires aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [95%] :\r\nMais la majorit\u00e9 bourgeoise du Conseil des \u00c9tats pense comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que la situation actuelle n'est plus tenable, elle a donc soutenu un paquet de mesures propos\u00e9es par le gouvernement, les d\u00e9crivant comme proportionn\u00e9es, elles permettront selon une majorit\u00e9 de finalement r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre entre le service militaire et le service civil et ce matin, lors des d\u00e9bats, Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier a vraiment tenu \u00e0 rappeler l'esprit de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend mettre en avant le fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 aussi par bon nombre dont vous d'entre vous, qu'il n'y a pas de libre choix entre le service militaire et le service civil et l'objectif, c'est que les d\u00e9parts de militaires instruit vers le service civil diminue significativement, ainsi que les d\u00e9parts de cadres et de sp\u00e9cialistes qui doivent \u00eatre r\u00e9duits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [94%] :\r\nUne id\u00e9e appuy\u00e9e par la majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats qui note que les futures recrues ne peuvent pas simplement d\u00e9cid\u00e9 de faire le service civil par confort personnel, le seul but du service civil, c'est vraiment d'offrir une alternative aux objecteurs de conscience en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [98%] :\r\nEt qu'en pense la minorit\u00e9 de gauche Camille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [94%] :\r\nEh bien, elle d\u00e9nonce fermement justement cet esprit de la loi, selon elle, le probl\u00e8me c'est que c'est l'arm\u00e9e qui n'est plus attractive, et pourtant, pourtant, c'est le service civil qu'on veut changer, avec des mesures consid\u00e9r\u00e9es comme des chicaneries disproportionn\u00e9e la gauche qui a \u00e9galement rappel\u00e9 que le service civil avait une grande utilit\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9 et que ce n'\u00e9tait pas en service de tire- au-flanc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [94%] :\r\nMerci Camille Degoat le dossier passe au Conseil national, \u00e0 noter aussi que les opposants \u00e0 cette r\u00e9vision de loi \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 d'un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-716189EA-8CBE-46A3-8006-3F53E52759D0", "internalArchiveId": "716189EA-8CBE-46A3-8006-3F53E52759D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Einstein on the beach\" emporte le public du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve dans une aventure insolite", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\n\"Einstein on the beach\" emporte le public du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve dans une aventure insolite Einstein on the Beach, Einstein \u00e0 la plage...c'est le titre insolite du spectacle de rentr\u00e9e du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve. Un nom qui incarne \u00e0 merveille la vision du nouveau directeur de la plus grande sc\u00e8ne de Suisse romande : secouer les esprits des habitu\u00e9s, et inviter ceux qui ne franchissent habituellement pas les portes des op\u00e9ras, \u00e0 participer \u00e0 une aventure. Cette aventure vous a emball\u00e9e Sylvie Lambelet !\r\nDisons-le d'embl\u00e9e, c'est une grande r\u00e9ussite! parvenir \u00e0 soutenir l'attention du public pendant 4 heures avec une musique minimaliste, tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titive... sur le papier, vous \u00eates d'accord, \u00e7a ne donne pas tr\u00e8s envie! Et pourtant la magie op\u00e8re\r\n*** 4 h de spectacle et \u00e7a fonctionne ! C'est quoi la recette secr\u00e8te ?\r\nc'est un op\u00e9ra pas comme les autres: il n'y a pas de chanteurs.. sauf un seul solo f\u00e9minin. Pas d'histoire non plus... les paroles chant\u00e9es se r\u00e9sument \u00e0 des suites de chiffres ou de notes.. la musique fait des boucles, \u00e7a va parfois tr\u00e8s vite pour le choeur, virtuose\u00a8\r\n ((MAG: 6''))\r\net c'est parfois tr\u00e8s calme...\r\n((MAG: 10''))\r\nles claquements qu'on entend derri\u00e8re ce sont les sabots d'un grand cheval blanc.. et l\u00e0 on tient l'autre ingr\u00e9dient de la magie de ce spectacle: l'inventivit\u00e9 de Daniele Finzi Pasca.. le ma\u00eetre de la F\u00eate des Vignerons..  Dans le sac \u00e0 malices de sa Compagnie, il y a tout un lot de surprises.. \r\n*** il y a \u00e0 \u00e9couter et il y a aussi beaucoup \u00e0 voir?\r\n\u00e7a commence avec la bibiloth\u00e8que d'Einstein qui s'allonge \u00e0 notre insu... tout \u00e0 coup on se rend compte qu'elle fait plusieurs m\u00e8tres de haut... une bicyclette qui traverse tranquillement la sc\u00e8ne \u00e0 plusieurs m\u00e8tres du sol.. une sir\u00e8ne qui s'\u00e9lance et nage dans l'air... Mais les surprises viennent aussi du sol... \r\n((MAG: 26''))\r\nAvec son d\u00e9cors de miroirs et de n\u00e9ons mobiles, ses projections d'ombres chinoises.. la Compagnie Finzi Pasca joue sur les illlusions optiques.. les plans basculent, on perd pied, le temps comme l'espace deviennent relatifs.. le spectacle rel\u00e8ve le d\u00e9fi d' incarner po\u00e9tiquement la th\u00e9orie d'Einstein", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683509", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"Einstein on the beach\" emporte le public du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve dans une aventure insolite / 12H30_2019-09-11T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T15:04:44Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEinstein un The Beat Feuz Einstein \u00e0 la plage, c'est le titre insolite du spectacle de rentr\u00e9e du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, un nom qui incarne \u00e0 merveille la vision du nouveau directeur de la plus grande sc\u00e8ne de Suisse romande secouer les esprits des habitu\u00e9s et inviter ceux qui ne franchissent habituellement pas les portes des op\u00e9ras \u00e0 participer \u00e0 une aventure cette aventure, elle vous a emball\u00e9e Sylvie l'Ambl\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\nOui, disons -le d'embl\u00e9e : c'est une grande r\u00e9ussite, parvenir \u00e0 soutenir l'attention du public pendant 4 heures avec une musique tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titive, celle de Philip Glass, sur le papier, vous \u00eates d'accord Yves \u00e7a ne donne pas tr\u00e8s envie et pourtant, la magie op\u00e8re et 4 heures de spectacle et \u00e7a fonctionne, alors c'est quoi la recette secr\u00e8te, alors \u00e7a c'est un op\u00e9ra pas comme les autres, il n'y a pas d'chanteurs, sauf un solo f\u00e9minin, pas d'histoire non plus les paroles chant\u00e9es se r\u00e9sument \u00e0 des suites de chiffres ou de notes la musique fait des boucles \u00e7a va parfois tr\u00e8s vite pour le choeur virtuose. \r\nParfois, c'est aussi tr\u00e8s calme. \r\nLes claquements qu'on entend derri\u00e8re, ce sont les sabots d'un grand cheval blanc et l\u00e0 on tient l'autre ingr\u00e9dient de la magie de ce spectacle avait l'inventivit\u00e9 de Daniel et Finzi Pasca le ma\u00eetre de la F\u00eate des Vignerons dans le sac \u00e0 malices de sa compagnie, il y a tout un lot de surprises, il y a \u00e9cout\u00e9, il y a aussi beaucoup \u00e0 voir et oui, \u00e7a commence avec la biblioth\u00e8que d'Einstein qui s'allonge \u00e0 notre insu en auteur aussi une bicyclette qui traverse tranquillement la sc\u00e8ne \u00e0 plusieurs m\u00e8tres du sol, une sir\u00e8ne qui s'\u00e9lance et nage dans l'air mais les surprises viennent aussi du sol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [87%] :\r\nUn trou s'est form\u00e9 au centre de la sc\u00e8ne rempli d'eau, une danseuse v\u00eatue d'une longue plonge dans l'eau, tout d'un coup, il y a un tube qui sort du sol et elles se mettent \u00e0 danser dans l'eau dans ce tumulte qui est sur la sc\u00e8ne qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 m\u00e8tres de haut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [96%] :\r\nAvec son d\u00e9cors de miroirs et de n\u00e9ons mobiles ses projections d'ombres chinoises, la Compagnie Finzi Pasca joue sur les illusions d'optique, les plans basculent on perd pied le temps comme l'espace deviennent relatifs et le spectacle rel\u00e8ve ce d\u00e9fi d'incarner po\u00e9tiquement la th\u00e9orie d'Einstein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [91%] :\r\nMerci civils en bleu Einstein on The Beach premi\u00e8re ce soir au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve d\u00e9couvrir jusqu'au 18 et pour ceux qui aimeraient en savoir plus, rendez- vous sur Espace 2 \u00e0 17 heures aujourd'hui dont magn\u00e9tique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T11:17:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "cheffe de la rubrique culturelle RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02A9866B-60A6-4CDF-B51F-61CFB8A8FD5C", "internalArchiveId": "02A9866B-60A6-4CDF-B51F-61CFB8A8FD5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Proc\u00e8s \u00e0 Schaffhouse de \"l'homme \u00e0 la tron\u00e7onneuse\", jug\u00e9 irresponsable", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nProc\u00e8s \u00e0 Schaffhouse de \"l'homme \u00e0 la tron\u00e7onneuse\", jug\u00e9 irresponsable  \r\n\"C'est le diable qui m'attaquait, j'ai d\u00fb me d\u00e9fendre! \", ce sont les mots de celui qui a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 \"l'homme \u00e0 la tron\u00e7onneuse\", devant le tribunal cantonal de Schaffhouse. Le forcen\u00e9 avait sem\u00e9 la terreur en juillet 2017 dans une filiale de l'assureur la CSS. Alain Arnaud, l'accus\u00e9 a regrett\u00e9 ses actes, ce matin \u00e0 l'ouverture de son proc\u00e8s ....\r\n\"Je ne voulais tuer personne, juste me prot\u00e9ger contre les forces mal\u00e9fiques qui m'attaquaient. Je me rends bien compte aujourd'hui que c'\u00e9tait une erreur\". Voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 ce marginal quinquag\u00e9naire qui avait fait irruption dans les locaux schaffhousois de la CSS, un matin de juillet, tron\u00e7onneuse rugissante au poing. Deux employ\u00e9s de la filiale avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement bless\u00e9s ...\r\n*** L'affaire avait tenu toute la Suisse en haleine deux jours durant ... ***\r\n... c'est le temps qu'il avait fallu \u00e0 plus de 300 policiers pour finalement le retrouver, \u00e0 Thalwil, pr\u00e8s de Zurich. Il avait troqu\u00e9 sa tron\u00e7onneuse contre deux arbal\u00e8tes charg\u00e9es. Depuis, l'agresseur est en clinique psychiatrique. Il est pr\u00e9venu de tentatives d'homicide, le minist\u00e8re public requiert une mesure th\u00e9rapeutique institutionnelle et parle d'un fort risque de r\u00e9cidive. Les expertises ont montr\u00e9 qu'il soufffait de schizophr\u00e9nie parano\u00efde et d'hallucinations. L'homme est jug\u00e9 irresponsable ...\r\n*** ... irresponsable, mais pas innocent ... ***\r\n... \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s improbable, m\u00eame si son avocat d'office a plaid\u00e9 l'acquittement et 160'000 francs de r\u00e9parations pour son client. Qui dans une ultime d\u00e9claration s'est excus\u00e9 aupr\u00e8s de ses victimes et a vivement regrett\u00e9 ses actes. Avant de repartir dans des errances parano\u00efaques. La cour s'est retir\u00e9e pour d\u00e9lib\u00e9rer, elle rendra son verdict en fin d'apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683507", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Proc\u00e8s \u00e0 Schaffhouse de \"l'homme \u00e0 la tron\u00e7onneuse\" / 12H30_2019-09-11T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T15:04:46Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est le diable qui m'attaquent, j'ai d\u00fb me d\u00e9fendre, ce sont les mots de celui qui \u00e9tait surnomm\u00e9 l'homme \u00e0 la tron\u00e7onneuse, devant le tribunal cantonal de Schaffhouse le forcen\u00e9 avait sem\u00e9 la terreur, c'\u00e9tait en juin 2017 dans une filiale de l'assureur de la CSS, Alain Arnaud, l'accus\u00e9 a regrett\u00e9 ses actes, ce matin, \u00e0 l'ouverture de son proc\u00e8s, je ne voulais tuer personne juste me prot\u00e9ger contre les forces mal\u00e9fiques, qui m'attaquaient, je me rends bien compte qu'aujourd'hui que c'\u00e9tait une erreur, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 ce marginal quinquag\u00e9naire qui avait fait irruption dans les locaux schaffhousois de la CSS, un matin de juillet tron\u00e7onneuse rugissante au point 2 employ\u00e9es de la filiale avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement bless\u00e9s, l'affaire avait tenu toute la Suisse en haleine, 2 jours durant, oui c'est, c'est le temps qu'il avait fallu \u00e0 plus de 300 policiers pour finalement le retrouver \u00e0 Thalwil pr\u00e8s d'Zurich, il avait troqu\u00e9 sa tron\u00e7onneuse contre deux arbal\u00e8tes qui \u00e9tait charg\u00e9 depuis l'agresseur est en clinique psychiatrique il est pr\u00e9venu de tentative d'homicide, le minist\u00e8re public requiert une mesure th\u00e9rapeutique stationnaire et parle d'un fort risque de r\u00e9cidive, les expertises ont montr\u00e9 qu'il souffrait de schizophr\u00e9nie parano\u00efde et d'hallucinations, l'homme est jug\u00e9 irresponsable et jug\u00e9 irresponsable mais pas innocent effectivement \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s improbable, m\u00eame si son avocat d'office a plaid\u00e9 l'acquittement et 160000 francs de r\u00e9parations pour son client qui, dans une ultime d\u00e9claration s'est excus\u00e9 aupr\u00e8s de ses victimes et a vivement regrett\u00e9 ses actes avant de repartir dans des errances parano\u00efaques, la cour s'est retir\u00e9e pour d\u00e9lib\u00e9rer, elle rendra son verdict en fin d'apr\u00e8s- midi, Alain Arnaud, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1BCE39C-0F70-4D02-9857-851A2EA5D464", "internalArchiveId": "B1BCE39C-0F70-4D02-9857-851A2EA5D464", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Libra, la monnaie de Facebook, veut demander une autorisation en Suisse", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hochstrasser, Sandrine\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLa Libra, la monnaie de Facebook, veut demander une autorisation en Suisse  \r\nLa Libra, la monnaie de Facebook, souhaite exister en Suisse en tant que syst\u00e8me de paiement. Elle va demander une autorisation. Qui sera scrut\u00e9e par le gendarme financier helv\u00e9tique, la Finma. Sandrine Hochstrasser, celle qui donnera son aval.\r\nOui, la Finma l'a annonc\u00e9 ce matin. La monnaie de Facebook, g\u00e9r\u00e9e par une association bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, n\u00e9cessite bel et bien son aval. Et vu le projet actuel, c'est une autorisation pour un syst\u00e8me de paiement, qu'elle devrait demander. \r\nRELANCE: Qu'est-ce que cela signifie?\r\nIl lui faudra r\u00e9pondre aux exigences habituelles, en mati\u00e8re blanchiment d'argent par exemple. Et vu les services envisag\u00e9s, elle pourrait \u00eatre soumise \u00e0 des exigences suppl\u00e9mentaires, notamment en mati\u00e8re de fonds propres, pr\u00e9cise la Finma On se rappelle, il y a trois mois, l'annonce du lancement de cette nouvelle monnaie mondiale, une annonce qui a cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi. Les Etats-Unis, en particulier, se sont inqui\u00e9t\u00e9s de l'\u00e9mergence de cette devise alternative, contr\u00f4l\u00e9e par des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s.\r\nRELANCE: La communication de la Finma aujourd'hui est-elle de nature \u00e0 rassurer les Am\u00e9ricains?\r\nL'opposition des Am\u00e9ricains est tr\u00e8s politique. Olivier Depierre, avocat sp\u00e9cialiste des questions li\u00e9es au cryptomonnaie:\r\nDEPIERRE \r\nPour l'instant, la Finma se prononce qu'\u00e0 titre indicatif. La proc\u00e9dure d'autorisaton n'a pas encore commenc\u00e9. Son lancement est pr\u00e9vu l'ann\u00e9e prochaine.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683508", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Libra, la monnaie de Facebook, veut demander une autorisation en Suisse / 12H30_2019-09-11T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T15:04:46Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Libra, la monnaie de Facebook souhaite exister en Suisse, en tant que syst\u00e8me de paiement, elle va demander une autorisation qui sera scrut\u00e9e par le gendarme financier helv\u00e9tique la Finma sont n\u00e9s dans Hochstrasser c'est elle qui donnera son aval oui la Finma l'a annonc\u00e9 ce matin et l'association Libra qui va g\u00e9rer la cryptomonnaie depuis Gen\u00e8ve l'a confirm\u00e9 \u00e9galement ils n\u00e9cessite donc bel et bien son aval qu'est ce que cela signifie concr\u00e8tement alors pour obtenir cette autorisation, la Libra devra r\u00e9pondre aux exigences qui sont pos\u00e9s au syst\u00e8me de paiement en Suisse, en mati\u00e8re de blanchiment d'argent par exemple l'elle pourra \u00eatre soumise \u00e0 des exigences suppl\u00e9mentaires, notamment en mati\u00e8re de fonds propres, selon la Finma, mais la Finma ne se prononce pour l'instant qu'\u00e0 titre indicatif, on se rappelle, il y a 3 mois, l'annonce du lancement de cette monnaie mondiale a cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi les \u00c9tats-Unis en particulier se sont inqui\u00e9t\u00e9s de l'\u00e9mergence de cette devise alternative \u00e0 la communication de la Finma aujourd'hui, ce qu'elle est de nature \u00e0 calmer les Am\u00e9ricains l'avocat Olivier Depierre, sp\u00e9cialiste des questions li\u00e9es au cryptomonnaie en doute. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [87%] :\r\nEt je pense que les Am\u00e9ricains ont d\u00e9montr\u00e9 une certaine jalousie une agressivit\u00e9, je rappelle quand m\u00eame que la pr\u00e9sidente de la commission des finances de la Chambre des repr\u00e9sentants Madame Max Maxine Waters, \u00e0 tout de m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 que la Suisse \u00e9tait je cite Amoled ce week- end, vous ne faut Cr\u00e9mer dans zones Campomaioren sur la traduction va de soi, un Havre mon\u00e9taire pour les criminels et les corporations douteuses, donc \u00e0 la jouer \u00e0 la jalousie au cynisme politique am\u00e9ricain je l'impression que se posent ici chez nous, la r\u00e9flexion scientifique et professionnel de nos institutions et en particulier notre r\u00e9gulateur et c'est \u00e0 saluer je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [93%] :\r\nLe lancement de la Libra est pr\u00e9vue l'ann\u00e9e prochaine, merci Sandrine Hochstrasser. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A1B3D6B-6CEE-469C-8C8E-A7BD68B719D7", "internalArchiveId": "3A1B3D6B-6CEE-469C-8C8E-A7BD68B719D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand Conseil valaisan fait monter la pression sur le loup", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe Grand Conseil valaisan fait monter la pression sur le loup  \r\n***Le loup qui r\u00f4de dans les for\u00eats valaisanne doit avoir ses grandes oreilles qui sifflent. Le Grand Conseil en a d\u00e9battu ce matin et fait monter la pression sur le canid\u00e9. Plusieurs interventions visent le grand pr\u00e9dateur qui pourra \u00eatre tir\u00e9 plus facilement, Julie Rausis\r\nSuivant l'avis du Gouvernement, les d\u00e9put\u00e9s ont en effet accept\u00e9 ce matin \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 un postulat qui permet \u00e0 tous les chasseurs du canton de participer \u00e0 un tir de loup organis\u00e9. Ils ont \u00e9galement dit OUI \u00e0 la mise en place rapide d'un syst\u00e8me d'alarme destin\u00e9 aux \u00e9leveurs, aux habitants et aux touristes. Seule la gauche et les Verts s'y sont oppos\u00e9s.\r\n***Et puis, Julie, il y a surtout une initiative cantonale qui se pr\u00e9pare.\r\nOui, au titre clair : \u00ab pour un Valais sans grand pr\u00e9dateur \u00bb. Les \u00e9lus diront demain s'ils veulent ou non un vote populaire sur cet objet. Un texte issu du PDC du Haut-Valais et muni de 9'500 signatures.. Et que le comit\u00e9 d'initiative a accept\u00e9 de modifier pour le rendre compatible avec le droit f\u00e9d\u00e9ral. La nouvelle mouture sera proche de l'initiative accept\u00e9e par le canton d'Uri en f\u00e9vrier.\r\n***Mais qu'est-ce qui explique ces pressions r\u00e9centes sur le loup en Valais?\r\nPeut-\u00eatre l'hyperactivit\u00e9 du groupe \u00ab chasse \u00bb, un nouveau groupe parlementaire de pression. Mais aussi l'actualit\u00e9. C'est l'analyse d'Emmanuel Revaz, d\u00e9put\u00e9 Verts :\r\n  SON 27''\r\nPour ou contre la r\u00e9gulation et la limitation des effectifs de loups. C'est sur ce point que devraient se d\u00e9terminer les Valaisans en cas de votation populaire. Premier pas vers une r\u00e9ponse attendu demain donc.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Grand Conseil valaisan fait monter la pression sur le loup  / 12H30_2019-09-11T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T15:04:47Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe loup qui r\u00f4de dans les for\u00eats valaisanne doit avoir ses grandes oreilles qui sifflent le Grand Conseil en a d\u00e9battu ce matin et a fait monter la pression sur le canid\u00e9 plusieurs interventions visent le grand pr\u00e9dateur qui pourra \u00eatre tir\u00e9 plus facilement Julie Rausis oui, les d\u00e9put\u00e9s ont en effet accept\u00e9 ce matin \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 un postulat qui permet \u00e0 tous les chasseurs du canton de participer \u00e0 un Tir de loup organis\u00e9, ils ont \u00e9galement dit oui \u00e0 la mise en place rapide d'un syst\u00e8me d'alarme destin\u00e9 aux \u00e9leveurs, aux habitants et aux touristes, seule la gauche et les Verts s'y sont oppos\u00e9s et puis je lui il y a surtout une initiative cantonale qui se pr\u00e9pare, oui au titre clair pour un Valais son grand pr\u00e9dateur, les \u00e9lus diront demain s'ils veulent ou non un vote populaire sur cet objet un texte issu du PDC du Haut-Valais et muni de 9500 signatures et que le comit\u00e9 d'initiative, a accept\u00e9 de modifier pour le rendre compatible avec le droit f\u00e9d\u00e9ral, la nouvelle mouture sera proche de l'initiative accept\u00e9e par le canton d'Uri, en f\u00e9vrier, alors qu'est ce qui explique tous ces pressions r\u00e9centes sur le loup en Valais, h\u00e9 bien peut-\u00eatre l'hyper activit\u00e9 du groupe chasse un nouveau groupe parlementaire de pression, mais aussi l'actualit\u00e9, c'est l'analyse d'Emmanuel Revaz d\u00e9put\u00e9 Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nOn est dans une p\u00e9riode de d\u00e9g\u00e2ts constat\u00e9s sur les troupeaux, notamment dans la r\u00e9gion du Chablais, donc \u00e9videmment que ces th\u00e8mes ressurgissent avec plus d'acuit\u00e9 dans ces p\u00e9riodes sp\u00e9cifiques, je pense pas que c'est en multipliant les interventions \u00e9motionnel pol\u00e9mique et non applicable quand on va permettre de r\u00e9soudre en situation et puis de faciliter la vie des \u00e9leveurs moi je j'ai pas peur du d\u00e9bat de l'initiative s'initiative pr\u00e9sent\u00e9e au peuple, ben il y aura un d\u00e9bat et puis \u00e7a serait peut-\u00eatre vocation d'avoir justement des explications. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [91%] :\r\nPour ou contre la r\u00e9gulation et la limitation des effectifs de loups, c'est sur ce point que devraient se d\u00e9terminer les Valaisans en cas de votation populaire 1er pas vers une r\u00e9ponse attendu demain, donc je veux dire aux This indirecte de Sion, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Julie", "role": "journaliste RP - RTSinfo Valais, r\u00e9daction radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFBBA531-0FD0-4FCB-831C-BA0AB906AFAD", "internalArchiveId": "CFBBA531-0FD0-4FCB-831C-BA0AB906AFAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gu\u00e9rilla parlementaire en France autour d'un projet de loi sur la bio\u00e9thique", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nGu\u00e9rilla parlementaire en France autour d'un projet de loi sur la bio\u00e9thique  \r\nEn France, un nouveau d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 \u00e9chauffe les esprits \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Le projet de loi sur la bio\u00e9thique, et son article contest\u00e9 sur la PMA, la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e. Alexandre Habay, on vous retrouve en direct de Paris. Les d\u00e9bats ne sont pas encore entr\u00e9s dans le vif du sujet mais, le ton monte d\u00e9j\u00e0\r\nC'est une gu\u00e9rilla parlementaire qui d\u00e9bute en commission sp\u00e9ciale avant m\u00eame l'examen proprement dit de la loi. La m\u00e9thode est connue quand on est minoritaire: enliser les d\u00e9bats sous une avalanche d'amendements - plus de  2000 pour les 32 articles du texte. La droite fran\u00e7aise est mont\u00e9e au cr\u00e9neau hier soir jusque tard dans la nuit. Son objectif : neutraliser surtout l'article premier - celui qui pr\u00e9voit l'extension de la PMA aux couples de femmes.  Pour une d\u00e9put\u00e9e des R\u00e9publicains cela revient je cite \u00e0 priver l'enfant d'une filiation vraisemblable. Et aussi \u00e0 \u00e9carter d\u00e9finitivement le p\u00e8re. \r\n*** Et le d\u00e9bat sur le GPA - la gestation pour autrui - s'invite au m\u00eame moment\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais envisage d'adopter une circulaire reconnaissant la filiation des enfants n\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger d'une gestation pour autrui. Il s'agit d'une mesure pour clarifier leur statut l\u00e9gal et une d\u00e9cision de justice est toujours attendue. La GPA ne figure pas dans le projet de loi et le gouvernement nie virgoureusement viser une reconnaissance automatique de ces enfants. Mais elle fait figure d'\u00e9pouvantail pour une partie de la droite, bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 rejouer la bataille soci\u00e9tale qu'elle avait perdue contre le PACS et contre le mariage pour tous.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683504", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gu\u00e9rilla parlementaire en France autour d'un projet de loi sur la bio\u00e9thique / 12H30_2019-09-11T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T15:04:45Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn France, un nouveau d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 \u00e9chauffe les esprits \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, le projet de loi sur la bio\u00e9thique et son article contest\u00e9 sur la PMA, la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, Alexandra, on vous retrouve en Direct de Paris, les d\u00e9bats ne sont pas encore rentr\u00e9s dans le vif du sujet, mais le ton monte d\u00e9j\u00e0, c'est une v\u00e9ritable gu\u00e9rilla parlementaire qui d\u00e9bute en commission sp\u00e9ciale avant m\u00eame l'examen proprement dit de la loi, la m\u00e9thode est connue, quand on est minoritaire enliser le d\u00e9bat sous une avalanche d'amendements, plus de 2000 pour les 32 articles du texte, la droite fran\u00e7aise est mont\u00e9e au cr\u00e9neau hier soir jusque tard dans la nuit, son objectif : neutraliser surtout l'article 1er du texte : celui qui pr\u00e9voit l'extension de la PMA aux couples de femmes pour une d\u00e9put\u00e9e des R\u00e9publicains, cela revient, je cite, \u00e0 priver l'enfant d'une filiation vraisemblable et aussi \u00e0 \u00e9carter d\u00e9finitivement le p\u00e8re et le d\u00e9bat sur le GPA la gestation pour autrui, lui il s'invite \u00e9galement au m\u00eame moment, le gouvernement fran\u00e7ais envisage d'adopter une circulaire reconnaissant la filiation des enfants n\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger d'une gestation pour autrui, il s'agit d'une mesure en fait pour clarifier leur statut l\u00e9gal et une d\u00e9cision de justice est d'ailleurs toujours attendue et la GPA surtout ne figure pas dans le projet de loi et le gouvernement nie d'ailleurs vigoureusement ni\u00e9 viser une reconnaissance automatique de ses enfants, mais cette GPA fait figure d'\u00e9pouvantail pour une partie de la droite qui est bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 rejouer la bataille soci\u00e9tale qu'elle avait perdu contre le Pacs et contre le mariage pour tous, mais Alexandre Adler directe Paris merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "correspondant \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9D6F46E-477D-424E-9260-C5BDB9188211", "internalArchiveId": "C9D6F46E-477D-424E-9260-C5BDB9188211", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Les invit\u00e9es du 12h30 - Anne-Katrin Weber et Claire-Lise Deblu\u00eb, directrices d'un projet de recherche sur le Comptoir suisse", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Weber et Debl\u00fce, Anne-Katrin et Claire-Lise\r\n\r\n\r\nLes invit\u00e9es du 12h30 - Anne-Katrin Weber et Claire-Lise Deblu\u00eb, directrices d'un projet de recherche sur le Comptoir suisse (Anne-Katrin Weber, Claire-Lise Debl\u00fce) Anne-Katrin Weber, ** 99 + Claire-Lise Debl\u00fce, enseignantes-chercheuses, historiennes \u00e0 l'Unil, dir. du projet \"Le syndic, la vache et le verre de blanc, un si\u00e8cle de Comptoir suisse \u00e0 Lsne\"\r\nsa 14-29.9, Place de l'Europe \u00e0 Lausanne, au lendemain de l'ouverture du comptoir h\u00e9lv\u00e9tique. \r\ninfos et t\u00e9moignages ! :www.unsiecledecomptoir.ch\r\nIl aurait eu 100 ans cette ann\u00e9e, l'ex Comptoir Suisse. l'ancienne c\u00e9l\u00e8bre Foire annuelle a vu sa fr\u00e9quentation baisser au point de fermer ses portes l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Des plus de 1 millions de visiteurs en 1986 elle a chut\u00e9 \u00e0 plus de 60'000. Le Comptoir Suisse a c\u00e9d\u00e9 sa place \u00e0 un nouveau concept qui pr\u00e9sentera sa 1\u00e8re \u00e9dition apr\u00e8s-demain, le Comptoir H\u00e9lv\u00e9tique. S'il a disparu physiquement, le Comptoir Suisse a marqu\u00e9 l'histoire \u00e9conomique et sociale de Suisse romande. Une quantit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale de photos, de films d'archives in\u00e9dits t\u00e9moigne de son riche pass\u00e9 et de centre de pouvoir qu'il pouvait repr\u00e9senter. Deux enseignantes-chercheuses, historiennes \u00e0 l'Unil, ont d\u00e9cid\u00e9 de s'int\u00e9resser \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Une travail scientifique ind\u00e9pendant, minutieux que vous nous pr\u00e9sentez Anne-Katrin Weber et Claire-Lise Debl\u00fce, bonjour ! dir. de ce projet au nom magnifique \"Le syndic, la vache et le verre de blanc, un si\u00e8cle de Comptoir suisse \u00e0 Lsne\" qui r\u00e9sume presque \u00e0 lui seul les p\u00f4les fondateurs du Comptoir Suisse, la trinit\u00e9 du Comptoir Suisse !\r\npr\u00e9sente une collection de photographies historiques in\u00e9dites afin d'\u00e9clairer l'histoire sociale, \u00e9conomique, politique du canton de Vaud sous un jour nouveau.\r\nUn si\u00e8cle apr\u00e8s la cr\u00e9ation du Comptoir suisse, en 1920, que reste-t-il de la manifestation?? Si la foire de Lausanne a ferm\u00e9 ses portes l'ann\u00e9e derni\u00e8re, son souvenir se perp\u00e9tue \u00e0 travers une s\u00e9rie d'archives d'une richesse exceptionnelle. D\u00e9couvrez-les sur ce site internet et lors de l'exposition qui aura lieu du 14 au 29 septembre 2019 \u00e0 la Place de l'Europe \u00e0 Lausanne.\r\n- pas comm\u00e9moration, pas de liens avec le comptoir H\u00e9lvetique, c'est une d\u00e9marche scientifique, en tant qu'historiennes ! Entres autres buts : faire cona\u00eetre l'histoire du Comptoir, un si\u00e8cle, nombre d'archives => aussi faire conna\u00eetre le patrimoine d'archives !!\r\n- fonds images et de films consacr\u00e9s au Comptoir tr\u00e8s riche ! (historiennes du cin\u00e9ma forc\u00e9ment, \u00e7a vous int\u00e9resse ) Qu'est ce qui vous a le plus marqu\u00e9, les t\u00e9moignages les plus fappants li\u00e9s \u00e0 l'ex Comptoir Suisse ?\r\nt\u00e9moignage de Fran\u00e7ois Mottas, qui a habit\u00e9 jeune en face du Comptoir et se rappelle avec sourire l'impact sensoriel, le bruit, la musique, les discours, les animaux et...les go\u00fbts...\r\n- apr\u00e8s la repr\u00e9sentation du Comptoir par les foules photographi\u00e9es en 100 ans, poursuivez par la repr\u00e9sentation sensorielle des gens qui l'ont visit\u00e9...comment ?\r\n- montre aussi histoire \u00e9conomique et sociale de Suisse romande voire de la Suisse ! = Le Comptoir suisse responsable de ces changements ? Lesquels ?\r\n  EVT\r\n- vous vous \u00eates rendues compte que le Comptoir a \u00e9t\u00e9 le symbole du pouvoir !!.. (attaqu\u00e9 d\u00e8s mai 68 (1973)) gouverner donc contester\r\n- important aussi dans cette d\u00e9marche la participation citoyenne ! ( travail de m\u00e9moire)\r\n-  patrimoine prend de plus en plus d'importance, des m\u00e9diath\u00e8ques aux mus\u00e9es aux d\u00e9marches comme la v\u00f4tre, et de part et d'autre de Suisse romande....F\u00eate des vignerons, F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, ce w-e plusieurs \u00e9v\u00e9nements dans le cadre des journ\u00e9es euop\u00e9ennees du patrimoine....comment vous l'expliquez au-del\u00e0 de la num\u00e9risation qui a permit cel\u00e0 ? Prise de conscience ?\r\n--> en 1986: 1,1 million de visiteurs\r\n1**0 \r\n2018 : 61'000", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9es du 12h30 - Anne-Katrin Weber et Claire-Lise Deblu\u00eb, directrices d'un projet de recherche sur le Comptoir su", "Les invit\u00e9es du 12h30 - Anne-Katrin Weber et Claire-Lise Deblu\u00eb, directrices d'un projet de recherche sur le Comptoir suisse / 12H30_2019-09-11T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Les invit\u00e9es du 12h30 - Anne-Katrin Weber et Claire-Lise Deblu\u00eb, directrices d'un projet de recherche sur le Comptoir suisse / 12H30_2019-09-11T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "variantIds": ["ece-10683516", "ece-10683514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T15:04:46Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl aurait eu 100 ans cette ann\u00e9e, l'ex Comptoir suisse l'ancienne c\u00e9l\u00e8bre Foire annuelle vu sa fr\u00e9quentation baisser, au point de fermer ses portes l'ann\u00e9e pass\u00e9e des plus d'un 1000000 de visiteurs en 1986 elle a chut\u00e9 \u00e0 plus de 60000 le Comptoir suisse a c\u00e9d\u00e9 sa place \u00e0 un nouveau concept qui pr\u00e9sentera sa premi\u00e8re \u00e9dition, apr\u00e8s- demain, c'est le Comptoir helv\u00e9tique et s'il a disparu physiquement le Comptoir suisse a marqu\u00e9 l'histoire \u00e9conomique et sociale de Suisse romande et quantit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale de photos, de films d'archives in\u00e9dits, t\u00e9moigne de son riche pass\u00e9 de centres de pouvoir qu'il pouvait repr\u00e9senter en parler dans un instant deux enseignantes chercheuses historiennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne ont d\u00e9cid\u00e9 de s'int\u00e9resser \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, un travail scientifique ind\u00e9pendant minutieux que vous nous pr\u00e9sentez Anne Katrin Weber et Claire-Lise Debl\u00fce, Debl\u00fce, bonjour, bonjour, directrice de ce projet au nom magnifique Le syndic la vache et le verre de blanc, un si\u00e8cle de Comptoir suisse \u00e0 Lausanne, \u00e7a r\u00e9sume presque \u00e0 lui seul les p\u00f4les fondateurs du Comptoir Suisse la trinit\u00e9 du Comptoir suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [92%] :\r\nEn effet, on avait choisi ce titre il y a 3 ans, quand on a commenc\u00e9 \u00e0 un je r\u00e9fl\u00e9chir justement autour, un peu de l'ampleur de ce projet, une Exposition et des activit\u00e9s qui accompagne l'Exposition et on avait toujours pens\u00e9 que ce titre sera finalement \u00e0 titre provisoire, il nous a bien fait rire et puis finalement on l'a gard\u00e9, puisqu'effectivement au fond, il r\u00e9sume tr\u00e8s bien ce qu'\u00e9tait le Comptoir suisse, \u00e0 savoir un lieu de pouvoir politique, pouvoir \u00e9conomique en rendez- vous incontournable pour les paysans paysanne vaudoise et puis bien s\u00fbr une grande f\u00eate populaire et commercial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [84%] :\r\nOn se rappelle aussi de de ce qu'il a plus repr\u00e9sent\u00e9e sur ces quelques derni\u00e8res ann\u00e9es ou m\u00eame pas, enfin pour certains, personne, c'est plut\u00f4t un rendez- vous \u00e0 boire ou on boit beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e0 ce titre, on se rappelle des caves TK vaudoise d\u00e9pendante fribourgeoise et toutes ces autres espaces qui sont des espaces de rencontres informelles qui o dans lesquels on va se rencontrer apr\u00e8s avoir une autre une longue journ\u00e9e d'affaires et puis dans lequel justement il y a aussi tous ces sociabilit\u00e9 des milieux politiques \u00e9conomiques qui se prolonge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [87%] :\r\nAlors c'est important pour vous, vous le soulignez sc\u00e8ne peint comm\u00e9moration, il n'y a pas de lien vers le Comptoir helv\u00e9tique, c'est une d\u00e9marche scientifique, en tant qu'historiennes avec entre autres buts de faire conna\u00eetre l'histoire du Comptoir un si\u00e8cle, il y a un nombre d'archives impressionnant aussi de faire conna\u00eetre le Patrimoine d'archives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [91%] :\r\nOui, alors c'est un projet qui s'est en effet d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, mais qui est bien s\u00fbr destin\u00e9e au grand public en fait qui est parti du constat qu'il existait justement un tr\u00e8s riche Patrimoine iconographique autour du Comptoir suisse qui \u00e9tait totalement inconnu, non seulement des chercheurs, des chercheuses, mais aussi du groupe, vous le connaissez pas, vous n'avez pas alors on le connaissait depuis quelques ann\u00e9es pour avoir travaill\u00e9 justement comme historiennes sur ce mat\u00e9riau mais on \u00e9tait au fond parmi les premi\u00e8res \u00e0 s'y \u00eatre int\u00e9ress\u00e9, c'est vraiment fr\u00e9quentant de pr\u00e8s ces archives que nous est venue l'id\u00e9e de, de, de, de monter un projet autour du Comptoir suisse de ce qu'archives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [86%] :\r\nQu'est -ce qui vous a le plus marqu\u00e9 dans toutes ses archives, que vous avez peut-\u00eatre red\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [91%] :\r\nAlors bon, je pense qu'il y a plusieurs choses qui nous ont marqu\u00e9s, c'est d'abord justement l'importance que les organisateurs du Comptoir suisse d\u00e8s ses premi\u00e8res \u00e9ditions accord\u00e9 \u00e0 la communication visuelle a vraiment ce soin apport\u00e9 aux images des photographes de des par des photographes de renom a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le Comptoir suisse pour documenter les stents, Les Halles, les \u00e9v\u00e9nements, donc pour nous historiennes disons de l'image, c'est vraiment \u00e9videmment des d\u00e9couvertes incroyables et puis ce qui nous a frapp\u00e9 aussi, c'est au fond combien ce ce Comptoir suisse a \u00e9t\u00e9 important pour l'histoire du canton de Vaud pour l'histoire de la Suisse comme lieu symbolique justement de l'h\u00e9g\u00e9monie du Parti radical comme lieu symbolique de l'importance pour les milieux patronaux, pour les organisations commerciales de se rendre chaque ann\u00e9e \u00e0 Lausanne, mais aussi pour le public, justement, les visiteurs, les visiteuses qui chaque ann\u00e9e se rendaient au Comptoir l'importance de ce rituel social dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [89%] :\r\nOn parle beaucoup effectivement de alors de ce lieu d'h\u00e9g\u00e9monie de ce sont de pouvoir aussi Anne Katrin Weber, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, pouvoir qui dit pouvoir des contre- pouvoirs aussi c'\u00e9tait un une symbolique tr\u00e8s forte du pouvoir en place le le Comptoir suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [90%] :\r\nOui, effectivement, un puis c'est quelque chose que nous avons aussi mis en avant dans l'Exposition, c'est que, \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 70 avec l'invitation du Portugal, il y a pour la premi\u00e8re fois en fait une contestation justement une pol\u00e9mique autour de la venue d'un pays \u00e9tranger qui \u00e0 ce moment -l\u00e0, a commis des excitations dans ses colonies en Angola \u00e0 Angola et Mozambique et puis il y a une grande enfin une le monde uniquement assez large de citoyens allons des \u00e9glises au parti de gauche au mouvement de contestation de gauche qui vont se mobiliser contre cette venue et puis ce cette manifestation qui aura donc lieu pendant le Comptoir qui essaiera aussi de p\u00e9n\u00e9trer dans le site du Comptoir et qui sera arr\u00eat\u00e9 en fait aux portes \u00e0 Beaulieu, va lancer une s\u00e9rie d'autres contestations qui vont jusqu'en 2007, avec la venue de Blocher, o\u00f9 l\u00e0 encore une fois, il y aura une grande mobilisation qui chaque fois justement passera par le Comptoir qui sera du coup attaquer aussi comme ce symbole justement du bastion du Parti bourgeois radical, la bourgeoisie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [89%] :\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, ces attaques cessent, pour une raison pour une autre, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 le l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [90%] :\r\nNon, c'est plut\u00f4t que, disons, je ne sais pas si elle cesse ou si le Comptoir cessent de devenir un lieu comme \u00e7a justement un symbole aussi fort, donc jusqu'en 2007, justement en pleine pol\u00e9mique sur la campagne dite des moutons noirs dont on se rappelle en tout cas pour beaucoup, c'est justement un lieu o\u00f9 l'on va manifester ensuite, \u00e9videmment, avec la perte de vitesse du Comptoir ce symbole devient moins fort, c'est suffisant, semble moins int\u00e9ressant, disons \u00e0 prendre pour cibles, effectivement, on constate que, il y a plus tellement de mouvements contestataires qui vont passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [92%] :\r\n\u00e7a que lorsqu'il a ferm\u00e9 ses portes, le Comptoir suisse, il y a un d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel est arriv\u00e9 sur la table, on avait presque m\u00eame eu peur de ce rendez- vous qui \u00e9tait quand m\u00eame d'importance pour les milieux \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [96%] :\r\nPeur de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [90%] :\r\nDe le voir dispara\u00eetre de plus \u00eatre en lien avec ce d\u00e9veloppement \u00e9conomique, il a pu conna\u00eetre m\u00eame circonscrire ces derni\u00e8res centaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [89%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est enfin la question qui reste un peu ouverte o\u00f9 va se d\u00e9placer en fait la fonction qu'occupait le Comptoir pendant dans le si\u00e8cle en fait qui va l'occuper, donc non seulement dans l'espace, mais simplement dans l'espace social aussi, donc quelle est l'institution, quel est le lieu qui va incarner de nouveau qui va permettre justement assez \u00e9conomique, politique, de se rencontrer, alors c'est sans doute dans des espaces peut-\u00eatre moins visible, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui pose probl\u00e8me c'est cette visibilit\u00e9 au fond de ces espaces m\u00eame on, c'est une question \u00e9videmment qui reste ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [90%] :\r\nVous \u00eates enseignantes chercheuses historiennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et directrice du projet de ce projet Le syndic la vache et le verre de blanc, un si\u00e8cle de Comptoir suisse \u00e0 Lausanne cette manifestation exposition appel \u00e0 t\u00e9moignages \u00e9galement d\u00e9marre le 14 ce samedi 14 septembre jusqu'au 29 septembre \u00e0 la place de l'Europe, \u00e0 Lausanne, au lendemain de l'ouverture du comptoir helv\u00e9tique, donc \u00e7a ce vendredi des informations, des t\u00e9moignages si vous faites un appel citoyen au t\u00e9moignage et avant d'y revenir, on va \u00e9couter un de ces t\u00e9moignages que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 recueillir ces t\u00e9moignages de Fran\u00e7ois Motta qui a habit\u00e9 jeune en face du Comptoir et se rappelle avec sourire l'impact sensoriel, le bruit, la musique, les discours, les animaux mais aussi les go\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [86%] :\r\nLes stents qui se trouvait dans les sous- sols du Comptoir proposait aux enfants que nous \u00e9tions quelques friandises ici de ce gus l\u00e0 une branche de chocolat, mais le temps qui \u00e9tait le plus accueillant, c'\u00e9tait celui des bouillons lucu l', je me rappelle encore le go\u00fbt de de ses bouillons et des personnes tr\u00e8s aimable, qui nous accueillait \u00e0 bras ouverts, ce qui \u00e9tait relativement rares dans les stands de d\u00e9gustation, mais je suppose que ces dames pr\u00e9voyait aussi de vendre quelques bo\u00eetes de Bouillon \u00e0 nos m\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [84%] :\r\nVoil\u00e0 ce t\u00e9moignage de Fran\u00e7ois Motta qu'a connue, je le Comptoir comme certainement beaucoup d'auditeurs de tri est ce que cette repr\u00e9sentation du Comptoir par les foules qui \u00e9tait photographies en 100 ans et vous poursuivez dire cette repr\u00e9sentation sensorielle des gens qui l'ont visit\u00e9, de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [91%] :\r\nOui, effectivement, justement, nous ayons travaill\u00e9 beaucoup sur les archives notamment d\u00e9pos\u00e9 aux archives cantonales vaudoises ces archives tonnes permettent de faire l'histoire \u00e9conomique, social, justement, que nous avons essay\u00e9 de retracer, \u00e0 travers l'Exposition, mais elle ne donne pas forc\u00e9ment acc\u00e8s \u00e0 l'exp\u00e9rience des visiteuses et des visiteurs et puis pour nous c'\u00e9tait tr\u00e8s important de aussi profiter du projet qui est justement un projet qui a son origine dans l'espace universitaire mais qui s'adresse vraiment au grand public, c'est aussi pour cela que nous sommes dans l'espace public et m\u00eame pas dans un mus\u00e9e, mais vraiment au centre ville au coeur de Lausanne \u00e0 la place de l'Europe et puis donc, pour nous c'\u00e9tait important de cr\u00e9er aussi un lieu de rencontres o\u00f9 toutes ces personnes qui ont v\u00e9cu, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, le Comptoir que nous puissions laisse rencontrer les accueillir et puis aussi offrir un lieu o\u00f9 chacun, chacune, peut finalement venir t\u00e9moigner, raconter ses souvenirs que c'est \u00e0 partir du 14 tous les jours de 10 heures \u00e0 19 heures, nous serons pr\u00e9sents sur place avec une \u00e9quipe d'historiens d'et de m\u00e9diateurs l\u00e0 pour accueillir, justement, les gens qui peuvent donc venir tout le monde est invit\u00e9 \u00e0 venir t\u00e9moigner, il y a la possibilit\u00e9 de num\u00e9riser des photographies, des cartes postales, des et des objets qu'on aurait pu gagner au Comptoir ou etc, et puis donc il y a une de notre part, a vraiment cette envie de en fait contribu\u00e9 aussi \u00e0 \u00e0 constituer une m\u00e9moire collective qui, dans nos regards peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rent de celui que nous avons fait de l'histoire que nous racontons en tant qu'historienne \u00e0 travers l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [92%] :\r\nVous avez un regard tr\u00e8s pr\u00e9cis en tant qu'historiennes sur le Comptoir suisse, vous avez votre regard a chang\u00e9 quand vous avez d\u00e9couvert toutes ses archives et puis les t\u00e9moignages que vous avez re\u00e7u et qu'est -ce qui a chang\u00e9 entre ces 2 moments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:25) [92%] :\r\nJe crois que ce qui change justement alors les t\u00e9moignages pour l'instant c'est tr\u00e8s et on en a r\u00e9colt\u00e9 quelques-uns exploratoire, ce sera vraiment sur le site de l'Exposition que que le travail va vraiment commencer, mais je pense que ce qui change, c'est effectivement que les t\u00e9moignages apportent un regard qu'on ne trouve pas dans les archives, enfin le t\u00e9moignage de Fran\u00e7ois motel l'illustre bien, je crois, les impressions gustatives sensorielle olfactive, sonore, c'est \u00e9videmment des choses qu'on ne peut pas dans les archives, on fait l'exp\u00e9rience de la visite, c'est effectivement ce qu'on ce que ce qu'on ne retrouve jamais dans ce sens -l\u00e0, c'est vrai que notre regard peut changer, il est, il est bien s\u00fbr, mais surprise en fait d'entendre \u00e0 quel point justement, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tout \u00e0 fait particuli\u00e8re que celle d'aller \u00e0 la foire, c'\u00e9tait pas simplement se rendre sur les lieux pour acheter ou faire un concours ou ni m\u00eame aller boire un verre, mais c'est vraiment une exp\u00e9rience particuli\u00e8re, unique dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:22) [84%] :\r\nMais 1 pourcent important donc de rappeler cette d\u00e9marche participative et citoyenne, tous m'ont amen\u00e9 un objet qu'il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 du Comptoir suisse des photos, etc, le Comptoir suisse, donc responsable du montrant si on est bien \u00e0 l'histoire \u00e9conomique et sociale de Suisse Romande, vous l'avez dit, quels sont les les principaux changements envie demander lesquelles vous et on a pu observer durant ses 100 ans qu'est ce qu'il a pu amener comme changement le Comptoir au niveau \u00e9conomique et social plut\u00f4t leur asthme \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:49) [88%] :\r\nAlors ce qui est peut-\u00eatre frappant avec le Comptoir c'est comment chaque ann\u00e9e en septembre et substituant en quelque sorte \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale avec l'arriv\u00e9e de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res, en tout cas apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale qui vont vraiment d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Beaulieu, qui vont \u00eatre accueillis par le corps diplomatique par tous les officiels suisse, c'est un rendez- vous pour la Suisse officielle un rendez- vous incontournable, donc \u00e7a, \u00e7a devient tr\u00e8s tr\u00e8s fort entre les ann\u00e9es 50 et 80. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:17) [89%] :\r\nEt je vous coupe parce qu'on arrive bient\u00f4t au bout Claire-Lise Debl\u00fce je suis d\u00e9sol\u00e9, merci beaucoup plus qu'un Katrin Weber Claire-Lise Debl\u00fce d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous enseignantes chercheuses historiennes de l'Universit\u00e9 de Lausanne a d\u00e9couvert le syndic, la vache et le verre de blanc, un si\u00e8cle de Comptoir suisse \u00e0 Lausanne d\u00e8s samedi 14 septembre merci, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T11:17:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0F1D704-49F5-4770-A9A3-4CD30E70D0FD", "internalArchiveId": "F0F1D704-49F5-4770-A9A3-4CD30E70D0FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales: le lexique", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Cumul, panachage, apparentement: k\u00e9zako?\r\nLe professeur Georg Lutz donne des explications sur le syst\u00e8me des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les possibilit\u00e9s et les pratiques pour le citoyen au moment du vote, au micro de Didier Bonvin.", "durationSec": 768, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666774", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales: le lexique / OEP_2019-09-11T08:42:57_elections-federales-le-lexique", "On en parle du 11.09.2019"], "alternativeSummary": ["Cumul, panachage, apparentement: k\u00e9zako?\n\nLe professeur Georg Lutz donne des explications sur le syst\u00e8me des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les possibilit\u00e9s et les pratiques pour le citoyen au moment du vote, au micro de Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-10666774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:40:57Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [99%] :\r\nDu lundi au vendredi, on en parle 8 heures 35 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [94%] :\r\nLe 20 octobre prochain, ce sera le moment des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec des possibilit\u00e9s assez complexe pour le citoyen au moment du vote Didier Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nOui, on a d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e un nombre de candidats record, ils sont plus de 4600 \u00e0 se battre pour seulement 200 si\u00e8ges arrive ailleurs du sport il y a aussi un nombre record de femmes qui se pr\u00e9sentent plus de 40 pour 100 des candidats sont des candidates, le nombre de listes pr\u00e9sent\u00e9es a aussi fortement augment\u00e9, vous allez donc recevoir \u00e0 la maison, une enveloppe de vote tr\u00e8s \u00e9paisses, il y aura \u00e9galement 400000 nouveaux votants ce sont soit des Suisses qui ont atteint la majorit\u00e9 soit des personnes qui viennent d'obtenir la nationalit\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [86%] :\r\nBon alors moi par exemple j'ai pas encore re\u00e7u mon enveloppe devrait \u00eatre je dois -je de d\u00e9j\u00e0 paniqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [93%] :\r\nNon, pas besoin de paniquer le mat\u00e9riel de vote vous parviendra par courrier entre le 22 et le 29 septembre et les Suisses de autre devrait recevoir tout \u00e7a une semaine avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [87%] :\r\nAlors ensuite, on fait quoi, une fois qu'on a re\u00e7us, c'est cette grosse pile de paperasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [86%] :\r\nEn l'ouvrant un petit rappel pratique pour les nouveaux votants ou ceux qui ont tout oubli\u00e9 en 4 ans, on peut voter sans modifier ni simplement en la glissant dans l'enveloppe de vote qu'on envoie ou qu'on va d\u00e9poser \u00e0 l'urne, on peut \u00e9galement biff\u00e9 panach\u00e9 donc biff\u00e9 un on rajoute un autre nom sur une liste de parti d\u00e9j\u00e0 fait, on peut aussi cumuler mettre 2 fois au maximum le m\u00eame nom et on peut aussi composer sa propre liste ses r\u00e9serves au guichet du vote \u00e0 partir de la liste vierge fourni, mais attention, on ne peut pas inscrire plus de noms que le nombre de si\u00e8ges attribu\u00e9s au canton 19 pour vos 12 pour Gen\u00e8ve 24 pour Berne c'est \u00e0 Fribourg quatre \u00e0 Neuch\u00e2tel et le num\u00e9ro compl\u00e9mentaire de si\u00e8ges pour le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [93%] :\r\nPlein de possibilit\u00e9s de voter avec un nombre de candidats record de quoi passer pas mal de temps \u00e0 remplir son bulletin cette ann\u00e9e Georg Lutz est avec nous en duplex de Berne, bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et directeur de force, le Centre de comp\u00e9tence 800 sciences sociales, comment vous expliquez d\u00e9j\u00e0 ce nombre de candidats en croissance, on a m\u00eame plus, on a m\u00eame plus de listes que 2 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [86%] :\r\nC'est effectivement impressionnant hein j'ai chaque \u00e9lection je pense \u00e7a peut plus augmenter parce qu'il en a eu d\u00e9j\u00e0 eu tellement de candidats tellement de liste d\u00e9j\u00e0 en 2015 et puis maintenant \u00e7a quand m\u00eame augmenter encore une fois tr\u00e8s substantiellement, \u00e7a c'\u00e9tait s'explique avec plusieurs facteurs d'une c\u00f4t\u00e9, on a beaucoup de en Suisse et puis les parties pr\u00e9sente syst\u00e9matiquement des des des listes dans dans chaque canton, ce qui \u00e9tait pas qui le cas il y a encore 40 ans apr\u00e8s les partis en diplopie de plus en plus c'est une strat\u00e9gie le pr\u00e9sident pr\u00e9senter plusieurs listes par content et et \u00e7a c'est, c'est c'est possible avec ce, ce fameux apparentement a pas mal parl\u00e9, j'imagine qui qui me qui permettent effectivement de, de, de, de pr\u00e9senter plusieurs listes sont en fait perdre des voix pour le parti ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [88%] :\r\nMais tout \u00e7a, \u00e7a complique beaucoup le travail de l'\u00e9lecteur, je l'ai dit en introduction, 55 pour 100 des Suisses, des \u00e9lecteurs, hein, ne votent pas sur la totalit\u00e9 de la population, si on enl\u00e8ve les jeunes, les \u00e9trangers qui ont pas le droit de vote, \u00e7a fait finalement peu de monde qui choisissent qui nous gouvernent avec toutes ces listes, c'est multi liste par partie ces apparentement que vous nous expliquerez finalement c'est peut-\u00eatre dissuasif, non pour les \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [85%] :\r\nJe pense pas, c'est \u00e7a, ce qui explique la la la faible participation aux aux \u00e9lections, il a, il a, il a d'autres facteurs qui se qui qui expliquent \u00e7a mais mais effectivement c'est c'est c'est un syst\u00e8me assez compliqu\u00e9 avec tous ces listes, tous les candidats \u00e0 plus, si on peut on veulent pas que pour le le Conseil national en m\u00eame temps vont poumons le vote pour le Conseil des \u00c9tats et et puis on a beaucoup de choix panachage un peu cumuler biff\u00e9 de tous ces th\u00e8mes que vous avez d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 et et pour des \u00e9lecteurs, c'est une situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e, il y en a certaines pour, pour, pour lesquelles c'est trop compliqu\u00e9 ensuite qu'il y vote pas, mais, mais, \u00e0 la fin, ce qui ce qui explique la faible participation, c'est le manque d'int\u00e9r\u00eat pour ces \u00e9lections, a national et pas la complication des du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [89%] :\r\nSelon vos \u00e9tudes, quelle est la pratique la la plus fr\u00e9quente en Suisse English juste le bulletin o\u00f9 on ne modifie en le panache, on leur fait totalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [82%] :\r\nOui, il a pas mal de variations, hein, je pense qu'il y a an il dominicain Sylvain autour de 44 pourcent des \u00e9lecteurs qui ont juste utilis\u00e9 une liste pr\u00e9- imprim\u00e9, sans faire des modifications apr\u00e8s un peu la moiti\u00e9 a pris une liste pr\u00e9- imprim\u00e9es fait des modifications ajout\u00e9es des candidats \u00e0 panachage nantais a -t-il candidat d'autres partis ou biff\u00e9 et autour de 7 pourcent ont utilis\u00e9 une liste blanche et qui est ensuite ils ont ajout\u00e9 des des noms de candidats individuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [86%] :\r\nSelon les comptes, on doit parfois plusieurs centaines de candidats, alors comment on fait, quelle est la pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [85%] :\r\nJe pense, si la personne qui \u00e9value d'une mani\u00e8re syst\u00e9matique tous les candidats de, de, de, de tous les listes, c'est ce qui est aussi pratique en Suisse normalement pour faire ce choix \u00e0 la maison parce qu'on re\u00e7oit tout le tout le mat\u00e9riel \u00e0 la maison et la plus la la la boule, la, la, la plus grande partie des des personnes d\u00e9j\u00e0 ils font une s\u00e9lection des listes d'une des fois une seule liste ou des fois plusieurs listes qui qui leur int\u00e9r\u00eat, normalement on est ce soir plut\u00f4t centriste ou soit \u00e0 gauche, soit \u00e0 droite, donc \u00e7a leur limite d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 apr\u00e8s, apr\u00e8s, il y a certaines comme on avait dit qui, qui qui utilisent un bulletin sans modification, d'autres, il regarde les les candidats \u00e0 certaines qu'ils reconnaissent, il est cumul, donc il est il \u00e9met 2 fois o\u00f9 il biffe certaines disait aime pas du tout, mais il y a personne qui, il y a tr\u00e8s peu de gens qui ont fait en effet modifie compl\u00e8tement leur Step, ils font une s\u00e9lection parmi tous les candidats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [93%] :\r\nOn dit d'ailleurs assez r\u00e9guli\u00e8rement que Georg Lutz que que c'est finalement la photo de d'un candidat qu'on aime bien beau visage qui fait qu'on va, qu'on va choisir une liste en particulier, \u00e7a va pas forc\u00e9ment beaucoup plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [83%] :\r\nBen c'est pas \u00e7a, ce qui expliquait avec que pourquoi avoir du succ\u00e8s, mais effectivement on a, on a, on a fait une \u00e9tude, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es en effet, qu'faut le tester \u00e7a et puis on a, on a vu un un beau visage, \u00e7a augmente peu, la reconnaissance et et puis l'des gens qui sont attractifs, ils ont re\u00e7u aussi un peu plus de voix, mais plein d'autres facteurs assez Mbokani est pas les \u00e9lections parce que vous \u00eates pour, il faut encore on peut plus donc c'est pour certaines vote selon les le genre de Sextant qui votent que pour les femmes que pour les hommes, certaines aussi il voit que mais cette personne et monde une certaine assez assignation que GM Will certaines professions que GM, donc c'est c'est c'est c'est tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qui qui qui qu'il faut faire une diff\u00e9rence, le plus important c'est effectivement d'\u00eatre connu donc on vote, on ajoute en Inde et au cumul des candidats qu'on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [81%] :\r\nDonc en 2015 ans on n'avait plus de 400 listes \u00e9lectorales, on comptait 71 \u00e0 part apparentement et CIV sous apparentement alors le le terme myst\u00e8re du jour, vous pouvez nous l'\u00e9clairer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [85%] :\r\nPensaient assister \u00e0 une sp\u00e9cificit\u00e9 en Suisse qui permettent de de ma\u00eetres des voix de diff\u00e9rentes listes ensemble un \u00e9pi apparentement \u00e7a c'est possible entre diff\u00e9rentes parties et le sous- entendent pas un pas apparentement est possible entre des listes du m\u00eame parti en principe et le m\u00e9canisme, c'est que donc dans la r\u00e9partition des si\u00e8ges, on met tous ces voix ensemble dans un 1er temps et puis, et puis \u00e7a permettent de, de, de gagner, de ne pas perdre des voix de de gagner DST si\u00e8ge ou un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire, maisM. m\u00eame, avec la contribution d'un petit pourcentage d'une d'une d'une d'une petite, une petite liste, \u00e7a, c'est aussi pour \u00e7a que c'est possible, donc les, les, les partis ne risque pas de perturber voix parce qu'ils ont pas qui pr\u00e9sente plusieurs listes m\u00eame une liste, une liste qui fait aucun si\u00e8ge il contribue au total ou en succ\u00e8s Pantin social du du tout le parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [89%] :\r\nMais ce qu'il y a pas quelque part une sorte de trahison, l\u00e0 derri\u00e8re, parce que vous disiez avant qu'on peut tout faire, on peut panacher, on peut \u00eatre le nom d'une personne sur la liste d'un autre parti, on peut mettre de voix pour la personne qu'on pr\u00e9f\u00e8re que des femmes, mais \u00e0 la fin, par exemple, exemple je sais pas, on vote pour les jeunes Verts qui vont \u00eatre apparent\u00e9 aux Verts qui vont \u00eatre apparent\u00e9 au PS puis finalement c'est le PS car les voix que j'aie mis pour mes jeunes Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [87%] :\r\nCe n'est pas n\u00e9cessairement un probl\u00e8me hein, il a aussi des avantages : avec ce syst\u00e8me que, effectivement, vous pouvez donner votre voix, les jeunes vers nous pour reprendre cet exemple et vous savez, m\u00eame si cette liste ne ne fait pas tr\u00e8s tr\u00e8s probablement si\u00e8ge \u00e7a contribue quand m\u00eame au succ\u00e8s du parti donc, tant que la pas n\u00e9cessairement un probl\u00e8me mais mais l\u00e0 o\u00f9 c'est, c'est c'est compliqu\u00e9, c'est que l'apparentement se fait aussi entre des partis, des fois, a des alliances quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 c'est int\u00e9ressant et PS berges mais je peux imaginer que \u00e7a d\u00e9range pas trop les \u00e9lecteurs mais mais tout d'un coup vous vous avez des alliances entre je pense les, les, l'air, lib\u00e9rant les militants c'\u00e9tait assez exceptionnel, ils font, ils ont fait des alliances avec la gauche, il s'en va des alliances avec le le PLR, le PDC ou m\u00eame l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale qui est bien \u00e0 droite, pour des raisons purement math\u00e9matique et puis l\u00e0 on risque les \u00e9lecteurs effective en en votant pour, pour, pour, pour les Verts, lib\u00e9raux, il pourrait th\u00e9oriquement contribuer au succ\u00e8s du PLR et si \u00e7a, c'est la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs \u00e7a je doute et puis le probl\u00e8me, c'est aussi, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s transparent, il a peu de gens qui connaissent ce m\u00e9canisme mais mais mais m\u00eame en th\u00e9orie et puis certainement pas anglais tailles et normalement les gens savent pas avec quel parti d'autres partis de leur parti pour lequel ils votent et apparent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [81%] :\r\nAvec toutes ces possibilit\u00e9s, le cumul panachage les les non doubl\u00e9e d'\u00e9t\u00e9 biffures est ce qu'il y a beaucoup de bulletins invalid\u00e9s \u00e7a c'est c'est fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [84%] :\r\nC'est, c'est c'est plut\u00f4t impressionnant que c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent, c'\u00e9tait en 2015 plus quand pourcent des bulletins qui s'en \u00e9tait pas valide et et tr\u00e8s souvent, ce n'est pas li\u00e9 au nombre de 2 choix ne l'une des raisons principales, et puis la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale a fait in\u00e9dit du donc en 2007 et puis \u00e7a montr\u00e9 un une des raisons principales, c'est que beaucoup d'\u00e9lecteurs oublie de signer leur carte de vote donc pour vous savez, n'oubliez pas facile et n'oubliez pas de signer, c'est important parce qu'autrement, \u00e0 votre vote invalide, d'autres l'autre probl\u00e8me qu'il a des \u00e9lecteurs qui, qui qui d\u00e9pose qui avait plusieurs listes Ensemble dans dans l'enveloppe, \u00e7a c'est aussi interdit non pas \u00e9vident de mais \u00e9viter \u00e7a, mettez un seul et a pris il plein d'autres raisons, mais, mais bon, peu \u00e0 peu se poser oui est -ce qu'un pourcent c'est beaucoup ou peu mais mais mais c'est pas un probl\u00e8me majeur en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [91%] :\r\nPour conclure, Georg Lutz 2019 \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, toujours pas de vote \u00e9lectronique tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [87%] :\r\nBon, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend un il y a certaines qui qui qui pense c'est c'est c'est bien compris qu'on n'a pas cette ce ce choix, on a aussi vu que l'enthousiasme un peu disparu, hein, qu'on a qu'on a vu, il y a, il a, il y a 10 ans d\u00e9j\u00e0, on a d\u00fb constater que \u00e7a va tr\u00e8s probablement pas augmenter la participation qui est faible en Suisse, en plus, il avait plus en plus de questions de s\u00e9curit\u00e9, et puis je pense pour pour pour pour l'acceptation du processus pour la confiance d'avoir syst\u00e8me qui fonctionne plein est quand m\u00eame assez et qui avait quand m\u00eame assez important, les sports, les seuls ou c'est un peu dommage, c'est effectivement des six \u00e0 l'\u00e9tranger pour aller les d\u00e9lais et sans cesse se sont sont en cours, mais \u00e0 la fois il faut aussi constater c'est pas un nombre tr\u00e8s tr\u00e8s grand en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:20) [88%] :\r\nMerci Georg Lutz et donc retour aux enveloppes, encore une fois et puis donc 4600 candidats choisir, on esp\u00e8re qu'avec nos petits conseils hier \u00e0 plus d'\u00e9lecteurs que de candidats cette ann\u00e9e, et merci, je rappelle donc que vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et directeur de force, le Centre de comp\u00e9tence suisse en sciences sociales, vous \u00e9tiez en duplex de nos studios de Berne cette de base \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:43) [99%] :\r\nMerci vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T09:26:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-565A27F4-FCF9-4753-8D91-6CB32CB3A258", "internalArchiveId": "565A27F4-FCF9-4753-8D91-6CB32CB3A258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question minute: oignons sans larmes", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Comment couper un oignon sans pleurer?\r\nLa r\u00e9ponse de Ga\u00ebl Brandy, chef de cuisine du restaurant d'application de GastroVaud \"La Pinte vaudoise\" \u00e0 Pully, interrog\u00e9 par Lydia Gabor.", "durationSec": 38, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666777", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La question minute: oignons sans larmes / OEP_2019-09-11T09:18:00_la-question-minute-oignons-sans-larmes", "On en parle du 11.09.2019"], "alternativeSummary": ["Comment couper un oignon sans pleurer?\n\nLa r\u00e9ponse de Ga\u00ebl Brandy, chef de cuisine du restaurant d\u2019application de GastroVaud \"La Pinte vaudoise\" \u00e0 Pully, interrog\u00e9 par Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-10666777"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:40:57Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nPeut -on couper de l'oignon sans pleurer Ga\u00ebl Brandy, chef de cuisine \u00e0 gastro- vaut on peut couper l'oignon sans pleurer en utilisant tout simplement un couteau bien aiguis\u00e9 le but c'est de couper pour qu'qui une coupe nette pour \u00e9viter d'avoir du jus, parce qu'en fait, ce qui fait pleurer c'est le jeu, c'est un l\u00e9gume, un couteau avec une lame assez haute pour pouvoir chez L\u00e9o les oignon sans les \u00e9craser en fait parce que c'est ce qu'on fait parfois, c'est qu'on \u00e9crase en pressant puis c'est \u00e7a qui fait pleurer, il faut \u00eatre dans un local, peut-\u00eatre aussi un petit peu a\u00e9r\u00e9e pas c'est vrai que si on est trop proche pas, on risque d'avoir le jus qui va piquer les yeux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T09:34:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C84864F-F5DE-4076-86C2-38ECB229DD4C", "internalArchiveId": "8C84864F-F5DE-4076-86C2-38ECB229DD4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 11.09.2019", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 298, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683693", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-09-11T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-09-11T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10683712", "ece-10683693"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:20:33Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [65%] :\r\nL. \r\nEt pour rien donc pour tenter. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [72%] :\r\n\u00e7a samedi et celui, comment dire, m\u00eame la et puis le mal parce que, \u00e0 tout hasard, qui dans une voiture on dit oui oui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:26) [68%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9, impossible, un niveau qui aujourd'hui a sign\u00e9, on apprend. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:31) [65%] :\r\nBon alors, donc on a attendu qui utilisent le tunnel voil\u00e0 \u00e7a arrive, vous \u00eates le groupe \u00e9tait \u00e9lu ennui c'\u00e9tait mission ce samedi est -ce que par hasard, Tata radio derri\u00e8re en fond quel accord alors \u00e7a de justesse le le c\u00f4t\u00e9 au parlement ou par heure de la voiture vol\u00e9e qui et puis oui, \u00e0 l'heure avec joie samedi je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:56) [70%] :\r\nQuel il y a tellement mieux, m\u00eame en dire les l\u00e0 tu me 18 heures sauter ta voiture. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:02) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:03) [80%] :\r\nAlors j'ai j'ai j'ai vu des jeunes qui sont on ne peut pas raconter \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [68%] :\r\nD'accord, OK, du guitariste du moteur quelqu'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:11) [82%] :\r\nOk alors on va sans transition t'expliquer les r\u00e8gles du jeu donc Yoann va te faire deviner un groupe, un groupe, il va -t-elle d\u00e9crire ce groupe d\u00e9cot\u00e9, une proposition de r\u00e9ponse tu dit Stop, on arr\u00eate le chrono, on \u00e9coute ta r\u00e9ponse et puis si c'est pas la bonne, on r\u00e9- enclenche le chrono et continue de te d\u00e9crire ce groupe et tu peux dire Stop, autant de fois que tu veux le but, c'est de trouver ce groupe le plus rapidement possible et situ\u00e9e la plus rapide de la semaine, qui gagne un vinyle de Pablo, une femme, allez un peu noir, en attendant la gloire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:46) [82%] :\r\nAvec beaucoup de pression 22 ou avec vous tous les matins depuis ma voiture et je suis plut\u00f4t pas mal 18 tellement nul en musique qui vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [69%] :\r\nEt non Monsieur Valls oui j'ai confiance en toi samedi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:01) [74%] :\r\nTh\u00e8se officielle aussi bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:03) [83%] :\r\nToc croise les doigts, tu dois essayer de battre Fr\u00e9d\u00e9ric qui a un score de 51 secondes pour le moment, \u00e0 ce que tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [70%] :\r\nOui, oui, je suis pr\u00eat, en effet, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:13) [87%] :\r\nDu coup, je pense que je prend peu de risques, je vais le faire au culot City conna\u00eet bien risque de m'humilier, autrement c'est bon, on peut continuer, Brian mais et Roger Taylor, voici 2 des 3 membres du groupe que tu dois trouver la r\u00e9ponse Croatie ah bah on continue, c'est normal, c'est comme les mecs qui sont all\u00e9s sur la Lune ou les cr\u00e9ateurs de grosses tensions on retient toujours un nom et les autres, on les laisse agoniser d'oubli comme une vieille chaussette qui r\u00e9duit, celui d'un adolescent, c'est un groupe de musique dont il s'agit, groupe dans lequel l'un des membres a \u00e9clips\u00e9 les 2 autres pour devenir l\u00e9gendaire, on a d'ailleurs f\u00eat\u00e9 l'anniversaire de sa mort, le week- end pass\u00e9, l'occasion pour nous de se rem\u00e9morer l'\u00e2me les meilleures chansons du groupe parce qu'il y a de quoi se rem\u00e9morer un peu, on peut clairement partir sur du classique de chez classique, on dirait qu'ils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par la gr\u00e2ce de Dieu, quoi que, pour les artistes qui ont suivi, ils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par la gr\u00e2ce du groupe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:57) [94%] :\r\nFondation ouais ouais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:01) [63%] :\r\n\u00e7a compte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [82%] :\r\nNon fond\u00e9 \u00e0 Londres en 1970 on peut y voir une petite mort en 1991 ann\u00e9e o\u00f9 le chanteur du groupe meurt suite \u00e0 des complications li\u00e9es au SIDA, groupe iconique autour, auteur de tubes tels que dans le stock Mina o\u00f9 il boit cul ou encore \u00e0 tout dames un film lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9, sorti en 2018 et il s'intitule boh\u00e9mienne Rhapsody, ce jeu est un hommage \u00e0 la mosqu\u00e9e ouais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [81%] :\r\nJe me suis dit je vais pas la laisser agoniser comme une vieille chaussette ce vin issu, donc j'ai dit bon bien de Rhapsody, je l'ai lanc\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [70%] :\r\nBon, samedi c'est, voil\u00e0 la proposition, ta, ta, c'est m\u00eame plus tragique Ta\u00efwan dans oui \u00e0 Waremme un homme ah oui alors ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [73%] :\r\nApr\u00e8s cette rixe qui peuplent la bonne prononciation un vilain gar\u00e7on comme cit\u00e9s, quels sont les grands classiques de Rome. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:58) [65%] :\r\nCe ce matin une s\u00e9rie, une cadence c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [81%] :\r\nMa m\u00e8re elle admettait de m\u00e9tal qui a \u00e9t\u00e9 bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [80%] :\r\nMais oui \u00e0 une \u00e0 une petite minute 05, on va dire que tu es pas dans les pires scores de la semaine : un, on rappelle que que que Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:16) [69%] :\r\nIl y a quoi \u00e0 quoi j'ai eu le grand saut en 2004 et nous avons un jour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [87%] :\r\nQue donc c'est c'est tout \u00e0 fait honorable ce score, ma foi, tu n'est pas la meilleure parce que Fr\u00e9d\u00e9ric te bats \u00e9videmment d'une quinzaine de secondes mais bon \u00e9coute, on te souhaite de nous rappeler de sachez un peu dans ta voiture et puis toujours \u00e0 l'occasion quand il sera sorti du tunnel et puis on essayera tous ensemble de battre ce score de 1 minutes 05. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [78%] :\r\nBelle journ\u00e9e samedi \u00e0 la et \u00e7a \u00e7a tient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [66%] :\r\nOui pour pour tous, c'est le jeune \u00e0 la gr\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T06:20:03Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F2E07D8-B236-4D6F-8734-DD7F9B90FEF0", "internalArchiveId": "7F2E07D8-B236-4D6F-8734-DD7F9B90FEF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 11.09.2019", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683688", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-09-11T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-09-11T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10683714", "ece-10683688"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:13:37Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [67%] :\r\n3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [78%] :\r\nEt de ce qu'on appelle l'Paroles, paroles d'il Yoann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [85%] :\r\nJe suis en train d'arr\u00eater de fumer, je dis bien : je suis en train de parce que je consid\u00e8re \u00e7a comme un processus c'est comme maigrir tu maigris pas tout tout de suite, \u00e7a prend du temps : L \u00e0, demain, \u00e7a fera exactement 4 semaines 2 heures et 11 minutes j'ai arr\u00eat\u00e9 de fumer pour r\u00e9pondre calcul j'intervenais \u00e0 5 heures du matin et bonjour \u00e0 et franchement je l'ai assez bien, je peux \u00eatre obs\u00e9d\u00e9 par \u00e7a, pas les le poids des b\u00e9n\u00e9voles, bon je grossis les traits, mais j'avoue que c'est compliqu\u00e9, les premiers temps, je suis pass\u00e9 de un paquet par jour quand m\u00eame \u00e0 0 paquets par mois, ce qui est un changement relativement drastiques, on est d'accord et en fait arr\u00eater de fumer, c'est pas seulement arr\u00eater de fumer ceci : arr\u00eatez d'envisager une cigarette apr\u00e8s chaque accomplissement de la vie et je vous avoue que j'\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 un stade o\u00f9 vivrait est devenu un accomplissement a r\u00e9compens\u00e9 par une cigarette, ce qui est assez parce que la cigarette diminue l'accomplissement de vivre d'c'est pas la premi\u00e8re fois que j'essaie d'arr\u00eater de fumer, et comme tout le monde au d\u00e9but pour moi : arr\u00eater de fumer \u00e9tait synonyme de arr\u00eatez d'acheter les paquets de cigarettes, j'arr\u00eate d'acheter tous besoin de et donc c'est un conseil que je vous donne si un proche ne fait que de vous taxer des cigarettes, alors que certains fumeurs, ce qu'il est en train d'arr\u00eater de siffler de de bless\u00e9s en train d'essayer d'arr\u00eater de fumer, puissant comme \u00e7a et qui fait des \u00e9conomies sur le dos de votre propre \u00e9lection et c'est pas bien, chacun son addiction pure et la 2\u00e8me fois que j'ai voulu arr\u00eater de fumer, j'ai pris 7 kilos qui reprend en 14 jours quoi, ce qui m'a valu le surnom de Nico tonnes ou \u00e0 la datcha chez les plus cr\u00e9atifs de l'Equateur, erreur, c'est pas facile d'arr\u00eater de fumer mais je vends 2 places plus facilement les escaliers, je cours plus longtemps et depuis le 11 ao\u00fbt 2019 j'ai \u00e9conomis\u00e9 200 francs et avec ses 200 francs ben je suis concert acheter de la coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [87%] :\r\nEn attendant, la gloire pour ce film. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T05:18:04Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32300F05-44D5-411A-BA0B-2C0C645DD243", "internalArchiveId": "32300F05-44D5-411A-BA0B-2C0C645DD243", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 11.09.2019", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 188, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683691", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-09-11T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-09-11T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10683706", "ece-10683691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:06:50Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [87%] :\r\n\u00e0 Augusta volont\u00e9 alors avez -vous d\u00e9j\u00e0 entendu parl\u00e9 de Yahoo a non, non, non, ne sont pas ah oui, c'est pas franchement \u00e9tonnant, je les connaissais pas non plus qu'\u00e0 la seule semaine derni\u00e8re folie en fait presque personne ne le conna\u00eet ce peuple indig\u00e8ne du fin fond de la Colombie et des confins de l'Equateur, m\u00eame dans leur propre pays, on s'int\u00e9resse pas vraiment, il faut dire que les familles qui composent cette communaut\u00e9 de 30000 personnes vivent diss\u00e9min\u00e9s au plus profond de la for\u00eat \u00e0 plusieurs heures de marche les unes des autres. \r\nIls sont tellement isol\u00e9 Leao a oubli\u00e9 abandonn\u00e9s par l'\u00c9tat, qui repr\u00e9sentent des cibles de choix, ils sont attaqu\u00e9s de toutes parts par des gu\u00e9rillas voulons contr\u00f4ler des territoires par des groupes arm\u00e9s sans ni loi qui produisent et trafic de la coca\u00efne, ils sont recrut\u00e9s de force, travailler dans les laboratoires clandestins, ils sont victimes de r\u00e9pression polici\u00e8re et d'abus de la part de l'arm\u00e9e, ils subissent aussi les effets n\u00e9fastes des fumigations des glyphosate, on a fait ce tristement c\u00e9l\u00e8bre et ravageur pesticides \u00e9tait pendu \u00e0 large Eichel par le gouvernement de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [86%] :\r\nSi les heures sur les cultures clandestines en th\u00e9orie mais aussi aux alentours, dans la pratique sur l'habitat lui a ou a donc comme si \u00e7a suffisait pas, ils subissent r\u00e9guli\u00e8rement des d\u00e9placements forc\u00e9s et pas seulement de la part de paramilitaires sanguinaire, m\u00eame les amis des oiseaux leur pourrissent la vie Ozawa, alors bon, on est tous d'accord, il faut absolument prot\u00e9ger la for\u00eat, la faune, la flore, tout \u00e7a, c'est clair, mais quand une fondation avec fid\u00e8lement financement occidental ach\u00e8te pour une bouch\u00e9e dedans et des m\u00e9thodes douteuses d'immenses territoires, elle y a interdit toute pr\u00e9sence humaine en se fichant ont royalement que des gens vivent depuis toujours, \u00e7a la fout quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [84%] :\r\nBref, les rois sont un peu pers\u00e9cut\u00e9s depuis longtemps et \u00e7a va pas en s'am\u00e9liorant, au contraire m\u00eame, depuis la signature des accords de paix de la gu\u00e9rilla des Farc il gouvernement colombien en 2016 33 de leurs dirigeants ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, alors bien s\u00fbr ce sont pas les seuls habitants de la Colombienne, victimes de la violence sur les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 500 lib\u00e8re sociaux qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, mais quand le nombre de Marc Dalloy en relation de l'ensemble de la population, c'est tout simplement \u00e9norme et tout le monde s'en fout, enfin presque, quelques sp\u00e9cialiste du droit des populations autochtones se bat tout de m\u00eame, pour faire conna\u00eetre cette guerre sans fin dont sont victimes les rois, un chercheur sous les doigts \u00e0 ce qualifie m\u00eame ce que subissent pas de g\u00e9nocide par inaction de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [85%] :\r\nLa correspondante du courrier en Colombie, a donc d\u00e9cid\u00e9 de partir \u00e0 leur rencontre, elle s'est coltin\u00e9 long trajet \u00e0 jusqu'\u00e0 une r\u00e9gion recul\u00e9e du d\u00e9partement du navire pour pouvoir entrer en contact avec un chemin sinueux et particuli\u00e8rement dangereux qu'elle a parcouru prendre raconter leur histoire, son reportage, nous l'avons publi\u00e9 dans la derni\u00e8re \u00e9dition du week- end du courrier dans notre rubrique Solidarit\u00e9, qui s'int\u00e9resse aux relations Nord-Sud en g\u00e9n\u00e9ral, et principalement aux r\u00e9alit\u00e9s de ceux qui ne font pas la une de l'actualit\u00e9, vous pouvez aussi lire sur notre site, le courrier H, on l'a mis en libre acc\u00e8s pour que vous puissiez le d\u00e9couvrir, m\u00eame si vous \u00eates pardonn\u00e9, mais pour quelques jours seulement, car on ne r\u00e9p\u00e9tera jamais assez : nos formations n'est pas gratuite, d'autant moins quand leur r\u00e9gional et ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [93%] :\r\nEn attendant, la gloire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T05:38:02Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4870457-1F43-4E1E-9E62-120D0ADDEB55", "internalArchiveId": "F4870457-1F43-4E1E-9E62-120D0ADDEB55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "The Internet of Shit", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 297, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683736", "imageURL": "http://www.rts.ch/9711045.image", "alternativeTitle": ["The Internet of Shit", "The Internet of Shit / PNY_2019-09-11T09:11:33_bang-une-detonation-dans-un-monde-de-con", "The Internet of Shit / PNY_2019-09-11T09:11:33_bang-une-detonation-dans-un-monde-de-con"], "variantIds": ["ece-10683763", "ece-10683736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:54:20Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [79%] :\r\nBang sur Couleur3 si oui, vous aussi vous pensez que le futur c'\u00e9tait mieux avant, alors \u00e9coutez bien ce nouvel \u00e9pisode de bambou contre l'impunit\u00e9 pour ao\u00fbt bonjour Mika. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nSalut H\u00e9l\u00e8ne aujourd'hui Promenons -nous dans les bois de la connerie High-Tech via le compte Twitter Interneft of shit en fran\u00e7ais dans le texte Internet des objets de merde, un conte qui fr\u00f4le quand m\u00eame les 400000 abonn\u00e9s marin, le principe est simple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [88%] :\r\nFaire l'inventaire de tous les objets connect\u00e9s qui n'ont aucune utilit\u00e9 dont le concept est foireux, voire m\u00eame dangereux, il faut dire que c'est un march\u00e9 en pleine expansion, pour ne pas dire en pleine explosion, fa\u00e7on Bengt puisque d'apr\u00e8s l'agence Hayotte Analytics je crois toujours \u00e7a avec des pincettes parce que tous les agences qui vois qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s l\u00e0- dedans non directement, on peut dire que que le march\u00e9 va s'\u00e9crouler, enfin bref, elle pr\u00e9voit une augmentation moyenne de vente de 35 pourcent par par ann\u00e9e jusqu'en 2025, ce qui veut dire que d'apr\u00e8s leurs statistiques dans 5 ans il y aura plus de 21 milliards d'objets connect\u00e9s sur terre, ils seront plus nombreux que nous, oui, et que les animaux destin\u00e9s \u00e0 la consommation : ah ben oui, il en restera quoi0,1 \u00e0 Paris, Carlos comme \u00e7a alors, comme il y a beaucoup beaucoup de profit, faire tout le monde s'y met avec plus ou moins de bonnes id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [83%] :\r\nJe vous ai fait un petit choix perso, d'objets inutiles, donc indispensables dans la vitrine d'une terre Net of shit c'est g\u00e9nial parce qu'il y a des photos, il y a des vid\u00e9os alors par exemple vous avez cette magnifique fourchettes qui, je vous jure que \u00e7a \u00e0 l'avant d'une fourchette rose vomi aux manches tr\u00e8s \u00e9pais, sa particularit\u00e9, c'est qu'elle vibre si vous mangez trop vite, c'est un peu l'sextoys de la cuisine quoi ah le truc qui fait sauter les plombages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [75%] :\r\nChaque m\u00e9tal, c'est un truc dessus vibre de la bouffe partout, c'est \u00e7a l'id\u00e9e non se tu manges trop vite libre Saviola Ken toi et c'est clair que quand \u00e7a vibre forc\u00e9ment tu mangent moins vite que l'orgasme dans la bouche \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [85%] :\r\nAlors, d'apr\u00e8s la fourchette intelligente, un bon repas doit \u00eatre de 15 \u00e0 20 minutes c'est aussi entendu utilisation de cette fourchette avant de vouloir d\u00e9finitivement sans d\u00e9barrasser \u00e0 Donges, au roi de feu qu'il y a 2 niveaux bien le pi\u00e8ge, c'est horrible, le pi\u00e8ge \u00e0 souris \u00e9lectronique et connect\u00e9 de la marque, Victor, on nous promet un taux de mortalit\u00e9 de 100 pourcent de de la bestiole, mais surtout ce pi\u00e8ge est connect\u00e9 \u00e0 votre Wi-fi et vous envoie une notification via l'application d\u00e9di\u00e9e lorsqu'une souris vient d'\u00eatre tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [75%] :\r\nEst -ce que l'application elle te d\u00e9barrasse de la souris apr\u00e8s une fois qu'elle est crev\u00e9e et qu'elle a la t\u00eate compl\u00e8tement explos\u00e9, les yeux qui sortent non et l\u00e0, ce peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [84%] :\r\nAh, ce sera pour le robot qui va \u00eatre vendu avec bient\u00f4t \u00e0 mon avis oui alors on passe au niveau sup\u00e9rieur, si, si tu veux bien qu'un 3\u00e8me exemple, \u00e7a c'est la pause caca du futur gr\u00e2ce ou \u00e0 cause, je ne sais pas des toilettes intelligentes, appelez -nous, ni de point 0 ah oui alors l'installation co\u00fbte quand m\u00eame 7000 dollars sans la pause, il s'agit en fait d'investir intelligent avec tiens -toi bien haut parleur saluant d'\u00e9clairage d'ambiance et commandes vocales Alexa, mais ce n'est pas tout, vous allez pouvoir sur votre smartphone t\u00e9l\u00e9charger l'application col\u00e8re connecte pour pouvoir vivre, alors que leur c'est laisser la Gailhaguet oui d'accord avec Nicolas Lapentti \u00e0 la marque, il disait pouvoir vivre donc je cite une exp\u00e9rience personnalis\u00e9e totalement immersive puisque vous allez pouvoir param\u00e9trer vos go\u00fbts d'chiotte sur votre smartphone exemple quand j'arrive dans les toilettes, je veux que la lumi\u00e8re verte s'allume, avec une temp\u00e9rature de si\u00e8ges ti\u00e8de, l'excellence l'album de ma\u00efs quand je montre mes petites fesses Anouilh2,0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [83%] :\r\nIl ne faut absolument cette application pour quand j'arrive dans le Studio souverainet\u00e9 que j'aimerais une lumi\u00e8re ouais rouge chauffage de si\u00e8ges voil\u00e0 et puis remonter le si\u00e8ge, un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [82%] :\r\nExcellent Jingle trop bons moments, oui, ce serait parfait, \u00e7a serait pas mal, oui, c'est pas merveilleux, hein, quand m\u00eame, hein, surtout ne changez rien en ce moment je pense \u00e7a assez t\u00eates vides et cuvettes ah oui, quel joli d'alors vous pourriez penser d'ailleurs que, que c'est un vieux r\u00e9ac, un peu technophobe comme \u00e7a de de 50 balais qui Sky derri\u00e8re ce compte Twitter Internet of bah, en fait, pas du tout, c'est un jeune d'une vingtaine d'ann\u00e9es, qui ne souhaite pas d'ailleurs d\u00e9voiler sa v\u00e9ritable identit\u00e9, on sait juste qu'il n'habite pas aux \u00c9tats-Unis, alors le journaliste Guillaume le dit ah Pull contacter par Mail pour lui poser quelques questions, et voici ce qu'il dit j'ai observ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [88%] :\r\nIl y avait constamment un nouvel appareil \u00e0 la con annonc\u00e9 partout comme la prochaine grosse r\u00e9volution mais la plupart de ces objets ne sont pas vraiment utile au-del\u00e0 du discours marketing, soit un truc ne fonctionne pas comme le pr\u00e9tend la pub soit l'objet ou oui, comme le pr\u00e9tend la pub soit l'objet ne fonctionne pas, s'il n'est pas connect\u00e9 \u00e0 internet, \u00e7a c'est vrai aussi, et ou alors il se met \u00e0 faire des trucs compl\u00e8tement \u00e7a, ce sont les blogs il y a l'informatique c'est vrai que lorsqu'on y prend ces objets cens\u00e9s nous rendre le quotidien plus facile sont assez contraignant et je ne parle m\u00eame pas des mises \u00e0 jour des failles de s\u00e9curit\u00e9 et de l'obsolescence programm\u00e9e d'ailleurs en parlant d'obsolescence programm\u00e9e je crois que je vais m'arr\u00eater l\u00e0, un petit en redonnant quand m\u00eame le nom du compte \u00e0 suivre pour rire un petit peu avant d'\u00eatre vieux, \u00e7a s'appelle Interneft et c'est surtout 8 heures voil\u00e0 profitez bien de votre journ\u00e9e, mes salutations Alexa si jamais vous la croisez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [68%] :\r\nC'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait : Bang point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T07:22:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C50EEA6-8592-47B8-9799-CFD9E4B219CF", "internalArchiveId": "9C50EEA6-8592-47B8-9799-CFD9E4B219CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chez vous: op\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'autre bout du monde, rembours\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Au printemps 2019, Hermann Zinsel voyage en Australie avec son \u00e9pouse quand il est victime d'une occlusion urinaire. Il doit \u00eatre op\u00e9r\u00e9 en urgence sur place. De retour en Suisse, il d\u00e9couvre que son assurance maladie ne prend en charge que la moiti\u00e9 de la facture. Sur quelle base se fait le calcul du remboursement? A quoi faut-il \u00eatre attentif en mati\u00e8re d'hospitalisation avant de partir en voyage? Est-il n\u00e9cessaire de contracter une assurance compl\u00e9mentaire, et si oui laquelle?\r\nLes explications et conseils d'Ariane Ayer, avocate sp\u00e9cialiste de l'assurance maladie, au domicile de l'auditeur \u00e0 Vouvry (VS). Un sujet de Fr\u00e9d\u00e9rique Volery et Isabelle Fiaux.", "durationSec": 1244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666776", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Chez vous: op\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'autre bout du monde, rembours\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 / OEP_2019-09-11T09:06:00_chez-vous-opere-a-l-autre-bout-du-monde", "On en parle du 11.09.2019"], "alternativeSummary": ["Au printemps 2019, Hermann Zinsel voyage en Australie avec son \u00e9pouse quand il est victime d\u2019une occlusion urinaire. Il doit \u00eatre op\u00e9r\u00e9 en urgence sur place. De retour en Suisse, il d\u00e9couvre que son assurance maladie ne prend en charge que la moiti\u00e9 de la facture. Sur quelle base se fait le calcul du remboursement? A quoi faut-il \u00eatre attentif en mati\u00e8re d\u2019hospitalisation avant de partir en voyage? Est-il n\u00e9cessaire de contracter une assurance compl\u00e9mentaire, et si oui laquelle?\n\nLes explications et conseils d\u2019Ariane Ayer, avocate sp\u00e9cialiste de l\u2019assurance maladie, au domicile de l\u2019auditeur \u00e0 Vouvry (VS). Un sujet de Fr\u00e9d\u00e9rique Volery et Isabelle Fiaux."], "variantIds": ["ece-10666776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:54:20Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [99%] :\r\nDu lundi au vendredi, on en parle 8 heures 35 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [91%] :\r\nPlace tout de suite \u00e0 notre traditionnelle s\u00e9quence, on en parle, c'est vous, avec le probl\u00e8me du jour, vous venez de rentrer de vacances et vous r\u00eavez d\u00e9j\u00e0 des suivantes mais \u00eates -vous vraiment bien couvert en cas d'urgence m\u00e9dicale \u00e0 l'\u00e9tranger, l'un de nos auditeurs, on a fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry et Isabelle Fiaux l'ont rencontr\u00e9 Rendez -vous donc c'est Hermann single \u00e0 Vouvry dans le Chablais valaisan son voyage en Australie lui a co\u00fbt\u00e9 plus cher que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [86%] :\r\nApr\u00e8s un s\u00e9jour de deux presqu'une semaine \u00e0 Sydney, nous partons un camping-car pour visiter la code du Sud-Est, donc si vous n'est mal baronne Ad\u00e9la\u00efde apr\u00e8s le retour du du camping-car, nous prenons l'avion pour visiter l'\u00eele de Tasmanie et atterrissant \u00e0 Hobart ou le lendemain, notre fille qui habite Sydney vient nous rejoindre pour entoure d'une semelle, grande surprise pendant cette nuit, j'ai une occlusion urinaire un peu affol\u00e9, je rejoins heureusement mon m\u00e9decin traitant qui me dit d'aller imm\u00e9diatement aux urgences, ce qui nous avons fait, apr\u00e8s avoir soign\u00e9 rapidement le lendemain j'\u00e9tais visiter le l'urologue qui a pos\u00e9 son premium diagnostic sur 3 points : ou bien op\u00e9ration imm\u00e9diate en urgence ou bien rentrer en Suisse, ce que je refusais casque que \u00e7a avec une sonde bonne 4 heures de bol dans une situation douloureuse d'un c\u00f4t\u00e9, mais de l'autre on n'essaie pas de se sentir bien ni debout ni infini donc, mais moi je n'ai mal faire \u00e7a en avion le TCS m'avait propos\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [88%] :\r\nParce que vous aviez le livret est standard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [86%] :\r\nJ'avais mis lui et qui monde Stendhal et c'est seulement par apr\u00e8s que je me suis rendu compte qu'il aurait fallu avoir le livret est il am\u00e9lior\u00e9e avec les soins m\u00e9dicaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [90%] :\r\nDonc l\u00e0, vous ne l'avez pas, vous avez le livret standard que vous dit le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [89%] :\r\nLe TCS mais dit tout simplement qu'il prenait en charge tous les, tous les frais qui sont annexe au voyage mais que les frais m\u00e9dicaux, malheureusement, ne sont pas compris et qu'ils ne peuvent m\u00eame pas m'aider \u00e0 ouvrir une ligne de cr\u00e9dit car vous imaginez bien que vous d\u00e9pendez de votre carte de cr\u00e9dit qui a des pr\u00e9l\u00e8vements limit\u00e9s aussi, donc tous les jours, donc le montant demand\u00e9 par l'h\u00f4pital de environ 12000 francs, il fallait le pr\u00e9senter avant l'op\u00e9ration, donc je ne pouvais pas mon p\u00e8re, et si je n'avais r\u00e9unissait pas tout ce montant heureusement que une fillette et l\u00e0, il nous a aid\u00e9s, nous avons pu nous arranger et aussi avec mon beau-fr\u00e8re et nous avons r\u00e9ussi \u00e0 avoir ce montant dans les 2 jours qui ont suivi, et nous avons pu par payer une partie au d\u00e9part celle -l\u00e0, la suite a \u00e9t\u00e9 pratiquement pendant mon s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [90%] :\r\nDonc vous avez pay\u00e9 ses 12000 francs, vous vous \u00eates fait op\u00e9r\u00e9 et apr\u00e8s, de retour en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [88%] :\r\nAlors, de retour en Suisse, et la surprise de d\u00e9tails, lorsque nous avons envoy\u00e9 le d\u00e9compte de tous les frais annexes donc l'addition de ce 12000 12 1000 et quelques francs l'assurance nous envoie un d\u00e9compte tr\u00e8s savant, on ne comprenait rien, pour ainsi dire, mais on a bien compris qu'elle nous rembours\u00e9 que pratiquement la moiti\u00e9 du montant du alors c'est l\u00e0 o\u00f9 nous nous sommes pos\u00e9 la question : mais qu'est ce que \u00e7a veut dire le nous cache pr\u00e9nom 45 pourcent et c'est le canton qui prend 55 pourcent comment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [89%] :\r\nAlors on va essayer de comprendre tout \u00e7a merci Hermann single pour ces explications alors, afin de mieux comprendre la prise en charge de votre assurance maladie nous avons \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, Ariane hier bonjour bonjour Ariane ailleurs vous \u00eates avocate sp\u00e9cialiste de l'assurance- maladie et des assurances sociales au sein de l'\u00e9tude, l'ex- Publica \u00e0 hier Hermann single a imm\u00e9diatement appel\u00e9 son assurance voyage puis son assurance maladie et ce qu'il a eu la bonne r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:58) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment, dans un cas comme cela, il faut tout de suite interpell\u00e9 les assureurs signal\u00e9 la situation et puis le 2\u00e8me acte qu'il a fait, qui est tr\u00e8s bien qu'il ait d'appeler son m\u00e9decin traitant parce qu'au fond, toute le la situation n\u00e9cessitera avant tout une des donn\u00e9es m\u00e9dicales et ce sera parce que c'est m\u00e9dicalement, a indiqu\u00e9 que la prestation sera pris en charge par les assureurs \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est de se les conditions pour que mises par la loi pour une prise en charge \u00e0 l'\u00e9tranger, je dis rapidement quelles sont les conditions parce que tout n'est pas prise en charge, c'est-\u00e0-dire il faut que ce soit une prestation rembours\u00e9es par la LAMal, ce qui est le cas dans dans la situation de monsieur seule, il faut que ce soit autrement une prestation qui n'est pas disponible en Suisse qui est pas le cas dans cette situation, il faut autrement, que ce soit une urgence o\u00f9 il faut pour qu'il y a urgence aussi, faut qu'il n'y a pas de possibilit\u00e9 de rapatriement, ce qui est la situation qui est pr\u00e9sent\u00e9 ici, donc on est clairement dans un cas o\u00f9 l'assureur doit pouvoir intervenir dans ce cas -l\u00e0, parce que cet en-cas pr\u00e9vue par la LAMal pour \u00eatre rembours\u00e9, il y a 2 autres situations o\u00f9 ces rembours\u00e9s par la LAMal, c'est en cas d'accouchement \u00e0 l'\u00e9tranger, dans certaines conditions et puis autrement s'il y a des projets pilotes pour une prise en charge \u00e0 l'\u00e9tranger, en principe, l'assurance suisse est tr\u00e8s territorial, c'est-\u00e0-dire qu'elle va payer des prestations en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [86%] :\r\nIsabelle Fiaux Ariane Dayer, vous avez entendu l'histoire de Hermann single pourquoi l'assurance ne r\u00e9troc\u00e8de pas le 100 pour 100 de ceux qui serait rembours\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:27) [88%] :\r\nAlors dans un cas comme celui de Monsieur, une seule o\u00f9 on a une prise en charge par par la LAMal, la loi pr\u00e9voit que l'assureur peut va rembourser au maximum le double de ce qui est elle payerait en Suisse, c'est \u00e0 dire ce que l'assureur en Suisse et dans la situation de Monsieur Zingle effectivement si Monsieur une seule avait \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 op\u00e9r\u00e9 en Suisse, c'est-\u00e0-dire en cours dans le canton du Valais o\u00f9 selon certaines conditions on intercantonal h\u00e9 bien le canton auraient pay\u00e9 aussi 55 pourcent du montant de l'op\u00e9ration, l'assureur payant 45 pourcent de cette intervention donc compte l'assureur dit je paye 45 pourcent du montant qui aurait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e en Suisse fois de c'est-\u00e0-dire 90 pourcent de ce montant, c'est correct, c'est ce qui est pr\u00e9vu par la loi, alors c'est vrai que c'est peu connu mais c'est actuellement ce qui est pr\u00e9vu dans ce cadre -l\u00e0, pour une prise en charge par l'assurance de base, mais pas par des assurances compl\u00e9mentaires, ce que ce soit bien clair : vous comprenez, la surprise de notre auditeur alors bien s\u00fbr, parce qu'effectivement quand on ne s'attend \u00e0 \u00eatre pris en charge, effectivement c'est : c'est la grande, la diff\u00e9rence est importante, mais c'est vrai que le syst\u00e8me l\u00e9gal qui est, peut-\u00eatre, m\u00e9rite d'\u00eatre mieux pr\u00e9senter aux auditeurs et lacunaires \u00e0 ce niveau l\u00e0, il n'y a pas une prise en charge compl\u00e8te de de ces frais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:48) [93%] :\r\nVous \u00eates toujours \u00e0 l'\u00e9coute d'on en parle, nous sommes chez Hermann, single \u00e0 Vouvry dans le Chablais valaisan pour tenter de comprendre pourquoi l'assurance maladie n'a pas rembourser l'int\u00e9gralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [89%] :\r\nD'une op\u00e9ration faite en urgence \u00e0 l'\u00e9tranger, quelle couverture d'assurance choisir pour \u00e9viter les mauvaises surprises, r\u00e9ponse dans quelques uns. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:47) [97%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:44) [91%] :\r\nJe veux du soleil du groupe fran\u00e7ais au petit bonheur sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez, on en parle et vous aussi, vous avez peut-\u00eatre envie de soleil et de planifier vos prochaines vacances, si c'est le cas, \u00e9coutez bien, les conseils d'Hermann single, un auditeur qui nous a invit\u00e9s chez lui \u00e0 Vouvry pour tenter de comprendre pourquoi son assurance maladie n'a pas rembourser l'int\u00e9gralit\u00e9 d'une op\u00e9ration faite en urgence lors de ses derni\u00e8res vacances en Australie, \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Isabelle Fiaux, ainsi qu'Ariane hier, avocate, sp\u00e9cialiste de l'assurance maladie qui nous a apport\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse alors pour faire simple, l'assurance de base ne prend en charge que 90 pourcent du co\u00fbt suisse, c'est correct, c'est ce que pr\u00e9voit la loi, Hermann single avant de partir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:32) [98%] :\r\nQue vous avez r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 prendre une assurance compl\u00e9mentaire pour le voyage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [87%] :\r\nEn effet, nous avons regard\u00e9 ce qu'on avait comme assurance et on s'est dit on est assur\u00e9 \u00e0 la caisse maladie on est couvert, on a le livre et qui on est couvert, donc on s'est pas pos\u00e9 des questions plus en d\u00e9tail que cela on se poserait dans dans dans un voyage moins, moins loin et moins contraignant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:03) [86%] :\r\nMais vous aviez le livret est il standard alors qu'il faudrait le livret il plus pour avoir les frais de gu\u00e9rison inclus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ce que nous avons bien pu remarquer en rentrant, une des premi\u00e8res choses que nous avons fait du sculpt\u00e9 avec le TSS nous fait, expliquait le les d\u00e9tails de cette assurance et ils nous ont bien dit : bon, vous avez actuellement \u00e0 disposition de types de livret et qui en simple, hein, avec les frais m\u00e9dicaux inclus, ce qui fait 100 francs de diff\u00e9rence en gros par rapport au au au standard au standard et ceci dit, les 100 francs diff\u00e9rents sont valables pour toute l'ann\u00e9e suivant lesquelles je maladie elle couvre que les p\u00e9riodes de vacances, 15 jours, 3 semaines, un mois et les montants sont Dieu veut pas m'avancer bien sup\u00e9rieure \u00e0 ce que demande le test. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:07) [95%] :\r\nAlors on verra tout \u00e7a tout \u00e0 l'heure, hier, quels conseils peut -on donner avant d'entreprendre un voyage \u00e0 l'\u00e9tranger pour \u00e9viter les mauvaises surprises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:16) [90%] :\r\nAlors, comme pour tout voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, il faut se renseigner, non seulement sur la dangerosit\u00e9 de du pays, on veut se rendra au-del\u00e0 le site du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et tr\u00e8s illustrant \u00e0 ce sujet, mais aussi en mati\u00e8re d'assurance maladie, c'est tr\u00e8s important de se renseigner, alors il y aura 2 r\u00e9gimes diff\u00e9rents par rapport \u00e0 cela, il y aura la partie union europ\u00e9enne et non Union europ\u00e9enne et si vous voulez voyager dans l'Union europ\u00e9enne, donc les m\u00eames r\u00e8gles s'appliquent avec des diff\u00e9rences en lien avec les accords bilat\u00e9raux et l\u00e0 je vous conseille de consulter le site internet de l'institution commune LAMal qui a des fiches par pays avec les frais qui sont rembours\u00e9s et les conseils qui sont tr\u00e8s importants, donn\u00e9es pour savoir comment agir avec sa carte d'assur\u00e9 la mal dans ces pays europ\u00e9ens et l\u00e0, vous pouvez aussi avoir des surprises, c'est-\u00e0-dire que sous suivant comment le remboursement se fait selon la loi du pays, donc \u00e7a peut \u00eatre aussi assez surprenant, donc il faut bien se renseigner \u00e0 l'avance quand on pr\u00e9pare un voyage et faut effectivement aussi pr\u00e9parer c'est ces questions d'assurance et se renseigner avant de partir pour savoir quelle serait la meilleure couverture dans un cas comme celui -ci sans passer sans penser que tout va mal se passer, mais ma foi, le principe de l'assurance, c'est qu'on va se pr\u00e9munir contre un risque qui peut arriver et donc c'est \u00e7a vaut la peine se se renseigner, concr\u00e8tement, il faudrait aussi avoir ben ces polices d'assurance \u00e9carte ces num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone, alors bien s\u00fbr que quand on est en voyage, il faut partir imp\u00e9rativement avec sa carte d'assur\u00e9 la malin, on aura tous les, vous aurez les les num\u00e9ros d'urgence aussi de les assureurs qui fonctionne 24 heures sur 24 1 sur les d\u00e9calages horaires, on parlait de d'atteindre son m\u00e9decin traitant, c'est pas toujours facile, ce n'est pas toujours les bonnes heures pour pouvoir l'atteindre les assureurs se fonctionne 24 heures sur 24 les assureurs qui font de l'assistance internationale sont aussi atteignant 24 heures sur 24 et vous trouverez ces num\u00e9ros sur les cartes d'assurance ou sur les polices d'assurance, un petit truc c'est de faire les photos sur son t\u00e9l\u00e9phone avant de partir, \u00e7a peut \u00eatre comme \u00e7a, on les a un double, si on se fait voler les cartons a encore quelque chose, les sur Claude accessible enfin pr\u00e9parer un peu ces documents pour les avoir \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:29) [93%] :\r\nQuel type de compl\u00e9mentaire existe en mati\u00e8re de voyages \u00e0 quel prix et pour quelle dur\u00e9e Isabelle Fiaux si l'on pose ces questions, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que l'assurance de base ne rembourse pas tout, loin de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:40) [94%] :\r\nEffectivement, on vient de le voir avec les frais d'hospitalisation, qui ne sont rembours\u00e9s qu'\u00e0 hauteur de 90 du 90 pourcent de ce que \u00e7a aurait co\u00fbt\u00e9 en Suisse, mais ce ne sont pas les seuls frais qui ne sont pas rembours\u00e9s dans leur totalit\u00e9, il y a \u00e9galement les frais de transport, si vous prenez l'ambulance \u00e0 l'\u00e9tranger, la base ne remboursera que la moiti\u00e9 des co\u00fbts et au maximum 500 francs par an. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:01) [92%] :\r\nOui, c'est peu, hein, surtout lorsque l'on sait que ce genre de coup peut vite se chiffrer en milliers de francs qu'en est -il du sauvetage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:09) [94%] :\r\nAlors la l\u00e0 ne pr\u00e9voit rien vous tomberez peut-\u00eatre par chance sur un pays qui prend en charge ce type de frais mais partait plut\u00f4t du principe que le sauvetage n'est pas rembours\u00e9 pareil pour les frais de rapatriement, ils ne sont en g\u00e9n\u00e9ral pas pris en charge par l'assurance de base. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:25) [95%] :\r\nD'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de compl\u00e9ter cette couverture de base, surtout si l'on part dans un pays o\u00f9 les co\u00fbts peuvent d\u00e9passer le double des co\u00fbts pratiqu\u00e9s en Suisse, comme l'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande, les \u00c9tats-Unis, le Canada, le Japon, la Gr\u00e8ce, l'Autriche ou encore les \u00c9mirats arabes unis et la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:43) [92%] :\r\nEffectivement, et vous allez l'entendre alors que vous \u00eates peut-\u00eatre sur pour certains aspects comme les frais d'annulation d'une chambre d'h\u00f4tel dans votre panoplie d'assurances, il vous manquera peut-\u00eatre une couverture pour des frais bien plus \u00e9lev\u00e9, comme les frais d'hospitalisation, je vous propose de commencer par la carte de cr\u00e9dit payante parmi les avantages li\u00e9s aux cotisations plusieurs cartes de cr\u00e9dit Suisse comprennent des services d'assurance pour autant que vous ayez pay\u00e9 les achats li\u00e9s au voyage avec cette carte de cr\u00e9dit donc billet, h\u00f4tel, location de voiture etc alors difficile de vous proposer un v\u00e9ritable comparatif puisque la palette de prestations couvertes et surtout des montants couvert varient \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:25) [91%] :\r\nJ'imagine que plus la carte prestigieuse, plus elle offre de prestations d'assurance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:30) [87%] :\r\nExactement les cartes premium couvre presque tout avec 2 hauts montons Maximo, ce qui n'est pas le cas des prix qui ne couvre rien passons aux assurances compl\u00e9mentaires alors avec soin \u00e0 l'\u00e9tranger alors \u00e0 nouveau, c'est difficile de comparer les produits puisqu'il s'agit souvent de P\u00e2ques de compl\u00e9mentaire qui comprennent toutes sortes de prestations sauvetage m\u00e9decines alternatives, lunettes, etc, il y a \u00e9galement des assurances sp\u00e9cifiques, voyage qui permettent d'assurer une seule semaine ou plusieurs mois de voyage mais les formules vari\u00e9es, enfin il y a les produits propos\u00e9s par les associations de transport comme le Livret A est -il une TCS le carnet d'entraide, de l'ATE l'Association et environnement ou encore l'assurance Travel de la CES, l'Automobile Club suisse mais \u00e0 nouveau il faut vraiment v\u00e9rifier ce qu'il comprenne exactement, puisqu'on vient de le voir, le Livret il standard ne couvre pas les frais d'hospitalisation, alors que le livret est il plus oui, tout comme le carnet d'entraide, de l'ATE, qui couvre les frais d'hospitalisation \u00e0 hauteur de 100000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:37) [88%] :\r\nMerci Isabelle pour ces pr\u00e9cisions Rihanna hier, est ce que la compl\u00e9mentaire voyage peut-\u00eatre refuser \u00e0 quelqu'un qui est ou a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 malade et ce qu'il faut remplir un questionnaire de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:49) [89%] :\r\nAlors comme toutes les compl\u00e9mentaire d'assurance, il faut remplir en g\u00e9n\u00e9ral un compl\u00e9ment en pardon un questionnaire de sant\u00e9 dans la mesure o\u00f9 l'assureur comme pour une assurance compl\u00e9mentaire pour m\u00e9decines alternative comme pour l'hospitalisation priv\u00e9e omis priv\u00e9 va \u00e9valuer son risque et donc poser des questions de sant\u00e9 pour savoir si en assurant la personne, h\u00e9 bien il prend un risque d'assurance, c'est-\u00e0-dire que les probabilit\u00e9s que surviennent sont sont importantes et dans ce contexte -l\u00e0, elle peut refuser aussi d'assurer une personne sur la base, ce questionnaire ou pr\u00e9voir des primes plus \u00e9lev\u00e9es, c'est c'est les m\u00e9canismes habituels de l'assurance compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:29) [90%] :\r\nMerci Ariane ailleurs pour ces explications et puis, on retiendra qu'il vaut mieux regarder ce que comprend votre assurance voyage avant de partir, Hermann single, merci de nous avoir invit\u00e9 chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:41) [97%] :\r\nOn esp\u00e8re que votre m\u00e9saventure aura au moins le m\u00e9rite d'\u00eatre utile \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:46) [88%] :\r\nJe vous remercie \u00e9galement de et tr\u00e8s vous \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 du ska chez moi, je suis content d'avoir pu m'exprimer un de cette fa\u00e7on -l\u00e0, ceci a pour moi m\u00eame si je reste avec une belle ardoise au moins le m\u00e9rite de vous en informer Abou chers auditeurs que il faut bien \u00e9tudier avant de partir bien savoir d'\u00eatre rassur\u00e9s pour \u00eatre aussi tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:15) [90%] :\r\nAriane hier merci \u00e0 vous \u00e9galement pour ce d\u00e9codage de la prise en charge par les assurances maladie, je rappelle que vous \u00eates avocate sp\u00e9cialiste de la LAMal et des assurances sociales chez l'ex- Publica, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous \u00e9galement merci bonne journ\u00e9e et merci \u00e0 Isabelle Fiaux, qui m'a accompagn\u00e9, merci aussi \u00e0 notre stagiaire Achille Karangwa par notre recherchiste Delphine sage qui nous ont tous de aider \u00e0 construire ce chez vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T09:30:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5953E9E-5ABF-4DF6-B469-25733B726171", "internalArchiveId": "F5953E9E-5ABF-4DF6-B469-25733B726171", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lizzo peut-elle trademarker \"100% that bitch\" de son titre Truth Hurts ?", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Showcases, interviews, news,...", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683723", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Lizzo peut-elle trademarker \"100% that bitch\" de son titre Truth Hurts ? / PNY_2019-09-11T11:28:41_lizzo-peut-elle-trademarker-100-that-bit", "Pony Express du 11.09.2019"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-10683723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T08:07:49Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nEt bienvenue. \r\nSi, il semblerait que cette rentr\u00e9e 2019 soit plac\u00e9e sous les auspices d'un astre puissant du nom de Leeds au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [62%] :\r\nOui, ben oui, c'est d\u00e9j\u00e0 l'un c\u00f4t\u00e9 il y a maintenant et g\u00e9rant d'actions et de tous les m\u00e9dias ont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [86%] :\r\nLes impossible de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est m\u00e9lisse Viviane Jefferson, elle est originaire de Detroit, mais elle est pass\u00e9e par Houston et elle est enfin \u00e0 Minneapolis, la ville depuis une semaine, alors personnellement, je sais pas combien de pluie sont peut mettre dans une seule Leeds au niveau volume mais je sais qu'en tout cas au niveau de l'ambition, les 2 se valent totalement pr\u00e9pare actuellement des collaborations avec de grosses pointures comme Justine Timber et Missy Elliott, avec qui elle a d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs collabor\u00e9 2019, c'est donc le bon cru pour l'idiot et pour son compte en banque, elle est maligne, ils auraient elle arrive pile-poil dans la tendance Antibes chez Ming aux USA, c'est-\u00e0-dire la tendance qui veut qu'on \u00e9vite de stigmatiser une personne \u00e0 cause de son physique, et quand on a le physique tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux de Leeds, on dit qu'on ressemble \u00e0 une bonne partie de la population am\u00e9ricaine niveau poids, \u00e7a fait une tr\u00e8s large audience pour une seule artiste si vous permettez, et \u00e7a, \u00e7a c'est g\u00e9nial pour se faire des peut-\u00eatre et mon\u00e9tiser son image sur des avis ou des tee-shirts, par exemple, alors je ne parle pas seulement d'images ou de photos d'elle de l'ISO je parle carr\u00e9ment de parole de ses morceaux sur tout le merchandising possible et m\u00eame imaginable, exemple avec ce titre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [81%] :\r\nDu Togo, B\u00e9nin et puis tout le monde, vraiment je peux oui et qui, moyennant quoi, oui, oui, mais bon pour nous, alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [85%] :\r\nC'est le d\u00e9but de ce morceau qui nous en forteresse, je vous r\u00e9p\u00e8te les paroles, a \u00e9t\u00e9 d'EMI classics m\u00eame d'Anne, 22 autres personnes date bitch on peut traduire \u00e7a en fran\u00e7ais par grosso-modo, j'ai fait un test ADN, et il se trouve que je suis \u00e0 100 pourcent cette cette salope, ce qui n'est pas une insulte pour tout le monde mais qui peut-\u00eatre traduit en langage litt\u00e9raire par je suis vraiment une personne totalement merveilleuse et c'est prouv\u00e9 scientifiquement les on a eu la bonne id\u00e9e d'entamer des d\u00e9marches pour faire 13 marqu\u00e9 la phrase donc Anne 22 personnes date bitch qu'elle mettrait sur des t-shirts ou bien des casquettes rouges, on passe d'une pratique totalement courante aux \u00c9tats-Unis, le trait de marque, \u00e7a veut pas dire que la phrase elle est d\u00e9pos\u00e9e, \u00e7a veut simplement dire que si c'est accept\u00e9, h\u00e9 bien l'Izzo, sera la seule \u00e0 avoir le droit de l'exploiter \u00e0 des fins commerciales et ce de fa\u00e7on exclusive, le petit souci, c'est qu'il semblerait que les on ne sort pas l'Autriche de cette phrase et qu'elle aurait tout simplement piquer un atout Heath qui \u00e0 l'\u00e9poque de sa sortie \u00e9tait devenu viral, c'est comme \u00e7a que l'on aurait eu la connaissance alors est -ce que \u00e7a change quelque chose pour l'idiot est -ce que la loi am\u00e9ricaine prot\u00e8ge la jeune fille \u00e0 l'origine du Twitter r\u00e9ponse apr\u00e8s un titre Dolisos justement. \r\nSa collaboration avec mes Seattle Tempo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [64%] :\r\n\u00e7a parce que, puis bon va l\u00e0- dessus, on ne dort \u00e0 me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [56%] :\r\nOui, les tulipes sur sa de trompe sur \u00e0 l'id\u00e9e de libert\u00e9 ni de libert\u00e9 comme c'est ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 promis compl\u00e9mentaire d'une d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [70%] :\r\nBen voil\u00e0 a pas voil\u00e0 ouais de et dans ce pour Pierre Sterckx de tenue lundi soir dans le derby, c'est vrai ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [55%] :\r\nBah, aucun \u00e7a veut dire, a \u00e9t\u00e9, puis qu'il y a une, et l'les non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [65%] :\r\nClaude Wesly enfin oui parce que il y a un bon voil\u00e0 dessus voil\u00e0 d'un amant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [73%] :\r\nEt les tueries qui pas \u00e7a tombe sur toi, d'apr\u00e8s les Rhapsody, comme \u00e7a, donc c'est un peu \u00e7a offre donc donc dans quelle heure actuelle tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [59%] :\r\nParce que la sant\u00e9, la ouais ouais, tu es mon appel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [66%] :\r\nCe que l'on n'est pas tr\u00e8s bien toutefois Patrick, \u00e7a fait mal, quoi, mais parce que pour nous c'est c'est oui merci \u00e0 domicile la semaine pour se faire, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [67%] :\r\n\u00e7a oui tout indique la douleur \u00e7a parce que les gens qui nous on va l\u00e0- dessus, on adore \u00e2me me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [58%] :\r\nEt les tulipes pas \u00e7a d\u00e9j\u00e0 toute seule d'Abidjan applaudir comme \u00e7a, h\u00e9 bien tout simplement \u00e7a offre. \r\nOui, bon alors que alors que vous la pour tous les amateurs, gratuite, c'est-\u00e0-dire l'homme est modifi\u00e9. \r\nDonc \u00e7a parce que c'est pas la question dans le cas apr\u00e8s les tueries c'est pas \u00e7a, a tout de suite, d'apr\u00e8s la termiti\u00e8re peut varier d'un petit outil autonome. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [83%] :\r\nObtenu Tempo les eaux featuring Missy Elliott et oui les on en parle ce matin et son compte en banque n'arr\u00eate pas de grandir, la voil\u00e0 devenu en quelques mois une redoutable femme d'affaires puisqu'elle souhaite faire entrer de marquer une phrase de son titre tout sportif, la phrase Anne 28 personnes 20 comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, ben cette phrase, elle n'est apparemment pas d'elle, \u00e0 l'origine, cette phrase, elle serait un tweet qui a \u00e9t\u00e9 post\u00e9e en f\u00e9vrier 2017, soit quelques mois avant la s\u00fbret\u00e9 sortie du titre de l'ISO dans lequel la phrase appara\u00eet alors le titre entier, il disait : ah et toute l'a dit d'dit est et un dauphin date \u00e0 moins de personnes Dabitch, donc j'ai un test ADN, et je suis 100 pourcent cette cette salope touriste qui est devenue virale et dont se serait inspir\u00e9 l'idiot parce qu'il y a beaucoup de pognon \u00e0 se faire et parce que l'ISO avait d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 toute sa ligne de merchandising avec cette phrase : il n'est pas question pour elle de l\u00e2cher le morceau, d'ailleurs, m\u00eame si elle \u00e9tait dans son tort qu'est -ce qui prot\u00e8ge finalement un mis\u00e9rable Tweet au niveau du trait de marque ou m\u00eame du droit d'auteur, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse, je vous la donne rien du tout, un article de de souligner cette probl\u00e9matique la journaliste \u00e0 Rouen oui met en lumi\u00e8re des cas similaires d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le mec mercantilisme sans borne du syst\u00e8me au d\u00e9triment du sens de l'humour et de la culture des teen-agers par exemple, la jeune pitch is Monod \u00e0 inventer, dans une vid\u00e9o Varin l'expression on ne flic on de flics qui se traduit en fran\u00e7ais par impec au 0 d\u00e9faut apr\u00e8s que sa vid\u00e9o soit devenue virale, elle a fini sur des casquettes, des plus gros superstar et dans toutes les fachos de l'univers, et bien s\u00fbr bitch is Monroe n'a rien gagn\u00e9, oui, notre journaliste du Guardian, remarque aussi que ce genre de cas se passe mieux pour les jeunes hommes blancs que pour les jeunes filles noires, ce qui est le cas depuis chez eux et de Mina l'ANRS minarets Nasdaq qui est \u00e0 l'origine du 27 personnes 20 bitch que Leeds au veut exploiter en 2016, par exemple, le jeune Daniel Lara a obtenu un une excellente Exposition m\u00e9diatique avec ceci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [54%] :\r\nLa nuit a de comme Tania c'est-\u00e0-dire Pair lesquels on bien bien dire qu'il n'y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:54) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une vid\u00e9o dans la, dans laquelle, en fait, ce fameux Daniel on se chambrer par un de ses potes parce qu'il y a toujours des d'une certaine marque Daniel Arras et blanc c'est un jeune homme et voil\u00e0 et Jim la marque en question donc de ces basketteurs qu'il porte aux pieds, lui a offert apr\u00e8s le base- ph\u00e9nom\u00e9nal de cette vid\u00e9o de le fournir vie en chaussures et bonus, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 sur le plateau du chaude Ellen de sur la une Exposition tout \u00e0 fait formidables, apr\u00e8s quoi il a tr\u00e8s de marquer la phrase termine Daniel au fond dans une compagnie rien que pour \u00e7a, quand on y pense, c'est tellement facile, la loi ne reconna\u00eet pas de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sur un tweet ni sur les m\u00eames qui sont pourtant devenus une source intarissable d'exploitation commerciale pour les v\u00eatements, c'est donc aux auteurs et d\u00e9truites et des m\u00eame de se prot\u00e9ger eux- m\u00eames oui de m\u00eame de se prot\u00e9ger eux- m\u00eames oui c'est donc, pour autant, enfin c'est pas pour autant qu'on leur offre la possibilit\u00e9 de faire cela, et c'est l\u00e0 que \u00e7a a l'air de mieux march\u00e9 pour les blancs comme pour les autres quand on n'est pas une superstar, flanqu\u00e9 d'une arm\u00e9e Davos. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T09:44:02Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9634B87C-F90F-493F-96ED-3707C839B96B", "internalArchiveId": "9634B87C-F90F-493F-96ED-3707C839B96B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mission spatiale indienne a fait un bide", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683726", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La mission spatiale indienne a fait un bide / PNY_2019-09-11T09:37:37_la-mission-spatiale-indienne-a-fait-un-b", "Pony Express du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T08:07:48Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAh, Pony Express et ce matin je t'emm\u00e8ne presque sur la Lune avec John Bryan de la mission indienne qui a presque \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [92%] :\r\nLe patron de l'Agence spatiale, on a pleur\u00e9 de d\u00e9ception avant le lancement de la sonde, il avait pourtant pr\u00e9venu que la phase d'approche serait l'\u00e9tape la plus terrifiante de la mission en cas de succ\u00e8s l'Inde aurait \u00e9t\u00e9 la 4\u00e8me puissance \u00e0 r\u00e9ussir cet exploit apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, la Russie et la Chine, le pays s'est passionn\u00e9 pour cette aventure, vendredi soir, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision rivaliser d'optimisme, comme si la sonde \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 Emmanuel Derville pour rtsinfo New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [86%] :\r\nOn va dire que l'atterrisseur qui devait se poser gentiment sur la Lune, il s'est bien pos\u00e9 mais pas gentiment quoi voil\u00e0 grosse d\u00e9ception, mais pour autant il faut quand m\u00eame saluer un puissant exploit technologique et s'il y a eu un Marianne2, c'est parce qu'il y a eu un Champ de Ryan, hein, en 2008, oui, il y a 11 ans \u00e0 l'\u00e9poque, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de mettre une sonde en orbite autour de la Lune et puis la laisser l\u00e0 pendant 2 ans, histoire de faire la cartographie de la Lune, il a fallu abandonner apr\u00e8s quelques mois, la sonde ne r\u00e9pondait plus \u00e0 l'heure on parlait Lane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [80%] :\r\nElle tourne toujours en orbite autour de la Lune seul. \r\nDans le froid. \r\nPeut-\u00eatre toujours actif mais mais on ne sait pas, on a perdu contact \u00e0 tout jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [86%] :\r\n\u00e0 tout jamais H\u00e9l\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [86%] :\r\nMais \u00e0 l'\u00e9poque, l'agence spatiale indienne en avait profit\u00e9 pour faire autre chose, juste apr\u00e8s avoir mis en orbite la sonde, elle avait largu\u00e9, ce qu'on a appel\u00e9 un impact heures en gros depuis la sont dans leur b\u00eatise avait pour balancer un truc sur la surface de la Lune sont trop contr\u00f4ler quoi que ce soit et \u00e7a, \u00e7a leur a permis de devenir la 3\u00e8me puissance \u00e0 poser un engin sur la Lune hier bon est -ce que \u00e7a compte vraiment, je suis pas s\u00fbr, entre temps, en 2013 il y a la Chine qui a pos\u00e9 un vrai vaisseau pas un impact heures dans leur joli Rover qu'ils ont appel\u00e9 Lapin de Jade oui, le latin jazz joue un et puis, ici, sont retourn\u00e9s, un peu plus t\u00f4t cette ann\u00e9e avec la pas de Jade de retour, et oui, c'est les m\u00eames, c'est m\u00eame les premiers \u00e0 avoir r\u00e9ussi \u00e0 se poser sur la face cach\u00e9e de la Lune, donc on va dire que pour le moment, le trio de t\u00eate, c'est dans l'ordre, Union sovi\u00e9tique : \u00c9tats-Unis, Chine, Union sovi\u00e9tique elle parce cette avait parce que c'\u00e9tait l'URSS mais, et c'est les premiers \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 sur la Lune et donc toujours pas l'Inde qui a mang\u00e9, pardon, il y a quelques jours, son rendez- vous avec la surface lunaire et pas non plus, Isra\u00ebl qui s'est \u00e9galement plant\u00e9 en avril dernier avec sa son b\u00e9ret chiite enfin d'Isra\u00ebl c'est pas vraiment juste, on doit cette mission \u00e0 une Start-Up isra\u00e9lienne qui s'appelle \u00e0 elle, c'est la 1\u00e8re entit\u00e9 non gouvernementale \u00e0 s'\u00eatre aventur\u00e9 aussi pr\u00e8s de la Lune, mais pourquoi l'c'est pourquoi pourquoi est -ce qu'on retourne sur la Lune, c'est quoi ce nouveau train de moi, je pensais que c'\u00e9tait pli\u00e9 cette histoire on f\u00eate cette ann\u00e9e les 50 ans du 1er pas de l'homme sur la Lune, ni toi ni moi on \u00e9tait n\u00e9e il y a 50 ans, c'est un truc \u00e0 qui on est n\u00e9 avec un peu comme les Millennium sont n\u00e9s avec Internet, on est all\u00e9 sur la Lune, c'est en fait et c'est m\u00eame pas la g\u00e9n\u00e9ration de nos parents qu'on doit \u00e7a, c'est la g\u00e9n\u00e9ration de nos grands- parents, moi, mon grand- p\u00e8re, il fabriqua d\u00e9montre toute m\u00e9canique sans \u00e9lectronique de la et c'est cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 qui allait marcher sur la Lune, alors qu'on s'entende bien, je dis pas \u00e7a pour minimiser les r\u00e9centes mission indienne ou chinoise, \u00e7a reste technologiquement fabuleux mais \u00e0 quoi \u00e7a sert de retourner sur la Lune en 2019 bon alors par la presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [73%] :\r\nQuelqu'un hasard, c'est parce qu'il est f\u00e2ch\u00e9 N\u00e9tanyahou, qui a promis d'envahir la Cisjordanie 6 faisaient r\u00e9\u00e9lire ce qu'il est vex\u00e9 parce que du coup il va envahir la lune pas ou la recherche d'ETA pas pu envahir alors ouais, non mais rattrape. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:40) [57%] :\r\nJe vois point la subvention, on \u00e9tait plut\u00f4t infanticide, il y a la FIBA si on \u00e9tait plut\u00f4t impossible si, si parce nous avait d\u00e9but\u00e9 donc point d\u00e9but\u00e9 3 points si pas savoir \u00e9couter tout proche de Philippe Supinfocom \u00e9coutez donc point si \u00e7a vous allez peut-\u00eatre de poils \u00e9tait en principe il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [84%] :\r\nOui, et nous. \r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [67%] :\r\nPourquoi S\u00e9bastien avec toujours un fond de points possible puis il super, on \u00e9tait plut\u00f4t impossible monsieur S\u00e9bastien avec Point-Virgule plut\u00f4t infranchissable, il y a un film vous \u00e9coutez France il y a sur la le temps passe, tout \u00e7a, pourquoi les petits nouveaux incidents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [54%] :\r\nPoint fort pour le terrorisme, c'est la. \r\nOui, \u00e7a va continuer, c'est-\u00e0-dire la cible pour l'instant, donc nous, c'est-\u00e0-dire une semaine folle point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [67%] :\r\nM\u00eame oui, ben, si vous le voulez, donc que vous savez si vous le voulez, on ne peut pas la l'album avec son p\u00e8re, l'on ne pouvait 9 que vous le savez fran\u00e7ais point sur le prix, on nous parle de pointe, on a simplement le oui beaucoup de que vous pouvez pas savoir comme le font les pensions plus \u00e7a m\u00eame point la m\u00eame savoir que \u00e7a c'est point si m\u00eame point final. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:34) [75%] :\r\nL'Italie spots quelquefois nada. \r\nSur Couleur3 est avec toi Yannick et on part sur la Lune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [84%] :\r\nOui, en parlait tant\u00f4t du r\u00e9cent regain d'int\u00e9r\u00eat pour la conqu\u00eate lunaire, on a vu l'un de presse qui arrive et que il y a quelques jours, la Chine qui a clairement commenc\u00e9 pardon commence clairement \u00e0 dans les gaines et puis le Japon qui s'y int\u00e9ressent, le Br\u00e9sil, l'Europe et puis les 2 puissances old school que sont la Russie et les \u00c9tats-Unis, avec son nouveau programme lunaire, tu te souviens des missions Apollo oui h\u00e9 ben maintenant faut il faut appeler \u00e7a Art\u00e9mis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:02) [96%] :\r\nAh ouais bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [85%] :\r\nNouvelle mission lunaire am\u00e9ricaine s'est affranchi Art\u00e9mis exactement et puis 2019 maintenant des priv\u00e9s qui se sont lanc\u00e9s dans l'aventure : tout d'abord en 2000, Jeff Bezos, le patron d'amazone avec son programme Blue ou les jeans lui son but c'est clairement de fonder des colonies sur la Lune, 2 ans plus tard, \u00e7a devient un concours de qu\u00e9quette avec Elon qui lui, alors il faut aller sur Mars avec sp\u00e9cifique si vous allez sur Mars luxe grosse fus\u00e9e d'abord il faut aller sur la Lune, moi, j'imagine qu'il veut profiter de la tr\u00e8s faible gravitation lunaire, \u00e7a sera en effet bien moins gourmand en \u00e9nergie de lancer ses vaisseaux vers Mars depuis la Lune plut\u00f4t que depuis la Terre, et puis aussi Richard Branson avec Virgin Galactic en lui s'en cache pas son but c'est le tourisme spatial et les gros sous qui vont avec. \r\nOn sait pas si un march\u00e9 viable \u00e0 partir des ressources mini\u00e8res, oui, il y a de l'eau sous forme de glace, mais comment on va r\u00e9ussir \u00e0 la transformer en pognon cette eau, il y a peut-\u00eatre du minerai, on sait pas trop, est ce qu'il faut voir du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9conomies parall\u00e8les que \u00e7a pourrait g\u00e9n\u00e9rer, comme le Business du carburant spatiale, on n'en sait rien et puis Allen la Lune appartient officiellement \u00e0 tous c'est officiel \u00e0 toi \u00e0 moi \u00e0 tous, et l\u00e0 on en train de s'extasier devant les exploits d'entreprises priv\u00e9es qui voudraient cela c'est pas mal, hein, alors bon moi j'appelle \u00e7a affectueusement le concours du kitchenette mais en v\u00e9rit\u00e9, Allen c'est de la communication, ces capitaines d'entreprise nous vendent du r\u00eave parce que oui, \u00e7a fait r\u00eaver quand on voit les images de ce pays qui revient ce qu'on peut se poser verticalement, c'est sublime et et vraiment, sauf qu'au final, \u00e7a sert \u00e0 nous faire acheter le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [90%] :\r\nMerde, c'est un peu diff\u00e9rent pour les puissances gouvernementale que la Chine qui s'impose comme acteur incontournable de l'espace est clairement pour montrer qu'elle a rattrap\u00e9 son retard et qu'elle est maintenant pr\u00eate \u00e0 jouer \u00e0 armes \u00e9gales avec les \u00c9tats-Unis, et dans une moindre mesure avec la Russie, pareil pour l'Inde, pareil pour le Br\u00e9sil, en fait, la lune c'est un miroir des conflits terrestre il y a 50 ans, la conqu\u00eate lunaire, c'\u00e9tait de la communication aujourd'hui la nouvelle conqu\u00eate lunaire, c'est toujours de la communication et puis nous beaucoup donc continuent de marcher. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neveu, Yannick", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A72B88D-D26D-4B73-A60F-92BD0F1543C5", "internalArchiveId": "2A72B88D-D26D-4B73-A60F-92BD0F1543C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sparks - Number One Song In Heaven", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683740", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["Sparks - Number One Song In Heaven", "Sparks - Number One Song In Heaven / PNY_2019-09-11T10:09:20_la-machine-a-remonter-le-son", "Sparks - Number One Song In Heaven / PNY_2019-09-11T10:09:20_la-machine-a-remonter-le-son"], "variantIds": ["ece-10683757", "ece-10683740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T08:01:08Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [68%] :\r\n\u00e7a ne oui oui oui, dans la Number au d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [74%] :\r\nD'un point et la machine \u00e0 remonter le chien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [77%] :\r\nOui, la France 33. \r\nComme promis, hier, on reste \u00e0 Los-Angeles ce matin avec le plus anglais des groupes de Sunset situ\u00e9 place tombent. \r\nVous voil\u00e0 donc plong\u00e9 dans le bain de ce groupe qui s'appelle Spark s'et Spark se font conna\u00eetre en 74 avec un 1er single hyper glam rock qu'on entend ici des Stars and Havas, cette ville n'est pas assez grande pour nous de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la traditionnelle sc\u00e8ne de Western dans laquelle 2 malfrats se disputent la ville ce parc ce c'est avant toute chose un duo compos\u00e9 de 2 fr\u00e8res, Roanne et moi seule maire qui sont n\u00e9s au bon endroit au bon moment mais qui avaient envie d'autre chose pour faire plus simple, ils ont grandi \u00e0 Los-Angeles et ont d\u00e9marr\u00e9 leur carri\u00e8re dans les lieux les plus cultes de Sunset Philippe la ou les Doors, la Whelton, jeune et tous les groupes cultes comme de peur de Frank Zappa ont install\u00e9 leur savoir- faire \u00e0 coups de r\u00e9sidence sur des semaines et des semaines, mais alors que tous les groupes r\u00eavait de faire carri\u00e8re l\u00e0- bas, y compris la discipline, les fr\u00e8res, eux, r\u00eavait de faire carri\u00e8re en Angleterre, terre natale du glam rock, c'est ainsi qu'ils se retrouv\u00e8rent tr\u00e8s vite \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager du c\u00f4t\u00e9 de la perfide Albion. \r\nIls Servent tr\u00e8s vite remarqu\u00e9 voil\u00e0 \u00e7a le le chanteur des Spark, c'est tr\u00e8s exub\u00e9rant il gigote \u00e0 la fois physiquement et vocalement tandis que son fr\u00e8re Ron est parfaitement immobile, assis au clavier, sa maigreur extr\u00eame, ses yeux intrigant et comploteurs qui vous regarde par en dessous et sa petite moustache, font de lui une figure hypnotique pour le public qui d\u00e9couvre le groupe dans les choses t\u00e9l\u00e9 hypnotique mais aussi d\u00e9rangeante pour les patrons des cha\u00eenes qui font pression sur Rh\u00f4ne pour qu'il change sa moustache parce qu'on trouve qu'il ressemble \u00e0 Hitler ou peu importe le duo Spark, c'est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 pour son atmosph\u00e8re cabaret et son imagerie qui laisse une large place \u00e0 l'autod\u00e9rision, on retrouve par exemple une pochette de single sur laquelle les 2 fr\u00e8res pose la en mari\u00e9 et l'autre en mari\u00e9e en robe blanche, c'est avec sa moustache qui cyclone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [72%] :\r\nEt pour faire plus chaud et il estime cort\u00e8ge ici au pays destruction efficacit\u00e9 r\u00e9elle, donc \u00e7a fait partie du pays, comme la Corse, qui n'y arrive pas, pourquoi il s'est socialiste Philippe effet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [89%] :\r\nComme elle esp\u00e8re que ce n'est pas du tout \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 on les attend, ils ont vite marre du glam rock et ils expriment leur admiration pour le travail du producteur disco \u00e9lectro Djordje Roeder, dans une interview \u00e0 un m\u00e9dia allemand, il se trouve que le journaliste est un ami proche de mort odeurs qui les mettent illico en contact avec lui, le r\u00e9sultat sera en 1979 il s'appelle numbers One Song est n\u00e9 \u00e0 Vannes et c'est ce titre que je vous propose d'\u00e9couter ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [65%] :\r\nC'est monsieur c'est sur le terrain pour les points le point de l'ob\u00e9sit\u00e9, c'est ouvert l'organe d'une donc orient\u00e9 point d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, point, et c'est vrai que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [86%] :\r\nPoiret c'est-\u00e0-dire partis peut-\u00eatre point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [58%] :\r\nC'est du paysage donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [85%] :\r\nVoil\u00e0 pour celles et ceux qui n'\u00e9taient pas l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a semblait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 \u00e7a, les ann\u00e9es 70, y avait des synth\u00e9tiseurs partout des dessins anim\u00e9s, des voyages dans l'espace des trucs japonais partout et il y avait les Sparks et surtout il y avait une Georgio mordeurs qui produisait les Sparks, comme sur ce morceau donc numbers One, une r\u00eaverie, c'est \u00e9videmment le morceau d'hommes de Juan au paradis franchement super th\u00e9matique de morceaux, c'est un classique qui a permis \u00e0 Roanne et recel, donc les 2 fr\u00e8res de Sparte, de devenir une influence majeure sur tout le continent europ\u00e9en pour toute la sc\u00e8ne pas \u00e9lectronique d'ailleurs des groupes comme un r\u00e9cent en parlent dans leur autobiographie, ils rappellent qu'ils ont fait leurs premiers pas avec la musique \u00e9lectronique, en essayant de reproduire et de retrouver le sens de ce titre plus tard s'parce continueront \u00e0 explorer les sons Cindy pop au travers de collaboration avec, par exemple, Rita Mitsouko, avec les belges de t\u00e9lex et m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9cemment avec Franz Ferdinand, avec le projet FFS dont vous vous souvenez peut-\u00eatre Franz Ferdinand Spark c'\u00e9tait sorti en 2015 aujourd'hui, Rh\u00f4ne et Oissel m\u00ealeront respectivement 74 et 70 on les f\u00e9licite et, comme il l'a fait depuis bient\u00f4t 50 ans mais se l\u00e8ve toujours une fois par concert sur sc\u00e8ne pour danser un petit fox-trot endiabl\u00e9 devant toute la foule en d\u00e9lire, avant de se rasseoir place. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T08:42:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64AA6214-E9A2-4DC5-B961-EFA4012139BB", "internalArchiveId": "64AA6214-E9A2-4DC5-B961-EFA4012139BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Ensemble Eole", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nFortes de leurs diverses exp\u00e9riences professionnelles et de leur formation en master de p\u00e9dagogie instrumentale, les trois membres de l'Ensemble Eole, Emilie, Eva et Mathilde, ont d\u00e9sormais pour objectif d'offrir une exp\u00e9rience musicale \u00e0 des enfants entre 4 et 12 ans afin de les amener \u00e0 d\u00e9couvrir la musique, mais pas seulement. En effet, elles souhaitent concr\u00e8tement proposer \u00e0 des jeunes de diff\u00e9rentes communes de l'arc l\u00e9manique des ateliers qui m\u00ealeront plusieurs domaines artistiques comme le th\u00e9\u00e2tre, le dessin et l'\u00e9criture, sous forme de stages. Propri\u00e9taire depuis peu d'une roulotte qui deviendra son lieu de stockage et d'enseignement, l'Ensemble Eole souhaiterait amener ces jeunes \u00e0 r\u00eaver et \u00e0 s'\u00e9vader par la musique et pourquoi pas leur apporte des moments de coh\u00e9sions sociale, de rencontres et d'apprentissage artistique en mettant sur pied des repr\u00e9sentations dans des \u00e9tablissements \u00e9ducatifs, des h\u00f4pitaux ou des EMS. \r\nAfin que ce projet de \"roulotte des sons\" puisse voir le jour dans les mois \u00e0 venir, ce trio de musiciennes et professeures engag\u00e9es dans des actions sociales et humanitaires a divers besoins autant pour sa nouvelle roulotte que pour les futurs ateliers qui y seront propos\u00e9s.\r\nDEMANDE: \r\n- Une place dans un terrain pour stocker la roulotte d'octobre \u00e0 juin quand elle n'est pas utilis\u00e9e\r\n- Un v\u00e9hicule pour tracter ponctuellement la roulotte (tracteur ou 4x4 par ex)\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles bricoleurs pour effectuer quelques travaux de r\u00e9novation ext\u00e9rieurs de la roulotte (sablage et peinture par ex)\r\n- Du mat\u00e9riel pour la peinture ext\u00e9rieure (t\u00f4le)\r\n- Des tubes de PVC\r\n- Une perceuse\r\n- Du fil de p\u00eache\r\n- Des vieux archets de violons, violoncelles etc.\r\n- Des chevilles de violons, altos ou violoncelles\r\n- Des vieux becs de saxophones, clarinettes\r\n- Des vieilles embouchures de trombone, trompette, euphonium etc.\r\n- Du mat\u00e9riel de peinture (pinceaux de toutes tailles, tubes de peinture et toiles)\r\n- Un r\u00e9troprojecteur\r\n- Un piano \u00e9lectrique\r\n\r\n* * Fortes de leurs diverses exp\u00e9riences professionnelles et de leur formation en master de p\u00e9dagogie instrumentale, les trois membres de l'Ensemble Eole, Emilie, Eva et Mathilde, ont d\u00e9sormais pour objectif d'offrir une exp\u00e9rience musicale \u00e0 des enfants entre 4 et 12 ans afin de les amener \u00e0 d\u00e9couvrir la musique, mais pas seulement. En effet, elles souhaitent concr\u00e8tement proposer \u00e0 des jeunes de diff\u00e9rentes communes de l'arc l\u00e9manique des ateliers qui m\u00ealeront plusieurs domaines artistiques comme le th\u00e9\u00e2tre, le dessin et l'\u00e9criture, sous forme de stages. Propri\u00e9taire depuis peu d'une roulotte qui deviendra son lieu de stockage et d'enseignement, l'Ensemble Eole souhaiterait amener ces jeunes \u00e0 r\u00eaver et \u00e0 s'\u00e9vader par la musique et pourquoi pas leur apporte des moments de coh\u00e9sions sociale, de rencontres et d'apprentissage artistique en mettant sur pied des repr\u00e9sentations dans des \u00e9tablissements \u00e9ducatifs, des h\u00f4pitaux ou des EMS. \r\nAfin que ce projet de \"roulotte des sons\" puisse voir le jour dans les mois \u00e0 venir, ce trio de musiciennes et professeures engag\u00e9es dans des actions sociales et humanitaires a divers besoins autant pour sa nouvelle roulotte que pour les futurs ateliers qui y seront propos\u00e9s.\r\nDEMANDE: \r\n- Une place dans un terrain pour stocker la roulotte d'octobre \u00e0 juin quand elle n'est pas utilis\u00e9e\r\n- Un v\u00e9hicule pour tracter ponctuellement la roulotte (tracteur ou 4x4 par ex)\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles bricoleurs pour effectuer quelques travaux de r\u00e9novation ext\u00e9rieurs de la roulotte (sablage et peinture par ex)\r\n- Du mat\u00e9riel pour la peinture ext\u00e9rieure (t\u00f4le)\r\n- Des tubes de PVC\r\n- Une perceuse\r\n- Du fil de p\u00eache\r\n- Des vieux archets de violons, violoncelles etc.\r\n- Des chevilles de violons, altos ou violoncelles\r\n- Des vieux becs de saxophones, clarinettes\r\n- Des vieilles embouchures de trombone, trompette, euphonium etc.\r\n- Du mat\u00e9riel de peinture (pinceaux de toutes tailles, tubes de peinture et toiles)\r\n- Un r\u00e9troprojecteur\r\n- Un piano \u00e9lectrique", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666796", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 11.09.2019", "Association Ensemble Eole / CPT_2019-09-11T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 11.09.2019", "Association Ensemble Eole / CPT_2019-09-11T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Fortes de leurs diverses exp\u00e9riences professionnelles et de leur formation en master de p\u00e9dagogie instrumentale, les trois membres de l'Ensemble Eole, Emilie, Eva et Mathilde, ont d\u00e9sormais pour objectif d\u02b9offrir une exp\u00e9rience musicale \u00e0 des enfants entre 4 et 12 ans afin de les amener \u00e0 d\u00e9couvrir la musique, mais pas seulement. En effet, elles souhaitent concr\u00e8tement proposer \u00e0 des jeunes de diff\u00e9rentes communes de l\u02b9arc l\u00e9manique des ateliers qui m\u00ealeront plusieurs domaines artistiques comme le th\u00e9\u00e2tre, le dessin et l\u02b9\u00e9criture, sous forme de stages. Propri\u00e9taire depuis peu d\u02b9une roulotte qui deviendra son lieu de stockage et d\u02b9enseignement, l\u02b9Ensemble Eole souhaiterait amener ces jeunes \u00e0 r\u00eaver et \u00e0 s\u02b9\u00e9vader par la musique et pourquoi pas leur apporte des moments de coh\u00e9sions sociale, de rencontres et d\u02b9apprentissage artistique en mettant sur pied des repr\u00e9sentations dans des \u00e9tablissements \u00e9ducatifs, des h\u00f4pitaux ou des EMS. \nAfin que ce projet de \"roulotte des sons\" puisse voir le jour dans les mois \u00e0 venir, ce trio de musiciennes et professeures engag\u00e9es dans des actions sociales et humanitaires a divers besoins autant pour sa nouvelle roulotte que pour les futurs ateliers qui y seront propos\u00e9s.\nDEMANDE: \n- Une place dans un terrain pour stocker la roulotte d\u02b9octobre \u00e0 juin quand elle n\u02b9est pas utilis\u00e9e\n- Un v\u00e9hicule pour tracter ponctuellement la roulotte (tracteur ou 4x4 par ex)\n- Des b\u00e9n\u00e9voles bricoleurs pour effectuer quelques travaux de r\u00e9novation ext\u00e9rieurs de la roulotte (sablage et peinture par ex)\n- Du mat\u00e9riel pour la peinture ext\u00e9rieure (t\u00f4le)\n- Des tubes de PVC\n- Une perceuse\n- Du fil de p\u00eache\n- Des vieux archets de violons, violoncelles etc.\n- Des chevilles de violons, altos ou violoncelles\n- Des vieux becs de saxophones, clarinettes\n- Des vieilles embouchures de trombone, trompette, euphonium etc.\n- Du mat\u00e9riel de peinture (pinceaux de toutes tailles, tubes de peinture et toiles)\n- Un r\u00e9troprojecteur\n- Un piano \u00e9lectrique", "Fortes de leurs diverses exp\u00e9riences professionnelles et de leur formation en master de p\u00e9dagogie instrumentale, les trois membres de l'Ensemble Eole, Emilie, Eva et Mathilde, ont d\u00e9sormais pour objectif d\u02b9offrir une exp\u00e9rience musicale \u00e0 des enfants entre 4 et 12 ans afin de les amener \u00e0 d\u00e9couvrir la musique, mais pas seulement. En effet, elles souhaitent concr\u00e8tement proposer \u00e0 des jeunes de diff\u00e9rentes communes de l\u02b9arc l\u00e9manique des ateliers qui m\u00ealeront plusieurs domaines artistiques comme le th\u00e9\u00e2tre, le dessin et l\u02b9\u00e9criture, sous forme de stages. Propri\u00e9taire depuis peu d\u02b9une roulotte qui deviendra son lieu de stockage et d\u02b9enseignement, l\u02b9Ensemble Eole souhaiterait amener ces jeunes \u00e0 r\u00eaver et \u00e0 s\u02b9\u00e9vader par la musique et pourquoi pas leur apporte des moments de coh\u00e9sions sociale, de rencontres et d\u02b9apprentissage artistique en mettant sur pied des repr\u00e9sentations dans des \u00e9tablissements \u00e9ducatifs, des h\u00f4pitaux ou des EMS. \nAfin que ce projet de \"roulotte des sons\" puisse voir le jour dans les mois \u00e0 venir, ce trio de musiciennes et professeures engag\u00e9es dans des actions sociales et humanitaires a divers besoins autant pour sa nouvelle roulotte que pour les futurs ateliers qui y seront propos\u00e9s.\nDEMANDE: \n- Une place dans un terrain pour stocker la roulotte d\u02b9octobre \u00e0 juin quand elle n\u02b9est pas utilis\u00e9e\n- Un v\u00e9hicule pour tracter ponctuellement la roulotte (tracteur ou 4x4 par ex)\n- Des b\u00e9n\u00e9voles bricoleurs pour effectuer quelques travaux de r\u00e9novation ext\u00e9rieurs de la roulotte (sablage et peinture par ex)\n- Du mat\u00e9riel pour la peinture ext\u00e9rieure (t\u00f4le)\n- Des tubes de PVC\n- Une perceuse\n- Du fil de p\u00eache\n- Des vieux archets de violons, violoncelles etc.\n- Des chevilles de violons, altos ou violoncelles\n- Des vieux becs de saxophones, clarinettes\n- Des vieilles embouchures de trombone, trompette, euphonium etc.\n- Du mat\u00e9riel de peinture (pinceaux de toutes tailles, tubes de peinture et toiles)\n- Un r\u00e9troprojecteur\n- Un piano \u00e9lectrique"], "variantIds": ["ece-10666797", "ece-10666796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T08:27:47Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, heureux de vous accueillir ce mercredi matin \u00e0 l'enseigne de chacun pour tous, chacun pour tous ceux qui vous propose de soutenir l'association Ensemble Eole qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e fin 2016, \u00e0 l'initiative de 3 \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne, elle s'appelle \u00c9milie eva et Mathilde et elles ont fait plein, plein de projets en Suisse et dans le monde et maintenant elles ont un magnifique pour lequel elles ont besoin de mat\u00e9riel et en particulier, elles ont besoin d'une place dans un terrain pour stocker une roulotte qu'elles ont acquise une roulotte qui va leur servir bien s\u00fbr pour l'enseignement pour le partage musical avec des enfants, elles doivent stocker la roulotte d'octobre \u00e0 juin quand elle n'est pas utilis\u00e9e, elle recherche un v\u00e9hicule pour tracter ponctuellement la roulotte donc un tracteur ou \u00e0 4, 4, par exemple, elle recherche des b\u00e9n\u00e9voles bricoleurs pour effectuer quelques travaux de r\u00e9novation ext\u00e9rieurs de cette roulotte sablage et peinture par exemple du mat\u00e9riel pour la peinture ext\u00e9rieure des t\u00f4les, des tubes de PVC une perceuse du fil de p\u00eache, elles vont offrir donc des ateliers, ces 3 jeunes musiciennes comme elles l'ont fait, du c\u00f4t\u00e9 de La Paz, en Bolivie, comme elles l'ont fait dans une classe d'accueil du c\u00f4t\u00e9 du Vieux Moulin \u00e0 Lausanne, en donnant un spectacle dans un quartier, celui de taille et \u00e0 la maison de quartier pour \u00eatre pr\u00e9cis, donc elles vont monter, les ateliers, alors il y a 3 ateliers qu'elle projette de faire principalement un bain, c'est par exemple la fabrication d'instruments l'utilisation dans la cr\u00e9ation d'un tableau sonore, l'autre c'est plut\u00f4t li\u00e9 aux histoires issues de la litt\u00e9rature qu'on pourrait mettre en musique, et puis un atelier qui tourne autour de l'improvisation et de la d\u00e9couverte de l'improvisation, elles veulent faire \u00e7a pour des enfants comme elles veulent que leurs propositions soient accessibles \u00e0 toutes et tous, elles essayent de trouver du mat\u00e9riel pour que \u00e7a co\u00fbte pas trop cher, \u00e9videmment, alors nous recherchons donc des vieux archets de violons, violoncelles etc je dis des vieux parce que c'est dans la liste, mais peut-\u00eatre que si vous avez des 9 que vous utilisez pas, vous pouvez aussi les donn\u00e9es \u00e0 des archets de violons, violoncelle, etc, des chevilles de violons, altos ou violoncelles, des becs de saxophones, clarinettes, vieux ou jeunes, des vieilles embouchures de trombone, trompette, euphonium, etc, du mat\u00e9riel de peinture pinceaux de toutes tailles, tubes de peinture \u00e9toile un r\u00e9troprojecteur et un piano \u00e9lectrique, allez je r\u00e9p\u00e8te au 0 58 236 16 00 RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, pour en savoir un peu plus sur le projet et retrouvez la liste piano \u00e9lectrique r\u00e9troprojecteur mat\u00e9riel de peinture de vieilles embouchures de trombone, trompette euphonium des vieux becs de saxophones, clarinettes des chevilles de violons, altos, violoncelles des archet de violons, violoncelle, du fil de p\u00eache une perceuse des tubes de PVC, du mat\u00e9riel pour la peinture ext\u00e9rieure et des b\u00e9n\u00e9voles bricoleurs pour effectuer quelques travaux de r\u00e9novation ext\u00e9rieurs de leurs roulottes sablage et peinture par exemple l'un v\u00e9hicule pour tracter la roulotte et ceci a \u00e0 plusieurs reprises, ponctuellement, une place pour stocker cette roulotte d'octobre \u00e0 juin, tout est dit 0 58 236 16 00, merci beaucoup, demain on se retrouve pour lancer la 200 50\u00e8me campagne de la Cha\u00eene du bonheur en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T07:43:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-F37EDFA2-A37B-4FB9-8DA3-F6E0E8A7196C", "internalArchiveId": "F37EDFA2-A37B-4FB9-8DA3-F6E0E8A7196C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un pont de savane vers les \u00eeles asiatiques", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Des quelles conditions les mammif\u00e8res, et peut-\u00eatre les humains, ont colonis\u00e9 des \u00eeles comme Java ou Born\u00e9o? Des scientifiques apportent une r\u00e9ponse assez pr\u00e9cise \u00e0 cette question. Il y a environ 100'000 ans, la P\u00e9ninsule malaise n'\u00e9tait que partiellement recouverte de for\u00eats denses. Le reste \u00e9tait recouvert de savane qui a servi de corridor de migration.\r\nOn en parle avec Herv\u00e9 Bocherens, sous-directeur du Centre Senckenberg pour l'\u00e9volution humaine et le pal\u00e9oenvironnement de l'Universit\u00e9 de T\u00fcbingen. Un sujet propos\u00e9 par Silvio Dolzan.", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666758", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Un pont de savane vers les \u00eeles asiatiques / CQFD_2019-09-11T10:04:15_un-pont-de-savane-vers-les-iles-asiatiqu", "CQFD du 11.09.2019"], "alternativeSummary": ["Des quelles conditions les mammif\u00e8res, et peut-\u00eatre les humains, ont colonis\u00e9 des \u00eeles comme Java ou Born\u00e9o? Des scientifiques apportent une r\u00e9ponse assez pr\u00e9cise \u00e0 cette question. Il y a environ 100'000 ans, la P\u00e9ninsule malaise n\u02b9\u00e9tait que partiellement recouverte de for\u00eats denses. Le reste \u00e9tait recouvert de savane qui a servi de corridor de migration.\n\nOn en parle avec Herv\u00e9 Bocherens, sous-directeur du Centre Senckenberg pour l\u02b9\u00e9volution humaine et le pal\u00e9oenvironnement de l\u02b9Universit\u00e9 de T\u00fcbingen. Un sujet propos\u00e9 par Silvio Dolzan."], "variantIds": ["ece-10666758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T08:34:32Z", "webPublicationDate": "2019-09-11T09:50:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bocherens, Herv\u00e9", "role": "professeur au Centre Senckenberg d'\u00e9volution humaine et de pal\u00e9oenvironnement, Universit\u00e9 de T\u00fcbingen", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A490B082-FB76-4B19-8A1D-AF2CE8A5C0E5", "internalArchiveId": "A490B082-FB76-4B19-8A1D-AF2CE8A5C0E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les br\u00e8ves du jour", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Adrien Zerbini pr\u00e9sente, en bref, quelques nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\r\nAu programme: \"Collision d'un ast\u00e9ro\u00efde avec la Terre il y a 66 millions d'ann\u00e9es\", \"Quand le crabe fant\u00f4me fait grincer les dents. de son estomac\" et \"Pas une, pas deux, mais trois esp\u00e8ces d'anguilles \u00e9lectriques\".", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666762", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les br\u00e8ves du jour / CQFD_2019-09-11T10:04:15_les-breves-du-jour", "CQFD du 11.09.2019"], "alternativeSummary": ["Adrien Zerbini pr\u00e9sente, en bref, quelques nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\n\nAu programme: \"Collision d\u02b9un ast\u00e9ro\u00efde avec la Terre il y a 66 millions d\u02b9ann\u00e9es\", \"Quand le crabe fant\u00f4me fait grincer les dents\u2026 de son estomac\" et \"Pas une, pas deux, mais trois esp\u00e8ces d'anguilles \u00e9lectriques\"."], "variantIds": ["ece-10666762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T09:08:07Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nEn bref, Adrien Une nouvelle \u00e9tude confirme la th\u00e8se de la collision d'une ast\u00e9ro\u00efde avec la Terre il y a 66 millions d'ann\u00e9es, la fameuse Collision qui aurait tu\u00e9 75 pourcent de la vie sur Terre, dont le dinosaure, une nouvelle \u00e9tude parue dans Pyr\u00e9n\u00e9es est parti \u00e0 la recherche de signature de cette collision gigantesques et d'en trouver pas mal le choc aurait eu lieu dans le Yucatan au moment du choc, le trou mesurait environ 200 kilom\u00e8tres de diam\u00e8tre de large, 30 kilom\u00e8tres de profondeur et on retrouve des biomarqueurs chimique de cet \u00e9v\u00e9nement apocalyptique, il faut le dire, notamment du charbon de bois, car toutes les plantes ont br\u00fbl\u00e9 sur un p\u00e9rim\u00e8tre de plusieurs milliers de km et puis des milliards de tonnes de soufre sont partis dans l'atmosph\u00e8re, ce qui a provoqu\u00e9 un refroidissement global qui explique cette extinction de masse qui a donc suivi et puis pour terminer 2, bref qui s'int\u00e9ressent \u00e0 des animaux bizarres dans la famille des animaux bizarres, je vous pr\u00e9sente le si peu d'appeler plus pr\u00e9cis\u00e9ment, le crabe fant\u00f4me, comme pas mal d'autres crabe celui -ci \u00e9met un son lorsqu'il est menac\u00e9, mais les autres crabe font grincer leurs pinces pour faire ce bruit, c'est tr\u00e8s pratique, sauf si votre pr\u00e9dateurs vous attrape Lippens l\u00e0 c'est silence alors chez le si peu de : les chercheurs viennent de d\u00e9couvrir son secret qui est publi\u00e9 dans la revue scientifique Proceedings of de Brian Society pour faire son bruit mena\u00e7ant le crabe fant\u00f4me fait grincer l'une contre les autres les dents de son estomac lundi les dents de son estomac alors les biologistes avec certains arthropodes avait des dents dans l'estomac, c'est pratique pour la digestion oui savait pas, vous pouvez \u00e9galement les faire grincer et enfin une nouvelle anguilles totalement survolt\u00e9 apparemment oui, on pensait qu'il n'existait qu'une seule esp\u00e8ce d'anguilles \u00e9lectriques, mais une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans Nature communications nous dit qu'en r\u00e9alit\u00e9 il y a trois esp\u00e8ces distinctes de ces chameaux poissons dont la plus puissante et nomm\u00e9 l'\u00e9lectro Fauroux volta\u00efque, elle peut envoyer des d\u00e9charges de plus de 860 volts sur un courant de 2 ans p\u00e8re soit beaucoup plus que les 650 volts enregistr\u00e9e par les autres esp\u00e8ces, c'est dans les rivi\u00e8res du nord de l'Am\u00e9rique du Sud, qu'on nous qu'on sait pas trop de vous frotter \u00e0 ces poissons \u00e9lectriques notamment en Amazonie, d\u00e8s 10 heures \u00e0 11 heures CQFD. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T09:50:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-704B7D09-F90D-4B5D-BA5D-42F5BEC939D4", "internalArchiveId": "704B7D09-F90D-4B5D-BA5D-42F5BEC939D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le cr\u00e2ne de notre anc\u00eatre commun mod\u00e9lis\u00e9", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Des chercheurs ont pr\u00e9sent\u00e9 une version virtuelle d'Homo sapiens, le plus ancien anc\u00eatre des hommes modernes. Ils y sont parvenus en mod\u00e9lisant 263 cr\u00e2nes fossiles et modernes d'hominid\u00e9s. Cette r\u00e9alisation permet de mieux comprendre nos origines et m\u00eame les sc\u00e9narios sur l'histoire de notre esp\u00e8ce hors de l'Afrique.\r\nLes d\u00e9tails avec Aur\u00e9lien Mounier, chercheur CNRS et pal\u00e9oanthropologue au laboratoire Histoire naturelle de l'homme pr\u00e9historique du Mus\u00e9um d'histoire naturelle de Paris, interrog\u00e9 par Adrien Zerbini.", "durationSec": 498, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666757", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le cr\u00e2ne de notre anc\u00eatre commun mod\u00e9lis\u00e9 / CQFD_2019-09-11T10:04:15_le-crane-de-notre-ancetre-commun-modelis", "CQFD du 11.09.2019"], "alternativeSummary": ["Des chercheurs ont pr\u00e9sent\u00e9 une version virtuelle d'Homo sapiens, le plus ancien anc\u00eatre des hommes modernes. Ils y sont parvenus en mod\u00e9lisant 263 cr\u00e2nes fossiles et modernes d\u02b9hominid\u00e9s. Cette r\u00e9alisation permet de mieux comprendre nos origines et m\u00eame les sc\u00e9narios sur l\u02b9histoire de notre esp\u00e8ce hors de l\u02b9Afrique.\n\nLes d\u00e9tails avec Aur\u00e9lien Mounier, chercheur CNRS et pal\u00e9oanthropologue au laboratoire Histoire naturelle de l\u02b9homme pr\u00e9historique du Mus\u00e9um d\u02b9histoire naturelle de Paris, interrog\u00e9 par Adrien Zerbini."], "variantIds": ["ece-10666757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T09:21:41Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nCQFD, le magazine scientifique et m\u00e9dical de la premi\u00e8re St\u00e9phane Gaby. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nQuoi ressemblait notre plus ancien anc\u00eatre commun, on le sait gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude parue hier soir Adrian Beni Isa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [89%] :\r\nIls m'ont paru dans Nature communiqu\u00e9 cha\u00eene qui nous pr\u00e9sente en effet le cr\u00e2ne, notre plus ancien anc\u00eatre commun \u00e0 tous, humain, Homo sapiens, la particularit\u00e9 de ce cr\u00e2ne, on l'a dit, c'est qu'il est virtuelle, une image en 3 dimensions, c'est en quelque sorte la pi\u00e8ce manquante jusqu'\u00e0 aujourd'hui, en tout cas aux arch\u00e9ologues qui l'ont donc mod\u00e9lis\u00e9 \u00e0 partir de 263 cr\u00e2nes fossiles et modernes d'hominid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [83%] :\r\nAlors question, peut-\u00eatre un peu na\u00efve, mais \u00e0 quoi \u00e7a sert l'ACC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [87%] :\r\nTr\u00e8s joli, vous avez eu cette image de Cr\u00e2ne rouge non a h\u00e9 bien outre effectivement ce plaisir visuel de ce cr\u00e2ne, on peut l'interroger \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, mieux comprendre nos origines et m\u00eame les sc\u00e9narios sur l'histoire de notre esp\u00e8ce hors de l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [95%] :\r\nAlors pour mieux comprendre justement cette \u00e9tude, nous sommes en ligne avec Aur\u00e9lien Mounier bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:54) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [92%] :\r\nVous \u00eates chercheur CNRS, coauteur de cette \u00e9tude, ce qu'on aimerait d'abord comprendre, c'est comment vous avez cr\u00e9\u00e9 ce cr\u00e2ne virtuelle et expliquez -nous la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:05) [90%] :\r\nAlors c'est une une m\u00e9thode on utilise en fait un un cadre th\u00e9orique, je dirais, quitte \u00e0 un mod\u00e8le de l'\u00e9volution du genre Homo qui est bas\u00e9e principalement sur les donn\u00e9es de de g\u00e9nomique avant de les analyses ADN sur les populations actuelles et pass\u00e9es et \u00e0 partir de ce cadre th\u00e9orique qui est un arbre, l'arbre de l'\u00e9volution de de notre genre du genre Homo, nous on va utiliser des donn\u00e9es morphologiques qui sont en fait des coordonn\u00e9es en 3D qui d\u00e9crivent l'ensemble de la forme du cr\u00e2ne dans un mod\u00e8le d'\u00e9volution, avec des mod\u00e8les math\u00e9matiques, c'est compliqu\u00e9 et on va remonter le temps pour essayer de, de, de calculer statistiquement d'estimer la forme ancestrale, la plus probable \u00e0 l'ensemble des hommes modernes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [84%] :\r\nDonc c'est pas la moyenne fait des 263 cr\u00e2nes d'hominid\u00e9s que vous avez donc vous \u00eates servi pour pour faire ses calculs, c'est pas juste une une sorte de moyenne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [89%] :\r\nC'est, c'est une, c'est une forme de moyenne, c'est une forme de moyenne, mais c'est une moyenne qui est pond\u00e9r\u00e9 par l'histoire \u00e9volutive, celle -ci d\u00e9termin\u00e9 par la g\u00e9n\u00e9tique, donc la longueur des branches les les moments de s\u00e9paration entre les diff\u00e9rentes populations si on change cette histoire \u00e9volutive, on aura un anc\u00eatre diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [87%] :\r\nAlors difficile de d\u00e9crire ce cr\u00e2ne \u00e0 la radio d'ailleurs pour un b\u00e9otien comme moi il ressemble assez singuli\u00e8rement \u00e0 un cr\u00e2nes d'humains modernes qu'est ce qu'il a de particulier qu'est -ce qui vous a surpris en voyant cette image cr\u00e9\u00e9e cr\u00e9\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, donc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:29) [80%] :\r\nBen justement cette cette cette image de cr\u00e2nes d'humains modernes qui est, qui est assez surprenante parce que c'est un c'est un un cr\u00e2ne qui a qui pr\u00e9sentent les caract\u00e9ristiques de l'eau modernes dans le on a une il veut cr\u00e2nienne qui est tr\u00e8s arrondi qui est au Darfour o\u00f9 il fasse relativement petite et r\u00e9tract\u00e9e sous la vo\u00fbte cr\u00e2nienne alors il a quelques caract\u00e8res un petit peu plus anciens diraient archa\u00efque, mais je me dis j'aime pas trop le mot on y avoir d\u00e8s \u00e0 tort ou sur leur du terrain un petit peu d\u00e9velopp\u00e9 la partie basse de la face, qui est un peu projet\u00e9s vers l'avant, et un chr\u00e9tien peut allonger mais en gros, il est relativement moderne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [86%] :\r\nOui, ce jeu, vous dites \u00e7a, je suis en train de regarder, regarder, Serbie, je me dis : pour les ressemblances parce que l\u00e0 on est il y a 300000 ans, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:13) [90%] :\r\nAlors oui, en th\u00e9orie, on est \u00e0 300000 ans ce mod\u00e8le g\u00e9n\u00e9tique maintenant la morphologie de ce cr\u00e2ne, elle va se trouver quand on l'analyse un petit peu \u00e0 la limite de la variation moderne qu'on conna\u00eet actuellement, et puis il va ressembler un petit peu ces fossiles d'Homo sapiens s'anciens qu'on a d\u00e9couvert au Proche-Orient qui ont 100000 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [91%] :\r\nAlors \u00e7a \u00e7a justement, on va peut-\u00eatre en parler que comment est -ce que justement ce c'est, c'est cette image finalement imaginaire ou qu'ils ont calcul\u00e9, mais qui n'existe pas r\u00e9ellement vous permet de de d\u00e9finir ou de mieux comprendre nos origines de sa PIAS. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [88%] :\r\nAlors nous origines \u00e7a c'est compliqu\u00e9 puisque sur une p\u00e9riode de 150000 ans en Afrique, on a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu de fossiles, donc on sait que \u00e7a se passe en Afrique, on sait que \u00e7a se passe entre 300 et de 100000 ans environ, l'origine de l'la moderne, mais on a 5, 6, 7 fossiles nous ce qu'on a fait c'est ce mod\u00e8le pour obtenir des, des, des, des morphologies probable de la population, ce sera Lausanne moderne et apr\u00e8s et on va comparer ce mod\u00e8le \u00e0 au fossiles qui existe hein, de l'\u00e9poque, donc c'est ce qu'on a fait, on a compar\u00e9 notre mod\u00e8le \u00e0 5 fossiles existants et on s'est rendu compte que, \u00e0 cette p\u00e9riode, en Afrique, il avait s\u00fbrement plusieurs populations distinctes inclure son local et que certaines d'entre elles ont pu se se m\u00e9langer pour former la population, ce sera de homme modernes et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [87%] :\r\nEt donc, selon un fl\u00e9au que vous selon vos calculs, ce serait, disait B des hominid\u00e9s de du sud de l'Afrique et de l'Est de l'Afrique, c'est correct. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:40) [87%] :\r\nAlors on se, on s'est rendu compte que 3 des fossiles avait des des affinit\u00e9 morphologiques plus forte \u00e0 la fois avec notre mod\u00e8le et avec les, les, les oeufs, les hommes, femmes, ancien il y a 100000 ans, et donc en effet c\u00e9der des fossiles de de l'Afrique de l'Est et du sud de l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [84%] :\r\nAlors, vous venez de mentionner Jebel Irhoud donc ces d\u00e9couvertes qu'on a fait en 2017 de tr\u00e8s anciens ossements humains au Maroc, c'\u00e9tait des protos sapiens si je suis je suis me rappelle bien ce qu'a juste avant le sa place mais donc, on a l'impression d'un seul coup qu'on n'est plus du tout ni dans le sud, ni dans l'Est africain mais dans le Nord, comment est -ce qu'on peut expliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:11) [85%] :\r\nAlors dans notre \u00e9tude, en fait, j'avais les routes, c'est un site qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert il y a tr\u00e8s longtemps, les fossiles de 2017 on a trouv\u00e9 de nouveaux fossiles il y a une r\u00e9interpr\u00e9tation un petit peu du site et dans notre \u00e9tude, le fossile d'hier ou d'un c'est le seul des descentes fossiles africains qu'on a analys\u00e9, qui partage des des affronter forte avec les n\u00e9andertaliens, alors je dis pas que c'est un n\u00e9andertalien mais on sait aussi, par des \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9tiques uniques entre 460 millions et 200000 ans donc g\u00e9mellaires ou de 300000 ans entre 460000 ans et de 100000 ans, il y a des migrations de l'Afrique vers l'Europe, parce que ce qui se passe en Europe, c'est qu'on a des populations \u00e0 400000 ans, qui sont d\u00e9j\u00e0 en train de se transformer en N\u00e9andertaliens qui ont une morphologie proche des N\u00e9andertaliens mais qui ont un ADN mitochondrial, donc \u00e7a c'est l'ADN qui est transmis uniquement par la m\u00e8re, qui en a dit un de ADN Cumbria, qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui des n\u00e9andertaliens donc 100 1000 ans plus tard, en Europe, on a des N\u00e9andertaliens qui ont une morphologie qui est tr\u00e8s similaire \u00e0 ce qui avait \u00e0 il y a 400000 ans, mais en a des d\u00e9mis de Cumbria l'qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, qui vient d'Afrique, et donc il s'est ADN Cumbria l'aurait \u00e9t\u00e9 import\u00e9e par des migrations de l'Afrique vers l'Europe, entre 460000 ans et de 100000 ans, et nous nous disons que, \u00e9tant donn\u00e9 au vu des caract\u00e9ristiques morphologiques et de la proximit\u00e9 qui existe entre djebels, les routes et les N\u00e9andertaliens djebels, les routes pourrait repr\u00e9senter ces populations qui font cette migration en Europe parce qu'il faut \u00e0 la fois remplacer la Daily seconde Cumbria qui avait au en originellement en Europe mais il ne faut pas modifier compl\u00e8tement la morphologie des populations europ\u00e9ennes puisqu'elles sont, il y a une continuit\u00e9 de 400000 ans a 100 1000 ans, on voit bien que cette morphologie dans Nathalie mais elle existe d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc finalement la v\u00f4tre Kranevitter remue virtuel nous permet aussi de, de, de faire \u00e9voluer notre compr\u00e9hension de la sortie d'Homo sapiens de l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:01) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un petit peu un r\u00e9sultat je dirais annexe puisque il y a 2 hypoth\u00e8ses en g\u00e9n\u00e9tique actuellement, soit on parle de de sortie d'Afrique avec une premi\u00e8re qui aurait laiss\u00e9 des traces uniquement en Oc\u00e9anie et puis un peu plus tard, lieu de sortie d'Afrique, on retrouve partout dans les populations modernes, soit d'une seule sortie d'Afrique pour le modernes \u00e7a entre 90000 75 1000 ans, nous en r\u00e9alisant notre modernes ont fait rendu compte que les donn\u00e9es morphologiques, elle, elle, elle correspondait mieux \u00e0 l'hypoth\u00e8se de 2 2 sorties d'Afrique qui correspondait mieux \u00e0 l'hypoth\u00e8se d'une sortie d'Afrique, mais \u00e7a c'est vraiment un adulte, un petit peu, je dirais annexe par rapport \u00e0 notre \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [92%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant parce que, dans quelques minutes on va justement \u00e9voqu\u00e9 l'arriv\u00e9e dans les \u00eeles d'Asie du Sud-Est des mammif\u00e8res et peut-\u00eatre aussi des humains et du coup, voil\u00e0 on aura tout \u00e0 l'heure en t\u00eate l'image de de leur crainte de ces humains le craint des premiers Homo sapiens merci beaucoup Aur\u00e9lien Mounier je rappelle que vous \u00eates pal\u00e9o- anthropologue au laboratoire d'histoire naturelle de l'homme pr\u00e9historique au Museum, donc d'histoire naturelle de Paris, vous \u00e9tiez en Direct avec nous ce matin, invit\u00e9 par Adrien Zeller Binya bient\u00f4t dans CQFD. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:05) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [95%] :\r\nDe 10 heures \u00e0 11 heures CQFD. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T09:50:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mounier, Aur\u00e9lien", "role": "pal\u00e9oanthropologue au laboratoire Histoire naturelle de l'homme pr\u00e9historique (CNRS / Mus\u00e9um d'histoire naturelle)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B1BD17B-82B1-464D-B327-C6A75CB58AA4", "internalArchiveId": "8B1BD17B-82B1-464D-B327-C6A75CB58AA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'aluminium, le carburant du futur", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "La poudre d'aluminium peut produire de l'\u00e9nergie sans \u00e9mettre de carbone. Depuis plus de septante ans, elle est utilis\u00e9e pour propulser les fus\u00e9es. Elle sert aussi dans le domaine des missiles et celui des feux d'artifice. Des chercheurs y voient le carburant de demain.\r\nLes explications du physicien Fabien Halter, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans et chercheur au CNRS. Un sujet propos\u00e9 par Charlie Dupiot.", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666759", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9aluminium, le carburant du futur / CQFD_2019-09-11T10:04:15_l-aluminium-le-carburant-du-futur", "CQFD du 11.09.2019"], "alternativeSummary": ["La poudre d'aluminium peut produire de l\u02b9\u00e9nergie sans \u00e9mettre de carbone. Depuis plus de septante ans, elle est utilis\u00e9e pour propulser les fus\u00e9es. Elle sert aussi dans le domaine des missiles et celui des feux d\u02b9artifice. Des chercheurs y voient le carburant de demain.\n\nLes explications du physicien Fabien Halter, professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 d\u02b9Orl\u00e9ans et chercheur au CNRS. Un sujet propos\u00e9 par Charlie Dupiot."], "variantIds": ["ece-10666759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T09:14:55Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re CQFD voici \u00e0 pr\u00e9sent le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment chimique le plus abondant dans la cro\u00fbte terrestre apr\u00e8s l'oxyg\u00e8ne et le silicium Charlie du Piot, l'aluminium et en l'occurrence, on va plut\u00f4t prendre la poudre d'alluminium des chercheurs y voient le carburant de demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [90%] :\r\nOui, depuis des ann\u00e9es 50, on l'utilise pour propulser nos fus\u00e9es, on l'utilise aussi pour propulser les missiles et dans un autre registre pour les feux d'artifice et aujourd'hui la recherche, voire nouveau potentiel dans l'aluminium, qui est issu d'un minerai appel\u00e9 la bauxite, puisque la poudre d'alluminium est une source d'\u00e9nergie tr\u00e8s importantes et cette poudre pourrait \u00eatre un carburant pour nos voitures, alors on va aller voir \u00e7a d'un peu plus pr\u00e8s, on va les voir \u00e0 quoi ressemblent cette poudre avec Fabien Halter physicien, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans et chercheur au CNRS, nous voil\u00e0 dans son laboratoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [81%] :\r\nPour les A\u00e7ores typiquement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:55) [89%] :\r\nVoil\u00e0, sous forme de Grosso de Grosso 10 kilos et l\u00e0 on a en fait des poudre d'aluminium h\u00e9 ben et qu'on va pouvoir nous apr\u00e8s \u00e9tudier lorsque l'on leur fait subir un cycle de d'oxydation, c'est vraiment la poudre grise va comme du sable, un petit peu, c'est : on retrouve un une couleur alors une poudre vraiment tr\u00e8s fine, hein, on dirait m\u00eame une une farine tellement c'est fin, on retrouve une couleur grise, ce qui est caract\u00e9ristique de l'aluminium et puis une fois que \u00e7a br\u00fble et on va retrouver une couleur qui va changer, hein, qui va \u00eatre plut\u00f4t blanche caract\u00e9ristique de l'oxyde d'aluminium, Suisse et de l'aluminium, l'Avantage, effectivement, c'est \u00e7a, c'est sa compacit\u00e9, c'est c'est le fait que dans un seau, on va contenir une pour un volume assez faible finalement une grande quantit\u00e9 d'\u00e9nergie, ce qui est le cas aussi du p\u00e9trole, c'est pour \u00e7a que le p\u00e9trole et est aussi utilis\u00e9, c'est-\u00e0-dire que dans un litre de p\u00e9trole, on a une quantit\u00e9 de l'\u00e9nergie qui est tr\u00e8s importante, qui est faramineuse, alors on a peu d'\u00e9quivalent en fait on a comme objectif aussi d'avoir un syst\u00e8me sans \u00e9mission de carbone, donc on revient sur cette probl\u00e9matique importante \u00e0 nos yeux en tout cas c'est d'avoir un syst\u00e8me qui ne met pas de quantit\u00e9s de carbone fils il n'a pas ce carbone dans l'aluminium exactement, puisqu'il n'a pas de carbone dans l'aluminium, c'est l\u00e0 tout l'int\u00e9r\u00eat, par exemple, dans leur, dans quelle quantit\u00e9 d'\u00e9nergie, on a, il faudrait \u00e0 peu pr\u00e8s c'est c'est les calculs qu'on a fait, il faudra \u00e0 peu pr\u00e8s un r\u00e9servoir d'une cinquantaine de kilos d'aluminium qui permettrait d'entra\u00eener un v\u00e9hicule sur une autonomie d'environ 800 kilom\u00e8tres c'est c'est des choses qui nous paraissent viables par rapport \u00e0 ce qu'on a actuellement, on est \u00e0 peu pr\u00e8s sur le m\u00eame genre de grandeur que le p\u00e9trole que le p\u00e9trole, oui, mais parce qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame densit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, le p\u00e9trole, c'est cher, 50 kilos d'aluminium, on est loin d'une d'une soci\u00e9t\u00e9 qui consomment de l'aluminium de fa\u00e7on en tout cas, si elle le fait, mais pour des partis autre alimentaire ou etc mais actuellement la le Lissot donc les j'ach\u00e8te, c'est des sauts de de 10 kilos et j'ai du payer \u00e7a, une cinquantaine d'euros quoi, \u00e7a veut dire 250 euros pour 800 kilom\u00e8tres oui tout \u00e0 fait mais, mais, enfin, qui sont un peu cher encore, qui est un peu cher, mais, mais encore il enfin l'\u00e9conomie reste \u00e0 construire, \u00e0 ce niveau -l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [88%] :\r\nOui, une \u00e9conomie encore \u00e0 construire une \u00e9conomie \u00e0 envisager peut-\u00eatre pour le futur, avec des prix, on l'esp\u00e8re \u00e9videmment plus bas, \u00e0 l'avenir, Charlie, l'industrie automobile commence \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 cette mati\u00e8re premi\u00e8re, donc le l'aluminium. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [90%] :\r\nOui, en France, en des recherches sur ce sujet sont soutenus par PSA en g\u00e9ant de l'industrie automobile fran\u00e7aise alors concr\u00e8tement, cela voudrait dire des voitures avec un moteur diff\u00e9rent de celui des voitures actuelles puisque en fait en l'aluminium n'est pas utilisable dans un moteur \u00e0 combustion interne comme ce qui existe en fait les particules d'aluminium pourrait endommager ce genre de moteur, et donc il faudrait pour cette voiture du futur, de r\u00e9servoirs en 1er r\u00e9servoir pour l'aluminium avec un br\u00fbleur qui comme son nom l'indique, br\u00fble l'aluminium en contact avec l'air et produisent ainsi de la chaleur, chaleur qui serait transform\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 et cette \u00e9lectricit\u00e9 ensuite alimenter une batterie en pour faire avancer la voiture l\u00e0 on rejoint un petit peu ce qu'on voit d\u00e9j\u00e0 dans les voitures \u00e9lectriques, et donc on parlerait alors je parle au conditionnel puisque pour l'instant, les recherches sont en cours, cette voiture n'existe pas encore, on parlerait d'une voiture hybride il y a un probl\u00e8me, n\u00e9anmoins, c'est que quand l'aluminium br\u00fblent, il produit des oxydes d'aluminium, l'enjeu, c'est aussi en de r\u00e9ussir \u00e0 capter ces oxydes pour \u00e9viter qu'ils ne partaient un peu partout dans la nature et donc qu'ils polluent et puis ce qui est aussi int\u00e9ressant, c'est que si ces oxydes, on arrive \u00e0 les r\u00e9cup\u00e9rer, ils peuvent \u00e0 nouveau cr\u00e9er l'\u00e9nergie, c'est aussi \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat de l'aluminium, c'est que l'\u00e9nergie qu'il produit en br\u00fblant et r\u00e9- utilisables recyclables, si vous voulez donc, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire qu'on pourrait se rendre avec notre voiture qui roule \u00e0 l'aluminium dans une station- service en comme pour faire le plein, la vider notre r\u00e9servoir d'aluminium utilis\u00e9 pour qu'il soit trait\u00e9e et recycl\u00e9e et obtenir un r\u00e9servoir d'aluminium, pr\u00eats \u00e0 l'emploi, voil\u00e0 l\u00e0 on va retrouver le physicien Fabien Halter, l'un des chercheurs qui se penchent depuis 7 ans sur ce sujet en France, sujet qui suscite encore la curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 enlev\u00e9, on a du mal, je pense \u00e0 \u00e0 imaginer qu'on utilise un un m\u00e9tal comme carburant, quoi, on a peut-\u00eatre du mal \u00e0 associer l'aluminium qu'on a dans nos dans nos canettes de Coca qu'on grossit qu'on obtient combien recycler, mais c'est vrai que on a des ressources qui sont disponibles ensuite \u00e0 voir si ces ressources, nous permettrait d'avoir, en fait, cette \u00e9conomie \u00e9nerg\u00e9tique circulaire qu'on envisage, c'est-\u00e0-dire avoir cette aluminium qui permettrait d'alimenter les v\u00e9hicules d'alimenter les syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques qui pourrait utiliser la ennemi homme et puis apr\u00e8s, d'\u00eatre recycl\u00e9s pour ensuite \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9es etc quoi donc l\u00e0 effectivement il y a des des calculs \u00e0 faire par rapport \u00e0 la quantit\u00e9 d'aluminium n\u00e9cessaires au global pour alimenter l'ensemble du parc automobile et surtout apr\u00e8s, il faut bien voir que si on est dans une un cycle parfait, \u00e7a veut dire que tout le aluminium qu'on a br\u00fbl\u00e9, on le r\u00e9cup\u00e8re et on le recycle, on br\u00fble ADO temp\u00e9ratures, donc on d\u00e9gage beaucoup d'\u00e9nergie mais pour retransform\u00e9 l'oxyde en m\u00e9tal, \u00e7a \u00e7a demande aussi beaucoup d'\u00e9nergie, bien \u00e9videmment, alors est -ce que vous pensez un jour que vous pourrez conduire une voiture qui roulait \u00e0 l'aluminium qui roule compl\u00e8tement aluminium je vois pas en fait de, de, de freins particulier par rapport \u00e0 ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 obtenu comme r\u00e9sultats au laboratoire il y a pas de verrou quoi donc, en tout cas c'est envisageable, c'est : c'est bien de d\u00e9velopper cette piste -l\u00e0 et de continuer \u00e0 regarder d'autres parce que je pense que le le futur sera fait d'un d'un mix \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [95%] :\r\nL'aluminium comme carburant du futur \u00e0 moyen terme, nous disent les chercheurs, mais on voit en lui un autre potentiel tr\u00e8s important, Charlie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [92%] :\r\nOui, l'aluminium pourrait aussi permettre de stocker l'\u00e9nergie renouvelable, et \u00e7a, c'est un enjeu tr\u00e8s important quand on sait que l'\u00e9nergie \u00e9olienne ou l'\u00e9nergie solaire qui sont en plein boom sont intermittentes, c'est-\u00e0-dire qu'elles ne produisent pas d'\u00e9lectricit\u00e9, en permanence, et cette \u00e9lectricit\u00e9 est difficile \u00e0 conserver encore plus \u00e0 transporter et en fait, l'aluminium est aussi vu par les chercheurs comme un vecteur d'\u00e9nergie qui stocke l'\u00e9nergie avant de pouvoir les distribuer ailleurs, donc on a parl\u00e9 l\u00e0 de l'aluminium, mais d'autres poudres m\u00e9talliques contiennent aussi l'\u00e9nergie en c'est, c'est le cas aussi de la poudre de magn\u00e9sium, qui a des propri\u00e9t\u00e9s similaires mais aussi du fer alors toutes ces poudres m\u00e9talliques sont \u00e9tudi\u00e9es par les chercheurs en France donc on l'a vu, mais aussi en Allemagne, aux Pays-Bas, au Canada et un consortium europ\u00e9en pourrait se pencher bient\u00f4t sur tous ces nouveaux usages de l'aluminium. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [89%] :\r\nL'aluminium carburant du futur mais aussi outil donc de de stockage pour les \u00e9nergies renouvelables, merci beaucoup, Charlie du Piot, vous pouvez retrouver cette chronique sur notre page RTS Point CH Robic CQFD. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [94%] :\r\nDe 10 heures \u00e0 11 heures CQFD. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T09:46:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Halter, Fabien", "role": "professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans et chercheur au CNRS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-224920A0-7ACF-4A39-8505-E9E5EBDCE366", "internalArchiveId": "224920A0-7ACF-4A39-8505-E9E5EBDCE366", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gros plan sur la sarcop\u00e9nie", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "La sarcop\u00e9nie est une maladie qui se manifeste par la diminution de la masse et de la performance musculaires. Elle est li\u00e9e au vieillissement et frappe de nombreuses personnes de plus de soixante-cinq ans. \r\nLe point sur cette affection et les moyens de l'\u00e9viter avec Christophe B\u00fcla, chef du Service de g\u00e9riatrie et de r\u00e9adaptation g\u00e9riatrique du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), rencontr\u00e9 par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz.", "durationSec": 713, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666763", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Gros plan sur la sarcop\u00e9nie / CQFD_2019-09-11T10:04:15_gros-plan-sur-la-sarcopenie", "CQFD du 11.09.2019"], "alternativeSummary": ["La sarcop\u00e9nie est une maladie qui se manifeste par la diminution de la masse et de la performance musculaires. Elle est li\u00e9e au vieillissement et frappe de nombreuses personnes de plus de soixante-cinq ans. \n\nLe point sur cette affection et les moyens de l'\u00e9viter avec Christophe B\u00fcla, chef du Service de g\u00e9riatrie et de r\u00e9adaptation g\u00e9riatrique du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), rencontr\u00e9 par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz."], "variantIds": ["ece-10666763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T09:14:54Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSur la premi\u00e8re CQFD avec vous donc St\u00e9phane \u00e0 pr\u00e9sent en fait le point sur une maladie qui touche des, des milliers de personnes de plus de 65 ans la sarcop\u00e9nie qu'est -ce que la sarcop\u00e9nie alors c'est une infection li\u00e9e au vieillissement qui touche un octog\u00e9naire sur 2, elle se traduit par une diminution de la masse musculaire et par une perte de la force, ce qui occasionne, vous l'imaginez les difficult\u00e9s dans la vie de tous les jours une nette diminution de la qualit\u00e9 de vie, une perte d'autonomie et des risques accrus de chute et de fracture alors plus de d\u00e9tails sur la sarcop\u00e9nie avec Christophe B\u00fcla, il est le chef du service de g\u00e9riatrie et de r\u00e9adaptation pour g\u00e9riatrique du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [95%] :\r\nLa sarcop\u00e9nie, c'est un changement qui intervient sur le muscle qui est associ\u00e9 au vieillissement et c'est un changement qui touche \u00e0 la fois des aspects de quantit\u00e9 de muscles avec une diminution de la masse musculaire et les aspects qualitatifs avec une diminution de la qualit\u00e9 du muscle et en particulier la force et la puissance qui diminue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [87%] :\r\nEst ce que l'on conna\u00eet un peu plus en d\u00e9tail, justement ce qu'est la sarcop\u00e9nie quels m\u00e9canismes \u00e7a met en jeu au niveau mol\u00e9culaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nAlors on n'est pas excessivement pr\u00e9cise qu'on sait, par exemple, c'est qu'on a 2 types de fibres principal au niveau des muscles, certaines qui sont de contractions rapides et d'autres plus lente et on voit que les muscles qui sont compos\u00e9es surtout de fibres plus lente comme le diaphragme qui nous permet de respirer sont pas du tout atteint par ce ph\u00e9nom\u00e8ne et par contre certains must comme les muscles des membres sont beaucoup plus atteint, mais une fois encore, pas forc\u00e9ment chez des gens qui sont actifs, alors le ph\u00e9nom\u00e8ne lui- m\u00eame du point de vue mol\u00e9culaire et pas tr\u00e8s diff\u00e9rent, dans le fond de ce qu'on observe un qu'on met au repos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [91%] :\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche plus d'hommes que le Femme ou le contraire, plut\u00f4t le contraire, plut\u00f4t plus de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nFemmes que d'hommes, mais une fois encore, \u00e7a va beaucoup d\u00e9pendre du niveau d'activit\u00e9 des personnes et c'est aussi quelque chose, on l'a montr\u00e9, y compris chez des personnes extr\u00eamement fragiles qu'on arrivait \u00e0 renverser le ph\u00e9nom\u00e8ne de vieillissement musculaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [96%] :\r\nEst ce qu'on a une id\u00e9e de de la pr\u00e9valence de la sarcop\u00e9nie dans la population g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [91%] :\r\nAlors jusqu'\u00e0 peu, on avait des chiffres extr\u00eamement variables, parce que \u00e7a d\u00e9pendait beaucoup, il y avait pas de d\u00e9finition qui agr\u00e9\u00e9e par tout le monde, puis plus r\u00e9cemment ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre sur la d\u00e9finition et on a des chiffres effectivement qui vont de lors de 5 \u00e0 10 pourcent des femmes \u00e2g\u00e9es dans la communaut\u00e9 et puis \u00e7a monte jusqu'\u00e0 30 40 voire 50 pourcent si on pense par exemple \u00e0 des r\u00e9sidents DMS, \u00e7a peut m\u00eame aller au-del\u00e0, je sais, on pense \u00e0 des femmes r\u00e9sidant DMS, donc c'est plus r\u00e9cemment qu'on a ces chiffres avec n\u00e9anmoins quand m\u00eame pas mal de variabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [87%] :\r\nC'est ce qu'il y a des des facteurs de risque qui pr\u00e9dispose finalement \u00e0 la sarcop\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [91%] :\r\nAlors je dirais qu'il y en a 2 principaux le certains qui sont modifiables avant l'\u00e2ge, c'est un facteur de risque qui, il n'est pas modifiable par contre les 2 facteurs les plus importants et sur lesquels on peut agir, c'est l'activit\u00e9 physique et c'est l'alimentation et sur ces 2 points, l\u00e0 on a des \u00e9vidences tr\u00e8s solide scientifiques qui d\u00e9montrent qu'en modifiant son niveau d'activit\u00e9 physique en modifiant un peu son alimentation et surtout en combinant les 2 exercices physiques et alimentation, notamment avec un apport en prot\u00e9ines suffisant on arrive \u00e0 freiner, voire \u00e0 stabiliser ce d\u00e9clin musculaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [87%] :\r\nCe d\u00e9clin musculaire, donc la sarcop\u00e9nie comment en \u00eates habitant le diagnostic fans bien le diagnostic il intervient souvent assez tard, par exemple, suite \u00e0 une chute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [92%] :\r\nAlors c'est juste, c'est juste que tr\u00e8s souvent, les gens s'viennent \u00e0 l'attention m\u00e9dicale \u00e0 l'occasion d'un autre \u00e9v\u00e9nement comme une chute que vous mentionnez, c'est vrai aussi que \u00e7a passe dans le fond de la repr\u00e9sentation sociale du vieillissement, de dire : ben voil\u00e0 les gens perdent un peu de masse deviennent plus et c'est encore quelque chose qui est tr\u00e8s souvent consid\u00e9r\u00e9 comme normal, n\u00e9anmoins, m\u00eame si les gens arrivent tard, \u00e7a ne veut pas dire qu'il n'y a rien \u00e0 faire et de de combattre et de renverser ce ph\u00e9nom\u00e8ne permet notamment justement rapport avec six \u00e9v\u00e9nement qui am\u00e8ne les gens \u00e0 l'intention m\u00e9dicale de pr\u00e9venir par exemple des ph\u00e9nom\u00e8nes de chute de pr\u00e9venir de la perte de mobilit\u00e9, de la capacit\u00e9 \u00e0 monter les escaliers par exemple ou \u00e0 \u00e0 monter une pente, donc il y a mati\u00e8re \u00e0 intervenir, et m\u00eame si les gens viennent tardivement, on sait qu'il y a une \u00e9norme plasticit\u00e9 du muscle et que, m\u00eame chez des r\u00e9sidents DMS on peut renverser le processus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [86%] :\r\nParce que la sarcop\u00e9nie si on fait rien, port de gros impact sur la la vie quotidienne, Arte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [91%] :\r\nTu as fait le 1er impact c'est vraiment sur la capacit\u00e9 \u00e0 faire certains efforts comme monter les escaliers par exemple et on a encore r\u00e9guli\u00e8rement des personnes \u00e2g\u00e9es qui viennent dans nos unit\u00e9s et qui habite au 3\u00e8me \u00e9tage sans ascenseur et \u00e7a veut dire que c'est la libert\u00e9 de sortir ou pas seule de chez soi, qui est en jeu, donc il y a mati\u00e8re \u00e0 \u00e0 intervenir l'autre je dirais fonction capitale qui est mise en jeu, c'est la mobilit\u00e9, la marche, on sait que les gens sarcop\u00e9nie qu'ont une vitesse de marche qui diminue et en dessous d'un certain seuil, bah, par exemple, le danger c'est qu'on n'arrive pas \u00e0 traverser une route parce que nous faisons, r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 une certaine vitesse de marche, les gens sarcop\u00e9nie que tombe en dessous de cette vitesse de marche et donc sont en danger, donc c'est toute la libert\u00e9, l'autonomie des personnes qui est mise en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [90%] :\r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 le probl\u00e8me de chute, on peut donc dire que, en quelques mois que la sarcop\u00e9nie \u00e7a pr\u00e9dispose aux fractures indirectement, est ce que, finalement, on peut dire que la sarcop\u00e9nie augmente le risque de de d\u00e9c\u00e8s tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [90%] :\r\nAlors \u00e7a effectivement \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e dans des \u00e9tudes alors d'observation, on a regard\u00e9 le devenir de gens qui pr\u00e9sentait une sarcop\u00e9nie par rapport \u00e0 d'autres personnes qui n'en pr\u00e9sentait pas et \u00e0 \u00e2ge \u00e9gal \u00e0 maladie \u00e9gal traitement etc les personnes sarcop\u00e9nie ont un pronostic est moins bon, et on sait que cette associ\u00e9 effectivement un risque accru de d\u00e9c\u00e9der partout des m\u00e9canismes alors qu'ils sont pas directement li\u00e9s \u00e0 l'effet de la masse musculaire, mais en particulier pour les personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es, le ph\u00e9nom\u00e8ne de chute extr\u00eamement important et la sarcop\u00e9nie pr\u00e9dispose pour 2 raisons, c'est qu'avec sarcop\u00e9nie, l'\u00e9quilibre est moins bon, la vitesse de march\u00e9 moins bonne, donc on a plus de risque de chuter et lorsqu'on chute dans le fond, l'effet de rembourrage cas le muscle dispara\u00eet aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [96%] :\r\nOn en vient maintenant au traitement de la sarcop\u00e9nie oui, avec une bonne et une mauvaise nouvelle, il n'y a pas de m\u00e9dicament miracle, mais on peut assez simplement combattre les effets de la sarcop\u00e9nie Christophe B\u00fcla. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [92%] :\r\nAlors on a essay\u00e9, il y a eu plusieurs essais avec des pilules, on a notamment essay\u00e9 parce qu'il y a une composante hormonale aussi qu'on a suspect\u00e9 dans le ph\u00e9nom\u00e8ne, on a essay\u00e9 avec diff\u00e9rentes hormones ben les sportifs qui se dopent, connaissent bien la testost\u00e9rone la DHEA avec d'autres le toutes les androg\u00e8nes et les anabolisants, \u00e7a marche, du poids de vue de la masse musculaire, ce qui est int\u00e9ressant, \u00e7a am\u00e9liore la masse musculaire, par exemple, l'hormone de croissance, on a de bonnes donn\u00e9es malheureusement ce gain de masse musculaire se traduit pas du fonctionnel du point de vue par exemple, la vitesse de marche ou du point de vue de la la force musculaire, ce qui est important, au-del\u00e0 de la masse, c'est vraiment la fonction qui nous int\u00e9resse et \u00e7a malheureusement, on n'a pas pu d\u00e9montrer ce b\u00e9n\u00e9fice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [93%] :\r\nVous \u00e9voquez la la testost\u00e9rone, le taux de testost\u00e9rone a tendance \u00e0 diminuer chez l'homme avec l'\u00e2ge, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi un des facteurs de sarcop\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [91%] :\r\nAlors, on y a cru, dans le fond, la d\u00e9monstration de l'effet vraiment de la testost\u00e9rone, ce serait qu'au moment o\u00f9 on substitue les gens ont r\u00eav\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne et \u00e7a, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 et m\u00eame s'il y a quelques gains sur la masse musculaire, il y a pas de traduction au niveau fonctionnel et qui plus est, c'est au prix d'effets secondaires qui sont inacceptables, notamment qu'en terme de cancer alors en terme de traitement maintenant, vous le disiez alimentation exercice \u00e7a vraiment la cl\u00e9 malheureusement pas de bonnes nouvelles, effectivement, je pense que beaucoup de gens pr\u00e9f\u00e9reraient avoir juste une petite pastille prendre il faut du sang et des larmes, donc il faut de l'exercice physique, il faut l'entra\u00eenement mais ceci dit pas forc\u00e9ment un entra\u00eenement au niveau sportif, c'est vraiment de l'activit\u00e9 au quotidien, c'est monter les escaliers, c'est monter des rues en pente, c'est aller se balader ce week- end, j'ai fait une excursion malaise en bas, c'est une fa\u00e7on, et j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de personnes, un certain \u00e2ge qui effectivement se balader, c'est probablement le meilleur investissement que les gens peuvent faire du point de vue de leur sant\u00e9 musculaires, en particulier, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement du point de vue de leur sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [94%] :\r\nEt puis un mot quand m\u00eame sur la pr\u00e9vention parce qu'on disait la masse musculaire elles-m\u00eames diminue assez rapidement, \u00e0 partir de la cinquantaine, donc on peut l'entretenir, justement en prenant ses pr\u00e9cautions en faisant de l'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [93%] :\r\nSi on regarde les trajectoires des gens au cours de leur vie, le but ce serait d'arriver effectivement \u00e0 l'\u00e2ge vers 40 50 ans avec une masse musculaire la la plus \u00e9lev\u00e9e possible d'essayer de la maintenir en en \u00e9tant le plus actif possible plus tard et puis bien s\u00fbr malgr\u00e9 tout \u00e0 80 90 ans, les gens deviennent moins actifs et en paix, mais plus on va voir investi et plus on aura un capital musculaires, mieux on se pr\u00e9munir des effets secondaires de cette perte musculaire des chutes etc donc oui il y a une part d'investissement et de maintien de la masse musculaire au cours de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [89%] :\r\nOn sait maintenant que, moi, \u00e7a vaut la peine de s'y mettre, quel que soit son \u00e2ge, parce qu'il y a des b\u00e9n\u00e9fices av\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'exercice physique, m\u00eame mod\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [91%] :\r\nAlors on a des des tr\u00e8s bonnes donn\u00e9es pour montrer, y compris chez des octog\u00e9naires chez des nonag\u00e9naires et une \u00e9tude qu'on on citerait volontiers dans le domaine de la g\u00e9riatrique est une coll\u00e8gue am\u00e9ricaine qui a pris des r\u00e9sidents DMS extr\u00eamement fragile la moiti\u00e9 avaient plus de 90 ans un coeur souffraient de cancer \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers souffrait d\u00e9mence et pendant 12 semaines, elle les a fait s'entra\u00eener et la comparer \u00e7a \u00e0 des gens similaire qui \u00e9taient dans cette unit\u00e9, qui au hasard ne b\u00e9n\u00e9ficiaient pas d'intervention est ce qu'elle a d\u00e9montr\u00e9, c'est qu'apr\u00e8s les 12 semaines chez ces gens aussi fragiles qu'ils \u00e9taient au d\u00e9part, on arrivait \u00e0 am\u00e9liorer leur masse puisqu'il est, on arrive \u00e0 am\u00e9liorer leur force musculaire et puis la traduction \u00e9tait pas tellement alors l'\u00e9tude \u00e9tait pas pr\u00e9vu pour \u00e7a, pour d\u00e9montrer un effet par exemple sur la survenue des chutes, par contre on a d\u00e9montr\u00e9, c'est qu'en dehors du programme d'exercices, les gens qui avaient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 tout d'un coup se mettait \u00e0 devenir beaucoup plus actifs que ceux qui n'avaient pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du programme et donc quelque part, leur avait redonn\u00e9 un petit peu de go\u00fbt \u00e0 la vie et \u00e0 se mobiliser, ce qui est inestimable \u00e0 cet \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [90%] :\r\nDonc on le disait, et on peut jouer sur l'exercice, on peut jouer sur l'alimentation, \u00e7a veut dire quoi est ce qu'il faut prendre des compl\u00e9ments alimentaires ou d'autres pilules ou bien, ou simplement avoir une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [92%] :\r\nLa r\u00e9ponse est vraiment alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, \u00e7a veut dire aussi pour des gens qui, alors, serait dans une phase apr\u00e8s par exemple une infection, une grippe etc, \u00e7a peut \u00eatre une p\u00e9riode pendant laquelle on augmente son apport en particulier en prot\u00e9ines et l\u00e0 il y a beaucoup de d\u00e9bats de sp\u00e9cialistes, de savoir quelle quantit\u00e9, id\u00e9alement, il faudrait avoir on dit c'est \u00e0 peu pr\u00e8s1,2 grammes de prot\u00e9ines par kilo de poids qu'on devrait prendre pendant cette p\u00e9riode -l\u00e0 et c'est vrai qu'avec l'avance en \u00e2ge, les gens ont tendance \u00e0 manger moins de prot\u00e9ines moins de viande, et \u00e7a c'est important, avec des avec du laitage, on peut avoir cet apport prot\u00e9inique suppl\u00e9mentaires qui a peut contribuer disons \u00e0 freiner le ph\u00e9nom\u00e8ne de perte musculaire, \u00e7a ne va pas \u00eatre suffisant en soi, mais avec de l'exercice, en particulier avec de l'activit\u00e9, \u00e7a peut permettre alors des effets b\u00e9n\u00e9fiques \u00e9vidents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:31) [89%] :\r\nLa sarcop\u00e9nie ou diminution progressive de la masse et de la performance musculaires li\u00e9es au vieillissement, c'\u00e9tait Christophe B\u00fcla, le chef du service de g\u00e9riatrie et de r\u00e9adaptation g\u00e9riatrique du SUV, hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [92%] :\r\nD\u00e8s 10 heures \u00e0 11 heures CQFD. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T09:46:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fcla, Christophe", "role": "chef du Service de g\u00e9riatrie et r\u00e9adaptation, CHUV", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 7200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer NVhdRTOFMJy75VEzeGaKLpl6aDas"}]